{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-07-19T12:21:00Z",
        "Last-Modified": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "Last-Save-Date": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "761",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-07-19T12:21:00Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-07-19T12:21:00Z",
        "dcterms:modified": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-07-19T12:21:00Z",
        "meta:save-date": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "modified": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2215",
            "3185",
            "2871",
            "1169",
            "4964",
            "5344",
            "4961",
            "3624",
            "5569",
            "5257",
            "5481",
            "5162",
            "5385",
            "5574",
            "5413",
            "5508",
            "5395",
            "4827",
            "5045",
            "4016",
            "4985",
            "4995",
            "5028",
            "5225",
            "5432",
            "5564",
            "4668",
            "5285",
            "4913",
            "4800",
            "5013",
            "4992",
            "5158",
            "5287",
            "4729",
            "5015",
            "5391",
            "5041",
            "4516",
            "4977",
            "5605",
            "5805",
            "5541",
            "5221",
            "4636",
            "5584",
            "4862",
            "5200",
            "5228",
            "5639",
            "5044",
            "5692",
            "4676",
            "4961",
            "5447",
            "5411",
            "5291",
            "5274",
            "5272",
            "5690",
            "5362",
            "4795",
            "5677",
            "5864",
            "5440",
            "5416",
            "5738",
            "5593",
            "4155",
            "4802",
            "5307",
            "5597",
            "5453",
            "5325",
            "5699",
            "5437",
            "5151",
            "5911",
            "5401",
            "5696",
            "5759",
            "5802",
            "5278",
            "5619",
            "5235",
            "5281",
            "5007",
            "5732",
            "5419",
            "5000",
            "5767",
            "5581",
            "5502",
            "5556",
            "5721",
            "4922",
            "4980",
            "6046",
            "5447",
            "5894",
            "4158",
            "5369",
            "5564",
            "2146"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-07-19T12:21:00Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-07-22T05:49:44Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_81_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0398c284-c33e-4843-846c-363ece720303",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/81 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n81. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 11. Juli 2013, Plenarsaal Schluss: 19:02 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8337 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8337 \n\n Stefan Brangs, SPD 8337 \n\n Christian Piwarz, CDU 8337 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8337 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8337 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8338 \n\n Christian Piwarz, CDU 8338 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8339 \n\n Holger Apfel, NPD 8339 \n\n Torsten Herbst, FDP 8339 \n\n1 Aktuelle Stunde 8340 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Konsequenzen aus der Flut: Nachhal-\n\ntige Energiepolitik richtig umsetzen  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 8340 \n\n Thomas Jurk, SPD 8340 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8341 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8342 \n\n Torsten Herbst, FDP 8343 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8344 \n\n Torsten Herbst, FDP 8344 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8344 \n\n Torsten Herbst, FDP 8345 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8345 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8345 \n\n Andreas Storr, NPD 8346 \n\n Thomas Jurk, SPD 8347 \n\n Frank Heidan, CDU 8348 \n\n Thomas Jurk, SPD 8349 \n\n Frank Heidan, CDU 8350 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8350 \n\n Frank Heidan, CDU 8351 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 8351 \n\n \n\n Thomas Jurk, SPD 8351 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8351 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Prozess gegen Pfarrer K\u00f6nig:  \n\nAnklagen wie es politisch gef\u00e4llt? \n\nGeht so s\u00e4chsisch?  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 8353 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8353 \n\n Arne Schimmer, NPD 8354 \n\n Marko Schiemann, CDU 8354 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8355 \n\n Marko Schiemann, CDU 8355 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8355 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8356 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8356 \n\n Marko Schiemann, CDU 8356 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8356 \n\n Carsten Biesok, FDP 8357 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8357 \n\n Henning Homann, SPD 8358 \n\n Carsten Biesok, FDP 8359 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8359 \n\n Carsten Biesok, FDP 8359 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8360 \n\n Carsten Biesok, FDP 8360 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8360 \n\n Carsten Biesok, FDP 8360 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8361 \n\n Carsten Biesok, FDP 8361 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8361 \n\n Carsten Biesok, FDP 8361 \n\n Sabine Friedel, SPD 8361 \n\n Carsten Biesok, FDP 8362 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8362 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8363 \n\n Arne Schimmer, NPD 8364 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n Carsten Biesok, FDP 8365 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8365 \n\n Christian Hartmann, CDU 8365 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8366 \n\n Christian Hartmann, CDU 8367 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8367 \n\n Carsten Biesok, FDP 8368 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8368 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8370 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung  \n\nwasserrechtlicher Vorschriften  \n\n Drucksache 5/10658, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/12197, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8371 \n\n Uta Windisch, CDU 8371 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8372 \n\n Uta Windisch, CDU 8372 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8372 \n\n Uta Windisch, CDU 8372 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8373 \n\n Martin Dulig, SPD 8375 \n\n Uta Windisch, CDU 8376 \n\n Martin Dulig, SPD 8377 \n\n Mike Hauschild, FDP 8377 \n\n Thomas Jurk, SPD 8377 \n\n Mike Hauschild, FDP 8377 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8378 \n\n Mike Hauschild, FDP 8378 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8379 \n\n Mike Hauschild, FDP 8379 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8379 \n\n Alexander Delle, NPD 8381 \n\n Jan Hippold, CDU 8381 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8383 \n\n Jan Hippold, CDU 8383 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8383 \n\n Jan Hippold, CDU 8383 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8384 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8385 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8385 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8385 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8386 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8386 \n\n Thomas Jurk, SPD 8386 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8386 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8386 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8386 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8387 \n\n \n\n \n\n Frank Kupfer, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8387 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8387 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8387 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8388 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 8388 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12421 8388 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8388 \n\n Mike Hauschild, FDP 8389 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8389 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8389 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12422 8389 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8389 \n\n Uta Windisch, CDU 8389 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8389 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12423 8389 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8389 \n\n Jan Hippold, CDU 8390 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8390 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12424 8390 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8390 \n\n Uta Windisch, CDU 8390 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8390 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nder SPD, Drucksache 5/12425 8390 \n\n Thomas Jurk, SPD 8390 \n\n Uta Windisch, CDU 8391 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8391 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/12427 8391 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8391 \n\n Mike Hauschild, FDP 8392 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8392 \n\n Abstimmung und Annahme des Gesetzes 8392 \n\n Frank Heidan, CDU 8392 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/12418 8392 \n\n Andreas Heinz, CDU 8392 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8393 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8393 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8393 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8394 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8394 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschafts-\n\nverfassung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/9560, Gesetzentwurf  \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/12314, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8394 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8394 \n\n Christian Hartmann, CDU 8395 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 8397 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8397 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8398 \n\n Andreas Storr, NPD 8398 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8399 \n\n Christian Hartmann, CDU 8400 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 8401 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8401 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Zuwendungen des  \n\nLandes zur Verbesserung der  \n\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse in den  \n\nGemeinden im Freistaat Sachsen  \n\n (S\u00e4chsisches Gemeindeverkehrs-\n\nfinanzierungsgesetz \u2013 SGVFG)  \n\n Drucksache 5/9593, Gesetzentwurf der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/12315, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8402 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8402 \n\n Frank Heidan, CDU 8403 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8403 \n\n Ines Springer, CDU 8403 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8404 \n\n Mario Pecher, SPD 8405 \n\n Ines Springer, CDU 8405 \n\n Mario Pecher, SPD 8405 \n\n Torsten Herbst, FDP 8405 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8406 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 8407 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8408 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8409 \n\n5 Mehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische  \n\nSchulen \u2013 Eigenverantwortliche \n\nSchule st\u00e4rken  \n\n Drucksache 5/12291, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8409 \n\n Lothar Bienst, CDU 8409 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8411 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8412 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8413 \n\n \n\n \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8414 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 8415 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8415 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 8415 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 8416 \n\n Lothar Bienst, CDU 8417 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8417 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/12426 8417 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8417 \n\n Lothar Bienst, CDU 8418 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8418 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 5/12291 8418 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8418 \n\n6 Europ\u00e4ischen Emissionshandel  \n\nwiederbeleben \u2013 Renaissance  \n\nder klimasch\u00e4dlichen  \n\nKohleverstromung stoppen  \n\n Drucksache 5/12206, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 8419 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8419 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8420 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8422 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 8422 \n\n Thomas Jurk, SPD 8422 \n\n Mike Hauschild, FDP 8424 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8425 \n\n Alexander Delle, NPD 8425 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8426 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8427 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft 8427 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8428 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/12368 8428 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8428 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8428 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12206 8428 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Stephan Meyer, CDU 8428 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n7 Sicherstellung der Hilfe f\u00fcr  \n\nHochwassergesch\u00e4digte  \n\n Drucksache 5/12132, Antrag der \n\nFraktion der NPD 8429 \n\n Arne Schimmer, NPD 8429 \n\n Mike Hauschild, FDP 8431 \n\n Arne Schimmer, NPD 8431 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8433 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/12316 8433 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 Konsequenzen und Schadensregulie-\n\nrung bez\u00fcglich der Milit\u00e4r\u00fcbung im \n\nApril 2013 in der Oberlausitz (Frage \n\nNr. 1)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8433 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 8434 \n\n \u2013 Verfahrensdauer am OVG Bautzen \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Thomas Jurk, SPD 8434 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 8434 \n\n \u2013 Bergrechtliches Planfeststellungsver-\n\nfahren \u201eFestgesteinstagebau Gebelzig\u201c \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 8434 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8434 \n\n \u2013 Konditionen des Erwerbs der H\u00e4fen \n\nRo\u00dflau, D\u011b\u010d\u00edn und Lovosice durch die \n\nSBO (Frage Nr. 4)  \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8434 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8435 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr  \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 8435 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8436 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8337 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 81. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich entschuldigt: Herr \n\nG\u00fcnther, Herr Morlok, Frau Bonk, Frau Klinger, Herr \n\nNolle, Herr Bandmann und Herr Jennerjahn. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 122 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n83 Minuten, SPD bis zu 50 Minuten, FDP bis zu 50 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 43 Minuten, NPD bis zu 43 Minuten, \n\nStaatsregierung 83 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von \n\nden Fraktionen und der Staatsregierung auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nAm Mikrofon 2 sehe ich Herrn Kollegen Brangs. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Wortmeldung f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nbezieht sich auf Tagesordnungspunkt 2. Grund ist, dass \n\nwir vor Eintritt in die Tagesordnung \u00fcber diese noch \n\neinmal befinden k\u00f6nnen. \n\nUnter Tagesordnungspunkt 2 soll der Entwurf eines \n\nGesetzes zur \u00c4nderung wasserrechtlicher Vorschriften in \n\n2. Lesung beraten werden. Der Entwurf basiert auf einer \n\nAnh\u00f6rung, die im M\u00e4rz stattfand. Bekanntlich hat die Flut \n\nim Juni verheerende Folgen auch in Sachsen angerichtet. \n\nEs wird aber suggeriert, als seien in dem vorliegenden \n\nEntwurf auch die Erfahrungen aus der aktuellen Flut \n\nbereits ber\u00fccksichtigt; das ist nat\u00fcrlich nicht der Fall. \n\nInsofern denken wir, dass es auch mit Blick auf die \n\nVerantwortung, die wir als Landtag gegen\u00fcber den Men-\n\nschen in diesem Land haben, richtig und geboten ist, \n\ndiesen Punkt von der heutigen Tagesordnung abzusetzen, \n\nwieder an den Ausschuss zu verweisen und erneut eine \n\nAnh\u00f6rung durchzuf\u00fchren, dann auf der Basis der Erfah-\n\nrungen aus der Flut im Juni dieses Jahres, damit den \n\nMenschen nicht etwas suggeriert wird, was faktisch nicht \n\nber\u00fccksichtigt wurde. \n\nDeshalb beantragen wir nach \u00a7 79 Abs. 4 die Absetzung \n\nvon der Tagesordnung. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Brangs. Sie beantragen also die R\u00fcck\u00fcberwei-\n\nsung an den Ausschuss? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nAm Mikrofon 5 sehe ich unseren Kollegen Piwarz von \n\nder CDU-Fraktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. Gegenstand dieser \n\nNovelle des Wassergesetzes ist es vor allem, bundesrecht-\n\nliche Neuregelungen in unser Landesrecht zu implemen-\n\ntieren. Das ist zwingend notwendig, weswegen wir \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf heute schlussberaten wollen. Dar\u00fcber \n\nhinaus sind in diesem Entwurf die Erfahrungen zur\u00fccklie-\n\ngender Hochwasserereignisse bereits ber\u00fccksichtigt. \n\nSollte aus den Erfahrungen mit dem Hochwasser 2013 \n\nweiterer Regelungsbedarf erwachsen, steht es uns als \n\nGesetzgeber selbstverst\u00e4ndlich frei, eine weitere Novellie-\n\nrung des Wassergesetzes vorzunehmen. Das hat aber mit \n\ndem heutigen Entwurf zun\u00e4chst einmal nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt \n\nFrau Kollegin Pinka das Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Unsere Fraktion unter-\n\nst\u00fctzt diesen Antrag der SPD-Fraktion ausdr\u00fccklich. Ich \n\nhatte bereits im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE beantragt, dort nicht \n\nabschlie\u00dfend \u00fcber das Wassergesetz zu beraten, und auch \n\ndie Sachgr\u00fcnde dargelegt. Das Wasserhaushaltsgesetz \n\nlie\u00dfe sich durchaus noch bereichern, und Sachsen k\u00f6nnte \n\nabweichende Regelungen treffen, um auch die Herausfor-\n\nderungen aus dem aktuellen Hochwasser aufgreifen zu \n\nk\u00f6nnen. Ich bin der Meinung, dass wir dies bis Ende des \n\nJahres leisten k\u00f6nnen, wenn der Abschlussbericht von \n\nHerrn Kirchbach vorliegt. Wir sollten uns einfach die Zeit \n\nnehmen, statt das Gesetz heute zu verabschieden und \n\ndann vielleicht ein Artikelgesetz hinterherzuschieben. Das \n\nhielte ich f\u00fcr v\u00f6llig unangemessen. Deshalb stimmen wir \n\ndiesem Antrag der SPD-Fraktion zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \n\nsowie der Abg. Gisela Kallenbach und \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt Herr Kollege \n\nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN unterst\u00fctzt das Anliegen, das Wassergesetz \n\nheute nicht abschlie\u00dfend zu behandeln, sondern an den \n\nAusschuss zur\u00fcckzuverweisen. Ich kann die Argumente \n\nvon Kollegen Piwarz nicht nachvollziehen. Er selbst hat \n\ngesagt, dass die Erfahrungen aus dem aktuellen Hochwas-\n\nserereignis 2013 noch nicht einflie\u00dfen konnten. Es w\u00e4re \n\nv\u00f6llig widersinnig, wenn der S\u00e4chsische Landtag einen \n\nGesetzentwurf in dem Wissen verabschieden w\u00fcrde, dass \n\ner das einschneidendste Ereignis der j\u00fcngsten Zeit, das \n\nauch Auswirkungen auf das Wassergesetz hat, \u00fcberhaupt \n\nnicht ber\u00fccksichtigen konnte. Ich h\u00f6re sonst vonseiten der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8338 \n\nKoalition, gerade der CDU-Fraktion, immer wieder die \n\nArgumentation, dass wir nicht alle halbe Jahre Gesetze \n\nwieder anfassen sollten. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch wiederhole: Es w\u00e4re den Menschen in diesem Land \n\naus meiner Sicht nicht zu vermitteln, wenn wir heute ein \n\nWassergesetz verabschieden w\u00fcrden, in dem das wichtigs-\n\nte Ereignis auf diesem Gebiet, das auch versicherungs-\n\nwirtschaftlich die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den in der deutschen \n\nGeschichte verursacht hat, nicht ber\u00fccksichtigt w\u00fcrde. \n\nIch bitte darum, die Beratung \u00fcber diesen Gesetzentwurf \n\nvon der heutigen Tagesordnung abzusetzen, ihn an den \n\nAusschuss zur\u00fcckzuverweisen und in naher Zukunft, \n\nwenn die Erfahrungen ausgewertet sind und der Bericht \n\nzum Hochwasser 2013 vorliegt, hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu verabschieden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt \u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion, \n\neingebracht von Herrn Kollegen Brangs, abstimmen. Wer \n\nf\u00fcr die Absetzung des Tagesordnungspunktes 2, unter dem \n\nwir das Gesetz zur \u00c4nderung wasserrechtlicher Vorschrif-\n\nten in 2. Lesung behandeln wollen, pl\u00e4diert, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Absetzung der 2. Lesung \n\ndes Gesetzes zur \u00c4nderung wasserrechtlicher Vorschriften \n\nunter Tagesordnungspunkt 2 mehrheitlich abgelehnt. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\nDie Dringlichen Antr\u00e4ge m\u00fcssen eingebracht werden. \n\nBitte, Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat dem Plenum einen Dringli-\n\nchen Antrag vorgelegt. Der Titel lautet: \u201eGrundrecht auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung gegen Verletzung \n\ndurch in- und ausl\u00e4ndische Stellen wirksam sch\u00fctzen \u2013 \n\nForderungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu \n\nKonsequenzen aus dem \u201aTempora\u2018- und \u201aPrism\u2018-\n\n\u00dcberwachungsskandal unverz\u00fcglich umsetzen!\u201c \n\nHintergrund ist, dass der Datenschutzbeauftragte am \n\n1. Juli 2013 eine Erkl\u00e4rung abgegeben hat, in welcher er \n\nin umf\u00e4nglichen Punkten die Staatsregierung auffordert, \n\nt\u00e4tig zu werden, damit so rasch wie m\u00f6glich im Freistaat \n\nSachsen Vorkehrungen getroffen werden, dass im Kontext \n\nmit diesem \u00dcberwachungsskandal der Schutz der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger vor dem Abfluss von bei der Verwal-\n\ntung gespeicherten Daten gew\u00e4hrleistet wird. \n\nDiese Erkl\u00e4rung ist bekannt geworden, als der Termin f\u00fcr \n\ndie Antragseinbringung bereits verstrichen war. Wir \n\nhatten also keine M\u00f6glichkeit mehr, ihn als ordentlichen \n\nAntrag im normalen Gesch\u00e4ftsgang einzubringen. Es ist \n\nhandgreiflich, dass es auch der \u00d6ffentlichkeit gegen\u00fcber \n\nau\u00dferordentlich befremdlich erschiene, wenn wir uns im \n\nLandtag nicht mit dieser Thematik befassen w\u00fcrden. \n\nIch erinnere daran, dass heute Bundesinnenminister \n\nFriedrich in die USA reist, um dort die Problematik zu \n\ner\u00f6rtern. Die Debatte hier\u00fcber findet buchst\u00e4blich t\u00e4glich \n\nin den Medien statt. Dass sich der Landtag erst in seiner \n\nersten Sitzung nach der Sommerpause, also in etlichen \n\nWochen, mit der Sache befassen soll, w\u00e4re f\u00fcr niemanden \n\nnachvollziehbar. Wir meinen, hier ist die Dringlichkeit \n\nhandgreiflich, und bitten um entsprechende Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bartl. \n\nEr hat die Dringlichkeit des Ihnen in der Drucksa-\n\nche 5/12325 vorliegenden Dringlichen Antrags der Frak-\n\ntion DIE LINKE begr\u00fcndet. \n\nJetzt spricht Herr Kollege Piwarz \u2013 vermutlich dagegen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie haben richtig vermutet, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Wir halten diesen Antrag nicht f\u00fcr dring-\n\nlich. Die Thematik Tempora \u2013 Prism \u2013 Snowden \u2013 NSE \n\nist ja jetzt schon seit einigen Wochen Gegenstand der \n\n\u00f6ffentlichen Debatte. Die Konferenz der Datenschutzbe-\n\nauftragten, auf die sich der Antrag der LINKEN bezieht, \n\nhat am 26. Juni dieses Jahres stattgefunden. Es war also \n\nmithin gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Einreichung eines Antrags \n\nmit dieser Thematik, um sie so zu einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen \n\nBefassung im S\u00e4chsischen Landtag zu machen. Das ist \n\noffensichtlich nicht erfolgt. \n\nDar\u00fcber hinaus sei darauf hingewiesen, dass das, was \n\nvom Datenschutzbeauftragten gegen\u00fcber der Staatsregie-\n\nrung angemahnt wird, ein Prozess ist, der mittel- und \n\nlangfristig angelegt und kein kurzfristiger Prozess ist, \n\nwenn es um die \u00dcberpr\u00fcfung, Kontrolle und dergleichen \n\nmehr geht, sodass auch eine rechtzeitige Befassung im \n\nLandtag in der n\u00e4chsten Sitzung im September ausrei-\n\nchend w\u00e4re. \n\nSchlie\u00dflich die letzte Anmerkung: Es ist schon etwas \n\nbillig, wenn man seinen Antrag dadurch aufbl\u00e4ht, indem \n\nman einfach vom Datenschutzbeauftragten abschreibt, \n\ndamit man selber einen sch\u00f6nen Antrag hat. Das ist ein \n\nbisschen wenig. \n\nWir vertrauen Herrn Schurig in seinem Amt, dass er mit \n\nden Rechten, die ihm gegeben sind, entsprechend diesen \n\ngesamten Komplex nachvollziehen und nachverfolgen \n\nkann. Wir werden das sicherlich auch im Rahmen der \n\nparlamentarischen Arbeit begleiten, aber es bedarf dazu \n\nnicht dieses Dringlichen Antrages der LINKEN. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Piwarz. \u2013 Bevor ich Herrn Gerstenberg f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort gebe, noch ein Hinweis \n\nzur Begr\u00fcndung der Dringlichkeit: Zur Dringlichkeit hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8339 \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE gesprochen. Jede \n\nFraktion erh\u00e4lt jetzt von mir einmal das Wort. \n\nBitte f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir teilen die \n\nAnsicht der Linksfraktion, dass der \u00dcberwachungsskandal \n\nmit Tempora und Prism einer der wichtigsten Punkte ist, \n\num die Position des S\u00e4chsischen Landtags in Sachen \n\nDatenschutz zu artikulieren. Wir haben es auch als eige-\n\nnen Ansatz gesehen, die Forderung des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten als Ansatzpunkt zu nehmen. Wir \n\nals Fraktion haben selbst \u00fcberlegt, einen entsprechenden \n\nAntrag zu stellen. Wir haben darauf verzichtet, da aus \n\nunserer Sicht dieses Thema vom Inhalt her hoch dringlich \n\nist, aber die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \n\nin der Begr\u00fcndung, die hier von der Linksfraktion vorge-\n\nlegt wird, die Dringlichkeit leider nicht hergibt. \n\nUnsere Fraktion ist bekannt daf\u00fcr, dass wir uns in Fragen \n\nder Dringlichkeit sehr streng an die Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhalten; deshalb werden wir der Dringlichkeit nicht zu-\n\nstimmen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Tischendorf, \n\nIhre Fraktion hat die Dringlichkeit begr\u00fcndet. Gibt es von \n\nanderen Fraktionen, die noch nicht zu Wort gekommen \n\nsind, Redebedarf? \u2013 Das kann ich jetzt nicht erkennen. \n\nDie Dringlichkeit ist aus Sicht der einbringenden Fraktion \n\nbegr\u00fcndet. Es gab Gegenreden. Ich darf jetzt um Abstim-\n\nmung bitten. Wer die Dringlichkeit dieses Antrages \n\nbejaht, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Damit ist die Dringlichkeit des Ihnen in \n\nDrucksache 5/12325 vorliegenden Antrages der Fraktion \n\nDIE LINKE abgelehnt. \n\nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die NPD-Fraktion bringt den Dringlichkeitsan-\n\ntrag, Drucksache 5/12143, ein: \u201eEdward Snowden in \n\nDeutschland Asyl gew\u00e4hren\u201c. Die NPD-Fraktion h\u00e4lt \n\ndiesen Antrag f\u00fcr dringlich, weil der Amerikaner inzwi-\n\nschen seit \u00fcber zwei Wochen auf unw\u00fcrdige Weise auf \n\neinem Moskauer Flughafen campieren muss. Wir sind der \n\nAuffassung, dass es Herrn Snowden nicht zugemutet \n\nwerden kann, \n\n(Zuruf von der CDU: Ein Asylbewerber!) \n\nweitere Wochen oder Monate auf dem Flughafen zuzu-\n\nbringen. Deshalb muss hier und heute \u00fcber den Antrag der \n\nNPD auf Asylbewerbung beraten und abgestimmt werden \n\nund nicht erst in der n\u00e4chsten Landtagssitzung. Wenn \n\njemand in Deutschland Asyl verdient, dann dieser mutige \n\nMann, ein Mann, dem wir zu gro\u00dfem Dank verpflichtet \n\nsind, weil er die Abh\u00f6rmachenschaften \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, begr\u00fcnden \n\nSie bitte die Dringlichkeit. Die Dringlichkeit! \n\nHolger Apfel, NPD: Ich spreche durchaus zur Dringlich-\n\nkeit, Herr Pr\u00e4sident. Es ist ein Skandal, dass die Regie-\n\nrung achselzuckend hinnimmt, dass Grundrechte von \n\nMillionen Deutschen durch die Geheimdienste mit F\u00fc\u00dfen \n\ngetreten werden. \n\n(Zurufe und demonstrativer Beifall  \n\nvon der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder FDP  und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, Sie haben \n\ndie Dringlichkeit ausreichend begr\u00fcndet. Sie sprechen \n\njetzt zum Inhalt. Ich entziehe Ihnen jetzt das Wort und \n\nbitte Sie, sich zu setzen. \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet. \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD, spricht ohne Mikrofon weiter.) \n\nSie m\u00fcssen zur Dringlichkeit sprechen! Herr Apfel, \n\nnehmen Sie bitte wieder Platz. Wir stimmen \u00fcber die \n\nDringlichkeit ab. Setzen Sie sich bitte hin! \n\n(Beifall bei der CDU, der LINKEN, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD, \n\nspricht trotz Redeverbot weiter.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel, ich schlie\u00dfe \n\nSie von dieser Sitzung aus. \n\n(Holger Apfel, NPD, spricht  \n\ntrotz Redeverbot weiter.) \n\nVerlassen Sie bitte den Saal! Ich habe Sie aus dieser \n\nSitzung ausgeschlossen, weil Sie den Weisungen des \n\nPr\u00e4sidenten und unserer Gesch\u00e4ftsordnung keine Folge \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVerlassen Sie bitte den Saal; dann stimmen wir \u00fcber die \n\nDringlichkeit dieses Antrages der NPD-Fraktion ab. \n\n(Holger Apfel, NPD, verl\u00e4sst den Saal.) \n\nWir haben jetzt Wortmeldungen zur Dringlichkeit. Meine \n\nDamen und Herren! Wir sprechen \u00fcber die Dringlichkeit \n\nder eingebrachten Dringlichen Antr\u00e4ge und nicht zu ihrem \n\nInhalt. Das kann man dann tun, wenn die Dringlichkeit \n\nbejaht und der Antrag auf die Tagesordnung gesetzt \n\nworden ist. \n\nBitte, Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Wir \n\nhalten die Dringlichkeit in diesem Fall f\u00fcr nicht gegeben. \n\nDie NPD wei\u00df, dass der Antragsschluss am 1. Juli 2013, \n\n12:00 Uhr, war. Der Fall Snowden hat eine l\u00e4ngere \n\nEntwicklung. Wenn man in die Chronologie schaut: \n\nBereits am 9. Juni ist in der englischen Zeitung \u201eGuardi-\n\nan\u201c ein Interview erschienen, in dem Herr Snowden seine \n\nAsylabsichten bekundet hat. Am 23. Juni wurde bekannt, \n\ndass Snowden von Hongkong nach Moskau geflogen ist. \n\nDamals hat der Au\u00dfenminister Ecuadors einen Asylantrag \n\nbest\u00e4tigt. Am 2. Juli gab es ein Asyl-Rundfax an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8340 \n\n21 L\u00e4nder, darunter auch Deutschland. Allerdings ist das \n\nrechtlich irrelevant; denn er hatte formal kein Asylrecht \n\nbeantragen k\u00f6nnen, weil er sich nicht auf deutschem \n\nHoheitsgebiet befand, meine Damen und Herren. \n\nEs kommt auch nicht infrage, dass er aus dringenden \n\nhumanit\u00e4ren oder v\u00f6lkerrechtlichen Gr\u00fcnden in Deutsch-\n\nland Zuflucht findet. Das hat die Bundesregierung klarge-\n\nstellt. Der Freistaat Sachsen hat keinerlei Einflussm\u00f6g-\n\nlichkeiten \u2013 weder auf ein formales Asylverfahren, das \n\nauf Bundesebene entschieden wird, noch auf die Erteilung \n\neines Aufenthaltsrechts. Damit, meine Damen und Her-\n\nren, ist die Dringlichkeit nicht gegeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keinen weite-\n\nren Redebedarf. Ihnen liegt in der Drucksache 5/12341 \n\ndieser Dringliche Antrag der NPD-Fraktion mit dem \n\nThema: \u201eEdward Snowden in Deutschland Asyl gew\u00e4h-\n\nren\u201c vor. Die Dringlichkeit aus Sicht der NPD-Fraktion ist \n\nbegr\u00fcndet. Es gab Gegenrede. Wir stimmen jetzt \u00fcber die \n\nDringlichkeit dieses Antrages ab. \n\nWer der Dringlichkeit dieses Ihnen in Drucksa-\n\nche 5/12341 vorliegenden NPD-Antrages zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist die Dringlichkeit dieses Antrages \n\nabgelehnt und der Dringliche Antrag der NPD-Fraktion \n\nkommt nicht auf die Tagesordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tages-\n\nordnung liegen mir nicht vor. Wir k\u00f6nnen also in diese \n\nTagesordnung eintreten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Konsequenzen aus der Flut:  \n\nNachhaltige Energiepolitik richtig umsetzen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Prozess gegen Pfarrer K\u00f6nig:  \n\nAnklagen wie es politisch gef\u00e4llt? Geht so s\u00e4chsisch? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten; \n\nStaatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKonsequenzen aus der Flut: Nachhaltige Energiepolitik richtig umsetzen \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende SPD-\n\nFraktion das Wort. Ich erteile das Wort Herrn Kollegen \n\nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es lohnt sich, sich \n\ngr\u00fcndlich mit den Konsequenzen aus der Flut auseinan-\n\nderzusetzen vor dem Hintergrund, dass wir uns \u00fcber \n\nUrsachen und Wirkungen solcher Ereignisse Gedanken \n\nmachen m\u00fcssen. Ich will nichts konstruieren. Nicht alles, \n\nwas die Flut betrifft, hat mit Klimawandel zu tun. Aber \n\nrichtig ist doch wohl, dass wir zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen, dass die von Menschen herbeigef\u00fchrte Erder-\n\nw\u00e4rmung durchaus Konsequenzen f\u00fcr das Klima hat. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns inhaltlich mit diesem Thema \n\nauseinandersetzen. \n\nDie Meteorologen haben festgestellt, dass im Juni eine \n\n\u201egest\u00f6rte Zirkulation\u201c der Luftmassen vorhanden war. \n\nDies war also der wesentliche Ausl\u00f6ser f\u00fcr den Starkre-\n\ngen. W\u00e4hrend fr\u00fcher Hochw\u00e4sser haupts\u00e4chlich durch die \n\nFr\u00fchjahrsschmelze von Eis und Schnee verursacht wur-\n\nden, stellen wir heute fest, dass insbesondere Extremwet-\n\nterlagen dazu f\u00fchren, dass es zu bestimmten Naturereig-\n\nnissen kommt, die wir in der derzeitigen Dimension nicht \n\nkannten. Wir haben Extremereignisse zu verzeichnen, die \n\nanders sind, als sich mancher den Klimawandel vorge-\n\nstellt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8341 \n\nIch habe erwartet, der s\u00e4chsische Rotwein w\u00fcrde durch \n\ndie Erderw\u00e4rmung noch besser. Aber ganz im Gegenteil \n\nm\u00fcssen wir uns mit Konsequenzen auseinandersetzen, die \n\nwir so nicht erwartet haben. Daher spreche ich beispiels-\n\nweise von Starkregen, von Hagel, andererseits wiederum \n\nvon D\u00fcrren, oder aber wir reden \u00fcber Orkane und St\u00fcrme. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns auch, dass wir uns gr\u00fcndlich mit dem \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen, was sich aktuell an unserem \n\nKlima ver\u00e4ndert. Es ist auch wichtig, zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass der Deutsche Wetterdienst bereits festge-\n\nstellt hat, dass die Tagesniederschl\u00e4ge von \u00fcber 30 Litern \n\npro Quadratmeter zunehmen werden \u2013 wir hatten ja \n\nExtremwetterlagen mit weit \u00fcber 100 Litern pro Quad-\n\nratmeter \u2013 und dass ganz im Gegensatz dazu das Jahres-\n\nmittel bei den Niederschl\u00e4gen eher sinkt. \n\nSie wissen, dass international mehrere Abkommen disku-\n\ntiert und beschlossen wurden. Vieles davon wurde nicht \n\numgesetzt, weil sich einige L\u00e4nder nicht an die Abkom-\n\nmen gehalten oder sie gar nicht unterzeichnet haben. \n\nBeispielhaft nenne ich das Protokoll von Kyoto, das 1997 \n\neigentlich der Einstieg in die Begrenzung des Aussto\u00dfes \n\nvon Treibhausgasen war. Ich nenne Canc\u00fan im Jahr 2010, \n\nwo das Ziel beschrieben wurde, die Erderw\u00e4rmung zu \n\nbremsen und in diesem Jahrhundert um nicht mehr als \n\nzwei Grad ansteigen zu lassen. Ich erinnere leider auch an \n\nden Klimagipfel von Doha im Jahr 2012, der ganz ohne \n\nErgebnisse zu Ende gegangen ist. Nach wie vor wollen \n\nChina und die USA das Kyoto-Protokoll nicht unterzeich-\n\nnen, und andere Staaten, beispielsweise Kanada, sind aus \n\ndem Protokoll ausgetreten. \n\nWenn man sich \u00fcber die Ursachen des Klimawandels \n\nGedanken macht, so stellt man fest, dass insbesondere die \n\nTreibhausgase eine wesentliche Rolle spielen. Bei den \n\nTreibhausgasen sind es zuv\u00f6rderst Kohlendioxid, Lach-\n\ngas, Methan und die Fluorchlorkohlenwasserstoffe, die \n\nzum Treibhausgaseffekt beitragen. \n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen \n\nuns eben auch Gedanken machen, welche Wirkungen der \n\nKlimawandel auf Sachsen hat. Deshalb fand ich es sehr \n\nbemerkenswert, wie different die Darstellungen im \n\nEnergie- und Klimaprogramm der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung tats\u00e4chlich sind. Ich will Ihnen drei Zitate aus \n\ndem Klimaprogramm bringen, das durch das Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft verantwortet \n\nwurde. \n\nDa hei\u00dft es erstens: \u201eDer globale Klimawandel ist auch in \n\nSachsen sp\u00fcrbar. Die Auswertung der meteorologischen \n\nDaten dokumentiert die schrittweise Ver\u00e4nderung von \n\nTemperatur, Niederschlag oder Sonnenscheindauer.\u201c \n\nDas zweite Zitat: \u201eSogenannte Troglagen, in Sachsen f\u00fcr \n\nExtremereignisse wie \u00dcberschwemmungen, Hitze, aber \n\nauch D\u00fcrre- und K\u00e4lteepisoden verantwortlich, traten in \n\nder Dekade 2001 bis 2010 in einer noch nie zu beobach-\n\ntenden H\u00e4ufigkeit auf. Setzt sich diese Entwicklung fort, \n\nwird die n\u00e4here Klimazukunft von einem sich bereits \n\nabzeichnenden erh\u00f6hten Potenzial f\u00fcr Unwetter und \n\nExtremereignisse betroffen sein.\u201c \n\nUm das Ganze rund zu machen im rhetorischen Drei-\n\nklang, ein weiteres Zitat: \u201eVon besonderer Relevanz sind \n\neine durch den Klimawandel zu erwartende signifikante \n\nAbnahme der Niederschl\u00e4ge im Sommerhalbjahr, eine \n\nerh\u00f6hte Verdunstungsrate durch steigende Temperaturen \n\nsowie vermehrt auftretende Extremereignisse wie Hoch-\n\nwasser und anhaltende Trockenperioden.\u201c \n\nWenn man das zur Kenntnis nimmt, fragt man sich \n\nnat\u00fcrlich, wie man im Energieprogramm gegen diese \n\nEntwicklung ank\u00e4mpfen will. Das Signal aus dem \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hei\u00dft nicht \n\netwa, dass wir die Ausbauziele bei den erneuerbaren \n\nEnergien erh\u00f6hen, sondern ganz im Gegenteil, im Laufe \n\ndieses Prozesses werden diese Ausbauziele von 33 auf \n\n28 % reduziert. Man macht sich auch zum Vorreiter des \n\nKampfes gegen Windkraftanlagen und beeintr\u00e4chtigt die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Wasserkraft im Freistaat Sachsen. \n\nDas hei\u00dft, das, was das Umweltministerium festgestellt \n\nhat, wird vom Wirtschaftsministerium und anschlie\u00dfend \n\nvom Kabinett konterkariert, infrage gestellt, und es \n\nwerden keine Konsequenzen gezogen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr mich gibt es zwei Entwicklungspfade, die ich in \n\nmeinem zweiten Redeblock ausf\u00fchren m\u00f6chte. Der erste \n\nEntwicklungspfad ist tats\u00e4chlich, dass wir CO2 einsparen \n\nm\u00fcssen, darauf verzichten m\u00fcssen, CO2 zu emittieren. Der \n\nzweite wichtige Punkt aus meiner Sicht ist, dass wir auch \n\ntechnologisch in der Lage sein m\u00fcssen, mehr aus Kohlen-\n\ndioxid zu machen. Wir wissen, wie wir CO2 abspalten \n\nk\u00f6nnen. F\u00fcr mich ist der entscheidende Punkt, dass wir \n\ntechnologisch aufr\u00fcsten m\u00fcssen. Das, was das Bundesmi-\n\nnisterium f\u00fcr Bildung und Forschung in einem Pilotpro-\n\njekt 2009 bis 2010 anhand von vielen Einzelprojekten \n\ngemacht hat \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk, die \n\nRedezeit! \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 das ist mein letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident \u2013, Anwendungsm\u00f6glichkeiten von CO2 als \n\nRohstoff zu finden, ist dringend zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr Ihren Langmut. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nJurk f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion in unserer ersten \n\nRunde. \u2013 Es folgen jetzt CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege von \n\nBreitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Thomas Jurk, \n\nwir machen jetzt vier Jahre Energiepolitik zusammen und \n\nhaben viele Debatten gef\u00fchrt in einer spannenden Zeit, \n\nwo Energiepolitik immer wieder ein Thema gewesen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8342 \n\nTrotzdem ist der Titel der heutigen Debatte mit der \n\nVerbindung von Flut und Energiepolitik etwas r\u00e4tselhaft. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie werden vielleicht nachher noch zu Ihrer pers\u00f6nlichen \n\nPosition zur Braunkohle und nat\u00fcrlich zur Berliner \n\nPosition der SPD zur Braunkohle kommen. Wir werden \n\nsehen, wie der Spagat weiterhin m\u00f6glich bleibt, den die \n\nSPD hier im Lande zurzeit macht. Wir sind gespannt auf \n\nden zweiten Debattenbeitrag. \n\nFlut und Energiepolitik \u2013 praktisches Erleben vom \n\n8. Juni: Wir hatten in Kohren-Sahlis, in meiner Heimat, \n\nein Starkregenereignis. Am Marktplatz unten stand das \n\nWasser mir zumindest bis \u00fcber die Knie, f\u00fcr andere ist das \n\netwas h\u00f6her. Wir haben Sands\u00e4cke geschleppt. Ich habe \n\ndann die \u00e4lteren Anlieger gefragt, wann es das das letzte \n\nMal gegeben hat. Die Antwort: Vor 40 Jahren! \n\nAber \u2013 und das will ich ganz deutlich sagen \u2013 wir lassen \n\nuns von Ihnen nicht den Stempel aufdr\u00fccken, dass uns \n\nKlimapolitik egal w\u00e4re. Das will ich ganz ausdr\u00fccklich \n\nsagen. F\u00fcr uns ist sie ganzheitlich eingebunden in den \n\nDreiklang von Energiepolitik zwischen Versorgungssi-\n\ncherheit, Bezahlbarkeit und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese ganzheitliche Sicht auf die Dinge werden wir uns \n\nauch in hektischen Wahlkampfzeiten erhalten. Wir haben \n\nuns seit vier Jahren diese Positionierung erhalten, und wir \n\nwerden das als CDU und FDP weiter so durchziehen. \n\nSchwarz-Gelb hat im Bund weiter den Ausbau der erneu-\n\nerbaren Energien durchgef\u00fchrt. Das EEG ist bis heute \n\n\u00fcberhaupt nicht abgebremst worden, sondern es lief \n\nweiter durch. Eine ganz klare Aussage: Fukushima hat \n\ndort keine Wende gebracht, sondern der Aufbau lief \n\nungebremst weiter mit den derzeitigen Problemen, mit \n\ndenen wir uns heute im Lande besch\u00e4ftigen. Fotovoltaik \n\nund Windkraft werden rasant zugebaut mit der entspre-\n\nchenden Auswirkung auf die Strompreise, die Privathaus-\n\nhalte und Industrie, die unsere ganze Volkswirtschaft \n\nvertragen m\u00fcssen. \n\nEs wird erwartet, dass die EEG-Umlage in diesem Jahr \n\nauf weit \u00fcber 5,2 Cent steigen wird. Das ist schon besorg-\n\nniserregend. Das sind die Kosten des Zubaus. Die Kosten \n\ndes Zubaus werden weiterhin die Strompreise belasten. \n\nGanzheitliches Denken: F\u00fcr uns ist die Braunkohle ganz \n\nklar \u2013 und wir machen da auch keinen Abstrich \u2013\n\nweiterhin verl\u00e4sslicher Partner auch dieser Entwicklung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sichert uns die n\u00f6tige Grundlast, sodass \u00fcberhaupt mit \n\nWind und Fotovoltaik experimentiert und diese weiterhin \n\nausgebaut werden kann. Den Stecker komplett aus dem \n\nnormalen Netz zu ziehen macht keiner. Das wagt keiner. \n\nDas geht gar nicht. Dies ist n\u00f6tig, damit die Grundlast \n\ngesichert bleibt. Mit der Braunkohle haben wir eine \n\nverl\u00e4ssliche und berechenbare Energie. \n\nSie haben die Senkung der Ausbauziele angesprochen. Ich \n\nhalte dies f\u00fcr eine starke politische Entscheidung der \n\nCDU und der FDP. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDies geht gerade auch in die Richtung der Bundespolitik. \n\nMan muss hier Flagge zeigen und sagen, dass es so nicht \n\ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir fordern mit diesem Signal von der k\u00fcnftigen Bundes-\n\nregierung eine gesamtdeutsche und nat\u00fcrlich in Europa \n\nabgestimmte perspektivische Strategie, wie es mit den \n\nerneuerbaren Energien weitergehen soll. Das ist ein \n\nFingerzeig aus Sachsen. Wir haben die M\u00f6glichkeit \n\ngenutzt, die uns als Landesparlament daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \n\nstand: die Absenkung der Windr\u00e4der- oder Ausbauziele in \n\ndie Richtung der erneuerbaren Energien. Wir werden dies \n\nauch weiter ganz kantig tragen. So weit war dies mein \n\nerster Debattenbeitrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breiten-\n\nbuch sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr DIE LINKE \n\nfolgt jetzt Frau Kollegin Pinka. Entschuldigung, Frau \n\nDr. Pinka. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht mir so \n\n\u00e4hnlich wie Herrn von Breitenbuch. Wenn man solch \n\nAktuelle-Debatten-Titel liest, denkt man manchmal, man \n\nsei in einem anderen Film. Ich erinnere mich noch genau \n\ndaran, wie Herr Dulig im letzten Plenum \u2013 im Zuge der \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten Tillich \u2013 \n\nmeinte, dass er dem Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \n\ndeshalb nicht zustimmen k\u00f6nne, weil man mit dem \n\nThema der Energiepolitik im Zusammenhang mit Hoch-\n\nwasserschutz deutlich \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfe. Ich \n\nhabe damals argumentiert, dass wir eben doch die einzige \n\nFraktion seien, die den Zusammenhang zwischen Klima- \n\nund Hochwasserschutz erkennen w\u00fcrde. Dies hatte ich in \n\ndem Entschlie\u00dfungsantrag damals dargelegt. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nDie Kr\u00f6nung war, dass Herr Kollege Jurk zur Frage nach \n\nder CO2-Emission im Hinblick auf unseren Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag meinte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs fehlt auch die \n\nBeschreibung, wie wir unsere Energieversorgung sichern \n\nwollen, wenn wir auf die Braunkohle sehr zeitnah ver-\n\nzichten w\u00fcrden. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Wir \n\nwerden vielmehr auf weltweiter Ebene Anstrengungen \n\nunternehmen m\u00fcssen, um ehrgeizige Klimaziele zu \n\nerreichen. Es n\u00fctzt uns nichts, wenn wir uns weiter \n\nbeschr\u00e4nken und anderswo CO2 emittiert wird.\u201c Das hei\u00dft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8343 \n\nfolglich: Nur nichts anders machen. Wir k\u00f6nnen die \n\nProbleme in die Welt hinaus delegieren. \n\nDIE LINKE hat offensichtlich vor einem Monat schon \n\nerkannt, dass es zwischen einem wirksamen globalen und \n\nlokalen Klimaschutz, der Genese von Unwetterlagen und \n\ndem notwendigen Handeln im Sinne von Hochwasser-\n\nschutz in Sachsen Zusammenh\u00e4nge geben muss. Jetzt \n\nm\u00f6chte die SPD damit punkten. Viel Spa\u00df! Sie nennt \n\nihren aktuellen Debattentitel \u201eKonsequenzen aus der Flut: \n\nNachhaltige Energiepolitik richtig umsetzen\u201c. Ich hoffe, \n\ndass Sie im letzten Monat verinnerlicht haben, dass es \n\neinen Zusammenhang zwischen CO2-Emissionen, der \n\nTreibhausgasentwicklung und vermehrten Hochwassersi-\n\ntuationen geben kann. \n\nEs stellt sich f\u00fcr mich die Gretchenfrage: Sollen dauerhaft \n\nzus\u00e4tzliche CO2-Emissionen aus der Verstromung der \n\nBraunkohle in Sachsen kommen oder nicht? Rund \n\n35 Millionen Tonnen von CO2 werden aus Braunkohlen-\n\nfeuerungsanlagen in Sachsen emittiert. Das sind immerhin \n\n67 % aller Emissionen. Die Tendenz ist seit Boxberg eher \n\nsteigend. Es gibt nur ein Drittel andere Emittenten, wie \n\nzum Beispiel prozessbedingte CO2-Emissionen oder auch \n\nden Verkehr, Herr Jurk. Sie m\u00fcssen mir recht geben, dass \n\ndas gr\u00f6\u00dfte Einsparpotenzial bei unseren Braunkohlebe-\n\nfeuerungsanlagen liegt. Nun fordern wir nicht, morgen \n\num 12:00 Uhr alle Braunkohlenkraftwerke abzuschalten. \n\nWir sind jedoch der Meinung, dass wir die Erweiterungen \n\nder Tagebaue in Nochten oder Welzow f\u00fcr eine Verstro-\n\nmung von Braunkohle nach dem Jahr 2040 nicht ben\u00f6ti-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchauen wir uns einmal an, was die Staatsregierung \n\nzurzeit tut. Der Ministerpr\u00e4sident Tillich war mit Herrn \n\nSeehofer unterwegs. Sie m\u00f6chten die Baugesetzgebung \n\nf\u00fcr die Nutzung von Windkraftanlagen \u00e4ndern. Ich hoffe, \n\ndass dieser Vorschlag genauso schnell im Nirwana wie \n\nder Vorschlag vom Quotenmodell der FDP verschwindet. \n\nNun haben wir ebenfalls festgestellt, dass der ver\u00e4nderte \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplans erhebliche Defizite \n\nbei der strategischen Energiepolitik und wenige konkrete \n\nPlanvorgaben f\u00fcr die unteren Ebenen aufweist. Die \n\nPlanungsverb\u00e4nde sind aktuell unterwegs. Sie gehen als \n\nBittsteller von Kommune zu Kommune, um Potenzialfl\u00e4-\n\nchen nachzuweisen sowie harte und weiche Tabuzonen zu \n\npr\u00fcfen, ohne \u00fcberhaupt Windh\u00e4ufigkeiten in den Gebieten \n\nzu kennen. Ich kenne dies aus meiner Heimatstadt Frei-\n\nberg \u2013 im regionalen Planungsverband Chemnitz. Sie \n\nstellen ihre Modelle vor und werben um Potenzialfl\u00e4chen. \n\nHinterher steht in der Zeitung Folgendes: Ja, erneuerbare \n\nEnergien m\u00f6chten wir schon, aber bitte nicht vor unserer \n\nHaust\u00fcr. Dem Planer bleibt meist nichts weiter \u00fcbrig, als \n\ndarauf hinzuweisen, dass er seine \u00fcbertragene Forderung \n\nin Fl\u00e4chen umsetzen muss und m\u00f6glicherweise die Anla-\n\ngen gem\u00e4\u00df \u00a7 35 Baugesetzbuch \u2013 privilegierte Bauvorha-\n\nben im Au\u00dfenbereich f\u00fcr Windkraftanlagen \u2013 zul\u00e4ssig \n\nsind. Das wollen die Kollegen Seehofer und Tillich nun \n\n\u00e4ndern. \n\nSumma summarum bedeutet dies: Windkraft wird in \n\nSachsen keine Zukunft haben. Wenn wir heute das Was-\n\nsergesetz verabschieden, ist es auch bei der Wasserkraft \n\nder Fall. Bei der Tiefengeothermie warten wir hoffnungs-\n\nvoll auf Geld aus dem Bund. \n\nSachsen begibt sich damit ins Abseits, was die Nutzung \n\nerneuerbarer Energien anbelangt. Sie werden zu Recht \n\nvon Herrn Altmaier wie folgt ger\u00fcgt: \u201eWenn jetzt die neue \n\nAbstandsregelung kommt, wird es mehr bremsen als alles \n\nandere.\u201c Wir brauchen nach dem Jahr 2040 keine dauer-\n\nhafte Braunkohleverstromung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir brauchen eine Verrin-\n\ngerung von Trogwetterlagen. Wir m\u00fcssen die erneuerba-\n\nren Energien st\u00e4rken. Je eher wir damit anfangen und je \n\nl\u00e4nger und konsequenter wir dies durchhalten, umso \n\nbesser ist es. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nvon der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Es folgt nun f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die SPD bleibt sich mit \n\nihrer Aktuellen Debatte leider einer traurigen Tradition \n\ntreu. Sie versuchen, aus dem Leid von Naturkatastrophen \n\npolitisches Kapital zu schlagen. Meine Damen und \n\nHerren, das lehnen wir klar ab. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch erinnere an die Aktuelle Debatte der SPD im \n\nJahr 2011 nach dem Tsunami. Es waren noch nicht einmal \n\nalle Opfer in Japan geborgen, da diskutierten Sie hier \n\nschon \u00fcber die Energiepolitik. Sie waren der Meinung, \n\ndass Sie CDU und FDP vorf\u00fchren m\u00fcssten. Meine Damen \n\nund Herren, ich finde es zynisch, wenn Naturkatastrophen \n\nmit parteipolitischen Positionen in der Energiepolitik \n\nverbunden werden. Es ist unanst\u00e4ndig, was Sie hier \n\nmachen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFlutkatastrophen in Sachsen, das wissen wir, gibt es seit \n\nMenschengedenken und nicht erst seit der Industrialisie-\n\nrung. Es gab in der Geschichte verheerende Katastrophen. \n\nBeispielsweise im Jahr 1501 gab es die Sommerflut im \n\nErzgebirge und entlang der Elbe. Im Jahr 1342 gab es ein \n\nsogenanntes Jahrtausendhochwasser im Maingebiet. Herr \n\nJurk, Sie irren. Sie sagten, dass die sogenannte Vb-\n\nWetterlage ein Ph\u00e4nomen sei, welches damals genauso \n\nwie heute daran schuld sei, dass in kurzer Zeit sehr viel \n\nWasser f\u00e4llt, dieses vom Boden nicht aufgenommen \n\nwerden kann und zu Hochw\u00e4ssern f\u00fchrt. Sie erkl\u00e4ren, \n\ndass der durch den Menschen verursachte CO2-Aussto\u00df \n\ndie alleinige Ursache f\u00fcr Extremhochwasser ist. Das kann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8344 \n\nim 14. und 16. Jahrhundert schlichtweg nicht die Ursache \n\ngewesen sein. Damals gab es nicht so viele Industriebe-\n\ntriebe wie heute, um es einmal sehr vorsichtig zu formu-\n\nlieren. \n\nEs gibt auch in der Wissenschaft berechtigten Zweifel, ob \n\ndieser lineare Zusammenhang zwischen dem menschlich \n\nverursachten CO2-Aussto\u00df und bestimmten Extremwetter-\n\nereignissen wirklich so linear begr\u00fcndet werden kann. Sie \n\nsagten, dass wir in Sachsen umsteuern m\u00fcssten, weil wir \n\nin Sachsen das Klima beeinflussen k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen einen Blick auf die Zahlen empfehlen. Der in \n\nSachsen verursachte CO2-Aussto\u00df betr\u00e4gt 0,144 % des \n\nweltweiten vom Menschen verursachten CO2-Aussto\u00dfes. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Herbst, \n\nsind Ihnen die Ergebnisse aus dem Landesamt f\u00fcr Um-\n\nwelt, Landwirtschaft und Geologie zum Zusammenhang \n\nzwischen den CO2-Emissionen und Klimaver\u00e4nderungen \n\nsowie die Klimamodelle bekannt? Wie bewerten Sie \n\ndiese? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gesch\u00e4tzte Kollegin, es gibt in der \n\nWissenschaft verschiedene Meinungen. Ich m\u00f6chte den \n\nKlimasch\u00fctzer Mojib Latif zitieren. Er ist Ihnen bekannt. \n\nEr ist in etlichen Talkshows pr\u00e4sent. Er hat am \n\n1. April 2000 Folgendes erkl\u00e4rt: \u201eIn Deutschland geh\u00f6ren \n\nklirrend kalte Winter der Vergangenheit an. Winter mit \n\nstarkem Frost und viel Schnee wie noch vor 20 Jahren \n\nwird es in unseren Breiten nicht mehr geben.\u201c \u2013 So viel \n\nzur Unfehlbarkeit der Wissenschaft, gesch\u00e4tzte Kollegin. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDa k\u00f6nnen Sie aufh\u00f6ren zu arbeiten!) \n\n0,144 % des weltweiten CO2-Austo\u00dfes, der durch den \n\nMenschen verursacht wird, kommt \u00fcberhaupt aus Sach-\n\nsen. Zum Vergleich: In China geht mindestens ein neues \n\nKohlenkraftwerk pro Woche ans Netz, und da glauben Sie \n\nernsthaft nach dem Motto \u201eAm s\u00e4chsischen Wesen soll \n\ndie Welt genesen\u201c, dass wir hier in Sachsen das Weltklima \n\nbeeinflussen. Ich glaube, da \u00fcbersch\u00e4tzen Sie Ihre M\u00f6g-\n\nlichkeiten, gesch\u00e4tzte Kollegen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie sollten sich \u00fcbrigens nur einmal anschauen, welcher \n\nCO2-Aussto\u00df nach gro\u00dfen Vulkanausbr\u00fcchen beispiels-\n\nwiese in Island oder nach gro\u00dfen Waldbr\u00e4nden wie jetzt \n\nin den USA entsteht. Da spielt Boxberg \u00fcberhaupt keine \n\nRolle in dieser Gesamtdimension des CO2-Aussto\u00dfes. \n\nDeshalb ist die Diskussion hier m\u00fc\u00dfig, und ich glaube, \n\ndass wir als Landespolitik auch eine Verantwortung \n\ntragen f\u00fcr Ressourcen schonendes Wirtschaften, aber \n\nniemand sollte glauben, dass wir in Sachsen das Thermos-\n\ntat f\u00fcr das Weltklima in der Hand halten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd weil es angesprochen war: Ja, wir haben eine skepti-\n\nsche Einstellung zur Windkraft, weil die Windkraft eben \n\nnicht die Energieprobleme l\u00f6st. Das, was wir erleben, ist \n\neine Zerst\u00f6rung der Landschaft, der Natur, auch der \n\nHeimat, die wir in Sachsen haben. Das, was wir erleben, \n\nsind Kosten, die uns davonlaufen und die Energie zur \n\nsozialen Frage machen. Das ist im \u00dcbrigen auch eine \n\nMarktentwicklung, die dazu f\u00fchrt, dass beispielsweise der \n\nBau von Gaskraftwerken unrentabel wird. Das hat etwas \n\ndamit zu tun, dass Solar- und Windstrom nicht zuverl\u00e4ssig \n\nproduziert werden k\u00f6nnen, v\u00f6llig am Bedarf vorbei \n\nproduziert werden und die deutschen Verbraucher am \n\nEnde subventionieren, dass unser \u00fcberfl\u00fcssiger Strom mit \n\ndeutschem Geld subventioniert ins Ausland abgegeben \n\nwird. Das kann doch so nicht weitergehen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb ist es richtig \u2013 und ich finde es auch gut \u2013, dass \n\nwir uns zusammen mit der Bayerischen Staatsregierung \n\nGedanken gemacht haben, wie wir diesen unkontrollierten \n\nWildwuchs bei der Windkraft beenden. Wir sind f\u00fcr einen \n\nsparsamen und wirtschaftlichen Ressourcenverbrauch; wir \n\nsind aber auch der Auffassung, dass Energie f\u00fcr Privat-\n\nhaushalte und auch f\u00fcr die Unternehmen bezahlbar \n\nbleiben muss. Wir werden nicht das Fundament unseres \n\nwirtschaftlichen Erfolgs vernichten, meine Damen und \n\nHerren. Das ist die gemeinsame Meinung dieser Koaliti-\n\non. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Herbst sprach f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion. Jetzt sehe ich Frau Dr. Runge am \n\nMikrofon 1 mit einer Kurzintervention, vermute ich. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ja. Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE und \n\nf\u00fcr die seri\u00f6se Wissenschaftler-Community \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nder weltweiten Klimaforscher feststellen: Erstens sind \n\nsich \u00fcber 95 % dieser Klimaforscher dar\u00fcber einig, dass \n\nder Klimawandel nat\u00fcrliche Ursachen hat, aber seit der \n\nIndustrialisierung zunehmend menschlich verursachte \n\nBedingungen dazu f\u00fchren. Das hat etwas mit dem CO2-\n\nAussto\u00df zu tun. \n\nZweitens sind sich die Klimaforscher dar\u00fcber einig, dass \n\ndas Klima ein sehr komplexes Feld und Problemgebiet ist \n\nund dass es in der Tat keine linearen, monokausalen \n\nZusammenh\u00e4nge zwischen Wetterereignissen und Kli-\n\nmawandel gibt. Es gibt nat\u00fcrlich einen vermittelten \n\nZusammenhang zwischen Klimawandel und extremen \n\nWetterereignissen. Die Meteorologen sind sich heute einig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8345 \n\ndar\u00fcber, dass bei Zunahme dieser Vb-Wetterlagen bzw. \n\nTrogwetterlagen vor allem aus dem Mittelmeerraum \n\nfeuchtigkeitsges\u00e4ttigt unglaubliche Regenmassen in \n\nunsere Regionen transportiert werden. Die regionale \n\nKlimaprognose f\u00fcr Sachsen best\u00e4tigt genau diese Vorher-\n\nsage, dass diese Extremwetterlagen zunehmen, und zwar \n\nhaben sie sich verdreifacht. Im Verh\u00e4ltnis zu vor \n\n30 Jahren haben sich diese Vb-Wetterlagen f\u00fcr Mitteleu-\n\nropa verdreifacht und sind um 300 % gestiegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit f\u00fcr die \n\nKurzintervention l\u00e4uft ab, Frau Kollegin. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich bitte dies zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Will jetzt \n\nKollege Herbst reagieren? \u2013 Ja, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das w\u00fcrde ich gern machen. \n\nGesch\u00e4tzte Frau Dr. Runge, ich bestreite ja gar nicht, dass \n\nsich das Klima ver\u00e4ndert. Das haben wir ja alle erlebt. \n\nWas ich infrage stelle, ist dieser von vielen Wissenschaft-\n\nlern \u2013 und auch von Ihnen \u2013 behauptete direkte Zusam-\n\nmenhang zwischen dem von Menschen verursachten CO2-\n\nAussto\u00df und der darauf folgenden Klima- oder Wetterver-\n\n\u00e4nderung. Klima und Wetter sind zwei verschiedene \n\nDinge. Das muss man klar sagen. Der vom Menschen \n\ndirekt verursachte Klimawandel  ist empirisch bisher in \n\nkeinem Fall nachgewiesen worden. Es sind Computermo-\n\ndelle \u2013 genau dieselben Computermodelle, die nicht \n\nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum wir seit 15 Jahren keinen Anstieg \n\nder weltweiten Durchschnittstemperatur haben. Deshalb \n\nmuss man vorsichtig sein \u2013 es gibt verschiedene Stimmen \n\nin der Wissenschaft. Es gibt Wissenschaftsfreiheit, und \n\nman sollte nicht auf einem Auge blind sein und nur mit \n\ndem anderen schauen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt habe ich eine \n\nweitere Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wollte auch gern auf den \n\nBeitrag des Kollegen Herbst eingehen, der den Klima-\n\nwandel beschrieben und richtig gesagt hat, dass es nat\u00fcr-\n\nlich auch menschliche Einfl\u00fcsse gibt. Das ist keine Frage; \n\naber dass es Klimawandel schon immer gegeben hat, ist, \n\nglaube ich, der wichtige Punkt. Man kann auch sagen, \n\ndass es in Sachsen schon einmal deutlich w\u00e4rmer war. Ich \n\nkomme ja aus dem Erzgebirge. Dort gibt es eine Stadt \u2013 \n\nGr\u00fcnhain-Beierfeld \u2013, die fr\u00fcher einmal Wein angebaut \n\nhat. Die Rebe ist auch noch im Ortswappen enthalten. Es \n\ngibt auch ein Gebiet \u201eAm Weinberg\u201c. Derzeit w\u00e4chst dort \n\nso gut wie kein Wein, weil es viel zu kalt ist. Es gibt auch \n\neine Gemeinde Markersbach, wo man in den Kirchb\u00fc-\n\nchern nachlesen kann, wie viele Aprikosen man dort in \n\ndem Pfarrgarten geerntet hat. Das ist heute v\u00f6llig undenk-\n\nbar, bei uns ist es viel zu kalt. \n\nDas zeigt mir, dass es schon immer Klimawandel gegeben \n\nhat und dass man deswegen ein bisschen differenzierter \n\nherangehen muss, als es die LINKEN, die GR\u00dcNEN und \n\nandere hier tun. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darauf gibt es jetzt \n\nkeine Reaktion. \u2013 Wir fahren also in der Rednerfolge fort. \n\nJetzt hat Frau Kollegin Hermenau f\u00fcr die Fraktion die \n\nGR\u00dcNEN das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! \u201eNee, is klar!\u201c, Herr \n\nHerbst, es gibt keine Erderw\u00e4rmung, jedenfalls keinen \n\nmenschlichen Anteil, der Strom kommt aus der Steckdose \n\nund die Erde ist eine Scheibe. Willkommen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDer menschliche Anteil, so sagen Sie, Herr Krau\u00df, sei \n\nstrittig. Das, was man \u00fcbrigens empirisch in Tabellen \u2013 \n\negal, ob im Computer oder mit der Hand \u2013 aufgemalt hat, \n\nist und bleibt Empirie und nicht Prognose. Wir k\u00f6nnen \n\nfeststellen, dass, wenn sich der CO2-Anteil weiter so \n\nsteigert, wir eher in ungef\u00e4hr 80 Jahren darauf hinsteuern, \n\ndass wir eine Temperatur und ein Klima haben wie vor \n\ncirca 55 Millionen Jahren. Das ist f\u00fcr die Aprikosen im \n\nErzgebirge v\u00f6llig irrelevant. \n\nDer Punkt bei der Sache ist aber, dass von der jetzigen \n\nWarmzeit eher in eine Hei\u00dfzeit gegangen wird. Das ist \n\nnicht nur ein Problem f\u00fcr die Menschen \u2013 ich komme \n\ngleich noch darauf zu sprechen \u2013, sondern f\u00fcr alles, was \n\nwir als Sch\u00f6pfung bezeichnen. \n\nVon Wildwuchs bei Windr\u00e4dern zu sprechen, Herr Herbst, \n\nist ziemlich absurd. Das w\u00fcrde bedeuten, dass wir, seit-\n\ndem wir Schwarz-Gelb in Sachsen haben, eine gesetzlose \n\nZeit haben. Nat\u00fcrlich kann kein Windrad in Sachsen \n\ngebaut werden, wenn es nicht mit Gesetz, Recht und \n\nOrdnung zugeht, schon gar nicht mit den Ordnungsh\u00fctern \n\nvon Schwarz-Gelb. Insofern w\u00fcrde ich das Wort Wild-\n\nwuchs nicht benutzen, denn das zeigt eigentlich, dass Sie \n\nselber Ihre eigenen Ma\u00dfnahmen auch noch konterkarie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Klimawandel wird auch nicht dadurch au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt, dass wir hier in Europa gerade das k\u00e4lteste Jahr \n\nseit circa 50 Jahren durchlaufen. Das ist eine Ausnahme \n\ngenauso wie die Hitze in den USA oder auch die drei Tage \n\nAfrika, die wir vor Kurzem erleben durften. \n\nWenn man bei Windr\u00e4dern im Erzgebirge von Heimatzer-\n\nst\u00f6rung spricht, dann frage ich mich, wo die alle sind, die \n\nbei Windr\u00e4dern das Thema aufbringen, wenn wir \u00fcber \n\nTagebaue sprechen und \u00fcber die Heimatzerst\u00f6rung in der \n\nLausitz diskutieren, dann frage ich: Ist das eine andere \n\nHeimat, ist uns die nicht so wichtig, geh\u00f6rt sie nicht zu \n\nuns? Das ist ein merkw\u00fcrdiges Konglomerat wirrer \n\nArgumente \u2013 es sind ja gar keine Argumente \u2013, wirrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8346 \n\nAussagen, und diese sollen dazu f\u00fchren zu rechtfertigen, \n\nwas Sie versaut und versemmelt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein FDP-Rettungsprogramm, was wir hier gerade \n\nerlebt haben. Sie werden das jetzt streng weiter zusam-\n\nmen durchziehen. CDU und FDP stehen da wie ein Mann. \n\n\u00dcbrigens ist es gar nicht n\u00f6tig, dass die Opposition die \n\nCDU und die FDP vorf\u00fchrt, das schaffen sie selbst allein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen wird immer isolierter, und man muss sich lang-\n\nsam die Frage stellen, ob wir hier als Biotop f\u00fcr eine unter \n\nArtenschutz gestellte FDP gedacht sind. Wenn man die \n\nEnergiefrage wirklich anpacken will, m\u00fcssen wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren dar\u00fcber sprechen, dass wir unterschiedli-\n\nche Strategien in den l\u00e4ndlichen und urbanen R\u00e4umen \n\nfahren m\u00fcssen. Wir brauchen unterschiedliche Strategien \n\nf\u00fcr Prozessw\u00e4rme in der Industrie, f\u00fcr die Frage des \n\nW\u00e4rmemarktes in privaten und \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden \n\nund f\u00fcr die Stromversorgung. \n\nWir brauchen endlich einmal den Mut einer zentral \n\nfixierten Regierung \u2013 sowohl in Berlin als auch in Dres-\n\nden \u2013, mit den vielen dezentralen Akteuren der Energie-\n\nwende endlich vern\u00fcnftig ins Gespr\u00e4ch zu kommen und \n\ndas gemeinsam zu l\u00f6sen. Sie sind das nicht gew\u00f6hnt. Sie \n\nsind gew\u00f6hnt, von oben zu verf\u00fcgen, was gemacht wird. \n\nDas ist bei der Energiewende ein wirkliches, auch demo-\n\nkratisches Problem. Sie haben es mit unheimlich vielen \n\nEinzelakteuren zu tun. \n\nDie EU ist da deutlich weiter, und zwar ziemlich fl\u00e4chen-\n\ndeckend, wenn ich das einmal so sagen darf. Sie schlagen \n\nsich noch damit herum zu behaupten, die Braunkohle sei \n\nauf Dauer bezahlbar. Wenn Sie die Umweltsch\u00e4den mit \n\neinpreisen, dann reden wir nicht von 2,5 Cent pro Kilo-\n\nwattstunde Gestehungskosten, sondern von 11 Cent. Und \n\numweltvertr\u00e4glich ist das auch nicht \u2013 weder mit dem \n\nCO2-Gehalt in der Luft noch dass ein Tagebau umweltver-\n\ntr\u00e4glich aufgeschlossen werden k\u00f6nnte. \n\nIch halte es f\u00fcr wichtig, dass man sich jetzt einmal die \n\nFrage der Versicherung und der volkswirtschaftlichen \n\nKosten noch ernsthafter ansieht. Bei dieser bisher teuers-\n\nten Katastrophe ist nach Aussagen der Munich Re offen-\n\nsichtlich ja doch eher das Problem, dass nur 3 Milliar-\n\nden Euro von den 12 Milliarden Euro Schaden auch \n\nwirklich versichert sind. \n\nEs ist eine Weile her, da gab es den sogenannten Stern-\n\nBericht von Nicholas Stern aus London. Es f\u00e4ngt an, jetzt \n\nwirklich volkswirtschaftlich und privat etwas zu kosten. \n\nHerr W\u00f6ller und ich haben uns dar\u00fcber vor einiger Zeit \n\nschon einmal l\u00e4nger unterhalten. Wir werden eine Ein-\n\nflugschneise f\u00fcr Vb-Wetterlagen und vielleicht auch f\u00fcr \n\nWetterlagen \u00e4hnlichen Typs wie die Mitteleuropawetter-\n\nlage bleiben, das hei\u00dft hohe und erwartbare Regenmen-\n\ngen, sowohl auf lange Zeit in der Trogwetterlage \u2013 die \n\nB\u00f6den sind dann nass, es ist schon viel Wasser im Boden \n\n\u2013 und dazu dann die Extremwetterereignisse. Das wird \n\nsich wiederholen. Das, was uns vor wenigen Wochen \n\npassiert ist, wird sich wiederholen. Wir werden erst lange \n\nanhaltenden Regen in der Trogwetterlage haben. Dann \n\nkommt das Extremregenwasser noch obendrauf. Das wird \n\nzunehmen. Es ist in der Tat so, dass man ungef\u00e4hr das \n\nDreifache unterstellt. \n\nFr\u00fcher haben wir in Deutschland immer vom Azorenhoch \n\ngesprochen, wenn wir das Wetter kommentieren wollten. \n\nEs war f\u00fcr uns das Wichtigste, dass wieder ein bisschen \n\nSonne mit dem Azorenhoch kommt. In Zukunft werden \n\nwir vom Mitteleuropatief sprechen, und zwar viel \u00f6fter, \n\nals Sie das bisher immer getan haben und wahrhaben \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Zuruf des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Abg. \n\nHermenau f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD \n\nergreift jetzt der Abg. Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Im Motto der Aktuellen Debatte kommt aus Sicht \n\nder NPD-Fraktion doch eine etwas fragw\u00fcrdige Verkn\u00fcp-\n\nfung zutage, n\u00e4mlich dass die Flutereignisse ma\u00dfgeblich \n\ndurch die Erderw\u00e4rmung verursacht seien, die wiederum \n\nFolge eines CO2-Eintrags in der Atmosph\u00e4re sein sollte. \n\nDaraus leitet sich die Forderung ab, die Ausbauziele der \n\nerneuerbaren Energien jetzt wom\u00f6glich weiter zu erh\u00f6-\n\nhen. Diese Verkn\u00fcpfung halten wir f\u00fcr falsch. Ich will das \n\nauch begr\u00fcnden. \n\nMan muss feststellen, dass es im Zusammenhang mit der \n\nsogenannten Energiewende noch eine ganze Reihe unge-\n\nl\u00f6ster technischer Probleme gibt. Beispielsweise k\u00f6nnen \n\ndie produzierten Strommengen im Missverh\u00e4ltnis zu den \n\nVerbrauchsmengen stehen. Dadurch droht eine \u00dcberlas-\n\ntung der Netze. Eine weitere Folge ist, dass die Strom-\n\npreise f\u00fcr die Verbraucher \u00fcberm\u00e4\u00dfig hoch werden. \n\nWenn man \u00fcberhaupt \u00fcber eine nachhaltige Energiepolitik \n\nund h\u00f6here Ausbauziele bei den erneuerbaren Energien \n\ndiskutieren k\u00f6nnte, dann m\u00fcsste man erst einmal das \n\nProblem gel\u00f6st haben, wie man diesen unregelm\u00e4\u00dfig \n\nerzeugten Strom zwischenspeichern k\u00f6nnte. Bekannter-\n\nma\u00dfen gibt es aber bislang keine technische L\u00f6sung daf\u00fcr. \n\nInsofern geht die Diskussion in ihrer Zielsetzung an den \n\nRealit\u00e4ten vorbei. \n\nKollege Jurk, Sie haben als Erkl\u00e4rung Klimaprognosen \n\nbem\u00fcht, die weiterhin erh\u00f6hte Niederschl\u00e4ge vorhersagen. \n\nIch will in diesem Zusammenhang Prognosen ein wenig \n\ninfrage stellen. Ich kann mich noch gut daran erinnern, \n\ndass es vor sechs Jahren zum Beispiel hie\u00df, dass in der \n\nOberlausitz immer weniger Niederschlag fallen w\u00fcrde. \n\nDort w\u00fcrde m\u00f6glicherweise sogar eine Versteppung \n\ndrohen. Das waren Prognosen, die vor sechs Jahren noch \n\nim Umlauf waren. Von denen spricht heute keiner mehr. \n\nDas zeigt aber, dass wir nicht immer alle Prognosen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8347 \n\neinfach zitieren, sondern auch etwas infrage stellen \n\nsollten. \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zu der Hypothese \n\nsagen, dass der CO2-Eintrag der letzten hundert Jahre \n\nma\u00dfgeblich f\u00fcr die Temperaturerh\u00f6hung sei. Es ist nat\u00fcr-\n\nlich auff\u00e4llig, dass in den Medien immer nur eine einseiti-\n\nge Meinung kundgetan wird, die dann auch flei\u00dfig von \n\nallen Politikern nachgeplappert wird. Ich will die Gele-\n\ngenheit nutzen, hier einmal darauf hinzuweisen, dass es \n\nauch ganz andere Expertenmeinungen gibt, die ich hier \n\nnennen will, weil es sonst niemand macht. \n\nIch will beispielsweise die Wissenschaftler Fritz Vahren-\n\nholt und Sebastian L\u00fcning zitieren, die in ihrem Buch \n\n\u201eDie kalte Sonne \u2013 Warum die Klimakatastrophe nicht \n\nstattfindet\u201c einige doch sehr bemerkenswerte Erkenntnis-\n\nse zur CO2-Thematik zum Besten geben. Dort hei\u00dft es \n\nunter anderem: \u201eWir sind weit davon entfernt zu behaup-\n\nten, dass CO2 keinen Einfluss auf das heutige Klimage-\n\nschehen h\u00e4tte. Jedoch k\u00f6nnen wir zeigen, dass mindestens \n\ndie H\u00e4lfte der Erw\u00e4rmung der letzten 40 Jahre dem \n\nEinfluss der Sonne sowie zyklischen ozeanischen Oszilla-\n\ntionen der Weltmeere geschuldet ist. CO2 k\u00f6nnte f\u00fcr die \n\nandere H\u00e4lfte der Erw\u00e4rmung verantwortlich sein. M\u00f6g-\n\nlicherweise ist der Anteil aber doch geringer.\u201c \n\nVahrenholt ist nicht irgendeiner, sondern immerhin \n\nProfessor im Fachbereich Chemie an der Universit\u00e4t \n\nHamburg. Er war von 1991 bis 1997 immerhin auch \n\nUmweltsenator in Hamburg, und zwar f\u00fcr die SPD, die \n\nheute diese Aktuelle Debatte beantragt hat. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nEr ist also einer Ihrer Genossen, der sich immerhin den \n\nLuxus erlaubt, in einer Detailfrage eine andere Meinung \n\nzu haben. \n\nNach eigener Aussage war Vahrenholt selbst einmal ein \n\nbraver Adept der Berichte und der daraus resultierenden \n\nEmpfehlungen des Weltklimarates. Doch als er selbst \n\nGutachter beim Weltklimarat war, kamen ihm dann doch \n\nerste Zweifel, unter anderem auch deshalb, weil er fest-\n\nstellte, dass in den zust\u00e4ndigen Gremien, also der Schluss-\n\nredaktion der Weltklimaratberichte, von den rund \n\n30 Mitarbeitern ein Drittel in irgendeiner Weise mit \n\nUmweltorganisationen wie Greenpeace oder dem WWF \n\nverbunden sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zur \n\nNeige. \n\nAndreas Storr, NPD: Diese Organisationen, die gern den \n\nUmweltschutz f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, sind im \n\nGrunde genommen auch nichts anderes als politische \n\nLobbyverb\u00e4nde. Wir haben heute auch eine \u00d6kolobby, die \n\nmit dem vermeintlichen Umweltschutz Politik und Profite \n\nmacht. Das muss man bei dieser ganzen Thematik auch \n\nbetrachten. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Storr f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\nWir sind jetzt am Ende der ersten Runde angekommen. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte in dieser Runde das Wort \n\nnoch nicht ergreifen. Wir treten ein in die zweite Runde. \n\nWie angek\u00fcndigt, ergreift Kollege Jurk erneut das Wort \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich bin immer wieder \n\naufs Neue erstaunt, welch gro\u00dfer Unfug manchmal erz\u00e4hlt \n\nwird, wo es wissenschaftliche Beweise gibt, beispielswei-\n\nse f\u00fcr das Wirksamwerden des Treibhauseffektes. Jeder, \n\nder sich ein wenig damit befasst \u2013 und da ist die Wissen-\n\nschaft sehr weit fortgeschritten \u2013, wei\u00df, dass Treibhausga-\n\nse jene gasf\u00f6rmigen Stoffe sind, die dazu f\u00fchren, dass \n\neine bestimmte Infrarotstrahlung, die unsere Erde norma-\n\nlerweise ins Weltall verl\u00e4sst, gebremst wird und reflektiert \n\nwieder auf die Erde aufschl\u00e4gt. Damit habe ich eine \n\nErh\u00f6hung der Temperatur auf der Erde. Das macht deut-\n\nlich: Die Ursache sind Treibhausgase, die dazu f\u00fchren, \n\ndass unsere Erderw\u00e4rmung zunimmt. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nMan sollte beispielsweise seitens der FDP einmal zur \n\nKenntnis nehmen \u2013 es gibt ja Leute wie den EU-\n\nAbgeordneten Krahmer, der beispielsweise die IPCC im \n\nWeltklimarat als eine hysterische Organisation bezeichnet \n\n\u2013, dass namhafte Institute diese Erderw\u00e4rmung berechnet \n\nhaben, \u00fcbrigens mit st\u00e4rkeren Konsequenzen, als sie \n\nurspr\u00fcnglich mit dem 2-\u00b0C-Ziel verbunden waren. Mitt-\n\nlerweile werden bis zu 5 \u00b0C Erderw\u00e4rmung bis zum Jahr \n\n2100 vorhergesagt. Das sind namhafte Institute aus den \n\nUSA, Japan, Australien und Gro\u00dfbritannien. F\u00fcr Deutsch-\n\nland ist dort das Max-Planck-Institut f\u00fcr Mathematik \n\ndabei. Wenn man das alles f\u00fcr Unfug h\u00e4lt, dann sollte \n\nman die staatliche Finanzierung f\u00fcr jenes Max-Plank-\n\nInstitut einstellen. Ich halte es gerade dort f\u00fcr wichtig, \n\ndass wir forschen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will sehr deutlich sagen, dass beim Thema Treibhaus-\n\ngase dem CO2 schon eine erhebliche Bedeutung beige-\n\nmessen werden muss. Aber CO2 wird nicht nur bei der \n\nEnergieerzeugung freigesetzt; CO2 entsteht eben auch in \n\nZementfabriken, in Stahlwerken, bei der klassischen \n\nW\u00e4rmeerzeugung \u2013 Hausbrand ist daf\u00fcr ein Beispiel \u2013 \n\nund beim Verkehr. Frau Dr. Pinka, deshalb ist es einfach \n\nnicht ausreichend, nur einseitig auf die Braunkohle \n\neinzuschlagen. Wir m\u00fcssen auch \u00fcber das Thema Verkehr \n\nund die dortigen CO2-Emissionen reden. Wir wissen doch \n\naus dem s\u00e4chsischen Klimaprogramm, dass 19 % dessen, \n\nwas in Sachsen an CO2 emittiert wird, durch den Verkehr \n\nfreigesetzt wird. Das sollte uns zu denken geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8348 \n\nAuch das ist eine Forderung, sehr verehrte Frau Kollegin, \n\ndie wir nicht unter uns diskutieren sollten, sondern die wir \n\ngegen\u00fcber der Staatsregierung erheben, da diese gerade \n\ndabei war, dem \u00d6PNV den Sargnagel einzuschlagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer glaubt, wir \n\nk\u00f6nnten uns in dieser Debatte \u00fcber Braunkohle verst\u00e4ndi-\n\ngen und sagen, es w\u00e4re ganz einfach, auf Braunkohle zu \n\nverzichten, der t\u00e4uscht sich. Wenn man sich vorstellt, dass \n\ndas immer teurer und knapper werdende Erd\u00f6l substituiert \n\nwerden muss, dann werden wir in Zukunft nicht von \n\nweniger Elektroenergie sprechen, sondern wir brauchen \n\nmehr Elektroenergie, die wiederum produziert werden \n\nmuss; denn damit werden wir fossile Energietr\u00e4ger \n\nkompensieren m\u00fcssen. \n\nDeshalb wird die Braunkohle auch auf mittelfristige Sicht \n\nan dieser Stelle ihre Bedeutung behalten m\u00fcssen, und wir \n\nm\u00fcssen uns eher Gedanken machen, wie wir mit dem CO2 \n\naus der Braunkohlenverstromung umgehen. Ich bin nach \n\nwie vor der Auffassung, dass dieses Thema eigentlich \n\ngro\u00dfer Forschungsaktivit\u00e4ten bedarf; denn die Nutzung \n\nvon CO2\n \nist relativ wenig erforscht, und wir sollten es \n\nendlich anpacken zu schauen: Wie kann man den Rohstoff \n\nCO2 beispielsweise durch die Aufspaltung oder Koppe-\n\nlung mit anderen Stoffketten nutzen? \n\nDabei war die von mir beschriebene Initiative des Bun-\n\ndesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung sehr hilf-\n\nreich, die sich diesem Thema besonders gewidmet hat. \n\nMan hat nachgewiesen, dass beispielsweise Kunststoff-\n\nsch\u00e4ume und Bauteile aus Hartplastik durchaus Anwen-\n\ndungsf\u00e4lle f\u00fcr dieses umgewandelte CO2 sind. Das kann \n\nauch ein Ersatz f\u00fcr Erd\u00f6l sein. Wir k\u00f6nnen aus CO2 \n\nProdukte produzieren, die wir bislang aus anderen fossi-\n\nlen Energietr\u00e4gern herstellen mussten. Diese werden uns \n\nin Zukunft nicht mehr in dem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nEin weiterer Anwendungsfall sind Algen. Nun k\u00f6nnte \n\nman vielleicht etwas sp\u00f6ttisch sagen: Algen brauchen \n\nnat\u00fcrlich zu ihrem Wachstum CO2. Algen kann ich aber \n\nals Biomasse einsetzen. Das ist auch ein neuer Anwen-\n\ndungsfall, zum einen beispielsweise in der Nutzung von \n\nBiomasse als Fisch\u00f6l, weil dieses wiederum verf\u00fcttert \n\nwerden kann, zum anderen aber auch zur Energieerzeu-\n\ngung. Dies macht deutlich: Wir haben auch f\u00fcr CO2 \n\nAnwendungsfelder. Dies soll helfen, dass wir das eher \n\nklimasch\u00e4dliche CO2 in andere Wertstoffketten und \n\nProzesse einbringen k\u00f6nnen. \n\nEin Letztes zur Situation in Sachsen. Der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat vor Kurzem einen Energiegipfel durchgef\u00fchrt. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Genau!) \n\nWenn ich recht informiert bin, Herr Tillich, sind Sie \n\nmittlerweile auf der B-Seite der Bundesratsl\u00e4nder der \n\nKoordinator f\u00fcr die Energiepolitik. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nDas stimmt nicht!) \n\n\u2013 Das ist er noch nicht, schade. Das h\u00e4tte ich mir ge-\n\nw\u00fcnscht. Prof. Biedenkopf h\u00e4tte sich fr\u00fcher bestimmt an \n\ndie Spitze gestellt. \n\nAber der Punkt f\u00fcr mich ist, dass wir auch in Sachsen \n\nschauen m\u00fcssen: Wie gehen wir mit den Akteuren um? \n\nWenn man denen nat\u00fcrlich erst einmal einen Katalog mit \n\nf\u00fcnf Punkten zuschickt und dann alle sagen, das sei ihnen \n\nviel zu weich, viel zu oberfl\u00e4chlich und wenig inhalts-\n\nschwer, dann braucht man sich nicht zu wundern, dass \n\ndieses Papier gar nicht erst beschlossen wurde. Was ich \n\naber aus der Konferenz geh\u00f6rt habe \u2013 und das sehe ich \n\ndurchaus als positiv an \u2013: Wenn sich verschiedene Akteu-\n\nre aus Wissenschaft, Forschung, Politik und Gewerkschaf-\n\nten zusammenfinden und gemeinsam diskutieren, gibt es \n\nsehr unterschiedliche Betroffenheiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Sie auf die \n\nRedezeit hinweisen, Herr Kollege. \n\nThomas Jurk, SPD: \u2013 Ich bin gerade von der Redezeit \n\nbetroffen. Danke, Herr Pr\u00e4sident! Aber diese Betroffen-\n\nheiten einmal zu diskutieren und daraus abzuleiten, wie \n\ndie Problemlage ist und mit welchen Ideen und Chancen \n\nwir aus der Debatte gehen, finde ich sehr lohnend. Ich \n\nhoffe sehr, dass es in Zukunft gelingt, in Sachsen die \n\nvielen Akteure, die wir im Lande haben, zusammenzu-\n\nbringen, um ihre guten Ideen und Vorstellungen \u2013 auch \n\neingedenk der Problemlage \u2013 zu diskutieren und am Ende \n\nmit ihnen Handlungsfelder abzustecken. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war wiederum \n\nKollege Jurk f\u00fcr die einbringende Fraktion. \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion erwidert ihm nun Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Jurk, Sie haben ja nun in \n\nIhrem zweiten Redebeitrag doch etwas die Kurve be-\n\nkommen. Aber die \u00dcberschrift stark zu verschachteln \n\nmacht es nicht besser. Was hat die Flut mit nachhaltiger \n\nEnergiepolitik zu tun? Herr Jurk, ich habe, als ich das \n\nzum ersten Mal gelesen habe, eher gedacht, Sie wollen \n\nvon dem ablenken, was Ihr Fraktionsvorsitzender Martin \n\nDulig den Flutbetroffenen unmittelbar mitgeteilt hat: dass \n\ner Zwangsaussiedlungen, Zwangsr\u00e4umungen vorgeschla-\n\ngen hat. Das war Ihr Konzept, nachdem die Flutmassen \n\n\u00fcberhaupt noch nicht ganz weg waren, da sind Sie in die \n\n\u00d6ffentlichkeit gegangen. Das halten wir f\u00fcr nicht sachge-\n\nrecht, das muss ich einmal deutlich sagen. Das wollen Sie \n\nheute in dieser Diskussion vielleicht auch wieder ver-\n\nschachteln und wollen wahrscheinlich auch wieder \n\nablenken. \n\nNein, die Staatsregierung \u2013 nat\u00fcrlich mit Unterst\u00fctzung \n\nder CDU-Fraktion \u2013 hat sachgerecht entschieden und eine \n\nSoforthilfe auf den Weg gebracht sowie Dinge kommuni-\n\nziert, was den Menschen, die von der Flut betroffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8349 \n\nwaren, wirklich geholfen hat. Wir sollten nicht das eine \n\nmit dem anderen verschachteln, das halten wir nicht f\u00fcr \n\nsachgerecht \u2013 wobei ich mich gern mit Ihnen sowohl zu \n\ndem einen als auch zu dem anderen Thema auseinander-\n\nsetzen will. \n\nIch m\u00f6chte aber auf den zweiten Teil eingehen: nachhalti-\n\nge Energiepolitik. Wir haben als Fraktion \u2013 mein Kollege \n\nvon Breitenbuch hat es bereits erw\u00e4hnt \u2013 im Jahr 2010 die \n\nZiele nachhaltiger Energiepolitik formuliert. Dieser \n\nDreiklang von Umweltvertr\u00e4glichkeit, Versorgungssi-\n\ncherheit und Wirtschaftlichkeit muss immer wieder von \n\nuns hergestellt werden. Dazu geh\u00f6ren auch bezahlbare \n\nEnergiepreise. Das m\u00fcssen Sie den Menschen drau\u00dfen \n\nauch sagen. Wir sind als Koalition angetreten, den Men-\n\nschen zu sagen: Jawohl, wir wollen bezahlbare Energie-\n\npreise. Das ist wichtig f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr den \n\nPrivatverbraucher. \n\nLetztendlich ist die Frage zu stellen: Wie viel Klima-\n\nschutz und wie viel Versorgungssicherheit brauchen wir? \n\nDiese Aspekte m\u00fcssen abgewogen und letztlich auch \n\npolitisch entschieden werden. Wir haben ja nicht gesagt, \n\ndass wir gegen Windkraft sind, sondern wir wollen einen \n\nzeitverz\u00f6gerten Ausbau. Diesen Strategiemix zwischen \n\nZeit und Ma\u00df m\u00fcssen wir finden. Das ist unsere Antwort \n\nauf vern\u00fcnftige und nachhaltige Energiepolitik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist \u00fcbersichtlich!) \n\n\u2013 Sie h\u00e4tten auch klatschen k\u00f6nnen, Frau Hermenau; so \n\nist es ja nun nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, bei dem Thema \n\nsind wir nicht einer Meinung! \u2013 Heiterkeit der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch betone nochmals: Einheimische Braunkohle ist \n\nwichtig f\u00fcr unser Land letzthin; denn importiertes Gas \n\nwird uns noch weiter in die Importabh\u00e4ngigkeit bringen, \n\nund das kann nicht Ziel unseres politischen Willens sein. \n\nEs kann auch nicht Ziel sein, die Versorgungssicherheit \n\nderart infrage zu stellen. \n\nIch m\u00f6chte nochmals auf den Beitrag der Kollegin \n\nDr. Pinka eingehen. Sie sagten vorhin \u2013 wenn ich Sie \n\nrichtig verstanden habe \u2013, wir m\u00fcssten das Wetter \u00e4ndern, \n\noder wir m\u00fcssten Einfluss auf das Wetter nehmen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN, der SPD \n\nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDazu f\u00e4llt mir der viel genannte Spruch ein, den Ihre \n\nVorg\u00e4nger \u2013 Sie sind ja die Nachfolgepartei \u2013 in den \n\nSechzigerjahren gebracht haben: \u201eOhne Gott und Sonnen-\n\nschein bringen wir die Ernte ein.\u201c Das haben Sie in dieser \n\nZeit auch formuliert. Wenn Sie meinen, Sie haben so viel \n\nEinfluss auf die Wettersituation, dann haben Sie sich aber \n\nm\u00e4chtig get\u00e4uscht, meine Damen und Herren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWas wird das f\u00fcr eine Nummer hier?) \n\nIch meine, bei 4 % CO2-Aussto\u00df in der Bundesrepublik \n\nDeutschland \u2013 Herr Herbst sagte, Sachsen liegt bei \n\n0,144 % \u2013 haben wir sicher die Verantwortung, diesen \n\nnoch weiter zu reduzieren. Aber wir werden dadurch die \n\nWelt nicht verbessern, und wir werden auch nicht f\u00fcr den \n\nCO2-Aussto\u00df verantwortlich gemacht und daf\u00fcr, dass es \n\nFlutereignisse gibt. Trennen wir die Diskussion und \n\nhelfen auf der einen Seite den Menschen bei der Flut und \n\nmachen auf der anderen Seite vern\u00fcnftige Energiepolitik, \n\nmeine Damen und Herren! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan machte \n\ngerade seine Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Nun \n\nsehe ich am Mikrofon 2 eine Kurzintervention zu dem \n\ngerade Vorgetragenen. Bitte, Herr Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Als Erstes will ich \n\nfeststellen, dass die Extremwetterlagen durchaus etwas \n\nmit dem Klimawandel zu tun haben. Das ist wissenschaft-\n\nlich bewiesen. Ich schlie\u00dfe auch nicht aus, dass diese \n\nErde irgendwann in 10 000 Jahren wieder eine Eiszeit \n\nerleben wird. Ich stelle also fest: Die Erde wird den \n\nKlimawandel verkraften, der Mensch langfristig nicht. \n\nDas muss uns zu denken geben. \n\nDer zweite Punkt, der mir bei Herrn Heidan sehr \u00fcbel \n\naufgesto\u00dfen ist, war eine Unterstellung: Wir h\u00e4tten als \n\nSPD-Fraktion Zwangsr\u00e4umungen von Flutgesch\u00e4digten \n\nverlangt. Das war mitnichten der Fall. Wir haben darauf \n\nhingewiesen \u2013 Beispiel 2002 R\u00f6derau-S\u00fcd \u2013, dass durch-\n\naus zu \u00fcberlegen ist, ob Wohngebiete oder H\u00e4user, die \n\nlangfristig immer wieder von solchen Flutereignissen \n\nbetroffen sein werden, dann nicht auch umgesiedelt \n\nwerden m\u00fcssten; ich m\u00f6chte gar nicht den Begriff \u201eabge-\n\nsiedelt\u201c in den Raum stellen. Wie ich jetzt h\u00f6rte, machte \n\nbeispielsweise Herr Dr. Jaeckel als Wiederaufbaubeauf-\n\ntragter deutlich: Es gibt Varianten, bei denen sich die \n\nMenschen freiwillig entscheiden k\u00f6nnen, ihren ange-\n\nstammten Wohnsitz zu verlassen und das Geld zu neh-\n\nmen, um sich an anderer Stelle eine neue Existenz aufzu-\n\nbauen. \n\nDer dritte wichtige Punkt ist f\u00fcr mich immer das Thema \n\nEnergiepreise. Dazu kann ich nur sagen: Sowohl \n\nSchwarz-Gelb im Bund wie auch im Land haben v\u00f6llig \n\nversagt. Sie haben die EEG-Umlage so gelassen, wie sie \n\nist. Herr von Breitenbuch hat ehrlicherweise darauf \n\nhingewiesen. Sie hat die Preise selbstverst\u00e4ndlich getrie-\n\nben. Sie haben keine steuerlichen Ver\u00e4nderungen vorge-\n\nnommen, die durchaus damit zu begr\u00fcnden w\u00e4ren, dass \n\ndie EEG-Umlage auch die Einnahmen des Staates erh\u00f6ht. \n\nEin wichtiger Punkt ist: Gerade heute werden wir in \n\nSachsen \u00fcber das Wassergesetz sprechen. Wir wissen, \n\ndass insbesondere die Wasserkraft verteuert, wenn nicht \n\ngar unm\u00f6glich gemacht wird, und das deshalb, weil die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8350 \n\nWasserentnahmeabgabe wiederum im Gesetz stehen wird \n\n\u2013 dank dieser Koalition. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Kollege Jurk, es ist wichtig \n\nfestzustellen, dass wir als Bundesrepublik Deutschland \n\nmit der Entscheidung zum Atomausstieg Vorreiter bei der \n\nUmsetzung energiepolitischer Ziele sind. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir d\u00fcrfen aber eines nicht tun: als Vorreiter Alleinste-\n\nhender zu sein, sondern wir m\u00fcssen im europ\u00e4ischen und \n\nim weltweiten Duktus denken und handeln. Deshalb ist es \n\nwichtig, die Ausbauziele weiterhin mit Augenma\u00df und \n\nVernunft zu betreiben und dies auch so vorzubringen, wie \n\nich es eben in meinem Redebeitrag dargestellt habe: dass \n\ndie Energiepolitik bezahlbar bleibt, dass sie sicher bleibt \n\nund dass sie umweltvertr\u00e4glich ist. \u2013 Vielen herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \u2013 \n\nWir fahren in der zweiten Rednerrunde fort. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ergreift jetzt Frau Dr. Runge das \n\nWort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Nach der kabarettistischen Einlage von \n\nHerrn Heidan \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nm\u00f6chte ich noch einmal zur Nachhilfe und zum Notieren \n\nf\u00fcr Herrn Heidan, Herrn Herbst und Herrn von Breiten-\n\nbuch zu Protokoll geben: \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDanke! \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nWir haben schon einen Block!) \n\nErstens. Der Klimawandel hat selbstverst\u00e4ndlich nat\u00fcrli-\n\nche Ursachen, und wenn in den letzten zehn Jahren \n\nfestgestellt wurde, dass diese Klimaerw\u00e4rmung zumindest \n\nstagniert, hat das im Wesentlichen etwas mit der zur\u00fcck-\n\ngegangenen Sonnenintensit\u00e4t zu tun. \n\nZweitens. Das, was die Klimaforscher nun allerdings \n\nempirisch festgestellt haben, Herr Herbst, n\u00e4mlich dass \n\nsich die Klimaerw\u00e4rmung in den letzten 150, 160 Jahren \n\nbeschleunigt hat \u2013 und zwar mit dem Eintritt der Mensch-\n\nheit in das industrielle Zeitalter \u2013, ist eine Grunderkennt-\n\nnis der Klimaforscher. Das hei\u00dft also, die von Menschen \n\ngeschaffene Industrie hat Einfluss auf den beschleunigten \n\nKlimawandel. \n\nSchlie\u00dflich geht es darum \u2013 und es geht in der Klima-\n\nschutzpolitik nur noch darum \u2013, etwas aus dieser Dyna-\n\nmik und Beschleunigung der Klimaerw\u00e4rmung herauszu-\n\nnehmen. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Das ist \n\nschon schwer genug, weil das Nachfolgeprotokoll f\u00fcr \n\nKyoto bis heute gescheitert ist. Aber die Hoffnung stirbt \n\nzuletzt, dass es tats\u00e4chlich noch zu einem internationalen \n\nKlimaschutzabkommen kommen kann, und zwar mit dem \n\nZiel, die Erw\u00e4rmung in diesem Jahrhundert auf 2 \u00b0C zu \n\nbegrenzen, was aus heutiger Sicht schon nicht mehr zu \n\nhalten sein wird. Dar\u00fcber sind sich alle Klimaforscher \n\neinig. \n\nIch habe gesagt, es gibt keinen linearen, monokausalen \n\nZusammenhang zwischen Klima und Wetter. Allerdings \n\ngibt es einen vermittelten Zusammenhang. Die Klimafor-\n\nscher haben selbstverst\u00e4ndlich noch wei\u00dfe Flecken zu \n\nbeackern, n\u00e4mlich in diesem Zusammenhang die Rolle \n\nder gro\u00dfen Ozeane f\u00fcr das Klima und die Wetterereignis-\n\nse n\u00e4her zu ergr\u00fcnden. Die fehlenden Luftstr\u00f6mungen auf \n\nder Nordhalbkugel, die f\u00fcr diese langanhaltende Trog-\n\nwetterlage in Mitteleuropa gesorgt haben, haben etwas \n\ndamit zu tun, dass die Luftzirkulation auf der Nordhalb-\n\nkugel faktisch ausgefallen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, dass sich das abgeschw\u00e4cht hat und sich dadurch \n\ndiese Wetterlage zwei, drei Wochen \u00fcber Mitteleuropa \n\nhalten konnte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nDas ist der Punkt. CO2 ist f\u00fcr die Forscher das wichtigste, \n\nrelevanteste Klimagas. Und zwar h\u00e4ngt das damit zu-\n\nsammen, dass sich CO2 in der Atmosph\u00e4re am langsams-\n\nten abbaut und sich mehr als 100 Jahre, bis 200 Jahre, in \n\nder Atmosph\u00e4re befinden wird. Das hei\u00dft: Das, was wir \n\nheute aussto\u00dfen, wird noch in 150 Jahren in der Atmo-\n\nsph\u00e4re sein. Was wir zus\u00e4tzlich aussto\u00dfen, kommt immer \n\nwieder obendrauf. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Nein, danke. \u2013 Herr \n\nJurk, jetzt kommt der Punkt: Nat\u00fcrlich steht folgende \n\nFrage: Da jeder wei\u00df, dass Braunkohle den schlechtesten \n\ntechnischen Richtwert bez\u00fcglich des CO2-Gehaltes, des \n\nKohlenstoffgehaltes, hat, muss man dringend die Frage \n\naufwerfen, wie lange wir \u00fcberhaupt noch an der Braun-\n\nkohlenverstromung festhalten wollen. Nach s\u00e4chsischer \n\nLesart der hiesigen Staatsregierung sollten wir m\u00f6glichst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8351 \n\nbis zum Sankt-Nimmerleins-Tag an der Braunkohlenver-\n\nstromung festhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Aber das wird nicht \n\ngehen, wenn wir tats\u00e4chlich Vorbild f\u00fcr andere L\u00e4nder auf \n\nder Erde sein wollen. Ich denke, alle L\u00e4nder schauen \n\ngespannt auf Deutschland, ob dieser Umbau des Energie-\n\nsystems tats\u00e4chlich gelingt. Ich w\u00fcnsche und hoffe, dass \n\ner gelingt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Runge sprach \n\nsoeben f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt gibt es eine \n\nweitere Kurzintervention am Mikrofon 5. Bitte, Herr \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Dr. Runge, ich m\u00f6chte Ihren wissenschaftli-\n\nchen \u00c4u\u00dferungen massiv widersprechen, die Sie soeben \n\nin Ihrem Redebeitrag gebracht haben, n\u00e4mlich dass es \n\nerwiesen ist, dass vor Jahren das Ozonloch ziemlich gro\u00df \n\nwar und dass heute kein Mensch mehr dar\u00fcber spricht, \n\ndass das Ozonloch auff\u00e4lligerweise kleiner geworden ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Weil die \n\nPolitik ge\u00e4ndert worden ist, deswegen!) \n\n\u2013 Nein, das hat mit Politik, mit Hochwasser und Flut \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun, Frau Hermenau, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: FCKW!) \n\nsondern das sind Erkenntnisse, die vorhanden sind. Wenn \n\nman sich schon mit wissenschaftlichen Dingen auseinan-\n\ndersetzt, dann sollte man das in G\u00e4nze beachten. Das bitte \n\nich auch bei Ihren Betrachtungen mit heranzuziehen. \u2013 \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, und \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Runge, wollen \n\nSie auf die Kurzintervention reagieren? \u2013 Nein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDann geht es in der zweiten Rednerrunde weiter. Besteht \n\nRedebedarf bei der FDP? \u2013 Nein. Die Fraktion GR\u00dcNE? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Die NPD-Fraktion? \u2013 Nein. Wir \n\nk\u00f6nnten jetzt eine dritte Rednerrunde er\u00f6ffnen zumindest \n\nf\u00fcr jene, die \u00fcber die n\u00f6tige Redezeit verf\u00fcgen. Gibt es \n\nRedebedarf bei der einbringenden SPD-Fraktion? \u2013 Gibt \n\nes \u00fcberhaupt noch Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist, dann ergreift jetzt die Staats-\n\nregierung das Wort. Herr Staatsminister Dr. Martens, \n\nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Man hat es wieder deutlich gemerkt: Kaum ist \n\neine Flut vor\u00fcber, folgt die Flut von Antr\u00e4gen, von Debat-\n\nten, die darauf aufbauend noch einmal Anlass geben, sich \n\ngegenseitig seiner eigenen Glaubensgrunds\u00e4tze zu versi-\n\nchern, wie man es hier soeben auch gemacht hat. Was das \n\ndann allerdings mit der konkreten Politik f\u00fcr den Freistaat \n\nzu tun haben soll, bleibt oft genug im Unklaren. \n\nZum Titel dieser Debatte, \u201eNachhaltigkeit in der Energie-\n\npolitik\u201c: Der Begriff der Nachhaltigkeit \u2013 das ist hier \n\nschon an anderer Stelle gesagt worden \u2013 ist in Sachsen \n\nvor 300 Jahren entstanden. Aber Nachhaltigkeit hei\u00dft f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung auch, ein Gleichgewicht innerhalb der \n\nEnergiepolitik und bei der Energieerzeugung zwischen \n\n\u00f6kologischen Interessen, \u00f6konomischen Belangen und \n\nsozialen Verh\u00e4ltnissen zu wahren, auf die es R\u00fccksicht zu \n\nnehmen gilt. \n\nDas vorausgesetzt, m\u00f6chte ich aus dem Energie- und \n\nKlimaprogramm Sachsen 2012 zitieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie vorher \n\neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich wollte Sie nicht bremsen, ich \n\nhatte auch aus dem Energie- und Klimaprogramm zitiert. \n\nJedoch bin ich gespannt und wollte Sie fragen: Erkennen \n\nSie nicht eine Diskrepanz zwischen den Feststellungen, \n\ndie im Klimaprogramm stehen, und dem, was energiepoli-\n\ntisch daraus gefolgert wird? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Jurk, wenn Sie mich das Zitat erst vorlesen \n\nlassen, dann wei\u00df ich auch, was darin steht, und dann \n\nk\u00f6nnte ich eine Diskrepanz feststellen, nicht jedoch nach \n\ndem Motto: Woher soll ich wissen, was ich denke, bevor \n\nich h\u00f6re, was ich sage? \n\nZum Zitat aus dem Klimaprogramm: \u201eDie s\u00e4chsische \n\nEnergiepolitik ist dem Gedanken der Nachhaltigkeit \n\nverpflichtet. Die weitere Verbesserung der \u00f6konomischen \n\nund sozialen Lebensbedingungen der heute und k\u00fcnftig \n\nlebenden Menschen wird nur m\u00f6glich sein, wenn gleich-\n\nzeitig die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen langfristig \n\nerhalten bleiben. Eine nachhaltige Energiewirtschaft \n\ngew\u00e4hrleistet die Leistungs- und Innovationsf\u00e4higkeit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft, sie sch\u00fctzt die Umwelt und f\u00fchrt \n\nzu Prosperit\u00e4t und Wohlstand in der gesamten Gesell-\n\nschaft. Bei der Bereitstellung von Energie sind alle \n\nRessourcen, also Arbeit, Kapital, Rohstoffe und Umwelt, \n\neffizient zu nutzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung steht f\u00fcr \n\neinen verantwortungsvollen Umbau der Energiewirt-\n\nschaft, der sinnvoll und sensibel sein muss. Er muss auch \n\ndie einheimischen Energietr\u00e4ger ber\u00fccksichtigen und ins \n\nAuge fassen, denn sie sind unverzichtbarer Bestandteil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8352 \n\neiner versorgungssicheren Energieversorgung in Sachsen \n\n\u2013 und das auch noch auf l\u00e4ngere Sicht, meine Damen und \n\nHerren. Die Braunkohle ist der Hauptenergietr\u00e4ger in \n\nSachsen, und es w\u00e4re unredlich zu sagen, man k\u00f6nnte sie \n\nkurzfristig oder am besten von heute auf morgen nicht \n\nmehr nutzen oder abschalten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Manches Mal hat es hier so geklungen. \n\nBez\u00fcglich der Frage, welche Relevanz Sachsen und die \n\nBraunkohlenerzeugung \u00fcberhaupt im Hinblick auf die \n\nKlimaentwicklung auf der Welt hat, lohnt es sich doch \n\neinmal, einen Blick auf die Fakten zu werfen: Weltweit \n\nsind im Jahre 2012 rund 32 Milliarden Tonnen CO2 \n\nproduziert worden. Deutschland hat davon 814 Millionen \n\nTonnen und Sachsen wiederum einen Anteil von \n\n48 Millionen Tonnen zu verantworten. \n\n(Zuruf von der LINKEN: \n\nAlso m\u00fcssen wir nichts tun?) \n\nDie s\u00e4chsischen Braunkohlenkraftwerke emittieren \n\nj\u00e4hrlich 28 Millionen Tonnen CO2 insgesamt. Das sind \n\nweniger als 0,1 % der weltweiten Emissionen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir keine Anstrengungen unterneh-\n\nmen m\u00fcssten, langfristig unsere Energieerzeugung umzu-\n\nbauen. Das zeigt aber auch, dass wir uns wirklich \u00fcber-\n\nsch\u00e4tzen, wenn wir davon ausgehen w\u00fcrden, mit dem \n\nAbschalten s\u00e4chsischer Braunkohlekraftwerke langfristig \n\ndas Weltklima ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\noder dass wir hier beispielgebend t\u00e4tig werden k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren, wer wirklich glaubt, dass die \n\nChinesen darauf verzichten, Braunkohlenkraftwerke zu \n\nbauen, nur weil wir eines abschalten, der ist im besten \n\nFall naiv. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Abschalten s\u00e4chsischer Kraftwerke wird keine Flut in \n\nSachsen verhindern. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Runge, wenn Sie nicht andauernd dazwischen-\n\nplappern, sondern einmal nachdenken w\u00fcrden, dann \n\nk\u00f6nnten Sie vielleicht sogar noch etwas lernen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall bei der FDP) \n\n\u201eNachhaltige Energiepolitik umsetzen\u201c hei\u00dft, den Drei-\n\nklang von \u00d6konomie, \u00d6kologie und Sozialem weiterzu-\n\nentwickeln. Ein Ausbau erneuerbarer Energien um jeden \n\nPreis w\u00e4re eben nicht nachhaltig. Auch ein r\u00fccksichtsloser \n\nAusbau erneuerbarer Energien ohne R\u00fccksicht auf Verlus-\n\nte, ohne R\u00fccksichtnahme auf die Landschaft, auf die \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung und ohne R\u00fccksicht auf \n\ndie Preisentwicklung auf dem Strommarkt w\u00e4re ebenso \n\nwenig verantwortbar. \n\nDeswegen hat die Staatsregierung auch mit Unterst\u00fctzung \n\nder Bayerischen Staatsregierung die Novellierung des \n\nBaugesetzbuches angesto\u00dfen: um daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nErneuerbare-Energien-Anlagen \u2013 insbesondere Wind-\n\nkraftr\u00e4der \u2013 eben nicht mehr zu nah an Wohnbebauung \n\nherangebaut werden, sondern sich, wenn sie gebaut \n\nwerden, auch in die Landschaft einf\u00fcgen und akzeptiert \n\nwerden k\u00f6nnen, denn: Ein v\u00f6lliges Verspargeln der \n\nLandschaft w\u00fcrde auch von der Bev\u00f6lkerung nicht akzep-\n\ntiert werden. \n\nEbenso gilt es, den Anstieg der Strompreise bei einem \n\nweiteren Ausbau der erneuerbaren Energien zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, meine Damen und Herren. Es ist schon gesagt \n\nworden: Die H\u00f6he der Strompreise darf zu keiner sozialen \n\nFrage werden. Aber das ist etwas, was Sie offensichtlich \n\nv\u00f6llig kaltl\u00e4sst, meine Damen und Herren. \n\nWir werden in Sachsen kurzfristig auf Braunkohle nicht \n\nverzichten k\u00f6nnen, langfristig m\u00f6glicherweise. Das \n\nbedeutet aber, dass wir rundherum eine Energieversor-\n\ngung auf- und umgebaut haben m\u00fcssen, die einen solchen \n\nVerzicht \u00fcberhaupt zul\u00e4sst und die ihn zul\u00e4sst, ohne die \n\nVersorgungssicherheit und die Preisstabilit\u00e4t zu gef\u00e4hr-\n\nden. In diesem Sinne ist die Staatsregierung dabei. Sie \n\nmacht eine nachhaltige Energiepolitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! F\u00fcr die Staatsregierung sprach gerade \n\nStaatsminister Martens. \u2013 Es gibt keinen weiteren Rede-\n\nbedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte. Sie ist damit been-\n\ndet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8353 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nProzess gegen Pfarrer K\u00f6nig: Anklagen wie es politisch gef\u00e4llt?  \n\nGeht so s\u00e4chsisch? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst hat die antragstellende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nKollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sie haben es sicher den Medien \n\nentnommen: Am 2. Juli 2013 hat das Amtsgericht Dres-\n\nden den Prozess gegen Pfarrer Lothar K\u00f6nig auf unbe-\n\nstimmte Zeit ausgesetzt. Es hat bis dahin schon eine \n\numfangreiche Medienberichterstattung stattgefunden, die \n\nnach meiner Beobachtung durchweg sehr kritisch ausge-\n\nfallen ist. Aber das, was am 2. Juli im Gerichtssaal hier in \n\nDresden passiert ist, hat, glaube ich, auch Beobachter, die \n\nschon einiges von der Staatsanwaltschaft Dresden ge-\n\nw\u00f6hnt waren, in Erstaunen versetzt. Die Verteidigung war \n\nin der Lage, 200 Stunden \u2013 ich wiederhole: 200 Stunden \u2013 \n\nnicht ausgewertetes einschl\u00e4giges Videomaterial der \n\nPolizei und anderer Teilnehmer vorzulegen. \n\nMeine Damen und Herren, es kommt sehr selten vor, dass \n\ndas Amtsgericht einen Prozess aussetzt, nachdem es ihn \n\n\u00fcberhaupt er\u00f6ffnet hat. Nachdem sieben Verhandlungsta-\n\nge prozessiert wurde, nachdem zahlreiche Zeugen geh\u00f6rt \n\nwurden, nachdem schon viel Videomaterial einvernom-\n\nmen wurde, kam es zu dieser Aussetzung. Allein dieser \n\nUmstand rechtfertigt, dass wir hier heute eine Debatte \n\ndazu f\u00fchren, und zwar zu einem Zeitpunkt \u2013 das wird mir \n\nsicher als Kritik entgegengehalten werden \u2013, bevor der \n\nProzess rechtskr\u00e4ftig beendet ist und ein Urteil eines \n\nunabh\u00e4ngigen Gerichts vorliegt. Denn wir k\u00f6nnen fest-\n\nstellen: Allein diese Aussetzung, der die Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden ausdr\u00fccklich zugestimmt hat \u2013 sie hat ihr \n\nzugestimmt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Herr Staatsminister Martens, im Gegensatz zu Ihnen \n\nwar ich anwesend, und ich habe ausdr\u00fccklich geh\u00f6rt, wie \n\nFrau Schmerler-Kreuzer gesagt hat, dass sie diese Ausset-\n\nzung mittr\u00e4gt. \n\nDamit steht fest: Die Staatsanwaltschaft Dresden hat ihre \n\nPflichten in mehrerlei Hinsicht verletzt. Sie hat zum einen \n\ndie Pflicht zur Leitung des Ermittlungsverfahrens verletzt, \n\nzum anderen hat sie die Pflicht zur Vorlage aller einschl\u00e4-\n\ngigen Unterlagen in dem Prozess verletzt, und sie hat \n\noffensichtlich nur die belastenden und nicht die entlasten-\n\nden Umst\u00e4nde vorgelegt. Was f\u00fcr die Prozessbeobachter \n\nund f\u00fcr mich besonders best\u00fcrzend war, war der Sachver-\n\nhalt, dass Polizeibeamte teils nachweislich \u2013 ich sage das \n\nin vollem Bewusstsein des Wortes \u2013 die Unwahrheit \n\ngesagt haben und dass bei den anderen erhebliche An-\n\nhaltspunkte daf\u00fcr bestehen, dass sie Absprachen zulasten \n\ndes Angeklagten Lothar K\u00f6nig getroffen haben. \n\nDamit steht f\u00fcr mich und f\u00fcr meine Fraktion fest: Pfarrer \n\nLothar K\u00f6nig wurde zwei Jahre lang in der \u00d6ffentlichkeit \n\nund der s\u00e4chsischen Justiz wie ein Schwerverbrecher \n\nbehandelt, obwohl Polizei und Staatsanwaltschaft nach \n\njetzigem Erkenntnisstand nichts, aber auch gar nichts in \n\nder Hand hatten. \n\nDies reicht von der ber\u00fcchtigten Sachsen-Razzia in Jena \u2013 \n\ndie sogar die L\u00e4nderbeziehungen zwischen Th\u00fcringen und \n\nSachsen belastet hat \u2013 mit der Durchsuchung seiner \n\nDienst- und Privatr\u00e4ume \u00fcber die Beschlagnahme des \n\nLautsprecherwagens bis hin \u2013 man hat sich schon damals \n\ngewundert \u2013 zur Beschlagnahme einer St.-Pauli-Fahne als \n\nTatwerkzeug. \n\nAber diese Debatte um Lothar K\u00f6nig hat auch weitere \n\nsehr unsch\u00f6ne \u00c4u\u00dferungen hier in der s\u00e4chsischen \u00d6f-\n\nfentlichkeit \u2013 gerade in den letzten Tagen \u2013 hervorgeru-\n\nfen. Ich finde es mehr als besch\u00e4mend, dass die Th\u00fcringer \n\nLandeskirche, die Mitteldeutsche Landeskirche zu ihrem \n\nPfarrer steht \u2013 ganz anders als die S\u00e4chsische Landeskir-\n\nche. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Unerh\u00f6rt ist das!) \n\nWas wir in den letzten Tagen hier vernehmen mussten \u2013 \n\nich erinnere an den stellvertretenden Verfassungsrichter \n\nSchurig, der sich in seiner Eigenschaft als Leiter des \n\nLandeskirchenamtes ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013, aber auch was der \n\nPolizeipfarrer Werneburg in einem Interview mit den \n\n\u201eDNN\u201c ge\u00e4u\u00dfert hat, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Von Meinungsfreiheit \n\nhalten Sie wohl nicht viel, oder?) \n\n\u2013 Das ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich von der Meinungsfreiheit der \n\nbeiden Herren umfasst; es ber\u00fchrt aber sehr seltsam, dass \n\nSie Ihren Glaubensbruder \u2013 ich sage es ganz bewusst \u2013 \n\noffensichtlich vorverurteilen \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nund davon ausgehen, dass es dann, wenn die Staatsan-\n\nwaltschaft etwas anklagt, wohl so sein wird \u2013 ohne sich \n\njemals mit dem Prozess tats\u00e4chlich befasst zu haben, Herr \n\nKollege Piwarz. Wir haben jeden einzelnen Prozesstag \n\nverfolgt und ich habe es mit eigenen Ohren und Augen \n\ngeh\u00f6rt und gesehen, was die Polizeibeamten dort vorge-\n\ntragen haben. \n\nHerr Piwarz, Sie brauchen sich nicht aufzuregen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn ich \n\nSie sehe, rege ich mich schon auf!) \n\nSelbst die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, die sehr kritisch gegen \n\nLothar K\u00f6nig berichtet hat, hat mittlerweile zu einer \n\nobjektiven Berichterstattung zur\u00fcckgefunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8354 \n\nMeine Damen und Herren, ich finde es schon bezeich-\n\nnend, dass ausgerechnet der Mann, der im Th\u00fcringen der \n\nNeunzigerjahre vor den Nazi-Umtrieben gewarnt hat, der \n\nOpfer von Naziumtrieben geworden ist, ausgerechnet vor \n\nder Justiz des Bundeslandes angeklagt wird, in dem die \n\nNSU-M\u00f6rder wie Fische im Wasser untertauchen konn-\n\nten. \u2013 Das sollte auch Ihnen zu denken geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die antragstellende \n\nFraktion hatte der Abg. Lichdi das Wort. \u2013 Ich sehe eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 7; bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nIch w\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen. Ich findet es v\u00f6llig falsch, wenn Herr \n\nLichdi hier den Eindruck erweckt, als w\u00e4re Pfarrer K\u00f6nig \n\nein streitbarer und engagierter Don Camillo, eine Art \n\nMutter Teresa des antifaschistischen Widerstandes; denn \n\nvom christlichen Gebot der N\u00e4chstenliebe hat sich Pfarrer \n\nK\u00f6nig weit entfernt. \n\nFest steht auf jeden Fall, dass Pfarrer K\u00f6nig am \n\n19. Februar 2011 vor einem Pulk von tausend gewaltbe-\n\nreiten linksextremistischen Demonstranten herzog \u2013 fast \n\nalle von ihnen vermummt \u2013, und aus diesem Pulk heraus \n\nwurden massiv Steine geworfen, es wurden Polizeibeamte \n\nschwer verletzt \u2013 es wurden mehr als 80 Polizeibeamte \n\nverletzt, viele von ihnen schwer. \n\nIch glaube eben, dass, wenn sich ein Pfarrer mit dem \n\n\u201eLauti\u201c vor eine solche gewaltt\u00e4tige Demonstration stellt, \n\ner dann tats\u00e4chlich jeden christlichen Weg schon l\u00e4ngst \n\nverlassen hat. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einige Zitate aus einer Presseerkl\u00e4-\n\nrung der Deutschen Polizeigewerkschaft verlesen. Das \n\nbezieht sich zwar auf das Jahr 2010, ist aber meines \n\nErachtens dennoch sehr aktuell. Darin hei\u00dft es: \u201eErschre-\n\nckend ist in diesem Zusammenhang, dass sich unter diese \n\nDemokraten linke Gewaltt\u00e4ter mischten, die weder \n\ndemokratisch noch friedlich sind, und dann auch noch \n\nR\u00fcckendeckung durch die Medien und Mitglieder des \n\nBundestages bzw. Mitglieder des Landtages erhielten. \n\nDie letzten Jahre wurden durch dieses Jahr deutlich \n\n\u00fcbertroffen. Linke Gewaltt\u00e4ter brannten Barrikaden ab, \n\nschlugen bei einer Deutschen Bank Scheiben ein, zerst\u00f6r-\n\nten Polizeifahrzeuge und griffen in einer menschenver-\n\nachtenden Art und Weise die eingesetzten Polizeibeamten \n\nan, beleidigten und verletzten diese unter dem sehenden \n\nAuge von Europaparlamentariern, Bundestagsmitgliedern \n\nund Landtagsmitgliedern. \n\nDass kein Polizeibeamter schwer verletzt oder get\u00f6tet \n\nwurde, ist einmal mehr dem Zufall zu verdanken und zum \n\nanderen dem professionellen Agieren der eingesetzten \n\nPolizeibeamten vor Ort. Linke Gewaltt\u00e4ter f\u00fchren den \n\nStaat und seine Institutionen an der Nase herum \u2013 was \n\nnicht zuletzt im vorigen Jahr in Berlin und in Hamburg \n\ndeutlich geworden ist \u2013 und werden in der Berichterstat-\n\ntung in den Medien nicht oder kaum erw\u00e4hnt. \u2013 \u2013\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist abgelaufen. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich glaube, das Zitat gen\u00fcgt. Ich \n\nhabe das gesagt, was ich hier einmal sagen musste. \u2013 \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer. \u2013 Soll darauf reagiert \n\nwerden, Herr Lichdi? \u2013 Nein. \n\nWir schreiten in der ersten Rednerrunde fort und f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Schiemann das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich Ihnen deutlich sagen: Ich habe Respekt vor \n\njedem Menschen, der hier in Dresden mit Zivilcourage f\u00fcr \n\nRecht, f\u00fcr Freiheit und f\u00fcr Gedenken an die Opfer der \n\nBombenn\u00e4chte von 1945 gedenkt \u2013 und das in friedlicher \n\nAbsicht, ohne mit seinem Tun Menschen in Gefahr zu \n\nbringen. \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass f\u00fcr uns als CDU-\n\nFraktion Zivilcourage an erster Stelle steht, aber Gewalt \n\nvon uns verachtet wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nJetzt frage ich mich die ganze Zeit: Wir haben eine Aktu-\n\nelle Debatte zu einem laufenden Gerichtsverfahren, und \n\ndie Beschuldigung, die Kollege Lichdi hier vorgetragen \n\nhat, muss ich mit aller Deutlichkeit zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch halte es auch f\u00fcr ungeheuerlich, dass wir uns 23 Jahre \n\nnach der friedlichen Revolution \u00fcber ein Grundsatzthema \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag unterhalten m\u00fcssen. Wir \n\nsind froh, dass wir mit der friedlichen Revolution endlich \n\nGewaltenteilung im Freistaat Sachsen haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Na, die \n\nfunktioniert aber auch nur auf dem Papier!) \n\nGewaltenteilung funktioniert, indem es einen S\u00e4chsischen \n\nLandtag gibt, indem es eine Staatsregierung gibt und \n\nindem es eine funktionierende s\u00e4chsische Justiz gibt. \n\nWir sind aus einer Zeit gekommen, in der Justiz politisch \n\nbeeinflusst worden ist, in DDR-Zeiten. Diese Zeit haben \n\nwir hinter uns gelassen, und diese Zeit wollen wir nie \n\nwieder zur\u00fcckhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8355 \n\nWir haben zur Kenntnis genommen \u2013 und das ist Gegen-\n\nstand des Debattenbeitrages von Herrn Lichdi gewesen \u2013, \n\ndass sich einige B\u00fcrger hier im Freistaat Sachsen zu dem \n\nVerfahren \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich glaube, es ist \n\njedermanns Recht, sich \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern \u2013 so oder so; \n\nob es mir gef\u00e4llt oder ob es jemand anderem hier im Saal \n\ngef\u00e4llt, das sei dahingestellt \u2013; wenn er das mit W\u00fcrde, \n\nmit Anstand und Respekt macht, dann soll es auch in der \n\nMeinungsfreiheit gelten. \n\nDas Amtsgericht zu Dresden hat eine Entscheidung \n\ngetroffen: Das Hauptverfahren ist ausgesetzt worden. Ich \n\ngehe davon aus, wenn das Hauptverfahren durch die \n\nEntscheidung des Richters ausgesetzt wird, dann ist \n\nvorher eine W\u00fcrdigung im Verfahren gewesen, und diese \n\nW\u00fcrdigung bedeutet, dass sich zumindest die Strafvertei-\n\ndigung und die Staatsanwaltschaft entweder dazu \u00e4u\u00dfern \n\noder kein Problem damit haben, dass das Hauptverfahren \n\nausgesetzt wird. Ich gehe einmal davon aus; ich bin nicht \n\nVerfahrensbeteiligter. \n\nIst denn jemand hier im Saal Verfahrensbeteiligter, sodass \n\ner genau sagen kann, welche Gr\u00fcnde es gewesen sind, \n\ndass das Gericht so entschieden hat? Dann solle er sich \n\nbitte melden, wenn er Verfahrensbeteiligter ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAufstehen! \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Lichdi ist Verfahrensbeteiligter? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nMarko Schiemann, CDU: Wenn er meine Frage beant-\n\nworten w\u00fcrde, dann ja, aber ansonsten \u2026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege, oder nicht? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Ich beantworte Ihre Frage \n\ngern: Ich bin kein Verfahrensbeteiligter, allerdings \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sollen eine Frage \n\nstellen, Herr Lichdi, keine beantworten. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall \n\nbei der CDU und der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich wollte dem Kollegen \n\nentgegenkommen. \u2013 Herr Kollege, sind Sie bereit zur \n\nKenntnis zu nehmen, dass ich am 2. Juli im Gerichtssaal \n\nanwesend war \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas hei\u00dft noch lange nichts!) \n\nund die Begr\u00fcndung des Vorsitzenden Richters, Herrn \n\nUlrich Stein, vernommen habe und dass Herr Richter \n\nStein nach meiner Erinnerung gesagt hat, dass aufgrund \n\ndes vorgelegten Videomaterials von \u00fcber 200 Stunden, \n\ndas auch aus seiner Sicht entlastendes Material enth\u00e4lt, \n\neine v\u00f6llig neue Sichtung erforderlich ist und dass er nicht \n\nabsehen kann, wann Staatsanwaltschaft, Verteidigung und \n\nGericht diese Sichtung vornehmen k\u00f6nnen, und er deswe-\n\ngen drei, vier, f\u00fcnf oder sechs Monate \u2013 also offen \u2013 \n\naussetzt? Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass \n\nich das so vernommen habe? Es wurde im \u00dcbrigen \n\neinvernehmlich so von der Presse dar\u00fcber berichtet, dass \n\ner das so gesagt hat. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe festge-\n\nstellt, dass Herr Lichdi nicht Verfahrensbeteiligter ist. \n\nDamit ist die Sache f\u00fcr mich erledigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie als Gast dem Verfahren beigewohnt haben, \n\ndann war das Ihre Entscheidung. Ich habe nur festgestellt, \n\ndass es hier im Saal keinen Verfahrensbeteiligten gibt. \n\nF\u00fcr uns bleibt Folgendes klarzustellen: Der S\u00e4chsische \n\nLandtag ist kein Entscheidungstr\u00e4ger und kein mit einer \n\nPerson Beteiligter in diesem Verfahren. Deshalb geh\u00f6rt es \n\nsich auch nicht, sich dort einzumischen; wir haben auf-\n\ngrund der Verfassungslage kein Recht dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet sich \n\nzu einer weiteren Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. \u2013 Ob mir pers\u00f6nlich das \n\ngef\u00e4llt oder ob mir ein Betroffener sympathisch ist oder \n\nnicht \u2013 ich muss die Regeln des Rechtsstaates akzeptie-\n\nren. Das werden wir tun. Wir halten diese Debatte nicht \n\nf\u00fcr hilfreich, es sei denn, dass Sie politischen Druck auf \n\ndie Entscheidung des Gerichts aus\u00fcben wollen. Das \n\nwollen wir nicht! Wir wollen einen Rechtsstaat, der \n\nkorrekt entscheidet. Herr K\u00f6nig hat mit seinen Verteidi-\n\ngern die M\u00f6glichkeit, im Verfahren entsprechend zu \n\nvotieren und die Mittel zu nutzen, die der Rechtsstaat \n\nbietet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Schiemann, der \n\nLandtag ist St\u00e4tte der Gesetzgebung sowie der politischen \n\nMeinungs- und Willensbildung. Es geht um ein Verfahren, \n\ndas seit Monaten bundesweit debattiert und reflektiert \n\nwird. Am siebenten Verhandlungstag hat ein Zeuge der \n\nPolizei ausgesagt \u2013 der entsprechende Vorwurf steht also \n\nim Raum \u2013, 200 Stunden Videomaterial, in dem offen-\n\nsichtlich erheblich entlastende Beweise enthalten sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8356 \n\nseien nicht in die Beweisaufnahme eingef\u00fchrt worden, \n\nnicht vorgelegt worden und weder der Verteidigung noch \n\ndem Gericht \u2013 ob der Staatsanwaltschaft, wei\u00df ich nicht \u2013 \n\nverf\u00fcgbar gewesen. Daraufhin hat der Richter v\u00f6llig \n\nrechtsstaatsgem\u00e4\u00df entschieden, dass er die Verhandlung \n\nmehrere Monate lang aussetzen m\u00fcsse, was zur Konse-\n\nquenz hat, dass alles, was bisher verhandelt wurde, \n\nobsolet ist; es beginnt also v\u00f6llig von vorn. Die beiden \n\nVerteidiger haben gesagt: \u201eHier ging es zu wie in einer \n\nF\u00e4lscherwerkstatt.\u201c Angesichts all dessen steht ein herber \n\nVorwurf im Raum, zu dem das Parlament \u2013 es kontrolliert \n\nnach der Gewaltenteilung selbstverst\u00e4ndlich nicht das \n\nGericht, aber \u00fcber den Justizminister die Staatsanwalt-\n\nschaft als exekutives Organ \u2013 nicht schweigen darf. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Kollege! Sind Sie bereit, zur Kenntnis \n\nzu nehmen, dass ich am 2. Juli mit meinen eigenen Ohren \n\nvernommen habe, dass Frau Staatsanw\u00e4ltin Schmerler-\n\nKreuzer best\u00e4tigt hat, auch ihr habe dieses Material nicht \n\nvorgelegen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich nehme das so zur Kennt-\n\nnis. \u2013 Ich habe von einem Verfahrensteilnehmer noch die \n\nBotschaft \u00fcbermittelt bekommen, sie habe sinngem\u00e4\u00df \n\ngesagt, es sei ihr nicht zumutbar gewesen, 200 Stunden \n\nVideomaterial der Polizei zu sichten. Darauf sage ich: Es \n\ngibt einen \u00a7 163 der Strafprozessordnung. Dieser be-\n\nstimmt, dass die Staatsanwaltschaft Leiterin des Ermitt-\n\nlungsverfahrens ist. Wenn ich ein Verfahren von der \n\nSensibilit\u00e4t, von der politischen Bedeutung und von der \u2013 \n\nwir kommen nicht darum herum \u2013 \u00d6ffentlichkeitswirkung \n\nhabe, muss ich mich als Leiter des Ermittlungsverfahrens \n\nmit allen verf\u00fcgbaren Beweismitteln befassen, bitte sch\u00f6n \n\nauch mit 200 Stunden vorhandenen Videomaterials. Ich \n\ndarf es nicht der Polizei \u00fcberlassen, was dann vorgelegt \n\noder nicht vorgelegt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Schiemann? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Bartl, ich \n\nm\u00f6chte die Frage stellen: Hat der Strafverteidiger die \n\nM\u00f6glichkeit, seinen sehr gro\u00dfen Vorwurf im Verfahren \u2013 \n\nnach Sichtung \u2013 auch zu beweisen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich hat er die \n\nM\u00f6glichkeit. Herr Kollege Schiemann, es ist nicht aus der \n\nWelt zu schaffen \u2013 auch nicht durch Beschweigen im \n\nParlament \u2013, was als Prozessfakt feststeht: Ein Polizeibe-\n\namter hat \u00fcber die Existenz dieser 200 Stunden Videoma-\n\nterial Angaben gemacht. Kollege Lichdi hat an der Ver-\n\nhandlung als Gast teilgenommen; ich war an dem Tag \n\nverhindert. Mir ist mitgeteilt worden, dort habe auch im \n\nRaum gestanden, dass der Leiter der Videoauswertung der \n\nSoKo 19/2 derselbe Beamte gewesen sein soll, der im \n\nAugust 2011 die Hausdurchsuchung in Jena geleitet hat. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: So etwas soll es geben!) \n\nKlar ist \u2013 das tragen letzten Endes auch die Verteidigerin \n\nund der Verteidiger vor \u2013: Es liegt in der Verantwortung \n\nder Staatsanwaltschaft, von vornherein daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass den Prinzipien der Aktenvollst\u00e4ndigkeit, Aktenwahr-\n\nheit und Aktenklarheit in jedem Verfahrensstadium zum \n\nDurchbruch verholfen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Prinzipien sind elementare Bestandteile des Rechts-\n\nstaates, in dem wir \u2013 Gott sei Dank! \u2013 leben. Am sieben-\n\nten Verhandlungstag wurde klar, dass es mit den Prinzi-\n\npien der Aktenwahrheit und der Aktenvollst\u00e4ndigkeit in \n\ndem Verfahren nicht \u201epasst\u201c. Der aktuelle Kommentar zur \n\nStPO bezieht sich exakt darauf, dass \u201ealle vom ersten \n\nZugriff der Polizei (\u00a7 163) gesammelten be- und entlas-\n\ntenden Schriftst\u00fccke einschlie\u00dflich etwaiger Bildmateria-\n\nlien und Tonaufnahmen nebst hiervon gefertigter Fotos\u201c \n\nvorzulegen sind. Das besagt die Kommentierung im \n\nOriginalkernbereich dessen, was das Erfordernis der \n\nAktenvollst\u00e4ndigkeit und das Akteneinsichtsrecht der \n\nVerteidigung betrifft. \n\nHerr Schiemann, ich habe ein Problem \u2013 das sage ich \n\nauch als Vorsitzender des 2. Untersuchungsausschusses \u2013: \n\nDie Zeugen, die wir dort geh\u00f6rt haben und die im Zuge \n\nder \u201eSachsensumpf\u201c-Aufarbeitung von Strafverfolgung \n\nbetroffen sind, insbesondere die ehemalige OK-\n\nReferatsleiterin und ein ehemaliger Mitarbeiter aus dem \n\nBereich der Beschaffung, der wegen vermeintlichen \n\nVerrats von Dienstgeheimnissen angeklagt ist, haben, \n\nsoweit es \u00fcberhaupt zur Er\u00f6ffnung eines Prozesses ge-\n\nkommen ist, \u00fcber ihre Verteidigung vorgetragen, dass \n\nihnen Akten und Materialen vorenthalten worden seien, \n\nauf die sich die Anklage st\u00fctzt. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\n\u2013 Zig Seiten Material! Sie waren nie dabei, Herr Staats-\n\nminister Dr. Martens, wenn der Ausschuss Zeugen ver-\n\nnommen hat. \n\nDann entsteht nat\u00fcrlich der Verdacht, es habe Prinzip, \n\ndass man bestimmte Akten und Aktenteile nicht vorlegt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8357 \n\nVerantwortlich daf\u00fcr ist die Beh\u00f6rde, die f\u00fcr die Leitung \n\ndes Ermittlungsverfahrens zust\u00e4ndig ist und \u00fcber die das \n\nParlament \u2013 \u00fcber den Justizminister \u2013 die Kontrolle \n\naus\u00fcbt. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\n\u2013 \u00dcber den Justizminister \u00fcbt das Parlament die Kontrolle \n\n\u00fcber die Staatsanwaltschaft als exekutive Beh\u00f6rde aus. \n\nSie ist doch eigentlich auch der Garant der Rechtm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit des Verfahrens. \n\nDass das funktioniert, steht mit dem Prozess gegen K\u00f6nig \n\nin einem herausgehobenen Fall ein weiteres Mal infrage. \n\nDeshalb ist das Parlament durchaus gefragt, sich dazu zu \n\n\u00e4u\u00dfern. In der Republik w\u00fcrde niemand verstehen, wenn \n\nwir sagten: \u201eDas interessiert uns nicht, wir gehen zur \n\nTagesordnung \u00fcber.\u201c \n\nIn einem Punkt gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht, Herr Kollege: \n\nAuch ich kann nicht sagen, wie das Ergebnis der Ausset-\n\nzung des Prozesses nach vier oder f\u00fcnf Monaten ausfallen \n\nwird. Stellt der Richter ein, wie es die Verteidigung \n\nbeantragt hat? Spricht er frei? Ergibt sich aus dem Be-\n\nweismaterial Belastendes oder Entlastendes? \u2013 Aber in \n\ndiese Situation h\u00e4tten wir, h\u00e4tte der Prozess nie kommen \n\nd\u00fcrfen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Biesok? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ich \n\nwollte eine Nachfrage stellen!) \n\n\u2013 Zuerst die weitere Zwischenfrage. \n\nHerr Kollege Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, Sie haben \n\nsoeben ausgef\u00fchrt, dass in einem Verfahren, das einen \n\npolitischen Hintergrund hat und das in der \u00d6ffentlichkeit \n\nbreit diskutiert wird, die Staatsanwaltschaft eine besonde-\n\nre Sorgfalt an den Tag zu legen habe, wenn es um die \n\nErmittlungen geht. Sehe ich es richtig, dass Sie damit \n\nausdr\u00fccken wollen, durch Erzeugung einer breiten \u00d6ffent-\n\nlichkeit und von politischem Druck k\u00f6nnten unterschied-\n\nliche Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Sorgfalt der Staatsanwaltschaft \n\nkonstruiert werden? \n\n(Unmut bei den LINKEN) \n\nSollte deshalb bei Straftaten, die nicht im \u00f6ffentlichen \n\nInteresse stehen, weniger sorgf\u00e4ltig ermittelt werden? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Biesok, ich darf dazu \n\nsagen: Wir machen das beide berufsm\u00e4\u00dfig. Es ist ein \n\nGrauen, wenn ich \u2013 wann auch immer \u2013 auf die Tatsache \n\nsto\u00dfe, dass man versucht, mir Beweismaterial vorzuent-\n\nhalten. Dagegen interveniert jeder Verteidiger in jedem \n\nVerfahren. Sie wissen aber auch, wenn Sie die Frage \n\nstellen, ist es minimal blau\u00e4ugig. Sie wissen auch, dass \n\nwir in Sachsen eine Verwaltungsvorschrift haben. Sie \n\nnennt sich \u201eOrganisationsstatut der Staatsanwaltschaft\u201c \n\n(VwVOrgSt). In dieser VwVOrgSt gibt es eine Ziffer 9, \n\ndie lautet: \u201eBerichtspflichten der Staatsanwaltschaft.\u201c \n\n\u201eDem Generalstaatsanwalt ist m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig \u00fcber \n\nalle wichtigen Vorkommnisse, bedeutenden Verfahren und \n\n\u00fcber solche Angelegenheiten zu berichten, welche Anlass \n\nzu besonderen Weisungen geben k\u00f6nnen oder deren \n\nKenntnis zu ihm im Rahmen seiner Dienst- und Fachauf-\n\nsicht von Bedeutung sind. \u00dcber den Wegfall des Berichts-\n\nanteils ist zu berichten. Besteht die Berichtspflicht fort, ist \n\nim Abstand von sechs Monaten, ferner nach Beendigung \n\ndes Verfahrensabschnittes zu berichten.\u201c \n\nAbs. 2: \u201eDer Generalstaatsanwalt berichtet dem Staatsmi-\n\nnister der Justiz und f\u00fcr Europa, wenn er einer Strafsache \n\nbesondere Bedeutung beimisst. Besondere Bedeutung hat \n\neine Strafsache insbesondere dann, wenn sie \u00f6ffentliches \n\nInteresse erregt hat oder voraussichtlich erregen wird oder \n\nvon herausgehobener rechtlicher oder tats\u00e4chlicher \n\nKomplexit\u00e4t ist. Der Generalstaatsanwalt berichtet ferner, \n\nwenn sich Beschwerden gegen Ma\u00dfnahmen seiner \n\nDienststelle richten und konkreter Anlass zur Pr\u00fcfung \n\nbesteht.\u201c \n\nWenn Sie mir jetzt erkl\u00e4ren, dass es demzufolge nicht von \n\nStaats wegen ein Sortieren gibt in besonders wichtige, \n\nherausgehobene Prozesse, dann frage ich Sie: Was soll \n\ndiese Verwaltungsvorschrift? Pr\u00e4zisiert ist sie am \n\n15. Juni 2013. Das ist die letzte Fassung, das wissen Sie. \n\nIch wollte das gern weglassen. Sie wissen es auch aus der \n\nAusschusssitzung, dass der Generalstaatsanwalt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich das Verfahren zumindest mit Berichtspflicht an \n\nsich gezogen hat. Sie wissen, dass der Justizminister \n\ninformiert war, der ansonsten sehr sorgf\u00e4ltig mit dem \n\nInstrument umgeht \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich an \n\ndieser Stelle sagen \u2013, wohltuend zur\u00fcckhaltend. Das, was \n\nich alles bisher als Erkenntnis habe, finde ich nicht in \n\neinem Verfahren irgendwie widerlegt. Hier hat er sich \n\nberechtigt nach Statut verhalten. Was soll er denn ma-\n\nchen? Das ist eine Verwaltungsvorschrift. Er muss sich ja \n\ndaran halten, auch wenn es seine eigene ist. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nMir daherzukommen und zu sagen, Ladendiebstahl und \n\nmeinetwegen Graffiti werden gleicherma\u00dfen behandelt \n\nwie ein derartiger Prozess, wo von vornherein in emotio-\n\nnaler Hinsicht aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden viel Streit \n\nwar \u2013 also Versammlungsdelikte, wo es um \u201eHandygate\u201c \n\ngeht; Sie wissen um die Aufhebung bestimmter Entschei-\n\ndungen des Gerichts betreffs der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der \n\nFunkzellen\u00fcberwachung \u2013, war f\u00fcr jeden handgreiflich \n\nklar, wer als Leiter des Verfahrens im Ermittlungsstadium \n\ngilt oder als Anklagevertreter, dass er von Anfang an hier \n\nauf Text und Noten schauen muss. Es ist undenkbar, dass \n\nich hier so flippig \u00fcber die ganze Sache hinweggehe und \n\nsage, die Polizei wird schon ausw\u00e4hlen, was f\u00fcr das \n\nVerfahren gut oder schlecht ist. So geht es im Rechtsstaat \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8358 \n\nIch will im Grunde genommen \u00fcberhaupt nicht bestreiten, \n\ndass es immer ein Balanceakt ist, zu einem konkreten \n\nVerfahren im Parlament einen Disput aufzunehmen, weil \n\nauch ich meine, in dem Moment, da das Gericht die Sache \n\nan sich gezogen hat und seine T\u00e4tigkeit beginnt, selbst bis \n\nzu der Frage, wo der Staatsanwalt aus meinem Ansatz in \n\ndie Rechtspflege wechselt, wird er eigentlich funktional \n\nals Bestandteil der Rechtspflege t\u00e4tig. Es ist immer \n\nschwierig, sich dann reinzuh\u00e4ngen. \n\nAber bei dieser Sache stehen Entwicklungen im Raum, \n\ndie wir nicht liegen lassen k\u00f6nnen und sagen, wenn es \n\nrechtskr\u00e4ftig entschieden ist, bilden wir uns ex post eine \n\nMeinung. Das wird nicht gehen. \n\nIch will \u00fcberhaupt nichts \u00fcberh\u00f6hen, aber das Verfahren \n\nist eingeleitet worden durch eine Erkl\u00e4rung der beiden \n\nVerteidiger im ersten Satz. Das war am 3. April 2013. Er \n\nlautete: \u201eDas Verfahren ist von schweren, die Voreinge-\n\nnommenheit der Staatsanwaltschaft belegenden Fehlern \n\nund von massivem Amtsmissbrauch der Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden gepr\u00e4gt.\u201c Das war die einleitende Verteidigungs-\n\nerkl\u00e4rung. Damit hat die Verteidigung zu erkennen gege-\n\nben, dass sie von den M\u00e4ngeln des Ermittlungsverfahrens \n\nwei\u00df \u2013 das ist das Stadium, f\u00fcr das die Staatsanwaltschaft \n\ndann zust\u00e4ndig ist. \n\n\u00dcberall werden Fehler gemacht, ich habe kein Problem, \n\nalle sind dort stark belastet, gerade in diesem Arbeitsbe-\n\nreich, und viele zerren auch an den betreffenden Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staats-\n\nanw\u00e4lten herum. Aber schon allein die Erkl\u00e4rung h\u00e4tte \n\nentweder zu einer scharfen Zur\u00fcckweisung mit der \n\nMa\u00dfgabe bis zu dem Problem \u00fcble Nachrede gehen \n\nm\u00fcssen oder ich gehe dann tats\u00e4chlich in mich. Ich meine \n\netzt nicht den Richter und den Staatsanwalt, sondern ich \n\nachte darauf, dass mir das nicht noch einmal im Verfahren \n\nnachgesagt, sondern von mir widerlegt werden kann. Das \n\nGegenteil ist geschehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Bartl f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift \n\njetzt Herr Homann das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft tragen in unserer Gesellschaft eine \n\nherausragende Verantwortung. Wir haben gro\u00dfen Respekt \n\nvor ihrer Arbeit, insbesondere auf Demonstrationen ist es \n\nnicht immer leicht. Aber sie tragen eine gro\u00dfe Macht und \n\nvor allem ein Gewaltmonopol, was erfordert, dass wir \n\nkontrollieren und aufmerksam hinsehen bei Fragen von \n\nFehlentwicklungen. Auch das bedeutet Gewaltenteilung, \n\nsich n\u00e4mlich gegenseitig zu kontrollieren. \n\nDeshalb finde ich es richtig, dass wir heute diese Debatte \n\nf\u00fchren, denn die Vorenthaltung von 200 Stunden Video-\n\nmaterial, das Neuzusammenschneiden in einer suggesti-\n\nven Form, das Vorenthalten von entlastenden Sequenzen \n\nist ein solcher Punkt, bei dem wir als Legislative als eine \n\nder drei Gewalten im Staat aufhorchen m\u00fcssten. Ein \n\nGrundsatz des Rechtsstaates ist, dass die Beweissicherung \n\ndurch die Polizei objektiv erfolgen muss. Das hei\u00dft, es \n\nm\u00fcssen sowohl belastende als auch entlastende Beweise \n\nim Ermittlungsverfahren gesammelt und vorgelegt wer-\n\nden. Das ist in diesem Fall unterlassen worden. \n\nSehr geehrter Herr Schiemann! Ich finde als ein in diesem \n\nPlenum anerkannter Mann, dem Grundrechte wichtig \n\nsind, hier w\u00e4ren ein paar mahnende Worte angebracht \n\ngewesen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir werden die Diskussion f\u00fchren, ob und inwiefern \n\ndieses Verfahren unter einem politischen Einfluss stand. \n\nAber was wir heute feststellen k\u00f6nnen, f\u00fcr die Polizistin-\n\nnen und Polizisten, die hier Fehler gemacht haben, war ihr \n\nVerhalten zumindest opportun; denn uns auf der einen \n\nSeite vorzuwerfen, man sollte diesen Prozess politisch \n\nbeeinflussen, und auf der anderen Seite seine H\u00e4nde in \n\nUnschuld zu waschen, das funktioniert auch nicht. \n\nIch zitiere den CDU-Stadtrat Peter Kr\u00fcger, der \u00fcber \n\nTwitter \u00e4u\u00dferte: \u201eDieser widerw\u00e4rtige Hetzer\u201c \u2013 gemeint \n\nist Lothar K\u00f6nig \u2013 \u201egeh\u00f6rt in den Knast.\u201c Die politische \n\nBeeinflussung der CDU ist bewiesen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDiesen Post hat er inzwischen gel\u00f6scht. Die Mitarbeiter \n\nsind schuld. Das ist auch eine Form von Kultur. Aber wir \n\nsehen hier, dass dieser Prozess von den Konservativen in \n\ndiesem Land befeuert wurde. Es wurde ein politisches \n\nKlima geschaffen, das diesen Prozess und diese Fehler \n\nherausgefordert und beg\u00fcnstigt hat. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich komme da \n\nzu einem anderen Schluss als vielleicht mein Kollege \n\nWolfgang Thierse. Ich finde, der 2. Juli war ein guter Tag \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Demokratie, weil er gezeigt hat, dass \n\nSachsen keine Bananenrepublik ist. Es gibt anst\u00e4ndige \n\nund aufrechte Menschen in diesem Land, die sagen: Nein, \n\nso kann ein Verfahren in einem Rechtsstaat nicht funktio-\n\nnieren! \u2013 Sie haben bewiesen, dass es ein guter Tag f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Demokratie war. \n\nEs war aber ein schlechter Tag f\u00fcr die von der CDU \n\ngef\u00fchrte Kampagne, die seit Jahren in diesem Land gegen \n\nMenschen l\u00e4uft, die sich friedlich und zum Teil unter \n\nschwierigen Bedingungen gegen Rechtsextremismus und \n\nNeonazis engagieren. Es war ein schlechter Tag f\u00fcr diese \n\nCDU-Kampagne. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss Lothar K\u00f6nig zitieren, weil er \n\nnur ein Fall von vielen ist. Er sagte am 2. Juli: \u201eNicht \n\njeder hat eine Videogruppe und einen gro\u00dfen Unterst\u00fct-\n\nzerkreis und kann sich entsprechend gegen solche Vor-\n\nw\u00fcrfe wehren.\u201c Leider hat Lothar K\u00f6nig recht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8359 \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Abg. \n\nHomann ergreift jetzt der Abg. Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde mich heute nicht \n\ndazu \u00e4u\u00dfern, ob das Beweismaterial, das jetzt Gegenstand \n\nder \u00f6ffentlichen Diskussion ist, ver\u00e4ndert wurde, unter-\n\ndr\u00fcckt wurde, zur\u00fcckgehalten wurde und wie viele Stun-\n\nden man braucht, um es zu sichten. Ich wei\u00df es nicht, ich \n\nhabe keine Akteneinsicht, ich bin nicht Verfahrensbetei-\n\nligter. Deshalb werde ich mich als Parlamentarier dazu \n\nnicht \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe von der SPD) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass unser Rechtsstaat \n\nfunktioniert. Das hat die Entscheidung des Gerichtes \n\ngezeigt. Daf\u00fcr gibt es die entsprechenden Instrumentarien. \n\nWenn neue Beweismittel zutage kommen, dann muss ein \n\nsolches Verfahren ausgesetzt werden, um die erforderliche \n\nSichtung vorzunehmen, und dann entscheidet ein unab-\n\nh\u00e4ngiges Gericht, wie diese Beweise zu bewerten sind. \n\nWem diese Entscheidung nicht passt, der hat das Rechts-\n\nmittel, sich an das n\u00e4chsth\u00f6here Gericht zu wenden. \n\nDiesen Schritt m\u00f6chte ich erst einmal abwarten. \n\nUnd noch etwas: Ich glaube, wir haben beim Fall K\u00f6nig \n\neinige Grenzen \u00fcberschritten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wer \n\nhat die Grenzen \u00fcberschritten?) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Ich halte \n\nPfarrer K\u00f6nig f\u00fcr unschuldig, solange er nicht rechtskr\u00e4f-\n\ntig verurteilt ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEr muss freigesprochen werden, wenn man ihm seine \n\nSchuld nicht beweisen kann oder wenn seine Unschuld \n\nerwiesen ist. Er muss auch als Geistlicher, der sich gegen \n\nrechts gewandt und dabei die Grenzen des Rechtsstaates \n\n\u00fcberschritten hat, verurteilt und notfalls inhaftiert werden, \n\nwenn ihm das bewiesen wurde und das entsprechende \n\nUrteil rechtskr\u00e4ftig ist. \n\n(Lebhafte Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDavor sch\u00fctzt ihn weder seine Gesinnung noch sein \n\nBeruf. In der \u00f6ffentlichen Debatte vermisse ich dieses \n\nStatement viel zu h\u00e4ufig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD \u2013 \n\nUnruhe bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nEhrlich gesagt, es widert mich an, wie Lothar K\u00f6nig \n\nteilweise als Ikone links-gr\u00fcner Politik dargestellt wird. \n\nIch war am 19. Februar 2011 in der Dresdner S\u00fcdvorstadt \n\nmit dabei. Dort herrschten b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde. \n\nDort wurden Polizisten mit Steinen beworfen. Dort \n\nbrannten Barrikaden. Dort wurde in einer aggressiven \n\nStimmung demonstriert. Lothar K\u00f6nig war mittendrin. \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa muss es in diesem Rechtsstaat auch noch erlaubt sein, \n\nein Verfahren durchzuf\u00fchren, um zu kl\u00e4ren, ob er dabei \n\ndie Strafbarkeitsgrenzen \u00fcberschritten hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \n\nZwischenfragen, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n(Lebhafte Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, bitte etwas mehr Ruhe einziehen lassen! Jetzt \n\nkommt Frau J\u00e4hnigen mit der Zwischenfrage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich habe den \n\nProzess an einem Tag im Mai beobachtet. Dort sind \n\nBerliner Polizeibedienstete vernommen worden, die bei \n\ndem Geschehen dabei waren. Die Aussagen des einen \n\nPolizisten standen in krassem Widerspruch zur Aussage \n\ndes Polizisten, der den Pfarrer belastet hat. Vor dem \n\nHintergrund dieser Beobachtung, die mir als s\u00e4chsische \n\nLandtagsabgeordnete peinlich war, m\u00f6chte ich Sie fragen: \n\nWelche Grenzen des Rechtsstaates hat Pfarrer K\u00f6nig Ihrer \n\nMeinung nach \u00fcberschritten, und wof\u00fcr muss er, wenn Sie \n\nihn nicht vorverurteilen wollen, verurteilt werden? \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, wenn Sie \n\nmir zugeh\u00f6rt haben, wissen Sie, dass ich nicht gesagt \n\nhabe, dass Pfarrer K\u00f6nig die Grenzen \u00fcberschritten hat, \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN: Doch!) \n\nsondern dass in einem ordentlichen Rechtsstaatsverfahren \n\nherausgefunden werden muss, ob er sie \u00fcberschritten hat. \n\nDarum geht es. Ich habe nicht gesagt, dass er sie \u00fcber-\n\nschritten hat. Ich habe nur die Gesamtsituation geschil-\n\ndert, von der ich eine eigene Wahrnehmung habe. \n\nSie sind selbst Anw\u00e4ltin gewesen und wissen daher, dass \n\ndas Gericht, wenn es unterschiedliche Aussagen von \n\nZeugen gibt, diese unterschiedlichen Zeugenaussagen \n\ndanach bewerten muss, welche Aussage glaubhaft ist und \n\nwelcher Zeuge glaubw\u00fcrdig ist. Das ist die Aufgabe eines \n\nunabh\u00e4ngigen Richters und nicht von uns als Parlamenta-\n\nriern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Bartl? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8360 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Biesok, geben \n\nSie mir darin recht, dass die Voraussetzung daf\u00fcr, dass das \n\nGericht Zeugen, Dokumentenbeweise und dergleichen \n\nbewerten kann, eben die ist, dass das dem Gericht auch \n\nvorliegt und dass genau der Vorwurf im Raum steht, dass \n\ndas Gericht keine unabh\u00e4ngige Entscheidungsfindung \n\ntreffen konnte, weil das nicht vorgelegt worden ist? \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, ich gebe Ihnen \n\nselbstverst\u00e4ndlich recht, dass eine Entscheidung des \n\nGerichts eine vollst\u00e4ndige Darlegung des vorliegenden \n\nBeweismaterials, also sowohl der belastenden als auch der \n\nentlastenden Umst\u00e4nde, bedeutet. Deshalb ist es meiner \n\nMeinung nach eine zwangsl\u00e4ufige Folge, dass das Gericht \n\ndas Verfahren aussetzt, wenn offensichtlich Teile \u2013 so ist \n\ndie \u00f6ffentliche Wahrnehmung \u2013 nicht vorgelegen haben. \n\nDas ist aber Teil eines Gerichtsverfahrens. Wer der \n\nMeinung ist, dass da etwas unterschlagen wird, der hat \n\ndagegen Rechtsmittel. Daf\u00fcr gibt es Verteidiger. \n\nAber das ist nicht Gegenstand einer politischen Debatte. \n\nHier wird doch ein vermeintlicher Fehler in einem rechts-\n\nstaatlichen Verfahren dazu benutzt, um erneut \u00fcber Pfarrer \n\nK\u00f6nig politisch zu diskutieren und ihn als Opfer der \n\ns\u00e4chsischen Justiz in seinem Kampf gegen Rechtsradikale \n\ndarzustellen. Dagegen wende ich mich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Bartl? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bedanke mich noch \n\neinmal bei Ihnen. \u2013 Herr Kollege Biesok, Sie waren am \n\n19. Februar in Dresden, und es herrschten, wie Sie formu-\n\nlierten, b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde etc. Darf das f\u00fcr \n\ndie Frage des Prozesses gegen Lothar K\u00f6nig gewisserma-\n\n\u00dfen als genereller Hintergrund aus Ihrer Sicht entschei-\n\ndend sein, und halten Sie es f\u00fcr vertretbar, dass sich das \n\nParlament mit dieser Sache befasst, wenn zum Beispiel \n\nSie selbst als Abgeordneter dieses Hohen Hauses zu \n\ndiesem Verfahren einen Pressebeitrag geschrieben haben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie selbst haben in der \u201eSZ\u201c als Gastkommentator einen \n\nBeitrag zu diesem Prozess ver\u00f6ffentlicht, Herr Kollege! \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich halte es erstens f\u00fcr legitim, \n\ndass man Beitr\u00e4ge schreibt. Ich halte es auch f\u00fcr legitim, \n\ndass wir hier dar\u00fcber diskutieren. Wir haben \u00fcber den \n\n19. Februar 2011 sehr h\u00e4ufig diskutiert. Ich habe dort \n\neigene Wahrnehmungen gemacht, die mich zumindest so \n\nweit bringen, dass ich sage, es ist nicht v\u00f6llig au\u00dferhalb \n\nder Welt, dass sich dort jemand strafbar gemacht hat. \n\nAlles andere ist Aufgabe der Justiz. \n\nDass ich diesen Beitrag geschrieben habe, hat folgenden \n\nGrund: Wir haben gar nicht mehr diskutiert, ob die M\u00f6g-\n\nlichkeit besteht, dass sich Lothar K\u00f6nig strafbar gemacht \n\nhat, sondern es wurde in der \u00d6ffentlichkeit so getan, als \n\nob klar sei, dass er sich nicht strafbar gemacht hat. Selbst \n\nwenn er die Grenzen \u00fcberschritten h\u00e4tte, d\u00fcrfte man ihn \n\nnicht bestrafen, weil er sich gegen rechts gerichtet hat. \n\n(Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDagegen habe ich mich gewehrt! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nNoch etwas, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wenn wir \n\nuns hier \u00fcber Lothar K\u00f6nig unterhalten, dann sollten wir \n\nuns vielleicht auch noch \u00fcber eine andere Situation \n\nunterhalten. Ich meine den 13. Februar 2012 auf dem \n\nHeidefriedhof. Dort hat ein Pfarrer, ein Geistlicher einer \n\nKirche hier in Deutschland, bar jeder Priorit\u00e4t mit einer \n\nFankutte vom FC St. Pauli gestanden und \u00fcber den \n\nGr\u00e4bern geschimpft, dass er um diese Menschen nicht \n\ntrauert. Wo war da eine \u00f6ffentliche Debatte? Wo war da \n\nder Aufstand? Wo hat man da gesagt, dass das in unserer \n\nGesellschaft nicht geht? Wo waren da die Kirchen, die \n\ngesagt haben, mit diesem Mann wollen wir nichts mehr zu \n\ntun haben, weil er kein Geistlicher mehr, sondern einfach \n\nnur ein Autonomer ist? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNichts dergleichen ist dort geschehen. Es war Schweigen \n\nim Walde. Die Kirche schaute da zu, und auch wir haben \n\nzugeschaut. \n\nIch sage Ihnen auch ganz ehrlich, dass das, was teilweise \n\nin Th\u00fcringen abgeht, auch nicht mehr ganz feierlich ist. \n\nDort haben wir einen Pfarrer, der unter dem Vorwurf \n\nsteht, einen schweren Landfriedensbruch begangen zu \n\nhaben. F\u00fcr ihn gilt die Unschuldsvermutung, aber es gibt \n\nzumindest einen hinreichenden Anfangsverdacht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wodurch?) \n\nIn dieser Situation verleiht ihm die Th\u00fcringer Sozialmi-\n\nnisterin einen Demokratiepreis, w\u00e4hrend er noch im \n\nGerichtssaal die T\u00fcte \u201eHeute schon aufgewiegelt?\u201c tr\u00e4gt. \n\nIst das genau der richtige Umgang? Ist das eine F\u00f6rderung \n\ndes demokratischen Prozesses? \n\n(Unruhe bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIst das das, was wir in der Diskussion und im Umgang \n\nmit Rechtsradikalen wollen? Meines Erachtens nicht. Das \n\nwar eine krasse Fehlentscheidung, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nIch halte die ganze Diskussion um Pfarrer K\u00f6nig f\u00fcr \n\nextrem gef\u00e4hrlich. Die Diskussion, die wir hier f\u00fchren, \n\nl\u00e4uft im Kern darauf hinaus, dass wir eine politische \n\nJustiz wollen, die eine zweistufige Pr\u00fcfung vornimmt. \n\nDas ist das Anliegen von Links-Gr\u00fcn. In einer ersten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8361 \n\nStufe soll gepr\u00fcft werden, ob sich diese strafbare Hand-\n\nlung gegen rechts gerichtet hat. Wenn sich diese m\u00f6gli-\n\ncherweise strafbare Handlung, um es vorsichtig zu formu-\n\nlieren, gegen rechts gerichtet hat, soll weggeschaut \n\nwerden. Es soll nicht weiter ermittelt werden. Jedes Mittel \n\nist recht. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wer sagt das denn?! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHandelt es sich aber um eine Straftat, die politisch neutral \n\nund im linken Spektrum passiert ist, muss man das \n\nStrafrecht konsequent anwenden. Gegen ein solches \n\nPolitikverst\u00e4ndnis wehre ich mich, weil ich es f\u00fcr sehr \n\ngef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Demokratie halte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mit welcher \u00c4u\u00dferung begr\u00fcn-\n\nden Sie diesen ungeheuerlichen Vorwurf? \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nCarsten Biesok, FDP: Diesen Vorwurf halte ich nicht f\u00fcr \n\nungeheuerlich. Ich habe mich sehr intensiv mit der Litera-\n\ntur und der \u00f6ffentlichen Diskussion, zum Beispiel mit \n\neinem Cicero-Artikel, mit diversen Pressestatements und \n\nPodiumsdiskussionen, einem offenen Brief des \u2013 wie hie\u00df \n\nder Verein noch \u2013 Kulturvereins Sachsen besch\u00e4ftigt. \n\nDarin wird es alleine als Skandal angesehen, einen Pfarrer \n\nanzuklagen, der sich gegen rechts wendet. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas war der eigentliche Skandal. Das finde ich keinen \n\nSkandal. Ich sehe es als einen Ausdruck der Rechtsstaat-\n\nlichkeit an, wenn man auch einen Pfarrer anklagt, weil \n\nhinreichende Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass er eine \n\nstrafbare Handlung begangen hat. Daf\u00fcr trete ich hier ein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Haben Sie in dem Material, das \n\nSie zitiert haben, Folgendes nicht gelesen: Die Verfasser \n\nsagen ausdr\u00fccklich, dass sie nicht glauben, dass er eine \n\nStraftat begangen hat \u2013 nicht, weil er gegen rechts de-\n\nmonstriert, sondern weil sie ihn nicht f\u00fcr einen Straft\u00e4ter \n\nhalten? Haben Sie das gelesen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau J\u00e4hnigen, entschuldigen Sie. \n\nEs \u00fcberschreitet meine intellektuelle F\u00e4higkeit, was Sie \n\njetzt unterschieden haben. Wenn jemand eine Handlung \n\nbegangen hat, die ein Strafgesetz verletzt, und dies wird \n\nrechtskr\u00e4ftig festgestellt, ist er ein Straft\u00e4ter. Dies gilt \n\nunabh\u00e4ngig davon, was er sich dabei gedacht, welche \n\nGesinnung und welchen Beruf er hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nWenn Sie etwas anderes meinen, bitte ich Sie, Ihre Frage \n\nzu wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Folgendes deutlich sagen: Wer \n\neine strafbare Handlung begangen hat und in dem Ver-\n\ndacht steht, muss sich einem Verfahren stellen. Es ist mir \n\nv\u00f6llig egal, ob es sich um einen Rechts-, Linksradikalen \n\noder autonomen Pfarrer handelt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nder NPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es liegt eine \n\nWortmeldung f\u00fcr eine Kurzintervention vor. Frau Friedel, \n\nbitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 \n\nHerr Biesok, ich stelle nach Ihrem Vortrag etwas fest: Ihre \n\nVorredner haben sich mit Fakten befasst. Sie haben sich \n\nmit dem Fakt befasst, dass der Prozess ausgesetzt worden \n\nist. Sie haben sich mit dem Fakt befasst, dass Videomate-\n\nrial vorenthalten und nicht gesichtet worden ist. Sie haben \n\nsich mit dem Fakt befasst, dass entlastende Beweise nicht \n\ngew\u00fcrdigt wurden. Das sind Fakten. \n\nSie haben sich in Ihrem Redebeitrag allein mit Unterstel-\n\nlungen befasst. Sie haben unterstellt, dass es Leute gibt, \n\ndie sagen, dass man grunds\u00e4tzlich nicht gegen jemanden \n\nermitteln darf, der gegen rechts ist. Auf unsere Nachfra-\n\ngen, die wir nicht direkt stellen konnten, aber hineingeru-\n\nfen haben \u2013 Frau J\u00e4hnigen fragte es dann \u2013, was Sie damit \n\nmeinen und worauf Sie Ihre Aussage st\u00fctzen, konnten Sie \n\nnichts erwidern au\u00dfer Folgendes: diverse Presseartikel. \n\nErstens finde ich, dass dieser Umgang nicht angemessen \n\nist. Arbeiten Sie mit Fakten. Nehmen Sie Fakten zur \n\nKenntnis. Lassen Sie die Unterstellungen sein! \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens haben Sie gesagt, dass gegen Lothar K\u00f6nig \n\noffenbar ein hinreichender Tatverdacht bestanden h\u00e4tte, \n\nsodass Anklage erhoben wurde. Hier sind wir genau beim \n\nKern dieses Skandals angekommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Richtig!) \n\nAnklage wird erhoben, wenn ein hinreichender Tatver-\n\ndacht besteht. Wir alle wissen Folgendes genau: In einem \n\nsolchen Prozess zu stehen und einem solchen Vorwurf \n\nausgesetzt zu sein kann an sich schon einen unglaublichen \n\nSchaden anrichten, selbst wenn sich im Laufe des Prozes-\n\nses die Unschuld erweist. Das wissen viele hier. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8362 \n\nwissen auch Fraktionskollegen von uns. Der Skandal ist \n\nnun, dass f\u00fcr die Er\u00f6ffnung des Prozesses und Erhebung \n\nder Anklage ein hinreichender Tatverdacht \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\n... nicht bestanden hat!) \n\nnicht bestanden hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir stellen gerade fest, dass nicht ordentlich gearbeitet \n\nwurde. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nHerr Herbst, ich rede kurz zu Ende. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nSabine Friedel, SPD: Es liegen nicht gen\u00fcgend Beweis-\n\nmittel f\u00fcr einen hinreichenden Tatverdacht vor. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Es hat das \n\nGericht festgestellt und nicht Sie!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Friedel, Sie machen genau \n\ndas, was Sie mir gerade vorwerfen: Sie unterstellen, dass \n\nich keine Fakten benenne. Ich habe am Anfang meiner \n\nRede ausdr\u00fccklich gesagt, dass ich es nicht bewerten \n\nm\u00f6chte, weil ich die Faktenkenntnis nicht habe. Ich bin \n\nkein Verfahrensbeteiligter. Ich bin weder Staatsanwalt \n\nnoch Verteidiger oder Richter. Deshalb wei\u00df ich nicht, \n\nwas die Fakten sind. Deshalb spekuliere ich dar\u00fcber nicht. \n\nObwohl Sie es ausf\u00fchren und es mir vorwerfen, machen \n\nSie in Ihrer zweiten Feststellung genau das Gleiche. Sie \n\nsagen, dass kein hinreichender Tatverdacht vorgelegen \n\nh\u00e4tte. Genau das war die \u00f6ffentliche Debatte, gegen die \n\nich mich gewandt habe. Teile der \u00d6ffentlichkeit, aber \n\nnicht alle, die im Wesentlichen im links-gr\u00fcnen Spektrum \n\nzu verorten sind, haben einfach gesagt, dass es keinen \n\nhinreichenden Tatverdacht gegeben h\u00e4tte und das Durch-\n\nf\u00fchren des Prozesses als einen Skandal anzusehen sei. \n\nGegen diese Meinung habe ich mich gewandt. Gegen \n\ndiese Meinung wende ich mich in dieser Aktuellen \n\nDebatte im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nder NPD und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht nun Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Vergangene Woche wurde der \n\nScheinprozess gegen Lothar K\u00f6nig ausgesetzt, ein Pro-\n\nzess, der in mehrerlei Hinsicht in die s\u00e4chsische Justizge-\n\nschichte eingehen wird. Wegen seines Agierens bei den \n\nAntifa-Ausschreitungen am 19. Februar 2011 in Dresden \n\nwar gegen den linksradikalen Jugendpfarrer Anklage \n\nwegen schweren Landfriedensbruchs erhoben worden. \n\nWeil Polizei und Staatsanwaltschaft bei der Anklagevor-\n\nbereitung gegen K\u00f6nig aber auff\u00e4llig unseri\u00f6s gearbeitet \n\nhaben, wird der Prozess wohl erst in einem halben Jahr \n\nfortgesetzt werden. Als Folge dieser St\u00fcmperei kann sich \n\nausgerechnet ein optisch verwahrloster und politisch \n\nverkommener Zeitgenosse wie Lothar K\u00f6nig mit massiver \n\nMedienunterst\u00fctzung auch noch als Opfer staatlicher \n\nVerfolgung in Szene setzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte m\u00e4\u00dfigen Sie \n\nsich, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sollten es Polizei und Staatsan-\n\nwaltschaft mit der Verfolgung linker Straft\u00e4ter und \n\nScharfmacher tats\u00e4chlich ernst gemeint haben, so haben \n\nsie dem Rechtsstaat in diesem Fall durch ihre St\u00fcmperei \n\naber einen kapitalen B\u00e4rendienst erwiesen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Vielleicht \n\nist es absichtsvoll, die St\u00fcmperei!) \n\nEs steht sogar der Verdacht im Raum, dass man K\u00f6nig \n\ndurch einen st\u00fcmperhaften Scheinprozess gezielt zum \n\nlinken M\u00e4rtyrer aufbauen will. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr K\u00fclow, es freut mich, dass ich ausnahmsweise auch \n\nSie einmal am\u00fcsieren kann. \n\nAusgerechnet der Staatsanwaltschaft Dresden, die in \n\nGestalt von J\u00fcrgen Sch\u00e4r keine Gelegenheit ausl\u00e4sst, \n\neinen fanatischen Kampf gegen rechts zu f\u00fchren, kann \n\nnun eine vereinte Linke einen Kriminalisierungsversuch \n\ngegen einen angeblich unbescholtenen Antifaschisten \n\nvorwerfen. Grotesker und gleichzeitig durchschaubarer \n\ngeht es aus Sicht der NPD wirklich nicht. Ziel des Man\u00f6-\n\nvers ist es, selbst schwerste Rechtsbr\u00fcche gegen die \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit und die Versammlungsfreiheit \n\nnationalgesinnter B\u00fcrger zur straffreien \u201eZivilcourage\u201c \n\numzudeuten. \n\nDie hysterische Berichterstattung \u00fcber den K\u00f6nig-Prozess \n\nist freilich nicht isoliert zu betrachten. Es ist die zweite \n\nmediale Skandal-Inszenierung nach der angeblichen \n\nHandygate-Aff\u00e4re aufgrund der polizeilichen Funkzellen-\n\nabfrage im Februar 2011. SPD, GR\u00dcNE, LINKE und \n\nihnen nahestehende Medien \u2013 und damit fast alle Medien \n\n\u2013 versuchten \u2013 \u2013 \n\n(Lachen und Zurufe von den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, meine Damen und Herren, aus NPD-Sicht ist die \n\nMedienlandschaft auch in Sachsen alles andere als poli-\n\ntisch neutral. \n\n(Andreas Storr, NPD: Links-Presse!) \n\nSPD, GR\u00dcNE und LINKE und Medienmafia versuchten \n\ndamals schon, durch D\u00e4monisierung diese Ermittlungs-\n\nmethode, n\u00e4mlich der Funkzellenabfrage, linke Gewaltt\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8363 \n\nter vor der Verfolgung durch Polizei und Justiz zu bewah-\n\nren. \n\nF\u00fcr die NPD kommt bei der ganzen Debatte aber viel zu \n\nkurz, welcher Charakter sich hinter der Protest-Ikone \n\nK\u00f6nig verbirgt. W\u00e4hrend diesem Gewalt-Theologen f\u00fcr \n\nseinen Kampf gegen rechts von vielen schon ein Heili-\n\ngenschein verliehen wird, ist kaum bekannt, dass die \n\nPolizei im Jahr 1996 gegen K\u00f6nig wegen Drogenhandels \n\nermittelte und in seinem Jugendtreff gerade deswegen \n\neine Razzia durchf\u00fchrte. Der Handel mit Drogen konnte \n\nihm letztlich aber nicht eindeutig nachgewiesen werden. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWelche sozialethisch verwirrende und verheerende \n\nWirkung dieser Antifa-Yeti auf junge Menschen hat, kann \n\nman schon an seiner Tochter Katharina studieren. Katha-\n\nrina K\u00f6nig brach nach einem sozialen Jahr in Israel ihr \n\nStudium ab und arbeitet heute gewisserma\u00dfen als Ar-\n\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme im Th\u00fcringer Landtag als \n\nAbgeordnete. Sie leitet das linksradikale \u201eJugend- und \n\nWahlkreisb\u00fcro Haskala\u201c in Saalfeld und engagiert sich im \n\nantideutschen \u201eBAK Shalom\u201c. Dar\u00fcber hinaus ist sie \n\nBindeglied der LINKEN zu Antifa und Autonomen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, Gl\u00fcckwunsch!) \n\nAuf ihrer Facebook-Seite gibt sie als Lieblingssportmann-\n\nschaften den Schwarzen Block und die Israelische Armee \n\nan. Aus Sicht von Papa Lothar ist das ganz sicher ein \n\nBeispiel erfolgreicher linker Kindererziehung. \n\nWorum geht es jenseits der unappetitlichen Personalie \n\nK\u00f6nig noch? Die vereinte LINKE samt Medienanhang \n\nfordert nichts Geringeres als ein antifaschistisches und \n\ndamit neototalit\u00e4res Gesinnungsstrafrecht. Nach dieser \n\nLogik w\u00fcrden Polizei und Staatsanwaltschaft zuerst \n\npr\u00fcfen, ob sich eine Straftat gegen rechtsgesinnte B\u00fcrger \n\ngerichtet hat. Wenn das der Fall ist, m\u00fcssen die Ermitt-\n\nlungen nat\u00fcrlich sofort eingestellt werden, weil der \n\nProtest gegen rechts ja jeden Rechtsbruch rechtfertigt und \n\nauf keinen Fall diskreditiert und kriminalisiert werden \n\ndarf. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn sich eine gleiche Handlung aber gegen Linke oder \u2013 \n\nGott bewahre \u2013 gegen Ausl\u00e4nder richtet, dann muss \n\nnat\u00fcrlich ermittelt, angeklagt und auch verurteilt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Ende, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss. Meine \n\nDamen und Herren, wer ein derartiges Strafrecht fordert, \n\ndas dem linken Mob de facto jeden Rechtsbruch \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist schon \u00fcber \n\nder Zeit, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, jedem anderen \n\nRedner gestatten Sie auch die \u00dcberziehung von \n\n20 Sekunden, da k\u00f6nnen Sie diese Kulanz auch bei mir \n\nwalten lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 20 Sekunden \n\nsind aber schon \u00fcberschritten. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer ein solches Strafrecht fordert, \n\nbeschreitet den Weg vom politisch neutralen Rechtsstaat \n\nin den neototalit\u00e4ren Linksstaat, und da machen wir nicht \n\nmit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Herr Lichdi \n\nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde \n\njetzt, auch wenn es mir schwerf\u00e4llt, von meiner knappen \n\nRedezeit noch einmal einige Bekenntnisse f\u00fcr unseren \n\nOberrechtsstaatler, Herrn Biesok, abgeben, damit das \n\nendlich einmal aufh\u00f6rt. \n\nErstens. Es hat keiner behauptet, dass es hier unerlaubt \n\nsei, eine Anklage gegen Personen zu f\u00fchren, gegen die \n\ntats\u00e4chlich der Verdacht besteht. Es ist v\u00f6llig eindeutig, \n\ndass die Frage des Berufes total irrelevant ist. Was Sie \n\nhier vortragen, ist \u00fcble Nachrede; es sind Behauptungen. \n\nSie bauen einen Popanz auf, weil Ihre Kriminalisierungs-\n\nkampagne, die Sie seit dem Abend des 19.02.2011 hier in \n\nSachsen, in Deutschland f\u00fchren, damit geplatzt ist. \n\nIch habe es schon einmal gesagt, Herr Biesok, da haben \n\nSie nicht zugeh\u00f6rt, ich habe diesen sch\u00f6nen italienischen \n\nSatz zitiert, der in jedem italienischen Gericht steht. \n\nDieser ist mir sehr eindr\u00fccklich: \u201eLa legge \u00e8 uguale per \n\ntutti\u201c \u2013 \u201eDas Gesetz ist f\u00fcr alle gleich.\u201c Das gilt auch f\u00fcr \n\ndie deutsche Justiz, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, es \n\nw\u00fcrde auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz gelten. \n\n(Zuruf von der NPD: Linke \n\nStraft\u00e4ter ausgenommen!) \n\nAber, Herr Biesok, Sie kommen hier in dieser Debatte \n\nnicht weiter mit Ihren Lehrbuchweisheiten vom Rechts-\n\nstaat angesichts dessen, was wir hier erleben. Kollegin \n\nFriedel hatte vollkommen recht. Wenn ein Anfangsver-\n\ndacht bestanden h\u00e4tte, dann h\u00e4tte nat\u00fcrlich die Anklage \n\nerhoben werden m\u00fcssen, aber die Aussetzung bedeutet \u2013 \n\nund das sollte Ihnen als Jurist vielleicht einmal in einer \n\nruhigen Minute klar werden \u2013, dass der Anfangsverdacht \n\nbei Herrn Richter Stein jetzt nicht mehr vorliegt. Sonst \n\nh\u00e4tte er nicht ausgesetzt. Das ist v\u00f6llig klar und eindeutig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind einfach juristische Dinge, die Sie zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8364 \n\nDas Zweite ist, und davor verschlie\u00dfen Sie die Augen: \n\nMittlerweile hat nicht nur der Prozess um Lothar K\u00f6nig \u2013 \n\nKlaus Bartl hat unter anderem darauf hingewiesen \u2013 dazu \n\ngef\u00fchrt, dass wir uns in einer ausgewachsenen Vertrau-\n\nenskrise gegen\u00fcber der s\u00e4chsischen Justiz befinden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\nSie heraufbeschworen haben!) \n\nWenn in der Bev\u00f6lkerung der Eindruck entsteht, dass \n\nm\u00f6glicherweise falsche Beweise fabriziert werden, dass \n\ndie Staatsanwaltschaft sich auf diese falschen Beweise \n\nst\u00fctzt, weil sie nicht ermittelt, dass ein Gericht keine \n\nandere Chance hat auch auf Intervention der Verteidigung, \n\nweil ihr keine Beweismittel zur Verf\u00fcgung stehen und \n\ndann Menschen verurteilt werden, dann greift das wirk-\n\nlich die Grundfesten des Vertrauens in den Rechtsstaat an. \n\nIch f\u00fcrchte, wir n\u00e4hern uns diesem Zeitpunkt. \n\nDie Frage von Lothar K\u00f6nig, die er gestellt hat, ist richtig. \n\nWas macht eigentlich der Angeklagte, der keine Unter-\n\nst\u00fctzungsgruppe, \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Der \n\nwendet sich an die \u201eRote Hilfe\u201c!) \n\nder kein entlastendes Videomaterial vorlegen kann? Der \n\nwird m\u00f6glicherweise in Sachsen ganz rechtsstaatlich, \n\nHerr Biesok, verurteilt und sitzt dann ganz rechtsstaatlich \n\nzu Unrecht im s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnis. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist unertr\u00e4glich!) \n\nDas sollten wir nicht auf die leichte Schulter nehmen. \n\nHerr Ulbig, Herr Martens, zu Ihrer Verantwortung: Es ist \n\nklar, Sie tragen f\u00fcr die schlampige Arbeit der SoKo 19/2 \n\ndie Verantwortung. Die Beamten sind Ihnen weisungsun-\n\nterworfen. Was aber noch schlimmer ist: Die Steine-\n\nschmei\u00dfer und die wirklichen Gewaltt\u00e4ter haben Sie \n\nbisher nicht ermitteln k\u00f6nnen. Trotz Funkzellenabfrage, \n\ntrotz des ganzen strafprozessualen \u00dcberwachungsaufwan-\n\ndes haben Sie die eigentlichen Gewaltt\u00e4ter bisher nicht \n\ndingfest gemacht. Lag das vielleicht daran, dass Sie eine \n\nfalsche Schwerpunktsetzung getroffen haben, dass es \n\nIhnen wichtiger war, die friedlichen Platzbesetzer, die \n\n351 Menschen, die couragiert gegen die Nazis aufgetreten \n\nsind, zu verknacken, anstatt die wirklichen Gewaltt\u00e4ter \n\ndingfest zu machen? \u2013 Das ist doch die Frage, die hier \n\nsteht. \n\n(Zurufe von der NPD \u2013 Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nHerr Staatsminister Martens, Sie schaffen es ja immer so \n\ntoll, sich zur\u00fcckzuhalten. \u201eIch lasse ja die Staatsanwalt-\n\nschaft ganz rechtsstaatlich unabh\u00e4ngig arbeiten.\u201c Sie \n\nhaben sich die Anklage zuarbeiten lassen. die Anklage \n\nLothar K\u00f6nig wurde Ihnen zugearbeitet. Sie haben nicht \n\ninterveniert, Sie haben sich berichten lassen. Sie haben \n\ndas mitgetragen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nHerr Staatsminister, Sie sind unmittelbar verantwortlich \n\nf\u00fcr die mangelnde Qualit\u00e4t der Arbeit der Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist unerh\u00f6rt!) \n\nEs ist ja nicht das erste Mal, dass die Staatsanwaltschaft \n\nDresden hier negativ auff\u00e4llt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie sind doch die \n\nErsten, die schreien, was wollen Sie eigentlich?) \n\nHerr Bartl hat es schon gesagt, Sie haben ja selbst einen \n\nBericht vom Generalstaatsanwalt angefordert. Ich bin \n\ngespannt, ob Sie jetzt hier in der Debatte berichten wol-\n\nlen; Sie haben es ja angek\u00fcndigt und haben es dann \n\nzur\u00fcckgenommen. \n\nWelches sind die Konsequenzen? Meine Damen und \n\nHerren, wir brauchen dringend eine Reform der Justiz. \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns: Wir brauchen die Selbstverwaltung \n\nder Justiz. \n\n(Zurufe der NPD) \n\nIch gestehe ganz offen: Angesichts der bisherigen Ent-\n\nwicklung bin ich auch zweifelnd geworden, ob diese \n\nSelbstverwaltung der Justiz schon zugebilligt werden \n\nkann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir fordern eine gleiche \n\nBezahlung f\u00fcr alle Richterinnen und Richter, und wir \n\nfordern, dass die Karriere einzelner Staatsanw\u00e4lte und \n\nRichter nicht mehr wie bisher vom Wohlverhalten des \n\nPersonalreferenten in Ihrem Ministerium abh\u00e4ngt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch w\u00fcrde gern vom Mittel der Kurzintervention Ge-\n\nbrauch machen, weil der Kollege Lichdi hier allen Ernstes \n\nvon friedlichen Platzbesetzungen gesprochen hat. Was \n\nverbirgt sich eigentlich hinter diesen friedlichen Platzbe-\n\nsetzungen? Es ist eigentlich jedes Mal so gewesen im Jahr \n\n2010 und im Jahr 2011: Bevor der friedliche Gedenk-\n\nmarsch ganz zerschlagen wurde, haben irgendwelche \n\netablierten Politiker, auch gerade von den GR\u00dcNEN, \n\nlegale Demonstrationen angemeldet, zum Beispiel in der \n\nNeustadt, rund um den Neust\u00e4dter Bahnhof. Dann sind \n\nvielleicht einige Politiker erschienen, w\u00e4hrend gleichzei-\n\ntig, also illegal, sich irgendwelche sogenannten Antifa-\n\nschisten sich unter gro\u00dfem Gewalteinsatz rechtsfreie \n\nR\u00e4ume erk\u00e4mpft haben, damit dann die angemeldete und \n\njuristisch durchgeklagte Demonstration blockiert wurde. \n\nIrgendwann sp\u00e4ter am Tag, um elf oder zw\u00f6lf Uhr, haben \n\nsich dann noch etablierte Politiker wie Herr Ramelow \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8365 \n\noder Herr Lichdi bei diesen eigentlich illegalen Demonst-\n\nrationen blicken lassen. \n\nIch frage Sie, Herr Lichdi, ganz ehrlich: Wie w\u00fcrden Sie \n\nes finden, wenn irgendwelche Rechten jede Veranstaltung \n\nvon Ihnen blockieren w\u00fcrden, jede Veranstaltung von \n\nIhnen mit Gewalt angreifen w\u00fcrden, wenn man also ein \n\nSelbsterm\u00e4chtigungsdenken zur Norm erkl\u00e4ren w\u00fcrde, \n\ndass man sagt: Links ist b\u00f6se, Rechts ist gut, und deswe-\n\ngen zerschlagen wir mal alles Linke mit Gewalt? Wie \n\nw\u00fcrden Sie es umgekehrt finden, meine Damen und \n\nHerren von der Linksfraktion, wenn wir Ihr Gedenken an \n\nLuxemburg und Liebknecht Anfang Januar immer mit \n\nSteinw\u00fcrfen bedecken w\u00fcrden, wenn wir Sie also immer \n\ngewaltt\u00e4tig angreifen w\u00fcrden? \n\nWir respektieren doch auch Ihre historischen Traditionen. \n\nWir respektieren auch Ihren Anspruch auf Gedenken an \n\nIhre Toten, aber das wird uns nie zuteil. Selbst, wenn dann \n\nvielleicht m\u00f6gliche \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 Gewaltt\u00e4ter vor Gericht ge-\n\nbracht werden sollen, dann haben sie nat\u00fcrlich Ihre \n\nv\u00f6llige R\u00fcckendeckung. Das ist nat\u00fcrlich mit Rechtsstaat-\n\nlichkeit auch nicht zu vereinbaren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte zu dem Abg. Lichdi \n\nStellung nehmen. Man braucht nur t\u00e4glich in seine Mails \n\nzu schauen, was einem da so tagt\u00e4glich hereinflattert, zum \n\nBeispiel von der Bundesarbeitsgemeinschaft Kirche und \n\nRechtsextremismus: Kirchliche Initiativen fordern Ein-\n\nstellung des Strafverfahrens gegen Jugendpfarrer K\u00f6nig. \n\nDann wird Herr Thierse darin zitiert, dass die Verleihung \n\ndes Demokratiepreises ein wichtiges Zeichen ist, damit \n\nauch weiterhin ein Engagement gegen rechts m\u00f6glich ist. \n\nGenau die Bezugnahme auf das Strafverfahren ist auch \n\nkeine politische Bewertung, dass man ein solches Verfah-\n\nren gar nicht erst durchsetzen muss. \n\nOder schauen wir in einen Brief des Kulturb\u00fcros Sachsen \n\n\u2013 Sie haben mir hier keine Faktenkenntnis vorgeworfen. \n\nEs befremdet uns, dass Sie und andere aktive B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger wegen Landfriedensbruch in besonders \n\nschwerem Fall vor Gericht stehen. \n\nDas ist nicht das Befremden, dass ein Pfarrer es so weit \n\ngebracht hat, dass ein hinreichender Verdacht gegen ihn \n\nbesteht und er deshalb vor Gericht steht, sondern dass die \n\nJustiz es sich anma\u00dft, dass ein Pfarrer, der gegen rechts \n\nprotestiert, vor Gericht steht. Das ist die Intention. Und \n\ndas ist die gesamte \u00f6ffentliche Diskussion, gegen die ich \n\nmich wende. Ich meine, es ist ein guter Platz in einer \n\n\u00f6ffentlichen Debatte hier im Landtag, gegen diese Positi-\n\non auch einmal deutlich Stellung zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich m\u00f6chte auf Kollegen Biesok entgegnen: Erstens \n\nstelle ich fest, ich bin weder Mitglied der Evangelisch-\n\nLutherischen Landeskirche noch Mitglied der BAG \n\nKirche und Rechtsextremismus. Zum Zweiten finden Sie \n\nsolche Aussagen von mir nicht. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \n\ndass Sie vielleicht genauer hinh\u00f6ren, was ich tats\u00e4chlich \n\ngesagt habe und was ich nicht gesagt habe, anstatt Ihre \n\nKlischees und Vorurteile zu bem\u00fchen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nZum Dritten sage ich Ihnen ganz eindeutig: Ich bin stolz \n\ndarauf, dass sich innerhalb der evangelischen Kirche \n\nsolche Leute wie die BAG Kirche und Rechtsextremis-\n\nmus befinden und tats\u00e4chlich auch hier Gesicht zeigen \n\nund da, wo es darauf ankommt, gegen die Nazis aufzutre-\n\nten, auf der Stra\u00dfe sind. Da habe ich Sie noch nie gese-\n\nhen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, \n\nwollten Sie auch eine Kurzintervention halten? \u2013 Nein. \n\nDann geht es jetzt weiter in der Reihenfolge der Redner. \n\nHerr Abg. Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedaure \n\nzutiefst, dass uns die GR\u00dcNEN in diese Form einer \n\nDebatte getrieben haben. Aber wenn wir sie f\u00fchren \n\nm\u00fcssen, dann werden wir sie auch f\u00fchren. \n\nAus meiner Sicht und aus Sicht meiner Fraktion geh\u00f6rt \n\ndieses Thema eben zum jetzigen Zeitpunkt gerade nicht in \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit der Legislative und die Debatte nicht in \n\ndieses Hohe Haus. Ich zitiere an der Stelle Friedrich den \n\nGro\u00dfen: \u201eIn den Gerichtsh\u00f6fen m\u00fcssen die Gesetze \n\nsprechen, und der Souver\u00e4n muss schweigen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun erleben wir \n\nja mit dieser Debatte auch eine Sternstunde der Dialektik. \n\nDem einen ist es mehr gegeben, dem anderen weniger. \n\nBeeindruckend finde ich schon einige Ausf\u00fchrungen von \n\nHerrn Kollegen Lichdi, der die Evangelische Landeskir-\n\nche zu Sachsen und auch Herrn Polizeipfarrer Werneburg \n\nals sehr negative Beispiele darstellt, weil sie angeblich \n\neine Vorverurteilung machen, um gleichzeitig zu formu-\n\nlieren, wie souver\u00e4n doch die Th\u00fcringische Landeskirche \n\nbei dem Thema ist, die jegliche Kritik an Pfarrer K\u00f6nig \n\nvon sich weist. Das ist Dialektik, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8366 \n\nKommen wir nun zum Prozess und somit zu den rechts-\n\nstaatlichen Fragen. Es gibt einen Anfangsverdacht. Dieser \n\nAnfangsverdacht ist die Grundlage f\u00fcr Ermittlungen der \n\nPolizei. Die Ermittlungen der Polizei f\u00fchren im Ergebnis \n\nzur Abgabe eines Verfahrens an die Staatsanwaltschaft. \n\nDie Staatsanwaltschaft bewertet das vorliegende Material \n\nund entscheidet dann, ob sie Anklage erhebt. Danach \n\nentscheidet das Gericht, ob es die Anklage zul\u00e4sst. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Die hat doch \n\ndas Material nicht gehabt, das ist das Problem!) \n\nDas vorliegende Material war ausreichend, um zu bewer-\n\nten, dass ein Anfangsverdacht vorliegt. Das Verfahren \n\nwurde er\u00f6ffnet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt kommen \n\nwir zur Aussetzung des Verfahrens. Ja, offensichtlich ist \n\nzus\u00e4tzliches Material in die Diskussion hineingebracht \n\nworden. Es gilt der Grundsatz: Be- und entlastendes \n\nMaterial ist gleicherma\u00dfen zu bewerten. Insoweit ist es \n\nwichtig, dass das Gericht in einem Verfahren sagt: Wenn \n\n\u00fcber das hinaus, was bisher vorliegt, weiteres Material zur \n\nVerf\u00fcgung steht, ob be- oder entlastend, dann ist das im \n\nVerfahren zu ber\u00fccksichtigen, weil es darum geht, die \n\nUnschuld oder die Schuld nachzuweisen, und zwar \n\ngleicherma\u00dfen. Es geht eben \u2013 und auch das ist wieder \n\nDialektik \u2013 weder uns noch der Justiz darum, Herrn \n\nPfarrer K\u00f6nig schuldig zu sprechen. Es geht aber auch \n\nnicht darum, ihn im Vorfeld unschuldig zu sprechen. Es \n\ngeht darum, sachlich zu bewerten, welche Gr\u00fcnde, welche \n\nFakten vorliegen, um zu einem Ergebnis zu kommen. \n\nDass nunmehr eine Aussetzung des Verfahrens vorliegt, \n\nweil durch die Verteidigung zus\u00e4tzliches Material in die \n\nDiskussion eingebracht worden ist, hat nicht etwa damit \n\nzu tun, dass jetzt auf einmal alles infrage gestellt ist, \n\nsondern dass dieses Material daf\u00fcr spricht, dass eine \n\nAuswertung so lange dauert \u2013 und das wissen Sie, Herr \n\nBartl, genau \u2013, dass die Fristen f\u00fcr eine Unterbrechung \n\nnicht mehr gegeben sind und wir deswegen das Verfahren \n\naussetzen und dann grunds\u00e4tzlich bewerten. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, CDU, \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Daraus ergibt \n\nsich noch lange nicht die Feststellung, dass das alles \n\nQuatsch gewesen ist, was die Polizei und die Staatsan-\n\nwaltschaft getan haben. Es ergibt sich vielmehr daraus, \n\ndass wir den Sachverhalt bewerten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns \u2013 und \n\nden Grundsatz will ich hier noch einmal klarstellen \u2013 ist \n\nPfarrer Lothar K\u00f6nig so lange unschuldig, wie kein \n\nGerichtsurteil vorliegt. Ich beteilige mich auch an keiner \n\nSpekulation, und das macht auch meine Fraktion nicht. Es \n\nist vielmehr so, dass bei den Ereignissen am \n\n11. Februar 2011 ein Sachverhalt gegeben war, der zu der \n\nErmittlung gef\u00fchrt hat. Bitte lassen Sie uns doch alle \n\nmiteinander \u2013 und das ist ein rechtsstaatliches Prinzip \u2013 \n\nabwarten, was die Beurteilung des Sachverhalts abschlie-\n\n\u00dfend ergibt, und zwar mit allen Beweisdokumentationen, \n\ndie damit verbunden sind. \n\nHerr Homann, es ist schon sehr sportlich, der CDU und \n\nder FDP vorzuwerfen, dass wir dieses Verfahren beein-\n\nflussen, so, als ob wir es bestellt h\u00e4tten. Das ist sch\u00f6n. Ich \n\nbin gespannt, ob Herr Oberstaatsanwalt Sch\u00e4r, Mitglied \n\nder LINKEN, sich tats\u00e4chlich durch Weisungsdirektive \n\nvon CDU und FDP beeinflussen l\u00e4sst, ohne dass wir \n\ndanach eine richtige Debatte dazu haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Henning Homann, SPD, Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHerr Homann, zu Ihren Vorw\u00fcrfen: Ja, ich kenne die \n\nAussagen von Herrn Stadtrat Kr\u00fcger. Ich bitte aber zur \n\nKenntnis zu nehmen, dass es bei uns noch so ist \u2013 und das \n\nist der Ma\u00dfstab einer Volkspartei \u2013, dass Stadtrat Kr\u00fcger \n\nnicht die CDU und lange nicht die FDP ist. Da haben wir \n\nein breiteres Spektrum zu bieten. Ordentliche Verlautba-\n\nrungen gibt es dazu nicht. Aber Ihre Gl\u00fcckw\u00fcnsche an \n\nHerrn Lothar K\u00f6nig, die s\u00e4chsische Demokratie besiegt \n\nzu haben, sind schon sehr sportlich. Das spricht von \n\neinem sehr beeindruckenden Selbstverst\u00e4ndnis zur Wahr-\n\nnahme von Demokratie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nChristian Hartmann, CDU: Wir stehen zum Grundsatz \n\nder Gewaltenteilung. Wir stehen zu den Grunds\u00e4tzen \n\neines gesellschaftlichen Wertekonsenses. Wir werden es \n\nnicht zulassen, dass Sie alles dialektisch verdrehen und \n\nbehaupten, dass wir ein Verfahren beeinflussen, w\u00e4hrend \n\nSie den ganzen Tag nichts anderes zu tun haben, als \n\nLothar K\u00f6nig in die \u00d6ffentlichkeit zu ziehen und ihm \n\ndamit einen B\u00e4rendienst zu erweisen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Hartmann, als Fried-\n\nrich der Gro\u00dfe diesen Begriff gebrauchte, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Der Zweite!) \n\n\u2013 der Zweite, Entschuldigung \u2013 \u201eIn den Gerichtsh\u00f6fen \n\nm\u00fcssen die Gesetze sprechen, und der Souver\u00e4n muss \n\nschweigen.\u201c, da meinte er in diesem politischen Testa-\n\nment als Souver\u00e4n sich. Das war n\u00e4mlich die absolutisti-\n\nsche Auffassung. Heute beginnt jede Entscheidung in \n\njedem Gerichtssaal mit dem Wort: \u201eIm Namen des Vol-\n\nkes\u201c. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8367 \n\nDer Souver\u00e4n ist das Volk. Das Volk nimmt an diesem \n\nProzess Anteil. Das Parlament hat sehr wohl unter diesem \n\nAspekt eine dringende Berechtigung, diese Frage aufzu-\n\nwerfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber \n\nwir beeinflussen das Verfahren!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Einen ganz kurzen Mo-\n\nment. Ich bin auf Ihrer Seite, Kollege Biesok. Es muss in \n\njedem Fall ohne Ansehen der Person geschehen. Das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Gestern bei den Bankerprozessen \n\nh\u00e4tten wir das gern weiter debattieren k\u00f6nnen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDie Frage ist aber folgende: Es geht um das Problem, dass \n\nwir kritisieren, dass das Verfahren begonnen hat, ohne das \n\nBeweismaterial zu sichten. Ich beziehe mich jetzt auf die \n\n\u201eFAZ\u201c vom 03.07.2013: \u201eRein formal ist der Prozess \n\nzwar noch nicht geplatzt. Richter Stein \u00e4u\u00dfert jedoch, die \n\nAnklage und das Videomaterial seien \u2013 Zitat \u2013 \u201anicht in \n\n\u00dcbereinstimmung zu bringen\u2018.\u201c Wenn der Richter das am \n\nsiebenten Prozesstag sagt, dann gibt es den b\u00f6sen An-\n\nschein, dass im Raum steht, dass ganz entscheidend \n\nunterdr\u00fccktes, \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nnicht aufgearbeitetes, nicht gesichtetes \u2013 wie auch immer, \n\ndas lasse ich v\u00f6llig offen \u2013 Material, unter Umst\u00e4nden zu \n\neiner Entscheidung des Richters gef\u00fchrt h\u00e4tte, das Verfah-\n\nren nicht zu er\u00f6ffnen. \n\nNebenbei bemerkt, Kollege Hartmann, geht es beim \n\nStrafverfahren \u00fcberhaupt nicht um einen Anfangsver-\n\ndacht. Ich brauche im Strafverfahren mindestens einen \n\nhinreichenden Verdacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWenn ich, wie im Falle von Pfarrer K\u00f6nig, das Haus \n\ndurchsuche, dann brauche ich sogar einen dringenden \n\nVerdacht. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das war \n\nzu Ihrer Zeit anders, Herr Bartl!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, darf \n\nich Sie noch an die Zwischenfrage erinnern? Geht es \n\njetzt? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, jetzt geht es. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Abg. Bartl, der Souve-\n\nr\u00e4n ist heute das Volk. Geben Sie mir recht, dass in einem \n\nlaufenden Gerichtsverfahren eine \u00f6ffentliche Meinung \n\nnicht Grundlage der Entscheidung der gerichtlichen \n\nInstanzen sein darf? \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen darin uneinge-\n\nschr\u00e4nkt recht, und ich m\u00f6chte an der Stelle einmal ganz \n\nausdr\u00fccklich sagen: Ich gehe bei Gerichten \u2013 wenn ich \n\nnicht in diesem Haus bin \u2013 nicht gerade selten aus und \n\nein. Ich treffe dort auf viele qualifizierte souver\u00e4ne \n\nRichterinnen und Richter, auch Staatsanw\u00e4ltinnen und \n\nStaatsanw\u00e4lte. Ich glaube \u00fcberhaupt nicht, dass sich \n\nRichter Stein nun ma\u00dfgeblich davon beeinflussen l\u00e4sst, ob \n\ndas Parlament heute dar\u00fcber spricht oder nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nGerade Richter Stein wird dar\u00fcberstehen. Um die Frage \n\ngeht es nicht. \n\nEs geht darum, ob in diesem Prozess tats\u00e4chlich von der \n\nder Rechts-, Fach- und Dienstaufsicht der Staatsregierung \n\nunterliegenden Staatsanwaltschaft \u2013 in einem von der \n\nStaatsregierung selbst als herausgehoben bewerteten \n\nProzess und in Gang gesetzter Berichterstattung \u00fcber den \n\nLeitenden Oberstaatsanwalt, den Generalstaatsanwalt, den \n\nMinister \u2013 in einer nicht vertretbaren, nachvollziehbaren \n\nWeise vorhandenes Beweismaterial vorher nicht hinrei-\n\nchend gesichtet wurde, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nunter Wahrnahme der Leitung als Staatsanwaltschaft/Er-\n\nmittlungsf\u00fchrer. Um diese Frage geht es. \n\nWeder Staatsminister Martens noch Staatsminister Ulbig \n\nhaben in diesem Prozess etwas beeinflusst. Das ist \u00fcber-\n\nhaupt nicht die Frage. Die Frage ist letzten Endes: Wenn \n\nwir eine H\u00e4ufung solcher Vorw\u00fcrfe haben \u2013 nicht nur in \n\ndem Verfahren von Pfarrer K\u00f6nig, sondern auch in ande-\n\nren herausgehobenen Verfahren \u2013, dass Beweismaterialien \n\nin der Anklageschrift vorenthalten werden, dann ist etwas \n\nfaul im Staate D\u00e4nemark, und dann muss man sich damit \n\nbefassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nKollege Biesok, ich habe den Beitrag, den Sie in der \u201eSZ\u201c \n\nver\u00f6ffentlicht haben, mit der Ma\u00dfgabe aus meiner Sicht \n\n\u00fcberschrieben \u201eIm Recht gegen rechts\u201c durchaus nicht in \n\nirgendeiner Form desavouieren wollen. Das ist das Recht \n\neines Mitb\u00fcrgers, auch eines Abgeordneten, der Mitb\u00fcrger \n\nist. Aber auch in diesem enden Sie mit der Fragestellung: \n\nIch finde es richtig, dass die Staatsanwaltschaft auch \n\neinen Geistlichen, der sich gegen rechts engagiert, an-\n\nklagt, wenn sie \u00fcberzeugt ist, gen\u00fcgend Beweise f\u00fcr seine \n\nSchuld zu haben. Das ist auch ihre Voraussetzung. Nun \n\nsagt aber Pfarrer Stein: Die Beweise, die ihr vorgelegt \n\nhabt, stimmen mit dem, was an Beweisen da ist \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8368 \n\n\u2013 Das war jetzt ein freudscher Versprecher. Aber auch \n\nRichter Stein hatte am siebten Prozesstag eine Erleuch-\n\ntung. \n\nIch bitte einfach darum, nicht zu unterstellen, wir wollten \n\nuns in irgendeiner Form in die dritte Gewalt einmischen. \n\nDas will nach meiner Auffassung die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem Antrag nicht. Das wollen \n\nwir definitiv auch nicht. Wir wollen schlicht und ergrei-\n\nfend lediglich Folgendes: Es sollte uns tats\u00e4chlich unter \n\ndie Haut gehen, wenn in den verschiedensten Medien mit \n\nden verschiedensten Schattierungen die Auffassung \n\nbesteht, dass in diesem Prozess eine Entwicklung einge-\n\ntreten ist, die infrage stellt, ob elementare rechtsstaatliche \n\nGrunds\u00e4tze verletzt sind. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Ja, ein letzter Satz. \u2013 Auch \n\nwenn Sie es nicht glauben, Kollege Hartmann, der Abtei-\n\nlungsleiter Sch\u00e4r ist weisungsunterliegend gegen\u00fcber \n\nseinem Leitenden Oberstaatsanwalt und dem General-\n\nstaatsanwalt. Ich habe nie herauszubekommen versucht, \n\nob denn der Leitende Oberstaatsanwalt Mitglied der CDU \n\noder der FDP ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Weshalb Sie das bringen, \n\nkann ich nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nhat noch 2 Minuten. Wird von ihr das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Danach kommt die FDP. Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Kollege Bartl, ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fcck-\n\nlich, dass Sie feststellen, dass weder Staatsminister \n\nDr. Martens noch Staatsminister Ulbig begonnen haben, \n\ndas Verfahren zu manipulieren oder politische Einfluss-\n\nnahme zu nehmen. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf aufmerksam machen: Ein \n\nStrafverfahren ist ein Prozess, und in einem Prozess kann \n\nsich etwas entwickeln. Wenn man zu Beginn einen An-\n\nfangsverdacht hatte, dass eine entsprechende Straftat \n\nbestanden hat, kann es dazu kommen \u2013 deshalb haben wir \n\nein Gerichtsverfahren \u2013, dass man irgendwann in dem \n\nProzess kl\u00fcger wird und feststellt, dass die Voraussetzun-\n\ngen nicht mehr gegeben sind. \n\nDeshalb gibt die Strafprozessordnung ganz unterschiedli-\n\nche M\u00f6glichkeiten vor. Diesbez\u00fcglich erz\u00e4hle ich Ihnen \n\nals Strafverteidiger sicher nichts Neues, dass Strafverfah-\n\nren auch einfach eingestellt werden k\u00f6nnen. Sie werden \n\nunterbrochen, wenn man es vielleicht noch nicht genau \n\nwei\u00df, wie man es bewertet. \n\n(Zuruf von der SPD: Nach zwei Jahren!) \n\nDas alles ist aber Ausdruck des Rechtsstaates und nicht \n\neines Unrechtsstaates. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Frau ist selbst Strafverteidigerin. Sie hat es bereits \n\nh\u00e4ufiger geschafft, Verfahren zur Einstellung zu bringen \n\nund Freispr\u00fcche zu erhalten. Das ist f\u00fcr mich etwas ganz \n\nNormales. Wer seinen Job als Verteidiger gut macht, der \n\nmuss genau das machen: Er muss seinen Finger in jede \n\nWunde, die sich auftut, bohren, darauf aufmerksam \n\nmachen, Antr\u00e4ge stellen, es revisionssicher machen, damit \n\nes notfalls vorm BGH aufrechterhalten wird. Das ist das \n\nGesch\u00e4ft der Strafverteidigung. \n\nEs ist aber nicht unser Gesch\u00e4ft. Wir sind Parlamentarier, \n\ndie im politischen Raum diskutieren und eine politische \n\nBewertung vornehmen m\u00fcssen und \u2013 Sie weisen darauf \n\nhin \u2013 die Regierung zu kontrollieren haben. Ein System-\n\nversagen bei der s\u00e4chsischen Justiz im Umgang mit \n\nRechtsradikalen oder im Protest gegen Rechtsradikale \n\nkann ich nicht feststellen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ansonsten sind die \n\nRedezeiten aufgebraucht. Ich frage die Staatsregierung, \n\nob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister \n\nDr. Martens; bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wie bereits vorhin in der Aktuellen Debatte, \n\nscheint es so zu sein, dass man sich vor dem Sommer \u2013 \n\nder eher k\u00fchl zu werden schein \u2013 noch einmal so richtig \n\nin Wallung bringen m\u00f6chte, um dann die Entspannung zu \n\ngenie\u00dfen, die einen im Urlaub \u00fcberkommt. Anders ist das \n\nnicht zu erkl\u00e4ren, wenn hier einfach mal in die Debatte \n\neingestiegen wird nach dem Motto: Besser eine starke \n\nBehauptung als ein schwacher Beweis. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist eine alte Verteidigerweisheit, Herr Kollege Bartl. \n\nVon Herrn Lichdi wird erst einmal in den Raum gestellt, \n\ndie Staatsanwaltschaft habe ihre Pflichten verletzt, Poli-\n\nzisten h\u00e4tten nachweislich die Unwahrheit gesagt. Sie \n\nselbst f\u00fchren aus, dass Material, das offensichtlich entlas-\n\ntende Beweise enth\u00e4lt, vorenthalten bzw. der Versuch, \n\nBeweismaterial vorzuenthalten, unternommen wurde. \n\nHerr Homann meint gleich, es sei neu zusammengeschnit-\n\ntenes und in belastender Form gef\u00e4lschtes Material \n\npr\u00e4sentiert worden. Ich wei\u00df nicht, wo Sie alle das herha-\n\nben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8369 \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel \n\nund Henning Homann, SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, wo Sie das alles gesehen haben. Sie tun \n\nso, als h\u00e4tten Sie 200 Stunden Videomaterial durchgese-\n\nhen. Dann w\u00e4ren Sie aber die Einzigen, die das bisher \n\ngemacht haben, meine Damen und Herren. Sie w\u00fcssten \n\njetzt bereits, was am Ende eines laufenden Gerichtsver-\n\nfahrens das Ergebnis sein soll. Aber anma\u00dfend ist das \n\nnicht? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nSabine Friedel, SPD: H\u00f6ren Sie doch zu!) \n\nWenn Herr Lichdi in seiner Antragsbegr\u00fcndung meint, die \n\nAussetzung des Verfahrens rechtfertige eine Landtagsde-\n\nbatte, dann stellt das doch schon ein besonderes Licht auf \n\ndas Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis der Antragsteller. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau \n\ndas w\u00e4re dem Minister lieber gewesen!) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist schon ein besonderes \n\nDing, wenn in einem laufenden Gerichtsverfahren eine \n\nLandtagsdebatte dar\u00fcber gef\u00fchrt werden soll. Mit wel-\n\nchem Ziel eigentlich? Man m\u00f6chte das Gericht nicht unter \n\nDruck setzen. Man m\u00f6chte die Wahrheitsfindung nicht \n\nhinausz\u00f6gern oder beeinflussen. Man m\u00f6chte keine \n\npolitische Stimmung erzeugen. Man m\u00f6chte einfach nur \n\neinmal dar\u00fcber gesprochen haben. \u2013 Das glauben Sie \n\ndoch selbst nicht, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chten Sie damit etwas erreichen, und sei es \n\nnur die politische Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \n\nein Gerichtsverfahren. Das als solches ist nicht illegitim. \n\nNur d\u00fcrfen Sie sich dann nicht dar\u00fcber wundern, dass der \n\nVorwurf der politischen Instrumentalisierung eines Ver-\n\nfahrens auf Sie zur\u00fcckf\u00e4llt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas dahintersteckt, ist im Kern tats\u00e4chlich nicht der \n\nWunsch nach einer politischen Justiz \u2013 nach einer Justiz, \n\ndie \u00fcber den F\u00fchrungspfad Landtag, Justizministerium, \n\nGeneralstaatsanwaltschaft, Staatsanwaltschaft, Staatsan-\n\nwalt gesteuert wird. Das w\u00e4re der Steuerungsweg, den Sie \n\nsich vorstellen. Nat\u00fcrlich bleiben die Gerichte unangetas-\n\ntet, aber auf dem Weg k\u00f6nnte man es doch einmal versu-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich eines klarstel-\n\nlen: Die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften sind nicht \n\npolitisch, sondern allein dem Gesetz verpflichtet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie nehmen ihre Verfolgungs-, aber auch Aufkl\u00e4rungs-\n\npflicht ernst, und sie erheben Anklage nach Abschluss von \n\nErmittlungen, wenn sich aufgrund der Beweisf\u00fchrung die \n\nVerurteilung des Beschuldigten als wahrscheinlich bewer-\n\nten l\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Dabei hat der Staatsanwalt \n\nseine eigenen politischen Einstellungen unber\u00fccksichtigt \n\nzu lassen. Ob die politischen Ziele eines Beschuldigten \n\nwie diesem bei der ihm vorgeworfenen Tat oder Handlung \n\ngebilligt werden oder nicht, hat bei der Frage der Ankla-\n\ngeerhebung \u00fcberhaupt keine Rolle zu spielen, und dies \n\nwird immer wieder und systematisch \u2013 ich behaupte sogar \n\nabsichtlich \u2013 verkannt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNicht anders ist es zu werten, wenn in Stellungnahmen \u2013 \n\netwa aus der Th\u00fcringer Landeskirche heraus \u2013 der Vor-\n\nwurf erhoben wird, Herr K\u00f6nig werde verfolgt, weil er \n\nsich gegen rechts engagiere, weil er Antifaschist sei. Das \n\nf\u00fchrt dann bis zu Aussagen wie von Herrn Thierse, der \n\nmeint, dieses Verfahren sei keine Ermutigung, sondern \n\neher eine Entmutigung. Herr Thierse hat alles das nicht \n\nbegriffen, was einen Rechtsstaat ausmacht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Justiz hat niemanden zu ermutigen. Die Justiz hat \n\nniemanden zu entmutigen bei der Frage, ob er sich antifa-\n\nschistisch engagiert oder nicht. Das w\u00fcrde eine Justiz \n\nausmachen, die sich politisch versteht. Das ist die s\u00e4chsi-\n\nsche Justiz ausdr\u00fccklich nicht. Sie k\u00f6nnen noch so viel \n\nversuchen hineinzuinterpretieren, es ist keine politische \n\nJustiz. Artikel 3 des Grundgesetzes verlangt, dass alle \n\nB\u00fcrger vor dem Gesetz gleich und gleich zu behandeln \n\nsind. Um das klarzustellen: Das gilt auch f\u00fcr Pfarrer, f\u00fcr \n\nAntifaschisten und f\u00fcr antifaschistisch engagierte Pfarrer, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 3. Juli wird geschrie-\n\nben: \u201eDas Demonstrationsrecht ist ein wichtiges Grund-\n\nrecht. Gewaltt\u00e4tige Ausschreitungen, wie vor zweieinhalb \n\nJahren geschehen, sind eine Straftat. Diesen Unterschied \n\nzu respektieren geh\u00f6rt in einer Demokratie zur Grundaus-\n\nstattung.\u201c Dem kann ich mich nur anschlie\u00dfen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Verfahren K\u00f6nig ist es so, dass nicht Abgeordnete, die \n\nB\u00fcrger oder die Presse, auch nicht die Landeskirchen, \n\nHerr Lichdi, \u00fcber die Strafbarkeit des Angeklagten ent-\n\nscheiden, sondern das Amtsgericht Dresden, und zwar der \n\ngesetzliche Richter. Der wird die Beweise in der von \n\nNeuem beginnenden Hauptverhandlung w\u00fcrdigen und \n\neine Entscheidung treffen. \n\nIn diesem Hinblick lassen Sie mich eines ausf\u00fchren: Ich \n\nempfinde es als hochgradig unfair, in diesem Verfahrens-\n\nstadium gegen\u00fcber dem Gericht eine solche auch \u00f6ffent-\n\nlichkeitswirksame Druckkulisse aus den Reihen des \n\nParlamentes aufzubauen, sich hinzustellen und zu behaup-\n\nten, wir wollen keinen Druck auf das Gericht aus\u00fcben, \n\nwir wollen das Verfahren auch nicht beeinflussen. Nat\u00fcr-\n\nlich wollen Sie das Verfahren beeinflussen, denn sonst \n\nh\u00e4tten Sie das alles hier heute nicht so beantragt. Dann \n\nsollten Sie es wenigstens zugeben und so ehrlich sagen, \n\nwas Sie mit dieser Debatte in einem laufenden Verfahren \n\nerreichen m\u00f6chten, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8370 \n\nWenn am Ende der Beweisaufnahme Beweise nicht \n\nausreichen und das Gericht nicht \u00fcberzeugt ist, dann wird \n\nes in diesem Verfahren einen Freispruch geben. Auch das \n\nist ganz normal, das h\u00e4ngt vom Gericht ab. Wer einen \n\nAngeklagten schon vorher freispricht, weil ihm dessen \n\npolitische Auffassungen gefallen, der hat das Prinzip des \n\nRechtsstaates auch nicht verstanden oder will es nicht \n\nverstehen, meine Damen und Herren. \n\nZur Frage der Berichte, die das Justizministerium ange-\n\nfordert hat, und das als Vorwurf hochzuhalten, man w\u00fcrde \n\ndamit politisch Einfluss nehmen wollen, lassen Sie mich \n\neines klarstellen: Wir haben einen Bericht angefordert, \n\nnachdem wir aus den Parlament von der SPD-Fraktion ein \n\nSchreiben erhalten haben, in dem wir aufgefordert wur-\n\nden, im Rechtsausschuss \u00fcber das Verfahren zu berichten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wer hat \n\ndenn den Vorwurf erhoben?) \n\nDaraufhin haben wir einen Bericht angefordert. Das jetzt \n\nhinterher als Steuerungsversuch im Verfahren hochzuhal-\n\nten ist schon seltsam, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEs gibt \u00fcbrigens jede Menge andere Anl\u00e4sse, Berichte \n\n\u00fcber Gerichtsverfahren anzufordern. Zum Beispiel wird \n\nHerr Jurk heute in der m\u00fcndlichen Fragestunde eine Frage \n\nzu einem konkreten Verfahren vor dem OVG Bautzen \n\nstellen. Um diese Frage zu beantworten, haben wir uns \n\nselbstverst\u00e4ndlich vom Oberverwaltungsgericht in Baut-\n\nzen einen Bericht zu diesem Verfahren geben lassen. Also \n\ntun Sie nicht so, als sei das irgendetwas besonders Unge-\n\nw\u00f6hnliches, meine Damen und Herren! \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Im Moment nicht, danke. \n\nMeine Damen und Herren! Als Justizminister ist mir zu \n\nRecht ein Kommentar zu einem laufenden Verfahren \n\nuntersagt. Ich muss auf die bisherige und zuk\u00fcnftige \n\nHaltung zur Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte verweisen. Der \n\nVorwurf einseitiger Ermittlungen gegen den Angeklagten \n\ndurch Staatsanwaltschaft oder Polizei wird in diesem \n\nVerfahren durch das Gericht zu kl\u00e4ren sein. Ansonsten \n\nwerden wir uns nach Abschluss des Strafverfahrens auch \n\ndiesem Thema kritisch stellen und das auswerten, meine \n\nDamen und Herren. Dessen k\u00f6nnen Sie sich sicher sein. \n\nAber nicht im laufenden Verfahren, das ist Sache des \n\ngesetzlichen Richters und nicht des Landtages; und diesen \n\nUnterschied m\u00fcssen wir alle begreifen und danach han-\n\ndeln. Nur so k\u00f6nnen wir wirklich eine unabh\u00e4ngige Justiz \n\nin Sachsen weiter gew\u00e4hrleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, eine \n\nKurzintervention, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, eine Kurzintervention. \n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Es ist bekannt, dass Herr \n\nKollege Dr. Martens ein launiger und unterhaltsamer \n\nRedner ist, auch ein Redner, der in der Lage ist \u2013 anders \n\nals andere Redner der Koalition \u2013, eine Debatte zu f\u00fchren. \n\nSie haben hier in der altbew\u00e4hrten Art und Weise \u2013 wie \n\nIhre Vorredner, wie insbesondere Herr Biesok \u2013 einen \n\nPopanz aufgebaut, um ihn dann mit gro\u00dfem Knall zerste-\n\nchen zu lassen. Sie haben die Kunst der feinen Dreck-\n\nschleuder, wie es auch Herr Biesok getan hat, wirklich \n\ntrefflich ausgef\u00fchrt. \n\nHerr Dr. Martens, ich muss Ihnen ganz klar sagen: Wenn \n\nSie glauben, dass wir den Rechtsstaat nicht verstanden \n\nhaben, dann spreche ich Ihnen diese ungeheuerliche \n\nUnterstellung und Beleidigung ab. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber leider wahr!) \n\nDieses Recht haben Sie nicht! Wenn Sie uns unterstellen, \n\ndass wir mit dieser Debatte den Wunsch nach einer \n\npolitischen Justiz zum Ausdruck gebracht h\u00e4tten, sage ich \n\nIhnen, dann zerschneiden Sie tats\u00e4chlich den Grundkon-\n\nsens der Demokratinnen und Demokraten. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Dr. Martens, Sie sind klug genug, Sie wissen, was \n\nSie im Gegensatz zu anderen Rednerinnen und Rednern \n\nder Koalition sagen. Ich sage Ihnen, Sie haben einfach in \n\nIhrem ministeriellen Elfenbeinturm nicht verstanden, \n\nworum es geht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Um was geht \n\nes denn? Sagen Sie es uns doch mal!) \n\nIch komme noch mal darauf zur\u00fcck: Wir haben hier seit \n\n\u00fcber zwei Jahren so etwas wie Bestrafung durch Ermitt-\n\nlungsverfahren. Ich erinnere an die 351 Leute, die sich \n\nnichts zuschulden kommen lassen, au\u00dfer dass die s\u00e4chsi-\n\nsche Justiz meint, dass etwas strafbar sei, was in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern nicht strafbar ist, die sich \u00fcber zwei Jahre \n\nlang diesem ausgesetzt haben, wo es keine Medienbe-\n\nrichterstattung wie im Fall K\u00f6nig gegeben hat. So gibt es \n\nviele F\u00e4lle in Sachsen! Sie haben \u00fcberhaupt keine Ah-\n\nnung, wie es diesen Menschen geht, wie es denen finanzi-\n\nell und beruflich geht! Darum geht es! Der Fall Lothar \n\nK\u00f6nig ist die Spitze des Eisberges, an dem man diese \n\nVorgehensweise der s\u00e4chsischen Justiz schlicht und \n\nergreifend darstellen kann. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nHerr Staatsminister Martens, ich sage Ihnen ganz eindeu-\n\ntig: Bei Ihnen ist die s\u00e4chsische Justiz \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8371 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 in schlechten H\u00e4nden. \n\nLeider k\u00f6nnen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht darauf \n\nvertrauen, dass die Missst\u00e4nde abgestellt werden. Das \n\nbedaure ich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, wollen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wenn es jetzt keinen weiteren Redebedarf gibt, \n\nist auch die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung wasserrechtlicher Vorschriften \n\nDrucksache 5/10658, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/12197, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs gibt wieder eine allgemeine Aussprache. Es beginnt \n\ndie CDU. Danach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der CDU-Fraktion das Wort. Frau Abg. Windisch, \n\nbitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns mit diesem \n\nTagesordnungspunkt einem konkreten, handfesten Aufga-\n\nbenbereich des S\u00e4chsischen Landtages. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch sage, die Anwesenheit wird der Bedeutung dieses \n\nGesetzes nicht gerecht. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Ich habe keine Fraktion genannt, Herr Storr! \u2013 Als \n\nzweites gro\u00dfes Umweltgesetz in diesem Jahr geht heute \n\ndie Novelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes in die Ziel-\n\ngerade. Bereits vor einem Jahr sind in einem breit ange-\n\nlegten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungsverfahren zum Referenten-\n\nentwurf vielf\u00e4ltige Anregungen gesammelt, ausgewertet \n\nund bereits in den Regierungsentwurf eingearbeitet \n\nworden. Dem S\u00e4chsischen Landtag ist der Regierungs-\n\nentwurf Ende vergangenen Jahres zugeleitet und seitdem \n\nin den Gremien ausf\u00fchrlich beraten worden. \n\nAls Gr\u00fcnde f\u00fcr die Novellierung sind im Wesentlichen \n\ndrei Schwerpunkte zu nennen: erstens die infolge der \n\nF\u00f6deralismusreform ver\u00e4nderte Zust\u00e4ndigkeit des Bundes \n\nneben dem Umwelt- nun auch im Wasserrecht, zweitens \n\ndie Auswertung der Erfahrungen aus den Hochwasserer-\n\neignissen von 2002, 2006 und 2010, und drittens haben in \n\nbestimmten Zeitabst\u00e4nden ohnehin n\u00f6tige Anpassungen \n\nan ver\u00e4nderte Anforderungen zu erfolgen, auch mit dem \n\nZiel von Verwaltungsvereinfachungen und Verfahrensop-\n\ntimierungen. \n\nIn der K\u00fcrze der Zeit kann deshalb nicht auf alle Rege-\n\nlungen eingegangen werden. Der Begriff \u201eNovelle\u201c greift \n\nhier ohnehin zu kurz. 17 Artikel und 126 Paragrafen mit \n\nzahlreichen Angaben umschreiben ein sehr umf\u00e4ngliches \n\nRegelwerk zu Fragen der Gew\u00e4sserbewirtschaftung, \n\nGew\u00e4sserschutz, der \u00f6ffentlichen Wasserver- und Abwas-\n\nserentsorgung, zu Talsperren und Hochwasserschutzanla-\n\ngen und zu vielem anderen mehr. Bew\u00e4hrtes aus dem \n\nbisherigen Landesrecht wurde \u00fcbernommen und ange-\n\npasst. \n\nNach der eingangs der heutigen Beratung geforderten \n\nVerschiebung der Endberatung auf irgendwann sage ich \n\nnoch einmal: F\u00fcr den insbesondere von den Gesch\u00e4digten \n\nerwarteten z\u00fcgigen Wiederaufbau brauchen wir dieses \n\nGesetz jetzt und nicht, wie die Opposition verlangt hat, \n\nnach einer weiteren Auswertung der j\u00fcngsten Hochwasse-\n\nrereignisse. Diesem Gesetz liegen \u2013 wie ich eingangs \n\nerw\u00e4hnte \u2013 bereits die Analysen vorangegangener Hoch-\n\nw\u00e4sser von 2002, 2006 und 2010 zugrunde. Diese Grund-\n\nfeststellungen treffen auch auf das letzte Hochwasser zu. \n\nEs war nichts anderes als das vergangene. Das Wasser ist \n\ndieses Mal nicht die Elbe hinaufgelaufen. \n\nIm Gesetzentwurf sind wesentliche Elemente des vorbeu-\n\ngenden Hochwasserschutzes und der Verfahrensbeschleu-\n\nnigung zum Wiederaufbau enthalten. Ich nenne nur einige \n\nder neuen Regelungen: erstens die Ausweisung der neuen \n\nKategorie von \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten, \n\nalso Gebiete, wo seltener als HQ 100 eintritt. Damit \n\ngehen wir \u00fcber das Bundesrecht hinaus, das bisher nur \n\n\u00dcberschwemmungsgebiete mit einer h\u00f6heren statistischen \n\nHochwasserwahrscheinlichkeit definiert hat. In Gef\u00e4hr-\n\ndungsgebieten ist Bauen k\u00fcnftig nur noch mit Einschr\u00e4n-\n\nkungen erlaubt, um m\u00f6gliche Sch\u00e4den, Schadenspotenzia-\n\nle zu minimieren, zum Beispiel der Verzicht auf Kellerge-\n\nschosse, Einliegerwohnungen usw. \n\nZweitens. Wenn sich die Gew\u00e4sser neue Betten suchen, \n\nsoll deren Erhalt erleichtert werden. Damit kann den \n\nFl\u00fcssen mehr Raum einger\u00e4umt werden. Drittens. Es sind \n\njetzt auch Regelungen zum R\u00fcckbau bzw. zur Nichtwie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8372 \n\nderherstellung besch\u00e4digter Ufermauern enthalten \u2013 dort, \n\nwo es fachlich geboten ist. \n\nWeiterhin nenne ich zahlreiche Verbesserungen von \n\nverfahrensrechtlichen Vorschriften, zum Beispiel \u2013 erstens \n\n\u2013, dass k\u00fcnftig der Wiederaufbau der Deiche auf dersel-\n\nben Deichlinie ohne Planfeststellung oder Plangenehmi-\n\ngungsverfahren m\u00f6glich sei. \n\nZweitens. Durch die Einf\u00fchrung einer sogenannten \n\ngebundenen Entscheidung soll im Planfeststellungsver-\n\nfahren dem \u00f6ffentlichen Interesse ein Vorrang vor Ein-\n\nzelinteressen einger\u00e4umt werden. \n\nDrittens wollen wir Einwendungen von Privatpersonen \n\ndenen von Umweltverb\u00e4nden gleichstellen. Damit soll \n\nderen bisherige Privilegierung eingeschr\u00e4nkt und eine \n\nEinwendungsfrist festgelegt werden. \n\nViertens m\u00f6chte ich nennen, dass die Fristen f\u00fcr einzelne \n\nVerfahrensschritte verk\u00fcrzt werden und die gesetzliche \n\nAnordnung des Sofortvollzuges m\u00f6glich sei. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden werbe ich noch einmal \n\nbei der Opposition daf\u00fcr \u2013 und damit nehme ich auch die \n\nForderungen der kommunalen Familie auf, die vorige \n\nWoche zum Parlamentarischen Abend des St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages vielfach vorgetragen wurden: Stellen Sie \n\nsich den Realit\u00e4ten und machen auch Sie den Weg mit uns \n\nfrei \u2013 f\u00fcr eine z\u00fcgige Schadensbeseitigung und f\u00fcr die \n\nAbwehr k\u00fcnftig drohender Hochw\u00e4sser in den betroffenen \n\nGebieten! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch ein Wort zu den Vorkaufsrechten. Ja, wir haben \n\ndarauf verzichtet, aber nicht, wie Sie dann in Ihren Bei-\n\ntr\u00e4gen behaupten werden, um den Hochwasserschutz zu \n\nschw\u00e4chen, sondern weil sie ein stumpfes Schwert und \n\nein b\u00fcrokratisches Monstrum waren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau J\u00e4hni-\n\ngen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie uns bitte erkl\u00e4ren, \n\nwelche Regelung in dem Wassergesetzentwurf, der uns \n\nvorliegt, die Schadensbeseitigung bef\u00f6rdert oder sonst \n\nbeeinflusst? \n\nUta Windisch, CDU: Ja. An der entsprechenden Stelle \n\nkomme ich darauf, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Na gut, ich gehe einmal darauf ein, obwohl das bei \n\nIhnen fachpolitisch etwas schwierig ist. Also: Wie das die \n\nSchadensbeseitigung und das Fortschreiten der Schadens-\n\nbeseitigung beeinflusst \u2013 wir k\u00f6nnen damit beginnen, \n\nwenn wir das Gesetz beschlie\u00dfen. Das ist der eigentliche \n\nGrund, wof\u00fcr wir das brauchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: In dem Gesetz sind Verfahrens-\n\nregelungen f\u00fcr Hochwasserschutzanlagen geregelt, auf die \n\ndas Land sehr dringend wartet. Darin stimme ich mit \n\nIhnen \u00fcberein. Aber welche Verfahrensregelungen f\u00fcr die \n\nSchadensbeseitigung meinen Sie? \n\nUta Windisch, CDU: Zum Beispiel, dass Deiche auf der \n\nalten Linie wieder aufgebaut werden und wir dazu nicht \n\nein Planfeststellungsverfahren und weitere Regelungen \n\nbrauchen, die in diesem Umsetzungsbereich notwendig \n\nsind. Aber, Frau J\u00e4hnigen, wir k\u00f6nnen gern noch einmal \n\nden fachlichen Disput am Rande f\u00fchren. Dann muss ich \n\nIhnen nicht jetzt, wo wir die Generalaussprache \u00fcber das \n\nGesetz haben, Detailregelungen nach Paragrafen und \n\nAbs\u00e4tzen erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Schwerpunkt des \n\nGesetzes, im Beratungsverfahren kontrovers diskutiert \n\nund auch unterschiedlich von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nbewertet, war die Terminsetzung der Anpassung von \n\nKleinkl\u00e4ranlagen auf Vollbiologie bis zum 31.12.2015. \n\nWir haben uns diese Entscheidung nicht leicht gemacht. \n\nEinerseits fordert die Europ\u00e4ische Wasserrahmenrichtlinie \n\neinen guten \u00f6kologischen Zustand der Gew\u00e4sser bis 2015, \n\nund andererseits schien manchem die Erf\u00fcllung der \n\nTerminstellung zu kurzfristig, obwohl diese Fristsetzung \n\nseit 2001 bekannt ist. Sp\u00e4testens seit Inkrafttreten der \n\nKleinkl\u00e4ranlagenverordnung im Jahr 2007 h\u00e4tte der letzte \n\nAufgabentr\u00e4ger oder Anlagenbetreiber wach werden \n\nm\u00fcssen. \n\nMehr als 90 % der s\u00e4chsischen Einwohner entsorgen \n\ninzwischen die Abw\u00e4sser nach dem Stand der Technik \n\nund bezahlen daf\u00fcr auch entsprechende Geb\u00fchren. Denen \n\nwird schwer zu vermitteln sein, dass bei anderen, die \n\nmitunter in die Jahre gekommene und marode Drei-\n\nKammer-Kl\u00e4ranlagen betreiben k\u00f6nnen, alle Augen \n\nzugedr\u00fcckt werden und damit auch der Gleichbehand-\n\nlungsgrundsatz infrage gestellt wird. \n\nIch frage die Opposition, die die Verschiebung will: \n\nGlauben Sie ernsthaft, wenn 2022 die gleiche Diskussion \n\ngef\u00fchrt wird, dass dann die Bereitschaft h\u00f6her ist, geord-\n\nnete Versorgungsverh\u00e4ltnisse zu schaffen? Ich frage \n\nweiter: Was ist Ihnen die Erreichung eines guten \u00f6kologi-\n\nschen Wasserzustandes tats\u00e4chlich wert? \n\nIch sage: Sie argumentieren je nach Wetterlage! Auf der \n\neinen Seite versuchen Sie bei jeder Gelegenheit, die \n\nStaatsregierung anzuprangern, dass entsprechende Um-\n\nweltziele noch nicht erreicht seien. Andererseits bremsen \n\nSie an der Stelle, wo wir etwas daf\u00fcr tun k\u00f6nnten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach Quatsch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8373 \n\nWir setzen darauf, dass der Umstellungsprozess mit \n\nbew\u00e4hrten F\u00f6rderma\u00dfnahmen begleitet wird. \u00dcber \n\n40 Millionen Euro sind seit 2008 in die Umstellung von \n\nmehr als 25 000 Anlagen geflossen. Wir wollen das mit \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen flankieren und andererseits im Verwal-\n\ntungshandeln H\u00e4rtef\u00e4lle vermeiden. Dazu kommt nachher \n\nnoch mehr in unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Damit Sie nicht sagen, ich \n\nh\u00e4tte weitere wichtige Punkte des Gesetzentwurfes nicht \n\ngenannt \u2013 warten Sie dazu bitte den Redebeitrag meines \n\nKollegen Jan Hippold ab. \n\nIch habe gehofft \u2013 aber die Hoffnung stirbt zuletzt \u2013, dass \n\nSie bei der Endabstimmung die Forderung auf Verschie-\n\nbung des Beschlusses des Gesetzes heute aufgeben \n\nwerden. Die Antr\u00e4ge, die Sie jetzt wieder eingereicht \n\nhaben, die wir vorher debattiert und zu denen wir die \n\nArgumente ausgetauscht haben \u2013 \u2013 Sie h\u00e4tten sich viel-\n\nleicht auch einmal die Fakten, die Herr Staatsminister \n\nKupfer und seine Fachleute aus dem SMUL genannt \n\nhaben, zu Herzen nehmen k\u00f6nnen. Vielleicht reduzieren \n\nSie Ihre Gegenposition doch noch. Lassen Sie Ihre \n\nHauptintention fallen, das Gesetzgebungsverfahren auf \n\ndie lange Bank zu schieben! \n\nEs wird nicht besser, aber wir bremsen jetzt das Inkraft-\n\ntreten des Gesetzentwurfes. Wenn das Gesetz heute \n\nbeschlossen wird, w\u00e4re das ganz im Interesse von be-\n\ntroffenen Kommunen und betroffenen B\u00fcrgern. Wir \n\nw\u00fcrden den Wiederaufbau beschleunigen und die Hoch-\n\nwasservorsorge entsprechend qualifizieren. Deshalb bitte \n\nich Sie, gemeinsam mit uns diesem Gesetzentwurf heute \n\nzuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. Dr. Pinka; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nun ist also \n\ndoch das eingetreten, was ich in der Landtagssitzung am \n\n19. Juni im Zusammenhang mit der Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Tillich, bef\u00fcrchtet hatte. \n\nWir sollen heute einem S\u00e4chsischen Wassergesetz zu-\n\nstimmen, das morgen infolge des Juni-Hochwassers 2013 \n\nunverz\u00fcglich inkrafttreten soll, um die dort vorgenomme-\n\nnen \u00c4nderungen zu einem raschen Wiederaufbau unmit-\n\ntelbar nutzbar zu machen. \n\nIch bedaure es sehr, dass wir uns als Landtag die Chance \n\nvergeben haben, zun\u00e4chst den angek\u00fcndigten Hochwas-\n\nserbericht in Auswertung des j\u00fcngsten Hochwassers, der \n\nunter Leitung von Herrn von Kirchbach erstellt werden \n\nsoll, abzuwarten. Wahrscheinlich kann Herr General a. D. \n\nvon Kirchbach bei manchen Problemen, die bereits im \n\nBericht von 2002 enthalten waren, einfach auf \u201eKopieren\u201c \n\nund \u201eEinf\u00fcgen\u201c dr\u00fccken. \n\nIn erster Linie meine ich hier die B\u00fcndelung der Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten bei der Hochwasservorsorge, nicht so sehr den \n\ntats\u00e4chlichen Katastrophenfall. Praktisch bedeutet das, \n\ndass in kurzer zeitlicher Folge eine Novelle auf diese \n\nNovelle folgen m\u00fcsste. \n\n(Uta Windisch, CDU: Warten \n\nSie es doch erst einmal ab!) \n\nDas halte ich nicht nur f\u00fcr die Verwaltung f\u00fcr unzumut-\n\nbar. Deshalb raten meine Fraktion und ich dazu, das \n\nWassergesetz heute nicht zu beschlie\u00dfen, sondern auf der \n\nBasis einer umfassenden Auswertung tats\u00e4chlich die \n\nProbleme an der Wurzel anzugehen. Hierzu brauchen Sie, \n\nliebe Koalition\u00e4re, ebenso eine fundierten Datengrundla-\n\nge. Diese wird Ihnen in zehn Wochen vorliegen; denn \n\nunsere Fraktion wird heute eine Gro\u00dfe Anfrage zur \n\nProblematik Hochwasservorsorge in Sachsen \u2013 Ereig-\n\nnisanalyse, Auswertung und Schadensbew\u00e4ltigung des \n\nJuni-Hochwassers 2013 einreichen. \n\nWas jetzt geschieht, packen die Koalition und die Staats-\n\nregierung nur halbherzig an und verteilen es auch noch \n\nzulasten Einzelner ungleich. Dazu gibt es sp\u00e4ter noch \n\nweitere Ausf\u00fchrungen. \n\nZun\u00e4chst bleibe ich beim Hochwasserschutz. Einen der \n\nweitreichendsten Vorschl\u00e4ge hat Ihnen unsere Fraktion \n\neingebracht. Lassen Sie uns in Sachsen tats\u00e4chlich Vor-\n\nbild in der Bewirtschaftung von Fl\u00fcssen sein. Wie das \n\nm\u00f6glich werden kann, haben wir im Umweltausschuss \n\ndebattiert. Trotzdem will ich es hier gern noch einmal \n\nwiederholen: Es ist erforderlich, das Klein-Klein zu \n\n\u00fcberwinden und in Flusseinzugsgebieten zu denken. \n\nDas schaffen Sie mit Ihrem Gesetzentwurf nicht! So geht \n\nmeines Erachtens s\u00e4chsisch nach CDU- und FDP-Art! F\u00fcr \n\nalle in diesem Hohen Haus, die noch nie davon geh\u00f6rt \n\nhaben: Ein Flusseinzugsgebiet umfasst die Quellgebiete \n\neines Gew\u00e4ssers bis zu dessen M\u00fcndung und die dazuge-\n\nh\u00f6rigen Grundwassersysteme. Kleine Fl\u00fcsse und B\u00e4che \n\ngeh\u00f6ren zu den Einzugsgebieten der Gew\u00e4sser, in die sie \n\nm\u00fcnden. Diese Gesamtheit d\u00fcrfen wir nicht aus dem \n\nBlick verlieren. Ein Fluss muss von der Quelle bis zur \n\nM\u00fcndung in seiner Gesamtheit gut bewirtschaftet werden. \n\nDazu liegt ein \u00c4nderungsantrag unserer Fraktion vor; \n\ndenn was muss eine Flussgebietsbewirtschaftung tats\u00e4ch-\n\nlich leisten? \u2013 Wir brauchen eine gute und sichere Was-\n\nserversorgung. Wir wollen nachhaltig Strom aus Wasser-\n\nkraft gewinnen. Neben diesen nutzungsorientieren Aspek-\n\nten gibt es sicherlich weitere \u2013 den der Artenvielfalt, den \n\nder Kulturlandschaft, den der Erholungsr\u00e4ume. Die \n\nUmsetzung eines guten und \u00f6kologischen Zustandes der \n\nGew\u00e4sser, Nutzungsaspekte und \u00f6kologische Aspekte gilt \n\nes zusammenzuf\u00fchren. \n\nWer leistet bei uns im Land diese Aufgaben? \u2013 In Sachsen \n\ngibt es wie in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten f\u00fcr unsere Flie\u00dfgew\u00e4sser. Es gibt die circa \n\n3 000 Kilometer sogenannter I. Ordnung in der Obhut der \n\nLandestalsperrenverwaltung. Hinzu kommen die in der \n\nVerantwortung von Kommunen befindlichen Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung mit circa 20 000 Flie\u00dfkilometern; also 13 % \n\nI. Ordnung und 87 % I. Ordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8374 \n\nDie einen sind finanziell, fachlich und personell gut \n\nausgestattet. Den anderen fehlt oftmals die Kraft f\u00fcr \n\nGew\u00e4sserunterhaltung oder den Hochwasserschutz. Diese \n\nUnterteilung, sehr geehrte Damen und Herren von der \n\nKoalition, muss aufh\u00f6ren! Sie schaden insbesondere dem \n\nlandesweiten Hochwassermanagement und der Umset-\n\nzung der Ziele der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie. \n\nWir m\u00fcssen das Klein-Klein der Gew\u00e4sserzust\u00e4ndigkeiten \n\naufgeben, wenn wir unsere Generationenaufgaben umset-\n\nzen wollen. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch darf Ihnen auch einige Beispiele aus der Presse bzw. \n\naus Stellungnahmen aufz\u00e4hlen. Zum Ersten: Klein-\n\nbobritzscher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben aktuell eine \n\nPetition an den Landtag geschrieben, den Fluss Bobritz-\n\nsch vom Gew\u00e4sser II. Ordnung in eines I. Ordnung \n\numzustufen. Dann w\u00e4re nicht mehr die Stadt Frauenstein, \n\nsondern die Landestalsperrenverwaltung f\u00fcr die Instand-\n\nhaltung und den Hochwasserschutz verantwortlich. \n\nZweitens. Die Stellungnahme der Gemeinde Espenhain \n\nund anderer fordert, die G\u00f6sel in die Auflistung der \n\nGew\u00e4sser I. Ordnung aufzunehmen, weil sie f\u00fcr die Plei\u00dfe \n\neine hydrologisch vergleichbare Funktion wie die Parthe \n\noder die Wyhra bes\u00e4\u00dfe. Im \u00dcbrigen war die G\u00f6sel bis \n\n1990 im Flie\u00dfgew\u00e4ssersystem der Leipziger Tieflands-\n\nbucht der Wasserwirtschaftsdirektion Saale/Werra zuge-\n\nordnet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das alles war also \n\nschon einmal besser organisiert. Die Landestalsperren-\n\nverwaltung sieht \u2013 drittens \u2013 in \u00a7 86 ein Zust\u00e4ndigkeits-\n\nproblem f\u00fcr die ihr nun zugeordneten Hochwasserr\u00fcck-\n\nhaltebecken, wo Flie\u00dfgew\u00e4sser zun\u00e4chst in der Verant-\n\nwortung der Kommune sind, dann die Landestalsperren-\n\nverwaltung f\u00fcr das Staubauwerk zum Einstau eines \n\nGew\u00e4ssers II. Ordnung zust\u00e4ndig wird, um es wieder in \n\ndie kommunale Hoheit zu entlassen, bis es irgendwann \n\nwieder bei der Landestalsperrenverwaltung als Gew\u00e4sser \n\nI. Ordnung landet. \n\nLetztes Beispiel: Im \u00a7 32 soll geregelt werden, dass bei \n\nk\u00fcnstlichen Gew\u00e4ssern wie bei Tagebaurestseen demjeni-\n\ngen die Unterhaltung des Gew\u00e4ssers unterliegt, der dieses \n\nGew\u00e4sser angelegt hat. Da streiken sogar alle Bergbauun-\n\nternehmen. Somit w\u00fcrde das zu einer un\u00fcbersehbaren \n\nZahl von Unterhaltspflichtigen f\u00fchren. An jedem k\u00fcnstli-\n\nchen Gew\u00e4sserabschnitt, jeder Talsperre, jedem Tagebau-\n\nrestsee, jedem Zu- und Ableiter w\u00fcrde die Gew\u00e4sserun-\n\nterhaltung kleinteilig durch einen anderen Verpflichteten \n\ndurchzuf\u00fchren sein. Kleinkarierter geht es wohl nicht \n\nmehr! \n\nDaher, liebe Kolleginnen und Kollegen, gehen Sie mit \n\nHerrn von Kirchbachs und unserer Forderung mit! Lassen \n\nSie uns die Verantwortung f\u00fcr Deiche, Talsperren, R\u00fcck-\n\nhaltebecken und Gew\u00e4sserpflege in einer Hand b\u00fcndeln! \n\nIch verlasse nun diese unsere wichtigste Hauptforderung \n\nzur Novelle des Gesetzes und m\u00f6chte mich weiteren \n\nKritikpunkten widmen, die allerdings nicht sehr weit weg \n\nvon der ersten Problematik sind. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf \n\ndie Kritikpunkte meiner Fraktion in Bezug auf die Be-\n\nnachteiligung von Kleinkl\u00e4ranlagenbetreibern kommen. \n\nDer erste Bewirtschaftungszeitraum zur Umsetzung der \n\nEurop\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie n\u00e4hert sich seinem \n\nzeitlichen Ziel, dem 31. Dezember 2015. Was hat sich der \n\nFreistaat alles vorgenommen! \u2013 Im Zwischenbericht zur \n\nUmsetzung der Ma\u00dfnahmenprogramme von Oktober \n\n2012 im Belastungstyp Punktquellen stehen zum Beispiel \n\ndie Kommunalabw\u00e4sser. Dann gibt es noch andere Belas-\n\ntungstypen, zum Beispiel die der diffusen Quellen wie die \n\nLandwirtschaft. Beide tragen zur Belastung der Flie\u00dfge-\n\nw\u00e4sser durch N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge bei. Im Besonderen \n\nspielen Stickstoff und Phosphor eine Rolle. \n\nAuf meine Kleine Anfrage, Drucksache 5/12090, habe ich \n\ndie Auskunft erhalten, dass die theoretisch erreichbaren \n\nMinderungspotenziale bis 2015 gegen\u00fcber 2005 bei der \n\nSiedlungswasserwirtschaft f\u00fcr beide N\u00e4hrstoffe bei 100 % \n\nliegen, bei der Landwirtschaft bei 70 % f\u00fcr Stickstoff und \n\n14 % bei Phosphor. Zudem wurde mir auf diesem Weg \n\nauch der aktuelle Zwischenstand mitgeteilt. Bei den \n\nMa\u00dfnahmen der Siedlungswasserwirtschaft lagen wir \n\nbereits 2010 bei circa 90 % f\u00fcr beide Stoffe. F\u00fcr die \n\nLandwirtschaft sind die Austragsminderungen, Stand \n\n2012, nicht quantifizierbar. \n\nNun fragt sich die geneigte Wissenschaftlerin: Wo muss \n\nbei der Umsetzung der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenricht-\n\nlinie in Bezug auf die angesprochenen N\u00e4hrstoffe eigent-\n\nlich Druck ausge\u00fcbt werden? \u2013 Sicher doch bei der \n\nLandwirtschaft. Auch da haben wir wieder unser Klein-\n\nKlein-Problem. Die Flie\u00dfstrecken, die Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung an Ackerfl\u00e4chen zur\u00fccklegen, sind neun Mal \n\nso lang wie die angrenzenden Gew\u00e4sserstrecken bei \n\nGew\u00e4ssern I. Ordnung. Hier kommen wir derzeit nicht \n\nweiter, da einerseits die Landwirtschaftsf\u00f6rderung \u00fcber-\n\nwiegend Mitnahmeeffekte erzielt und nicht geeignet ist, \n\ndie Stoffeintr\u00e4ge zu mindern. Andererseits fehlt den \n\nGemeinden die Kraft, die Gew\u00e4sserrandstreifen \u00fcberall \n\ndurchzusetzen. \n\nStatt hier durchzugreifen, wird die Schuld allein auf die \n\nkleinen Kl\u00e4ranlagen abgelagert. \u00dcber die Landwirtschaft \n\nspricht niemand. Im vorliegenden Gesetz erfolgt das \n\nErl\u00f6schen einer wasserrechtlichen Erlaubnis zum \n\n31. Dezember 2015 kraft Gesetzes, wenn die Einleitung \n\nvon Abwasser nicht dem Stand der Technik entspricht. \n\nUnschl\u00fcssiger geht es nicht mehr! \n\nVor diesem Hintergrund ist zumindest eine angemessene \n\nVerl\u00e4ngerung der Frist zum 31. Dezember 2022 ange-\n\nzeigt. Vielleicht ziehen die Landwirtschaftsemittenten bis \n\ndahin den Abwasseremittenten in ihrer Austragsminde-\n\nrung sogar nach. Alles andere ist nicht sachlich geboten \n\nund zutiefst ungerecht. \n\nJetzt sind wir also wieder bei den Ungerechtigkeiten, die \n\nich schon in der Diskussion zum Doppelhaushalt aufge-\n\nzeigt hatte. Denn ein weiteres Mal wird unter dem Vor-\n\nwand, europ\u00e4ische Gesetzgebung umzusetzen, die Keule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8375 \n\nherausgeholt. Nun sind es wieder diejenigen, derer man \n\nmit einer Anlage habhaft werden kann, n\u00e4mlich die \n\nWasserkraftanlagenbetreiber. Eigentlich haben wir hier \n\nschon alle Argumente ausgetauscht. \n\n(Jan Hippold, CDU: Genau!) \n\nWahrscheinlich haben Sie auch dieselben Schreiben wie \n\nich erhalten \u2013 von der Industrie- und Handelskammer, von \n\nder DREWAG, von der ENSO usw. Was ich aber aktuell \n\nwahrnehme \u2013 nachdem die Wasserkraftanlagenbetreiber \n\nauch Zerst\u00f6rungen an ihren Anlagen durch das Hochwas-\n\nser hinnehmen mussten und auch andere Unternehmen \n\ndiese wieder aufbauen m\u00fcssen \u2013, das ist schon frech. \n\nIch zitiere die \u201eFreie Presse\u201c vom 12. Juni 2013: \u201eAn der \n\nWasserentnahmeabgabe h\u00e4lt der Freistaat Sachsen trotz \n\nHochwassersch\u00e4den fest. Eine Senkung bzw. zeitweise \n\nR\u00fccknahme sei derzeit nicht im Gespr\u00e4ch. Das sei nur per \n\nGesetz m\u00f6glich, erkl\u00e4rt ein Sprecher des s\u00e4chsischen \n\nUmweltministeriums. Allerdings k\u00f6nne die Abgabe in \n\nH\u00e4rtef\u00e4llen gestundet werden.\u201c \u2013 Wie sch\u00f6n! \n\nDas wird den Anlagenbetreibern ihre Existenz ganz \n\nbestimmt nicht sichern. Die alleinige Heranziehung der \n\nWasserkraftanlagenbetreiber zur Wasserentnahme ist und \n\nbleibt ungerecht. Bis heute ist das gegen Deutschland \n\neingeleitete Vertragsverletzungsverfahren zur Ausgestal-\n\ntung der Wasserdienstleister nicht abgeschlossen. Die \n\nBundesregierung ist nach wie vor in der Bringpflicht. \n\nHiernach wird die S\u00e4chsische Staatsregierung sicherlich \n\nzwingend nach Artikel 5 der Wasserrichtlinie die erforder-\n\nliche Wirtschaftlichkeitsbetrachtung im Hinblick auf alle, \n\ndie nach Artikel 9 Wasserrahmenrichtlinie unter den Kreis \n\nder potenziell Entnahmepflichtigen fallen, erstellen. Dazu \n\nwerden dann auch mit hoher Wahrscheinlichkeit die \n\nBetreiber von Braunkohletagebauen geh\u00f6ren. Das ist \n\nmeines Erachtens jetzt schon absehbar. \n\nWissen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, was am schlimmsten ist? \u2013 Das ist der Lobby-\n\nismus, dem Sie unterlegen sind. Da werden schlagende \n\nVerbindungen zwischen der Staatsregierung und Interes-\n\nsenverb\u00e4nden zum Anlass genommen, um solche Geset-\n\nzes\u00e4nderungen vorzunehmen. Das betrifft im \u00dcbrigen \n\nauch die Unterstellung der Mindestwasserf\u00fchrungen in \n\nden Fl\u00fcssen. Angler- und Fischereiverb\u00e4nde, einige Ihrer \n\nsonst so ungeliebten Naturschutzverb\u00e4nde, haben Ihnen \n\noffensichtlich die T\u00fcren eingerannt, um dann zu verlaut-\n\nbaren: Energiegewinnung aus Wasserkraft zerst\u00f6rt Flie\u00df-\n\ngew\u00e4sserlebensr\u00e4ume, t\u00f6tet Wasserlebewesen und gef\u00e4hr-\n\ndet den Fortbestand bedrohter Fischarten. Sind wir denn \n\nhier im Krieg?! \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDiesem Gesetz kann und will DIE LINKE nicht zustim-\n\nmen und, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit den \n\ngeschilderten Umst\u00e4nden k\u00f6nnen wir uns nicht zufrieden-\n\ngeben. Wenn ich den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition \n\nverstanden habe, werden Sie das auch nicht tun; denn Sie \n\nfordern in Ihrem Abschnitt 2 gewisse Ver\u00e4nderungen von \n\nder Staatsregierung. Warum haben Sie nicht gleich einen \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt? \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung erlaubt mir Ihnen nach \u00a7 46 Abs. 6 \n\nnoch einmal die M\u00f6glichkeit zu geben, den Gesetzentwurf \n\nin den Ausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, wenn in bestimm-\n\nten Fragen keine Kl\u00e4rung herbeigef\u00fchrt werden kann. F\u00fcr \n\nmich und meine Fraktion ist das klar der Fall. Daher \n\nbeantrage ich die R\u00fcck\u00fcberweisung in den zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss. Dieses Gesetz vergr\u00f6\u00dfert die Ungerechtigkei-\n\nten und tr\u00e4gt nicht zur L\u00f6sung der vorhandenen Probleme \n\nbei. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich melde mich hier nicht als \n\nExperte f\u00fcr das Wassergesetz zu Wort. Ich war weder bei \n\nden Anh\u00f6rungen dabei noch bei den Diskussionen im \n\nAusschuss. Ich melde mich zu Wort, weil mich der \n\nUmgang mit diesem Gesetz emp\u00f6rt und aufregt. Deshalb \n\nmelde ich mich hier. So kann man mit einem Thema nicht \n\numgehen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMan kann hier nicht drei Wochen vorher eine Parlaments-\n\ndebatte f\u00fchren, eine Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\n\npr\u00e4sidenten h\u00f6ren, die insgesamt \u2013 wenn ich an die \n\nDebatte erinnern darf \u2013 von einem Geist gepr\u00e4gt war, die \n\nrichtigen und gemeinsamen Konsequenzen aus der \n\nHochwasserkatastrophe 2013 zu ziehen. Drei Wochen \n\nsp\u00e4ter ist davon nichts mehr \u00fcbrig! Das regt mich so auf! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSeien Sie doch einmal stringent in Ihrer Argumentation! \n\nWenn Sie sagen, wir haben die Erfahrungen des Hoch-\n\nwassers von 2002 und 2010 in dieses Gesetz aufgenom-\n\nmen, dann nennen Sie mir den Grund, warum Sie die \n\nErfahrung von 2013 nicht aufnehmen! Das verstehe ich \n\nnicht. Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit. \n\nIch will Ihnen nur drei Beispiele nennen, warum es \n\nnotwendig w\u00e4re, das Gesetz jetzt nicht zu verabschieden, \n\nsondern im Verfahren zu halten. Ich nenne Ihnen sogar \n\ndreieinhalb, am Schluss noch etwas zum Verfahren selbst. \n\nDer erste Grund ist: Wir m\u00fcssen wieder ernsthaft \u00fcber das \n\nVorkaufsrecht der Kommunen reden. Wenn wir ernsthaft \n\n\u00fcber Hochwasserschutz reden wollen, muss das wieder \n\nauf die Tagesordnung. Das sagen uns alle B\u00fcrgermeister. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, und Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDas Zweite ist der schon viel zitierte Kirchbach-Bericht. \n\nNennen Sie mir einen vern\u00fcnftigen Grund, warum wir \n\ndiesen Bericht nicht abwarten und \u00fcberlegen \u2013 genauso, \n\nwie Sie 2002 und 2010 gemacht haben \u2013, welche Punkte \n\nin diesem Gesetz noch ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8376 \n\nw\u00e4re der richtige und konsequente Weg. Vor allem w\u00e4re \n\ndas ein Weg, den man gemeinsam gehen kann. Ich verste-\n\nhe nicht, warum Sie mit dem Kopf durch die Wand \n\nwollen. Das ist Borniertheit, nichts anderes! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt noch ein drittes Thema. Das ist das Thema Um-\n\nsiedlung. Mit dem Thema Umsiedlung haben wir in \n\nSachsen damals bei R\u00f6derau-S\u00fcd eine Erfahrung ge-\n\nmacht. Als SPD-Fraktion haben wir uns in einer internen \n\nExpertinnen- und Expertenanh\u00f6rung unter anderem mit \n\ndem ehemaligen Staatssekret\u00e4r Zeller \u00fcber das Wirken, \n\ndie Arbeitsweise und die Erfahrungen unterhalten, die er \n\nals verantwortlicher Staatssekret\u00e4r damals bei dem Um-\n\nsiedlungsprojekt R\u00f6derau-S\u00fcd gemacht hat. Wir haben es \n\nmit gro\u00dfer Anerkennung und Respekt betrachtet, wie das \n\ngelaufen ist. \n\nEs war ein Mediationsverfahren, das zu einem guten \n\nErgebnis gef\u00fchrt hat. Ein Mediationsverfahren ist sehr \n\naufwendig. Ein Mediationsverfahren hat den Vorteil, \n\nindividuellere L\u00f6sungen zu organisieren, ist aber auch \n\nnicht die preiswerteste Variante. Aber es ist auch in einer \n\ngewissen rechtlichen Grauzone, weil es f\u00fcr das Thema \n\nkeine rechtliche Grundlage gibt. Auch er weist darauf hin: \n\nLassen Sie uns einen solchen rechtlichen Anker in das \n\nWassergesetz aufnehmen! \n\n(Uta Windisch, CDU: Dort \n\nhat das nichts zu suchen!) \n\nDie Frage ist, wo man es aufnimmt. Im Baugesetz allein \n\nreicht es eben nicht aus. Wir haben bei der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung das Thema angesprochen. Es war nicht nur die \n\nSPD, die gesagt hat, dass wir auch ernsthaft \u00fcber das \n\nThema Umsiedlungen reden m\u00fcssen. Wir h\u00f6ren auch aus \n\nIhren eigenen Kreisen, dass das Thema relevant ist. Nur, \n\ndann muss man sich doch konsequenterweise Gedanken \n\nmachen, ob so etwas nicht auch im Wassergesetz abgesi-\n\nchert werden muss. Wir h\u00f6ren zurzeit genau das Gegen-\n\nteil, dass man jetzt schon wieder vonseiten der Staatsre-\n\ngierung unterwegs ist und den Leuten wieder technischen \n\nHochwasserschutz verspricht und sie damit in Sicherheit \n\nwiegt und vielleicht Umzugswillige davon abh\u00e4lt, die \n\nrichtigen Konsequenzen zu ziehen. \n\n(Beifall bei der SDP) \n\nIch wei\u00df nicht, ob das Ihre Politik ist. Wo ist denn der \n\nUmweltminister? Wo ist denn der Ministerpr\u00e4sident, der \n\nzu dem Thema Stellung nimmt? \u2013 Die Leute wollen \n\nwissen, ob sie jetzt wieder aufbauen sollen oder ob es \n\nandere Optionen gibt. Sie wollen das jetzt wissen. Das \n\ngeht nat\u00fcrlich \u00fcber das Wassergesetz weit hinaus. Aber \n\ngenau deshalb ist es richtig, \u00fcber das Wassergesetz nicht \n\njetzt zu entscheiden. \n\nNun komme ich zum Verfahrensgrund. Wenn Sie das \n\nheute beschlie\u00dfen \u2013 mit dem Kopf durch die Wand \u2013 und \n\nSie stellen am Ende des Jahres aufgrund des Kirchbach-\n\nBerichtes fest, wir haben Nachbesserungsbedarf, dann \n\nbeginnen Sie das Verfahren von Anfang an neu, und dann \n\nbekommen Sie Zeitstress; denn irgendwann ist die Legis-\n\nlaturperiode zu Ende und Sie k\u00f6nnen ein solches Gesetz \n\nnicht der Diskontinuit\u00e4t unterstellen. \n\n(Uta Windisch und \n\nThomas Schmidt, CDU: Doch!) \n\nSie m\u00fcssen es vern\u00fcnftig \u00fcber die B\u00fchne bekommen; \n\ndenn wir waren uns doch darin einig, dass wir die Konse-\n\nquenzen jetzt definieren m\u00fcssen, weil in ein oder zwei \n\nJahren die Welt wieder komplett anders aussieht. Deshalb \n\nist es wichtig, das Verfahren offenzuhalten und dann \n\nschnell zu reagieren und es nicht auf die lange Bank zu \n\nschieben, sondern die notwendigen Entscheidungen \n\nm\u00fcssen schnell getroffen werden k\u00f6nnen, sodass kein \n\nneues Verfahren durchgef\u00fchrt werden muss. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch sage Ihnen auch: Sie selbst wissen, dass Sie eigentlich \n\ndas Gesetz so nicht verabschieden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nNur weil die Opposition gefordert hat, dass es wieder in \n\nden Ausschuss kommt, m\u00fcssen Sie es heute durchziehen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: So ein Quatsch!) \n\n\u2013 Doch. Soll ich Ihnen den Beweis bringen? Hier ist er: \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist doch der beste Beleg daf\u00fcr, \n\ndass Sie Dinge, die Sie im Gesetz nicht geregelt haben \u2013 \n\nobwohl Sie es h\u00e4tten regeln k\u00f6nnen \u2013, jetzt nachschieben. \n\nSie selbst sehen den Bereich, den Sie nachjustieren \n\nm\u00fcssen, und tun dies jetzt mit einem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD: Genau! Gut!) \n\nDas ist der beste Beleg daf\u00fcr, dass Sie sich selbst mit dem \n\nGesetz nicht gr\u00fcn sind, aber jetzt, weil Sie es zur Macht-\n\nfrage machen, gegen die Interessen der Menschen in \n\nSachsen mit dem Kopf durch die Wand wollen. Wir \n\nlehnen das ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Frau Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Sehr verehrter Herr Dulig, Sie \n\nhaben uns jetzt einen Eintopf geliefert, dessen Zutaten \n\neinfach nicht zusammengepasst haben. Sie sind doch \n\nlange genug im politischen Gesch\u00e4ft, um unterscheiden zu \n\nk\u00f6nnen zwischen dem, was man in einem Gesetz regelt, \n\nalso mehr oder weniger die abstrakten Regelungen, und \n\nRegelungen, die in den Verwaltungsvollzug, in Verord-\n\nnungen und Erm\u00e4chtigungen usw. usf. geh\u00f6ren. Genau \n\ndas, was auch Frau Pinka gefordert hat und was Sie jetzt \n\nunterst\u00fctzt haben: den Kirchbach-Bericht abwarten. Der \n\nKirchbach-Bericht nach dem Hochwasser von 2002 hat \n\nsehr, sehr viele Hinweise enthalten, die Verwaltungshan-\n\ndeln, Meldeketten und das Zusammenspiel zwischen \n\nBeh\u00f6rden usw. betroffen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8377 \n\nDies alles sind keine Sachverhalte, die in ein Umset-\n\nzungsgesetz eines Bundesgesetzes hineingeh\u00f6ren. Sehr \n\nwohl m\u00fcssen wir uns diesen Aufgaben stellen, auch in \n\nAuswertung des letzten Hochwassers. Ich sage nochmals: \n\nEs war nicht anders als bei vorhergehenden Hochwasser-\n\nkatastrophen, nur mit anderen \u00f6rtlichen Betroffenheiten. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\nDas sind keine Schlussfolgerungen!) \n\nWenn dort wesentliche Unterschiede zu Sachverhalten \n\nzutage treten, die bisher bereits ber\u00fccksichtigt worden \n\nsind, steht es uns als Gesetzgeber jederzeit frei, nachzu-\n\njustieren; und die wichtigen Fragen der Umsiedlung, was \n\nMenschen unmittelbar betrifft und ausf\u00fchrlich diskutiert \n\nwerden muss, sind zu kl\u00e4ren, das ist richtig. Aber das geht \n\nwohl mehr in das Bauplanungs- und Bauordnungsrecht \n\nhinein. Also m\u00fcssen wir uns dann mehrere Rechtskreise \n\nanschauen, in denen wir Schlussfolgerungen ziehen \n\nm\u00fcssen, und dies dann noch einmal in einem zusammen-\n\ngefassten Gesetz regeln. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD: Da f\u00e4ngt es von vorn an!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nUta Windisch, CDU: Aber bitte nicht, indem Sie dieses \n\nVerfahren anhalten. Das haben wir vor drei Wochen schon \n\ndiskutiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nUta Windisch, CDU: Das ist kein Dissens dazu. Ich bitte, \n\ndas auseinanderzuhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich verstehe etwas nicht: Man kann \n\nnicht auf der einen Seite sagen, wir haben die Konsequen-\n\nzen aus 2002 und 2010 im jetzigen Gesetz ber\u00fccksichtigt, \n\nund andererseits sagen, 2013 spiele keine Rolle, und das \n\nsei ein Ausf\u00fchrungsgesetz. \n\n(Uta Windisch, CDU: Keine neuen Sachverhalte!) \n\n\u2013 Es gibt keinen neuen Sachverhalt. Sie wissen also \n\nschon, was in dem Kirchbach-Bericht steht? Ich verstehe \n\nes nicht. Sie m\u00fcssen einmal konsequent und stringent in \n\nIhrer Argumentation bleiben. \n\nIch meine das vor allem deshalb, weil sich seit der Hoch-\n\nwasserkatastrophe nichts an dem Gesetzestext ver\u00e4ndert \n\nhat. Das hei\u00dft, Sie haben komplett f\u00fcr sich ausgeschlos-\n\nsen, die Konsequenzen in diesem Gesetz zu regeln. Sie \n\nwollen es nicht, obwohl Sie es bei den vorangegangenen \n\nFlutkatastrophen getan haben. Das ist nicht konsequent. \n\nDas Zweite. Die Frage, ob man die Umsiedlungen recht-\n\nlich im Baugesetz, im Bauplanungsgesetz oder im Was-\n\nsergesetz regelt, muss man tats\u00e4chlich auseinanderhalten. \n\nAber es ist durchaus m\u00f6glich, im Wassergesetz solche \n\nRegelungen zu verankern. Nur m\u00fcssen Sie uns doch die \n\nChance geben, ernsthaft \u00fcber eine solche Frage zu spre-\n\nchen. Aber das wollen Sie nicht, und es \u00e4rgert uns, dass \n\nman uns vor drei Wochen erz\u00e4hlte und den Geist leben \n\nlie\u00df, dass man gemeinsame Konsequenzen aus der Hoch-\n\nwasserkatastrophe ziehen und tragen m\u00fcsse. Ich halte das \n\nauch f\u00fcr klug; denn die B\u00fcrgermeister im Land haben \n\neben nicht nur eine Farbe im Parteibuch, sondern es sind \n\nalle beteiligt. Genauso m\u00fcssen wir uns mit der Bundes-\n\nebene verst\u00e4ndigen. Es macht durchaus Sinn, an dieser \n\nStelle gemeinsam \u00fcber \u00c4nderungen nachzudenken. Aber \n\nSie wollen mit dem Kopf durch die Wand. Das kritisieren \n\nwir und lehnen deshalb das Verfahren sowie den Gesetz-\n\nentwurf ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Abg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nDulig! W\u00e4ren Sie mal lieber bei den Anh\u00f6rungen und den \n\nDiskussionen im Ausschuss dabei gewesen oder w\u00fcrden \n\nSie einfach die Fachpolitikerin sprechen lassen, \n\n(Martin Dulig, SPD: Das mache ich doch!) \n\ndann h\u00e4tten Sie alle diese Fragen, die Sie gestellt und mit \n\ndenen Sie uns die Zeit geraubt haben, schon beantwortet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAlles, was Sie wollten, ist dort ausf\u00fchrlichst besprochen \n\nund beantwortet worden, die Argumente dazu sind ausge-\n\ntauscht worden usw. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Ja!) \n\nBitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Kollege Hauschild, als \n\nVorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft wei\u00df ich, was wir diskutiert haben. In welcher \n\nAusschusssitzung warst Du eigentlich? \n\nMike Hauschild, FDP: Das kann ich sehr klar beantwor-\n\nten. Als Fachsprecher daf\u00fcr war ich bei all den Aus-\n\nschusssitzungen, die das betroffen hat, und ich habe dort \n\nHerrn Dulig nicht gesehen. \n\nNun noch zu dem Gesetz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Ich komme nachher zum Gesetz. \n\n\u2013 Ja. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8378 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte gern noch eine \n\nFrage gestellt. Ist Ihnen bekannt, dass zur Anh\u00f6rung zu \n\ndiesem Gesetz der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\ngeschrieben hat, dass die \u00c4nderung des Vorkaufsrechtes, \n\nalso die Abschaffung, gegen \u201eunser erkl\u00e4rtes Votum\u201c \n\ngeschehen ist und er dringend die Wiedereinf\u00fchrung \n\nfordert? \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, und Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nMike Hauschild, FDP: Ja, es ist mir bekannt, dass es \u2013 \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Es ist Ihnen bekannt? Das \n\nist ja schon etwas. \n\nMike Hauschild, FDP: Es ist un\u00fcblich f\u00fcr die GR\u00dcNEN, \n\nich wei\u00df; aber vielleicht lassen Sie mich trotzdem ausre-\n\nden. Es ist mir bekannt, dass es das damals gab, als die \n\nAbschaffung 2010 geschehen ist. In dem Wortprotokoll \n\nzur Anh\u00f6rung w\u00fcrden Sie sehen, wenn Sie dort nachlesen \n\nw\u00fcrden, dass dies gar keine Rolle mehr gespielt hat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Aha!) \n\nOffensichtlich ist die jetzige Regelung wohl akzeptiert, \n\nund wenn Sie sich die Zahlen dazu anschauen: Es gibt \n\ndazu eine Drucksache \u2013 ich habe da mal etwas vorbereitet \n\n\u2013, eine Kleine Anfrage der FDP-Fraktion aus der letzten \n\nLegislaturperiode. Darin wurde nachgefragt, wie der \n\nAufwand, der Nutzen und die Inanspruchnahme dieser \n\nF\u00e4lle waren \u2013 gerade das, was Sie angesprochen haben. In \n\nden Jahren 2006, 2007 und 2008 wurden insgesamt \n\n60 000 F\u00e4lle gepr\u00fcft, was die Landesbeh\u00f6rde betrifft. Die \n\nkommunalen F\u00e4lle kommen noch dazu. Nur in neun \n\nF\u00e4llen ist von dem Vorkaufsrecht Gebrauch gemacht \n\nworden. Daran sehen Sie einmal, welch riesigen Verwal-\n\ntungsaufwand es gab und mit welchem Ergebnis. Also ist \n\nes absolut richtig, dass wir diese Vorschrift nicht neu \n\naufgenommen haben, sondern dass es dabei geblieben ist, \n\nwas sich seit 2010 bew\u00e4hrt hat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Gisela Kallenbach, \n\nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Frau Kallenbach? \n\nMike Hauschild, FDP: Ich w\u00fcrde jetzt erst einmal zum \n\nGesetz kommen. Wahrscheinlich wird auch diese Frage in \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen beantwortet, wie viele andere \n\nDinge auch. \n\nMan kann nun also ohne \u00dcbertreibung sagen: Mit der \n\nheutigen finalen Behandlung des Wassergesetzes geht die \n\nBeratung zu einem der wichtigsten Gesetze dieser Legis-\n\nlaturperiode in die Endphase. Denn das Hochwasser vom \n\nJuni hat uns allen die Bedeutung und die Notwendigkeit \n\nneuer Hochwasserschutzregeln vor Augen gef\u00fchrt. Gerade \n\nSie von der Opposition kennen mich mehr als Mann der \n\nTat als der vielen ewigen Diskussionen. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir gerade heute \u00fcber das Gesetz abstim-\n\nmen, um eine Weiterentwicklung des Hochwasserschutzes \n\njetzt zu erm\u00f6glichen. Das Wassergesetz ist mehr als nur \n\nein Ma\u00dfnahmenpaket zum Hochwasserschutz. Es regelt \n\nallumfassend vielf\u00e4ltige Vorschriften. \n\nWir haben deshalb bis zuletzt an unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag \u2013 es ist nicht einer von den ganz vielen, die jetzt noch \n\nhereinkamen \u2013, gerungen, und diesen \u00c4nderungsantrag \n\nm\u00f6chte ich hiermit einbringen. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die \n\nkonstruktive Zusammenarbeit bei den Abgeordneten der \n\nCDU bedanken. Unser Dank gilt auch dem Ministerium, \n\ndas in minuti\u00f6ser Arbeit die Anregungen des Parlaments \n\nannahm. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich den Minister \n\nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das neue Wassergesetz \n\nwird an die aktuellen Notwendigkeiten angepasst. Aus \n\nGr\u00fcnden des Umweltschutzes haben wir den Umgang mit \n\nQuerverbauungen strenger geregelt. Viele Fl\u00fcsse in \n\nSachsen sind d\u00fcmpelnde Rinnsale, die teilweise kaum \n\nnoch Wasser f\u00fchren. Die zerschnittenen Flussabschnitte \n\nhaben nicht nur verheerende Folgen f\u00fcr die Fischpopula-\n\ntion und die Gew\u00e4sser\u00f6kologie. Sachsen geht dar\u00fcber \n\nhinaus eine attraktive Landschaft verloren, die ein enor-\n\nmes Potenzial f\u00fcr den Fremdenverkehr hat. \n\nDie Durchl\u00e4ssigkeit der Flie\u00dfgew\u00e4sser ist nicht nur eine \n\nwichtige Aufgabe des Naturschutzes. Gesunde Fl\u00fcsse \n\nbieten auch ein hohes Potenzial f\u00fcr Tourismus und stellen \n\neinen starken Wirtschaftsfaktor f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\ndar. Deshalb wurde im Wassergesetz geregelt, dass die \n\numweltsch\u00e4dlichen Folgen, die sich aus Querverbauungen \n\nergeben k\u00f6nnen, reduziert werden m\u00fcssen. \n\nIm Fokus stehen allerdings auch die Wasserkraftanlagen. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Wassergesetz wurde noch einmal \n\nklar formuliert, dass durch diese Anlagen vielf\u00e4ltige und \n\nteils verheerende Wirkungen auf das \u00d6kosystem des \n\nFlusses ausgehen. Ich habe mir das selbst vor Ort angese-\n\nhen. Man muss tats\u00e4chlich sagen: Wasserkraftanlagen, die \n\nals Laufkraftwerke funktionieren, sind ganz anders in der \n\n\u00d6kobilanz als Ausleitungskraftwerke. Da es dort immer \n\nwieder schwarze Schafe gibt, muss man das benennen \n\nd\u00fcrfen und Konsequenzen daraus ziehen. \n\nDie \u00dcberwachung, die Anordnung von Mindestwasser-\n\ngutachten, Festsetzung der Mindestwasserf\u00fchrung und \n\nZwangsma\u00dfnahmen bei Verst\u00f6\u00dfen werden deshalb neu \n\nund strenger geregelt. Jeder, der diese Regelung ablehnt, \n\n\u00fcbersieht, dass Umweltschutz eine ganzheitliche Aufgabe \n\nist. Wir k\u00f6nnen nicht nur einen Aspekt ber\u00fccksichtigen. \n\nDer Schutz der Natur beinhaltet vielf\u00e4ltige Facetten, und \n\nes ist Zeit, zu \u00fcberdenken, ob wir wegen weniger als 2 % \n\nder Stromproduktion weiterhin jedes Jahr Tausende \n\nFische opfern m\u00fcssen. Ich sage bewusst: Es ist Zeit, zu \n\n\u00fcberdenken. \n\nWir wollen die Durchl\u00e4ssigkeit der Fischwege erh\u00f6hen. \n\nWir wollen vitale Gew\u00e4sser, die Raum zum Leben geben, \n\nund Fl\u00fcsse, die ihrer \u00f6kologischen Funktion f\u00fcr die Natur \n\ngerecht werden. Daf\u00fcr bietet dieses Gesetz ein umfassen-\n\ndes Instrumentarium. Das Gesetz setzt die Verwaltungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8379 \n\nvereinfachung mit Genehmigungsfiktion um. Es ist uns \n\ngelungen, die B\u00fcrokratie an den Stellen, an denen es \n\nm\u00f6glich ist, zu minimieren. Bei Ablehnung wasserrechtli-\n\ncher Vorhaben soll der Antragsteller nicht im Unklaren \n\ngelassen werden. Es gilt, m\u00f6gliche Kosten zu senken und \n\ndie Ablehnung in angemessener Zeit mitzuteilen. Deshalb \n\nwerden an gegebener Stelle Genehmigungsfiktionen \n\neingef\u00fchrt. \n\nWie ich bereits eingangs erl\u00e4uterte, kommt dem Hoch-\n\nwasserschutz im Gesetz eine besondere Bedeutung zu. \n\nVorschriften zu \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten \n\nwurden eingef\u00fchrt. Das hei\u00dft, es werden auch solche \n\nGebiete in den Schutz einbezogen, die mit einer sehr \n\ngeringen Wahrscheinlichkeit betroffen sind. K\u00fcnftig \n\nfindet eine B\u00fcndelung der Informations- und Dokumenta-\n\ntionspflichten f\u00fcr alle \u00dcberschwemmungsgebiete statt. \n\nDie Beschleunigung von Planfeststellungsverfahren f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Hochwasserschutzanlagen wird erg\u00e4nzt durch \n\neine Duldungspflicht von Vermessungen und Baugrund-\n\nuntersuchungen im Vorfeld von Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahmen. Es sind ganz bewusst im Vorfeld Vorbereitungs-\n\nma\u00dfnahmen. Es ist nicht so, dass der Bagger dort anrollt, \n\nsondern die lange Planungsvorlaufzeit soll verk\u00fcrzt \n\nwerden. Das ist ein sehr wichtiger Punkt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas neue Wassergesetz bietet einen umfangreichen \n\nMa\u00dfnahmenmix, um den Hochwasserschutz weiter \n\nauszubauen. Wir sagen es noch einmal ganz deutlich: \n\nOhne technischen Hochwasserschutz geht es nicht. \n\nNat\u00fcrlicher Hochwasserschutz ist ein Baustein der s\u00e4chsi-\n\nschen Strategie. Er kann aber den technischen Hochwas-\n\nserschutz nicht ersetzen. \n\nIch wei\u00df nicht, wie die Kritiker in Sachsen einen nat\u00fcrli-\n\nchen Hochwasserschutz in der Fl\u00e4che umsetzen wollen. \n\nSachsen ist eine der am dichtesten besiedelten Regionen \n\nin Europa. Auf die Frage, wie Sie in St\u00e4dten, die sich an \n\nden Fl\u00fcssen befinden, einen Hochwasserschutz in der \n\nFl\u00e4che umsetzen wollen, haben Sie keine vern\u00fcnftige \n\nAntwort gegeben. Welche Konzepte bieten Sie denn den \n\nLeuten in Bad Schandau oder in Dresden? \n\nUns allen ist klar: Der Hochwasserschutz bleibt eine \n\nGenerationenaufgabe. Mit diesem Gesetz gehen wir einen \n\nSchritt weiter und schaffen die Grundlagen, um ihn zu \n\nverbessern und zu beschleunigen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nGleichfalls wollen wir die Leute bei der Umsetzung des \n\nHochwasserschutzes nicht verunsichern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage von Frau Kallenbach? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Hauschild, ist Ihnen \n\nbekannt, dass die Internationale Schutzkommission Elbe \n\nbereits im Jahr 2002 festgestellt hat, dass 35 000 Hektar \n\nFl\u00e4che f\u00fcr \u00dcberschwemmungen zur Verf\u00fcgung stehen \n\nw\u00fcrde, und dass dieselbe Schutzkommission in ihrem \n\nAbschlussbericht neun Projekte f\u00fcr nat\u00fcrliche Retentions-\n\nfl\u00e4chen vorgeschlagen hatte, dann aber sechs gar nicht in \n\ndas Verfahren gegangen sind? \n\nMike Hauschild, FDP: Frau Kallenbach, ist Ihnen \n\nbewusst, dass es nichts bringt, wenn man nach Dresden \n\nund Mei\u00dfen die Retentionsfl\u00e4chen hat, wenn in Dresden \n\nund Mei\u00dfen das Hochwasser steht? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich sprach von der \u2013 \n\nMike Hauschild, FDP: Ist Ihnen das bewusst? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \u2013 Internationalen Schutz-\n\nkommission, und dazu geh\u00f6rt Tschechien. \n\nMike Hauschild, FDP: An uns wurden die Bedenken \n\nherangetragen, die Leute m\u00fcssten prinzipiell auf Ufer-\n\nmauern verzichten. Wir m\u00f6chten noch einmal betonen, \n\ndass dies nicht der Fall ist. Beim R\u00fcckbau der Mauern \n\nhandelt es sich um einen Appell und keine absolute \n\ngesetzliche Pflicht. Der Verpflichtete kann sich auch \n\ngegen den R\u00fcckbau entscheiden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen hat in den \n\nvergangenen 20 Jahren beim Schutz der Gew\u00e4sser viel \n\nerreicht. Das neue Wassergesetz erm\u00f6glicht es uns, diesen \n\nWeg konsequent weiter zu beschreiten. Deshalb bitte ich \n\num Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nder Abg. Uta Windisch, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion Frau Abg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann es Ihnen leider nicht \n\nersparen, dass Sie auch von mir nochmals h\u00f6ren, dass wir \n\ndas unn\u00f6tige Durchpeitschen der Novelle \n\n(Uta Windisch, CDU: Nach \n\neinem Jahr \u201edurchpeitschen\u201c!) \n\nzum S\u00e4chsischen Wassergesetz weder als zielf\u00fchrend \n\nnoch als sinnvoll erachten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nStaatsregierung und Koalition m\u00fcssen sich fragen lassen, \n\nwie ernst ihre Worte der zu ziehenden Lehren aus der \n\nzweiten Jahrhundertflut zu nehmen sind. Ich habe den \n\nEindruck, dass Ihre Beteuerungen zur Hochwasservorsor-\n\nge, zum verst\u00e4rkten \u00f6kologischen Hochwasserschutz oder \n\nzu strikteren Verboten der Bebauung in gef\u00e4hrdeten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8380 \n\nGebieten schon wieder \u2013 wie das abflie\u00dfende Wasser \u2013 \n\nverflossen sind. \n\nEs hat sich mir nicht erschlossen, warum Sie die Chance \n\nverstreichen lassen, nach einer eingehenden Analyse der \n\nUrsachen f\u00fcr die erneute Katastrophe die zwingend \n\nn\u00f6tigen Schlussfolgerungen zu ziehen. Daf\u00fcr w\u00e4re die \n\nNovelle des Gesetzes hervorragend geeignet gewesen. \n\n(Uta Windisch, CDU: Zuh\u00f6ren!) \n\nMit Ihrem Verweis auf Artikelgesetze verz\u00f6gern und \n\nverkomplizieren Sie das erwartete politische Handeln. \n\nDamit werden Sie der Ihnen obliegenden Verantwortung \n\nkeinesfalls gerecht. Keinesfalls gerecht werden Sie auch \n\nunserem Anspruch auf die Beteiligung der Tr\u00e4ger \u00f6ffent-\n\nlicher Belange oder gar nach der Anh\u00f6rung der Experten, \n\ninhaltliche Verbesserungen vorzunehmen. Eine derartige \n\nIgnoranz der Fachwelt kann man nur noch als grob \n\nfahrl\u00e4ssig bezeichnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDies konterkariert alle hehren Worte von Beteiligung oder \n\ngar B\u00fcrgern\u00e4he. Sie werden sich nicht wundern, dass wir \n\neine andere Philosophie verfolgen und \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge einbringen. \n\nDazu einige Schwerpunkte: Das Vorkaufsrecht \u2013 Herr \n\nHauschild, gut zuh\u00f6ren! \u2013 haben Sie unter dem faden-\n\nscheinigen Grund des B\u00fcrokratieabbaus gegen das erkl\u00e4r-\n\nte Votum der Kommunen 2010 abgeschafft, und dies \n\nwollen Sie nunmehr zementieren. \n\nDas, was ich vorhin zitiert hatte, war aus der schriftlichen \n\nStellungnahme des SSG zur Anh\u00f6rung am 1. M\u00e4rz dieses \n\nJahres. Dort bezeichnet der SSG die Abschaffung nach \n\nzweieinhalbj\u00e4hriger Erfahrung als Fehleinsch\u00e4tzung. Im \n\nErgebnis der letzten Flut fordern Sie die Wiederaufnahme, \n\nwenn die Kommunen denn verst\u00e4rkt Flutschutzma\u00dfnah-\n\nmen ergreifen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber derartige Hinweise interessieren Sie offensichtlich \n\ngenauso wenig wie die Ablehnung der St\u00e4dte Leipzig oder \n\nMarkkleeberg zur generellen Schiffbarkeit der Binnenge-\n\nw\u00e4sser oder die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und einseitige Belas-\n\ntung der Wasserkraftwerke. \n\nDamit komme ich zu einem weiteren misslichen Punkt \n\nund nutze gern die Regierungserkl\u00e4rung von Ihnen, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich, im letzten Plenum. Mit Erstau-\n\nnen wurde zur Kenntnis genommen, dass die 1904 errich-\n\ntete Staatskanzlei so hochwasserangepasst gebaut wurde, \n\ndass weder 2002 noch 2013 Sch\u00e4den zu verzeichnen \n\nwaren. Daraus schlussfolgerte der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \n\nZitat -: \u201eDeswegen m\u00f6chte ich mit Bausachverst\u00e4ndigen, \n\nmit Architekten, mit Planern, aber nat\u00fcrlich auch mit den \n\nBetroffenen dar\u00fcber sprechen, wie man in hochwasserge-\n\nf\u00e4hrdeten Gebieten bauen sollte.\u201c \n\nJetzt kommt das Wichtige: \u201eDass wir in \u00dcberschwem-\n\nmungsgebieten \u00fcberhaupt noch bauen, ist, glaube ich, ein \n\nSkandal an sich.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDes Weiteren steht im Protokoll: \u201eBeifall bei der CDU, \n\nder SPD und der FDP\u201c. Ja, werte Kollegen der Koalition: \n\nAu\u00dfer Beifall keine Konsequenzen. Irgendwie sollte das \n\ndoch auch Ihnen aufgefallen sein. \n\nZu z\u00f6gerlich reagieren Sie auf die Fakten, dass auch nach \n\ndem Hochwasser von 2002 in gef\u00e4hrdeten Gebieten \n\ngebaut wurde oder neue Projekte ins Verfahren gebracht \n\nwurden. Es reicht meines Erachtens nicht, wenn Staats-\n\nminister Kupfer Appelle an die Kommunen richtet, auf \n\nGemeindeegoismen bei der Schaffung von Wohn- und \n\nGewerbefl\u00e4chen zu verzichten, um die Schaffung von \n\nRetentionsfl\u00e4chen nicht zu behindern. Hier ist Handeln \n\nangesagt! Nochmals: Das w\u00e4re mit dem Wassergesetz \n\nm\u00f6glich gewesen \u2013 wenn Sie es gewollt h\u00e4tten. \n\nWir wollen die Einrichtung baulicher Anlagen in \u00dcber-\n\nschwemmungsgebieten grunds\u00e4tzlich als unzul\u00e4ssig \n\neinstufen. Eine solche in \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten \n\nGebieten muss eine absolute Ausnahme sein. \n\nDie als vorbildlich und nachahmenswert zu bezeichnende \n\nAusweisung von Hochwasserentstehungsgebieten wird \n\nkonterkariert, wenn zum Beispiel im Faktenblatt des \n\nSMUL vom 20. Juni noch verlautbart wird, dass in sol-\n\nchen Gebieten gro\u00dffl\u00e4chige Versiegelungen nur mit \n\nGenehmigungen erlaubt werden. Damit wird jede gute \n\nAbsicht zur Farce. \n\nWer also geglaubt hatte, planerische Hochwasservorsorge \n\nkommt zuk\u00fcnftig tats\u00e4chlich entsprechend der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung von Staatsminister Kupfer am 12. Juli \n\n2012 \u2013 planerische Hochwasservorsorge als Priorit\u00e4t \u2013, \n\nder muss sich leider nun eines Besseren \u2013 ich w\u00fcrde eher \n\nsagen: eines Schlechteren \u2013 belehren lassen. \n\nAuch die dringend erforderliche Ber\u00fccksichtigung der \n\nSituation im Unterlauf der Flie\u00dfgew\u00e4sser wurde au\u00dfer \n\nAcht gelassen. Ich bin gespannt auf den Umgang mit den \n\nkritischen Stimmen, die zum Beispiel aus Sachsen-Anhalt \n\nauf uns zukommen. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Zitat \u2013 jetzt von Staatsminister \n\nKupfer aus der bereits genannten Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung vom Juli 2012 \u2013: \u201eDass wir aber trotzdem lernen \n\nm\u00fcssen, besser mit extremen Wetterlagen und Hochwas-\n\nser zu leben, das hei\u00dft f\u00fcr mich, zun\u00e4chst zu akzeptieren, \n\ndass meist der Mensch dem Fluss im Wege ist und nicht \n\numgekehrt. Das hei\u00dft weiter: Was wir mit Vorsorge und \n\nSchutzma\u00dfnahmen nicht verhindern k\u00f6nnen, muss durch \n\neine optimale Gefahrenabwehr aufgefangen werden, und \n\ndas bedeutet, statt der \u00fcblichen Schuldzuweisungen nach \n\ndem letzten Hochwasser lieber eigene Beitr\u00e4ge zur \n\nVorsorge vor dem n\u00e4chsten Hochwasser zu leisten.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8381 \n\nMit dem vorliegenden Entwurf bzw. der Novelle des \n\nWassergesetzes ist Ihnen leider kein substanzieller Beitrag \n\ngelungen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist mir und meinen Kolle-\n\ngen von der NPD-Fraktion nicht m\u00f6glich, der Geset-\n\nzesnovelle zum Wasserrecht zuzustimmen. Es gibt einige, \n\naber doch entscheidende Punkte, die dies unm\u00f6glich \n\nmachen. Zun\u00e4chst einmal kann ich es nicht nachvollzie-\n\nhen, dass der mehrfach vorgetragenen Bitte, die Verab-\n\nschiedung des Gesetzes etwas aufzuschieben, seitens der \n\nKoalition nicht nachgekommen wurde. Das Hochwasser \n\n2013 hat Ma\u00dfst\u00e4be ver\u00e4ndert, die nach dem Jahr 2002 und \n\nweiteren Hochwasserereignissen gesetzt worden waren. \n\nDas mag f\u00fcr den Freistaat Sachsen selbst nur bedingt \n\nzutreffen, aber man sollte einmal \u00fcber die Landesgrenzen \n\nhinausschauen. \n\nIn Sachsen-Anhalt wurden von Coswig flussabw\u00e4rts die \n\nh\u00f6chsten Pegelst\u00e4nde aller Zeiten gemessen. Die Ursa-\n\nchen liegen hierf\u00fcr nun einmal \u2013 zumindest, was Elbe und \n\nMulde betrifft \u2013 \u00fcberwiegend in Sachsen. Entsprechende \n\nKritik aus Magdeburg scheint in Dresden nicht ange-\n\nkommen zu sein. \n\nWenn das Gesetz zur \u00c4nderung wasserrechtlicher Vor-\n\nschriften heute beschlossen werden wird \u2013 alles andere \n\nw\u00fcrde an ein kleines Wunder grenzen \u2013, wird die Debatte \n\naber dar\u00fcber rasch verstummen. Ich glaube nicht daran, \n\ndass ein Artikelgesetz kommen wird, das die Erfahrungen \n\ndieses Jahres nachtr\u00e4glich in dem Gesetzeswerk veran-\n\nkern k\u00f6nnte. \n\nEs ist auch entt\u00e4uschend \u2013 wenn auch alles andere als \n\n\u00fcberraschend \u2013, dass wieder einmal alle Vorschl\u00e4ge, die \n\nseitens der Opposition eingebracht wurden, von Regie-\n\nrungsseite vom Tisch gewischt wurden. Kein Argument \n\nwurde aufgegriffen, mochte es noch so gut begr\u00fcndet \n\nsein. \n\nDabei geht es beim Wasserrecht nicht nur um gesell-\n\nschaftliche Weichenstellungen von gro\u00dfer Tragweite, die \n\nvielleicht ideologisch begr\u00fcndete Vorbehalte begr\u00fcnden \n\nk\u00f6nnten. Nein, es handelt sich vielfach um so simple \n\nDinge wie das Vorkaufsrecht in \u00dcberflutungsgebieten, \n\neine Wasserentnahmeabgabe oder die Organisation der \n\nGew\u00e4sserpflege. \n\nEs st\u00f6rt sich auf Koalitionsseite auch niemand daran, dass \n\nzum Beispiel die Wasserentnahmeabgabe in der \u00f6ffentli-\n\nchen Wahrnehmung \u00e4u\u00dfert umstritten ist. Es ist nicht \n\nerkl\u00e4rbar, dass einerseits st\u00e4ndig von der Energiewende \n\ngefaselt wird, dann aber ausgerechnet die Energiegewin-\n\nnung mittels Wasserkraft in Kleinanlagen in der Geset-\n\nzesnovelle schlechtergestellt wird, als es die bisherigen \n\nRegelungen taten. \n\nGenauso wenig ist das Gerede vom CO2 damit in \u00dcber-\n\neinstimmung zu bringen, dass ausgerechnet die hochprofi-\n\ntable Braunkohlef\u00f6rderung von der Wasserentnahmeab-\n\ngabe befreit bleiben soll. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei den kleinen Kl\u00e4ranlagen: Es \n\nist v\u00f6llig klar, dass die Fristsetzung schon aus Kapazit\u00e4ts-\n\ngr\u00fcnden nicht gehalten werden kann. Es w\u00e4re problemlos \n\nm\u00f6glich gewesen, andere Jahre als das Jahr 2015 in die \n\nGesetzgebung einzuarbeiten; man tat es jedoch nicht. \n\nZum Schluss noch diese Spielchen: Vor Ort geben sich die \n\nAbgeordneten der Koalition verst\u00e4ndnisvoll und b\u00fcrger-\n\nnah. Es werden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufgezeigt und \n\nUnterst\u00fctzung suggeriert. Bei n\u00e4herer Betrachtung bleibt \n\njedoch der Eindruck, dass man darauf setzt, dass sich \n\nInteressenvertretungen wie zum Beispiel die B\u00fcrgerinitia-\n\ntive \u201eAbwasser Vogtland\u201c \u00fcber interne Streitigkeiten von \n\nselbst erledigen. Wenn der Termin erst einmal verstrichen \n\nist, werden die Geb\u00fchrenbescheide nat\u00fcrlich kommen. \n\nNachbesserungsw\u00fcrdig sind auch die Regelungen zum \n\nVorkaufsrecht, den Gew\u00e4ssern II. Ordnung und den \n\nUnterhaltungsverb\u00e4nden. \n\nWie am Anfang meiner Ausf\u00fchrungen bereits erw\u00e4hnt, \n\nkann die NPD-Fraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nso nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Herr Abg. Hippold spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Liebe Kolle-\n\ngen! Nachdem nun schon die meisten Argumente ausge-\n\ntauscht wurden \u2013 auch wenn ich f\u00fcrchte, dass das an dem \n\nAbstimmungsergebnis nichts \u00e4ndert \u2013, m\u00f6chte ich noch \n\neinmal kurz aus praktischer Sicht auf das Planungsrecht, \n\ndie Gew\u00e4sserdurchg\u00e4ngigkeit und das Thema Schiffbar-\n\nkeit von Gew\u00e4ssern eingehen. \n\nMit dem Gesetz beschlie\u00dfen wir heute \u00fcber mehrere \n\nwichtige Ans\u00e4tze, um Ma\u00dfnahmen des Hochwasserschut-\n\nzes schneller voranzubringen. Als Erstes soll die Verfah-\n\nrensbeschleunigung f\u00fcr den Wiederaufbau und den \n\nvorbeugenden Hochwasserschutz beschlossen werden. \n\nAus meiner T\u00e4tigkeit als Bauingenieur bin ich nach dem \n\nHochwasser 2002 auch mit Ma\u00dfnahmen der Schadensbe-\n\nseitigung und des vorbeugenden Hochwasserschutzes \n\nbefasst gewesen. Dabei musste ich schnell erkennen, dass, \n\nje schneller ein Verfahren gedauert hat, die Akzeptanz der \n\nB\u00fcrger sp\u00fcrbar abnimmt. Aus diesem Grund stellt eine \n\nsolche Regelung eine deutliche Verbesserung dar. \n\nDes Weiteren sollen zuk\u00fcnftig neu entstandene \u2013 oder \n\nbesser sollte man eigentlich sagen: wieder entstandene \u2013 \n\nGew\u00e4sserbetten nach M\u00f6glichkeit erhalten werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8382 \n\nWie wir wissen, sucht sich das Wasser immer den Weg \n\ndes geringsten Widerstandes. Somit sind nat\u00fcrlich ent-\n\nstandene Gew\u00e4sserbetten immer die beste L\u00f6sung. \n\nIn dieselbe Richtung zielt die Regelung, nicht mehr \n\nerforderliche Ufermauern zur\u00fcckzubauen \u2013 die Kollegen \n\nvor mir waren zum Teil schon darauf eingegangen \u2013 bzw. \n\nnach deren Zerst\u00f6rung diese nicht wieder zu errichten. \n\nDie Opposition hat heute Morgen auch in ihrem Abset-\n\nzungsantrag bem\u00e4ngelt, dass das aktuelle Hochwasserer-\n\neignis bei der \u00c4nderung keine Ber\u00fccksichtigung f\u00e4nde. \n\nAber genau die vorgenannten \u00c4nderungen haben uns in \n\nder Vergangenheit gefehlt, um den Hochwasserschutz \n\nschneller voranzubringen. Aus diesem Grund erschlie\u00dft es \n\nsich mir in keiner Weise, warum wir nun schon wieder \n\nwarten sollten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Weil \n\ndie Flut dazwischen war!) \n\nEine weitere wichtige Neuerung ist die Einf\u00fchrung des \n\nVorrangs \u00f6ffentlichen Interesses bei Planfeststellungsver-\n\nfahren. Nach dem Jahr 2002 \u2013 in den Jahren 2003 bzw. \n\n2004 \u2013 habe ich mehrere Ma\u00dfnahmen im Erzgebirge \n\nbegleitet, die der Hochwasserschadensbeseitigung dien-\n\nten. Wenn man dort sieht, dass im Zuge der Beseitigung \n\ndieser Sch\u00e4den richtigerweise die Gew\u00e4sser auf mehreren \n\nHundert Metern offengelegt und mit B\u00f6schungen verse-\n\nhen werden, ist es nicht nachvollziehbar, weshalb ein \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit seiner ablehnenden Haltung \n\ngegen\u00fcber den Ma\u00dfnahmen eine sinnvolle L\u00f6sung ver-\n\nhindern kann und der Bach bzw. das Gew\u00e4sser auf \n\n20 Metern L\u00e4nge durch ein Rohr gepresst wird, zumal \n\nhierf\u00fcr nicht mal ein Erfordernis bestanden h\u00e4tte. \n\nAuch richtig ist es, die Privilegien der Umweltverb\u00e4nde \n\neinzuschr\u00e4nken, die in der Vergangenheit oft dazu gef\u00fchrt \n\nhaben, dass Ma\u00dfnahmen an Gew\u00e4ssern I. und II. Ordnung \n\nnicht umgesetzt werden konnten. \n\nGanz besonders freue ich mich, dass in das Gesetz die \n\nAnordnung des Sofortvollzugs von Planfeststellungsbe-\n\nschl\u00fcssen und Plangenehmigungen aufgenommen wurde. \n\nDies wird dazu f\u00fchren, dass die in der Vergangenheit \n\ndurch Klagen eingetretenen Verz\u00f6gerungen deutlich \n\nzur\u00fcckgehen werden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle alle \n\nBeteiligten ermutigen, nach dem Hochwasser dieses \n\nJahres schnell und entschlossen zu handeln \u2013 und das \n\nGesetz bzw. die heutige \u00c4nderung tr\u00e4gt dazu bei \u2013; denn \n\ndie Vergangenheit hat gezeigt \u2013 so traurig das ist \u2013, dass, \n\nje l\u00e4nger Hochwasserereignisse zur\u00fcckliegen, die Akzep-\n\ntanz von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen in der Bev\u00f6lke-\n\nrung bei uns im Freistaat abnimmt. \n\nIch komme nun zu dem immer noch brisanten Thema der \n\nGew\u00e4sserdurchg\u00e4ngigkeit. Mein Kollege Mike Hauschild \n\nist vorhin schon auf das Thema Mindestwasser bzw. \n\nFestsetzung von Mindestwasser eingegangen. In der \n\nVergangenheit hat sich sehr oft gezeigt \u2013 und wir Abge-\n\nordneten der CDU-Fraktion konnten uns im letzten Jahr \n\nim Rahmen einer Bereisung im Erzgebirge davon \u00fcber-\n\nzeugen \u2013, dass dort sehr oft Probleme an den Wasserkraft-\n\nanlagen auftreten. Bei dieser Bereisung sind auch Vertre-\n\nter des Wasserkraftanlagenverbandes und Vertreter der \n\nFischer und Angler dabei gewesen. Dort hat sich gezeigt, \n\ndass bei einigen Anlagen ein Mindestwasser \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht festgesetzt wurde. Bei weiteren Anlagen wurde \n\ngegen die festgesetzte Wassermenge geklagt und einige \n\nBetreiber von Wasserkraftanlagen halten sich auch nicht \n\nan die rechtskr\u00e4ftig festgesetzten Mindestwassermengen. \n\nNun m\u00f6chte ich auf keinen Fall alle Anlagenbetreiber \n\n\u00fcber einen Kamm scheren. Ich selbst habe in meinem \n\nWahlkreis in Wolkenburg, das ist ein Ortsteil von Lim-\n\nbach-Oberfrohna, einen Wasserkraftanlagenbetreiber, \n\ndessen Anlage vollst\u00e4ndig den \u00f6kologischen Standards \n\nentspricht. \n\nNichtsdestotrotz gibt es unter den Anlagenbetreibern \n\nschwarze Schafe. Am vergangenen Montag ist mir wieder \n\nein Fall zugetragen worden, eine Wasserkraftanlage an \n\nder Pre\u00dfnitz. Obwohl unsere Fl\u00fcsse derzeit bekannterma-\n\n\u00dfen nicht gerade unter Wassermangel leiden, ist dort das \n\ngesamte Gew\u00e4sserbett schon seit l\u00e4ngerer Zeit trockenge-\n\nfallen. Dabei zeigt der vorhandene Pflanzenaufwuchs, \n\ndass dies keine Tagessituation, sondern ein Dauerzustand \n\nist. \n\nAus diesem Grund ist es aus meiner Sicht auch im Sinne \n\nder Wasserkraftanlagenbetreiber begr\u00fc\u00dfenswert, dass mit \n\ndem Gesetz die Neuregelung des Verfahrens zur Festset-\n\nzung des Mindestwassers erfolgt. Dar\u00fcber hinaus wird \n\nauch der Ausschluss der aufschiebenden Wirkung von \n\nWiderspruch oder Anfechtung hoffentlich schnell zu einer \n\nVerbesserung der Gew\u00e4sserdurchg\u00e4ngigkeit f\u00fchren. \n\nDes Weiteren werden den unteren Wasserbeh\u00f6rden mit \n\ndem Gesetz bessere Ahndungsm\u00f6glichkeiten von Verst\u00f6-\n\n\u00dfen an die Hand gegeben. Ich m\u00f6chte auch an dieser \n\nStelle die unteren Wasserbeh\u00f6rden bitten, zuk\u00fcnftig ihren \n\nKontrollpflichten noch st\u00e4rker nachzukommen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf das Argument \n\nder Opposition bez\u00fcglich der Schiffbarkeit von Gew\u00e4s-\n\nsern eingehen. SPD und LINKE fordern, das Verfahren \n\nzur Festlegung der Schiffbarkeit durch einen zus\u00e4tzlichen \n\nVerfahrensschritt zu erweitern. Die mit unserem Gesetz \n\nvorgelegte \u00c4nderung vereinfacht jedoch aus meiner Sicht \n\ndas Verfahren erheblich und tr\u00e4gt damit zu der viel \n\ngew\u00fcnschten Entb\u00fcrokratisierung bei. Die Einf\u00fchrung \n\neines solchen zus\u00e4tzlichen Verfahrensschrittes ist nicht \n\nzielf\u00fchrend, und mit Blick auf den Umweltschutz ist diese \n\nRegelung dar\u00fcber hinaus auch noch unkritisch. Die \n\nabschlie\u00dfende Regelung der Schiffbarkeit und die Art der \n\nBoote, welche dieses Gew\u00e4sser befahren d\u00fcrfen, k\u00f6nnen \n\nvor Ort nach Abschluss der Sanierung getroffen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hippold? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8383 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Werter Kollege! Ist Ihnen \n\nbekannt, dass im Zusammenhang mit der Schiffbarkeit \n\nlaut Ihrem Gesetz nur im Einzelfall abweichende Rege-\n\nlungen im Einvernehmen mit dem SMWA und dem SMI \n\ngetroffen werden k\u00f6nnen und dass sich insbesondere die \n\nbetroffenen Kommunen Leipzig oder Markkleeberg \n\nvehement gegen diesen Eingriff in ihre kommunale \n\nSelbstverwaltung gewehrt haben? \n\nJan Hippold, CDU: Das Zweite ist mir bekannt. Beim \n\nErsten ist es so, dass nach unserem Gesetzentwurf grund-\n\ns\u00e4tzlich alle Gew\u00e4sser f\u00fcr schiffbar erkl\u00e4rt wurden, \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: F\u00fcr Motorschiffe? \n\nJan Hippold, CDU: \u2013 und dass nach Abschluss der \n\nSanierung im Sanierungsplan festgelegt wird, wie zuk\u00fcnf-\n\ntig damit zu verfahren ist. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das steht so nicht drin. \n\nJan Hippold, CDU: Genau das ist aus meiner Sicht die \n\nrichtige L\u00f6sung. Wenn Sie es richtig lesen, werden Sie \n\ndas auch erkennen; dessen bin ich mir sicher. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich kann lesen! \n\nJan Hippold, CDU: Ich war bei der Schiffbarkeit stehen \n\ngeblieben. \u2013 Somit stellt das keinen \u2013 wie in dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der LINKEN ausgef\u00fchrt \u2013 Eingriff in die \n\nkommunale Selbstverwaltung dar. Wir bitten auch f\u00fcr die \n\nPunkte zuvor in diesem Sinne um Ihre Zustimmung zu \n\ndem Gesetzentwurf und dem entsprechenden \u00c4nderungs-\n\nantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \n\nKurzintervention; bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte zwei Anmerkungen zu meinem Vorredner ma-\n\nchen, die erste zu den von Ihnen so genannten Privilegien \n\nder Umweltverb\u00e4nde. Es ist ein Grundsatz dieser S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung, \u00fcber die wir gestern gesprochen haben, \n\nund zwar in Artikel 10 Abs. 2, dass Umweltverb\u00e4nde bei \n\nuns aufgrund der \u00f6ffentlichen Interessen, die sie vertreten, \n\nam Schutz von Natur und Landschaft eine besondere \n\nStellung im Verfahren und auch Klagerechte haben. \n\nEs handelt sich nicht um Privilegien, sondern um die \n\nVertretung \u00f6ffentlicher Interessen \u2013 so unsere Verfassung. \n\nDass Sie das als Privilegien abqualifizieren, finde ich \n\nbezeichnend f\u00fcr Ihr Rechtsverst\u00e4ndnis und f\u00fcr Ihren \n\nUmgang mit Ihrer Verfassung. \n\nNichtsdestotrotz haben Sie vers\u00e4umt, auch nur ein Bei-\n\nspiel zu nennen, wo ein Umweltverband den Hochwasser-\n\nschutz behindert hat. \n\nZweitens zum Zeitablauf. In meiner eigenen Heimatstadt \n\nDresden sind Hochwasserschutzma\u00dfnahmen im Dresdner \n\nOsten, die nach einer guten B\u00fcrgerbeteiligung und im \n\nweitgehenden Konsens h\u00e4tten umgesetzt werden k\u00f6nnen, \n\nausgesetzt worden, weil die Rechtsgrundlage im Wasser-\n\ngesetz fehlte \u2013 Stichwort: mobile Anlagen. Sie haben \n\n20 Jahre seit Erlass des ersten Wassergesetzes gebraucht \n\nund elf Jahre nach dem letzten sehr gro\u00dfen Hochwasser, \n\num es zu novellieren. Jetzt soll es in aller Eile durchgezo-\n\ngen werden, obwohl es nicht einmal die Antwort auf die \n\nSituation nach dem letzten gro\u00dfen Hochwasser, ge-\n\nschweige denn nach dem jetzigen gro\u00dfen Hochwasser \n\ngibt. \n\nGerade Sie m\u00fcssten doch jetzt nachdenklich sein \u2013 nach \n\nReden wie von Landrat Steinbach \u2013, dass Sie die neuen \n\nHandlungsspielr\u00e4ume, das neue Problembewusstsein der \n\nBev\u00f6lkerung f\u00fcr eine echte Novelle nutzen m\u00fcssten. Aber \n\ndaran haben Sie kein Interesse, weil Sie Ihr Nichthandeln \n\nals Gesetzgeber in den letzten Jahren und auch das verz\u00f6-\n\ngerte Handeln des Umweltministeriums, die \u00dcberforde-\n\nrung der LTV als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde jetzt mit schnellem \n\nHandeln kaschieren m\u00fcssen. Was das ergeben wird, ist ein \n\nklares \u201eWeiter so!\u201c, und das ist bedauerlich. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hippold, \n\nbitte. \n\nJan Hippold, CDU: Was das Durchpeitschen betrifft, so \n\nm\u00f6chte ich das zur\u00fcckweisen. Wir reden seit einem Jahr \n\n\u00fcber das Wassergesetz \u2013 von Durchpeitschen kann da \n\nnicht gesprochen werden \u2013, und ich wei\u00df nicht, welche \n\nneuen Erkenntnisse nach den Hochwassern 2002 und \n\n2010, dessen Ergebnisse \u2013 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie wissen es nicht?!) \n\n\u2013 Ich habe Sie auch ausreden lassen! \u2013 dort eingeflossen \n\nsind, welche neuen, grundlegenden Dinge jetzt dort \n\neinflie\u00dfen m\u00fcssten. Wenn sich irgendwelche neuen \n\nErkenntnisse ergeben, dann k\u00f6nnen wir diese im Nach-\n\ngang noch \u00fcber eine \u00c4nderung in das Gesetz einbringen. \n\nZum Zweiten, was die Klagem\u00f6glichkeiten bzw. die \n\nKlagerechte der Umweltverb\u00e4nde betrifft, so beschneiden \n\nwir sie ja nicht; sie k\u00f6nnten ja trotzdem klagen. Der \n\nentscheidende Punkt ist, welche Auswirkungen das auf \n\nein laufendes Verfahren hat. \n\nGenau an dieser Stelle habe ich von Privilegien gespro-\n\nchen, weil eben \u2013 und ich glaube, das k\u00f6nnen auch Sie \n\nnicht wegdiskutieren \u2013 an vielen Stellen Verfahren von \n\nder Dauer her derma\u00dfen verl\u00e4ngert worden sind, dass wir \n\nnach dem Hochwasser 2002, das im \u00dcbrigen elf Jahre \n\nzur\u00fcckliegt, an manchen Stellen die Hochwasserschutz-\n\nma\u00dfnahmen bis jetzt noch nicht einmal angefangen \n\nhaben. Das ist der entscheidende Punkt, warum wir das \n\nhineingenommen haben. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8384 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nLinksfraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion auf. \n\nFrau Abg. Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die CDU/FDP-Koalition will \n\nheute und hier ein Gesetz verabschieden, das an vielen \n\nStellen die sinnvollen und notwendigen Vorschl\u00e4ge aus \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Entwurf vollst\u00e4ndig \n\nignoriert. Eine solide Auswertung des j\u00fcngsten Hochwas-\n\nsers und entsprechende Schlussfolgerungen von Experten, \n\nauf die wir uns gern gest\u00fctzt h\u00e4tten, liegen noch nicht vor. \n\nKlar ist bereits: Ein nachhaltiger und wirksamer Hoch-\n\nwasserschutz beginnt an kleinen Fl\u00fcssen, das hei\u00dft an \n\nGew\u00e4ssern II. Ordnung. Daf\u00fcr sind die Kommunen \n\nzust\u00e4ndig. Diese k\u00f6nnen der Aufgabe aber nur gerecht \n\nwerden, wenn sie sowohl strukturell als auch finanziell \n\ndazu in die Lage versetzt werden. \n\nSeit Jahren fordert die SPD-Fraktion daher die Einrich-\n\ntung von Wasser- und Bodenverb\u00e4nden. Eine Klein-\n\nKlein-Betrachtung des jeweiligen kommunalen Gew\u00e4s-\n\nserabschnitts bringt weder f\u00fcr die Gew\u00e4sserunterhaltung \n\nnoch f\u00fcr den Hochwasserschutz etwas. Das sehen auch \n\ndie Kommunen. Aber die rechtlichen und die finanziellen \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Wasser- und Bodenverb\u00e4nde \n\nhaben diese bisher weitgehend verhindert. \n\nIn den Verhandlungen \u00fcber den aktuellen Doppelhaushalt \n\nhat die SPD-Fraktion 10 Millionen Euro als Anschubfi-\n\nnanzierung gefordert. Wasser- und Bodenverb\u00e4nde \n\nm\u00fcssen sich aber auch auf Dauer finanzieren. Es geht um \n\ndie Beantwortung der Frage, wie die finanzielle Mitver-\n\nantwortung des Freistaates durch eine Vor-Ort-\n\nFinanzierung erg\u00e4nzt werden kann. Dazu geh\u00f6ren Mut, \n\nEhrlichkeit und der Blick f\u00fcr eine solidarische gesell-\n\nschaftliche Gesamtverantwortung. Aber das sind Katego-\n\nrien, die im Wertesystem der CDU/FDP-Koalition keine \n\nRolle spielen. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat einen \n\nFormulierungsvorschlag unterbreitet, der eine Beitragser-\n\nhebung sowohl nach dem Ma\u00df des Vorteils als auch nach \n\nder Fl\u00e4che erm\u00f6glicht. Ich denke, dieser Vorschlag ist \n\neine gute Basis, die Kommunen vor Ort zu unterst\u00fctzen \n\nund ihnen gleichzeitig Wahlfreiheit zu belassen. \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir nun zu den \n\nwasserrechtlichen Vorkaufsrechten. Diese sind hier schon \n\nmehrfach genannt worden; aber da sie sehr wichtig sind, \n\nm\u00f6chte auch ich aus unserer Sicht etwas dazu sagen. \u2013 In \n\nUmsetzung der Erkenntnisse aus dem August-Hochwasser \n\n2002 wurden die Vorkaufsrechte gest\u00e4rkt. Im Jahr 2010 \n\nerschien das der s\u00e4chsischen CDU/FDP-Koalition \u2013 \n\nwahrscheinlich haupts\u00e4chlich der FDP \u2013 nicht mehr n\u00f6tig. \n\nSo wurde dieses wichtige Instrument zum Fl\u00e4chenerwerb \n\ntrotz Intervention der kommunalen Ebene wieder abge-\n\nschafft. Und Sie wollen uns hier ernsthaft erz\u00e4hlen, dass \n\ndieses Wassergesetz ein gutes Gesetz f\u00fcr den Hochwas-\n\nserschutz sei? \n\n(Zuruf von der FDP: Ja!) \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir zum zweiten \n\nwichtigen Punkt: Abwasserbeseitigung. Statt in der \n\nAbwasserbeseitigung umweltpolitisch sinnvolle und f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bezahlbare L\u00f6sungen voran-\n\nzutreiben, stellt die Staatsregierung einen starren Umstel-\n\nlungstermin f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen in den Mittelpunkt ihrer \n\nPolitik. Das halten wir \u2013 aber nicht nur wir \u2013 f\u00fcr v\u00f6llig \n\nunrealistisch; denn es geht nicht nur darum, dass allein \n\naus Liefergr\u00fcnden diese Frist gar nicht zu halten ist. \n\nImmerhin m\u00fcssen sachsenweit circa 80 000 Kleinkl\u00e4ran-\n\nlagen umgestellt werden. Hinzu kommt, dass durch das \n\nHochwasser viele bestehende Anlagen besch\u00e4digt wurden. \n\nZudem gibt es nicht in jedem Fall ausgereifte L\u00f6sungen. \n\nLetzteres kann man zumindest daraus schlie\u00dfen, dass die \n\nStaatsregierung gerade erst beim BDZ eine Studie in \n\nAuftrag gegeben hat, die sich mit der Betriebs- und \n\nLeistungsf\u00e4higkeit vollbiologischer Kleinkl\u00e4ranlagen \n\nbefassen soll. Die Ergebnisse sind leider erst Ende 2014 \n\nzu erwarten. \n\nDer eigentliche Grund, der eine Fristverl\u00e4ngerung zwin-\n\ngend notwendig macht, ist jedoch ein anderer: In Sachsen \n\nwurde und wird aufgrund der schlechten Finanzausstat-\n\ntung der Zweckverb\u00e4nde und falscher Anreize in der \n\nF\u00f6rderpolitik die Aufgabe der Abwasserbeseitigung auf \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abgew\u00e4lzt. Aber Abwasser-\n\nbeseitigung ist eine Aufgabe der Daseinsvorsorge. Dies \n\ngilt auch f\u00fcr Gruppen- und Kleinkl\u00e4ranlagen, in Bezug \n\nauf Planung, Bau und Betrieb von grundst\u00fccksbezogenen \n\nKleinkl\u00e4ranlagen und sonstigen dezentralen Anlagen. Erst \n\nim Mai dieses Jahres hat die Staatsregierung die F\u00f6rder-\n\nbedingungen etwas nachgebessert. Wenn diese \u00c4nderung \n\nnicht reine Symbolpolitik bleiben soll, dann muss den \n\nB\u00fcrgern und den Zweckverb\u00e4nden Zeit gegeben werden. \n\nUnabh\u00e4ngig von einer Fristverl\u00e4ngerung muss es im \n\nBereich der dezentralen Abwasserbeseitigung auch \n\nAusnahme- und H\u00e4rtefallregelungen geben. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der Grundlage der Exper-\n\ntenanh\u00f6rung vom M\u00e4rz 2013 hat die SPD-Fraktion im \n\nAusschuss einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Wir halten \n\nes f\u00fcr zwingend notwendig, die Punkte Abwasserbeseiti-\n\ngung, Vorkaufsrechte, Gew\u00e4sserunterhaltung und Wasser-\n\nentnahmeabgabe f\u00fcr Wasserkraftbetreiber zu \u00e4ndern. \n\nEbenso sprechen wir uns entschieden gegen eine pauscha-\n\nle Vorfestlegung der Schiffbarkeit von renaturierten \n\nTagebauen aus. Dies sollte in Abstimmung mit den \n\nregionalen Akteuren erfolgen und auch erst dann, wenn \n\ndie Renaturierung abgeschlossen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend noch ein Satz \n\nzum Hochwasserschutz: Die CDU/FDP-Koalition be-\n\nhauptet, dass das Wassergesetz die Erfahrungen aus den \n\nHochwasserereignissen 2002 und 2010 aufnehme. Dass \n\nnicht einmal das stimmt, zeigen die Abschaffung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8385 \n\nVorkaufsrechte und die fehlende Unterst\u00fctzung der \n\nKommunen an kleinen Fl\u00fcssen. \n\nAlles in allem ist die Novelle des Wassergesetzes an \n\nvielen Stellen ungen\u00fcgend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine Wortmeldungen mehr vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter, das Wort zu neh-\n\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich f\u00fcr die Staatsregierung Herrn Minister \n\nKupfer, das Wort zu nehmen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte mich bedanken \n\n(Das Wasserglas auf dem  \n\nRednerpult wird ausgetauscht.) \n\n\u2013 zun\u00e4chst f\u00fcr das Wasser \u2013, \n\n(Heiterkeit) \n\naber insbesondere daf\u00fcr, dass wir an einem Punkt ange-\n\nlangt sind, der es uns erm\u00f6glicht, \u00fcber das Wassergesetz \n\nim S\u00e4chsischen Landtag abzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Weg dahin war ein \n\nschwieriger gewesen; das gebe ich unumwunden zu. Der \n\nGrund war vor allem, dass wir vor einigen Wochen ein \n\nextremes Hochwasser hatten. \n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass sich die Abge-\n\nordneten \u2013 insbesondere die der Koalition \u2013 davon nicht \n\nhaben beeinflussen lassen. Sie haben nicht nachgegeben \n\nund etwa gesagt: \u201eWir schieben das auf die lange Bank.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Herr Dulig, ich will Ihnen zugutehalten, dass Sie bei \n\nden Diskussionen nicht dabei waren. Im \u00dcbrigen kann ich \n\nIhnen einen Vorwurf nicht ersparen: Sie widersprechen \n\nsich. Zum einen fordern Sie, wir sollten f\u00fcr absiedlungs-\n\nwillige B\u00fcrger schnell Regelungen treffen. Auf der \n\nanderen Seite sollen wir nach Ihrer Auffassung das \n\nWassergesetz nicht so schnell verabschieden. Das ist ein \n\nWiderspruch in sich. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das \n\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\n\u2013 Das ist ein Widerspruch in sich. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das eine hat etwas mit dem \n\nProgramm zu tun, das Sie jetzt umsetzen m\u00fcssen, \n\nalso vor allem mit dem Aufbauhilfefonds! Das \n\nandere hat etwas mit dem Wassergesetz zu tun! \n\nDen Unterschied sollten Sie schon kennen!) \n\nZum Wassergesetz: Es verfolgt drei Ziele: zum Ersten die \n\nVereinheitlichung des deutschen Wasserrechts, zum \n\nZweiten die Bewahrung besonderer s\u00e4chsischer Regelun-\n\ngen, zum Dritten Deregulierungen und Verwaltungsver-\n\neinfachungen. \n\nEs ist uns gelungen, Landesregelungen, die sich aus \n\nunserer Sicht bew\u00e4hrt haben, im Wassergesetz fortzu-\n\nschreiben. Das betrifft Regelungen zum Hochwasser-\n\nschutz, zur Abwasserbeseitigung und zur nachhaltigen \n\nGew\u00e4sserbewirtschaftung. \n\nWir haben Verwaltungsvereinfachungen im Sinne von \n\nVollzugsverbesserungen erreicht. Diese sind in der Anh\u00f6-\n\nrung von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden ausdr\u00fcck-\n\nlich positiv bewertet worden. \n\nZus\u00e4tzlich sollen durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalition \n\nweitere Deregulierungen \u2013 Genehmigungsfiktionen, \n\nFristen \u2013 zur Verfahrensbeschleunigung aufgenommen \n\nwerden. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr. \n\nWir haben mit diesem Wassergesetz Ma\u00dfnahmen zur \n\nBeschleunigung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \n\naufgenommen. Das ist mir sehr wichtig, meine Damen \n\nund Herren. Deswegen streite ich auch daf\u00fcr, dass wir \n\ndieses Wassergesetz eben nicht auf die lange Bank schie-\n\nben, sondern sofort verabschieden. \n\nWir haben neu in das Wassergesetz aufgenommen, meine \n\nDamen und Herren \u2013 das ist in der Diskussion von den \n\nOppositionsrednern eigentlich \u00fcberhaupt nicht gew\u00fcrdigt \n\nworden \u2013 die Kategorie \u201e\u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdete \n\nGebiete\u201c. Das ist einmalig in Deutschland. Das gibt es in \n\nkeinem anderen Wassergesetz in der Bundesrepublik \n\nDeutschland. Damit sind wir Vorreiter in Sachsen. \n\nWir haben neu aufgenommen, dass Gew\u00e4sserbetten, wie \n\nsie nach einem Hochwasser entstanden sind, erhalten \n\nwerden sollen. Auch das ist etwas Neues und Revolutio-\n\nn\u00e4res. Wir haben neu aufgenommen, dass Ufermauern, \n\ndie durch das Hochwasser zerst\u00f6rt wurden, nach M\u00f6g-\n\nlichkeit nicht wieder aufgebaut werden sollen. Auch das \n\nist eine Neuerung, die ich sonst in keinem Wassergesetz \n\nfinde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, halten Sie es f\u00fcr \n\nrevolution\u00e4r, Dinge zu regeln, die vorher im Bundesrecht \n\ngeregelt waren und nun aufgrund der F\u00f6deralreform im \n\nLandesrecht geregelt werden m\u00fcssen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sie m\u00fcssen selbst \u00fcber diese Frage lachen. \n\nDeshalb werde ich sie nicht beantworten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in dieses Wasserge-\n\nsetz die Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Hochwasserschutzma\u00dfnahmen aufgenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8386 \n\nF\u00fcr diese Regelung brauchte ich das Hochwasser 2013 \n\nnicht, meine Damen und Herren. Wir haben ja in den \n\nvergangenen Jahren bei Bauma\u00dfnahmen gesehen, dass es \n\nimmer wieder Verz\u00f6gerungen gab. Wir haben viele \n\nBauma\u00dfnahmen, die h\u00e4tten fertig sein k\u00f6nnen und den \n\nMenschen geholfen und Eigentum und Leben gesch\u00fctzt \n\nh\u00e4tten, wenn wir fertig gewesen w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kallenbach? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, bitte \n\nnennen Sie konkret mit Namen und Hausnummer, wo das \n\nver\u00e4ndert worden ist. Ich frage Sie weiter, warum Sie \n\nnicht von dem Sofortvollzug Gebrauch gemacht haben. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das, Frau Kallenbach, was Sie hier machen, \n\nist wirklich unanst\u00e4ndig, kann man sagen. Sie wissen \n\nganz genau \u2013 \u2013 \n\nDer Sofortvollzug, verehrte Frau Kollegin, von Planfest-\n\nstellungsbeschl\u00fcssen muss erst einmal festgestellt werden. \n\nDie Neuregelung im Gesetz ist, dass es nicht festgestellt \n\nwerden muss, sondern dass das automatisch erfolgt. Das \n\nist eine qualitative Verbesserung. Das eigentliche Prob-\n\nlem, verehrte Kollegin, ist ja nicht, dass das ein Gericht \n\nfeststellen kann. Das eigentliche Problem ist, dass diesel-\n\nben Leute, die die Klage einreichen, dieses Verfahren \n\nmonate- und jahrelang vorher verz\u00f6gern. Das ist eigent-\n\nlich das gr\u00f6\u00dfte Problem. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in Grimma vier Jahre f\u00fcr das Plan- und Ge-\n\nnehmigungsverfahren gebraucht. Normal sind ein bis \n\nanderthalb Jahre. Grimma ist ja nur ein Beispiel. Es gibt \n\nandere, beispielsweise Wilkau-Ha\u00dflau. In Wilkau-Ha\u00dflau \n\nhabe ich es mir selbst angesehen. Sie haben auf der einen \n\nSeite einen fertigen Hochwasserschutz, der die Menschen \n\ngesch\u00fctzt hat. Sie haben auf der anderen Seite den Hoch-\n\nwasserschutz noch nicht fertiggestellt, weil es Einspr\u00fcche \n\ngab, weil Privatleute erst enteignet werden mussten, damit \n\ndie Landestalsperrenverwaltung bauen konnte. Dort \n\ndurften und konnten wir nicht bauen. Dort sind die \n\nMenschen wieder in ihrem Eigentum gesch\u00e4digt worden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, es gibt jetzt zwei Zwischenfragen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Ich war am vergangenen \n\nSonnabend in N\u00fcnchritz. Dort wurde eine B\u00fcrgerinitiative \n\nf\u00fcr Hochwasserschutz gegr\u00fcndet. Ich habe dort von einem \n\nB\u00fcrger ein Dokument \u00fcberreicht bekommen, in dem im \n\nJahr 2004 in Aussicht gestellt wurde, dass sp\u00e4testens im \n\nJahre 2012 die entsprechende Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahme in N\u00fcnchritz durchgef\u00fchrt sein wird. Wir wissen \n\nalle, dass diese Ma\u00dfnahme nicht durchgef\u00fchrt wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte, die Frage \n\nzu stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich bitte mir zu erkl\u00e4ren, welche \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verhindert haben, dass dieser \n\nHochwasserschutz in N\u00fcnchritz durchgef\u00fchrt wurde. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich kann Ihnen zu diesem konkreten Fall \n\nnichts sagen, weil mir dazu nichts vorliegt. Ich kann \n\nIhnen nur allgemein antworten. \n\nNach 2002 haben wir 47 Hochwasserschutzkonzepte mit \n\ninsgesamt 1 600 Einzelma\u00dfnahmen erarbeitet. Wir haben \n\ndiese Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich priorisiert nach Dringlichkeit, \n\nnach Wichtigkeit, danach, wie viele Menschen durch die \n\nMa\u00dfnahmen gesch\u00fctzt werden. 351 kamen in die h\u00f6here \n\nPriorit\u00e4t. Wir haben damals gesagt, dass das keine Aufga-\n\nben sind, die wir in den n\u00e4chsten zehn oder 15 Jahren \n\nerledigen. Das sind Generationenaufgaben. \n\nVon diesen 351 Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, \n\nsind 80 realisiert \u2013 es h\u00e4tten ein paar mehr sein k\u00f6nnen \u2013, \n\n55 sind im Bau, 216 sind im Planungs- und Genehmi-\n\ngungsverfahren. Wir werden also diese Strategie weiter \n\nverfolgen und wir werden die Hochwasserschutzma\u00df-\n\nnahmen nach dieser Priorit\u00e4t weiter abarbeiten. Daran \n\n\u00e4ndert auch das Hochwasser 2013 nichts, im Gegenteil, \n\ndas gab uns sogar recht, denn \u00fcberall dort, wo wir bauen \n\ndurften, hat sich der Hochwasserschutz bew\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6pping, \n\nbitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, \n\ndass f\u00fcr die Gemeinde Elstertrebnitz ein Planfeststel-\n\nlungsprojekt in der Landesdirektion liegt, ohne bearbeitet \n\nworden zu sein? Kann es vielleicht sein, dass dort auf-\n\ngrund der Staatsmodernisierung zu wenig Mitarbeiter \n\nsind, die \u00fcberhaupt noch die Verfahren bearbeiten k\u00f6n-\n\nnen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ich kann Ihnen nat\u00fcrlich zu diesem konkreten \n\nAnliegen auch keine konkrete Auskunft geben. Ich m\u00fcsste \n\nmich damit befassen. Dann k\u00f6nnen wir noch einmal \n\ndar\u00fcber reden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8387 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\neine Zwischenfrage beantworten? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nbitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, \n\nk\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass Sie fast genau vor einem \n\nJahr in Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung davon gesprochen \n\nhaben, dass es mit den Betroffenen gemeinsam L\u00f6sungen \n\nzu finden gilt? Dass dies gut gelingen kann, zeigen \n\nBeispiele wie der Planungsprozess Grimma. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Kallenbach, das ist ja immer diese \n\nUnterstellung. Die GR\u00dcNEN stellen sich immer wieder \n\nhin und suggerieren den Leuten, dass die Landestalsper-\n\nrenverwaltung hingeht, ein Konzept vorlegt und das dann \n\nmit Macht durchpr\u00fcgelt. Das ist ja nicht so. Die Lan-\n\ndestalsperrenverwaltung geht hin, redet mit den Leuten, \n\nnimmt auch Ideen und Vorschl\u00e4ge auf, \u00fcberarbeitet dann \n\ndie Pl\u00e4ne und reicht diese ein. Also, es gibt von Anfang an \n\nein Konsultationsverfahren. Was mich so \u00e4rgert, ist, dass \n\nes trotz dieser B\u00fcrgerbeteiligung und trotz dieser Konsul-\n\ntationen dann immer noch Menschen gibt, die sagen: \n\nNein, ich bin dagegen, und sie verz\u00f6gern damit den \n\nHochwasserschutz. Das \u00e4rgert mich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr dieses \n\nWassergesetz. Ich bin dankbar, dass das heute durchgetra-\n\ngen werden soll, weil wir mit diesem Wassergesetz mehr \n\nVorrang des \u00f6ffentlichen Interesses vor Einzelinteressen \n\nbekommen. Das ist gut, richtig und wichtig im Interesse \n\nder Menschen in unserem Lande. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben verschiedene \n\nMa\u00dfnahmen, die ich jetzt nicht noch einmal einzeln \n\naufz\u00e4hlen m\u00f6chte, weil es meine Vorredner bereits getan \n\nhaben. Ich will nur noch auf eines hinweisen: Wir wollen \n\nnat\u00fcrlich diese landesrechtlichen Beschleunigungsrege-\n\nlungen auch durch Bundesrecht flankieren lassen. Des-\n\nhalb haben wir mit dem Freistaat Bayern eine Bundesrats-\n\ninitiative gestartet. Diese ist am vergangenen Freitag im \n\nBundesrat verhandelt und in die Aussch\u00fcsse verwiesen \n\nworden. Dort geht es insbesondere um die Verk\u00fcrzung des \n\nInstanzenweges und um die Einf\u00fchrung einer Monatsfrist \n\nf\u00fcr Antr\u00e4ge auf Wiederherstellung der aufschiebenden \n\nWirkung von Rechtsbehelfen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Wassergesetz enth\u00e4lt noch \n\nmehr, n\u00e4mlich die Abwasserbeseitigung. Auch dazu \n\nk\u00f6nnte ich jetzt noch Ausf\u00fchrungen machen. Das hat aber \n\nKollegin Windisch vor mir schon getan. \n\nIch bin Ihnen dankbar, meine Damen und Herren Abge-\n\nordneten, dass Sie an der Frist 31. Dezember 2015 fest-\n\nhalten. Das ist wichtig, und es w\u00e4re auch den 90 % der \n\nSachsen nicht zu erkl\u00e4ren, wenn wir diese Frist jetzt \n\nverl\u00e4ngern w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViele von diesen 90 % Betroffenen, die Anschlussbeitr\u00e4ge \n\nbezahlt haben, haben mit gro\u00dfem pers\u00f6nlichem Aufwand \n\nselber investiert. Es w\u00e4re ungerecht, jetzt die restlichen \n\n10 % anders zu behandeln als die 90 %, die wir jetzt \n\nschon erreicht haben. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden bis zum \n\n31. Dezember 2015 die Abwasserentsorgung gem\u00e4\u00df Stand \n\nder Technik erreichen. Wir haben den Abwasserzweck-\n\nverb\u00e4nden durch die \u00c4nderung der F\u00f6rderkonditionen \n\njetzt noch etwas an die Hand gegeben, um dieses Ziel zu \n\nerreichen. Nat\u00fcrlich werden wir auch den unteren Was-\n\nserbeh\u00f6rden nicht im Wege stehen, wenn sie sagen, dass \n\nihr Verband ein Konzept vorgelegt habe, nach dem die \n\nArbeiten erst 2016 fertig sein werden. Das entscheidet die \n\nuntere Wasserbeh\u00f6rde selbst. Aber damit gilt f\u00fcr mich, \n\nwenn das schriftlich fixiert ist, das Ziel 2015 als erreicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Minister, ich m\u00f6chte fragen, \n\nwie dieses Ziel realisiert werden soll. Wenn bis zum \n\nTermin 2015 noch 80 000 Anschl\u00fcsse bei den biologi-\n\nschen Kleinkl\u00e4ranlagen offen sind und die Wirtschaft \n\nerkl\u00e4rt, dass sie die technischen Voraussetzungen gar \n\nnicht schaffen kann, das in diesem Zeitraum anzuschlie-\n\n\u00dfen, frage ich, wie dieses Ziel realisiert werden soll. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Kollegin, das ist ganz einfach zu beant-\n\nworten. Es m\u00fcssen sich doch nicht alle, die noch nicht \n\nangeschlossen sind, eine vollbiologische Kl\u00e4ranlage \n\nanschaffen. Es gibt die M\u00f6glichkeit der Gruppenl\u00f6sung. \n\nEs gibt Gruppenl\u00f6sungen in privater und in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft. Letztlich gibt es auch die M\u00f6glichkeit, eine \n\nKl\u00e4ranlage als abflusslose Grube zu gestalten, sie also zu \n\nversiegeln und das Wasser dann abzupumpen. Das gilt \n\nauch als Stand der Technik, weil das abgepumpte Abwas-\n\nser in einer Kl\u00e4ranlage entsorgt wird. Das zu den Kl\u00e4ran-\n\nlagen, meine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen der Hoff-\n\nnung Ausdruck verleihen, dass die Regelungen, die wir \n\njetzt im S\u00e4chsischen Wassergesetz beschlie\u00dfen, auch \n\nlange Bestand haben. Ich sage das nicht von ungef\u00e4hr, \n\ndenn wir wissen, dass die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Hochwasser-\n\nschutz und insbesondere f\u00fcr Hochwasserschutzma\u00dfnah-\n\nmen im Laufe der Jahre abnimmt. Es gibt wissenschaftli-\n\nche Untersuchungen, die belegen, dass sieben Jahre nach \n\neinem Hochwasser die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Hochwasser \n\ngenau so niedrig ist wie vor dem Hochwasser. \n\nIch will das mit einem Zitat belegen. Ich zitiere \u00a7 89 des \n\nWassergesetzes: \u201eAuf Hochwasserd\u00e4mmen ist das An-\n\npflanzen von B\u00e4umen und Str\u00e4uchern, die Errichtung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8388 \n\nBauwerken jeder Art sowie die Anbringung von Z\u00e4unen \n\nund Einfriedungen verboten.\u201c Das ist ein Zitat aus dem \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetz von 1909. Wenn Sie sich \n\nerinnern, dass es vor einigen Jahren den Deicherlass gab, \n\nder die Notwendigkeit beinhaltete, das wieder als gesetz-\n\nliche Grundlage zu verankern, dann wissen Sie, dass es in \n\nder Zwischenzeit eine Erosion von gesetzlichen Regelun-\n\ngen gab, die den Hochwasserschutz nicht mehr so auf \n\ndem Schirm hatte, wie wir das jetzt haben. \n\nMeine Damen und Herren, in diesem Sinne herzlichen \n\nDank noch einmal an alle, die bis hierher mitgewirkt \n\nhaben, das Wassergesetz auf den Weg zu bringen. Ich \n\nhoffe, dass wir es jetzt auch verabschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Frau Abgeordnete. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nzu der Aussage machen, dass in Grimma die B\u00fcrger den \n\nWeiterbau der Hochwasserschutzanlagen verhindert \n\nh\u00e4tten. Der Oberb\u00fcrgermeister von Grimma war vor \n\nKurzem bei uns in der SPD-Fraktion zu einer Anh\u00f6rung \n\nund hat ganz klar erkl\u00e4rt, dass die B\u00fcrger nicht schuld \n\nsind, dass es dort zu Verz\u00f6gerungen gekommen ist, \n\nsondern dass die Umsetzung technisch sehr schwierig ist \n\nund es deswegen seine Zeit braucht, bis die Anlagen \n\ngebaut sind. \n\nAls Zweites m\u00f6chte ich die heute schon mehrfach ge-\n\nnannte Umsiedlung hervorheben. Heute ist hier gesagt \n\nworden, wir als SPD-Fraktion w\u00fcrden Zwangsumsiedlun-\n\ngen fordern. Das ist nat\u00fcrlich falsch, sondern wir sagen, \n\ndass Umsiedlungen dort vorgenommen werden sollen, wo \n\ndie B\u00fcrger dazu bereit sind. Gerade gestern gab es einen \n\nArtikel \u00fcber die Stadt Colditz. Dort wollen 120 B\u00fcrger \n\numsiedeln, aber sie k\u00f6nnen es nicht, weil die Bedingun-\n\ngen daf\u00fcr nicht stimmen. Wir haben eigentlich nur gefor-\n\ndert, dass im Wassergesetz daf\u00fcr die rechtlichen Rahmen-\n\nbedingungen geschaffen werden und nicht nur Program-\n\nme, in denen M\u00f6glichkeiten offengelegt werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor wir in \n\ndie Einzelberatung des Gesetzes eintreten, schlage ich \n\nvor, dass wir zun\u00e4chst \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab-\n\nstimmen. Ist das f\u00fcr die Linksfraktion so in Ordnung? \u2013 \n\nGut. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion auf \n\nR\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzentwurfs in den Ausschuss \n\nabstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit gehen wir jetzt in die \n\nEinzelberatung des Gesetzentwurfs. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der Drucksa-\n\nche 5/12197. Es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die ich \n\njetzt im Einzelnen aufrufe. \n\nIch beginne mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 5/12421 und bitte um Einbrin-\n\ngung, falls sie noch erfolgen soll. Frau Abg. Dr. Pinka; \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ja, es lohnt sich, bis zum Schluss zu k\u00e4mpfen. \n\nDeshalb werde ich alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzeln ein-\n\nbringen. \n\nZur Notwendigkeit der Aufhebung der Gew\u00e4sseruntertei-\n\nlung habe ich bereits ausf\u00fchrlich gesprochen. Das, Herr \n\nHippold und Herr Staatsminister Kupfer, sind n\u00e4mlich die \n\nam weitesten reichenden Vorschl\u00e4ge. Sie sehen vor, dass \n\nwir eben nicht mehr in Gew\u00e4sser I. und II. Ordnung \n\nunterteilen, um im Hochwasserschutz und im Hochwas-\n\nsermanagement sowie in der Umsetzung der Wasserrah-\n\nmenrichtlinie voranzukommen. Unsere Fraktion ist der \n\nAuffassung, dass das Herr von Kirchbach bereits 2002 \n\nvorgeschlagen hat. Wir haben das auch nicht erst mit dem \n\nJunihochwasser 2013 aufgegriffen, sondern wir haben das \n\nschon vorher erkannt. Das habe ich Ihnen schon mehrfach \n\ngesagt. \n\nLassen Sie uns also die Verantwortung f\u00fcr Deiche, Tal-\n\nsperren, R\u00fcckhaltebecken und die Gew\u00e4sserpflege in \n\neiner Hand b\u00fcndeln! Dies gilt umso mehr, als die Unter-\n\nhaltungslast bei den Gew\u00e4ssern II. Ordnung von den \n\nKommunen aufgrund fehlender Mittel f\u00fcr Personalkosten \n\nund der fehlenden fachlichen Kompetenz gar nicht ge-\n\nw\u00e4hrleistet werden kann. \n\nSehr geehrte Frau Deicke, es ist ja gut und sch\u00f6n mit den \n\nfreiwilligen Wasserunterhaltungsverb\u00e4nden. Allerdings \n\nfehlt mir der Glaube, dass wir sie kurzfristig zum Arbeiten \n\nbringen, und wer wei\u00df, wo wir dann in f\u00fcnf Jahren stehen. \n\nBis dahin kann uns das n\u00e4chste Hochwasser wieder ereilt \n\nhaben. Daher brauchen wir diese Kompetenzregelung. \n\nDa ich annehme, dass Sie irgendwann wirkliche Argu-\n\nmente liefern werden, warum dies nicht schl\u00fcssig sei, \n\nm\u00f6chte ich Sie noch einmal an die vielen Schreiben von \n\nKommunen und Petenten, an die Stellungnahmen usw. \n\nerinnern. Ich habe heute ein Schreiben des B\u00fcrgermeisters \n\nvon Pegau in der Post gehabt. Er fordert, dass sein Flo\u00df-\n\ngraben als Gew\u00e4sser I. Ordnung festgeschrieben wird. \n\nIn diesem \u00c4nderungsantrag finden Sie auch Vorschl\u00e4ge \n\nf\u00fcr die Vorkaufsrechtsregelung. Wenn Sie schon den \n\nKommunen die Verantwortung f\u00fcr die Gew\u00e4sser \n\nII. Ordnung \u00fcberlassen wollen, sollten Sie ihnen wenigs-\n\ntens nicht noch die Vorkaufsrechte nehmen. \n\nSehr geehrter Herr Hauschild, ich habe einmal eine \n\nAnfrage gestellt, inwieweit die Vorkaufsrechte f\u00fcr die \n\nGew\u00e4sser II. Ordnung ausge\u00fcbt werden. Dazu kann der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8389 \n\nStaatsminister gar keine Auskunft geben, weil er diese \n\n\u00dcbersichten gar nicht besitzt. Daher k\u00f6nnen Sie auch \n\nnichts zu den 60 000 sagen. Das trifft nur f\u00fcr die Gew\u00e4s-\n\nser I. Ordnung zu. Aussagen zu Gew\u00e4ssern II. Ordnung \n\nk\u00f6nnen Sie gar nicht treffen. Deshalb wissen Sie auch gar \n\nnicht, ob die Kommunen das aus\u00fcben wollen. \n\nWie gesagt, Sie k\u00f6nnen diesem Antrag sehr gern zustim-\n\nmen. Ich h\u00e4tte gern geh\u00f6rt, warum Sie die Gew\u00e4sserunter-\n\nteilung nicht aufheben wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Ich m\u00f6chte zu der einen Sache \n\nganz kurz Folgendes sagen: Frau Pinka, ich habe genau \n\ndas, was Sie mir vorwerfen, nicht gesagt. Ich habe gesagt, \n\ndass mir die Zahlen f\u00fcr die kommunale Ebene nicht \n\nvorliegen, weil sie erst empirisch erhoben werden m\u00fcss-\n\nten. Die 60 000, die ich erw\u00e4hnt habe, bezogen sich auf \n\ndie Landesebene. Sie k\u00f6nnen mir nicht vorwerfen, dass \n\nich mit falschen Zahlen argumentiere. \n\nDie restlichen Dinge, die Sie in Ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nhaben, sind auch nicht richtig. Wir k\u00f6nnen diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag einfach nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Ich m\u00f6chte mit diesem weitgehenden Antrag \n\neigentlich noch einmal begr\u00fcnden, warum wir diesen \n\nTagesordnungspunkt heute absetzen wollten. Hier werden \n\nso weitgehende \u00c4nderungen vorgeschlagen, dass ich dazu \n\ngern noch eine Anh\u00f6rung gehabt h\u00e4tte, um zum Beispiel \n\nauch hinsichtlich der Zust\u00e4ndigkeit die Kommunen zu \n\nh\u00f6ren. Daher f\u00e4llt es mir jetzt schwer, zu sagen: Ja, so will \n\nich das. \u2013 Es sind viele Dinge darin, die wir unterst\u00fctzen. \n\nDaher w\u00fcrde ich meiner Fraktion vorschlagen, dass wir \n\nuns der Stimme enthalten. Wir wissen sowieso, wie die \n\nAbstimmung ausgeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. Wer die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in Drucksache 5/12422. Frau Abg. Dr. Pinka \n\nwird ihn einbringen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Dabei handelt es sich um die Kleinkl\u00e4ranlagen. \n\nNach Ihrem Willen soll das Erl\u00f6schen der wasserrechtli-\n\nchen Erlaubnis zum 31. Dezember 2015 kraft Gesetzes \n\nerfolgen, wenn die Einleitung nicht dem Stand der Tech-\n\nnik entspricht. Ich habe in meinem vorherigen Redebei-\n\ntrag gesagt, dass es durchaus andere Emittenten als nur \n\ndie Kleinabwasseranlagenbetreiber gibt. Die Landwirt-\n\nschaft tr\u00e4gt immens mehr Nitrat in unsere Gew\u00e4sser ein. \n\nDazu sind \u00fcberhaupt keine Fristen in unserem Wasserge-\n\nsetz geregelt. \n\nWir sind der Meinung, dass man die Umsetzung der \n\nWasserrahmenrichtlinie \u2013 entsprechend dem Stand der \n\nMa\u00dfnahmenumsetzung der Wasserrahmenrichtlinie, die \n\ndas SMUL vorgelegt hat \u2013 ernst nehmen sollte. Das \n\nKapitel 2.2.2 widmet sich diesem Programm und dem \n\nUmsetzungsstand hinsichtlich der diffusen Quellen aus \n\nder Landwirtschaft. Es ist schlichtweg nicht nachvoll-\n\nziehbar, warum diese Eintr\u00e4ge in der Bewertung unbe-\n\nr\u00fccksichtigt bleiben sollen. Deshalb sagen wir Ihnen \n\nFolgendes: Es ist angemessen, eine Fristverl\u00e4ngerung bis \n\nzum 31. Dezember 2022 f\u00fcr die Kleinabwasseranlagenbe-\n\ntreiber herbeizuf\u00fchren. \n\nIm \u00dcbrigen, wenn ich Ihren Entschlie\u00dfungsantrag richtig \n\ngelesen habe, machen Sie \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch \n\nm\u00f6chte zum Antrag sprechen. Bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Dr. Pinka, die Pflege des \n\nFeindbildes Landwirtschaft durch Sie ist f\u00fcr uns kein \n\nArgument, den Termin 2015 auszusetzen. Die Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr habe ich bereits in meinem Redebeitrag dargelegt. \n\nDer Termin soll als Zielsetzung bestehen bleiben. M\u00f6gli-\n\nche H\u00e4rtef\u00e4lle sollen auf dem Verwaltungsweg entspre-\n\nchend behandelt werden. \u2013 Wir lehnen damit Ihren Antrag \n\nab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nDiskussionsbedarf zum Antrag? \u2013 Ich sehe, dass das nicht \n\nder Fall ist. Damit lasse ich \u00fcber den eingebrachten \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt seine Zustim-\n\nmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum n\u00e4chsten \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 5/12423. Frau Dr. Pinka \n\nwird diesen einbringen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Mir geht es um den \u00a7 17, die Schiffbarkeit. Wir \n\nsind \u00e4hnlicher Auffassung wie die Fraktionen SPD und \n\nGR\u00dcNE. Es w\u00e4re fatal, alle Tagebaurestseen, die noch \n\nnicht fertiggestellt sind, f\u00fcr schiffbar zu erkl\u00e4ren. Durch \n\ndie von uns vorgeschlagene \u00c4nderung soll \u2013 wie bislang \u2013 \n\nin einem geordneten Verfahren die Schiffbarkeit von \n\nGew\u00e4ssern erkl\u00e4rt werden. Dies wird mit der vorgeschla-\n\ngenen \u00c4nderung im Interesse einer sachgerechten L\u00f6-\n\nsung, die auf die regionalen Bed\u00fcrfnisse R\u00fccksicht \n\nnimmt, einer pauschalen Schiffbarkeitserkl\u00e4rung vorge-\n\nzogen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8390 \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hippold, \n\nbitte. \n\nJan Hippold, CDU: Ich bin davon ausgegangen, dass ich \n\nvorhin abschlie\u00dfend erkl\u00e4rt hatte, wie das Verfahren l\u00e4uft, \n\ngrunds\u00e4tzlich alle Gew\u00e4sser f\u00fcr schiffbar zu erkl\u00e4ren. Im \n\nRahmen der Sanierung oder vor dem Abschluss der \n\nSanierung wird im Sanierungsplan festgelegt, ob die \n\nGew\u00e4sser schiffbar sind und mit welchen Booten sie \n\nbefahren werden d\u00fcrfen. Dies ist aus meiner Sicht nichts \n\nanderes, au\u00dfer dem Fakt, dass ein Verfahrensschritt, der \n\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie bedeutet, wegf\u00e4llt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Niemand. Damit k\u00f6nnen wir \n\nzur Abstimmung kommen. Wer dem soeben eingebrach-\n\nten \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen wiederum zu einem \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 5/12424. Er wird \n\neingebracht durch die Abg. Frau Dr. Pinka; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Hier geht es um die Wasserentnahmeabgabe. \n\nUnsere Fraktion ist, wie ich bereits sagte, nicht bereit, \n\nmitzutragen, dass die Umsetzung der Wasserrahmenricht-\n\nlinie allein auf die Wasserkraftanlagenbetreiber abgew\u00e4lzt \n\nwerden soll. Es ist in Bezug auf andere Verbraucher \n\nungerecht, die ebenso die Ressource Wasser nutzen. Es \n\nbremst die Energiewende in Richtung Ausbau der erneu-\n\nerbaren Energien. \n\nIhre Initiative prescht sinnlos in das laufende Vertragsver-\n\nletzungsverfahren der EU gegen die Bundesrepublik \n\nDeutschland zur Kostenanlastung bei Wasserdienstleis-\n\ntungen hinein, anstatt eine gewisse Gerechtigkeit anzu-\n\nstreben. Wir sind auch der Meinung, dass die Benutzung \n\nvon Oberfl\u00e4chen- und Grundw\u00e4ssern durch die S\u00fcmpfung \n\nvon Braunkohletagebauen drastischer in den Wasserhaus-\n\nhalt jedes Gew\u00e4ssers eingreift, als es eine einzige Wasser-\n\nkraftanlage tut. \n\nDaher fordern wir auch mit unserem \u00c4nderungsantrag die \n\nStreichung der Befreiung der Braunkohletagebaubetreiber \n\nvon der Wasserentnahmeabgabe. Hierbei handelt es sich \n\nmeines Erachtens einwandfrei um umweltsch\u00e4dliche \n\nSubventionen. Diese W\u00e4sser werden nach der Entnahme \n\nund dem Zutageleiten durchaus immer noch eine erhebli-\n\nche Umweltbelastung aufweisen. Sie werden mit immen-\n\nsem Aufwand gereinigt und in die Vorflut abgeleitet. \n\nTrotzdem, das beobachten wir vor allem im Spreeein-\n\nzugsgebiet, haben wir immense Sulfat- und Eisenfrachten \n\nzu beobachten. Wir treten daf\u00fcr ein, erst einmal die \n\nfinanziellen Bedarfe der Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne offenzulegen, \n\nzu pr\u00fcfen und anschlie\u00dfend eine transparente, rechtssiche-\n\nre, verursacher-, ressourcen- und umweltbezogene L\u00f6-\n\nsung zur Beteiligung aller Wassernutzer zu suchen. Nur so \n\nkann meines Erachtens Gerechtigkeit zur Umsetzung der \n\nZiele der Wasserrahmenrichtlinie erreicht werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag \n\nspricht nun Frau Abg. Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Zum Ansinnen dieses Antrags \n\nhaben wir in diesem Hohen Haus schon mehrfach die \n\nMeinungen ausgetauscht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes festhalten: Die Aus-\n\ngangssituation ist, dass die Wasserkraftnutzung seit jeher \n\nunter den Anwendungsbereich der Wasserentnahmeabga-\n\nbe f\u00e4llt. Es ist eine Ressourcennutzungsgeb\u00fchr und keine \n\nGeb\u00fchr zur Bestrafung der Erzeugung von erneuerbaren \n\nEnergien. \n\nDie Braunkohle ist aus Ihrer Sicht privilegiert. Das ist sie \n\nnicht. Wir wissen, dass die Braunkohlegewinnung ohne \n\ndauerhafte Grundwasserabsenkung praktisch unm\u00f6glich \n\nist. Der hohe Kostendruck bewirkt, dass das Abpumpen \n\nvon Grubenwasser auf das Minimum gesenkt wird. Es \n\nw\u00e4re zudem zu erwarten, dass die Abgabe direkt auf den \n\nStrompreis durchschl\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte auch noch einmal \n\nauf Folgendes hinlegen: Die Braunkohleunternehmen \n\nbezahlen eine Wasserentnahmeabgabe \u2013 und das in nicht \n\ngeringem Umfang. Es sind 360 000 Euro im Jahr und \n\ndamit einer der gr\u00f6\u00dften Einzelposten. Dieses Geld wird \n\nzweckgebunden f\u00fcr gew\u00e4sser\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen \n\nverwendet. Das sind unter anderem Fischaufstiegshilfen \n\noder die F\u00f6rderung von Kleinkl\u00e4ranlagen. Die F\u00f6rderung \n\nder Fischaufstiegshilfen kommt auch den Wasserkraftan-\n\nlagenbetreibern wieder zugute. Wenn sie diese errichten, \n\nerhalten sie eine h\u00f6here Einspeiseverg\u00fctung. Es ist ein \n\ngeschlossener Kreislauf. \n\nDer Antrag ist damit aus unserer Sicht \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich sehe, dass dies \n\nnicht der Fall ist. Dann lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\n\nantrag abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der SPD in der Drucksa-\n\nche 5/12425 auf. Herr Jurk wird ihn einbringen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aus \n\ndem Antrag die Wasserentnahmeabgabe herausl\u00f6sen. Frau \n\nDr. Deicke ist auf weitere Punkte des Antrags bereits \n\neingegangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8391 \n\nDie mit dem Haushaltsbegleitgesetz am 12. Dezem-\n\nber 2012 von CDU und FDP beschlossene Wasserent-\n\nnahmeabgabe f\u00fcr Wasserkraftwerksbetreiber bleibt \n\nbetriebswirtschaftlich und energiepolitisch falsch. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nLeider hat es auch w\u00e4hrend der Beratungen dieses Was-\n\nsergesetzes kein Umdenken gegeben, obwohl eine Viel-\n\nzahl guter Argumente vorgetragen wurden. Die EU-\n\nWasserrahmenrichtlinie erfordert nicht zwingend die \n\nErhebung einer solchen Abgabe. Vielmehr h\u00e4tte die \n\nAbgabe nach Wasserrahmenrichtlinie einer wirtschaftli-\n\nchen Erhebung zu den Kosten der sogenannten Wasser-\n\ndienstleistung bzw. Wassernutzungen bedurft. \n\nEin solches Gutachten h\u00e4tte die Pr\u00fcfung aller Nutzer-\n\ngruppen erforderlich gemacht. Da ein solches Gutachten \n\nnicht vorliegt, d\u00fcrfte die Erhebung der Wasserentnahme-\n\nabgabe f\u00fcr Wasserkraftwerksanlagenbetreiber rechtsfeh-\n\nlerhaft sein. Auch Prof. Fassbender hat zur Anh\u00f6rung im \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hier in diesem \n\nHause am 1. M\u00e4rz 2013 sehr deutlich gesagt, dass man \n\nsich zur\u00fcckhalten sollte mit der Beurteilung der Wasser-\n\nentnahmeabgabe nach Wasserrahmenrichtlinie, ehe man \n\nnicht abgewartet h\u00e4tte, welche Konsequenzen das Ver-\n\ntragsverletzungsverfahren der EU gegen\u00fcber Deutschland \n\nzur Wasserrahmenrichtlinie hat. Die Abgabe bedroht laut \n\nAngaben des Verbandes der Wasserkraftwerksbetreiber \n\nSachsen und Sachsen-Anhalt e. V. circa 80 % der Betrei-\n\nber von Wasserkraftanlagen in ihrer Existenz. \n\nDie Hinweise des Verbandes auf die Fehlerhaftigkeit der \n\nsogenannten Wirtschaftlichkeitsberechnung des SMUL \n\nwurden nicht aufgegriffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen wird die Wasserentnahmeabgabe \n\nauf Wasserkraftwerksanlagen nicht erhoben. Auch dort \n\nwerden die Regierungen von CDU-Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngef\u00fchrt. Ich vermute also, dass der s\u00e4chsische Minister-\n\npr\u00e4sident, Stanislaw Tillich, dem enormen Druck des \n\nKleinkoalitionspartners FDP nachgeben musste und \n\ndiesen dreisten Griff in das Portemonnaie der Wasser-\n\nkraftwerksanlagenbetreiber vorgenommen hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, als Beleg kann \n\nich Ihnen deutlich sagen: Ein Anschreiben der IHK \n\nS\u00fcdwestsachsen an Kollegen Morlok ist unbeantwortet \n\ngeblieben. Ich h\u00e4tte als Wirtschaftsminister eine solche \n\nwirtschaftsfeindliche Abgabe verhindert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Zuruf von der Staatsregierung) \n\nStaatsminister Kupfer hat in seiner Rede gerade deutlich \n\ngemacht, dass er davon ausgeht, dass das heute zu verab-\n\nschiedende Wassergesetz einen langen Bestand haben \n\nwird. Ich vermute, Sie t\u00e4uschen sich. Ich wei\u00df, dass der \n\nVerband und eventuell auch einzelne Betroffene vor das \n\nVerfassungsgericht ziehen werden, und ich r\u00e4ume diesem \n\nAnliegen der Verfassungsklage gute Chancen ein, sodass \n\nich davon ausgehe, dass diese Regelung dann noch \n\ngekippt werden wird. \n\nDamit wir uns das alle heute ersparen, haben Sie die \n\ngro\u00dfartige Gelegenheit; denn die SPD bietet Ihnen einen \n\n\u00c4nderungsantrag, der insbesondere auch die bisherigen \n\nLeistungen der Wasserkraftwerksbetreiber wertsch\u00e4tzt, \n\nmit Ihrer Stimme zu diesem Antrag heute deutlich zu \n\nmachen, was uns die Leistungen dieser Personengruppe, \n\ndieser Mittelst\u00e4ndler wirklich wert sind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nSPD-Antrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Jurk, unsere Argumente habe \n\nich vorhin bereits dargelegt, und au\u00dfer Prof. Fassbender \n\nwaren auch andere Sachverst\u00e4ndige bei der Anh\u00f6rung, die \n\ngegenteilige Positionen vertreten haben. Ich hatte es \n\nschon einmal gesagt: Die Wasserentnahmeabgabe ist eine \n\nRessourcennutzungsgeb\u00fchr. In diesem Sinne ist auch die \n\nErhebung nicht zweckfremd. Ich bitte, auch diesen Antrag \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann lasse ich \u00fcber den soeben eingebrachten \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum letzten \u00c4nderungsantrag in der Druck-\n\nsache 5/12427 von der Fraktion GR\u00dcNE. Frau \n\nAbg. Kallenbach wird ihn jetzt einbringen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt nur auf \n\ndie \u00c4nderungen n\u00e4her eingehen, die ich bisher nicht \n\nexplizit erw\u00e4hnt habe, und zwar punktweise. Es geht noch \n\neinmal um Vorkaufsrecht, es geht um die Gew\u00e4sserrand-\n\nstreifen. Es ist sehr positiv, sie auf zehn Meter zu erwei-\n\ntern. Wir wollen erreichen, dass auch in diesen zus\u00e4tzli-\n\nchen 5 Metern keine D\u00fcngemittel oder Pestizide einge-\n\nsetzt werden. \n\nIm Punkt 3 geht es darum, endlich Priorit\u00e4t f\u00fcr nat\u00fcrli-\n\nchen Hochwasserschutz festzuschreiben und die n\u00f6tigen \n\nAbstimmungen mit den Unterliegern vorzunehmen. Bei \n\nPunkt 4 wollen wir, dass die Hochwasserschutzkonzepte \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden und eine strategische Umweltpr\u00fcfung \n\ndurchlaufen. Damit k\u00f6nnen Sie das Verfahren beschleuni-\n\ngen, damit k\u00f6nnen Sie die so l\u00e4stige Beteiligung der \n\nBetroffenen reduzieren. Bei Punkt 5 geht es um das \n\nBaurecht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8392 \n\nNoch einige Worte zu Punkt 6 und der Anlage 2 zur \n\ngenerellen Schiffbarkeit. Herr Hippold, die Kommunen \n\nLeipzig, Markkleeberg und der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag m\u00fcssen sich offensichtlich alle irren, wenn \n\nsie noch die volle Entscheidungsfreiheit haben. Sie wollen \n\njetzt festlegen, dass die Gew\u00e4sser insbesondere im S\u00fcd-\n\nraum Leipzig generell mit Motorbooten ohne jede Diffe-\n\nrenzierung der Antriebsart befahren werden k\u00f6nnen \n\nentgegen dem Willen der betroffenen Kommunen, der \n\nWassersportler und der Natursch\u00fctzer. 11 600 Unterschrif-\n\nten liegen beim Petitionsausschuss, aber das interessiert \n\nSie offensichtlich \u00fcberhaupt nicht und ist kein Grund f\u00fcr \n\nSie zur Ver\u00e4nderung. Ich war sehr froh, dass wir in \n\nunserer Region bisher ein Verfahren hatten, eine einver-\n\nnehmliche Einzelfallentscheidung, welcher See wie \n\nbefahren werden darf. Sie \u00e4ndern das mit einem Eingriff \n\nin die kommunale Selbstverwaltung. Das m\u00fcssen Sie \n\nverantworten, und Sie sollten es eigentlich vermeiden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hauschild, \n\nSie m\u00f6chten zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. Es ist schon langsam langwei-\n\nlig, immer das Gleiche zu wiederholen. Deswegen muss \n\nich jetzt mal den Kollegen abl\u00f6sen. Es ist alles schon \n\nerkl\u00e4rt worden, Sie sind einfach auf dem Holzweg. Es ist \n\ngenau nicht so, wie Sie sagen, sondern es ist ganz klar \n\ngeregelt. Die Gemeinden sind alle noch mit in die Ge-\n\nnehmigungsphase involviert. Es wird nicht besser, wenn \n\nman es noch lauter und immer wiederholt. Wir k\u00f6nnen \n\nwirklich nichts Neues daran erkennen. Wir k\u00f6nnen dem \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE abstimmen. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist auch \n\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir jetzt zur \n\nAbstimmung. Wir werden artikelweise abstimmen. Ich \n\nschlage Ihnen vor, dass ich die Artikel hintereinander \n\nverlese, es sei denn, es gibt Widerspruch, dass Sie \u00fcber \n\njeden Artikel einzeln abstimmen wollen. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Ich bitte um etwas Geduld, denn es sind einige. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift, danach folgt die In-\n\nhalts\u00fcbersicht, dann Artikel 1 S\u00e4chsisches Wassergesetz, \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Wasserabgabengesetz, Artikel 3 \u00c4nderung des \n\nGesetzes zur Regelung des Verwaltungsverfahrens und \n\nVerwaltungszustellungsrechts f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \n\nArtikel 4 \u00c4nderungen des Landesplanungsgesetzes, \n\nArtikel 5 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen, Artikel 6 \u00c4nderung \n\nder Verordnung \u00fcber den Hochwassernachrichten- und  \n\n-alarmdienst im Freistaat Sachsen, Artikel 7 \u00c4nderung der \n\nKleinkl\u00e4ranlagenverordnung, Artikel 8 \u00c4nderung der \n\nErlaubnisfreiheitsverordnung, Artikel 9 \u00c4nderung der \n\nEigenkontrollverordnung, Artikel 10 \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Dung- und Silagesickersaftverordnung, \n\nArtikel 11 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Abwasserverord-\n\nnung f\u00fcr Abfallverbrennungsanlagen, Artikel 12 \u00c4nde-\n\nrung der Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcber die Wasserent-\n\nnahme nach \u00a7 23 S\u00e4chsisches Wassergesetz, Artikel 13 \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Anlageverordnung, Artikel 14 \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Schifffahrtsverordnung, \n\nArtikel 15 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Hafenverordnung, \n\nArtikel 16 Au\u00dferkrafttreten, Artikel 17 Inkrafttreten. \n\nDamit habe ich alle Artikel verlesen und bitte Sie bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nAnzahl von Gegenstimmen ist dennoch allen Artikeln mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber den gesamten Gesetzesentwurf ab-\n\nstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Ab-\n\nstimmungsverhalten. Bei einer ganzen Reihe von Gegen-\n\nstimmen ist dennoch dem Entwurf als Gesetz zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Hier gibt es eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten. Ist das richtig? Herr \n\nAbg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! Ich \n\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\ngeben. Ich habe ganz konkret dem \u00a7 97 in diesem Gesetz \n\naus dem Grund nicht zugestimmt, weil ich es f\u00fcr be-\n\ntriebswirtschaftlich sehr schwierig halte, die Wasserabga-\n\nbe dort festzuschreiben. Wir haben das ja teilweise auch \n\nin der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt. Ich habe aber dem Wassergesetz \n\ninsgesamt zugestimmt, weil ich es f\u00fcr sehr sinnvoll halte. \n\nIch denke, dass es wichtig ist, dass man den Dingen, die \n\nmit dem Wassergesetz in Zusammenhang stehen \u2013 bei \n\nAbwasseranlagen habe ich in meinem Wahlkreis noch \n\nsehr gro\u00dfe Probleme zu bew\u00e4ltigen \u2013, seine Zustimmung \n\ngibt. Deshalb mein abweichendes Stimmverhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag ist von der Koalition in der \n\nDrucksache 5/12418, eingebracht. Es wird noch einmal \n\nEinbringung gew\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Nachdem wir nun mit dem vorliegenden Gesetz \n\neine gute Grundlage zur Meisterung der ersten gro\u00dfen \n\nHerausforderung zum Thema Hochwasserschutz gelegt \n\nhaben, wollen wir mit dem Entschlie\u00dfungsantrag unter \n\nanderem noch einmal der Staatsregierung ein paar Hin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8393 \n\nweise geben, wie wir bei der zweiten gro\u00dfen Herausforde-\n\nrung, der Umsetzung der EU-Wasserrahmenrichtlinie, \n\nerfolgreich sein k\u00f6nnen. \n\nWir alle wissen, bei den Kleinkl\u00e4ranlagen ist 2015 ein \n\nsehr ehrgeiziges Ziel. Den Termin insgesamt verschieben \n\nwollen wir nicht, weil wir dann  \u2013 wohin man den Termin \n\nauch immer verschiebt \u2013, zwei Jahre, bevor der Termin \n\nabl\u00e4uft, dasselbe diskutieren wie heute auch. Also wollen \n\nwir versuchen, mit geschickten Detaill\u00f6sungen den \n\nProzess etwas zu entzerren. Da geht es zum ersten darum, \n\ndass bei fl\u00e4chenhaften Sonderf\u00e4llen wie der Umsiedlung \n\nvon D\u00f6rfern im Rahmen des Braunkohleabbaus der \n\nTermin nat\u00fcrlich nicht einzuhalten ist, dass auch dann, \n\nwenn B\u00fcrger rechtzeitig bestellen oder den Auftrag \n\nausl\u00f6sen \u2013 als rechtzeitige Bestellung und Auftragsausl\u00f6-\n\nsung gilt der 31.12.2014 \u2013, die Frist ebenso verl\u00e4ngert \n\nwerden kann. Das gilt genauso dort, wo sich der Aufga-\n\nbentr\u00e4ger entschlie\u00dft, aus ehemals dezentralen Entsor-\n\ngungsgebieten wieder zentrale L\u00f6sungen oder gemein-\n\nschaftliche L\u00f6sungen zu schaffen. \n\nGanz wichtig ist, dass wir uns stark machen f\u00fcr die \n\nAusreichung von Darlehen f\u00fcr private Antragsteller, \n\nsodass auch niemand aufgrund von finanziellen Engp\u00e4s-\n\nsen gehindert ist, den gesetzlich geforderten Zustand \n\nherzustellen. Man h\u00e4tte hier durchaus noch mehrere \n\nDetails aufnehmen k\u00f6nnen, zum Beispiel, dass bei Koor-\n\ndinierung von Bauma\u00dfnahmen auch Fristen verl\u00e4ngert \n\nwerden k\u00f6nnen, wenn beispielsweise die Dorfstra\u00dfe erst \n\n2017 saniert wird und man dann den Kanal mit baut. Aber \n\nwir haben ein St\u00fcck weit Vertrauen in die Unteren Was-\n\nserbeh\u00f6rden, die hier eine hohe Verantwortung bei der \n\nUmsetzung der vielen Einzelf\u00e4lle haben. Wir denken, dass \n\ndamit das Ziel erreicht werden kann, der Umsetzung der \n\nEU-Wasserrahmenrichtlinie ein gutes St\u00fcck n\u00e4her zu \n\nkommen. \n\nWir bitten hiermit um Zustimmung. Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon \n\nunglaublich, dass nun mit Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen Fehler \n\nim Gesetzgebungsverfahren geheilt werden sollen. \n\n(Uta Windisch, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDie Fraktionen der CDU und der FDP werden ihrer Rolle \n\nals Teil der gesetzgebenden Gewalt nicht gerecht, wenn \n\nnun ungewollte, aber gleichwohl unvermeidbare H\u00e4rten \n\nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \n\nirgendwie abgebogen werden sollen. Warum haben Sie \n\ndenn dann nicht gleich einen \u00c4nderungsantrag zum \n\nGesetz vorgelegt? Das frage ich mich. Es erschlie\u00dft sich \n\nmir nicht. \n\n(Uta Windisch, CDU: Weil \n\ndas ein Koalitionsproblem ist!) \n\nJetzt verlagern Sie das Problem auf die Unteren Wasser-\n\nbeh\u00f6rden. Die sollen jetzt abw\u00e4gen. Aber Sie schreiben \n\ngleichzeitig ein Ende dieser Frist der wasserrechtlichen \n\nGenehmigung fest. Das ist schon irre. \n\nZum Punkt 1 a) kann ich nur sagen, dass man feststellen \n\nkann, dass die Ungleichbehandlungen durch das Wasser-\n\ngesetz nicht verkleinert, sondern vergr\u00f6\u00dfert werden. Das \n\nhabe ich bereits dargelegt. Zu b) m\u00f6chte ist ausf\u00fchren, \n\ndass sich aktuell etwa 24 % des s\u00e4chsischen Grundwas-\n\nserk\u00f6rpers wegen des Parameters Nitrat in einem schlech-\n\nten chemischen Zustand befinden. Bei 5 % des s\u00e4chsi-\n\nschen Oberfl\u00e4chenwasserk\u00f6rpers ist das ebenso der Fall. \n\nWeiterhin werden bei etwa 70 % der Flie\u00dfgew\u00e4sserk\u00f6rper \n\ndie jeweiligen gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte der \n\nLAWA \u00fcberschritten. Die Gegenma\u00dfnahmen sind unaus-\n\ngewogen und einseitig. Deshalb kann ich auch bei c) nur \n\nfeststellen: Die Weiterentwicklungen im Hochwasser-\n\nschutzbereich sind bestenfalls als St\u00fcckwerk anzusehen. \n\nDie entscheidenden Weichenstellungen werden nicht \n\nvorgenommen. \n\nEs lohnt sich aber meines Erachtens nicht, Ihnen einen \n\neigenen Entschlie\u00dfungsantrag vorzulegen. Wir wollten, \n\ndass das Wassergesetz in den Ausschuss zur\u00fcck\u00fcberwie-\n\nsen worden w\u00e4re. Diese heute von der SPD, den GR\u00dc-\n\nNEN und uns unterst\u00fctzte Forderung erhalten wir auf-\n\nrecht. Wir werden uns wieder sprechen, wenn Sie ein \n\nArtikelgesetz machen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau \n\nAbg. Kallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch darf meine gro\u00dfe Verwunderung dar\u00fcber aussprechen, \n\ndass im Ausschuss zur Beratung des S\u00e4chsischen Wasser-\n\ngesetzes keine wirklich substanziellen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\ndurch die Koalition eingebracht wurden. Jetzt haben wir \n\neinen Entschlie\u00dfungsantrag vorliegen. \n\nJa, auch wir sind f\u00fcr eine strikte Umsetzung der Wasser-\n\nrahmenrichtlinie. Wir haben bereits einen entsprechenden \n\nAntrag hier in das Hohe Haus eingebracht. Leider wurde \n\ner, wie \u00fcblich, abgelehnt. Ich bin auch nicht der Meinung, \n\ndass wir jetzt ein modernes und ausgewogenes Wasser-\n\nrecht haben und sich die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t auf einem \n\nhohen Niveau befindet. Ich empfehle Ihnen: Lesen Sie die \n\nAntwort auf meine Kleine Anfrage zur Umsetzung der \n\nWasserrahmenrichtlinie. \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen aus formalen, aber auch aus \n\ninhaltlichen Gr\u00fcnden diesem Entschlie\u00dfungsantrag leider \n\nnicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Deicke, \n\nbitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen sehr wohl, dass \n\ndieser Entschlie\u00dfungsantrag die Probleme aufgreift, die es \n\nmit der Frist 31.12.2015 \u2013 das ist die Frist zur Umstellung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8394 \n\nder dezentralen Abwasserversorgung nach dem Stand der \n\nTechnik \u2013 gibt. Allerdings muss man auch Folgendes \n\nbetonen: Wir beheben jetzt mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nProbleme, die es \u2013 zumindest zum Teil \u2013 nicht gegeben \n\nh\u00e4tte, wenn die Koalition bereit gewesen w\u00e4re, eine \n\nFristverl\u00e4ngerung im Gesetz festzuschreiben. \n\nWenn jetzt einige Probleme aufgegriffen und L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet werden, dann \u2013 so denke ich \u2013 ist das \n\nauch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass wir als SPD-Fraktion \n\neinen entsprechenden Antrag im Umweltausschuss \n\nvorgelegt haben, der diese Forderungen weitestgehend \n\nenth\u00e4lt. Dies wurde auch im Ausschuss diskutiert. Dieser \n\nAntrag ist also eine Folge unserer Initiative. \n\nWir meinen, dass eine Regelung zur Fristverl\u00e4ngerung bei \n\nH\u00e4rtef\u00e4llen h\u00e4tte ins Gesetz hineingeschrieben werden \n\nm\u00fcssen. Das w\u00e4re einfacher gewesen. Demzufolge lehnen \n\nwir den Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer zustimmt, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmen dagegen ist diesem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist Eilausfertigung des \n\nGesetzes beantragt worden. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nwiderspreche. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie widersprechen. \n\nDann m\u00fcssen wir dar\u00fcber abstimmen. Wer der Eilausfer-\n\ntigung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist dem Antrag auf Eilausfertigung zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir den Tages-\n\nordnungspunkt 2 geschafft, den ich somit schlie\u00dfe. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/9560, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/12314, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs beginnt die allgemeine Aussprache mit der Fraktion \n\nDIE LINKE, danach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \n\nNPD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich \n\nerteile nun der Linksfraktion das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201ePolitik \n\nwird inzwischen von vielen B\u00fcrgern als etwas Unver-\n\nst\u00e4ndliches, als eine komplexe, kaum mehr durchschauba-\n\nre Angelegenheit begriffen. Die Antwort darauf kann \n\neigentlich nur sein, dass die B\u00fcrger selbst mehr in die \n\nHand nehmen, Demokratie erleben und erfahren und \n\ndabei Selbstbewusstsein als Aktivb\u00fcrger entwickeln, aber \n\nauch die Grenzen der Entscheidungs- und Handlungsfrei-\n\nheiten kennenlernen. Nirgendwo kann dies besser gelin-\n\ngen als auf kommunaler Basis. Eine gest\u00e4rkte Ortschafts-\n\nverfassung erm\u00f6glicht eine Regelung der Probleme vor \n\nOrt von kompetenten, mit demokratischem Mandat \n\nausgestatteten B\u00fcrgern in den Ortschaftsr\u00e4ten.\u201c \u2013 So die \n\nAussage von Herrn Dr. Dietrich Herrmann, Politikwissen-\n\nschaftler an der TU Dresden und einer der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen zur Anh\u00f6rung des Innenausschusses am 2. Mai 2013. \n\nJa, die Fraktion DIE LINKE strebt mit der Novelle der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung verbesserte Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliche Beteiligung in den \n\nOrtschaften sowie mehr Gewicht der Belange der Ort-\n\nschaften bei der Entscheidung des Gemeinderates an. \n\nB\u00fcrgerbeteiligung in den Ortschaften soll durch eine \n\nverbesserte Ortschaftsverfassung \u00fcberall in Sachsen \n\nm\u00f6glich sein. Der Handlungsspielraum der Ortschaftsr\u00e4te \n\nist derzeit ma\u00dfgeblich vom Gemeinderat abh\u00e4ngig. \n\nWir wollen f\u00fcr alle Ortschaftsr\u00e4te die Aufgaben und \n\nBefugnisse detaillierter und umfassender regeln. Deshalb \n\nschlagen wir f\u00fcr alle Ortschaftsr\u00e4te ein Anh\u00f6rungs-, ein \n\nVorschlags-, ein Antrags-, ein Widerspruchs- und ein \n\nBudgetrecht vor. Die Stellung und die Rechte des Ort-\n\nschaftsrates in der Gemeinde werden dadurch gest\u00e4rkt. \n\nDer Ortschaftsrat erh\u00e4lt das Recht, vor den Beratungen \n\nzum Entwurf der Haushaltssatzung der Gemeinde Gele-\n\ngenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Ortschaftsrat \n\nerh\u00e4lt das Recht, der Gemeinde Vorschl\u00e4ge in Angelegen-\n\nheiten der Ortschaft zu unterbreiten. Das Wissen und die \n\nHeimatverbundenheit der Einwohnerinnen und Einwoh-\n\nner sollen st\u00e4rker genutzt werden und in die Entscheidun-\n\ngen des Gemeinderates einflie\u00dfen. Der Ortschaftsrat \n\nerh\u00e4lt das Recht, einem Beschluss des Gemeinderates, \n\nden er als nachteilig ansieht, zu widersprechen. \n\nDiese Regelung dient dem Interessenausgleich zwischen \n\nGemeinde und Ortschaften und soll verhindern, dass sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8395 \n\nder Gemeinderat oder der B\u00fcrgermeister \u00fcber berechtigte \n\nInteressen und Belange der Ortschaft hinwegsetzen. \n\nDurch eine nochmalige Behandlung der Angelegenheit \n\nund eine erneute Beschlussfassung im Gemeinderat \n\nk\u00f6nnen die Belange der Ortschaft besser ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Der Ortschaftsrat hat au\u00dferdem einen gesetzli-\n\nchen Anspruch, dass der Gemeinde finanzielle Mittel zur \n\nErf\u00fcllung der Aufgaben in angemessenem Umfang zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. Die H\u00f6he des Budgets wird \n\nim Benehmen mit den Ortschaftsr\u00e4ten vom Gemeinderat \n\nbeschlossen. \u00dcber die Verwendung des Budgets entschei-\n\ndet der Ortschaftsrat im Rahmen der ihm \u00fcbertragenen \n\nAufgaben eigenverantwortlich. \n\nAuch die Stellung des bisherigen Ortsvorstehers wollen \n\nwir st\u00e4rken. Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr eine Direktwahl und \n\ndie Bezeichnung \u201eOrtsb\u00fcrgermeister\u201c. Die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sollen den Chef des Ortschaftsrates selbst \n\nw\u00e4hlen. Er oder sie ist unmittelbarer Ansprechpartner \n\nbzw. Ansprechpartnerin f\u00fcr die Einwohner der Ortschaft \n\nund soll deshalb von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern direkt \n\ndurch Mehrheitswahl gew\u00e4hlt werden. \n\nDer Ortsb\u00fcrgermeister erh\u00e4lt auch das Recht, beratend an \n\nallen die Belange der Ortschaft betreffenden Sitzungen \n\ndes Gemeinderates teilzunehmen \u2013 ich betone nochmals: \n\ner erh\u00e4lt das Recht \u2013 und entsprechende Antr\u00e4ge an den \n\nGemeinderat zu stellen. Er ist zu den Sitzungen wie ein \n\nMitglied des Gemeinderates zu laden. Der B\u00fcrgermeister \n\nist verpflichtet, den Ortsb\u00fcrgermeister \u00fcber alle wichti-\n\ngen, die Gemeinde und ihre Verwaltung betreffenden \n\nAngelegenheiten zu informieren. Direkte Beteiligungs-\n\nformen wie B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid sollen \n\nauch in der Ortschaft besser umgesetzt und gesetzlich \n\nvorgeschrieben werden. \n\nDie Ortschaftsverfassung kann jetzt auch durch die \n\nMehrheit der Stimmberechtigten in der Ortschaft oder im \n\njeweiligen Ortsteil durch B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerent-\n\nscheid verlangt werden. Wir sind der Auffassung, dass in \n\nden Ortschaften mit mehr als 3 000 Einwohnern eine \n\n\u00f6rtliche Verwaltung notwendig ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nDie Einrichtung einer \u00f6rtlichen Verwaltung in den Ort-\n\nschaften bleibt grunds\u00e4tzlich der Entscheidung der Ge-\n\nmeinde \u00fcberlassen und wird durch die Sollvorschrift im \n\n\u00a7 65 Abs. 5 S\u00e4chsische Gemeindeordnung klar geregelt. \n\nAuch die Zahl der Ortschaftsr\u00e4te wird durch eine Min-\n\ndest- und H\u00f6chstzahl entsprechend der Einwohnerzahl in \n\nden Ortschaften gesetzlich geregelt. Die gro\u00dfen zahlen-\n\nm\u00e4\u00dfigen Unterschiede werden dadurch beseitigt und \n\nentsprechend der Zusammensetzung des Gemeinderates \n\nfestgelegt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf den sich im parlamentari-\n\nschen Verfahren befindlichen Gesetzentwurf zur Fortent-\n\nwicklung des Kommunalrechts eingehen. In diesem ist \n\nvorgesehen, die Aufhebung einer Ortschaftsverfassung zu \n\nvereinfachen. Meine Damen und Herren Abgeordneten \n\nder CDU und der FDP, das ist die falsche Zielrichtung. \n\nGerade die in Sachsen vollzogene Entwicklung zu gro\u00dfen, \n\nauch fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig stark ausgedehnten Einheitsgemeinden \n\nmacht stattdessen eine St\u00e4rkung der Selbstverwaltungs-\n\nform der Ortschaftsverfassung notwendig. Damit kann es \n\ngelingen, einen teilweisen Ausgleich f\u00fcr die sich objektiv \n\nver\u00e4ndernden M\u00f6glichkeiten demokratischer Mitwirkung \n\nund b\u00fcrgerschaftlichen Engagements der Gemeindeb\u00fcrger \n\nzu entwickeln. Wir sagen: B\u00fcrgerbeteiligung in den \n\nOrtschaften ist zwingend notwendig, um die \u00f6rtliche \n\nIdentit\u00e4t und Eigenverantwortlichkeit der Ortschaft zu \n\nerhalten. Wir wollen keinen Abbau der Ortschaftsverfas-\n\nsung, sondern ein Mehr an Mitbestimmung und Beteili-\n\ngung. \n\nDer Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung \n\nkann nach Einsch\u00e4tzung des Sachverst\u00e4ndigen \n\nDr. Dietrich Herrmann \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie tats\u00e4chliche \n\ndemokratische Mitwirkung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nf\u00f6rdern. Er kann einen Beitrag leisten zur in der Wahr-\n\nnehmung der B\u00fcrger h\u00f6heren Qualit\u00e4t von kommunalpoli-\n\ntischen Entscheidungen sowie zur h\u00f6heren Akzeptanz \n\nauch schwieriger Entscheidungen. Somit k\u00f6nnen Sie \n\neinen wirksamen Beitrag gegen Politikverdrossenheit \n\nleisten. Den etwaigen Aufwand f\u00fcr diesen Gesetzentwurf \n\nsch\u00e4tze ich als gering, jedenfalls als verkraftbar ein.\u201c \n\nStimmen Sie also unserem Gesetz zur St\u00e4rkung der \n\nOrtschaftsverfassung im Freistaat Sachsen zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJunge. \u2013 Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Hartmann. \n\nSie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte der LINKEN \n\nund Frau Junge zubilligen, dass das ernste Bem\u00fchen um \n\nkommunale Selbstverwaltung vor Ort der Motor war, \n\ndieses Gesetz zu formulieren. Aus unserer Sicht \u2013 so weit \n\nvielleicht im Voraus \u2013 werden wir dieses Gesetz ablehnen, \n\nweil es nicht geeignet ist, die anstehenden Fragen und \n\nHerausforderungen zu l\u00f6sen, und im Wesentlichen die \n\nRegelungen enth\u00e4lt, die Sie auch heute schon in der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung finden. Denn die Frage \n\nder Ortschaftsverfassung ist schon heute in den \u00a7 65 ff. \n\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung geregelt. \n\nAuch einige Punkte, die Frau Junge angesprochen hat, die \n\ndann Aufgaben und Rechte der Ortschaftsr\u00e4te sein sollen, \n\nsind bereits jetzt Bestandteil der bestehenden Regelung, \n\nzum Beispiel die M\u00f6glichkeit, Dinge auf die Tagesord-\n\nnung des Gemeindesrates zu setzen, insoweit sie Belange \n\nder Ortschaft ber\u00fchren. Aber auch die Frage der Anh\u00f6-\n\nrungsrechte im Rahmen der Haushaltsaufstellung und \n\nselbst die Frage der Mittelbudgetierung ist, wenn auch \n\nzugegebenerma\u00dfen \u2013 und insoweit ist es auch Bestandteil \n\ndes laufenden Diskussionsprozesses zur Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Kommunalverfassungsrechts \u2013, nur als \n\nSollvorschrift ausgestaltet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8396 \n\nInsgesamt sind die Regelungen aus unserer Sicht nicht \n\ngeeignet, die Ortschaftsverfassung zu st\u00e4rken. Ich w\u00fcrde \n\neinige Punkte ansprechen. Wir beginnen mit der Frage des \n\n\u00a7 65 \u00fcber die Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung. Hier \n\nmuss man das Selbstverst\u00e4ndnis an die kommunale \n\nSelbstverwaltung und die Einheitsgemeinde erst einmal \n\nan den Anfang setzen und muss sich dann fragen, wie \n\nsolche Strukturen denn entstehen sollen. \n\nWenn Sie das sch\u00f6ne Beispiel der Landeshauptstadt \n\nDresden nehmen, mit Stadtteilen, Ortsteilen, die mittler-\n\nweile \u00fcber 500 Jahre zu verschiedenen Anl\u00e4ssen und \n\nSituationen eingemeindet worden sind, wo definieren Sie \n\ndann den Ortsteil oder den Ortschaftsrahmen? \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist in Bereichen von Gebietszusammenschl\u00fcssen \n\ndeutlich einfacher, aber hier ist es schon eine Frage der \n\nBegrifflichkeit. \n\nAuch die Frage einer Einf\u00fchrung einer zwingenden \n\nRegelung f\u00fcr eine \u00f6rtliche Verwaltungsstelle ist ein \n\nThema, wor\u00fcber Sie trefflich streiten k\u00f6nnen \u2013 zumindest \n\nsagt Ihr Gesetzesentwurf dazu nichts aus \u2013; denn in der \n\nLebenspraxis unterstehen die Mitarbeiter der \u00f6rtlichen \n\nVerwaltungsstelle \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 nicht \n\ndem Ortschaftsrat und dem Ortsvorsteher, sondern sie \n\nunterstehen vielmehr als Teil der Gesamtverwaltung dem \n\nB\u00fcrgermeister oder der Oberb\u00fcrgermeisterin. Das hei\u00dft, \n\nes gibt keinen unmittelbaren Rechtszugriff auf die Mitar-\n\nbeiter der Verwaltungsstellen. Das sieht Ihr Entwurf in der \n\nForm nicht vor. \n\nZu der Thematik der Aufgaben des Ortschaftsrates habe \n\nich einiges gesagt. \n\nBeim eigenen Entscheidungsrecht steht nat\u00fcrlich die \n\nFrage, wo Sie die Grenzen ziehen. Zurzeit sagt die S\u00e4ch-\n\nsische Gemeindeordnung: Ortschaftsr\u00e4te entscheiden im \n\nRahmen der ihnen \u00fcbertragenen Haushaltsmittel \u00fcber die \n\n... \u2013 und dann folgen die aufgef\u00fchrten Themenbereiche. \n\nNach Ihrer Vorstellung ist es so, dass der Ortschaftsrat \n\nzuk\u00fcnftig \u00fcber die Angelegenheit grunds\u00e4tzlich entschei-\n\ndet. Dann, sage ich Ihnen, wird es ein sehr spannendes \n\nUnterfangen, wenn Sie zum Beispiel die Kita-Planung \n\neiner Gemeinde nehmen. \n\nIhr Gesetzentwurf sieht vor, dass der Ortschaftsrat \u00fcber \n\ndie Unterhaltung, Ausgestaltung und Benutzung der in der \n\nOrtschaft liegenden \u00f6ffentlichen Einrichtungen, deren \n\nBedeutung \u00fcber die Ortschaft nicht hinausgehen \u2013 mit \n\nAusnahmen von Schulen \u2013, entscheidet. Eine Kita, die \n\neine Alleinzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Ortschaftsgebiet hat, weil \n\nes im Regelfall so ist, w\u00fcrde dann in die Zust\u00e4ndigkeiten \n\ndes Ortschaftsrates fallen, einschlie\u00dflich der Frage der \n\nUnterhaltskosten. Vor Ihnen steht damit die Frage, ob Sie \n\n\u00fcberhaupt in der Lage sind, eine einheitliche Kita-\n\nPlanung, wie zum Beispiel in der Landeshauptstadt \n\nDresden, in dieser Form tats\u00e4chlich durchzuf\u00fchren. \n\nAuch die Frage eines Vetorechtes des Ortschaftsrates \n\nwiderspricht aus unserer Sicht der Sinnhaftigkeit der \n\nEinheitsgemeinde. Klar ist: Letztendlich entscheidet der \n\nGemeinderat als Hauptorgan im Rahmen der Gesamtzu-\n\nst\u00e4ndigkeit. Der Ortschaftsrat ist Teilgremium mit zuge-\n\ngebenerma\u00dfen eigenen Beteiligungsrechten, die er aber \n\nnach der Gemeindeordnung bereits heute hat. Die hier \n\nformulierten M\u00f6glichkeiten werden juristisch schwer zu \n\nhalten sein. \n\nAls Beispiel bringe ich die Durchf\u00fchrung von B\u00fcrgerbe-\n\ngehren und B\u00fcrgerentscheiden in den Ortschaften. Das \n\nsieht die S\u00e4chsische Gemeindeordnung bereits heute vor. \n\nDie Regelung ist also insoweit nicht neu. Im \u00dcbrigen ist \n\neine Zielf\u00fchrung gegen\u00fcber der Hauptgemeinde damit \n\nnicht verbunden; denn das B\u00fcrgerbegehren und der \n\nB\u00fcrgerentscheid d\u00fcrfen sich nur an in die Ortschaft \n\ngerichtete Angelegenheiten richten. Sie haben also eine \n\nBinnenwirkung gegen\u00fcber dem eigenen Ortschaftsrat und \n\ndem Ortsvorsteher und keine Au\u00dfenwirkung gegen\u00fcber \n\nder Gesamtgemeinde. Diese Regelung ist, wie gesagt, \n\nbereits jetzt Bestandteil. \n\nEs bleibt noch die Frage, ob es tats\u00e4chlich sinnvoll ist, \n\neinen Ortsvorsteher zuk\u00fcnftig Ortsb\u00fcrgermeister zu \n\nnennen. Das ist keine Glaubensfrage. Wir halten es nicht \n\nf\u00fcr zielf\u00fchrend. Ich kann Ihnen sagen, ich bin seit 15 \n\nJahren Ortsvorsteher einer Ortschaft. Es hat acht Jahre \n\ngedauert, um die Leute davon zu \u00fcberzeugen, dass ein \n\nOrtsvorsteher kein B\u00fcrgermeister ist. Insoweit w\u00fcrde ich \n\nungern den Eindruck vermitteln, dass ich ein Ortsb\u00fcrger-\n\nmeister bin. Es kommen Anfragen, dies und jenes zu \n\nregeln. Das geht nicht, denn \u2013 und das ist die Sinnhaf-\n\ntigkeit der Ortschaftsverfassung \u2013 man ist Interessenver-\n\ntreter eines Gebietsteils gegen\u00fcber den Interessen der \n\nGesamtgemeinde. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich noch dem Wahlverfahren \n\nf\u00fcr Ortsvorsteher widmen. Die S\u00e4chsische Gemeindeord-\n\nnung sieht derzeit vor, dass ein Ortsvorsteher aus der \n\nMitte des Ortschaftsrates gew\u00e4hlt wird. \u2013 So weit, so \n\nrichtig. Das ist dann auch harmonisch gegen\u00fcber den \n\nRegelungen entsprechend der Gemeindeordnung hinsicht-\n\nlich der Weisungsrechte von Beigeordneten und Oberb\u00fcr-\n\ngermeistern respektive B\u00fcrgermeistern. \n\nIch bezweifle, dass wir den Zustand juristisch werden \n\nhalten k\u00f6nnen, einen direkt vom Volk gew\u00e4hlten Ortsvor-\n\nsteher oder Ortsb\u00fcrgermeister dann einem Weisungsrecht \n\neines Oberb\u00fcrgermeisters oder respektive \u2013 und das wird \n\ndann deutlich kritischer \u2013 eines Beigeordneten zu unter-\n\nstellen. Hier sehe ich Schnittmengenprobleme, die Sie in \n\ndem Gesetzentwurf nicht kl\u00e4ren. \n\nKurzum: Wir halten die Regelungen der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung hinsichtlich der Ortschaftsverfassung \n\nheute schon f\u00fcr ausreichend. Der Schwerpunkt liegt in der \n\nFrage der praktischen Ausgestaltung in den Gemeinden \n\nund der Interessenswahrnehmung sowohl des Gemeinde-\n\nrates als auch des Ortschaftsrates gegen\u00fcber den ihnen \n\nobliegenden gesetzlichen Regelungen. \n\nHandlungsbedarf sehen wir hinsichtlich der Klarstellung \n\nder Regelungen des Budgetrechtes. Hier werden wir im \n\nRahmen der derzeit laufenden Novellierung der S\u00e4chsi-\n\nschen Gemeindeordnung eine entsprechende Klarstellung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8397 \n\nhineinbringen und aus einer Sollvorschrift eine bindende \n\nRegelung machen, ohne die Zust\u00e4ndigkeiten und Rechte \n\ndes Hauptorgans als auch der Gesamtgemeinde in Abrede \n\nzu stellen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir lehnen ab, \n\ngleichwohl ist uns dieses Thema eine Herzensangelegen-\n\nheit. Daf\u00fcr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben, noch einmal \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, Ortschafts-\n\nr\u00e4te sind wichtige Elemente gelebter Demokratie und \n\nTeilhabe an politischer Willensbildung auf kommunaler \n\nEbene. \n\nIch selbst war viele Jahre lang B\u00fcrgermeisterin und habe \n\nmich sehr gut mit meinen Ortschaftsr\u00e4ten gestellt, sie \n\nverstanden und viele Probleme mit ihnen gel\u00f6st. Ich bin \n\nauch ganz klar daf\u00fcr, wie es der Entwurf vorsieht, dass \n\neine St\u00e4rkung der Ortschaftsr\u00e4te dringend notwendig ist. \n\nWir haben selbstverst\u00e4ndlich das Problem, dass es Orte \n\ngibt \u2013 das haben wir in der Anh\u00f6rung durch den B\u00fcrger-\n\nmeister der Stadt Wilsdruff, Herrn Rother, erfahren \u2013, in \n\ndenen es manchmal nicht gelingt, gen\u00fcgend Ortschaftsr\u00e4-\n\nte zu gewinnen, die ehrenamtlich in den Ortschaftsr\u00e4ten \n\narbeiten bzw. sich daf\u00fcr Zeit nehmen. Es hat Ursachen, \n\nwarum Ortschaftsr\u00e4te teilweise nur noch dar\u00fcber ent-\n\nscheiden, ob sie ein allj\u00e4hrliches Dorffest durchf\u00fchren \n\noder nicht und ob sie daf\u00fcr die finanzielle Ausstattung \n\nhaben. \u2013 So weit, so gut. Deshalb bin ich der Meinung, \n\ndass eine \u00dcberarbeitung in diesem Bereich zur St\u00e4rkung \n\nder Ortschaftsr\u00e4te notwendig ist. \n\nWas den Ortsvorsteher in Richtung B\u00fcrgermeister betrifft, \n\nkann ich mich Kollegen Hartmann nur anschlie\u00dfen. Das \n\nverwirrt oft die B\u00fcrger, und sie glauben, dass ein Ortsvor-\n\nsteher die gleichen Befugnisse h\u00e4tte wie ein B\u00fcrgermeis-\n\nter. Wir haben selbst in gro\u00dfen St\u00e4dten oft die Verwechs-\n\nlung von B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister. Man \n\nkann nicht klar unterscheiden: Wer ist wer und wer darf \n\nwas entscheiden. Insofern habe ich ein Problem. Es gibt \n\nBundesl\u00e4nder, die den Ortsb\u00fcrgermeister schon einmal \n\neingef\u00fchrt haben und ihn dann aufgrund der Unsicherheit \n\nder B\u00fcrger wieder abgeschafft haben. \n\nDie \u00f6rtlichen Verwaltungsstellen betreffend, kann ich \n\nauch aus eigener Erfahrung berichten: Ich hatte vier \n\nOrtsteile und habe in diesen vier Ortsteilen eine Verwal-\n\ntungsstelle mit einer Person eingerichtet. Das haben die \n\nB\u00fcrger im ersten Jahr nach den Eingemeindungen ange-\n\nnommen, aber danach nicht mehr. Wir sind im Zeitalter \n\nder Digitalisierung \u2013 so m\u00f6chte ich es bezeichnen \u2013, \n\nwodurch man sehr viel \u00fcber Anfragen \u00fcber Internet und \n\nTelefon machen kann. Diese Verwaltungsstellen habe ich \n\nwirklich nicht aus Spargr\u00fcnden beseitigt, sondern weil sie \n\nnicht angenommen wurden. Die B\u00fcrger, wenn sie denn \n\nein dringliches Problem haben, kommen tats\u00e4chlich selbst \n\nin die Verwaltung, oder die B\u00fcrgermeisterin bzw. der \n\nB\u00fcrgermeister kl\u00e4rt in der Ortschaftsversammlung die \n\nProbleme vor Ort. Insofern h\u00e4tte ich ein Problem, wenn \n\nman sagt, dass das notwendig sei. Es ist wirklich nicht \n\neffektiv. \n\nDen Ortschaftsrat selbst betreffend, ist das Widerspruchs-\n\nrecht unser gr\u00f6\u00dftes Problem, welches wir damit haben. \n\nIch nehme die Stadt Grimma mit 56 Ortsteilen. Deswegen \n\nhat sie nicht 56 Ortschaftsr\u00e4te; das wei\u00df ich auch. Aber \n\nwenn dort jeder Ortschaftsrat versucht, bestimmte Ent-\n\nscheidungen zu blockieren, bekommen sie den Haushalts-\n\nplan oder andere Dinge nicht genehmigt. Ich halte das von \n\nder Praxis her kaum f\u00fcr realisierbar. \n\nIch selbst habe immer darauf gesetzt, dass Ortschaftsrat, \n\nB\u00fcrgermeister und Gemeinderat eine enge Zusammenar-\n\nbeit pflegen m\u00fcssen. Das klappt in der Tat in jenen Ge-\n\nmeinden gut, in denen man den Kontakt und die Zusam-\n\nmenarbeit pflegt. \n\nEs gibt also eine ganze Reihe von Anregungen im Gesetz-\n\nentwurf. Dem stehen wir sehr positiv gegen\u00fcber. Aber \n\ndass wir uns wohlwollend enthalten werden, h\u00e4ngt mit der \n\nRegelung des Widerspruchsrechts zusammen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht nun der Abg. Karabinski. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nGesetzentwurf der LINKEN zur Ortschaftsverfassung ist \n\nnicht durchdacht und unpraktikabel. Dennoch ist das \n\nThema an sich wichtig, und man w\u00fcnschte sich, mehr \n\nunserer Kollegen lauschten dieser Debatte. \n\nMeine Damen und Herren von der LINKEN, der Weg, \n\nden Sie hier einschlagen, um die Vertretung der B\u00fcrger zu \n\nst\u00e4rken, ist ein Irrweg. Sie lassen mit Ihrem Gesetzent-\n\nwurf erkennen, dass Sie das grunds\u00e4tzliche System \n\nunserer Kommunalverfassung nicht verstanden haben. \n\nEine Ortschaft ist nach den Bestimmungen der \u00a7\u00a7 65 ff. \n\nunserer Gemeindeordnung ein unselbstst\u00e4ndiger Verwal-\n\ntungsbezirk der Gemeinde und hat keine eigene Rechts-\n\npers\u00f6nlichkeit. Demzufolge kann die Entscheidung \u00fcber \n\ndie Einf\u00fchrung der Ortschaftsverfassung auch nur vom \n\nGemeinderat erfolgen und nicht nur von den Einwohnern \n\nder jeweiligen Ortschaft. \n\nDeswegen ist Ihr Ansatz, eine Ortschaftsverfassung \n\neinzuf\u00fchren, wenn dies die Ortschaftsb\u00fcrger in einem \n\nentsprechenden B\u00fcrgerentscheid verlangen, auch verfehlt. \n\nDenn \u00fcber diese Einf\u00fchrung m\u00fcssen alle B\u00fcrger der \n\nentsprechenden Gemeinde entscheiden. Au\u00dferdem gibt es \n\neine Ortschaftsb\u00fcrgerschaft \u00fcberhaupt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8398 \n\nDar\u00fcber hinaus ist mir auch kein Fall in Sachsen bekannt, \n\nin dem einem Ortsteil die Einf\u00fchrung einer Ortschaftsver-\n\nfassung verweigert worden w\u00e4re. Aber mir sind viele \n\nOrtschaften bekannt, in denen es das Problem gibt, genug \n\nKandidaten f\u00fcr die jeweiligen Vertretungen zu finden. \n\nIhre Forderung, eine \u00f6rtliche Verwaltung in Ortsteilen mit \n\nmehr als 3 000 Einwohnern einzurichten, scheint v\u00f6llig \n\naus der Zeit gefallen zu sein. In Zeiten zunehmender \n\nelektronischer Kommunikation k\u00f6nnen einfache Antr\u00e4ge \n\noder \u00c4hnliches auch im Internet heruntergeladen werden \n\n\u2013 und das 24 Stunden am Tag, sieben Tage die Woche und \n\nau\u00dferhalb jeglicher \u00d6ffnungszeiten einer Verwaltungsstel-\n\nle. Dar\u00fcber hinaus gibt es mittlerweile auch Instrumente \n\nwie B\u00fcrgerkoffer und B\u00fcrgerterminals. \n\nV\u00f6llig verkannt wird in Ihrem Gesetzentwurf die Stellung \n\ndes Ortsvorstehers. Dessen oberste Dienstbeh\u00f6rde und \n\nauch Dienstvorgesetzter ist der B\u00fcrgermeister. Der Orts-\n\nvorsteher ist zudem Weisungsempf\u00e4nger der Beigeordne-\n\nten. Diese Position vertr\u00e4gt sich nicht mit einer Direkt-\n\nwahl. Das passt vom Gesamtgef\u00fcge her einfach nicht \n\nzusammen. \n\nKommen wir zum Ortschaftsrat. Diesem wollen Sie in der \n\nvorgeschlagenen Neufassung des \u00a7 67 Abs. 2 abschlie-\n\n\u00dfend abgez\u00e4hlte M\u00f6glichkeiten zur Stellungnahme \n\ngew\u00e4hren. An diesem Punkt frage ich mich, was denn die \n\nkonkrete Verbesserung sein soll. Denn schon heute ist der \n\nOrtschaftsrat bei wichtigen Angelegenheiten der Gemein-\n\nde, die die Ortschaft betreffen, anzuh\u00f6ren. In der Realit\u00e4t \n\nw\u00fcrden Sie also mit Ihrem Vorschlag daf\u00fcr sorgen, dass \n\nOrtschaftsr\u00e4te nur noch in wenigen Angelegenheiten \n\nangeh\u00f6rt w\u00fcrden und nicht mehr in allen Angelegenhei-\n\nten, die die Ortschaft betreffen. Wollen Sie das wirklich? \n\nIch dachte bisher immer, Sie wollen die Ortschaftsr\u00e4te \n\nst\u00e4rken. \n\nStichpunkt ortschaftsbezogene Haushaltsans\u00e4tze: Hier \n\nhaben wir bereits gehandelt. In dem Gesetzentwurf zur \n\nFortentwicklung des Kommunalrechts, das im Innenaus-\n\nschuss vergangene Woche angeh\u00f6rt wurde, wird nunmehr \n\nvon der Festsetzung von ortschaftsbezogenen Haushalts-\n\nans\u00e4tzen fest ausgegangen. \u00a7 67 Abs. 3 Satz 2 ist k\u00fcnftig \n\nkeine Soll-Bestimmung mehr, sondern lautet nun: \u201eDen \n\nOrtschaftsr\u00e4ten ist zur Erf\u00fcllung der zugewiesenen Auf-\n\ngaben eine angemessene Summe von den Gemeinden zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in den Anh\u00f6run-\n\ngen am 2. Mai und 4. Juli haben die Sachverst\u00e4ndigen \n\nganz klar erkennen lassen, dass die von Ihnen verlangten \n\nGesetzes\u00e4nderungen nicht n\u00f6tig und vor allem nicht \n\nzukunftsweisend sind. \n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Ihr Gesetzent-\n\nwurf verfehlt das Ziel der Integration von Ortsteilen in \n\ndas Gemeindeganze, das Sie sich selbst gesetzt haben. Ihr \n\nGesetzentwurf erleichtert das Miteinander von Gemein-\n\nden und Ortschaften kein bisschen und schafft nur jede \n\nMenge neue Probleme. \u00dcberdies ist er auch ein massiver \n\nEingriff in die kommunale Selbstverwaltung. Wir werden \n\nIhren Gesetzentwurf aus den vorgenannten Gr\u00fcnden \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist die \n\nOrtschaftsverfassung, die zweistufige Kommunalverfas-\n\nsung eine gute Erg\u00e4nzung, ein gutes Mittel, um Ehrenamt-\n\nliche im B\u00fcrgerinteresse vor Ort einzubinden und zu \n\nerm\u00f6glichen, dass sich der Gemeinderat gerade in fl\u00e4-\n\nchen- oder einwohnerm\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Gemeinden auf \n\nzentrale Aufgaben, auf die Kontrolle konzentriert. Wir \n\nw\u00fcnschen uns durchaus eine St\u00e4rkung der zweistufigen \n\nKommunalverfassung, so wie sie jetzt in der Gemeinde-\n\nordnung geregelt ist, mit einem eigenen Budget, auch mit \n\nder Verwaltungskraft, es zu verwenden, mit einem auf-\n\nschiebenden Veto \u2013 nicht einem kassierenden; damit kann \n\nman umgehen \u2013 und mit eigenen Anlaufstellen. Was hilft \n\nder B\u00fcrgerkoffer, wenn kein Personal da ist, um ihn zu \n\nbedienen? Wir halten die zweistufige Kommunalverfas-\n\nsung nicht zuletzt auch f\u00fcr ein Modell f\u00fcr kreisfreie \n\nSt\u00e4dte. Deshalb werden wir diesem Gesetzentwurf zu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Storr. \n\nSie haben jetzt das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die einbringende Fraktion hat im Gro\u00dfen und \n\nGanzen die Gr\u00fcnde und Zielstellungen dieses Gesetzent-\n\nwurfs vorgestellt, sodass ich darauf nicht mehr im Einzel-\n\nnen einzugehen brauche. \n\nEs ist richtig, dass sich seit Ende 1992 die Zahl der \n\nselbstst\u00e4ndigen St\u00e4dte und Gemeinden um fast 70 % \n\nverringert hat. Diese sind nat\u00fcrlich nicht verschwunden, \n\nsondern in Gemeindevereinigungen und in Fl\u00e4chen- und \n\nVerbandsgemeinden aufgegangen. Dass damit f\u00fcr viele \n\nB\u00fcrger die Identit\u00e4t mit der neuen Gro\u00dfgemeinde gelitten \n\nhat, ist unbestreitbar, auch wenn sich das allt\u00e4gliche \n\nLeben weiterhin im Rahmen der gewohnten Umgebung \n\nabspielt. \n\nDeswegen ist es etwas verwegen, von einem Demokratie-\n\nabbau zu sprechen, wie es Frau Junge in der Anh\u00f6rung \n\ngetan hat. Demokratieabbau hat etwas mit einer zielge-\n\nrichteten Aktion zu tun. Diese Gemeindezusammenlegun-\n\ngen, die in Sachsen nat\u00fcrlich noch weitergehen, weil dies \n\nvon der Staatsregierung gef\u00f6rdert wird, haben nicht nur, \n\nwie das von der Fraktion DIE LINKE den Stellungnah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8399 \n\nmen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde vorgeworfen \n\nwurde, etwas mit Effizienzsteigerung zu tun, sie sind in \n\nder Regel das zwangsl\u00e4ufige Ergebnis einer v\u00f6llig ver-\n\nfehlten Bev\u00f6lkerungspolitik, einer Politik, deren Ergebnis \n\nnoch vor wenigen Tagen von Bev\u00f6lkerungswissenschaft-\n\nlern mit den Pestepidemien des sp\u00e4teren Mittelalters \n\nverglichen wurde. \n\nIhr Ansatz, meine Damen und Herren der LINKEN, mag \n\nzwar lobenswert sein, die Politik- und Demokratiever-\n\ndrossenheit wird er nicht aufhalten k\u00f6nnen. Der Bedeu-\n\ntungsverlust der Gemeinde in der Geschichte in der \n\nBundesrepublik Deutschland beginnt nicht 1992, sondern \n\nbereits Mitte der 60er-Jahre. Er l\u00e4sst sich daran festma-\n\nchen, dass die Finanzhoheit der Gemeinden immer mehr \n\neingeschr\u00e4nkt wurde \u2013 und damit die eigentliche Ent-\n\nscheidungskompetenz bei gleichzeitiger Ausweitung des \n\nAufgabenkatalogs. Die B\u00fcrger haben das nat\u00fcrlich ver-\n\nstanden. Deswegen ist die Wahlbeteiligung bei Kommu-\n\nnalwahlen oder B\u00fcrgermeisterwahlen bereits in einem \n\nBereich angekommen, der sich etwa einem Drittel der \n\nWahlberechtigten n\u00e4hert und deswegen die Frage er\u00f6ffnet, \n\nob man nicht doch lieber eine Wahlpflicht einf\u00fchren \n\nsollte. \n\nIhre Vorschl\u00e4ge, den bisherigen Ortsvorsteher mit dem \n\nTitels eines Ortsb\u00fcrgermeisters zu begl\u00fccken, ihm das \n\nRecht zu verleihen, fortan an allen Sitzungen des Ge-\n\nmeinderates mit beratender Stimme teilzunehmen, dem \n\nOrtschaftsrat ein Anh\u00f6rungs-, Vorschlags- und Antrags-\n\nrecht einzur\u00e4umen \u2013 ja, selbst die Zubilligung geringer \n\nMittel, die den Kommunalhaushalten ausgerechnet aus \n\nden Mitteln bereitgestellt werden sollen, die diese zur \n\nErf\u00fcllung der freiwilligen Aufgaben noch zur Verf\u00fcgung \n\nhaben \u2013, all dies wird nicht dazu f\u00fchren, dass die Politik-\n\nverdrossenheit abnimmt. \n\nDas liegt unter anderem auch an Ihren Aktivit\u00e4ten hier im \n\nLandtag, an den von Ihnen gew\u00e4hlten Themen, an den \n\nThemenkreisen, denen Sie ausweichen, und an den vielen \n\nBelanglosigkeiten, die hier im Hohen Hause mit Eifer \n\nverfochten werden.  \n\nAndere Argumente wurden bereits vorgetragen. Bleibt mir \n\nnur, Ihnen zu sagen: Wer die Zukunft bew\u00e4ltigen will, \n\nsollte sich dringend, liebe Kollegen der etablierten Volks-\n\nverr\u00e4terparteien, der anderen Themen annehmen: Siche-\n\nrung der nationalen Identit\u00e4t, Abwendung der Auspl\u00fcnde-\n\nrung Deutschlands durch Euro- und Bankenrettungs-\n\nschirme, R\u00fcckgewinnung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t, \n\nAustritt aus der NATO und dieser Europ\u00e4ischen Union \n\nund Wiederherstellung der Handlungsfreiheit auf nationa-\n\nler, Landes- und Kommunalebene. Die NPD lehnt daher \n\ndiesen Gesetzentwurf ab. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Frau Abg. Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\nkurz auf die Redner der anderen Fraktionen, vor allem \n\nvon CDU und FDP, hinsichtlich der Debatte eingehen, die \n\nwir auch im Ausschuss schon hatten, so nach dem Motto: \n\nBrauchen wir alles nicht, haben wir alles schon, ist alles \n\nschon geregelt. \u2013 So ist es nicht, Herr Hartmann, und ich \n\ndenke, das wissen Sie genauso wie ich auf der kommuna-\n\nlen Ebene. \n\nKlar, die Ortschaftsverfassung haben wir so in der S\u00e4chsi-\n\nschen Gemeindeordnung. Wir haben gesagt, wir wollen \n\nsie erweitern, wir wollen sie erg\u00e4nzen. Gerade im Zuge \n\nder Debatte zur \u00c4nderung des Kommunalrechts passt es \n\nsehr sch\u00f6n, zu sagen: Legen Sie dort bitte auch noch \n\neinmal gedanklich zu, in der Richtung etwas zu ver\u00e4n-\n\ndern. Das ist der eine Punkt. \n\nDer zweite Punkt ist, wir h\u00e4tten den Aufbau hinsichtlich \n\nder Ebenen nicht verstanden: Welche Verantwortlichkei-\n\nten hat der Gemeinderat, welche Verantwortlichkeiten hat \n\nder Ortschaftsrat? Doch, das haben wir schon verstanden, \n\nHerr Karabinski. Wir sind auch in unserem Gesetz in der \n\ngleichen Struktur geblieben. Die Ortschaftsr\u00e4te bleiben \n\nunselbstst\u00e4ndig. Sie sollen nur gewisse Handlungsbefug-\n\nnisse bekommen, und diese haben wir neu bzw. erg\u00e4nzend \n\ngeregelt. \n\nIch fand das Beispiel von Herrn Hartmann hinsichtlich \n\nder Regelung mit der Kita schon bemerkenswert, so nach \n\ndem Motto: Wir k\u00f6nnen dann \u00fcberhaupt keine Kita-\n\nRegelung mehr vor Ort machen, wenn das die Ortschafts-\n\nr\u00e4te entscheiden sollen. \u2013 Das sollen sie gar nicht ent-\n\nscheiden. Die Regelung, auf die Sie sich hier bezogen \n\nhaben, steht schon in der jetzigen Fassung der Ortschafts-\n\nverfassung \u2013 ich zitiere: \u201eDer Ortschaftsrat entscheidet \n\n\u00fcber folgende Angelegenheiten der Ortschaft: die Unter-\n\nhaltung, Ausstattung, Benutzung der in der Ortschaft \n\ngelegenen \u00f6ffentlichen Einrichtungen.\u201c Es ist schon im \n\nText enthalten; wir haben es jetzt nur unter die bestimm-\n\nten Aufgabenbereiche sortiert und vor allem Vorschlags-\n\nrechte und Widerspruchsrecht mit aufgenommen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Bedenken von Frau \n\nK\u00f6pping von der SPD eingehen hinsichtlich des Wider-\n\nspruchsrechts. Es ist nicht so gedacht, dass man bei jeder \n\nEntscheidung in Widerspruch geht; sondern es gibt \n\nwichtige Entscheidungen, die der Gemeinderat trifft, und \n\nes gibt auch heute wichtige Entscheidungen, die Gemein-\n\nder\u00e4te treffen, ohne dem Ortschaftsrat vor Ort Anh\u00f6-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten zu geben. Deswegen h\u00e4tte man jetzt \n\nein zus\u00e4tzliches Instrument, zu sagen: Wir sind als Ort-\n\nschaftsrat mit dieser Entscheidung absolut nicht einver-\n\nstanden. \n\nMan hat hier eine Frist: Innerhalb einer Woche muss ich \n\ndas ank\u00fcndigen, und innerhalb von vier Wochen muss der \n\nOrtschafts- und der Gemeinderat noch einmal ins Ge-\n\nspr\u00e4ch kommen, und der Gemeinderat hat die M\u00f6glichkeit \n\nneu zu entscheiden. Dieser Widerspruch w\u00e4re dann \n\nwirklich innerhalb von vier Wochen zu l\u00f6sen. Wir halten \n\nes f\u00fcr die kommunale Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr sinnvoll, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8400 \n\ndieses Instrument vor Ort zu haben f\u00fcr den Fall des \n\nFalles, dass Entscheidungen im Gemeinderat gegen die \n\nInteressen des Ortschaftsrates getroffen werden. \n\nDeswegen an die Kollegen der CDU und FDP: Nat\u00fcrlich \n\nmuss man sich Gedanken machen, wenn man mehr \n\nB\u00fcrgerbeteiligung will \u2013 das wollen wir alle, das sagen \n\nauch wir. Dann muss man sich aber auch Gedanken \n\nmachen, wie man das bis auf die unterste Ebene umsetzen \n\nkann. \n\nDas ist unser Vorschlag. Damit beseitigen wir sicherlich \n\nnicht komplett die Politikverdrossenheit, aber wir haben \n\nM\u00f6glichkeiten, gerade die Unzufriedenheit in ganz vielen \n\nOrtschaftsr\u00e4ten wegzunehmen, ihnen mehr Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume in der Richtung zu geben: Wir brauchen euch, \n\nwir wollen, dass ihr vor Ort gewisse Befugnisse be-\n\nkommt. \n\nDas ist ein neuer Denkansatz, \u00fcber den ich Sie nachzu-\n\ndenken bitte. Wenn Sie heute nicht zustimmen wollen, \n\nk\u00f6nnen Sie sich aber vielleicht in der \u00c4nderung des \n\nKommunalrechts noch einmal die entsprechenden \u00c4nde-\n\nrungen genauer anschauen. Das Budgetrecht haben Sie \n\nmit aufgenommen \u2013 das  finde ich gut \u2013, und vielleicht \n\ngibt es noch andere M\u00f6glichkeiten, gewisse Vorschl\u00e4ge \n\nvon unserer Seite mit aufzunehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJunge. \u2013 Ich sehe eine weitere Wortmeldung bei der \n\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Hartmann; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun liegt \n\nes in der Natur der Sache, dass die Ortschaftsverfassung \n\nein Thema ist, \u00fcber das ich mich trefflich unterhalten und \n\nstreiten kann.  \n\nFrau Junge, da geht es ja schon los \u2013 und insoweit muss \n\nich Sie jetzt korrigieren \u2013, denn \u00a7 67 der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung \u2013 darauf bitte ich genau zu achten \u2013 \n\nsagt heute: \u201eSoweit nicht nach den Vorschriften dieses \n\nGesetzes der Gemeinderat ausschlie\u00dflich zust\u00e4ndig ist \n\nund soweit es sich nicht um Aufgaben handelt, die dem \n\nB\u00fcrgermeister obliegn, entscheidet der Ortschaftsrat im \n\nRahmen der ihm nach Abs. 3 \u00fcbertragenen Haushaltsmit-\n\ntel in folgenden Angelegenheiten: \u2026\u201c \u2013 Drei entschei-\n\ndende Einschr\u00e4nkungen.  \n\nIn Ihrem Entwurf hei\u00dft es zuk\u00fcnftig: \u201eDer Ortschaftsrat \n\nentscheidet \u00fcber folgende Angelegenheiten: \u2026\u201c Das mag \n\nein kleiner Unterschied sein \u2013 Frau Junge, er ist ein \n\nentscheidender \u2013, als sich die Frage einer ganzheitlichen \n\nVereins- und Kulturf\u00f6rderung innerhalb der Stadt, die \n\nFrage der Investitionen, Priorit\u00e4tensetzung innerhalb einer \n\nGebietsk\u00f6rperschaft, \u00fcber Kitas, \u00fcber Sportanlagen, der \n\nZust\u00e4ndigkeit des Hauptorganes entzieht und Sie eine \n\nSituation schaffen, in der Sie eine Zust\u00e4ndigkeit des \n\nOrtschaftsrates schaffen. Denn Sie sagen auch noch in \n\nIhrem Budgetrecht, dass dem Ortschaftsrat die Haus-\n\nhaltsmittel zu \u00fcbertragen sind, die ihm zur Aufgabenerf\u00fcl-\n\nlung \u2013 die Sie klar formuliert haben \u2013 zu geben sind. \n\nDamit werfen Sie auch die Feststellung \u00fcber den Haufen, \n\ndass es einen zentralen Haushalt einer Einheitsgemeinde \n\ngibt, \u00fcber den die Einheitsgemeinde entscheiden kann, \n\neinem Teilgremium Mittel zur Aufgabenerf\u00fcllung zu \n\n\u00fcbergeben. \n\nSie schaffen mit diesem Gesetzentwurf eine Situation, \n\nindem Sie sagen: Das ist nicht mehr Zust\u00e4ndigkeit der \n\nEinheitsgemeinde, nicht mehr Zust\u00e4ndigkeit des Gemein-\n\nderates, sondern Sie l\u00f6sen Teilbereiche heraus und sagen, \n\ndas ist die Aufgabe des Ortschaftsrates, und daf\u00fcr hat er \n\ngef\u00e4lligst das Geld zu bekommen, und dann entscheidet er \n\n\u2013 das steht hier auch noch drin \u2013 allein, ohne Beteiligung \n\ndes Hauptorgans, n\u00e4mlich des Gemeinderates. \n\nDamit, Frau Junge, ist eine Situation geschaffen, wie Sie \n\ndie Handlungsunf\u00e4higkeit in einer Kommune realisieren, \n\nwenn Sie sie \u2013 daf\u00fcr ist Grimma vielleicht ein interessan-\n\ntes Beispiel; die Landeshauptstadt Dresden hat neun \n\ndieser Ortschaften \u2013 mit Vetorechten in solchen Fragen \n\nausgestalten. \n\nJetzt komme ich zum geltenden Gesetzentwurf. Dieser hat \n\ndie Beteiligungsrechte. Er sagt, der Ortschaftsrat hat \n\nentsprechende Aufgabenbereiche, f\u00fcr die er zust\u00e4ndig ist \n\nim Rahmen der Mittel, die ihm die Einheitsgemeinde zur \n\nAufgabenerf\u00fcllung zubilligen kann. Die Mittel sollen im \n\nRahmen des Gesamtverh\u00e4ltnisses des Gemeindeaufkom-\n\nmens anhand der Aufgabendefinition zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Aus dieser Interpretationsregelung \n\nmachen wir eine Kann-Feststellung, um eine gewisse \n\nValidit\u00e4t in die Frage der Mittelzuordnung zu bekommen. \n\nDas ist der richtige Weg. Das, was Sie machen, ist die \n\nAushebelung der Einheitsgemeinde.  \n\nZu den Beteiligungsrechten. Sie k\u00f6nnen im \u00a7 67 Abs. 4 \n\nund 5 die Beteiligungsrechte sehen \u2013 n\u00e4mlich sowohl das \n\nRecht, einen Verhandlungsgegenstand auf die Tagesord-\n\nnung des Gemeinderates zu setzen, als auch die Tatsache, \n\ndass der Ortschaftsrat zu allen wesentlichen Punkten zu \n\nh\u00f6ren ist.  \n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnen Sie auch in der Kommentierung und \n\nin der rechtsaufsichtlichen Stellungnahme dazu zur \n\nKenntnis nehmen, dass eine Nichtbeteiligung des Ort-\n\nschaftsrates in einer ihn betreffenden Angelegenheit ein \n\nwesentlicher Verfahrensversto\u00df ist, der zur Nichtigkeit \n\ndes Gemeinderatsbeschlusses f\u00fchren kann. \n\nDamit sind wir bei dem abschlie\u00dfenden Punkt, den ich \n\nangesprochen habe: Bei der Frage der Umsetzung und \n\nAusgestaltung einer Ortschaftsverfassung geht es um die \n\nFrage, wie Partner miteinander die Aufgabe wahrnehmen. \n\nDazu geh\u00f6rt zum einen der Respekt des Umgangs des \n\nGemeinderates und des B\u00fcrgermeisters, zum anderen aber \n\nauch, dass ein Ortschaftsrat und ein Ortsvorsteher die \n\nihnen zustehenden Rechte verstehen und wahrnehmen. \n\nDas sage ich Ihnen mit einer Erfahrung von 15 Jahren. \n\nMir ist es zumindest bisher im Wesentlichen gelungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8401 \n\nunsere Interessen auch im Rahmen der Gesamtgemeinde \n\nzu diskutieren und ber\u00fccksichtigt zu wissen. \n\nDie Gesetzesregelung ist ausreichend, sie muss mit Leben \n\nerf\u00fcllt werden. Darum k\u00f6nnen wir uns k\u00fcmmern. Eine \n\nzus\u00e4tzliche Regelung, insbesondere die mit Ihrer Rege-\n\nlung auftretenden rechtlichen Folgefragen, lehnen wir \n\nnochmals ab. \n\nHerzlichen Dank.  \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \n\nsowie des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die sehe ich \n\nnicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie geben mir \n\nein deutliches Zeichen. Bitte, Sie haben jetzt Gelegenheit, \n\ndas Wort zu ergreifen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der Gesetzentwurf ist ja intensiv, \n\nlebhaft und umfangreich diskutiert worden. Deshalb aus \n\nder Sicht der Staatsregierung nur noch einige kurze \n\nAnmerkungen dazu. \n\nAls Erstes: Auch f\u00fcr mich und f\u00fcr die gesamte Staatsre-\n\ngierung ist eine funktionierende Ortschaftsarbeit ein \n\nwesentliches Bindeglied zwischen den Ortschaften, den \n\nOrtsteilen und der Gesamtgemeinde. \n\nKlar ist \u2013 das haben viele Vorredner schon ausgef\u00fchrt \u2013: \n\nDie Ortschaft ist nur ein Teil des Ganzen. Das Wohl der \n\ngesamten Gemeinde muss immer im Mittelpunkt stehen. \n\nWenn man weite Teile Ihres Gesetzentwurfs gelesen hat, \n\nmeine Damen und Herren von den LINKEN, dann fragt \n\nman sich, weshalb Sie das Rad neu erfinden wollen. Ihr \n\nGesetzentwurf verpackt gr\u00f6\u00dftenteils lediglich die bereits \n\nbestehende Rechtslage in neue \u2013 zugegebenerma\u00dfen: \n\nmanchmal sch\u00f6nere \u2013, vor allem aber umfangreichere \n\nWorte. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich gestatte \n\njetzt keine Zwischenfrage, sondern will nur noch meine \n\nGedanken zu Ende bringen. \u2013 An den Stellen, an denen \n\nSie von den LINKEN das Gesetz \u00e4ndern wollen, schie\u00dfen \n\nSie \u00fcber das Ziel hinaus. Angesichts der ausf\u00fchrlichen \n\nDebatte, insbesondere der Ausf\u00fchrungen der beiden \n\nPraktiker Herr Hartmann und Frau K\u00f6pping, m\u00f6chte ich \n\ndie Beispiele nicht mehr vertiefen, sondern nur noch \n\neinen Punkt ansprechen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich sehe es etwas anders als Sie: Sie haben \n\ngesagt, die Gemeinder\u00e4te h\u00e4tten aus Ihrer Perspektive in \n\nerster Linie eine Kontrollfunktion. Ein Gemeinderat ist \n\naber kein Parlament. Die erste und wesentliche Funktion \n\neines Gemeinderates habe ich immer in der Gestaltung \n\nund Mitwirkung im Interesse der jeweiligen Gemeinde \n\ngesehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus all diesen \n\nGr\u00fcnden empfiehlt Ihnen die Staatsregierung, diesen \n\nGesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Staats \u2013 \u2013 Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Guter Einfall! \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: So kommt es! \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzur St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung im Freistaat \n\nSachsen, Drucksache 5/9560, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE. Abgestimmt wird auf der Grundlage des \n\nGesetzentwurfs der Fraktion DIE LINKE. \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Ihnen im Interesse \n\nder fortgeschrittenen Zeit vorschlagen, \u00fcber die einzelnen \n\nPunkte en bloc abzustimmen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nErhebt sich hiergegen Widerspruch? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nIch trage sie vor: Wir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\n\u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen \u2013, \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des \n\nKommunalwahlgesetzes \u2013 und \u00fcber Artikel 3 \u2013 Inkrafttre-\n\nten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebe jetzt bitte \n\ndie Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist den genannten Artikeln und der \u00dcber-\n\nschrift nicht die erforderliche Mehrheit gegeben worden. \n\nEine Schlussabstimmung er\u00fcbrigt sich insoweit. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8402 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Zuwendungen des Landes zur Verbesserung der \n\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz \u2013 SGVFG) \n\nDrucksache 5/9593, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/12315, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erh\u00e4lt Frau Abg. J\u00e4hnigen \n\ndas Wort. Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit wenigen Wochen \n\nist klar: Die Zahlung der Entflechtungsmittel vom Bund \n\nan die L\u00e4nder wird bis 2019 fortgesetzt \u2013 richtig und gut \n\nso! \n\nDiese Sicherheit wollen, nein m\u00fcssen wir als Land an die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen weitergeben; denn es ist nur noch \n\nbis Ende 2013 bundesrechtlich gekl\u00e4rt, dass diese Gelder \n\nzweckgebunden f\u00fcr kommunale Verkehrsinvestitionen \n\nverwendet werden m\u00fcssen. Ab 2014 flie\u00dft weiterhin Geld \n\nnach Sachsen; der Verwendungszweck ist aber noch \n\noffen. Derzeit geht es um ungef\u00e4hr 90 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich. \n\nDeshalb haben wir Ihnen den Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches \n\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz vorgelegt, der f\u00fcr \n\ndie Gemeinden und St\u00e4dte z\u00fcgig und langfristig Rechtssi-\n\ncherheit schafft. Wir halten es f\u00fcr falsch, die Zweckbin-\n\ndung immer erst unter Haushaltsvorbehalt und mit der \n\nHaushaltsplanung zu beschlie\u00dfen und bis dahin diese \n\nGelder zur Disposition zu stellen. Zu meiner \u00dcberra-\n\nschung haben in der Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf \n\ndiese Forderung alle Sachverst\u00e4ndigen geteilt, ganz \n\nbesonders die Vertreterinnen und Vertreter der kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nde. \n\nDas ist nicht nur eine Frage der Planungssicherheit f\u00fcr die \n\nKommunen, sondern auch eine Frage der Transparenz. \n\nDas Parlament soll die Gelder nicht in gro\u00dfen Haushalts-\n\nstellen verwursten, sondern auch mittelfristig entscheiden, \n\nwie und f\u00fcr welche Zwecke die Gelder ausgegeben \n\nwerden. Die derzeitige Art und Weise, in der wir unseren \n\nDoppelhaushalt beschlie\u00dfen, stellt diese Transparenz \n\noffensichtlich nicht her; denn der Vertreter der Staatsre-\n\ngierung, Herr Staatssekret\u00e4r Werner, konnte im Ausschuss \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr bei der Beratung \u00fcber \n\ndiesen Gesetzentwurf nicht sagen, wof\u00fcr konkret im \n\nDoppelhaushalt die Entflechtungsmittel des Bundes 2014 \n\neingesetzt werden. Das hat mich stutzig gemacht. \n\nKeinen Konsens gab es in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nzu dem Teil unseres Gesetzentwurfs, in dem wir eine \n\nPriorit\u00e4tensetzung f\u00fcr die Verwendung der Gelder vor-\n\nschlagen. Ein Teil der Sachverst\u00e4ndigen unterst\u00fctzte \n\nunseren Grundgedanken allerdings entschieden, die \n\nAufgabe der Daseinsvorsorge des \u00f6ffentlichen Verkehrs \n\nst\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. \n\nZu Ihrer Erinnerung: Im laufenden Doppelhaushalt geben \n\nwir weniger als 15 % der Entflechtungsmittel f\u00fcr \u00f6ffentli-\n\nchen Verkehr aus \u2013 nach Aussage des Staatssekret\u00e4rs, der \n\nallerdings nicht sagen konnte, f\u00fcr was konkret \u2013 und mehr \n\nals 85 % f\u00fcr Stra\u00dfenbau. Damit ist Sachsen bundesweit \n\nSchlusslicht bei der Aufteilung der Bundesgelder f\u00fcr den \n\nUmweltverbund. \n\nWir m\u00f6chten deshalb und auch, weil deutlich geworden \n\nist \u2013 auch Ihnen muss das deutlich geworden sein \u2013, dass \n\nes bei den Investitionen in den \u00f6ffentlichen Verkehr einen \n\ndeutlichen Stau gibt, f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre eine \n\nQuote von 70 % der Mittel f\u00fcr \u00f6ffentlichen Verkehr, von \n\n10 % f\u00fcr die Radverkehrsf\u00f6rderung \u2013 erstmalig \u2013 und von \n\n20 % f\u00fcr Investitionen in L\u00e4rmschutz, innovative Projekte \n\nund Stra\u00dfengrundsanierung vorschlagen, und das f\u00fcr zwei \n\nJahre. In unserem Gesetzentwurf ist ferner vorgesehen, \n\ndass j\u00e4hrlich die Verwendung der Mittel, die Erf\u00fcllung der \n\nF\u00f6rderziele sowie die Art und Weise der Umsetzung \n\nevaluiert werden. \n\nWichtig ist uns dabei, dass es endlich einen Stopp beim \n\nKaputtsparen des \u00f6ffentlichen Verkehrs gibt. Der \u00f6ffentli-\n\nche Verkehr verzeichnet steigende Fahrgastzahlen \u2013 nicht \n\nnur in den Ballungsr\u00e4umen \u2013 und einen hohen Kostende-\n\nckungsgrad im Betrieb, den wir halten m\u00fcssen. Bei dem \n\nabsehbar zunehmenden Instandhaltungsstau wird das aber \n\nnicht m\u00f6glich sein. Diese Situation wird bei abnehmenden \n\nF\u00f6rderquoten, insbesondere vonseiten der EU, nicht mehr \n\ngreifen. \n\nSicherlich m\u00fcssen wir uns auch mit der Frage auseinan-\n\ndersetzen, was eigentlich mit den Stra\u00dfen wird. Die \n\nStra\u00dfen sind uns wichtig. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ach?) \n\nDas Stra\u00dfennetz leidet unter einem Sanierungsstau. Diese \n\nRegierung mit Verkehrsminister Morlok an der Spitze hat \n\nsich bisher davor gedr\u00fcckt, diesen zu thematisieren. Sie \n\nbauen neue Stra\u00dfen in gro\u00dfen Mengen. Wir haben schon \n\neines der dichtesten Stra\u00dfennetze bundesweit. Bei sinken-\n\nder Einwohnerschaft steigen nat\u00fcrlich die Pro-Kopf-\n\nKosten der Stra\u00dfen. Von den Folgekosten ist bei Ihnen \n\nnicht die Rede. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8403 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern, Herr Kollege \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Frau Kollegin! Ich \n\nhabe die Frage so zu formulieren: Wissen Sie, dass auch \n\nder \u00f6ffentliche Personennahverkehr auf der Stra\u00dfe statt-\n\nfindet? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, lieber Herr Kollege, das \n\nwei\u00df ich. Genau deshalb spreche ich gerade von Stra\u00dfen-\n\nsanierung, und ich m\u00f6chte auf Ihre Frage weiter ausf\u00fch-\n\nren, dass die Bedeutung der Folgekosten des immer \n\ngr\u00f6\u00dfer werdenden Stra\u00dfennetzes bei sinkender Einwoh-\n\nnerschaft immer wichtiger wird. Genau deshalb kritisieren \n\nwir ja, dass unsere Regierung sich vor diesen Fragen \n\ndr\u00fcckt. \u00dcber Folgekosten im Verkehrsbereich reden Sie \n\nnur dann, wenn es um den \u00f6ffentlichen Verkehr geht, \n\nnicht aber bei der Stra\u00dfe. \n\nIch m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen, dass die anderen \n\nVerkehrsarten des Umweltverbundes \u2013 Radverkehr, \n\nFu\u00dfg\u00e4ngerverkehr \u2013 auch Fragen des Stra\u00dfenverkehrs \n\nber\u00fchren. Denken Sie bitte nicht nur an den Teil, der von \n\nAutos und Bussen befahren wird. \n\nLegen Sie endlich auf den Tisch, wie Sie unser Stra\u00dfen-\n\nnetz sanieren und finanzieren wollen. Jede Kommune \n\nmuss sich mit den Fragen des Stra\u00dfennetzes besch\u00e4ftigen, \n\naber der Freistaat dr\u00fcckt sich nach wie vor. \n\nIch teile Ihre Auffassung, Herr Heidan, dass es so nicht \n\ngeht. Genau deshalb brauchen wir ja die Umverteilung \n\nder Mittel. Genau deshalb schlagen wir Ihnen auch vor, \n\ninnovative F\u00f6rderung, neue Formen der F\u00f6rderung zu \n\nw\u00e4hlen, L\u00e4rmsanierung. Verkehrsberuhigung kann sehr \n\ngut mit grundhafter Stra\u00dfensanierung verbunden werden. \n\nNach dem Bundesrecht war das bisher nicht m\u00f6glich. In \n\nunserem Gesetzentwurf wird das m\u00f6glich. \n\nEin letztes Beispiel f\u00fcr die F\u00f6rderzwecke, die wir Ihnen \n\nvorschlagen: Im Landesverkehrsplan redet die Regierung \n\nsehr viel von alternativen Bedienformen f\u00fcr einwohner-\n\nschwache, bev\u00f6lkerungsschwache R\u00e4ume. Allein, gibt es \n\ndaf\u00fcr eine Finanzierung? Nein. Nach unserem Gesetzent-\n\nwurf, unserem vorgeschlagenen \u00c4nderungsantrag w\u00e4re \n\ndiese Finanzierung m\u00f6glich. Vorschl\u00e4ge von Ihnen kenne \n\nich nicht.  \n\nKurzum, ich werbe immer noch f\u00fcr Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetzentwurf, nicht zuletzt deshalb, weil er der \n\nerste Gesetzentwurf in diesem Landtag ist, in dem eine \n\nF\u00f6rderung daran gebunden wird, dass die Folgekosten f\u00fcr \n\nden Betrieb der finanzierten Mittel benannt werden und \n\ndass klar ist, wer diese Folgekosten tr\u00e4gt. Das sollten Sie \n\nsich einmal vor Augen f\u00fchren, wenn Sie immer von \n\nEinsparen und Schuldenbremse reden. Wir finden das \n\nregelm\u00e4\u00dfig in Ihren Programmen nicht. \n\nIm Sinne der gestrigen Schuldenbremsendebatte zusam-\n\nmengefasst: Wer den \u00f6ffentlichen Verkehr nicht aus-\n\nk\u00f6mmlich finanziert, schafft der \u00f6ffentlichen Hand \n\nFolgekosten. Wer mehr Stra\u00dfen baut, als er sanieren kann, \n\nschafft auch Folgekosten. Das ist nicht im Sinne der \n\nSchuldenbremse. \n\nAls Vorschlag f\u00fcr dieses Umdenken liegt unser Gesetz-\n\nentwurf auf Ihrem Tisch. Damit haben Sie die Chance, die \n\nrote Laterne im bundesweiten Vergleich der kommunalen \n\nF\u00f6rderung von \u00f6ffentlichem Verkehr, Radverkehr und \n\nCarsharing abzugeben. Nutzen Sie diese Gelegenheit und \n\nstimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Springer. \n\nSie haben das Wort.  \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auf Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE befasst sich der Landtag heute mit einem Ge-\n\nsetzentwurf, kurz \u201eS\u00e4chsisches Gemeindeverkehrsfinan-\n\nzierungsgesetz\u201c, der seit einem Jahr im Gesch\u00e4ftsgang ist.  \n\nDer Gesetzentwurf wurde am 26. Februar 2013 hier im \n\nLandtag angeh\u00f6rt. Auf Basis dieser Anh\u00f6rung haben sich \n\nder Innenausschuss am 2. Mai 2013 und der Ausschuss \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr am 2. Juli 2013 aus-\n\nf\u00fchrlich damit befasst.  \n\nIm Ergebnis der Befassung empfehlen beide Aussch\u00fcsse \n\ndem Plenum die Ablehnung des Gesetzentwurfes. Die \n\nKoalition wird sich dieser Empfehlung anschlie\u00dfen. \n\nZum Gesetzentwurf selbst: Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf sieht eine Verschiebung der Mittelverwendung \n\nzulasten des kommunalen Stra\u00dfenbaus vor. Das ist nicht \n\nzu rechtfertigen. Auch im Rahmen der Anh\u00f6rung wurde \n\nseitens der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf dieses \n\nProblem hingewiesen.  \n\nGestern hat an dieser Stelle Frau Hermenau von einer \n\nVersprecheritits gesprochen. Mit Verlaub, Ihr \u00a7 2 liest sich \n\ngenauso, genau wie eine besondere Form der Verspreche-\n\nritis. \n\nFestzustellen bleibt: Der Freistaat Sachsen hat sich in den \n\nletzten Jahren auch gegen den Widerstand von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sehr intensiv darum bem\u00fcht, den \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau mit ausreichenden Mitteln \n\nauszustatten. Dabei ging es auch und ganz besonders um \n\ndie Unterhaltung von Stra\u00dfen und verkehrlicher Infra-\n\nstruktur. \n\nIm Bereich des \u00d6PNV findet eine abgestimmte Finanzie-\n\nrung statt. Es bedarf keines Gesetzes, das die notwendige \n\nFlexibilit\u00e4t des Mitteleinsatzes verhindert. \n\nAuch die Konzentration auf grundhafte Ma\u00dfnahmen setzt \n\nhier Fehlanreize, da insbesondere die Instandsetzung und \n\nInstandhaltung mehr und mehr in den Mittelpunkt kom-\n\nmunaler Bem\u00fchungen r\u00fcckt. Hierbei gilt es, die Kommu-\n\nnen zu unterst\u00fctzen. \n\nAuch die Ma\u00dfnahmen zur Behebung der Wintersch\u00e4den, \n\ndie die Koalition gezielt in Abstimmung mit den Kom-\n\nmunen finanziert, zeigen, wie flexibel man auf die Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8404 \n\nd\u00fcrfnisse eingehen muss. Eine gesetzliche Regelung ist \n\ndaher hinderlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Stange, \n\nSie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau \n\nJ\u00e4hnigen, es ist ganz klar und unter uns unstreitig, dass f\u00fcr \n\ndas System SPNV und \u00d6PNV wesentlich mehr Geld im \n\nFreistaat Sachsen aufgewendet werden muss, um einen \n\nattraktiven und zeitgem\u00e4\u00dfen sowie den Anforderungen \n\neiner umweltvertr\u00e4glichen Mobilit\u00e4t entsprechenden \n\n\u00d6PNV organisieren und ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. In diesem \n\nKontext verstehe ich auch diese Gesetzesinitiative der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, n\u00e4mlich in dem \n\nGrundsatz. Dass wir eine Verschiebung der Finanzie-\n\nrungsverteilung der Verkehrspolitik erreichen m\u00fcssen, \n\ndarin besteht Einigkeit. Allerdings k\u00f6nnen wir in Sachsen \n\ndie Finanzierungsverteilung nicht einfach einmal so nach \n\nGutd\u00fcnken ver\u00e4ndern. Schlie\u00dflich handeln wir in den \n\nbundes- und europapolitischen Rahmenbedingungen, die \n\nf\u00fcr die Betrachtung au\u00dferordentliche Bedeutung besitzen. \n\nDa man die Finanzierung des \u00d6PNV und auch des SPNV \n\nnicht ganz vernachl\u00e4ssigen darf, weil sie aus verschiede-\n\nnen Finanzierungsquellen mit auch unterschiedlicher \n\ninhaltlicher Ausrichtung gespeist werden, kann ein Vorha-\n\nben, das so wesentlich in die bisherigen Finanzierungszu-\n\nsammenh\u00e4nge eingreift, nach unserem Daf\u00fcrhalten auch \n\nnicht losgel\u00f6st von den anderen Finanzierungsquellen \n\nbetrachtet werden.  \n\nNun laufen teilweise Verhandlungsprozesse durchaus \n\nparallel und auch zeitverschoben. Seit Monaten laufen die \n\nVerhandlungen \u00fcber die Ausgestaltung der kommenden \n\nEU-F\u00f6rderperiode, auch mit Auswirkung auf die Ver-\n\nkehrspolitik in Sachsen und die Finanzierung somit auch \n\nauf den Stra\u00dfenbau und den \u00d6PNV. \n\nMit der inhaltlichen Ausgestaltung des EFRE-Struktur-\n\nfonds beispielsweise \u2013 so weit sind wir ja im Erkenntnis-\n\nprozess, der auf Innovation ausgerichtet wird \u2013 wird keine \n\nEFRE-F\u00f6rderung mehr f\u00fcr den Stra\u00dfenbau freigegeben. \n\nSo viel steht doch fest. Das hat zumindest entsprechende \n\nAuswirkungen auf den s\u00e4chsischen Staatshaushalt, salopp \n\ngesprochen. Wenn ich mich nicht irre, werden uns pro \n\nJahr knapp 100 Millionen Euro in diesem Pott fehlen. \n\nAuf der anderen Seite sind im Zuge der Fluthilfegespr\u00e4-\n\nche hier Entflechtungsmittel mit verabredet worden. Da \n\nhatten die L\u00e4nder 3,4 Milliarden Euro gefordert, zu Recht, \n\ndenn der Investitionsstau ist durchaus enorm in allen \n\nBereichen, die von den Entflechtungsmitteln erfasst \n\nwerden. Damit werden aber die Entflechtungsmittel linear \n\ngleichbleibend fortgeschrieben und es fehlen also gegen-\n\n\u00fcber dem Bedarf, den die L\u00e4nder angemeldet haben, \n\n800 Millionen Euro pro Jahr bundesweit. \n\nWir sind bei der Revision der Regionalisierungsmittel \n\nnach Jahren nun mittlerweile so weit, dass man noch \n\nimmer an den Rahmensetzungen f\u00fcr das baufachliche \n\nGutachten zur Revision herumbastelt. \n\nSicher ist also eines: Es ist v\u00f6llig unklar, wann dieses \n\nGutachten vorliegen wird. Dann ist auch unklar, wann die \n\nFinanzierungslinie f\u00fcr die Regionalisierungsmittel f\u00fcr die \n\nJahre ab 2015 \u2013 und mit welcher Dynamisierungsrate \n\nauch immer \u2013 festgeschrieben und ausverhandelt sein \n\nwird. \n\nWir wissen noch immer nicht, wer ab dem 22. September \n\nder Verhandlungspartner der L\u00e4nder in dieser Frage dann \n\nsein wird. Vielleicht wird es ja eine gr\u00fcne Bundesministe-\n\nrin oder ein gr\u00fcner Bundesminister sein. Sie oder er wird \n\nmit entsprechendem Nachdruck sowohl f\u00fcr den Bundes-\n\nhaushalt 2014 als auch f\u00fcr die Verhandlungen f\u00fcr die \n\nRegionalisierungsmittel klarere Ansagen machen, diese \n\nT\u00f6pfe aufzustocken und auch gegen den Finanzminister, \n\nvielleicht von der CDU, durchzuk\u00e4mpfen. Dann k\u00f6nnen \n\nwir uns auch in Sachsen durchaus in Genugtuung zur\u00fcck-\n\nlehnen. \n\nEs wird also die erste gro\u00dfe Aufgabe des dann neuge-\n\nw\u00e4hlten S\u00e4chsischen Landtages sein, im Herbst 2014 den \n\nDoppelhaushalt 2015/16 unter den dann hoffentlich in \n\nG\u00e4nze gesicherten Rahmenbedingungen zu gestalten und \n\ndie Finanzierungslinien f\u00fcr den \u00d6PNV zu sichern. F\u00fcr \n\nden jetzt laufenden Doppelhaushalt sind sie festgeschrie-\n\nben. \n\nVor diesem Hintergrund sind die Voten der Sachverst\u00e4n-\n\ndigen aus der Anh\u00f6rung vom 26. Februar 2013 auch zu \n\nverstehen. Da haben die Vertreterinnen und Vertreter der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde die Bindungsabsicht des \n\nGesetzentwurfs f\u00fcr verkehrliche Investitionen ausdr\u00fcck-\n\nlich begr\u00fc\u00dft. Diesbez\u00fcglich besteht Konsens auch bei \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen. Allerdings haben diese und nicht \n\nnur die Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde die \n\ninnere Quotierung der Mittelverwendung zu 70 % f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV und zu 20 % f\u00fcr den motorisierten Individualver-\n\nkehr inklusive Carsharing deutlich abgelehnt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir stehen, um das noch \n\neinmal klar zu sagen, ebenfalls f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6-\n\nhung des Anteils zugunsten der \u00d6PNV-F\u00f6rderung, aller-\n\ndings zu gegebener Zeit und unter Betrachtung aller \n\nFinanzierungsquellen in einem \u00fcbergreifenden Ansatz. \n\nSelbst wenn der Gesetzentwurf die Mehrheit des Landtags \n\nhinter sich versammeln k\u00f6nnte, w\u00e4re dies keine Garantie \n\nf\u00fcr die gesicherte Ausfinanzierung \u00fcber die kommenden \n\nJahre; denn mit dem Instrument des Haushaltbegleitgeset-\n\nzes l\u00e4sst sich, wie wir alle wissen, in Sachsen vieles in \n\neinem Ritt \u00e4ndern und umstricken. Wir haben das auch \n\nschon erlebt und es ist eben nicht selten vorgekommen.  \n\nWir stehen f\u00fcr einen Gesetzentwurf in ganzheitlicher \n\nFinanzierungsbetrachtung sehr gern zur Verf\u00fcgung. Zu \n\ndem hier vorliegenden Gesetzentwurf werden wir uns \n\nallerdings enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8405 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es kurz machen. \n\nWir stehen zu diesem Gesetzentwurf, weil er erstmalig ein \n\nSystem umkehrt, weil er n\u00e4mlich sagt, dass wir neben \n\ndem Thema Zweckbindung einen gro\u00dfen Betrag f\u00fcr den \n\nBereich \u00d6PNV bereitstellen m\u00fcssen. Da ist es eben nicht \n\nhilfreich, Frau Kollegin Springer, wenn Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung den banalen Satz formulieren: \u201eIm \u00d6PNV \n\nfindet eine abgestimmte Finanzierung statt.\u201c \n\nJa, das Wetter folgt dem Wechsel von Tag und Nacht. \n\nV\u00f6llig richtig! Wir machen ja auch einen Haushaltsplan, \n\nund da m\u00f6chte es schon sein, dass eine Finanzierung \n\nstattfindet. Die Frage ist doch, was dort stattfindet, in \n\nwelcher Art und ob es ausk\u00f6mmlich ist. Bei der Veranstal-\n\ntung des VVO, die f\u00fcr mich sehr spannend war, haben alle \n\nExperten aus diesem Bereich gesagt, dass wir auf Ver-\n\nschlei\u00df fahren, dass wir im Bereich der Finanzierung von \n\nInvestitionen im \u00d6PNV mehr Mittel brauchen. Auch \n\nwenn ich hier ein gelbes Tuch habe, fand ich politisch den \n\nvon Herrn Zieschank formulierten Satz \u201eUnter dem \n\nGelben rostet es\u201c mit Verweis auf die Stra\u00dfenbahn poli-\n\ntisch v\u00f6llig korrekt. Er hat v\u00f6llig recht. Wir fahren in \n\ndiesem Bereich auf Verschlei\u00df.  \n\nDa w\u00e4re es hilfreich, wenn Sie etwas konkreter darauf \n\neingehen w\u00fcrden, wie Sie diesem Umstand abhelfen \n\nwollen. Die GR\u00dcNEN haben mit ihrem Vorschlag, denke \n\nich, einen Ansatz gebracht. \u00dcber die Verteilung \u2013 10 % \n\ndort und 20 % dort \u2013 kann man trefflich auch in den \n\nFraktionen diskutieren. Das ist das eine.  \n\nDas Zweite ist die Mittelverschiebung zulasten der \n\nKommunen. Dazu muss ich deutlich sagen: Nat\u00fcrlich \n\nmuss man sich dann damit besch\u00e4ftigen, wie man die \n\nkommunalen Stra\u00dfen finanziert. Aber da haben Sie doch \n\nden Herrn Patt. Er hat doch gestern beim Thema Landes-\n\nbank gesagt: Wir finanzieren das gleich ab. Das hei\u00dft, wir \n\nlegen die Milliarde auf den Tisch. \u2013 An Geld kann es doch \n\ndann nicht mangeln, oder sehe ich das falsch?  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Gut, okay. Frau Springer, bitte. \n\nInes Springer, CDU: Herr Pecher, Sie wissen aber, dass \n\nsich der Gesetzentwurf in seiner Gesamtheit nur mit der \n\nSumme von 98 Millionen Euro besch\u00e4ftigt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wissen Sie das? \n\nMario Pecher, SPD: Ich k\u00f6nnte die Frage jetzt kurz und \n\nknapp beantworten: Ja, das wei\u00df ich. Ich m\u00f6chte aber, \n\nwenn Sie erlauben, noch einen Satz hinzuf\u00fcgen: Es ist f\u00fcr \n\ndie Verkehrsunternehmen schon ein Unterschied, ob sie \n\nstatt 13 Millionen Euro vielleicht im Umkehrschluss 50 \n\noder 60 Millionen Euro bekommen w\u00fcrden. In meinem \n\nPortemonnaie w\u00fcrde sich das nat\u00fcrlich bemerkbar ma-\n\nchen. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, aber bei mir \n\nw\u00fcrde sich das bemerkbar machen. \n\nLanger Rede kurzer Sinn: Wir finden den Ansatz vern\u00fcnf-\n\ntig, und wir werden diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPecher. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Herbst; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN zeigt wieder einmal, dass es ganz gut \n\nist, dass die GR\u00dcNEN hier nicht regieren, denn ihr \n\nEntwurf ist \u00fcberfl\u00fcssig und in Teilen sogar sch\u00e4dlich.  \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWozu braucht man dieses neue Gesetz? Das ist die Frage. \n\nWir sind der Auffassung, es ist nicht notwendig, denn wir \n\nbrauchen keine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie in diesem Bereich. \n\nSie f\u00fchren aus, dass damit der Landtag \u00fcber die Mittel-\n\nverwendung entscheiden k\u00f6nnte. Das ist aber heute schon \n\nm\u00f6glich. Das machen wir als Haushaltsgesetzgeber alle \n\nzwei Jahre, wobei wir alle Mittel f\u00fcr das Wirtschafts- und \n\nVerkehrsministerium verteilen. Sie wissen auch, dass wir \n\nuns bei den Haushaltsberatungen mit allen Mitteln be-\n\nsch\u00e4ftigten, egal ob es Landesmittel, EU-Mittel oder \n\nMittel sind, die vom Bund kommen.  \n\nSie erfassen mit Ihrem Gesetzentwurf nur einen Bruchteil \n\naller Haushaltsmittel im Verkehrsbereich. Um das anhand \n\neines Bildes deutlich zu machen: Sie k\u00fcmmern sich um \n\ndie Regelung des Durchflusses am Kaitzbach, vergessen \n\naber, dass die Elbe nebenan flie\u00dft. Das ist nicht ausrei-\n\nchend, liebe GR\u00dcNE. \n\nWir sprechen bei den Entflechtungsmitteln \u00fcber ein \n\nGesamtvolumen von circa 88 Millionen Euro nur f\u00fcr den \n\nVerkehrsbereich. F\u00fcr den \u00d6PNV insgesamt flie\u00dfen \n\n600 Millionen Euro. Vor diesem Hintergrund ist unklar, \n\nwarum Sie nur diese 88 Millionen Euro quotieren wollen. \n\nSie wissen selbst, dass sich die \u00d6PNV-Finanzierung in \n\nSachsen aus mehreren Quellen speist. Es sind die Regio-\n\nnalisierungsmittel und die Entflechtungsmittel des Bun-\n\ndes, es sind Eigenmittel des Landes, und es sind Gelder \n\nder EU.  \n\nDa ist es ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr Sachsen, dass wir EFRE-\n\nMittel f\u00fcr das Chemnitzer Modell einsetzen konnten oder \n\nmittlerweile auch f\u00fcr die Aufstockung des Investitions-\n\nprogramms nutzen. Ich darf Sie bitten, in das aktuelle \n\nLandesinvestitionsprogramm f\u00fcr den \u00d6PNV-Bereich zu \n\nschauen. Dabei stellen Sie fest, dass in diesem Jahr ohne \n\nden City-Tunnel 114 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Vergleichen Sie das einmal mit 2009: Damals \n\nwaren es noch 97 Millionen Euro. Das ist eine ordentliche \n\nSteigerung, die dem \u00d6PNV zugutekommt, meine Damen \n\nund Herren.  \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8406 \n\nIhr Gesetz, Frau J\u00e4hnigen \u2013 da brauchen Sie gar nicht zu \n\nlachen \u2013, ist eben nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern auch \n\nsch\u00e4dlich. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben in \n\nihren Stellungnahmen ausdr\u00fccklich darauf verwiesen, \n\ndass Sie wieder einmal Ihr beliebtes Spiel \u201eSchiene gut, \n\nStra\u00dfe b\u00f6se\u201c spielen. Dieses Schwarz-Wei\u00df-Spiel machen \n\nwir nicht mit, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAus diesem Grund haben wir im aktuellen Doppelhaus-\n\nhalt pro Jahr 13 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den kom-\n\nmunalen Stra\u00dfenbau zur Verf\u00fcgung gestellt. Das sind im \n\naktuellen Doppelhaushalt insgesamt 250 Millionen Euro. \n\nDavon profitieren nicht nur die von Ihnen so gehassten \n\nAutofahrer. Nein, \u00fcber Stra\u00dfen rollen eben auch Busse, da \n\nfahren auch Radfahrer, und eine Verbesserung der Stra-\n\n\u00dfenverh\u00e4ltnisse dient auch der Verkehrssicherheit, und \n\ndamit gibt es weniger Unf\u00e4lle, weniger Verletzte, weniger \n\nTote. Dazu bekennen wir uns, meine Damen und Herren. \n\nDie GR\u00dcNEN k\u00e4mpfen nat\u00fcrlich mit ihren \u00f6koideologi-\n\nschen Scheuklappen weiterhin gegen alles, was irgendwie \n\nnach Stra\u00dfenbau aussieht. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch darf daran erinnern, dass Sie 123 Millionen Euro beim \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau im aktuellen Doppelhaushalt \n\nk\u00fcrzen wollen. Sie erz\u00e4hlen uns hier, Sie wollten in den \n\nErhalt investieren. Tats\u00e4chlich wollen Sie das Geld k\u00fcrzen \n\nund den Staatsstra\u00dfenbau auf null setzen. Das ist die \n\nWahrheit, Frau J\u00e4hnigen. Stehen Sie wenigstens dazu!  \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen gibt es bei uns nicht das Gut und \n\nB\u00f6se, sondern wir stehen f\u00fcr einen integrierten Verkehrs-\n\nansatz, bei dem jeder Verkehrstr\u00e4ger seine Rolle spielt \n\nund im \u00dcbrigen auch seine Vorteile ausspielen kann. Wir \n\nwollen vernetzen und nicht ideologisch gegeneinander \n\nausgrenzen. \n\nWenn Sie immer davon reden \u2013 das tun Sie ja \u2013, dass \n\nallein der Schienenverkehr das einzige Heil sei, dann \n\n\u00fcbersehen Sie, dass rund 46 % der s\u00e4chsischen Gemein-\n\nden \u00fcberhaupt keinen Schienenanschluss haben. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie Menschen in diesen Regionen wissen ganz genau, \n\ndass Autos und Busse kein Teufelszeug sind. Auf den \n\nStra\u00dfen rollt der Individualverkehr, aber in vielen Regio-\n\nnen des l\u00e4ndlichen Bereichs eben auch der \u00d6PNV. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb sind intakte Stra\u00dfen wichtig f\u00fcr die Verkehrssi-\n\ncherheit. \n\nFrau J\u00e4hnigen, auf manchen Strecken k\u00f6nnten wir die \n\nBedienfrequenz f\u00fcr den \u00d6PNV deutlich erh\u00f6hen, wenn \n\nwir statt leerer Z\u00fcge sinnvoll kleinere Busse fahren \n\nlie\u00dfen. Dann k\u00f6nnten wir einen Ort nicht dreimal, sondern \n\nf\u00fcnf- oder sechsmal am Tag bedienen. Das w\u00e4re mit \n\ndenselben Kosten drin, meine Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir werden uns auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nMittel f\u00fcr den Verkehr in Sachsen ausgewogen und \n\nbedarfsgerecht eingesetzt werden. Der Gesetzentwurf der \n\nGR\u00dcNEN ist \u00fcberfl\u00fcssig. Er ist undurchdacht. Er schadet \n\nden kommunalen Interessen. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Gansel. \n\nSie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Meistens starten die GR\u00dc-\n\nNEN parlamentarische Initiativen, um irgendwelchen \n\ngesellschaftlichen Randgruppen staatliche F\u00f6rdermittel \n\nzuzuschanzen. Manchmal sind es geschlechtlich indiffe-\n\nrente Genderopfer, denen Unisextoiletten spendiert \n\nwerden sollen. Manchmal sind es \u2013 Sie erinnern sich noch \n\nan diesen Antrag hier im Hohen Haus \u2013 sogenannte \n\nAschkali- und Balkan\u00e4gypter, bei denen man nicht wei\u00df, \n\nob die GR\u00dcNEN sie vor der Abschiebung nach Kairo \n\noder Transsilvanien bewahren wollen.  \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\n\u2013 Nein, das ist keine Unversch\u00e4mtheit. Das ist die Wahr-\n\nheit. Manchmal sind es \u2013 Sie erinnern sich noch an die \n\nGro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN \u2013 schwule Fu\u00dfballfans \n\nsowie Homorentner und deren Lebenssituation im Frei-\n\nstaat Sachsen. Ich erinnere Sie nur an Ihre absurden \n\nAntr\u00e4ge. \n\nEs gibt aber auch f\u00fcr die GR\u00dcNEN eine parlamentarische \n\nSternstunde. Die ist dann gegeben, wenn man sich aus-\n\nnahmsweise einmal mit den Interessenlagen der Mehr-\n\nheitsbev\u00f6lkerung auseinandersetzt. Wenn es um das \n\nThema der Finanzversorgung der s\u00e4chsischen Kommunen \n\nund des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs geht, haben die \n\nGR\u00dcNEN tats\u00e4chlich auch einmal ein Mehrheitsanliegen \n\nder Bev\u00f6lkerung erreicht und thematisiert \u2013 dazu vonsei-\n\nten der NPD erst einmal einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen erh\u00e4lt \n\nj\u00e4hrlich etwa 88 Millionen Euro aus Bundesmitteln zur \n\nF\u00f6rderung des kommunalen Stra\u00dfenbaus und des \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehrs. Ab dem 1. Januar des n\u00e4chs-\n\nten Jahres entfallen zwar nicht die Zusch\u00fcsse, aber deren \n\nZweckbindung. Deswegen sieht auch die NPD die Gefahr, \n\ndass die Staatsregierung die Bundeszusch\u00fcsse nicht etwa \n\nf\u00fcr notwendige verkehrsinfrastrukturelle Ma\u00dfnahmen \n\nverwendet, sondern anderweitig verplant. Wir hatten das \n\nThema der S\u00e4chsischen Landesbank erst gestern disku-\n\ntiert. Es ist wieder einmal mehr als deutlich und in Erin-\n\nnerung gerufen worden, dass auch die CDU-gef\u00fchrte \n\nLandesregierung Sachsens nicht mit Geld umgehen kann. \n\nNoch schlimmer ist, dass sie es in Gestalt der fr\u00fcheren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8407 \n\nS\u00e4chsischen Landesbank zugelassen und gef\u00f6rdert hat, \n\ndass mit Steuergeld auf den internationalen Finanzm\u00e4rk-\n\nten spekuliert und gezockt wird, anstatt die Gelder etwa in \n\ndie Ausbesserung der Stra\u00dfen und in eine bessere Anbin-\n\ndung des l\u00e4ndlichen Raums an den \u00d6PNV zu stecken.  \n\nWie die NPD schon im Jahr 2008 bef\u00fcrchtete, haben sich \n\ndie Spekulationsverluste der Landesbank mittlerweile zu \n\neinem Milliardendebakel ausgeweitet. Da die ers-\n\nte Milliarde Euro s\u00e4chsischer Steuergelder zur Beglei-\n\nchung der Spekulationsverluste bereits draufgegangen ist \n\nund sich der Gesamtschaden bekanntlich auf bis zu \n\n2,75 Milliarden Euro belaufen k\u00f6nnte, ist es aus Sicht der \n\nNPD h\u00f6chste Zeit, die nach Sachsen flie\u00dfenden Bundes-\n\nmittel weiterhin unter Zweckbindung zu halten, damit sie \n\nnicht indirekt doch zur Begleichung des Landesbankde-\n\nsasters zweckentfremdet werden k\u00f6nnen. \n\nDeswegen findet der GR\u00dcNEN-Antrag grunds\u00e4tzlich die \n\nZustimmung der NPD, aber auch nur grunds\u00e4tzlich. Wir \n\nw\u00fcrden eine andere Schwerpunktsetzung bei der Vertei-\n\nlung und dem Einsatz der Mittel vornehmen. F\u00fcr die NPD \n\nmuss die Wiederherstellung funktionst\u00fcchtiger Stra\u00dfen, \n\ndie dringend notwendige Schlaglochsanierung bzw. die \n\nSchaffung winterfester Asphaltwege, absoluten Vorrang \n\nvor dem Bau und dem Ausbau von Radwegen haben. Die \n\nSanierung von Schlaglochpisten ist \u00fcbrigens nicht nur im \n\nInteresse der vielen Arbeitspendler, sondern auch des \n\n\u00d6PNV, da nicht nur der Individual-, sondern eben auch \n\nder Busverkehr unter besch\u00e4digten Stra\u00dfen zu leiden hat. \n\nWichtiger als der Ausbau von Radwegen ist f\u00fcr die NPD \n\ndie Aufstockung der \u00d6PNV-F\u00f6rderung, damit \u00e4ltere \n\nMitb\u00fcrger und solche Menschen, die sich ein eigenes \n\nAuto nicht leisten k\u00f6nnen, im l\u00e4ndlichen Raum nicht \n\nsprichw\u00f6rtlich abgeh\u00e4ngt werden. \n\nIn einem weiteren Punkt widerspricht die NPD deutlich: \n\nDie GR\u00dcNEN behaupten, dass die Aufgaben der Da-\n\nseinsvorsorge im sogenannten demografischen Wandel \n\nden Um- und Ausbau der Verkehrsinfrastruktur nach ihren \n\nVorstellungen erfordern w\u00fcrden. Nein, der sogenannte \n\ndemografische Wandel ist ebenso wenig ein Naturgesetz \n\nwie das Desaster der S\u00e4chsischen Landesbank. Deswegen \n\nd\u00fcrfen wir uns auch nicht mit der demografischen Kata-\n\nstrophe und dem drohenden Volkstod abfinden, sondern \n\nm\u00fcssen familien- und bev\u00f6lkerungspolitisch endlich \n\nkraftvoll gegensteuern. \n\nMeine Damen und Herren, daf\u00fcr sind die heutigen GR\u00dc-\n\nNEN im Gegensatz zu ihren fr\u00fcheren Gr\u00fcnderv\u00e4tern \n\nHerbert Gruhl und Baldur Springmann die denkbar \n\nschlechtesten Ansprechpartner. \n\nWir k\u00f6nnen uns bei diesem Antrag aus den eben genann-\n\nten Gr\u00fcnden nur enthalten.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Aus den Reihen der Fraktionen sehe \n\nich keine Wortmeldung. Ich frage die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Es spricht Herr Staatsminister \n\nDr. Martens f\u00fcr den Verkehrsminister. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! In der Tat vertrete \n\nich den sich im Ausland befindenden Verkehrsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Ein S\u00e4chsisches Gemeinde-\n\nverkehrsfinanzierungsgesetz, wie es die GR\u00dcNEN hier \n\nvorschreiben, ist aus Sicht der Staatsregierung weder \n\nerforderlich noch sinnvoll. Durch den beschlossenen \n\nDoppelhaushalt 2013/2014 und die Nutzung der Mittel im \n\nRahmen der sonstigen kommunalen F\u00f6rderprogramme \u2013 \n\nhier in erster Linie die Richtlinie f\u00fcr den kommunalen \n\nStra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau und f\u00fcr den \u00d6PNV \u2013 ist eine \n\nVerbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse in Sachsen sicher-\n\ngestellt. Der Bund wird die Entflechtungsmittel in Verl\u00e4n-\n\ngerung der bis zum Jahr 2013 zur Verf\u00fcgung gestellten \n\nMittel aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz des \n\nBundes noch bis zum Jahr 2019 in konstanter H\u00f6he \n\nfortsetzen. Diese Mittel sind f\u00fcr investive Zwecke vorge-\n\nsehen. Wie sie jedoch f\u00fcr die Aufgabenerledigung einge-\n\nsetzt werden, obliegt der Entscheidung des s\u00e4chsischen \n\nHaushaltsgesetzgebers. \n\nDie F\u00f6deralismusreform hat den L\u00e4ndern mehr Eigenver-\n\nantwortung gebracht. Deswegen hat sich die Staatsregie-\n\nrung auf Bundesebene gegen eine unn\u00f6tige Zweckbin-\n\ndung investiver Mittel im Entflechtungsgesetz ausgespro-\n\nchen. Im Jahr 2013 stehen f\u00fcr die Verbesserung der \n\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden 1,335 Milliarden \n\nEuro zur Verf\u00fcgung. Auf den Freistaat Sachsen entfallen \n\ndavon rund 88 Millionen Euro. Das sind etwa 6,5 %. \n\nWenn man sich einmal anschaut, welche Mittel allein in \n\nSachsen im Jahr 2013 f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der kommu-\n\nnalen Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen, ist leicht zu \n\nerkennen, dass die Entflechtungsmittel nur eine Refinan-\n\nzierungsquelle von mehreren Quellen sind. Wir haben \n\n114 Millionen Euro f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr und 185 Millionen Euro, einschlie\u00dflich Ausgaben-\n\nreste, f\u00fcr den Bereich des kommunalen Stra\u00dfen- und \n\nBr\u00fcckenbaus zur Verf\u00fcgung. Wir wissen noch nicht, ob \n\nund in welchem Umfang EU-Mittel zur Verf\u00fcgung stehen \n\nwerden. Der Einsatz der Mittel wird jeweils im Gesamt-\n\nzusammenhang zu sehen sein. \n\nDie Steuerung dieser Mittel \u00fcber den Haushalt ist einfa-\n\ncher, situationsbezogen und zuverl\u00e4ssiger als \u00fcber den \n\nGesetzesvorschlag. Ein Beispiel f\u00fcr eine v\u00f6llig wirkungs-\n\nlose Zweckbindung findet sich etwa im fr\u00fcheren Mineral-\n\n\u00f6lsteuergesetz und heutigem Energiesteuergesetz. Der \n\nBundesfinanzminister verf\u00fcgt hier j\u00e4hrlich im Rahmen \n\nseiner Haushaltskompetenz eine andere Verwendung. Die \n\nMineral\u00f6lsteuer kommt in viel zu geringem Ma\u00df dem \n\nStra\u00dfenbau zugute, wodurch unter anderem der Bereich \n\nder Bundesfernstra\u00dfen seit Jahren chronisch unterfinan-\n\nziert ist. Sinnvoller w\u00e4re es, die jeweiligen Haushalte \n\ndirekt mit Mitteln auszustatten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8408 \n\nDer Gesetzentwurf sieht eine Quotierung der Mittel vor: \n\n70 % f\u00fcr den \u00d6PNV, 20 % f\u00fcr den motorisierten Indivi-\n\ndualverkehr und 10 % f\u00fcr den Radverkehr. Abgesehen \n\ndavon, dass diese Verteilung der realen Verteilung auf \n\nVerkehrstr\u00e4ger bei Weitem nicht entspricht und nicht \n\ngerecht wird, ist diese Festlegung nicht sinnvoll, da sie \n\ndem jeweiligen Bedarf in den Gemeinden \u00fcberhaupt nicht \n\ngerecht werden kann. Eine Beurteilung, wo und f\u00fcr \n\nwelche Vorhaben die Mittel in den Gemeinden sinnvoll \n\nverwendet werden sollen, sollte stets auf der Grundlage \n\nder Kenntnis des Zustandes der lokalen Verkehrsnetze \n\nerfolgen und nicht durch eine Quotenregelung einge-\n\nschr\u00e4nkt werden. Zudem gibt es ohnehin keine derart \n\nklare Abgrenzung. Verbesserungen im Stra\u00dfenbau kom-\n\nmen h\u00e4ufig nicht nur einem Verkehrstr\u00e4ger, sondern \n\nzugleich mehreren zugute, etwa dem \u00d6PNV und dem Bau \n\nvon Stra\u00dfen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \n\nDas sieht das Gesetz ja vor!) \n\nDer Busverkehr im l\u00e4ndlichen Raum profitiert auch vom \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau. F\u00fcr den Radverkehr gilt das in \n\nvielen F\u00e4llen in gleicher Weise. \n\nBei Betrachtung der F\u00f6rdergegenst\u00e4nde f\u00e4llt auf, dass \n\nheute bereits solche Bereiche gef\u00f6rdert werden \u2013 mit \n\nAusnahme des Carsharing; das ist ein privates Modell, \n\ndas muss auch nicht gef\u00f6rdert werden. Die vernetzenden \n\nMa\u00dfnahmen, die Verkehrstr\u00e4ger \u00fcbergreifenden Mobili-\n\nt\u00e4tsformen werden auch durch feste Quotierungen nicht \n\ngef\u00f6rdert, sondern eher behindert. \n\nZur F\u00f6rderung von \u00d6PNV und Radverkehr stehen mit den \n\ngenannten Richtlinien praxisnahe und bew\u00e4hrte Werkzeu-\n\nge zur Verf\u00fcgung. So ist beispielsweise eine F\u00f6rderung \n\nkommunaler Radweganlagen mit einem F\u00f6rdersatz von \n\n75 bis 90 % heute schon m\u00f6glich. Eine Quotierung nach \n\nVerkehrstr\u00e4gern w\u00fcrde die St\u00e4dte in der Aus\u00fcbung ihrer \n\nPlanungshoheit dagegen eher behindern.  \n\nSchlie\u00dflich lassen Sie mich noch auf eines hinweisen: Der \n\nGesetzentwurf der GR\u00dcNEN aus dem Jahr 2012 sieht \n\neine Evaluierung vor \u2013 eben im Jahre 2012 \u2013 und den \n\nAblauf der Quotierung im Jahr 2016. Wir haben den \n\nHaushalt 2013/2014 verabschiedet, das hei\u00dft, nach diesem \n\nGesetz h\u00e4tten wir noch zwei ganze Jahre zur Verf\u00fcgung, \n\nund das ist augenscheinlich viel zu kurz, um irgendwelche \n\nder im Antrag genannten Effekte erzielen zu k\u00f6nnen. Im \n\nErgebnis h\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsregierung deshalb die \n\nbestehenden Gesetze und Richtlinien f\u00fcr ausreichend, um \n\nauch weiterhin eine bedarfsgerechte F\u00f6rderung der \n\nkommunalen Verkehrsvorhaben zu gew\u00e4hrleisten. Der \n\nvorliegende Gesetzesvorschlag ist weder erforderlich \n\nnoch sinnvoll, er f\u00fchrt vielmehr eine unn\u00f6tige feststehen-\n\nde Regulierung mit seinen Quoten ein. Die Staatsregie-\n\nrung bittet daher, diesen Gesetzentwurf nicht anzuneh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten noch einmal \n\nin der Aussprache das Wort ergreifen; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Liebe Frau Springer! Ich teile Ihre Auffassung, dass \n\ndie grundhafte Stra\u00dfensanierung immer wichtiger wird. \n\nAllein die Gemeinden bekommen daf\u00fcr zu wenig Geld. \n\nDas ist ein Problem der einseitigen Neubauorientierung. \n\nSie merken schon, dass das Thema Stra\u00dfe uns sehr inte-\n\nressiert, dass das aber nur durch eine Umorientierung des \n\ngesamten Stra\u00dfenbaubudgets zu leisten ist: mehr Sanie-\n\nrung, weniger Neubau und Sehen auf die Folgekosten. \n\nUnser F\u00f6rdergesetzentwurf, liebe Kollegen von den \n\nLINKEN, ist ein umfassender Gesetzentwurf, denn die \n\nQuote soll ja noch f\u00fcr zwei Jahre gelten. Er ist auch \n\neinsetzbar f\u00fcr weitere haushaltsfinanzierte Programme, \n\nwobei wir nicht den Anspruch hatten, die Haushaltsdebat-\n\nte durch diesen Gesetzentwurf zu ersetzen. Das geht auch \n\nnicht, an der Stelle sind wir uns einig. \n\nNicht neu ist, dass die FDP uns eine Autofeindlichkeit \u2013 \n\ndie Autofahrer gibt es ja nicht, die gehen ja auch mal zu \n\nFu\u00df oder fahren Fahrrad \u2013 und eine Stra\u00dfenignoranz \n\nunterstellt, die wir nicht \u00e4u\u00dfern und nicht haben. Neu ist, \n\nKollege Herbst, dass Sie Ihre unpopul\u00e4ren Bahnr\u00fcckbau-\n\nprogramme verzweifelt mit Versprechungen zu unterset-\n\nzen versuchen, die Sie gar nicht halten k\u00f6nnen. Im Lan-\n\ndesverkehrsplan hat die Regierung gesagt: Wir k\u00f6nnen \n\nden \u00d6PNV nur finanzieren, wenn wir die Bahn zur\u00fcck-\n\nbauen. Sie versprechen heute, das Busangebot verdoppeln \n\nzu wollen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das machen wollen. \n\nH\u00f6ren Sie doch endlich auf, den Bahn- und Busverkehr \n\ngegeneinander auszuspielen. Jeder hat seine St\u00e4rke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Bahn im l\u00e4ndlichen Raum ist das R\u00fcckgrat f\u00fcr die \n\nLeute, um schnell in die Oberzentren zu kommen. Das \n\nm\u00fcssen sie, sie m\u00fcssen weiter pendeln, um zum Arzt, zu \n\nihrem Betrieb, zu ihrem Kreissitz zu kommen. Der Bus \n\nschafft die Verbindung vor Ort und zur Bahn hin. Richtig \n\nist, dass man bei richtiger Ausnutzung des Systems die \n\nFahrgastzahlen verdoppeln kann. Diesen Gedanken haben \n\nSie sicher unserem Sachsentakt-Entwurf entnommen. \n\nDar\u00fcber wird noch zu reden sein. Aber Sie haben es noch \n\nnicht verstanden; Ihre vordergr\u00fcndige Argumentation \n\nzeigt das. \n\nSumma summarum: Ich glaube, unser Gesetzentwurf ist \n\nein guter Vorschlag. Stimmen Sie zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? Die sehe ich \n\nnicht. Bevor ich zur Abstimmung aufrufe, frage ich Sie, \n\nFrau Springer als Berichterstatterin des Ausschusses: \n\nM\u00f6chten Sie noch einmal das Wort ergreifen? Das ist \n\nnicht der Fall.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8409 \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber \n\nZuwendungen des Landes zur Verbesserung der Ver-\n\nkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz \u2013 \n\nSGVFG), Drucksache 5/9593, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAbgestimmt wird auf der Grundlage des Gesetzentwurfs \n\nder genannten Fraktion. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht \n\nvor. So erlaube ich mir wieder die Frage, ob ich die \n\nNormen und die \u00dcberschrift en bloc abstimmen lassen \n\ndarf. Ich nenne sie im Einzelnen: die \u00dcberschrift, \u00a7 1 \n\nZweck des Gesetzes, \u00a7 2 F\u00f6rdergegenst\u00e4nde, \u00a7 3 Voraus-\n\nsetzungen der F\u00f6rderungen, \u00a7 4 Quotierung, \u00a7 5 H\u00f6he und \n\nUmfang der F\u00f6rderung, \u00a7 6 F\u00f6rderprogramme, \u00a7 7 Wir-\n\nkung und Evaluation der Programme, \u00a7 8 \u00dcbergangsvor-\n\nschrift und \u00a7 9 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der genannten \u00dcberschrift \n\nund den Normen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gegeben worden. Meine \n\nDamen und Herren, eine Schlussabstimmung er\u00fcbrigt sich \n\nauch hier insoweit, und der Tagesordnungspunkt ist \n\nerledigt.  \n\nWir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nMehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen \u2013 Eigenverantwortliche Schule st\u00e4rken \n\nDrucksache 5/12291, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache erfolgt wie \n\ngehabt in der Reihenfolge CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, sofern sie das \n\nWort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nBienst. Herr Bienst, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eWie viel Eigenverantwortung \n\nbraucht Schule?\u201c Unter diesem Motto hat meine Fraktion \n\nim Januar dieses Jahres gemeinsam mit s\u00e4chsischen \n\nLehrerverb\u00e4nden, Schulleitern, Eltern und Lehrern sowie \n\nSch\u00fclern im Rahmen eines schulpolitischen Forums zu \n\nM\u00f6glichkeiten, Rahmenbedingungen und Grenzen einer \n\nWeiterentwicklung der \u00f6ffentlichen Schule, hin zu einer \n\neigenverantwortlichen Bildungseinrichtung intensiv \n\ndiskutiert. Begleitet wurde dieses Forum durch Experten \n\naus Wissenschaft und Schule.  \n\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass das Ergebnis dieser \n\nVeranstaltung kein einheitliches Bild pro oder contra \n\nmehr Eigenverantwortung f\u00fcr Schule ergeben hat. Auch \n\ndie vielf\u00e4ltigen Projekte, Konzepte und Versuche in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zeigen kein einheitliches Bild. \n\nGleichwohl halten wir die St\u00e4rkung der Eigenverantwor-\n\ntung von Schule vor Ort f\u00fcr einen sinnvollen und positi-\n\nven Weg im Ringen um gute Bildung in Sachsen. Wir \n\nsollten dabei nat\u00fcrlich auch im Blick behalten, dass \n\n\u00f6ffentliche Schule besonders im Freistaat Sachsen im \n\nWettbewerb mit vielen freien Schulen und deren p\u00e4dago-\n\ngischen Konzepten steht.  \n\nWir sind bei aller Euphorie auch angehalten, insbesondere \n\ndiejenigen mitzunehmen, die eigenst\u00e4ndige Schule gestal-\n\nten, organisieren und absichern sollen. Das sind eben die \n\nSchulleiterinnen und Schulleiter und die Lehrerschaft in \n\nden Schulen. Eines d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich nicht au\u00dfer Acht \n\nlassen: Jede Ver\u00e4nderung in der Struktur, der Organisation \n\nund der zunehmenden Autonomie von Schule muss in \n\nerster Linie zum Wohle der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ngedacht werden. Es muss darum gehen, durch mehr \n\nEigenst\u00e4ndigkeit von Schule noch besseren Unterricht \n\nanzubieten und das p\u00e4dagogische Personal in dieser \n\nAufgabe zu unterst\u00fctzen. Viele Schulleiter sind bereits \n\nheute unter den bestehenden Rahmenbedingungen Mana-\n\nger ihrer Schule auch \u00fcber das normale Ma\u00df ihrer Aufga-\n\nbe hinaus. Sie bem\u00fchen sich gemeinsam mit der S\u00e4chsi-\n\nschen Bildungsagentur um Personalausstattung, Umset-\n\nzung p\u00e4dagogischer Konzepte und die Verbesserung von \n\nUnterricht und Bildungsergebnissen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle meinen pers\u00f6nlichen Dank und den meiner \n\nFraktion aussprechen.  \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\nSie sind es auch, die wir auf dem Weg zu mehr eigenst\u00e4n-\n\ndiger Schule mitnehmen, deren Rat wir beachten m\u00fcssen. \n\nIn unserem Forum zu Beginn dieses Jahres haben wir sehr \n\nwohl die ge\u00e4u\u00dferte Sorge der anwesenden Schulleiter \n\ngeh\u00f6rt, die bei einem h\u00f6heren Ma\u00df an Selbstst\u00e4ndigkeit \n\ngleichzeitig auch mehr B\u00fcrokratie, Verwaltungsaufwand \n\nund eigene Belastung bef\u00fcrchten. Diese Sorge nehmen \n\nwir ernst. Wenn wir erfolgreich mehr Eigenst\u00e4ndigkeit \n\nerreichen wollen, m\u00fcssen wir genau diese Probleme \n\nbeachten. \n\nEinen nicht unerheblichen Schritt auf dem Weg zu mehr \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit \u00f6ffentlicher Schulen im Freistaat Sach-\n\nsen sind wir mit der Verabschiedung und Umsetzung des \n\nlaufenden Doppelhaushaltes gegangen. Die Mittel zur \n\nUnterrichtsversorgung stehen den Schulleitern vor Ort zur \n\nVerf\u00fcgung, um das vorhandene p\u00e4dagogische Personal \n\ndurch den gezielten und individuellen Einsatz von Hono-\n\nrarkr\u00e4ften in der Unterrichtsversorgung zu unterst\u00fctzen \n\nund zu entlasten. Ich kann Ihnen sagen: Es funktioniert. \n\nDieser Schritt, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ngibt den Schulleitern die M\u00f6glichkeit, selbst vor Ort zu \n\nentscheiden, welche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8410 \n\nden Unterricht umfassend und positiv zu gestalten und \n\npersonell zu sichern, nat\u00fcrlich unterst\u00fctzt durch die \n\nfachliche Begleitung und Hilfe der zust\u00e4ndigen Bildungs-\n\nagentur. Das steht au\u00dfer Frage. \n\nDie Mittel zur Unterrichtsversorgung sollen aber nur ein \n\nSchritt auf dem Weg zu mehr Selbstst\u00e4ndigkeit von \n\nSchule sein. Wir wollen den Schulen und insbesondere \n\nden Schulleitern mehr Gestaltungsspielraum bei der \n\nUnterrichtsqualit\u00e4tsentwicklung geben. Besondere p\u00e4da-\n\ngogische Konzepte im Rahmen unserer Schulstruktur \n\nsollen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, sich als Schule weiterzu-\n\nentwickeln, den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besondere \n\nAngebote zu unterbreiten, um ihnen beste und individuel-\n\nle Bildungschancen zu bieten. Auch mit Blick auf die \n\nVielzahl guter Konzepte freier Schulen m\u00fcssen wir \n\nunseren staatlichen Einrichtungen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ff-\n\nnen, sich individueller an den Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fcler zu \n\norientieren. \n\nEine st\u00e4rkere Einbeziehung von Schulleitung und Kolle-\n\ngium in anstehende Personalentscheidungen sehen wir als \n\nwichtige Voraussetzung, um m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig die \n\nIntegration neuer Kolleginnen und Kollegen in die Unter-\n\nrichtsorganisation und ein hohes Ma\u00df an pers\u00f6nlicher \n\nZufriedenheit zu erreichen. \n\nNat\u00fcrlich hat dieses Ansinnen aus unserer Sicht aber auch \n\ngewisse Grenzen, die es zu beachten und von vornherein \n\nauch zu definieren gilt. Haushalts- und Dienstrecht \n\nbegrenzen hier sicherlich den Entfaltungsspielraum f\u00fcr \n\nunsere Schulleiterinnen und Schulleiter. Trotz allem \n\nsollten sie aber st\u00e4rker als bisher Personalprozesse mitge-\n\nstalten und auch nicht unerheblich beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr Einstellungen, Abordnungen und andere Personal-\n\nma\u00dfnahmen sehen wir damit perspektivisch eine h\u00f6here \n\nAkzeptanz. Auch die regionale Bindung des Personals an \n\nden Standort und die Region wird zweifelsohne h\u00f6her \n\nsein. Besonders f\u00fcr unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume ist das ein \n\n\u00fcberaus wichtiger Faktor, um nachhaltige Personalpolitik \n\nbetreiben zu k\u00f6nnen. \n\nWas wir ausdr\u00fccklich nicht wollen, meine Damen und \n\nHerren \u2013 und ich hoffe, da sind wir uns weitgehend einig \n\n\u2013, ist die vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung der Personalhoheit auf \n\ndie jeweilige Schule und Schulleitung. Wir k\u00f6nnen nicht \n\nerwarten, dass Personalprobleme wie Krankheits- und \n\nsonstige Unterrichtsvertretungen, personalrechtliche \n\nMa\u00dfnahmen etc. in vollem Umfang geleistet und abgesi-\n\nchert werden. Das kann und soll ein Schulleiter auch nicht \n\nleisten. Hierf\u00fcr hat er auch nicht den notwendigen Frei-\n\nraum. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde ihm auch der Zugriff auf das \n\nnotwendige Ersatzpersonal au\u00dferhalb seiner Schule \n\nfehlen. Hier wollen wir auf die Unterst\u00fctzung und Be-\n\ntreuung durch die S\u00e4chsischen Bildungsagenturen nicht \n\nverzichten. \n\nDas, was wir wollen, ist, die M\u00f6glichkeiten von Schul-\n\nbudgets st\u00e4rker zu nutzen, um die Organisation von \n\nSchule und Unterricht vor Ort zu verbessern. Dieses Ziel \n\nmuss mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, insbeson-\n\ndere den Vertretern der s\u00e4chsischen Gemeinden und \n\nSt\u00e4dte, besprochen und koordiniert werden. Sie sind \n\nSchultr\u00e4ger und verfolgen individuelle Ziele und Interes-\n\nsen, die es zu ber\u00fccksichtigen gilt. Schulbudgets sind ein \n\nsinnvoller Bestandteil h\u00f6herer Eigenverantwortung vor \n\nOrt. \n\nUnser Ziel ist es, die Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder \n\nim Rahmen eines Modellprojektes zu analysieren, St\u00e4rken \n\nund Schw\u00e4chen vergleichbarer Projekte herauszuarbeiten \n\nund gemeinsam mit den Lehrerverb\u00e4nden, den kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nden und den Sch\u00fcler- und Elternvertre-\n\ntern ein gemeinsames und abgestimmtes Konzept zu \n\nentwickeln, wie wir Schule in Sachsen eigenst\u00e4ndiger, \n\neigenverantwortlicher und flexibler in Organisation, \n\np\u00e4dagogischer Qualit\u00e4t und Unterrichtsgestaltung sowie \n\nPersonalentwicklung gestalten k\u00f6nnen. Ein Modellprojekt \n\nsoll dabei den Rahmen bilden, um an ausgew\u00e4hlten \n\nStandorten Instrumente und Wirkungen zu testen und zu \n\nanalysieren. Dabei muss es uns \u2013 ich hatte es schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013 auch darum gehen zu pr\u00fcfen, welcher Aufwand \n\ndurch Schulleitung und Kollegium f\u00fcr Organisation und \n\nverwaltungstechnische Abwicklung entsteht und wie \n\ndieser ohne negativen Einfluss auf die Gestaltung und \n\nOrganisation des eigentlichen Unterrichtes gesichert \n\nwerden kann. \n\nWir wollen keine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr bestehendes \n\nPersonal. Vielmehr sollten wir auch \u00fcber neue Modelle \n\nnachdenken, um Organisation und Verwaltung au\u00dferhalb \n\nder p\u00e4dagogischen Arbeit absichern zu k\u00f6nnen. Hier sollte \n\ndas Modellprojekt ebenfalls Raum bieten. Ein Verwal-\n\ntungsassistent k\u00f6nnte aus meiner Sicht ein durchaus \n\ngangbarer Weg sein, auch im Blick auf die Bindung von \n\nPersonal an den Schulen und dessen Fortentwicklung. \n\nWir wollen aber auch den Schulleitern und Kollegen mehr \n\nRaum bei der Unterrichtsgestaltung einr\u00e4umen, sie \n\nmotivieren und im Interesse der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nauch Alternativen pr\u00fcfen. Schulleiter sollen Unterricht \n\nund Personal selbst beurteilen k\u00f6nnen, um vor Ort Quali-\n\nt\u00e4tsentwicklung zu forcieren. Das entlastet auch die \n\nSchulaufsicht und f\u00fchrt zu mehr Akzeptanz in der Schule \n\nselbst. \n\nEigenverantwortliche Schule ist eine Zielstellung, die wir \n\ngemeinsam verfolgen sollten. \n\nIch komme zum Ausgangspunkt meiner Rede und damit \n\nzum Thema unseres schulpolitischen Forums zur\u00fcck: Wie \n\nviel Eigenverantwortung braucht Schule? \n\nEigenverantwortliche Schule soll in erster Linie zum Ziel \n\nhaben, die Arbeit vor Ort in den Schulen effizienter im \n\nHinblick auf die Motivation der Lehrkr\u00e4fte und Kompe-\n\ntenzen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu gestalten. Wir \n\nm\u00fcssen Schulleitungen und Lehrkr\u00e4fte fr\u00fchzeitig integrie-\n\nren, um sicherzustellen, dass sie durch den Reformprozess \n\nnicht \u00fcberfordert werden. Vorteile f\u00fcr das Lehrerpersonal \n\nund die Schulleitung m\u00fcssen von Anfang an sichtbar, \n\nanstehende Belastungen transparent sein. Wir m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass die Ma\u00dfnahmen, welche wir in \n\neinem Modellprojekt realisieren, auch finanziell in allen \n\ns\u00e4chsischen Schulen abbildbar sind und Verbesserungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8411 \n\ninsbesondere im Bereich der Unterrichtsentwicklung \n\nrealisiert werden k\u00f6nnen. Nur dann hat es aus meiner \n\nSicht auch Sinn, diese zu verfolgen. \n\nMehr Eigenverantwortung f\u00fcr unsere Schule: Ja. Aber \n\nnicht um ihrer selbst willen und nicht um jeden Preis. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. \u2013 Nun die FDP-Fraktion, Herr Abg. Bl\u00e4sner. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eMehr Freiheit \n\nwagen\u201c, das war eine Losung unserer Bundeskanzlerin \n\nAngela Merkel in ihrer ersten Regierungserkl\u00e4rung am \n\n20.11.2005. So richtig diese Forderung f\u00fcr alle gesell-\n\nschaftlichen Bereiche ist, so richtig ist sie auch f\u00fcr den \n\nSchulbereich. Traditionell \u2013 das wissen wir \u2013 ist das \n\ndeutsche Schulsystem eher etwas zentralistisch organi-\n\nsiert. Ich glaube, ein St\u00fcck weit mehr Freiheit tut allen \n\ngut, auch den Schulen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir die \n\nideologisch gef\u00fchrten Debatten weglassen, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndann ist ein Hauptthema der derzeit stattfindenden bil-\n\ndungspolitischen Diskussion die Frage: Wie k\u00f6nnen wir \n\ndie Schulautonomie st\u00e4rken? Mit einem h\u00f6heren Ma\u00df an \n\neinzelschulischen Gestaltungsspielr\u00e4umen soll vor allem \n\ndie p\u00e4dagogische Arbeit an den Schulen vor Ort effektiver \n\ngestaltet und damit gest\u00e4rkt werden. \n\nDie bildungspolitischen und rechtlichen Voraussetzungen \n\nf\u00fcr selbstst\u00e4ndige Schule waren vor Kurzem erst wieder \n\nBestandteil des Gutachtens \u201ePolitikcheck 2013\u201c des \n\nInstituts der deutschen Wirtschaft im Auftrag der Initiati-\n\nve \u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c. Diese, aber auch \n\nandere Studien belegen, dass das Thema von enormer \n\nWichtigkeit ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen \n\nSchulen haben sich in den vergangenen Jahren dieses \n\nThemas angenommen. Erst zuletzt hat sich mit der Umge-\n\nstaltung der F\u00f6rderung im Bereich der Ganztagsangebote \n\nein St\u00fcck weit mehr Freiheit und mehr Gestaltungsspiel-\n\nr\u00e4ume vor Ort ergeben. Ich glaube, es ist ein gutes Zei-\n\nchen, dass der Freistaat Sachsen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck diesen \n\nWeg beschreitet. \n\nDie bisherigen Bem\u00fchungen m\u00fcssen aber deutlich ausge-\n\nweitet werden. Wir brauchen die Voraussetzungen, um \n\nden Schulen die Freiheiten zu geben, die sie brauchen und \n\nwollen, um die schulische Qualit\u00e4t nachhaltig zu verbes-\n\nsern. \n\nF\u00fcr uns geh\u00f6ren zur eigenverantwortlichen Schule ver-\n\nschiedene Aspekte, die ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\nNeben der St\u00e4rkung der p\u00e4dagogischen Freiheit geh\u00f6rt \n\nauch die St\u00e4rkung des personellen und finanziellen \n\nGestaltungsspielraums dazu. Die p\u00e4dagogische Freiheit ist \n\nnur wenig wert, wenn diese an mangelnden organisatori-\n\nschen oder finanziellen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten schei-\n\ntert. \n\nZahlreiche Vergleichsstudien zeigen, dass ein Schl\u00fcssel \n\nzur Verbesserung der Qualit\u00e4t schulischer Bildung ist, den \n\nSchulen mehr p\u00e4dagogische Entscheidungsfreiheit zu \n\ngeben. Erhalten die Schulen diese Freir\u00e4ume bei der \n\nUnterrichtsgestaltung oder auch bei der Schulorganisati-\n\non, kann eine bessere und individuellere F\u00f6rderung der \n\nSch\u00fcler gelingen. Schulprogramme lassen sich konse-\n\nquenter umsetzen und regionale Besonderheiten besser \n\nber\u00fccksichtigen. Deshalb halten wir es f\u00fcr richtig, den \n\nSchulen in diesem Punkt mehr Vertrauen entgegenzubrin-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm die p\u00e4dagogischen Freir\u00e4ume und Freiheiten sinnvoll \n\numsetzen zu k\u00f6nnen, brauchen wir zum Beispiel bei der \n\nAuslegung der Stundentafel noch mehr Freir\u00e4ume. Ich \n\nwei\u00df, es gibt im Freistaat Sachsen bereits Schulen, die das \n\nsehr gut machen, aber ich denke, wir sollten mittelfristig \n\nschauen, wie wir im Rahmen der Stundentafel zu Flexibi-\n\nlisierung kommen k\u00f6nnen \u2013 nat\u00fcrlich in begrenztem \n\nRahmen \u2013, und ich denke, dass die Schulen, die das \n\nmachen, und auch andere L\u00e4nder \u2013 der Schulausschuss \n\nwar in der letzten Legislaturperiode in Estland, wo das \n\nebenfalls geschieht \u2013 zeigen, dass dies zu einer st\u00e4rkeren \n\nProfilbildung sowie einer besseren Abstimmung auf die \n\nGegebenheiten vor Ort f\u00fchren kann. \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Mehr p\u00e4dagogische \n\nFreiheit im Schulsystem ist aber nur dann effektiv, wenn \n\ndie Schulen eigenst\u00e4ndig \u00fcber ein Budget verf\u00fcgen \n\nk\u00f6nnen, um beispielsweise neue oder auch eigene p\u00e4da-\n\ngogische Ans\u00e4tze verfolgen und entsprechend anschaffen \n\nbzw. kaufen zu k\u00f6nnen. \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Mittelverwen-\n\ndung ist, dass die Schulen \u00fcber ein eigenes Konto verf\u00fc-\n\ngen. Die Einf\u00fchrung eines Schulkontos sollte deshalb ein \n\nwesentlicher Bestandteil des \u201eModellprojekts Eigenver-\n\nantwortliche Schule\u201c sein. Zusammen mit der kommuna-\n\nlen Ebene, die ihrerseits die bestehenden M\u00f6glichkeiten \n\nder Budgetierung im Bereich Sachkosten nutzen kann, \n\nsoll ein Modell gefunden werden, wie wir hier ein Konto \n\nf\u00fcr die Schulen bereitstellen k\u00f6nnen. Ich bin der Auffas-\n\nsung, dass zumindest einige Schultr\u00e4ger wie die Stadt \n\nRadebeul, deren Vertreter auch in einer Anh\u00f6rung im \n\nS\u00e4chsischen Landtag war, daran ein gro\u00dfes Interesse \n\nhaben. \n\nUns ist bewusst, dass in einer eigenverantwortlichen \n\nSchule gerade der Schulleitung eine besondere Rolle \n\nzukommt. Sie \u00fcbernimmt nicht nur Aufgaben f\u00fcr die \n\nSchulentwicklung und die Qualit\u00e4tsverbesserung, sondern \n\nsie ist auch st\u00e4rker f\u00fcr die Belange der an der Schule \n\nBesch\u00e4ftigten verantwortlich. Zu dieser Verantwortung \n\ngeh\u00f6rt auch, dass der Schulleiter in der Auswahl seines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8412 \n\nPersonals \u2013 \u2013 Ich wei\u00df, dazu kann man unterschiedlicher \n\nMeinung sein, aber ich denke, es sollte zumindest in \n\ngeringem Umfang gestattet und m\u00f6glich sein, k\u00fcnftig \n\nLehrer schulkonkret einzustellen. Wenn sich ein Referen-\n\ndar an der Schule bew\u00e4hrt hat und der Schulleiter sagt, \n\ndas ist ein guter Mann, den brauche ich in meinem Profil, \n\ner setzt den Schulchor optimal fort etc. pp., und es den \n\nBedarf an der Schule gibt, dann sollte die M\u00f6glichkeit \n\nbestehen, schulkonkrete Einstellungen vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMehr Freiheit soll nicht hei\u00dfen, dass sich der Staat voll-\n\nkommen aus seiner Verantwortung f\u00fcr die Schule zur\u00fcck-\n\nziehen kann. Der Staat soll sich deshalb zuk\u00fcnftig ver-\n\nmehrt darauf konzentrieren, einheitliche Bildungsziele \n\nfestzulegen sowie eine angemessene Finanzierung und \n\nAusstattung mit Lehrkr\u00e4ften sicherzustellen, um damit \n\nvergleichbare Unterrichtsbedingungen im ganzen Land zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus zeigen L\u00e4nder mit einem \n\nsehr freiheitlichen Bildungssystem, beispielsweise die \n\nNiederlande, dass die Qualit\u00e4tskontrolle extern wie intern \n\nstark aufgestellt sein muss. Freiheit und Verantwortung \n\nsind zwei Seiten ein und derselben Medaille. Auch die \n\nSchulen m\u00fcssen darauf langsam vorbereitet werden. \n\nDeshalb halten wir es f\u00fcr angebracht, \u00fcber das \u201eModell-\n\nprojekt Eigenverantwortliche Schule\u201c L\u00f6sungswege zu \n\nerarbeiten, wie Freiheit und Verantwortung an allen \n\ns\u00e4chsischen Schulen gest\u00e4rkt werden kann; denn wir \n\nwissen: Fl\u00e4chendeckend sind die Aussagen und die \n\nM\u00f6glichkeiten dazu sehr unterschiedlich. Dazu m\u00fcssen \n\nwir den Schulen vor Ort Zeit geben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nIhnen die entsprechenden Konzepte an die Hand geben \n\nund wir m\u00fcssen vor allem die Schulleitungen k\u00fcnftig \n\nfl\u00e4chendeckend st\u00e4rken. Wie dies vonstattengehen kann, \n\ndazu hat mein Kollege Bienst schon Auskunft gegeben. \n\nIch m\u00f6chte auch, dass mehr Freiheit f\u00fcr die Schulen nicht \n\nzu mehr Unterrichtsausfall f\u00fchrt, deshalb m\u00fcssen wir in \n\ndiesem Bereich sehr sensibel vorgehen. Daher habe ich \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir Ma\u00dfnahmen, die in anderen \n\nL\u00e4ndern erprobt werden, wie beispielsweise die Kapitali-\n\nsierung von Stellen, derzeit nicht durchf\u00fchren. \n\nF\u00fcr uns Liberale steht fest, dass ein Modellprojekt nur ein \n\nAnfang sein kann. Langfristig f\u00fchrt kein Weg an einer \n\nSchullandschaft vorbei, in der starke Schulleitungen den \n\nSchulalltag weitgehend eigenverantwortlich gestalten und \n\nsich der Staat im Wesentlichen auf die Qualit\u00e4tskontrolle \n\nder von ihm gesetzten Standards beschr\u00e4nkt. Das wird ein \n\nlanger Weg, da sowohl Schulen als auch staatliche Stellen \n\nnoch viel dazulernen m\u00fcssen. \n\nAn dieser Stelle hoffe ich, dass sich die Anmerkung von \n\nProf. Dr. Hans-Peter F\u00fcssel aus der Anh\u00f6rung zum Thema \n\n\u201eModellprojekt Selbstst\u00e4ndige Schule einrichten\u201c be-\n\nwahrheitet. Er sagte n\u00e4mlich: \u201eIch denke, Schulen sind \n\nnicht nur lehrende, sondern auch lernende Organisatio-\n\nnen.\u201c Im Hinblick darauf denke ich, dass sich ein Blick \n\nauf die vielen freien Tr\u00e4ger im Freistaat Sachsen lohnt, \n\ndie ihren Schulalltag weitestgehend selbstst\u00e4ndig meis-\n\ntern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Machen Sie sich \n\nmit uns gemeinsam auf den Weg zu mehr Autonomie an \n\ns\u00e4chsischen Schulen! Lassen Sie uns die Gespr\u00e4che mit \n\nden Kommunen, mit den Schulleitungen vor Ort f\u00fchren, \n\num f\u00fcr jede Schule das richtige Ma\u00df an Freiheit anbieten \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Falken. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte Kolleginnen \n\nund Kollegen der CDU- und der FDP-Fraktion! Ich \n\nm\u00f6chte zu Beginn meiner Rede feststellen, dass dieser \n\nAntrag, den Sie heute vorlegen, ein sehr, sehr zaghafter \n\nVersuch ist, um die Koalitionsvereinbarung zwischen \n\nIhren beiden Fraktionen umzusetzen. 2009 haben Sie in \n\nIhrer Koalitionsvereinbarung festgeschrieben \u2013 ich habe \n\ngedacht, Sie lesen es selbst vor, aber Sie trauen sich das \n\nnicht mal \u2013: \u201eModellprojekt Selbstst\u00e4ndige Schule\u201c. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir \n\nwollten Ihnen ja auch etwas lassen!) \n\n\u2013 Danke. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bitte!) \n\nIn Zusammenarbeit mit den Schultr\u00e4gern sollen Schulen \n\nim Rahmen eines eigenst\u00e4ndigen Budgets selbst \u00fcber alle \n\np\u00e4dagogischen, alle personellen und alle investiven \n\nMa\u00dfnahmen entscheiden k\u00f6nnen. Das war Ihr Anspruch, \n\nmit dem Sie 2009 in Ihre parlamentarische Arbeit gegan-\n\ngen sind. \n\nNun sind vier Jahre vergangen, und auf diesem ganzen \n\nGebiet ist nach meiner Auffassung \u2013 jedenfalls kenne ich \n\nnichts anderes \u2013 \u00fcberhaupt nichts geschehen, und wenn, \n\ndann nur sehr, sehr kleine Punkte. Dieser Antrag ist ein \n\nSchaufensterantrag, um abzuhaken: Hier haben wir in der \n\nKoalitionsvereinbarung wieder etwas erledigt. Denn wenn \n\nSie ernsthaft an dieses Thema herangehen w\u00fcrden, dann \n\nw\u00fcrden Sie uns heute Ihr Konzept vorstellen. Dann \n\nw\u00fcrden Sie in der \u00d6ffentlichkeit innerhalb und au\u00dferhalb \n\ndes Parlaments intensiv \u00fcber dieses Thema diskutieren \n\nund darum ringen. Eine Veranstaltung \u2013 Herr Bienst, ich \n\nhabe mir das am 26.01.2013 angeschaut \u2013 l\u00f6st \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht die Probleme, die darin stecken, und es ist nur \n\nein ganz kleiner Baustein, den Sie da genommen haben. \n\nDas ist \u00fcberhaupt keine Diskussion; Sie haben es in Ihrem \n\nRedebeitrag selbst dargestellt. Das hei\u00dft, hier ist viel mehr \n\nArbeit innerhalb der Diskussionen mit den entsprechen-\n\nden Betroffenen n\u00f6tig. Aber nat\u00fcrlich erwarte ich als \n\nParlamentarier auch, dass Sie innerhalb des Parlaments \n\nmit den Parlamentariern dar\u00fcber diskutieren, um viel-\n\nleicht doch den bestm\u00f6glichen Weg zu erreichen; denn \n\nauch wir sind f\u00fcr die Eigenverantwortung der Schule. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8413 \n\nAber ein Konzept, das man erarbeiten und vorlegen muss, \n\nmuss ganz klar die personellen und materiellen Ausstat-\n\ntungen der Schule enthalten; sowohl Sie, Herr Bl\u00e4sner, als \n\nauch Sie, Herr Bienst, haben selbst davon gesprochen. \n\nDieses muss man nat\u00fcrlich vorlegen. Man muss dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie man sowohl das Lehrpersonal als auch \n\ndie Schulleitungen erreicht; denn wenn ich wirklich eine \n\nselbstst\u00e4ndige Schule erreichen will, dann brauche ich \n\nauch Personal, zumindest mehrere Personen, die dort \n\nagieren k\u00f6nnen. \n\nIch habe erwartet, dass Sie uns heute einen Zeitplan \n\nvorlegen und uns sagen: Wann geht es los? Wie geht es \n\nlos? Wie w\u00e4hlen Sie Schulen aus? K\u00f6nnen sie sich selbst \n\nbewerben? Unter welchen Kriterien k\u00f6nnen sie sich \n\nbewerben usw.? Das hatte ich eigentlich erwartet, oder \n\nnoch besser w\u00e4re es gewesen, es h\u00e4tte in dem Antrag \n\ngestanden. \n\nEin ganz gro\u00dfes Problem, das Sie beide nicht angespro-\n\nchen haben, sind die rechtlichen Grundlagen, die rechtli-\n\nche Absicherung. Einstellungen, Personalentscheidungen \n\nsind wirklich nicht auf der Ebene der Schule leistbar. F\u00fcr \n\nPersonalentscheidungen, egal, welcher Art \u2013 Herr Bienst, \n\nSie haben es in Ihrem Redebeitrag gesagt \u2013, muss es eine \n\nrechtsverbindliche Grundlage und rechtsverbindliche \n\nEntscheidungen geben. Man kann nicht sagen: Heute \n\nmacht es dieser und morgen macht es jener, und n\u00e4chste \n\nWoche macht es jemand anderes. Sie hatten es zum Teil in \n\nIhrer Rede gesagt. Sie m\u00fcssen auch einmal schauen: Wie \n\ngeht das mit den Gesetzen, die wir zur Verf\u00fcgung haben? \n\nDas Personalvertretungsgesetz sieht das in diesem Fall so \n\ngar nicht vor. Das hei\u00dft, ich muss es entsprechend vorbe-\n\nreiten, bevor ich hier wirklich einsteigen kann, und ich \n\ndenke, dass die rechtlichen Grundlagen ein wesentlicher \n\nPunkt sind, den man ber\u00fccksichtigen muss. \n\nBezogen auf das Gutachten \u2013 dazu haben Sie beide \n\n\u00fcberhaupt nichts gesagt \u2013 will ich mich jetzt nicht \u00e4u\u00dfern; \n\ndenn eigentlich wissen wir auch nicht, was in dem Gut-\n\nachten steht. Aber die Kollegin Dr. Stange hat einen \n\n\u00c4nderungsantrag vorbereitet und ich gehe davon aus, dass \n\nsie sich dazu noch einmal \u00e4u\u00dfern wird, sodass ich das \n\njetzt nicht tue. \n\nGrundsatzentscheidungen m\u00fcssen in erster Linie bewusst \n\ndurch p\u00e4dagogische Gesichtspunkte entschieden werden. \n\nEs muss p\u00e4dagogisch entschieden werden, was an der \n\nSchule passieren kann, soll und muss. Es darf nicht die \n\nBetriebswirtschaftlichkeit im Vordergrund stehen. Wir \n\nhaben jedes Jahr zum Haushalt die Diskussion, dass der \n\nFinanzminister vorgibt, was in der Schule passiert. Wenn \n\nwir eine Eigenverantwortung der Schule haben, die \n\nSchule \u00fcber ein eigenes Budget verf\u00fcgt und dieses nicht \n\nausreicht, dann werden wir, bezogen auf die betriebswirt-\n\nschaftliche Gr\u00f6\u00dfe, p\u00e4dagogische Entscheidungen treffen. \n\nGenau das darf nicht passieren; denn Schule ist kein \n\nUnternehmen und Schule darf auch kein Unternehmen \n\nwerden. \n\nIch m\u00f6chte den Bogen zur Hochschulautonomie schlagen. \n\nWir sehen, was an den Hochschulen, bezogen auf die \n\nAutonomie, zurzeit passiert. Sie bekommen Geld zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt und m\u00fcssen selbst entscheiden, wie sie \n\nes machen. Das reicht nicht aus. Wenn uns das im Schul-\n\nbereich passiert, wird die Qualit\u00e4t in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nleiden. Das hei\u00dft, wenn wir \u00fcber die selbstst\u00e4ndige Schule \n\nreden, dann muss eine solide Ausstattung sichergestellt \n\nsein mit allem, was dazugeh\u00f6rt. \n\nHerr Bienst, Sie haben gesagt: P\u00e4dagogen motivieren. In \n\nIhrem zweiten Redebeitrag w\u00fcrde mich sehr interessieren, \n\nwie Sie das machen wollen; denn momentan tun Sie das \n\ngerade nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. Stange. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nnicht ganz so kritisch wie Frau Falken, da ich froh bin, \n\ndass sich auch Schnecken vorw\u00e4rtsbewegen. \n\nHerr Bienst und Herr Bl\u00e4sner, ich biete Ihnen ausdr\u00fcck-\n\nlich an: Lassen Sie uns gemeinsam \u00fcber die eigenverant-\n\nwortete Schule reden. Wir als SPD tun dies seit \u00fcber \n\nmittlerweile 15 Jahren. Es war das Land Nordrhein-\n\nWestfalen, das im Jahr 2001 das erste Modellprojekt, gut \n\nbegleitet durch die Bertelsmann-Stiftung, durchgef\u00fchrt \n\nhat. Dort ist es mittlerweile im Schulgesetz verankert und \n\nPraxis. Es wurde bereits Hans-Peter F\u00fcssel zitiert. \n\nWilfried Lohre hat uns in der Anh\u00f6rung sehr deutlich \n\ngemacht, welche Rahmenbedingungen notwendig sind. \n\nWir brauchen nicht unbedingt wieder ein Modellprojekt. \n\nMeine dringende Bitte an Sie ist \u2013 Sie stellen zurzeit die \n\nRegierung \u2013: Wenn Sie dieses Modellprojekt ansto\u00dfen, \n\ndann erkl\u00e4ren Sie den klaren politischen Willen: Ja, wir \n\nwollen eigenverantwortete Schule. \n\nWilfried Lohre hat in seinem Beitrag aus der langj\u00e4hrigen \n\nErfahrung des Modellprojektes in Nordrhein-Westfalen, \n\naus Niedersachsen und Schleswig-Holstein deutlich \n\ngemacht, dass man einen einmal eingeleiteten Prozess \n\neiner eigenverantworteten Schule einschlie\u00dflich der damit \n\nverbundenen rechtlichen, finanziellen und personellen \n\nRahmenbedingungen, Schulungen des Personals und \n\nMotivation in den Schulen nicht ohne Schaden beenden \n\nkann. Ich k\u00f6nnte Ihnen die Stelle zitieren; das hat sich bei \n\nmir sehr stark eingepr\u00e4gt. \n\nHier verbietet es sich, ein Modellprojekt auf Zeit zu \n\nmachen, von dem wir nach drei Jahren nicht wissen, was \n\nanschlie\u00dfend passiert. Die Gemeinschaftsschulen waren \n\nein Modellprojekt eigenverantworteter Schule, wenn man \n\nso will. Dort haben Sie exemplarisch vor Ort erleben \n\nk\u00f6nnen, wie Lehrer, Schulleitung, Schultr\u00e4ger und Eltern \n\nsich gemeinsam auf den Weg gemacht haben, ein eigenes \n\nSchulkonzept zu entwickeln und unter der Lockerung \n\nrechtlicher Rahmenbedingungen eine andere Schulkultur \n\nzu entwickeln. Wenn man daran ankn\u00fcpfen will, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8414 \n\nmuss man den Schulen Verl\u00e4sslichkeit geben, politische \n\nVerl\u00e4sslichkeit und Verl\u00e4sslichkeit in den Rahmenbedin-\n\ngungen. Das ist die allererste Forderung, die ich bei Ihrem \n\nAntrag habe. \n\nWir werden uns genau anschauen, unter welchen Bedin-\n\ngungen dieses Modellprojekt gegebenenfalls laufen soll. \n\nWenn ich mir ansehe, was die Staatsregierung, das Kul-\n\ntusministerium, auf eine Kleine Anfrage geantwortet hat, \n\ndann stelle ich fest: Es ist zitiert worden aus der Bilanz \n\nder Selbstst\u00e4ndigen Schule Nordrhein-Westfalen, und das \n\nwar es, was uns Wilfried Lohre mitgegeben hatte. Es gibt \n\nein sch\u00f6nes Buch dazu. F\u00fcnf Punkte sind zitiert worden, \n\ndie auch in der Antwort der Staatsregierung drinstehen. \n\nZwei zentrale Punkte sind nicht zitiert worden, die dort \n\nals Bilanz standen. \n\nDas ist zum einen: Wirksame Kooperation braucht den \n\npolitischen Willen. Hier geht es vor allem auch um die \n\nwirksame Kooperation mit den Kommunen. Die Kommu-\n\nnen als Schultr\u00e4ger, die derzeit in ihrer Verantwortung \n\nimmer wieder ignoriert werden, m\u00fcssen bei der eigenver-\n\nantworteten Schule mit ins Boot. Eine eigenverantwortete \n\nSchule lebt nur in einer lebendigen regionalen Bildungs-\n\nlandschaft, und die haben wir zurzeit gerade einmal in \n\nzwei Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 Dresden und Leipzig \u2013 und in einer \n\nRegion, n\u00e4mlich PONTES in der Oberlausitz. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen zun\u00e4chst diese regionalen Bil-\n\ndungslandschaften, eine aktive Bildungskommune, die \n\nbereit ist, eine eigenverantwortete Schule aufzufangen. \n\nDie Landesregierung muss auf Augenh\u00f6he \u2013 auf Augen-\n\nh\u00f6he! \u2013 mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und den \n\nKommunen diese eigenverantwortete Schule gestalten. \n\nAnsonsten funktioniert es nicht. Das ist eine der schmerz-\n\nhaften Erfahrungen, die Nordrhein-Westfalen in diesem \n\nProzess gemacht hat. Deshalb gibt es mittlerweile in \n\nNordrhein-Westfalen funktionierende Bildungslandschaf-\n\nten. \n\nEin zweiter Punkt: Die gemeinsame Verantwortung \n\nmanifestiert sich in wirkungsvollen regionalen Strukturen \n\nmit ausreichenden Ressourcen. Wenn ich schon wieder \n\nh\u00f6re, das Ganze d\u00fcrfe nicht mehr Geld kosten und man \n\nwolle Belastungen von den Kollegen abhalten, dann setze \n\nich ein gro\u00dfes Fragezeichen. Dieser Prozess kommt nicht \n\nohne zus\u00e4tzliche Ressourcen aus. \n\nHerr Bienst, Sie haben es angesprochen. Insofern war es \n\nsehr hilfreich, dass Sie mit den Schulleitungen, Lehrer-\n\nverb\u00e4nden, Eltern und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gespro-\n\nchen haben. Ja, eine eigenverantwortete Schule muss \n\nAufgaben \u00fcbernehmen, die bisher beim Kultusministeri-\n\num oder bei der Kultusadministration gelegen haben. Das \n\nist Sinn und Zweck der Sache. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen einen funktionierenden Verwal-\n\ntungsapparat einschlie\u00dflich der Budgetbewirtschaftung. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen mindestens einen Verwaltungs-\n\nmitarbeiter. Die eigenverantworteten Schulen in Nord-\n\nrhein-Westfalen und Niedersachsen \u2013 das kann man schon \n\nbei den berufsbildenden Schulen sehen, aber auch bei den \n\nanderen \u2013 haben immer einen p\u00e4dagogischen Leiter und \n\neinen kaufm\u00e4nnischen Leiter. Sie brauchen mindestens so \n\neine Kompetenz in der Schule, um die Schulleitung und \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer zu entlasten und das Ganze \n\nzum Erfolg zu bringen. Das gebe ich Ihnen gleich mit auf \n\nden Weg. Nicht, dass Sie hinterher sagen, das Geld h\u00e4tten \n\nwir nicht. \n\nIch h\u00f6re sehr wohl \u2013 und ich bitte, dass das nicht nur \n\nheute gesagt, sondern auch umgesetzt wird \u2013, dass die \n\nFDP nicht, wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern der Fall war, \n\ndazu \u00fcbergeht, Personalmittel oder Sachkostenmittel in \n\nein freies Budget der Schulen umzuwidmen. Das f\u00fchrt \n\nn\u00e4mlich genau zu dem, was Sie gerade praktiziert haben: \n\ndass irgendwelches Personal befristet f\u00fcr ein Schuljahr in \n\ndie Schulen hineinkommt und aus diesem Sachkosten-\n\nbudget finanziert werden kann. Selbstverst\u00e4ndlich sollen \n\ndie Schulen \u00fcber die Einstellung von Personal schulscharf \n\nentscheiden k\u00f6nnen. Das ist eine Erfahrung, die wir von \n\nNordrhein-Westfalen lernen k\u00f6nnen. Sie haben dort damit \n\ngute Erfahrungen gemacht. \n\nHerr Bienst, die Schulen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht \u2013 wie Sie \n\nes auch gesagt haben \u2013 Personalverantwortung \u00fcberneh-\n\nmen. Das funktioniert nicht nur bei solch einem demogra-\n\nfischen Wandel nicht, wie wir ihn hier haben, sondern das \n\nfunktioniert auch in den skandinavischen L\u00e4ndern nicht. \n\nMan kann es sich anschauen: Dort liegt die Personalver-\n\nantwortung bei den Kommunen. Dar\u00fcber kann man sehr \n\nwohl nachdenken, aber nicht heute; denn wir sind heute \n\nnoch viel zu weit davon entfernt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben einen \n\n\u00c4nderungsantrag gestellt, zu dem ich nachher noch etwas \n\nsagen werde. Ich freue mich, dass Sie in der Wirklichkeit \n\nangekommen sind \u2013 13 Jahre nach PISA, nachdem wir es \n\nins Stammbuch geschrieben bekommen haben, dass wir \n\nst\u00e4rkere, eigenverantwortete Schulen brauchen. \n\nWir k\u00f6nnen auf funktionierende Konzepte zur\u00fcckgreifen. \n\nProbieren Sie nicht so viel aus, holen Sie sich die Exper-\n\nten her, holen Sie sich die Schulen, die bereit sind, genau \n\ndiesen Weg zu gehen \u2013 mit den Gemeinschaftsschulen \n\nhaben Sie die ersten Schulen, die das gemacht haben \u2013, \n\nund dann sind wir auch bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Giegengack. Sie haben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bl\u00e4sner, ich \n\nfinde es schon eine ganz sch\u00f6ne Zumutung und ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn Sie mir Ihre Aufmerksamkeit schenken \n\nw\u00fcrden. Denn das, was hier in Bezug auf die Eigenst\u00e4n-\n\ndigkeit unserer Schulen abgezogen wurde, ist schon ein \n\nTrauerspiel f\u00fcr die politische Kultur in diesem Haus. \n\nIm Koalitionsvertrag steht: Wir wollen ein \u201eModellprojekt \n\nEigenst\u00e4ndige Schule\u201c initiieren. Ich fragte im Februar \n\n2010 nach, wann dieses Modellprojekt denn nun einge-\n\nrichtet wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8415 \n\nIch bekomme mitgeteilt, dass man pr\u00fcft, ob das Modell-\n\nprojekt eingerichtet wird, und zwar bis Ende 2011. Wir \n\nschreiben einen Antrag \u2013 Ende 2011 \u2013, in dem wir die \n\nStaatsregierung auffordern, zum Schuljahr 2011/12 doch \n\ndieses \u201eModellprojekt Selbstst\u00e4ndige Schule\u201c in Sachsen \n\nzu installieren. Dieser Antrag wird angeh\u00f6rt, und Herr \n\nBl\u00e4sner hat jetzt auch noch die Frechheit gehabt, in \n\nseinem Redebeitrag aus unserer Anh\u00f6rung zu unserem \n\nAntrag f\u00fcr sich zu zitieren, als dort der Sachverst\u00e4ndige \n\nunseren Antrag f\u00fcr gut befunden hat. \u2013 Ich lasse keine \n\nZwischenfrage zu, wir haben Zeitdruck, Herr Bl\u00e4sner, das \n\nwissen Sie. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann brauche ich die \n\nFrage nicht zu stellen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDann kann sie so wichtig nicht sein!) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: In der Stellung-\n\nnahme zu unserem Antrag wird uns mitgeteilt, dass in \n\nSachsen die Schulen schon ganz selbstst\u00e4ndig sind. Ist \n\nIhnen das \u00fcberhaupt aufgefallen, was das Ministerium \n\nhierzu mitgeteilt hat? \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage \n\nvon mir aus dem Januar 2012 schie\u00dft dann den Vogel ab, \n\nals uns mitgeteilt wird: Es ist \u00fcberhaupt kein \u201eModellpro-\n\njekt Selbstst\u00e4ndige Schule\u201c in Sachsen notwendig. \u2013 Ich \n\nkann Ihnen mitteilen, was dort \u2013 damals noch von \n\nProf. W\u00f6ller \u2013 unterschrieben worden ist: \u201eDie Pr\u00fcfung \n\nergab, dass auf die Durchf\u00fchrung eines eigenen Modell-\n\nprojekts zur St\u00e4rkung der Eigenverantwortung von \n\nSchulen im Freistaat Sachsen verzichtet werden kann, da \n\nin anderen Bundesl\u00e4ndern bereits vielf\u00e4ltige Erfahrungen \n\nmit Modellprojekten zur St\u00e4rkung der Eigenverantwor-\n\ntung von Schulen gesammelt werden konnten.\u201c \u2013 Aber \n\nwir machen jetzt kein Modellprojekt. Jetzt holen wir uns \n\nnoch ein Gutachten ein. \n\nMinister W\u00f6ller hat damals des Weiteren mitgeteilt: \n\n\u201eStattdessen wurde die Universit\u00e4t Kassel mit einem \n\nGutachten beauftragt, in welchem der derzeitige Stand der \n\nEigenverantwortung von Schulen im Freistaat Sachsen \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen anderer Bundes-\n\nl\u00e4nder untersucht wird.\u201c \u2013 Da frage ich mich, warum die \n\nUniversit\u00e4t Kassel untersucht, wie selbstst\u00e4ndig unsere \n\nSchulen im Freistaat Sachsen sind. Das m\u00fcsste doch unser \n\nMinisterium am besten wissen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWeiter geht es mit dem Gutachten: Wir fragen nach und \n\nbekommen ein Jahr sp\u00e4ter mitgeteilt, dass das Gutachten \n\nim April 2012 eingegangen ist. Die Antwort auf die Frage \n\nnach den Vorschl\u00e4gen, die dort unterbreitet worden sind, \n\nsind so knappe Stichpunkte, dass sie jeglicher Information \n\nentbehren. Dem kann man \u00fcberhaupt nichts entnehmen. \n\nDementsprechend frage ich im Ausschuss nach, ob wir \n\ndenn das Gutachten einmal einsehen d\u00fcrfen. Dort wird \n\nmir mitgeteilt: Das Gutachten ist gerade \u2013 ein Jahr, \n\nnachdem es erstellt worden ist \u2013 zuf\u00e4llig auf dem Weg ins \n\nKabinett, und danach wurden wir im Ausschuss infor-\n\nmiert. Einen Monat sp\u00e4ter bekomme ich schriftlich von \n\nder Ministerin mitgeteilt, dass wir nicht \u00fcber das Gutach-\n\nten informiert werden, dass es nicht ausgeteilt wird, weil \n\nes n\u00e4mlich der Vorbereitung des Regierungshandelns \n\ndient, und das ist geheim, das d\u00fcrfen wir gar nicht sehen. \n\nDeswegen hat es Frau Stange in ihren Antrag geschrieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEinen Monat nach dieser Mitteilung kommt die \n\nCDU/FDP-Koalition und reicht einen Antrag ein: Wir \n\nwollen jetzt bitte mal ein \u201eModellprojekt Selbstst\u00e4ndige \n\nSchule\u201c. \u2013 Also das ist wirklich ein absoluter Witz. \n\n(Zuruf von der SPD: Strafprozess!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Wir sind uns alle einig, dass unsere Schulen auf \n\njeden Fall mehr Selbstst\u00e4ndigkeit brauchen. Ich brauche \n\nIhnen das nicht auszuf\u00fchren. Da sind wir uns einig. Wir \n\nwissen auch, dass es auf bestimmte Punkte begrenzt sein \n\nmuss, und gen\u00fcgend Studien weisen uns nach, dass es \n\nsich sogar f\u00f6rderlich auf die Lernleistungen auswirken \n\nwird. Ich freue mich, dass es nun doch kommt. Ich werde \n\nihm auch gerne zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nGiegengack. \u2013 Herr Bl\u00e4sner. Sie sind nicht einverstanden? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. Ob ich einverstanden bin, werden Sie danach \n\nschlussfolgern k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte in Bezug auf die \n\nAnh\u00f6rung im Schulausschuss feststellen, dass ich Anh\u00f6-\n\nrungen lausche, unabh\u00e4ngig davon, wer sie beantragt hat, \n\nund ich mir das Recht herausnehme, auch daraus zu \n\nzitieren, unabh\u00e4ngig davon, ob es ein Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN ist. Wir haben da ein entsprechendes Demokratie-\n\nverst\u00e4ndnis. Wenn das bei den GR\u00dcNEN nicht der Fall \n\nist, dann k\u00f6nnen Sie es f\u00fcr sich selbst entscheiden. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Oh! bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \n\nvon der SPD: Zuh\u00f6ren, zuh\u00f6ren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Es w\u00e4re einfach \n\nnur ein ganz kleiner Hinweis notwendig gewesen zu \n\nerw\u00e4hnen, dass unser Antrag zur selbstst\u00e4ndigen Schule \n\nangeh\u00f6rt worden ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das haben alle geh\u00f6rt. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, in der Aussprache spricht \n\njetzt Herr Abg. L\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-Fraktion. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! In der \u00dcberschrift des vorliegenden Antrags ist \n\ndie Rede davon, die eigenverantwortliche Schule zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8416 \n\nst\u00e4rken. Das geht nat\u00fcrlich nur dann, wenn derartige \n\nSchulen bereits vorhanden sind. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft \n\nes dann aber: \u201eDeshalb ist es in einem ersten Schritt \n\nnotwendig, eigenverantwortliche Schulen in einem \n\nModellprojekt zu erproben und innovative Vorhaben in \n\nder Unterrichtsgestaltung zu erarbeiten.\u201c Ja, was denn \n\nnun? \n\nTatsache ist, dass es die eigenverantwortliche Schule im \n\nGegensatz zu einer Reihe anderer Bundesl\u00e4nder im \n\nFreistaat Sachsen bislang nicht gibt. Ist dieser Antrag in \n\nletzter Minute schnell zusammengeschrieben und deshalb \n\nso unausgegoren in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht worden, \n\noder s\u00e4gt da jemand am Stuhl des schulpolitischen Spre-\n\nchers der CDU-Fraktion und schickt seinen Kollegen \n\ndeshalb mit derartigen Antr\u00e4gen und nicht auf das Thema \n\nzugeschnittenen Redebeitr\u00e4gen wie beim letzten Mal ins \n\nPlenum? \n\nWie gesagt, das Thema eigenverantwortliche Schule ist \n\nnicht ganz neu. So fand es Anfang Mai 2013 in die \n\nJahrestagung der \u201eGesellschaft zur F\u00f6rderung P\u00e4dagogi-\n\nscher Forschung\u201c, die in Kassel-Fuldatal stattfand, Ein-\n\ngang. Das Treffen stand unter dem Motto \u201eQualit\u00e4tsent-\n\nwicklung in eigenverantwortlichen Schulen \u2013 Zwischen \n\nadministrativen Steuerungserwartungen und professionel-\n\nlen Verantwortlichkeiten\u201c. Im Zentrum der Betrachtung \n\nstanden Widerspr\u00fcche, die in diesem Zusammenhang \n\nzunehmend erkennbar geworden sind. So sollen Schulen \n\nin eigener Verantwortung vor Ort nach L\u00f6sungen der \n\njeweils spezifischen Probleme suchen und eigene Profile \n\nentwickeln. \n\nSie sollen sich aber zugleich an zentralen Vorgaben \n\norientieren, die in Bildungsstandards festgeschrieben und \n\ndurch Vergleichsarbeiten \u00fcberpr\u00fcft werden. Zudem \n\nwerden alle Schulen von der Schulinspektion besucht, \n\nbeobachtet und begutachtet. \n\nIm Ergebnis sei beim Lehrk\u00f6rper zunehmend ein \u00dcber-\n\ndruss sp\u00fcrbar: Man habe doch eigentlich andere Proble-\n\nme. \u2013 Aus Sicht der NPD-Fraktion handelt es sich dabei \n\nbeispielsweise bekannterma\u00dfen um die M\u00e4ngel in der \n\nAusstattung mit Personal, Raumkapazit\u00e4ten und Ausstat-\n\ntung der Schulen sowie eine zunehmende Anzahl proble-\n\nmatischer Sch\u00fcler \u2013 und leider auch Eltern \u2013; hinzu \n\nkommen Experimente wie die Inklusion. \n\nW\u00e4hrend im Bildungssektor um jeden Euro schon fast \n\nverzweifelt gerungen werden muss, legte der Freistaat \n\nbisher \u00fcber 1 Milliarde Euro \u2013 das sind 1 000 Millionen \n\nEuro, das sind 2 000 Millionen D-Mark \u2013 auf den Tisch \n\nder Spekulanten, um f\u00fcr deren Verluste mit dem Geld der \n\ns\u00e4chsischen Steuerzahler geradezustehen. Wie viel Gutes \n\nh\u00e4tte mit diesem Geld f\u00fcr die Bildung, die Zukunft, den \n\nWirtschaftsstandort und die Attraktivit\u00e4t unserer Heimat \n\nSachsen getan werden k\u00f6nnen, wenn nicht die falschen \n\npolitischen Weichenstellungen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfenwahnsinnige \n\nGesch\u00e4ftsmodelle bei der Sachsen LB durch l\u00e4ngst von \n\nder Realit\u00e4t abgehobene sogenannte Volksvertreter, die \n\nihre eigene katastrophale Politik auch noch f\u00fcr alternativ-\n\nlos halten, geschehen w\u00e4ren? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDoch die \u00dcberladung mit neuen Aufgaben der \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eschw\u00e4chsten Einheit der Einzelschule\u201c und ihrer Mitar-\n\nbeiter wurde auch in Kassel unter anderem von \n\nProf. Dr. B\u00f6ttcher, Uni M\u00fcnster, angeprangert. \n\nMehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen ist ein hehres Ziel. \n\nDoch daf\u00fcr m\u00fcssen Schulleitung wie Lehrer erst einmal \n\nden Kopf freibekommen. Die NPD-Fraktion lehnt diesen \n\nAntrag ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben jetzt das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Unser S\u00e4chsisches Schulgesetz \n\nsetzt von Anbeginn auf die eigene Verantwortung von \n\nSchule. Wir m\u00fcssen die eigenverantwortliche Schule \n\ndeutlich von der selbstst\u00e4ndige Schule unterschieden. Ich \n\nspreche von der eigenen Verantwortung von Schulen. \n\nDiese beginnt bereits beim Schulprogramm. \n\nIch m\u00f6chte dazu ganz kurz einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDarin werden aus Erziehungs- und Bildungsauftrag \n\nunserer Schulen ganz konkrete Wirklichkeiten vor Ort. \n\nDas Schulprogramm, die Schulprogrammarbeit tr\u00e4gt dazu \n\nbei, sich \u00fcber die Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche an der Schule zu \n\nverst\u00e4ndigen, den eigenen Entwicklungsstand der Schule \n\nrealistisch einzusch\u00e4tzen und eigene Schritte f\u00fcr die \n\nk\u00fcnftige Entwicklung systematisch, transparent und ganz \n\n\u00fcberpr\u00fcfbar zu planen. Schulprogrammarbeit an unseren \n\nSchulen ist die demokratische Schulkultur in Eigenver-\n\nantwortung. \n\nDie Strukturierung des Schulalltags, dessen Inhalte und \n\nAbl\u00e4ufe \u2013 Stichwort: Rhythmisierung, Blockunterricht, \n\nF\u00e4cherverbindungen \u2013 bestimmen die Schulen bereits \n\neigenverantwortlich. Ich denke da an wunderbare f\u00e4cher-\n\n\u00fcbergreifende Wahlgrundkurse zum Beispiel an unseren \n\nGymnasien \u2013 gelebte Eigenverantwortung. \n\nDar\u00fcber hinaus sind in den letzten Jahren zahlreiche \n\nMa\u00dfnahmen zu einer vern\u00fcnftigen St\u00e4rkung schulischer \n\nEigenverantwortung schrittweise initiiert und umgesetzt \n\nworden. Zum Beispiel besteht seit 2005 f\u00fcr unsere Schu-\n\nlen die M\u00f6glichkeit, ein Schulkonto zu f\u00fchren. In einem \n\nModellprojekt \u2013 ich verwende jetzt einmal diesen Begriff \n\n\u2013 k\u00f6nnte in Zusammenarbeit mit der Kommune als \n\nSchultr\u00e4ger eine praktikablere L\u00f6sung als bislang bei der \n\nF\u00fchrung eines Schulkontos erprobt werden. \n\nEine weitere Ma\u00dfnahme, die wir zur St\u00e4rkung der schuli-\n\nschen Eigenverantwortung bereits eingef\u00fchrt haben, ist \n\nunser Programm Unterrichtsversorgung. Die Schulen \n\nk\u00f6nnen damit selbst und sehr kurzfristig auf drohenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8417 \n\nAusfall reagieren, indem sie externe Vertretungskr\u00e4fte \n\neinsetzen; es wurde bereits dar\u00fcber gesprochen. Der \n\nFreistaat stellt daf\u00fcr seit dem Schuljahr 2012/2013 finan-\n\nzielle Mittel in Millionenh\u00f6he zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErst im April \u2013 das wurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 haben wir die \n\nVerordnung zu den Ganztagsangeboten vereinfacht. Die \n\nSchulen, die Ganztagsangebote anbieten, erhalten zweck-\n\ngebundene pauschalierte Zuweisungen in einem verein-\n\nfachten Antragsverfahren. Bewilligung, Nachweisver-\n\nwendungspr\u00fcfung und F\u00fchrung sind stark vereinfacht. \n\nSchulen k\u00f6nnen vollkommen eigenverantwortlich mit \n\nallen am Schulleben Beteiligten ihre Ganztagsangebote \n\ninhaltsspezifisch auch auf die Region, in der sich die \n\nSchule befindet, konzipieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDas ist gelebte Eigenverantwortung von Schule. \n\nMeine Damen und Herren! Ein solides Fundament f\u00fcr \n\nmehr Eigenverantwortung an den Schulen besteht aus \n\neiner ausgewogenen Balance von sinnvollen Bereichen \n\nf\u00fcr Eigenverantwortung, einer angemessenen Ressour-\n\ncenausstattung \u2013 ja, einer angemessenen Ressourcenaus-\n\nstattung \u2013 und regionaler Unterst\u00fctzung. \n\nEigenverantwortliche Schule darf deshalb kein isoliertes \n\nProjekt zur Ausweitung des Schulmanagements sein. \n\nEigenverantwortliche Schule muss vielmehr anstreben, \n\ndie Qualit\u00e4t der schulischen Arbeit und die des Unter-\n\nrichts zu verbessern. Auf dem Unterricht als dem Herz-\n\nst\u00fcck, dem Kernst\u00fcck von Schule muss unser Augenmerk \n\nzuerst liegen und auf Unterrichtsqualit\u00e4t. Flankierende \n\nMa\u00dfnahmen dazu und deren Qualit\u00e4t \u2013 das sind Themen, \n\ndie zur Eigenverantwortung von Schule geh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWenn ich in die Schulen von Sachsen schaue, so sind wir \n\nmit der Qualit\u00e4t unseres Unterrichts und der Qualit\u00e4t der \n\nAngebote an unseren Schulen \u2013 \u00fcbrigens der Ganztagsan-\n\ngebote an 97 % der s\u00e4chsischen Schulen \u2013 schon sehr gut \n\naufgestellt. Das bedeutet nicht, dass wir stehen bleiben; \n\nwir werden weiter voranschreiten. Alle anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder schauen zu uns und zu unseren ganztagsschuli-\n\nschen Angeboten in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch erw\u00e4hnen, worin \n\nwir sicher auch alle \u00fcbereinstimmen: Die schulische \n\nEigenverantwortung ist kein Selbstzweck, sondern dient \n\nder qualitativen Weiterentwicklung von Schule. Mehr \n\nEigenverantwortung hat f\u00fcr mich drei Ziele: Einmal, die \n\nIndividualit\u00e4t der Schule und ihrer Akteure besser zu \n\nber\u00fccksichtigen. Keine Schule ist der anderen gleich. \n\nZweitens, die Vorteile dezentraler Steuerung zu nutzen, \n\nund das dritte Ziel wurde auch schon genannt: die Moti-\n\nvation der Lehrkr\u00e4fte zu st\u00e4rken. Wir sind in Sachsen \n\nbereits auf einem guten Weg zu mehr schulischer Eigen-\n\nverantwortung, und wir werden diesen Weg gemeinsam \n\nmit den kommunalen Schultr\u00e4gern Schritt f\u00fcr Schritt \n\nweitergehen. \n\nMeine Damen und Herren! Was zeichnet eine eigenver-\n\nantwortliche Schule aus? Sie ist eine Schule, die sich \n\naktiv zu der Pflicht bekennt, den Erziehungs- und Bil-\n\ndungsauftrag in hoher Qualit\u00e4t zu erf\u00fcllen. Sie wird dabei \n\nvon der Kontinuit\u00e4t und der Stabilit\u00e4t in unserem s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystem unterst\u00fctzt. Wir gehen den Weg zur \n\neigenverantwortlichen Schule, den wir vor einiger Zeit \n\nbegonnen haben, gemeinsam mit der kommunalen Ebene \n\nkontinuierlich in einem soliden und stabilen Schulsystem \n\nSachsens weiter. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \n\nDas Schlusswort haben jetzt die Fraktionen CDU und \n\nFDP. Soll das noch gehalten werden? \u2013 Herr Bienst; bitte, \n\nSie halten nun das Schlusswort, drei Minuten. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, wir haben uns diesem \n\nThema gewidmet, und wir wollen uns auch weiterhin \u2013 \n\nund das ist unser politischer Wille \u2013 genau diesem Thema \n\nwidmen, n\u00e4mlich mehr Freiheit f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen zu \n\norganisieren. Dass das nat\u00fcrlich eine bestimmte Zeit \n\nbraucht, ist auch ganz klar. Auch wenn es im Koalitions-\n\nvertrag drinsteht, braucht man auf diesem Weg zu einer \n\neigenverantwortlichen Schule entsprechende Vorberei-\n\ntungszeit. \n\nGenau aus diesem Grund haben wir gemeinsam ein \n\nGutachten zum Stand der Eigenverantwortung von Schu-\n\nlen im Freistaat Sachsen bzw. im Ministerium in Auftrag \n\ngegeben, und dieses Gutachten liegt auch vor. Wenn \n\ndieses Gutachten im Kabinett verabschiedet worden sein \n\nwird, werden wir es nat\u00fcrlich auch politisch werten. Wenn \n\nwir dieses Gutachten politisch gewertet haben, werden \n\nwir es dann in unsere Arbeit einflie\u00dfen lassen; und genau \n\naus diesem Grund bitte ich hier heute um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstim-\n\nmungsrunde. Zun\u00e4chst liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion SPD vor, Drucksache Nr. 5/12426. Frau \n\nDr. Stange, Sie hatten vorhin ausgef\u00fchrt, dass Sie ihn \n\nnoch einbringen m\u00f6chten. Sie haben jetzt dazu die Gele-\n\ngenheit. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Liebe Frau Kurth, Sie haben gerade ein bisschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8418 \n\nwas von der Harmonie zerst\u00f6rt, indem Sie n\u00e4mlich hier \n\ndeutlich machen: Eigentlich ist alles gut und eigentlich \n\nbrauchen wir auch gar nichts ver\u00e4ndern, sondern nur noch \n\nein paar Schritte gehen. Genau das ist es nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jede \n\nVer\u00e4nderung beginnt mit dem ersten Schritt!) \n\nJetzt habe ich einfach die Bitte an die Koalition, Wort zu \n\nhalten mit dem, was Sie in Ihrem Antrag drinstehen \n\nhaben: dass es tats\u00e4chlich einen Schritt in Richtung \n\neigenverantwortliche Schule gibt. Das hei\u00dft n\u00e4mlich auch \n\nUmdenken der Schulverwaltung. Das hei\u00dft \u00c4nderung von \n\ngesetzlichen und Verwaltungsvorschriften \u2013 ganz klar und \n\ndeutlich \u2013 und nicht ein \u201eWeiter so!\u201c wie bisher. \n\nWenn die Ganztagsschulen heute mehr Freiheit in der \n\nHand haben, haben sie aber weniger Geld in der Hand. \n\nWenn das die eigenverantwortliche Schule ist, dann \n\ngarantiere ich Ihnen, dass Sie daf\u00fcr ganz wenige Mitstrei-\n\nter gewinnen. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nUnser \u00c4nderungsantrag bringt genau das zum Ausdruck. \n\nWir wollen zum einen \u2013 und das steht im Punkt 2; Herr \n\nBienst hat es gerade gesagt \u2013 endlich dieses Gutachten \n\nsehen, wenn wir schon etwas gemeinsam machen wollen. \n\nSie sprechen von einer Zeitperiode von zehn Jahren. Eine \n\neigenverantwortliche Schule haben Sie vielleicht in zehn \n\nJahren in Sachsen wirklich etabliert \u2013 es sei denn, Sie \n\nwollen irgendwo einen Schalter umlegen, aber das funkti-\n\noniert nicht an Schule; das wissen Sie, Frau Kurth. \n\nDeswegen k\u00f6nnen Sie es gar nicht allein machen. Sie \n\nbrauchen eine parlamentarische Mehrheit dazu und auch \n\neine Unterst\u00fctzung innerhalb der Gesellschaft, wie das \n\nauch garantiert, dass dieser Weg eingeschritten werden \n\nkann. Deswegen geben Sie uns wenigstens dieses Gutach-\n\nten zur Kenntnis. Das kann ja kein Geheimgutachten sein. \n\nDas Zweite ist: Machen Sie ernst! Sagen Sie in Bezug auf \n\ndas Modellprojekt nicht, ob Sie es tun wollen, sondern \n\nsagen Sie nur noch, wie Sie es tun wollen! Sagen Sie den \n\nSchulen \u2013 auch durch eine zuk\u00fcnftige Schulgesetznovel-\n\nlierung, die im Ministerium bereits vorbereitet wird \u2013, \n\ndass man das im Gesetz festschreibt. Dieser politische \n\nWille steht am Anfang; dann k\u00f6nnen Sie mit dem Modell-\n\nprojekt starten. \n\nAuf den ersten Punkt unseres \u00c4nderungsantrags bin ich \n\nvorhin schon eingegangen. Wir brauchen eine entspre-\n\nchende personelle Ausstattung sowie vor allen Dingen \n\neine Qualifizierung der Schulleitungen und Lehrkr\u00e4fte, \n\nsodass sie darauf vorbereitet sind, diese Verantwortung \n\nwahrzunehmen. Ich spreche in diesem Zusammenhang \n\nnicht von \u201eFreiheit\u201c oder \u201eSelbstst\u00e4ndigkeit\u201c, sondern \n\nvon \u201eeigenverantworteter Schule\u201c. Diese Verantwortung \n\nmuss gelernt und geschult werden. Bei aller Hochachtung \n\nvor unseren Schulleitungen, aber zurzeit sind sie am \n\nG\u00e4ngelband des Ministeriums, und das wird durchschnit-\n\nten. Wenn es durchschnitten wird, m\u00fcssen sie selbst \n\nlaufen lernen. Dazu m\u00fcssen sie qualifiziert werden. \n\nAuch der n\u00e4chste Punkt ist enorm wichtig \u2013 insoweit \n\nverweise ich noch einmal auf unsere Gemeinschaftsschu-\n\nle \u2013: Nehmen Sie Lehrkr\u00e4fte, Eltern und Sch\u00fcler mit! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Eine eigenverantwortete \n\nSchule muss auch mehr Eigenverantwortung f\u00fcr alle an \n\nSchule Beteiligten mit sich bringen. Deswegen brauchen \n\nsie in der Konstruktion der eigenverantworteten Schule \n\nklare Regelungen, wie die Partizipation auch dieser \n\nGruppen \u2013 nicht nur der Schulleitungen \u2013 erh\u00f6ht werden \n\nkann. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Stange. \n\nGibt es zu dem \u00c4nderungsantrag Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nBienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Eine kurze Erwiderung. \u2013 Liebe \n\nFrau Dr. Stange, ich erinnere mich sehr gut an unsere \n\nletzte Schulausschusssitzung und an die Worte der Frau \n\nKultusministerin Kurth, die dort sagte, dass das Gutachten \n\nvorliege, durch das Kabinett gehe und in der n\u00e4chsten \n\nAusschusssitzung \u00f6ffentlich gemacht werde. Sie bekom-\n\nmen es also in die Hand. Genau aus diesem Grund ist \n\ndieser Punkt Ihres \u00c4nderungsantrags \u00fcberholt. Auf die \n\nanderen Punkte, die Sie gerade angesprochen haben, bin \n\nich in meinem Redebeitrag in \u00e4hnlicher Form eingegan-\n\ngen. Aus diesem Grund werden wir diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag in der Drucksache 5/12426 abstimmen. Wer ihm \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeige das bitte an. \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr; dennoch \n\nist die erforderliche Mehrheit nicht erreicht worden. \n\nWir kommen nun zu dem Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/12291. Wer diesem Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\ndem Antrag dennoch mehrheitlich entsprochen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich Tagesordnungs-\n\npunkt 6 aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass sich \n\n\u00fcber den Weg der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\neinvernehmlich darauf verst\u00e4ndigt wurde, die Tagesord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8419 \n\nnungspunkte 7 und 8 von der heutigen Tagesordnung \n\nabzusetzen. Ich bitte Sie, sich darauf einzustellen. \n\nWir kommen nunmehr zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEurop\u00e4ischen Emissionshandel wiederbeleben \u2013  \n\nRenaissance der klimasch\u00e4dlichen Kohleverstromung stoppen \n\nDrucksache 5/12206, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und NPD. Die Staatsregierung \n\nnimmt das Wort, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE beginnt Frau Abg. Dr. Runge. Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag wollen wir der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung etwas Beine machen, sich f\u00fcr einen funktionie-\n\nrenden CO2-Emissionshandel sowohl in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion als auch bei der Bundesregierung starkzumachen; \n\ndenn einen funktionierenden Emissionshandel setzt die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung in ihrem eigenen Energie- und \n\nKlimaprogramm voraus. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDas Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die Treib-\n\nhausgase zu mindern, betrifft nicht den Emissionshan-\n\ndelssektor, der die energieintensiven Industrien und die \n\nEnergiewirtschaft umfasst. In diesem Bereich greift allein \n\nder EU-weite Emissionshandel als marktwirtschaftliches \n\nInstrument der EU-Klimapolitik mit dem Ziel, die Treib-\n\nhausgasemissionen unter minimalen volkswirtschaftlichen \n\nKosten zu senken.\u201c \n\nMittlerweile greift aber dieses \u2013 vorausgesetzte \u2013 markt-\n\nwirtschaftliche Instrument \u00fcberhaupt nicht mehr. Ganz im \n\nGegenteil! Die EU-Kommission musste feststellen, dass \n\ndieser Emissionshandel eben nicht so funktioniert wie \n\nurspr\u00fcnglich angenommen; denn in der Zwischenzeit \n\nwurde der Ausbau der Kohleverstromung weiter vorange-\n\ntrieben, und auch die CO2-Emissionen sind im vergange-\n\nnen Jahr wieder \u2013 um \u00fcber 2 % \u2013 angestiegen. \n\nHauptursache ist nach Auffassung der Kommission der \n\nVerfall der CO2-Zertifikatepreise auf zeitweilig 3 Euro \n\npro Tonne CO2. F\u00fcr einen funktionierenden Zertifikate-\n\nhandel aber ist ein Preis von mindestens 30 Euro pro \n\nTonne CO2 notwendig. Von diesem Preisverfall haben \n\nnat\u00fcrlich auch Firmen wie Vattenfall und die MIBRAG in \n\nSachsen mit h\u00f6heren verkauften Braunkohlestrommengen \n\nprofitiert. Sie werden ermuntert, neue Braunkohletage-\n\nbaue aufzuschlie\u00dfen. Der Unternehmenschef der  \n\nMIBRAG, Herr Joachim Geisler, feiert sich daf\u00fcr, dass \n\ndas Unternehmen von steigenden Kohlepreisen und \n\nsinkenden CO2-Zertifikatepreisen profitiert. So ist es kein \n\nWunder, wenn Vattenfall neue Tagebaue \u2013 Nochten II und \n\ndar\u00fcber hinaus in Brandenburg \u2013 aufschlie\u00dfen m\u00f6chte; \n\nhierzu wird meine Kollegin Kagelmann noch ausf\u00fchrli-\n\ncher etwas sagen. \n\nAls Ursache f\u00fcr den Verfall der Zertifikatepreise macht \n\ndie Kommission zu Recht den strukturellen \u00dcberschuss \n\nan Zertifikaten verantwortlich, der in der laufenden \n\nHandelsperiode fast 2 Milliarden Zertifikate betr\u00e4gt. \n\nDiese \u00fcbersch\u00fcssige Menge hat sich aufgrund des wirt-\n\nschaftlichen Einbruchs infolge der Finanzmarkt- und \n\nStaatsschuldenkrise in der Europ\u00e4ischen Union aufge-\n\nh\u00e4uft. Das zeigt, dass eine politische Mengenregulierung \n\nkein flexibles Instrument ist, um kurzfristig und zielgenau \n\ndie Menge der Zertifikate an die wirtschaftlichen Markt-\n\nschwankungen anzupassen. \n\nDie von der Politik abh\u00e4ngige Mengenregulierung wird so \n\nau\u00dferdem zum Spielball von Lobbyinteressen und politi-\n\nschen Mehrheiten. So ist es auch kein Wunder, wie der \n\nReformvorschlag der EU-Kommission zur Wiederbele-\n\nbung des Emissionshandels in den M\u00fchlen der EU-\n\nInstitutionen mit kr\u00e4ftigem Zutun der Lobbyisten zermah-\n\nlen wurde. Zur Reform des Emissionshandels hatte \n\nn\u00e4mlich die Kommission lediglich ein \u201eBackloading\u201c \n\nvorgesehen, was nichts anderes als eine Verschiebung der \n\nAuktionierung von CO2-Zertifikaten bedeutet h\u00e4tte, und \n\nzwar auf einen Zeitpunkt nach 2015, um kurzfristig den \n\nPreisverfall der CO2-Zertifikate zu stoppen. \n\nSowohl im Industrieausschuss als auch im EU-Parlament \n\nim April fiel der Reformvorschlag der Kommission mit \n\nden Stimmen der Konservativen durch. F\u00fcr das Scheitern \n\nhatten Lobbygruppen ganze Arbeit geleistet. In der Folge \n\nwurde im Umweltausschuss des EU-Parlaments mit \n\ngro\u00dfer M\u00fche ein Kompromiss gefunden, der im zweiten \n\nAnlauf des Parlaments in der vergangenen Woche \u2013 \n\nendlich! \u2013 mit Mehrheit beschlossen wurde. Dieser \n\nKompromiss sieht vor, dass 900 Millionen Zertifikate erst \n\nzu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \u2013 nach 2015 \u2013 versteigert \n\nwerden und dass davon 600 Millionen Zertifikate einem \n\nFonds zur Unterst\u00fctzung innovativer Technologien mit \n\nniedrigem CO2-Aussto\u00df zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDas Parlament hat mit Ach und Krach den CO2-\n\nEmissionshandel vorerst gerettet. Mit der Herausnahme \n\nvon 900 Millionen Tonnen CO2 aus dem Handel kann sich \n\nzwar der Preis pro Tonne CO2 stabilisieren, aber ob mit \n\ndiesem Ref\u00f6rmchen die Klimaschutz- und Energiepolitik-\n\nziele der Europ\u00e4ischen Union erreicht werden k\u00f6nnen, \n\ndarf doch bezweifelt werden. Hinzu kommt, dass diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8420 \n\nRef\u00f6rmchen auch noch der Europ\u00e4ische Ministerrat \n\nzustimmen muss. \n\nW\u00e4hrend CDU-Umweltminister Altmaier f\u00fcr den Vor-\n\nschlag der Kommission ist, blockiert FDP-Wirtschafts-\n\nminister R\u00f6sler im Ministerrat die Entscheidung. So viel \n\nzu Ihrem FDP-Ministerkollegen, Herr Morlok. Sie k\u00f6nn-\n\nten hier t\u00e4tig werden, Herr Minister, und R\u00f6sler davon \n\n\u00fcberzeugen, doch endlich dieser Minireform auch im \n\nEurop\u00e4ischen Ministerrat zuzustimmen. So viel zur \n\nharmonischen Regierungsf\u00fchrung zwischen CDU und \n\nFDP in der Bundesregierung. \n\nVon der zweiten Forderung in unserem Antrag, das EU-\n\nweite Emissionsreduktionsziel bis 2020 im Vergleich zu \n\n1990 statt mit 20 % festzusetzen, vielmehr auf 30 % \n\nanzuheben, mag ich unter diesen Voraussetzungen fast gar \n\nnicht mehr sprechen. Dennoch w\u00e4re es ein Leichtes, \n\ndieses erh\u00f6hte Klimaschutzziel auch umzusetzen, wenn \n\ndenn der politische Wille mehrheitlich vorhanden w\u00e4re. \n\nDen von der SPD eingebrachten \u00c4nderungsantrag zu \n\nPunkt 2 k\u00f6nnen wir inhaltlich voll \u00fcbernehmen, weil \n\ngenau unsere Forderung, die wir eigentlich ber\u00fccksichtigt \n\nhaben wollten, nicht korrekt im Antrag ausformuliert \n\nworden ist, denn die Folgekosten des Klimawandels sind \n\num ein Vielfaches h\u00f6her als Investitionen in einen aktiven \n\nKlimaschutz. \n\nDie im Zehn-Jahres-Rhythmus auftretenden sogenannten \n\n\u201eJahrhundertfluten\u201c geben uns eine nur schwache Vorah-\n\nnung davon, was zuk\u00fcnftigen Generationen durch eine \n\nbeschleunigte Erderw\u00e4rmung bevorsteht. Auch das hat \n\nmit Generationengerechtigkeit etwas zu tun und nicht nur \n\ndie Verschuldung des Staates. \n\nIn diesem Machtpoker spielt unsere Klimakanzlerin \n\nAngela Merkel eine zentrale Rolle. Sie werden sich doch \n\nalle daran erinnern, wie sich die Kanzlerin vor den \n\nschmelzenden Eisbergen Gr\u00f6nlands als Klima-Kanzlerin \n\nmedienwirksam inszenierte und heute nicht den Mumm in \n\nder Hose hat, sich f\u00fcr Umwelt- und Klimaschutzpolitik in \n\nder Europ\u00e4ischen Union starkzumachen. Dort spricht \n\nDeutschland als st\u00e4rkstes Wirtschaftsland der EU selten \n\nmit einer Stimme. Das ewige Hickhack zwischen dem \n\nvormaligen Umweltminister R\u00f6ttgen sowie dem heutigen \n\nUmweltminister Altmaier mit FDP-Wirtschaftsminister \n\nR\u00f6sler f\u00fchrt doch bestenfalls zur Stimmenthaltung, und \n\nmeistens unterst\u00fctzt die Kanzlerin in solchen Patt-\n\nSituationen den FDP-Wirtschaftsminister, wie neulich erst \n\nwieder bei der Abstimmung zu den Abgasgrenzwerten f\u00fcr \n\nAutos. \n\nNein, Kanzlerin Angela Merkel ist nicht durchsetzungs-\n\nstark, sondern an reinem Machterhalt interessiert. Dabei \n\ninteressiert die Kanzlerin auch nicht, dass mit den Ein-\n\nnahmen aus der Versteigerung der Zertifikate in Deutsch-\n\nland Ma\u00dfnahmen zur energetischen Geb\u00e4udesanierung \n\nfinanziert werden sollten. Ganz nebenbei w\u00fcrden h\u00f6here \n\nZertifikate an der Energieb\u00f6rse auch daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndie Umlage f\u00fcr erneuerbare Energien sinken w\u00fcrde, denn \n\ndas an der B\u00f6rse entstehende Paradoxon zwischen fallen-\n\nden B\u00f6rsenpreisen f\u00fcr Strom einerseits und wachsenden \n\nEinspeisungsverg\u00fctungen f\u00fcr erneuerbare Energien \n\nandererseits k\u00f6nnte durch steigende Preise f\u00fcr CO2-\n\nZertifikate eine tats\u00e4chliche Strompreisbremse sein. \n\nDIE LINKE war schon vor der Einf\u00fchrung des Emissi-\n\nonshandels statt f\u00fcr diesen Emissionshandel als Mengen-\n\nregulierung f\u00fcr eine Besteuerung von CO2-Emissionen als \n\ndem besseren Instrument zum Klimaschutz und marktge-\n\nrechterem Instrument, was nun mittlerweile auch viele \n\nFachleute und Experten einfordern. Das aber w\u00e4re ein \n\nneues Thema. \n\nZun\u00e4chst werbe ich um Zustimmung f\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Krau\u00df. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wie gesagt, der Emissions-\n\nhandel muss wiederbelebt werden. Aber der Emissions-\n\nhandel funktioniert, Frau Kollegin Dr. Runge, wenn Sie \n\nsich ihn mal anschauen. Zumindest funktioniert er in \n\nEuropa und in Deutschland. Die \u00fcbrige Welt ist ja nicht so \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig begeistert vom Emissionshandel, wie wir ihn \n\nhier in Europa betreiben. \n\nRichtig ist, Frau Dr. Runge, dass der eine oder andere \n\nSpekulant mit dem Verlauf des Handels unzufrieden ist. \n\nWenn man auf steigende Preise gewettet hat und das \n\nGegenteil eintritt, dann ist man in der Tat damit nicht \n\nzufrieden. \n\nEin Preis bildet sich immer am Markt. Das hei\u00dft, dass ein \n\nPreis steigen kann. Das hei\u00dft aber auch, dass ein Preis \n\nfallen kann. Das richtet sich nach Angebot und Nachfrage \n\nund nach M\u00f6glichkeit eben nicht nach Vorgaben der \n\nPolitik. Wenn die Nachfrage gering ist, dann sinkt der \n\nPreis; wenn die Nachfrage hoch ist, dann steigt er. Derzeit \n\nhaben wir im Gro\u00dfen und Ganzen die Situation, dass die \n\nNachfrage sinkt und der Preis damit f\u00e4llt, und das hat \n\netwas mit konjunkturellen Einfl\u00fcssen zu tun, aber eben \n\nauch damit, dass wir mehr erneuerbare Energien haben, \n\ndie Strom ins Netz bringen. Je mehr ich erneuerbare \n\nEnergien habe \u2013 das ist die logische Konsequenz \u2013, desto \n\nweniger Zertifikate brauche ich in einem Land und desto \n\nniedriger ist der Preis. Weil wir in Deutschland viele \n\nWindr\u00e4der und Solaranlagen gebaut und saniert haben, ist \n\nder Zertifikatspreis so niedrig. So einfach ist manchmal \n\nMathematik und auch die Logik des Marktes. \n\nJetzt steht die Frage: Muss man die Zahl der Zertifikate \n\nverringern, soll man sie verringern oder soll man Zertifi-\n\nkate aus dem Markt nehmen, zumindest f\u00fcr eine gewisse \n\nZeit, soll der Staat eingreifen? Sie haben davon gespro-\n\nchen, dass das Europ\u00e4ische Parlament den Vorschlag \n\ngemacht hat, 900 Millionen Zertifikate aus dem Markt zu \n\nnehmen, und richtigerweise auch gesagt, dass der Minis-\n\nterrat auch noch dar\u00fcber zu befinden hat. \n\nDie Frage, die steht, ist nat\u00fcrlich: Ist die politische Ein-\n\nflussnahme gut, soll man in ein einmal vereinbartes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8421 \n\nVerfahren eingreifen oder soll man das nicht tun? Wenn \n\nman das macht, dann, ist klar, verunsichert man die, die \n\nim Markt t\u00e4tig sind, zum Beispiel die Abnehmer der \n\nZertifikate. Die haben sich ja schon ge\u00e4u\u00dfert. Das sind \n\nnicht nur die Stromerzeuger, die Stahlindustrie, die diese \n\nZertifikate brauchen, es ist die gesamte Wirtschaft, und \n\ndie Wirtschaft beschwert sich aus meiner Sicht zu Recht, \n\nweil das Umfeld, in dem wir derzeit die Energiepolitik \n\nbetreiben, ohnehin sehr unsicher ist. \n\nEs gibt so gut wie keine Planungssicherheit. Diese Pla-\n\nnungssicherheit verringern wir noch weiter. Das k\u00f6nnen \n\nSie \u00fcberall sehen. Es gab vor einer Woche ein Interview \n\nmit dem Chef der Leipziger Stadtwerke. Keiner ist mehr \n\nbereit, ein Kraftwerk zu bauen. Keiner ist mehr bereit zu \n\nsagen, wir bauen ein Pumpspeicherkraftwerk in Deutsch-\n\nland, weil es keine Planungssicherheit gibt, ob sich das \n\n\u00fcberhaupt rechnet. Wenn wir dann anfangen, die Pla-\n\nnungsunsicherheit noch zu erh\u00f6hen, dann brauchen wir \n\nuns nicht zu wundern, wenn das Ganze einmal irgend-\n\nwann gegen den Baum f\u00e4hrt. \n\nSie k\u00f6nnen sehen, dass diese Planungsunsicherheit \n\nnat\u00fcrlich zu Schwankungen an der B\u00f6rse f\u00fchrt. Nach den \n\nersten Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Parlaments \u2013 \n\nwobei das Europ\u00e4ische Parlament gesagt hat, dass es \n\ndiesen Vorschlag der Kommission nicht mittr\u00e4gt \u2013, ist der \n\nB\u00f6rsenpreis um 34 % gesunken. Nach der letzten Ent-\n\nscheidung des Europ\u00e4ischen Parlaments, wonach man \n\neinen Vorschlag machen m\u00f6chte, ist der B\u00f6rsenpreis f\u00fcr \n\ndie Zertifikate um 11 % gestiegen. \n\nAlso immer wenn sie eine Sau durch das Dorf treiben, \n\nver\u00e4ndert sich der Preis. Da stellt sich irgendwann die \n\nFrage: Wollen wir den Unternehmen Planungssicherheit \n\ngeben, oder wollen wir hier st\u00e4ndig nur Verunsicherung \n\nhaben? Die einzigen Gewinner von diesem H\u00fch und Hott \n\nsind \u00fcbrigens Spekulanten, die darauf wetten. \n\nWas passiert, wenn der Ministerrat zustimmt? Nat\u00fcrlich \n\nist der Handel mit Zertifikaten \u2013 das will ich auch ganz \n\ndeutlich sagen \u2013 ein marktwirtschaftliches Instrument und \n\nallemal besser als das EEG, das wir derzeit haben. Aber \n\nwas passiert, wenn diese Herausnahme der Zertifikate aus \n\ndem Markt erfolgt? Das ist auch ganz logisch. Der Strom-\n\npreis steigt. Das wollen Sie ja auch. Frau Dr. Runge, Sie \n\nd\u00fcrften in keiner Mathematikpr\u00fcfung sagen: Wenn der \n\nPreis steigt, zahlt der Verbraucher weniger. Mit dem, was \n\nSie vorhin erz\u00e4hlt haben, w\u00fcrden Sie bei jeder Mathepr\u00fc-\n\nfung durchfallen. \n\nEntschuldigung, wenn die EEG-Umlage und damit der \n\nHauptbestandteil der Stromrechnung steigt, ist doch klar, \n\ndass der Strom insgesamt teurer wird. Wir haben in \n\nEuropa schon steigende Preise. In den USA sinkt der \n\nStrompreis. Bei uns in Europa steigt der Strompreis. \n\nBASF \u2013 ein gro\u00dfes chemisches Unternehmen, weltweit \n\nt\u00e4tig \u2013 hat jetzt angek\u00fcndigt, drei neue chemische Fabri-\n\nken in den USA zu bauen, aber keine einzige in Deutsch-\n\nland. Das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall verfolgen. Da ist die Frage, \n\nob wir diesen Trend noch verst\u00e4rken wollen, um damit \n\nwirklich das letzte Industrieunternehmen aus Deutschland \n\nzu vertreiben. \n\nWas bedeutet der Beschluss, den das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment in der vergangenen Woche gefasst hat? Er bedeutet \n\nMehrkosten von 1,6 bis 2,2 Milliarden Euro f\u00fcr Deutsch-\n\nland pro Jahr. Strom wird also teuer. Sie sagen noch, Frau \n\nDr. Runge, dass Ihnen das eigentlich viel zu wenig ist und \n\nder Strompreis eigentlich noch viel mehr steigen m\u00fcsste. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDas k\u00f6nnen Sie gern sagen. Aber stellen Sie sich dann \n\nbitte auch hin und sagen Sie den Rentnern, dass Sie \n\nh\u00f6here Strompreise wollen. Das m\u00fcssen Sie dann bitte \n\nauch sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber das machen Sie nicht! Wenn das umgesetzt wird, \n\nwas Sie als \u201eviel zu wenig\u201c gei\u00dfeln, dann hei\u00dft das f\u00fcr \n\nden Normalhaushalt in Deutschland 55 Euro Mehrkosten \n\npro Jahr. Sie sagen, das sei viel zu wenig. Sie haben \n\nvorhin gesagt, der Preis m\u00fcsse bei 30 Euro pro Tonne \n\nliegen. Dann w\u00e4ren wir schon bei 120 Euro Mehrkosten \n\nf\u00fcr die Haushalte in Deutschland. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSagen Sie bitte den Rentnern, sagen Sie bitte den Sozial-\n\nhilfeempf\u00e4ngern, dass Sie f\u00fcr h\u00f6here Strompreise sind! \n\nWir werden das den Leuten auf jeden Fall sagen. Davon \n\nk\u00f6nnen Sie ausgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs kann doch nicht sein, dass Sie auf der einen Seite \n\nh\u00f6here Strompreise kritisieren und gei\u00dfeln, wie Sie das \n\nbei der letzten Plenarsitzung gemacht haben, und sich auf \n\nder anderen Seite heute hinstellen und sagen, die Entste-\n\nhungskosten f\u00fcr Strom m\u00fcssten h\u00f6her sein, damit der \n\nStrompreis steigt. \n\nDas werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. Darauf \n\nwerden wir kr\u00e4ftig hinweisen. Wir werden auch den \n\nLeuten, die in energieintensiven Unternehmen t\u00e4tig sind, \n\nsagen, was Sie vorhaben \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir werden den Stahlarbeitern in Freital und in Riesa \n\nsagen, dass Sie deren Arbeitspl\u00e4tze vernichten wollen. \n\nWir werden den Gie\u00dfereiarbeitern in Schmiedeberg \n\nsagen, dass die LINKEN, wenn sie irgendetwas zu sagen \n\nh\u00e4tten, diese Gie\u00dferei schlie\u00dfen w\u00fcrden. Wir werden auch \n\nden Leuten, die in Kraftwerken arbeiten, sagen, dass sie, \n\nwenn Sie das Sagen h\u00e4tten, mit ihren Familien auf der \n\nStra\u00dfe stehen w\u00fcrden und arbeitslos w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Mike Hauschild, FDP) \n\nDie Leute sind Ihnen bekanntlich v\u00f6llig egal. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzum Ende kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8422 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen Sie sich freuen, so leid es mir tut. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir werden aber weiterhin sehr deutlich sagen, was wir \n\nvon Ihrer Politik halten. Wir lehnen Ihren Antrag ab. Den \n\n\u00d6koirrsinn, den Sie betreiben, lehnen wir ab. Wir sind f\u00fcr \n\neine realistische Energie- und Umweltpolitik, die auch \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass sich die Menschen noch das Licht leisten \n\nk\u00f6nnen, dass sie sich noch Strom leisten k\u00f6nnen, und wir \n\nsind daf\u00fcr, dass es auch noch Industriearbeitspl\u00e4tze in \n\nDeutschland gibt, die nicht durch Sie vernichtet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Dazu haben Sie jetzt Gelegen-\n\nheit. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Ich m\u00f6chte mit aller Sch\u00e4rfe die Unterstellung von \n\nHerrn Krau\u00df zur\u00fcckweisen, dass DIE LINKE und ich \n\npers\u00f6nlich f\u00fcr h\u00f6here Strompreise eintreten w\u00fcrden. Herr \n\nKrau\u00df hat m\u00f6glicherweise den Mechanismus des Preis-\n\nbildungsprozesses an der B\u00f6rse und die Berechnungsme-\n\nthode der EEG-Umlage nicht verstanden; denn er kommt \n\nzu Schl\u00fcssen, die v\u00f6llig aus der Luft gegriffen sind. \n\nEs w\u00fcrde tats\u00e4chlich zu h\u00f6heren B\u00f6rsenpreisen des \n\nkonventionellen fossilen Stroms, sprich Braunkoh-\n\nlestroms, an der B\u00f6rse f\u00fchren. Das ist wohl wahr. Aber \n\ndie EEG-Umlage w\u00fcrde sinken, weil n\u00e4mlich die EEG-\n\nUmlage aus der Differenz zwischen dem B\u00f6rsenstrom-\n\npreis und der zu zahlenden Einspeiseverg\u00fctung berechnet \n\nwird. Damit bek\u00e4men wir tats\u00e4chlich einen viel, viel \n\nmarktgerechteren Ausdruck, was den Strompreis aus \n\nBraunkohle angeht, der in gr\u00f6\u00dferer Art und Weise externe \n\nUmweltfolgekosten internalisiert. Das ist im Grunde \n\ngenommen mit diesem Instrument des Emissionshandels \n\numwelt\u00f6konomisch begr\u00fcndet. \n\nWenn schon, dann muss man generell dieses Instrument \n\ninfrage stellen, was Sie ja auch getan haben, weil es \n\nbessere Alternativen gibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Aber nun ist dieses \n\nInstrument eingef\u00fchrt, und zwar unter wehenden Flaggen \n\nvon unserer Bundeskanzlerin in der Europ\u00e4ischen Union \n\nmit bef\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKrau\u00df, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten. \n\nBitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich werde versuchen, hier ein \n\nbisschen Mathematik zu betreiben. Sie, Frau Dr. Runge, \n\nhaben doch v\u00f6llig recht in der Grundaussage: Wenn der \n\nAbstand zwischen dem Preis an der B\u00f6rse, der jetzt \n\nungef\u00e4hr bei 4 Cent liegt, und der \u00d6kostromf\u00f6rderung, die \n\n\u00fcber 18 Cent liegt, geringer wird, dann sinkt die \u00d6ko-\n\nstromumlage. Das ist klar. \n\nJetzt gibt es jedoch ein Problem: Der Anteil des \n\n\u00d6kostroms liegt bei 25 %. Das hei\u00dft, 75 % des Stroms \n\nwerden konventionell hergestellt. Wenn Sie den konventi-\n\nonellen Anteil um 1 Cent erh\u00f6hen, bekommen Sie das auf \n\nder anderen Seite nicht verringert. Das ist einfach Ma-\n\nthematik. Das hei\u00dft, wenn Sie den Strompreis insgesamt \n\nverteuern, dann wird er auf der einen Seite beim \n\n\u00d6kostrom lediglich um 25 % geringer, insgesamt bleibt \n\naber eine deutliche Erh\u00f6hung. \n\nDas wollen wir nicht. Wir wollen die Verbraucher und die \n\nIndustrie nicht mehr belasten. Wir wollen, dass Strom \n\nbezahlbar bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Vorab bleibt festzuhal-\n\nten: Wer Klimaschutz tats\u00e4chlich ernst meint, der muss \n\nden europ\u00e4ischen Emissionshandel vor dem Kollaps \n\nretten. Dazu geh\u00f6rt eben auch \u2013 das hat die Debatte aus \n\nmeiner Sicht richtigerweise deutlich gemacht \u2013 eine \n\ndeutliche Verknappung der Zertifikate, und dazu geh\u00f6ren \n\nauch ambitionierte Klimaschutzziele. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von \n\nTreibhausemissionen ist eine der wichtigsten Triebfedern \n\nder EU-Wirtschaft. Hier meine ich gerade Green Techno-\n\nlogy. F\u00fcr mich ist eines klar: Klimaschutz und Energie-\n\nwende geh\u00f6ren zusammen. \n\n\u00dcber den Emissionshandel hat man sich gerade ausge-\n\ntauscht. Ich will dennoch in Erinnerung rufen, wie er \n\nfunktioniert. Der EU-Emissionshandel \u2013 European Union \n\nEmission Trading Systems, also EUETS \u2013 ist ein markt-\n\nwirtschaftliches Instrument der EU-Klimapolitik mit dem \n\nZiel, die Treibhausgasemissionen unter minimalen volks-\n\nwirtschaftlichen Kosten zu senken. Das sollte man wirk-\n\nlich auch bedenken: minimale volkswirtschaftliche \n\nKosten! \n\nDer Emissionshandel ist eines jener Mittel, mit denen die \n\nEurop\u00e4ische Union versucht, das im Kyoto-Protokoll \n\nfestgelegte Klimaschutzziel einer Reduktion der Treib-\n\nhausgasemissionen in der Verpflichtungsperiode 2008 bis \n\n2012 um 8 % gegen\u00fcber dem Stand von 1990 zu errei-\n\nchen. \n\nDer europ\u00e4ische Emissionshandel ist der erste grenz\u00fcber-\n\nschreitende und derzeit gr\u00f6\u00dfte Emissionsrechtehandel. Er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8423 \n\nwurde 2003 vom Europ\u00e4ischen Parlament und dann im \n\nRat der EU beschlossen und trat am 1. Januar 2005 in \n\nKraft. Ich will daran erinnern, dass die europ\u00e4ischen \n\nStaatschefs alle dabei waren. \n\nDas europ\u00e4ische Handelssystem fungiert dabei auch als \n\nVorreiter eines m\u00f6glichen globalen Systems. Aktuell \n\numfasst und begrenzt der europ\u00e4ische Emissionshandel \n\nden Kohlendioxidaussto\u00df von rund 11 000 Anlagen in \n\n31 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Hier sprechen wir von den \n\n27 Mitgliedsstaaten der EU, mittlerweile 28, plus Liech-\n\ntenstein, Island und Norwegen in der Stromerzeugung \n\nsowie in einigen Sektoren der Industrie, was auch zu \n\nber\u00fccksichtigen ist, beispielsweise Zementfabriken, die \n\nzusammen mehr als die H\u00e4lfte der europ\u00e4ischen CO2-\n\nEmissionen ausmachen. In Deutschland macht der Ener-\n\ngiesektor 67 % der emissionshandelspflichtigen Anlagen \n\nmit einem Anteil von 78 % der CO2-Emissionen im \n\ndeutschen Emissionshandel aus. \n\nNun komme ich zur Realit\u00e4t. Wir k\u00f6nnen debattieren, wie \n\nwir wollen. Am 3. Juni 2013 fand eine sehr lange Debatte \n\nstatt, in der das Europ\u00e4ische Parlament im zweiten Anlauf \n\neiner Verknappung der Emissionszertifikate zugestimmt \n\nhat. Das ist bereits beschlossen. Hintergrund war, dass der \n\nEmissionshandel nicht mehr richtig funktionierte, weil zu \n\nviele Zertifikate auf dem Markt waren und dadurch die \n\nPreise fielen. Um aber \u2013 das ist der eigentliche Hinter-\n\ngrund  \u2013 Klimaschutz mit den Zertifikaten betreiben und  \n\nInvestitionen in saubere Technologien ansto\u00dfen zu k\u00f6n-\n\nnen, m\u00fcsste der Zertifikatspreis siebenmal so hoch wie \n\njetzt sein. Das sind knapp 30 Euro. \n\nHerr Krau\u00df, mit den Effekten haben Sie nicht unrecht. \n\nDas m\u00f6chte ich nicht au\u00dfer Frage stellen. Fakt ist aber \n\nauch Folgendes: Wenn ich Klimaschutzziele umsetzen \n\nwill, muss ich ambitionierte Ziele beim Handel einsetzen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass jetzt eine Verknappung \n\nstattfindet. Laut Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments \n\nkann die Kommission noch 900 Millionen Zertifikate \n\nzur\u00fcckhalten. Sie kennen das unter dem Begriff Backloa-\n\nding. \n\nBetrachten wir einmal den Vergleichszeitraum. In den \n\nJahren von 2013 bis 2015 werden durch die EU-\n\nKommission insgesamt 3,5 Milliarden Zertifikate auf dem \n\nMarkt sein. Rund 1,7 Milliarden \u00fcbersch\u00fcssiger Zertifika-\n\nte, so sch\u00e4tzt zumindest die Kommission, sollen in Euro-\n\npa allerdings inzwischen im Umlauf sein. \n\nDer Emissionshandel wird nach dem Jahr 2012 das \n\nZentralinstrument der Europ\u00e4ischen Union im Kampf \n\ngegen den Klimawandel sein. Das ist beschlossene Sache. \n\nDaf\u00fcr wird das System f\u00fcr die Handelsperiode \n\n2013 bis 2020 st\u00e4rker EU-weit harmonisiert und effekti-\n\nver ausgestaltet. Nationale Alleing\u00e4nge werden einge-\n\nschr\u00e4nkt. Alle m\u00fcssen sich denselben Spielregeln unter-\n\nwerfen. \n\nEine erste gro\u00dfe \u00c4nderung ist, dass es keine \n\n27 nationalen, Emissionsbudgets sondern nur noch ein \n\nEU-weites Cap f\u00fcr emissionshandelspflichtige Anlagen \n\ngeben wird. Dieses Cap wird zudem nicht \u00fcber die gesam-\n\nte Handelsperiode konstant bleiben, sondern j\u00e4hrlich um \n\nden Prozentsatz von 1,74 % sinken. F\u00fcr das Jahr 2020 \n\nergibt sich daraus in der Summe eine Minderung im \n\nEmissionshandelsbereich von 21 % gegen\u00fcber dem \n\nJahr 2005. \n\nEine weitere \u00c4nderung betrifft den Umfang der emissi-\n\nonshandelspflichtigen Anlagen. Ab dem Jahr 2013 werden \n\nchemische Anlagen, weitere Anlagen der Metallindustrie \n\nsowie industrielle Anlagen mit Prozessbefeuerung in den \n\neurop\u00e4ischen Emissionshandel einbezogen. Weitere \n\nTreibhausgase werden dem Emissionshandel unterfallen. \n\nBisher war Kohlendioxid das einzige im Emissionshandel \n\neinbezogene Treibhausgas. Zuk\u00fcnftig werden auch die \n\nStickstoffoxide wie Lachgas und perfluorierte Kohlen-\n\nwasserstoffe mit PFC erfasst. Die Emissionen dieser \n\nT\u00e4tigkeiten und Gase werden zus\u00e4tzlich bei der Berech-\n\nnung des Caps f\u00fcr emissionshandelspflichtige Anlagen \n\nber\u00fccksichtigt. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\ndas hat die Europ\u00e4ische Kommission beschlossen. \n\nDie kontinuierliche Minderung des CO2 in den letzten \n\nJahren im Emissionshandel zeigt, dass mehr Klimaschutz \n\nm\u00f6glich ist. Vor diesem Hintergrund und nicht zuletzt \n\nwegen der erheblichen Menge \u00fcbersch\u00fcssiger Emissions-\n\nberechtigungen pl\u00e4diert eine Reihe von EU-Mitglieds-\n\nstaaten daf\u00fcr, das EU-Klimaziel f\u00fcr das Jahr 2020 auf \n\n30 % zu erh\u00f6hen. \n\n(Beifall der Abg. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nDies w\u00fcrde zu einer Verknappung der Emissionsberech-\n\ntigten im Emissionshandel, einer st\u00e4rkeren Reduktion der \n\nTreibhausgase und letztlich zu einer Erreichung der \n\nReduktionsziele f\u00fcr das Jahr 2050 f\u00fchren. Eine Anpas-\n\nsung des EU-Klimaziels bis zum Jahr 2020 w\u00fcrde somit \n\neinen bedeutenden Beitrag zu international glaubw\u00fcrdi-\n\ngen Klimaschutzanstrengungen der EU leisten und einen \n\nstarken politischen Willen zu ambitioniertem Klimaschutz \n\nan die internationale Staatengemeinschaft senden. Der \n\nEU-Emissionshandel wird sich in der dritten Emissions-\n\nhandelsperiode weiter als Instrument der Wahl im europ\u00e4-\n\nischen Klimaschutz beweisen und dazu beitragen, kurz-, \n\nmittel- und langfristig die notwendige Reduktion von \n\nTreibhausgasemissionen zu garantieren. \n\nFolgendes ist klar: Ein alleiniges Vorgehen der EU reicht \n\nnicht aus, um den Klimawandel aufzuhalten. Die von der \n\nEU angestrebte Emissionsreduktion um 20 % ist auf \n\ndiesem Weg nur eine Etappe. Deshalb sagt die EU, dass \n\nsie ihre unilaterale Verpflichtung zur Reduktion ihrer \n\nTreibhausgasemissionen um 20 % im Rahmen einer \n\nkonkreten globalen Initiative auf einen Wert von 30 % \n\nsteigern m\u00f6chte. Das wurde auch vom Europ\u00e4ischen Rat \n\nim Dezember 2008 best\u00e4tigt. Damals, glaube ich, war die \n\nBundeskanzlerin schon Frau Merkel. \n\nEs hat im Deutschen Bundestag am 5. Juni dieses Jahres \n\neinen gemeinsamen Antrag von SPD und GR\u00dcNEN mit \n\nder Drucksache 17/13758 gegeben. Darin findet sich die \n\nForderung, das EU-Reduktionsziel auf 30 % zu erh\u00f6hen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8424 \n\nWeitere Forderungen sind in diesem Antrag formuliert. \n\nIch weise Sie gern darauf hin, dass man dies nachlesen \n\nkann. \n\nInsofern stimmen wir diesem Antrag zu. Wir haben ihn \n\netwas konkretisiert. Das m\u00f6chte ich nicht extra einbrin-\n\ngen. Wir m\u00f6chten das Basisjahr einf\u00fcgen. Deshalb ist der \n\nAntrag zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Jurk sagte \n\nam Anfang Folgendes: Wer Klimaschutz ernst meint, \n\nm\u00fcsste beim Zertifikatshandel ansetzen. Am Schluss \n\nhaben Sie jedoch richtigerweise Folgendes gesagt: Wer es \n\nernst meine, m\u00fcsse eine weltweite L\u00f6sung finden. Das \n\nfinde ich richtig. Sie hatten es ein wenig anders formu-\n\nliert. Wir sind uns dar\u00fcber einig. Sie hatten es gesagt. Nur \n\nin der EU etwas zu machen, bringt nichts. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSehr geehrter Herr Jurk, ich h\u00f6re Ihnen immer zu. Man \n\nkann von Ihnen oft viel lernen. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD) \n\nFrau Dr. Runge, ich habe auch Ihnen zugeh\u00f6rt. Ich muss \n\nleider Folgendes sagen: Sie sollten lernen. \n\nWenn Sie die Kosten f\u00fcr die Zertifikate beispielsweise f\u00fcr \n\nden Kohlestrom, der durch die EU beeinflusst wird, den \n\ninternational beeinflussten B\u00f6rsenpreis und die nationale \n\nEEG-Umlage in einen Topf hineinwerfen, funktioniert \n\ndies wirklich nicht. \n\nNun kommen wir zum eigentlichen Antrag. Ein Teil der \n\nForderungen der LINKEN ist \u2013 leider muss ich sagen \u2013 \n\nbereits erf\u00fcllt. Nach monatelangen Debatten hat das EU-\n\nParlament am 3. Juli mehrheitlich daf\u00fcr gestimmt, dass \n\ndas Angebot an Emissionszertifikaten zeitweise durch das \n\nsogenannte Backloading verknappt wird. Dadurch soll die \n\nVersteigerung von 900 Millionen CO2-Zertifikaten in die \n\nHandelsperiode ab dem Jahr 2019 verschoben werden. \n\nDiese Entscheidung ist bedauerlich. Eine Reduzierung der \n\nEmissionszertifikate schw\u00e4cht den Wirtschaftsstandort \n\nEuropa. Dazu sage ich sp\u00e4ter mehr. \n\nDIE LINKE beklagt die vermeintliche Unwirksamkeit des \n\nZertifikatehandels und machen dies am niedrigen Preis \n\nfest. Ist das wirklich das Problem? Das Wirtschaftswachs-\n\ntum ist geringer ausgefallen als gedacht. Zudem hat es, \n\nzumindest in Deutschland, einen massiven Zubau an \n\nWind-, Solar- und Biomassestromanlagen gegeben. \n\nBeides tr\u00e4gt dazu bei, dass weniger Emissionszertifikate \n\nben\u00f6tigt werden. Dies spiegelt sich nat\u00fcrlich auch im \n\ngesunkenen Preis wider. Ein niedriger Preis ist jedoch \n\nnicht das Problem. Ziel des Emissionshandels ist es, dass \n\nin Europa nicht mehr CO2 emittiert wird, als es politisch \n\nfestgelegt wurde. Preisliche Investitionsanreize an die \n\nIndustrie sind dabei nie das Ziel gewesen, sondern besten-\n\nfalls der Zweck. \n\nDIE LINKE beklagt den gestiegenen Anteil von Koh-\n\nlestrom. Liebe LINKE, wie naiv sind Sie? Wenn so ein \n\nharter Ausstieg aus der Kernkraft erfolgt, ist es logisch, \n\ndass jemand diesen Anteil an Grundlast kompensieren \n\nmuss. Das kann derzeit nur die Kohle wirtschaftlich \n\nsinnvoll. Es wird insgesamt jedoch nicht mehr emittiert \n\nals politisch festgelegt. Ansonsten w\u00fcrden Sie hier nicht \n\neinen solchen Unsinn fordern und die Zertifikate daf\u00fcr \n\nvom Markt nehmen wollen. Die Emissionsh\u00f6chstgrenze \n\nwird eingehalten, ob mit hohem oder niedrigem Preis. Es \n\nspielt f\u00fcr das gesteckte Ziel keine Rolle. Im Gegenteil \n\nsollten wir uns freuen, dass die politischen Emissionsvor-\n\ngaben durch geringere Kosten erreicht werden, als ur-\n\nspr\u00fcnglich vorgesehen waren. \n\nKurzum kann man sagen: Die niedrigen Preise sind \n\nallenfalls f\u00fcr den Fiskus ein Problem. Eine k\u00fcnstliche \n\nVerknappung der Zertifikate, wie von den LINKEN \n\ngefordert und von dem EU-Parlament beschlossen, \n\nversucht ein Problem zu beheben, das gar keines ist. Es \n\nschafft dabei neue Probleme. Erstens gef\u00e4hrdet es die \n\nPlanungssicherheit der Unternehmer. Zweitens f\u00fchrt eine \n\nVerknappung zu h\u00f6heren Kosten f\u00fcr die Unternehmen. \n\nBeides schw\u00e4cht den Industriestandort Europa. In Zeiten \n\nschw\u00e4chelnder Konjunktur ist das kontraproduktiv. \n\nLangfristig f\u00fchren schlechtere Rahmenbedingungen zur \n\nVerlagerung von Industrie au\u00dferhalb der EU. Das schadet \n\ndem Wohlstand. Die weltweiten CO2-Emissionen verrin-\n\ngert es hingegen nicht. Die Emissionen werden nur \u00fcber \n\ndie Grenze verlagert, zum Teil zu geringeren Umwelt-\n\nstandards als in der EU. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir uns folgende Frage stellen: Was \n\nbringt es, die CO2-Ziele politisch initiiert weiter zu \n\nversch\u00e4rfen? Es gibt keine schl\u00fcssigen Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr, dass eine weitere Versch\u00e4rfung einen positiven \n\nEffekt auf den Wohlstand in Europa hat. Erstens k\u00f6nnen \n\nAnstrengungen zur Reduzierung der weltweiten Emissio-\n\nnen nur dann erfolgreich sein, wenn es alle Staaten \n\numfasst. \n\nZweitens sind Zweifel am Sinn der Reduktionsbem\u00fchun-\n\ngen angebracht. Die These vom menschengemachten \n\nKlimawandel ist unter den Wissenschaftlern h\u00f6chst \n\numstritten. Sie wissen selbst, dass gerade einmal 3 % des \n\nCO2-Aussto\u00dfes weltweit von Menschen verursacht \n\nwerden. Noch deutlich niedriger ist davon der Anteil, den \n\nwir \u00e4ndern k\u00f6nnen, ohne uns selbst ins Schwert st\u00fcrzen zu \n\nm\u00fcssen. \n\nDrittens ist festzustellen, dass sich das Klima schon \n\nimmer gewandelt hat und wohl auch in Zukunft tun wird. \n\nSinnvoller als kostspielige Anstrengungen mit zweifelhaf-\n\ntem Nutzen ist es, in Anpassungsma\u00dfnahmen zu investie-\n\nren. Es zeigt sich, dass wohlhabende Gesellschaften \n\nanpassungsf\u00e4higer sind. Anstatt den europ\u00e4ischen Wohl-\n\nstand zu gef\u00e4hrden, sollten wir daran arbeiten, ihn insge-\n\nsamt zu mehren. Denn eines sollte hier auch klar gesagt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8425 \n\nwerden: Ihnen geht es mit keinem Buchstaben des Antra-\n\nges um die Rettung der Umwelt. Ihr Ziel ist eine Erh\u00f6-\n\nhung der Staatsquote, eine G\u00e4ngelung der europ\u00e4ischen \n\nUnternehmen und letztlich eine massive Mehrbelastung \n\nder Verbraucher. Da rede ich nicht einmal von den deut-\n\nschen oder den s\u00e4chsischen Verbrauchern, wie es heute \n\nauch schon richtig angesprochen wurde, und denen die \n\nFolgen der Politik wahrscheinlich im gesamten Staatsan-\n\nteil kaum auffallen w\u00fcrden. Leider. \n\nSie, die sie bei jeder sich bietenden Gelegenheit die \n\nInternationale schmettern, wollen hier eine Kostenexplo-\n\nsion f\u00fcr Arbeiter, Bauern und Angestellte bei unseren \n\neurop\u00e4ischen Nachbarn, denn die haben es dann n\u00e4mlich \n\ngenauso zu bezahlen. Das ist faktisch eine kolonialisti-\n\nsche, auf jeden Fall aber eine protektionistische Politik. \n\nDer Antrag der LINKEN m\u00f6chte ein Problem bek\u00e4mpfen, \n\ndas es nicht gibt, und schafft dabei neue Probleme. Die \n\nForderung gef\u00e4hrdet den Wohlstand in Europa und setzt \n\ndie arbeitende Bev\u00f6lkerung einem unn\u00f6tigen Armutsrisi-\n\nko aus. Nicht mit uns! Wir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Herr Lichdi f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Nachdem wir jetzt die x-\n\nte klimaleugnerische Rede und den Unsinn des Kollegen \n\nHauschild geh\u00f6rt haben, habe ich eigentlich gar keine \n\nLust mehr, auf diesem Niveau mit Ihnen zu diskutieren. \n\nEs ist wirklich unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch finde es eigentlich auch richtig spannend, aber was \n\nkann man von Herrn Kupfer auch anderes erwarten. Er ist \n\nimmerhin Koalitionspartner, es ist auch Ihr Umweltminis-\n\nter. Ich glaube, heute fr\u00fch haben Redner angesichts der \n\nAktuellen Debatte zu Recht die Ver\u00f6ffentlichungen des \n\nSMUL zitiert. Dort kann ich nicht erkennen, dass das \n\nSMUL jetzt offiziell die Meinung vertreten w\u00fcrde, dass es \n\nkeinen menschengemachten Klimawandel gibt. Das hat \n\naber offensichtlich keinerlei Auswirkungen auf die Politik \n\ndieser Koalition. Wahrscheinlich ist es sinnreicher, mit \n\neiner Betonwand zu diskutieren als mit Ihnen. \n\n(Unruhe und Zurufe bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte etwas sagen zu den Ausf\u00fchrungen unseres \n\nVattenfall-Aufsichtsrates, der jetzt offensichtlich nur noch \n\nzur Energiepolitik redet und nicht mehr Herr Kollege von \n\nBreitenbuch. Das passt ja auch und ist einfach auch \n\nehrlicher. Wissen Sie, ich kann Ihre tr\u00e4nenreiche M\u00e4hr \n\nvon der Marktwirtschaft einfach nicht mehr h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen gerne sofort Marktverh\u00e4ltnisse in der Ener-\n\ngiepolitik einf\u00fchren, Herr Kollege Krau\u00df. Dann schaffen \n\nwir sofort die Haftungsbefreiung bei der Atomindustrie \n\nab. Dann schaffen wir sofort die Privilegien und Subven-\n\ntionen bei der Braunkohle ab. Das k\u00f6nnen wir sofort \n\nmachen, aber dann prophezeie ich Ihnen, dann werden die \n\nam n\u00e4chsten Tag alle vom Markt verschwinden, und wir \n\nwerden nur noch erneuerbare Energien sofort zu 100 % \n\nhaben. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein Problem, aber \n\nverschonen Sie uns bitte mit diesem \u2026 a ja, ich muss jetzt \n\nan mich halten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch komme jetzt auf das Energieprogramm des Freistaates \n\nSachsen. Heute fr\u00fch hat, glaube ich, Kollege Jurk das \n\nangesprochen. Dort ist eine 21-prozentige Minderung im \n\nEmissionshandelssektor enthalten. Ich frage mich, wie Sie \n\ndie eigentlich erreichen wollen, wenn Sie den europ\u00e4i-\n\nschen Emissionshandel torpedieren. Na klar, Sie k\u00f6nnen \n\nsie nicht erreichen, aber Sie wollen sie auch nicht errei-\n\nchen, Sie schreiben nur mal so schlankweg rein: \u201eDa \n\nverweisen wir auf das europ\u00e4ische Handelssystem.\u201c \n\nZugleich torpedieren Sie das aber und hoffen damit, dass \n\ndie Leute in Sachsen nicht merken, dass Sie hier \u00fcber-\n\nhaupt nichts tun wollen. Nein, es ist v\u00f6llig sinnlos, mit \n\nIhnen zu diskutieren. Ihnen geht es nur um reinen Popu-\n\nlismus, Ihnen geht es nur um Wahlkampf. Sie wollen die \n\nEnergiewende nicht. Sie bedienen sich sozusagen bei den \n\nKlimaleuten \u00e0 la Vaclav Klaus und sonstigen Intelligenz-\n\nbestien. Ich muss es so sagen, es ist einfach sinnlos. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir werden es im Wahlkampf ausfechten. Ich hoffe, dass \n\nwir am 22. September eine neue Bundesregierung haben \n\nwerden. Dann k\u00f6nnen wir vielleicht dar\u00fcber ernsthaft \n\ndiskutieren. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nIch habe vergessen zu sagen: Nat\u00fcrlich werden wir dem \n\nAntrag der LINKEN zustimmen. Es ist v\u00f6llig richtig, was \n\nSie dort aufgeschrieben haben. Kollege Jurk und Kollegin \n\nRunge haben alles dazu Notwendige gesagt. Ich w\u00fcrde \n\nmir wirklich w\u00fcnschen, dass wir vielleicht auch hier im \n\nPlenum einmal wieder eine ernstzunehmende inhaltliche \n\nDebatte f\u00fchren k\u00f6nnen zu den Fragen, aber das ist mit \n\nIhnen nicht m\u00f6glich. \n\nVielen Dank. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner ist Herr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag wird \n\nja in einigen Teilen durch die j\u00fcngste Entscheidung im \n\nEurop\u00e4ischen Parlament bereits erf\u00fcllt, wenigstens in \n\neiner teilweisen Tendenz. Es d\u00fcrfte hier im Hause kein \n\nNovum mehr sein, dass die Kohleverstromung f\u00fcr die \n\nNPD keine strategische Langzeitperspektive darstellt. \n\nInwiefern aber grunds\u00e4tzlich das System des Emissions-\n\nhandels ein gutes Instrument darstellt, darf aufgrund der \n\nErfahrungen der vergangenen Jahre durchaus hinterfragt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8426 \n\nwerden. Das jetzt beschlossene sogenannte Backloading \n\nd\u00fcrfte bestenfalls gut gemeint, aber vermutlich noch lange \n\nnicht gut gemacht sein. Man verschiebt um den Preis \n\neiner \u2013 wie zu bef\u00fcrchten \u2013 kaum sp\u00fcrbaren Wirksamkeit \n\nein Problem einige Jahre in die Zukunft und l\u00e4sst die \n\nFragen einer grundlegenden Reform des Emissionshan-\n\ndels beziehungsweise der CO2-Reduzierung f\u00fcr den \n\nZeitraum nach 2020 nach wie vor unbeantwortet. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben sollte, wenn man schon \u00fcber das \n\nThema spricht, dass \u00fcber das ETS gerade einmal um die \n\n8 % aller globalen CO2-Emissionen erfasst werden. Nicht \n\nzuletzt aufgrund der europaweiten wirtschaftlichen \n\nAbk\u00fchlung im Zuge der Finanz-, W\u00e4hrungs- und Staats-\n\nschuldenkrise sind derzeit um die 1,7 Milliarden \u00fcber-\n\nsch\u00fcssige Zertifikate in Europa im Umlauf, weshalb der \n\nMarktwert einer Tonne CO2 auf gegenw\u00e4rtig gerade \n\neinmal l\u00e4ppische 4 Euro gesunken ist. Angesichts dieses \n\nniedrigen Preisniveaus sind verst\u00e4ndlicherweise keinerlei \n\nAnreize seitens des Marktes vorhanden, um technologi-\n\nsche Innovationen zur CO2-Vermeidung zu t\u00e4tigen, schon \n\ngar nicht unter den Bedingungen eines unsicheren ge-\n\nsamtwirtschaftlichen Umfeldes. Daran \u00e4ndert auch die \n\njetzt vom Europ\u00e4ischen Parlament beschlossene Ma\u00df-\n\nnahme des Backloading nichts, sprich: 900 Millio-\n\nnen Zertifikate vorerst zur\u00fcckhalten zu d\u00fcrfen. Ob es \n\ndann auch geschieht, wird sich zeigen, denn allersp\u00e4tes-\n\ntens zum Ende der laufenden Haushaltsperiode 2020 \n\nm\u00fcssen auch diese zur\u00fcckgehaltenen Papiere dennoch im \n\nMarkt sein. \n\nDie NPD-Fraktion enth\u00e4lt sich bei dem vorliegenden \n\nAntrag, stellt aber ausdr\u00fccklich fest, dass vom Emissions-\n\nhandel bislang nicht die Investitionsimpulse ausgingen, \n\ndie zu Wettbewerbsvorteilen im Bereich der CO2-\n\nVermeidungstechnologien f\u00fchrten. Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne eine zweite Runde und \n\nfrage: M\u00f6chte noch ein Abgeordneter in der zweiten \n\nRunde das Wort ergreifen? Frau Kagelmann, Sie sind \n\neigentlich die Erste als Einreicherin. Sie k\u00f6nnen auch \n\nverzichten. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Nein, niemals. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Am Standort Box-\n\nberg werden vom Energieunternehmen Vattenfall vier \n\nKraftwerksbl\u00f6cke betrieben, die zusammen fast 20 Mil-\n\nlionen Tonnen des Treibhausgases CO2 pro Jahr aussto-\n\n\u00dfen. Damit tr\u00e4gt das Kraftwerk Boxberg vor allen anderen \n\nSektoren \u00fcberproportional zum kontinuierlichen Auf-\n\nwuchs des Pro-Kopf-Aussto\u00dfes an CO2-Emissionen in \n\nSachsen seit Ende der Neunzigerjahre bei. \n\nUm diese konkrete Verantwortung unseres Bundeslandes \n\ngeht es. Daran muss sich nachhaltige Energiepolitik in \n\nSachsen messen lassen und nicht an einer Wirtschaftsent-\n\nwicklung in China oder Indien. Wir f\u00fchren ja auch nicht \n\ndie Pr\u00fcgelstrafe an staatlichen Schulen wieder ein, weil \n\ndas anderswo in der Welt gesellschaftlich akzeptiert wird. \n\nBei bisher \u00fcblichen Kraftwerkslaufzeiten von 40 Jahren \n\nm\u00fcssten nun die Bl\u00f6cke in Boxberg zwischen 2020 und \n\nmaximal 2050 vom Netz gehen. Aber Betreiber Vattenfall \n\nhat andere Pl\u00e4ne. Er will die Laufzeiten drastisch verl\u00e4n-\n\ngern bis weit nach 2060 hinaus. \n\nDazu braucht er nat\u00fcrlich mehr Kohle \u2013 310 Millionen \n\nTonnen, um genau zu sein \u2013, just die Menge, die im \n\nTagebau Nochten II liegt. Deshalb ringt der regionale \n\nPlanungsverband seit Monaten um eine halbwegs nach-\n\nvollziehbare und \u00f6ffentlich vermittelbare Planrechtferti-\n\ngung f\u00fcr die Inanspruchnahme des zweiten Abbaufeldes \n\ndes Tagebaus Nochten. \u201eRingen\u201c umschreibt nur unzu-\n\nreichend den Druck, der auf den zwei Handvoll Verbands-\n\nr\u00e4ten lastet, die abw\u00e4gen m\u00fcssen zwischen privaten \n\nunternehmerischen Verwertungsinteressen und der Um-\n\nsiedlung von 1 600 Menschen, zwischen der im Norden \n\nder Region noch strukturdominierenden Braunkohlein-\n\ndustrie und den verheerenden Auswirkungen auf Land-\n\nschaft, Natur, Wasserhaushalt und eben auch auf das \n\nKlima. \n\nBei der Abw\u00e4gung der unterschiedlichen Schutzg\u00fcter im \n\nPlanungsverfahren zieht sich die Mehrheit der Verbands-\n\nversammlung regelm\u00e4\u00dfig auf das j\u00fcngste Energie- und \n\nKlimaprogramm der Staatsregierung zur\u00fcck, das zwar \n\nkeinerlei quantitative Orientierungen f\u00fcr die Kohlever-\n\nstromung vorgibt, daf\u00fcr aber ein blumiges Bekenntnis zur \n\nlangfristigen Nutzung unseres angeblich so kosteng\u00fcnsti-\n\ngen heimischen Energietr\u00e4gers abgibt. \n\nAls Planungsgrundlage ist das nicht nur d\u00fcnn, es ist \n\ngeradezu unanst\u00e4ndig, sich vor klaren CO2-Minderungs-\n\nzielen, Bedarfsmengen, Laufzeiten von Kraftwerken zu \n\ndr\u00fccken und damit den im wahrsten Sinne schwarzen \n\nPeter auf die Akteure vor Ort abzuschieben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben gerade \n\ninnerhalb eines Jahrzehnts das zweite Jahrhunderthoch-\n\nwasser erlebt. Heute Morgen haben wir bereits kontrovers \n\n\u00fcber den Zusammenhang von Treibhausgasemissionen \n\nund der Beschleunigung des Klimawandels gestritten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nIch gebe zu, mir geht es \u00e4hnlich wie Herrn Lichdi: Ich bin \n\neinigerma\u00dfen entsetzt, dass angesichts dieser sicht- und \n\nsp\u00fcrbaren H\u00e4ufung von Wetterextremen Zusammenh\u00e4nge \n\nzwischen der Art und Weise der Energieproduktion und \n\ndem Klimawandel immer nur verharmlost und sogar \n\ngeleugnet werden. Aber Wetterextreme kosten Menschen-\n\nleben, vernichten Ernten, zerst\u00f6ren Infrastruktur und \n\nsch\u00e4digen Unternehmen. \n\nIn diesem Hause wurde gestern im Zusammenhang mit \n\nder Verfassungs\u00e4nderung von vielen Rednern mit viel \n\nPathos die Verantwortung gegen\u00fcber den nachfolgenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8427 \n\nGenerationen beschworen. In Geldbeziehungen scheint \n\nder Blick in die Zukunft logisch. Bei bedrohlichen Klima-\n\nentwicklungen aber sind die Augen der Staatsregierung \n\nverkleistert. Dabei rollt infolge der ungebremsten Klima-\n\nerw\u00e4rmung gerade der wirkliche Kostentsunami auf \n\nunsere Kinder und Enkel zu. Schon daraus resultiert \n\nunsere Pflicht, nicht nur Deiche zu erh\u00f6hen und Mauern \n\nzu bauen. Es gilt, die viel beschworene Energiewende der \n\nBundesregierung mit ihren CO2-Minderungszielen end-\n\nlich von Sachsen aus zu forcieren, statt fortgesetzt zu \n\ntorpedieren. \n\nIch erwarte daher von der Staatsregierung, dass sie erstens \n\ndas S\u00e4chsische Energie- und Klimaprogramm in Richtung \n\ndes Ausbaus der erneuerbaren Energien \u00fcberarbeitet, dass \n\nsie zweitens den Neuaufschluss des Tagebaus Nochten II \n\nstoppt und dass sie drittens im Bundesrat initiativ wird, \n\num endlich ein nationales Braunkohleausstiegsgesetz \n\neinzufordern, das einen klaren Ausstiegspfad bis zum \n\nJahre 2040 beschreibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner ist Herr Dr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Angesichts \n\ndessen, dass Herr Lichdi schon das Wesentliche gesagt \n\nhat, mir sehr daran gelegen ist, dass wir heute p\u00fcnktlich \n\nzum Schluss kommen und ich etwas aktiv f\u00fcr das Klima \n\ntun und Emissionen vermeiden m\u00f6chte, gebe ich jetzt \n\nmeine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\ndanke Ihnen, Herr Dr. Meyer. \u2013 Ich frage aber trotzdem: \n\nM\u00f6chte noch ein Abgeordneter der Fraktionen das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein, den \n\neurop\u00e4ischen Emissionshandel so zu reformieren, dass die \n\nan ihn gekn\u00fcpften Erwartungen dauerhaft erf\u00fcllt werden. \n\nInsbesondere geht es uns dabei darum, die Investitionsbe-\n\nreitschaft in Klimaschutzma\u00dfnahmen wieder herzustellen. \n\nIm Gegensatz zum Antrag der LINKEN m\u00f6chten wir die \n\nKohleverstromung nicht stoppen, sondern diese als \n\nnotwendige Br\u00fcckentechnologie so klimavertr\u00e4glich wie \n\nm\u00f6glich gestalten. Wir streben einen zuverl\u00e4ssigen und \n\nwirtschaftlich vertretbaren Mix aus den verschiedenen \n\nEnergietr\u00e4gern an. Dazu geh\u00f6ren neben den \u00fcberwiegend \n\nnicht grundlastf\u00e4higen sogenannten erneuerbaren Ener-\n\ngien auch die fossilen Energietr\u00e4ger. Im Freistaat Sachsen \n\nist dies vor allem durch unsere heimische Braunkohle \n\ngew\u00e4hrleistet. Nachzulesen ist das im Energie- und \n\nKlimaprogramm der Staatsregierung. \n\nWir haben uns gerade in der letzten Woche an der europ\u00e4-\n\nischen Diskussion um die Zukunft der CCS-Technologie \n\nbeteiligt. Dort haben wir darauf hingewiesen, dass diese \n\nTechnologie zu Unrecht als unn\u00f6tige Verl\u00e4ngerung der \n\nKohleverstromung diffamiert wird. Sie wird sich aber nur \n\ndann am Markt durchsetzen, meine Damen und Herren, \n\nwenn der Zertifikatpreis f\u00fcr CO2-\u00c4quivalente ein entspre-\n\nchendes Niveau erreicht. Ferner m\u00fcssen die H\u00fcrden zur \n\nEinlagerung des abgeschiedenen CO2 rasch beseitigt \n\nwerden. Der Freistaat Sachsen hat sich als eines der \n\nwenigen L\u00e4nder daf\u00fcr ausgesprochen, das CO2 auch in \n\ngeeigneten salzwasserf\u00fchrenden Gesteinsformationen in \n\nTiefen unterhalb 800 Meter einzulagern. \n\nDer europ\u00e4ische Emissionshandel soll nun durch dirigisti-\n\nsche Eingriffe dazu gebracht werden, den marktwirt-\n\nschaftlichen Ansatz zu verlassen. Ein in der letzten Woche \n\nvom Europ\u00e4ischen Parlament beschlossener Ansatz ist das \n\nBackloading, also eine zeitliche Verschiebung der Ver-\n\nsteigerung der Zertifikate. Wir unterst\u00fctzen diesen Ansatz \n\nnicht, da dadurch nur die Symptome, nicht aber die \n\nUrsachen der niedrigen Zertifikatspreise bek\u00e4mpft wer-\n\nden, und das auch nur tempor\u00e4r, da die Zertifikate zu \n\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt wieder auf den Markt gebracht \n\nwerden. Jetzt m\u00fcssen wir abwarten, was der Europ\u00e4ische \n\nRat mit diesem Votum macht. \n\nAuch die Vorschl\u00e4ge der LINKEN, meine Damen und \n\nHerren, werden nicht dazu beitragen, dem europ\u00e4ischen \n\nEmissionshandel wieder das notwendige Leben einzuhau-\n\nchen. Das bestehende \u00dcberangebot an Emissionszertifika-\n\nten durch die von den LINKEN geforderte unverz\u00fcgliche \n\nHerausnahme zu korrigieren halten wir f\u00fcr den falschen \n\nAnsatz, da er weder marktkonform ist noch die Probleme \n\ndes Emissionshandels dauerhaft l\u00f6sen kann. \n\nDer Emissionshandel sollte vielmehr mit einer Ex-post-\n\nKomponente versehen werden, damit auf unvorhersehbare \n\nEntwicklungen reagiert werden kann. Eine starr vorgege-\n\nbene CO2-Obergrenze, die aufgrund der zuvor genannten \n\nPunkte ohne gro\u00dfe Anstrengungen erreicht wird, bietet \n\nkeinen Ansporn zum Handeln f\u00fcr die Unternehmen. Dies \n\nsieht die Staatsregierung auch so. Das sollte aber nicht \n\ndazu f\u00fchren, die gleichen Fehler wieder zu machen, \n\nindem erneut eine starre Vorgabe, heute eine 30-\n\nprozentige Minderung, gemacht wird. Das kann den \n\nEmissionshandel nicht zum dauerhaft funktionierenden \n\nSystem weiterentwickeln. \n\nDeshalb schlagen wir eine Flexibilisierung des Systems \n\nmit einem angepassten europ\u00e4ischen Klimaschutzziel vor. \n\nEs geht uns dabei um eine ausgewogene Balance zwi-\n\nschen einem anspruchsvollen Klimaschutz einerseits und \n\neiner sicheren und bezahlbaren Stromversorgung anderer-\n\nseits. \n\nDie niedrigen Zertifikatspreise h\u00e4ngen im \u00dcbrigen mit \n\neinem Geburtsfehler zusammen. Zum einen war die \n\nKommission der Meinung, sie k\u00f6nnte \u00fcber Jahre hinaus \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung in der EU voraussagen \n\nund daran die Zertifikatausstattung bemessen. Das war ein \n\nabsoluter Irrglaube, da uns die Geschichte gelehrt hat, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8428 \n\ndass dies noch niemandem gelungen ist. Man h\u00e4tte also \n\nkein Ex-ante-, sondern ein Ex-post-Verfahren w\u00e4hlen \n\nm\u00fcssen. Das war \u00fcbrigens auch unser Vorschlag in der \n\nDiskussion. Es ist deswegen falsch, wenn Sie sagen, dass \n\nSie der Staatsregierung Beine machen m\u00fcssten. Die Beine \n\nhaben wir schon. \n\nZum anderen hat man die Entwicklung der erneuerbaren \n\nEnergien untersch\u00e4tzt und zu gro\u00dfz\u00fcgig die Wirkung der \n\nalternativen Klimaschutzprojekte im Ausland akzeptiert. \n\nDeshalb muss der europ\u00e4ische Emissionshandel so \n\numgestaltet werden, dass er Korrekturmechanismen \n\nenth\u00e4lt, die die zuvor angesprochenen Punkte dauerhaft \n\nl\u00f6sen. Die Vorschl\u00e4ge der LINKEN, meine Damen und \n\nHerren, tragen nicht dazu bei. Deswegen kann ich nur \n\nempfehlen, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Um es \n\nabzuk\u00fcrzen: Der Beitrag des Umweltministers hat zumin-\n\ndest wieder einen etwas sachlichen und fachlich bestimm-\n\nten Ton in die Diskussion gebracht. Daf\u00fcr bedanke ich \n\nmich und m\u00f6chte nur noch in einer Weise auf den Rede-\n\nbeitrag des Staatsministers Kupfer reagieren: Die \n\nKurskorrekturen, die Sie anmahnen und die wir ja auch \n\nwollen, h\u00e4ngen nat\u00fcrlich mit dem Problem zusammen, \n\ndass der Emissionshandel von vornherein kein rein \n\nmarktwirtschaftliches Prinzip ist, sondern er ist ein \n\nstaatlich und \u00f6ffentlich von Politik abh\u00e4ngiges Mengen-\n\nregulierungsprinzip, und genau darin liegt die M\u00f6glich-\n\nkeit des Versagens oder eben auch daf\u00fcr, dass es funktio-\n\nniert. Insofern w\u00fcrde ich sagen, dass der Weg, dies ex \n\npost zu regulieren, der bessere ist, da man marktwirt-\n\nschaftliche Entwicklungen, wie wir in der Krise gesehen \n\nhaben, nicht \u00fcber Jahre vorhersehen kann. Das ist doch \n\ndas Grundproblem dabei. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr diese fachliche Debatte. Ich bedanke \n\nmich bei allen, die diese Diskussion ernst genommen \n\nhaben, und bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, bevor wir zur Abstimmung kommen, \n\nliegt noch ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion vor. Ich \n\nfrage: Ist er schon eingebracht oder soll er noch einge-\n\nbracht werden? \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Er ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht. M\u00f6chte jemand dazu spre-\n\nchen? \u2013 Frau Dr. Runge, Sie m\u00f6chten dazu sprechen? \u2013 \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich habe bereits in \n\nmeinem Redebeitrag zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung \n\ngenommen. Es ist die korrekte Formulierung unseres \n\nAnliegens in Punkt 2, und wir \u00fcbernehmen diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag wortgleich. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das geht leider nicht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nwerden nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Ich \n\nrufe die Drucksache 5/12368 zu Drucksache 5/12206 auf. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle Ihnen die Drucksache 5/12206 zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \n\nStimmverhalten: zahlreiche Daf\u00fcr-Stimmen, einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 5/12206 \n\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Wenn DIE LINKEN Handel \u2013 \n\ngenauer gesagt, den Europ\u00e4ischen Emissionshandel \u2013 \n\n\u201ewiederbeleben\u201c wollen, dann l\u00e4sst mich dies nat\u00fcrlich \n\naufhorchen. Aber schon der Debattentitel zeigt, dass es \n\nwiederum um Planwirtschaft geht, weil die Handelser-\n\ngebnisse nicht dem entsprechen, was man sich zu Beginn \n\nder Handelsperiode erhofft hat. \n\nIch habe mich im Rahmen meiner Dissertation eingehend \n\nmit dem Emissionshandel und den flexiblen Mechanis-\n\nmen besch\u00e4ftigt und halte dieses marktwirtschaftliche \n\nInstrument f\u00fcr grunds\u00e4tzlich geeignet, um umweltpoliti-\n\nsche Ziele zu erreichen. \n\nGegenw\u00e4rtig kann man jedoch nicht von einem Handel \n\nsprechen, wof\u00fcr vielerlei Gr\u00fcnde verantwortlich sind: die \n\nPrognose der Emissionsentwicklung ging von einer \n\ndynamischen Wirtschaftsentwicklung in Europa aus, ein \n\nGro\u00dfteil der Emissionsreduktion resultiert schlicht aus \n\nausgebliebener Produktion und damit ausgebliebenen \n\nEmissionen. Die angenommenen Wachstumsraten sind \n\nausgeblieben und daher funktioniert das Gesamtsystem \n\nauch nicht. Dar\u00fcber hinaus konterkariert der ordnungspo-\n\nlitische Ansatz des Zubaus an Regenerativen \u00fcber das \n\nEEG den marktwirtschaftlichen Ansatz \u00fcber den Emissi-\n\nonshandel, da hoch subventionierter regenerativer Strom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8429 \n\nan der B\u00f6rse gehandelt wird und der Bedarf an zugewie-\n\nsenen CO2-Zertifikaten logischerweise sinkt. \n\nDiese Fehlallokation ist nicht ausreichend bedacht wor-\n\nden. Vereinfacht ausgedr\u00fcckt: Das sogenannte \u201eCap\u201c, also \n\nder Deckel, ist nicht passend gew\u00e4hlt worden; und so \n\nbraucht das zu kochende Wasser im Topf, also der Han-\n\ndel, schlichtweg l\u00e4nger, bis es siedet, also bis der Handel \n\neinsetzt. \n\nIch zitiere an dieser Stelle Kanzlerin Angela Merkel, die \n\ndas Problem auf den Punkt bringt: \u201eWir haben rund 25 \n\nGigawatt Windenergie installiert. Wenn in Deutschland \n\ndie Sonne scheint, dann weht meistens auch ein bisschen \n\nWind. Das hei\u00dft, wir haben Stunden, in denen wir fast den \n\ngesamten Energiebedarf aus erneuerbaren Energien \n\ndecken k\u00f6nnen. Wir haben aber auch viele Stunden am \n\nTag, in denen wir die grundlastf\u00e4higen Kraftwerke brau-\n\nchen, weil wir nicht ausreichend viele Speicher haben und \n\nauch noch nicht ausreichend viele Leitungen gebaut \n\nhaben. Deshalb sagt die deutsche Wirtschaft: Wir sind \n\nbereit, auch \u00fcber Backloading zu diskutieren. Wir wollen \n\naber nicht alles einzeln regeln, sondern wir brauchen ein \n\nGesamtsystem.\u201c \n\nWir brauchen eben ein solches Gesamtsystem und eine \n\nGesamtbetrachtung \u2013 Europa muss sich um weltweite \n\nL\u00f6sungen bem\u00fchen, um nicht einseitig in Wettbewerbs-\n\nnachteile zu kommen. Ich halte daher auch den Vorschlag \n\nvon Energiekommissar Oettinger f\u00fcr sinnvoll, einen \n\nKombi-Ansatz \u2013 das hei\u00dft Ziele f\u00fcr die Minderung der \n\nTreibhausgase und den Ausbau der Regenerativen Ener-\n\ngien f\u00fcr das Jahr 2030 gleicherma\u00dfen \u2013 festzulegen. Diese \n\nGesamtbetrachtung hat auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung mit dem Energie- und Klimaprogramm 2012 vorge-\n\nnommen, da man die beiden Aspekte eben nicht trennen \n\ndarf. \n\nIch pers\u00f6nlich halte es f\u00fcr erw\u00e4genswert, die Emissions-\n\nmenge einmalig \u2013 ich betone einmalig \u2013 zu verknappen, \n\nalso einen passenden Deckel zu w\u00e4hlen, um dann \u00fcber \n\nden k\u00fcnstlichen Markt des Emissionshandels Emissionen \n\ndort zu reduzieren, wo es am g\u00fcnstigsten ist und eben \n\nnicht staatlich dirigistisch diese Bereiche vorzuschreiben. \n\nEs darf aber nicht sein, dass st\u00e4ndig \u00c4nderungen vorge-\n\nnommen werden. Wir brauchen Investitionssicherheit f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft, und wir brauchen daher auch Zielwerte f\u00fcr \n\ndas Jahr 2030, da der Zeitrahmen bis 2020 f\u00fcr viele \n\nInvestitionsentscheidungen der Energieunternehmen \n\nbereits zu kurz ist. \n\nEmissionshandel hei\u00dft aber nicht, dass es keine Kohle-\n\nkraftwerke mehr geben soll. Der Handel ist vielmehr \n\nAnreiz, in saubere Kohletechnologien zu investieren und \n\nbeispielsweise durch die Abscheidung und Speicherung \n\nvon CO2 Emissionen zu reduzieren und dennoch grund-\n\nlastf\u00e4hige Energieerzeugung vorzunehmen. Die Grund-\n\nlastf\u00e4higkeit ist eine wesentliche Pr\u00e4misse eines industri-\n\nellen Energiesystems. Nur ein verl\u00e4sslicher Rahmen wird \n\ndie Investitionen ausl\u00f6sen, welche zur Erreichung der \n\nKlimaschutzziele erforderlich sind. \n\nSowohl die Bundesregierung, als auch die EU-Kommis-\n\nsion ist an dieser Thematik bereits aktiv dran. Was der \n\nLINKEN-Antrag aus dem s\u00e4chsischen Landesparlament \n\nan dieser Stelle f\u00fcr einen Mehrwert bringen soll, er-\n\nschlie\u00dft sich mir nicht wirklich. Wir werden diesem daher \n\nauch nicht unsere Zustimmung geben. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal die Kanzlerin \n\nzitieren, wenn sie anl\u00e4sslich des Petersberger Klimadialo-\n\nges im Mai dieses Jahres zu Recht sagt: \u201eMan kann lange \n\ndar\u00fcber streiten, welche Klimaschwankungen in welchem \n\nJahr Ausdruck des wirklichen Wandels sind. Dazu kann \n\nman sich viele Theorien anschauen. Ich glaube aber, die \n\nGesamtevidenz \u2013 egal, ob zwei Jahre fr\u00fcher oder zwei \n\nJahre sp\u00e4ter \u2013 f\u00e4llt beim Klimawandel so massiv aus, dass \n\nes wirklich verlorene Zeit ist, sich dar\u00fcber zu streiten, ob \n\nman schon jetzt etwas tun muss oder vielleicht erst sp\u00e4ter \n\nund ob man noch warten kann. Warten ist keine Option.\u201c \n\nEs wird deutlich, dass die Bundesregierung die Notwen-\n\ndigkeit erkannt hat. Daher braucht es auch nicht den \n\nAntrag der LINKEN, den wir ablehnen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSicherstellung der Hilfe f\u00fcr Hochwassergesch\u00e4digte; Bericht der \n\nStaatsregierung zum Schadensumfang sowie zur Finanzierung und \n\nDurchf\u00fchrung der Hilfs- und Wiederaufbauma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 5/12132, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Herr Schimmer, Sie haben das Wort f\u00fcr die \n\neinreichende Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der Berichtsantrag der NPD-Fraktion zur \n\nFluthilfe tr\u00e4gt das Datum 10. Juni, er ist also heute gut \n\neinen Monat alt. In der Juni-Plenarsitzung hatten wir \n\nbereits einen anderen Antrag zum selben Thema einge-\n\nbracht. Trotzdem haben wir uns entschieden, f\u00fcr diese \n\nletzte Plenarrunde vor den Sommerferien auch den \n\nvorliegenden Antrag zum Thema Hochwasser auf die \n\nTagesordnung zu setzen. Ich denke, das ist eine gute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8430 \n\nEntscheidung; denn die Phase der Schadensber\u00e4umung \n\nund der Schadenserfassung neigt sich dem Ende zu \u2013 und \n\ndamit nach meinem Wissen auch die Meldefrist f\u00fcr \n\nerstattungsf\u00e4higen Sch\u00e4den. \n\nBis zum 31. Juli haben wir ja bekannterweise nur noch \n\ndrei Wochen. Bis dahin sollte die Finanzierung wie auch \n\ndie Verteilung der Mittel endg\u00fcltig gekl\u00e4rt sein. Das ist \n\nnach \u00dcberzeugung der NPD-Fraktion auch deshalb \n\nwichtig, da sich der Landtag mit diesem f\u00fcr die betroffe-\n\nnen B\u00fcrger so wichtigen Thema noch einmal befasst, und \n\nzwar auch in ganz allgemeiner Hinsicht. Bitte kommen \n\nSie uns nicht wieder mit dem Argument, man solle die \n\nFragen der Hilfen f\u00fcr die Flutopfer erst einmal in den \n\nAussch\u00fcssen beraten. \n\nVon Beratungen hinter verschlossenen T\u00fcren, meine \n\nDamen und Herren, hat die \u00d6ffentlichkeit nichts, und \n\nwenn man sieht, wie panisch manche Koalitionsabgeord-\n\nneten oder Minister reagieren, wenn Informationen aus \n\nAusschusssitzungen nach au\u00dfen dringen, dann best\u00e4rkt \n\ndas zumindest die NPD-Fraktion in ihrer Skepsis gegen-\n\n\u00fcber dem Sinn von Ausschusssitzungen. Unserer Auffas-\n\nsung nach sollte Politik grunds\u00e4tzlich eine \u00f6ffentliche \n\nAngelegenheit sein, erst recht, wenn es um Schicksals-\n\nschl\u00e4ge von Menschen geht, denen die Natur zum Teil \n\nschon mehrfach \u00fcbel mitgespielt hat. \n\nDurch die Regierungserkl\u00e4rung von Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich hier im Plenum am 19. Juni 2013 sind wir zwar \n\n\u00fcber den allgemeinen Fahrplan f\u00fcr den Wiederaufbau und \n\ndessen Finanzierung informiert worden. Auch die vielen \n\nPressemitteilungen der verschiedenen zust\u00e4ndigen Mini-\n\nsterien und Landesbeh\u00f6rden liefern beinahe t\u00e4glich \n\nInformationen zur Lage. Nun m\u00f6chte die NPD-Fraktion \n\naber gern zus\u00e4tzlich zu den in unserem Berichtsantrag \n\naufgelisteten Fragen etwas dar\u00fcber erfahren, wie die \n\nSchadensaufnahme vor Ort tats\u00e4chlich voranschreitet, in \n\nwelcher H\u00f6he Sch\u00e4den bereits gemeldet worden sind \u2013 \n\nbeispielsweise von Privatpersonen, Unternehmen und \n\nKommunen \u2013, und nat\u00fcrlich last but not least die wich-\n\ntigste Frage, wie es mit der Finanzierung aussieht. \n\nDie faire und sachgerechte Gestaltung der Schadensauf-\n\nnahme und der Bewilligung  von Zuwendungen vor Ort \n\nist f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrger ein ganz wesentlicher \n\nPunkt. Es ist gut, dass in diesem Zusammenhang die \n\nKommunen eine Schl\u00fcsselrolle spielen; denn sie haben \n\ndie besten Voraussetzungen hierf\u00fcr, und es handelt sich \n\nauch im wahrsten Sinne des Wortes um eine Aufgabe der \n\nDaseinsvorsorge. Aber der Freistaat muss die rechtlichen \n\nRahmenbedingungen so vorgeben, dass die Verteilung der \n\nMittel gerecht vonstattengeht und jede Willk\u00fcr vermieden \n\nwird. Hieran gibt es in der Praxis und gerade auch bei uns \n\nin der NPD-Fraktion doch noch einige Zweifel. \n\nSo liegt der NPD-Fraktion beispielsweise ein Vorgang aus \n\ndem Landkreis G\u00f6rlitz vor, bei dem einer sehr einkom-\n\nmensschwachen Familie, die aber \u00fcber selbst bewohntes \n\nWohneigentum verf\u00fcgt, trotz eines nachgewiesenen \n\nSchadens von mindestens 50 000 Euro jede Hilfe verwei-\n\ngert wurde. Als Begr\u00fcndung wurde lediglich angegeben, \n\nder Antrag auf Unterst\u00fctzung sei angeblich unvollst\u00e4ndig \n\n\u2013 ohne jede Erl\u00e4uterung, worin diese Unvollst\u00e4ndigkeit \n\ndenn nun bestehe. Eine M\u00f6glichkeit zur Erg\u00e4nzung des \n\nAntrages bestand wegen des Fristablaufs ohnehin nicht. \n\nDie Entscheidung wurde von einem runden Tisch der \n\nGemeinde getroffen und danach vom Landkreis best\u00e4tigt. \n\nSchaut man sich diesen Vorgang an, kann man sich des \n\nEindrucks einer gewissen Willk\u00fcr nicht erwehren. \n\nDer NPD-Fraktion ist bewusst, dass die Handhabung \n\ndieser Dinge in den verschiedenen Landkreisen und \n\nGemeinden unterschiedlich und ein eigenverantwortliches \n\nHandeln der Kommunen richtig ist. Aber als Landtagsab-\n\ngeordnete erwarten wir trotzdem von der Staatsregierung, \n\ndass sie Rahmenrichtlinien festlegt, die jede Willk\u00fcr \n\nausschlie\u00dfen, und \u00fcber die Kommunalaufsicht die Einhal-\n\ntung dieser Richtlinien kontrolliert. Auch hier\u00fcber d\u00fcrfen \n\nwir nach Auffassung der NPD-Fraktion einen Bericht der \n\nStaatsregierung an den Landtag erwarten, meine Damen \n\nund Herren. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte die NPD-Fraktion anregen, eine \n\neinheitliche Informationsplattform f\u00fcr alle zu schaffen, \n\ndie von der Flut betroffen wurden. Das Nebeneinander \n\nder \u00d6ffentlichkeitsarbeit der einzelnen Staatsministerien \n\nsollte deutlich besser koordiniert werden, als das jetzt der \n\nFall ist. Wir bestreiten nicht, dass in den letzten Wochen \n\ndurchaus eine ganze Reihe von Hilfen f\u00fcr die Flutopfer \n\nbeschlossen wurden. Wenige Monate vor einer Bundes-\n\ntagswahl d\u00fcrfte einer Staatsregierung aber eben auch \n\nnichts anderes \u00fcbrig geblieben sein, die ja bekannterma-\n\n\u00dfen die gleiche politische Zusammensetzung \u2013 also \n\nSchwarz-Gelb \u2013 wie das Kabinett von Frau Merkel hat. \n\nWas uns als Nationaldemokraten ebenfalls fehlt, ist ein \n\nAnsprechpartner in H\u00e4rtef\u00e4llen und f\u00fcr Beschwerden von \n\nB\u00fcrgern, die aus ihrer Sicht unberechtigterweise von \n\nHilfszahlungen ausgeschlossen wurden. Wir wissen alle, \n\nwie z\u00e4h und langwierig Verwaltungen leider oft arbeiten. \n\nDeshalb ist eine unb\u00fcrokratisch arbeitende Stelle notwen-\n\ndig, die den Hilfesuchenden den Weg weist und gegebe-\n\nnenfalls auch auf Beh\u00f6rden positiv einwirken kann, die \n\ndie vorliegenden Richtlinien allzu eng auslegen. \n\nWas wir Nationaldemokraten ebenfalls absolut nicht \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, ist die Verweigerung von Sofort-\n\nhilfe f\u00fcr Sch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung, insbesondere \n\nim Keller. Es ist ja verst\u00e4ndlich, dass nicht jedes Ger\u00fcm-\n\npel vom Staat entsch\u00e4digt werden kann. Aber wenn die \n\nHeizungsanlage im Keller betroffen ist, dann entstehen \n\nSch\u00e4den, die regelm\u00e4\u00dfig im vierstelligen Bereich liegen. \n\nUnserer Fraktion wurden mehrere F\u00e4lle zugetragen, wo \n\ndas der Fall war und den Betroffenen finanzielle Hilfe \n\nverwehrt wurde. In zwei F\u00e4llen konnten wir betroffenen \n\nB\u00fcrgern wenigstens etwas durch Zusch\u00fcsse helfen, die \n\nwir aus den Einnahmen des Spendenaufrufs des NPD-\n\nLandesverbandes Sachsen erhalten haben, was mich \n\nnat\u00fcrlich sehr gefreut hat. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einige Bemerkungen zu \n\nden EU-Hilfen f\u00fcr die Hochwasseropfer machen. Zu-\n\nn\u00e4chst hie\u00df es vom polnischen EU-Kommissar Janusz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8431 \n\nLewandowski, die EU-Kassen seien leer und man k\u00f6nne \n\nnicht zahlen. Nach einem Aufschrei der Emp\u00f6rung hat er \n\nnat\u00fcrlich alles zur\u00fcckgenommen und angeblich nicht so \n\ngemeint. Vorgestern verk\u00fcndete nun Herr Lewandowski \n\nnach einem Treffen mit dem s\u00e4chsischen Kabinett, dass \n\nnun grunds\u00e4tzlich erst einmal Zahlungsbereitschaft \n\nbesteht. Man merkt eben, dass nicht nur die Bundestags-\n\nwahl, sondern auch die Europawahl n\u00e4her r\u00fcckt und die \n\nallzu plumpe und freche Ablehnung der Bitte um Zahlung \n\naus den Br\u00fcsseler Kassen wohl doch nicht so gut an-\n\nkommt. Kassen wohlgemerkt, die nicht zuletzt wir Deut-\n\nschen seit Jahrzehnten mit unseren Steuergeldern kr\u00e4ftig \n\ngef\u00fcllt haben. \n\nTrotz der Zusage bleibt nun noch die konkrete H\u00f6he \n\nabzuwarten. Schon gibt es Stimmen, die darauf hinwei-\n\nsen, dass Sachsen diesmal nicht das am meisten betroffe-\n\nne Bundesland in Deutschland ist. Es bleibt also nach wie \n\nvor offen, was letztendlich nach Sachsen flie\u00dfen wird und \n\nhoffentlich bei den Opfern dieser Hochwasserkatastrophe \n\nankommt. Wenn ich mir vergegenw\u00e4rtige, dass vorgestern \n\nHerr Lewandowski wieder davon gesprochen hat, dass die \n\nFinanzierung der Hochwasserhilfen \u00fcber den EU-\n\nSolidarit\u00e4tsfonds erst im Oktober feststehen soll, dann \n\nmuss ich sagen, dass die Europ\u00e4ische Union wirklich eine \n\nInstitution ist, die in Notf\u00e4llen nicht den wirksamen \n\nSchutz und die wirksame Hilfe organisieren kann, wie es \n\nder Nationalstaat tut. Wir Nationaldemokraten sehen uns \n\ndementsprechend in unserer Skepsis gegen\u00fcber der \n\nEurop\u00e4ischen Union gest\u00e4rkt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEines kann ich Ihnen noch ank\u00fcndigen: Wir Nationalde-\n\nmokraten werden genau im Auge behalten, was die \n\nStaatsregierung von ihren vielen Versprechungen am \n\nEnde halten wird. Unser heutiger Berichtsantrag wird \n\nnicht die letzte Initiative der NPD-Fraktion zu diesem \n\nThema gewesen sein. Mehr f\u00fchre ich in der zweiten \n\nRunde aus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort; Herr Hauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich mache es ganz kurz: \n\nDer uns vorliegende Antrag ist entbehrlich. Im vergange-\n\nnen Plenum haben wir als Koalitionsfraktionen einen \n\numfangreichen Entschlie\u00dfungsantrag zur Regierungser-\n\nkl\u00e4rung eingebracht. In diesem Entschlie\u00dfungsantrag sind \n\nbereits alle wesentlichen Forderungen erfasst. Dar\u00fcber \n\nhinaus ist die Staatsregierung l\u00e4ngst einen Schritt voran-\n\ngegangen. \n\nIm Berichtsteil des Entschlie\u00dfungsantrages ist enthalten: \n\nPunkt 1 fordert von der Staatsregierung, bis zum \n\n31. Oktober einen Bericht zu den Sch\u00e4den an privaten und \n\n\u00f6ffentlichen Infrastrukturen in den vom Juni-Hochwasser \n\n2013 betroffenen Gemeinden vorzulegen. Die letzte \n\nForderung Ihres zweiten Berichtsteiles finden Sie eben-\n\nfalls im Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen \n\nwieder. \n\nWas den Rest von Punkt 2 angeht, so kann ich hier keinen \n\nMehrwert erkennen. Das Einzige, was ich sehe, ist ein \n\nb\u00fcrokratischer Aufwand, der ohne Nutzen bleibt. Es geht \n\ndoch derzeit im Wesentlichen nicht darum, \u00fcber die \n\nMa\u00dfnahmen zu berichten. Viel wichtiger erscheint es uns, \n\ndie Ma\u00dfnahmen zu ergreifen und umzusetzen. \n\nDie Staatsregierung hat mit einem schnellen Sofortpaket \n\nauf die Probleme der Betroffenen reagiert. Insgesamt \n\n85 Millionen Euro werden zur Verf\u00fcgung gestellt. Bund \n\nund L\u00e4nder werden dieses Hilfspaket mit weiteren Ma\u00df-\n\nnahmen flankieren. Es gilt nun, dieses Geld entsprechend \n\nden Vorgaben zu verteilen. Wenn wir die B\u00fcrger vor Ort \n\nfragen w\u00fcrden, was sie sich von der Regierung jetzt \n\nw\u00fcnschen \u2013 ob sie handeln und Gelder verteilen soll oder \n\nob sie berichten soll \u2013, dann denke ich, wir alle hier \n\nw\u00fcssten, was die Menschen jetzt brauchen. \n\nIch kann es nur wiederholen: Ihr Antrag ist einerseits \n\nentbehrlich, andererseits legen Sie der Staatsregierung nur \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden in den Weg. Wir lehnen ihn deshalb \n\nab. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: W\u00fcnscht noch ein Abgeordneter \n\nin der ersten Runde das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich er\u00f6ffne eine zweite Runde. Herr Schimmer, \n\nSie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wie wir hier alle wissen: Das A und \n\nO f\u00fcr jeden Wiederaufbau sind die finanziellen Vorausset-\n\nzungen. Und deshalb finde ich es nat\u00fcrlich auch wichtig, \n\ndass dar\u00fcber erst einmal Bericht erstattet wird, weil eben \n\nviele Finanzierungsposten, die f\u00fcr unseren Haushalt, auch \n\nf\u00fcr unseren Landeshaushalt, von elementarer Bedeutung \n\nsind, noch gar nicht feststehen. Deshalb finde ich es auch \n\nkomisch, dass Herr Hauschild sich jetzt sofort wieder \n\nwegdreht. Ihn scheint es also wirklich gar nicht zu inte-\n\nressieren, was hier debattiert wird, auch wenn er hier \n\nvorhin das Wort ergriffen hat. \n\n(Unruhe bei der FDP) \n\nGerade \u00fcber die Zahlen aus dem EU-Solidarit\u00e4tsfonds \n\nwissen wir noch nicht Bescheid. Wir wissen nur, dass \n\nHerr Lewandowski vorgestern in Sachsen war, dann \n\nwegen der M\u00fcckenplage schnell wieder das Weite gesucht \n\nhat und dann \u2013 ganz vage und allgemein \u2013 erkl\u00e4rt hat, im \n\nOktober \u2013 wohlgemerkt: erst im Oktober dieses Jahres \u2013 \n\nwerde er Auskunft geben k\u00f6nnen \u00fcber die Finanzierung \n\naus dem EU-Solidarit\u00e4tsfonds. Deswegen halte ich es f\u00fcr \n\nsehr wichtig, dass die Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber \n\nden Stand dieser Finanzierung berichtet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8432 \n\nJa, bereits im Juni berichtete der Ministerpr\u00e4sident in \n\nseiner Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber den geplanten 8-\n\nMilliarden-Fonds von Bund und L\u00e4ndern. Nach Zei-\n\ntungsmeldungen ist das entsprechende Aufbauhilfegesetz \n\nam vergangenen Freitag auch im Bundesrat beschlossen \n\nworden, nachdem es vorher vom Bundestag angenommen \n\nworden war. Auch hier\u00fcber h\u00e4tten wir gern einige Infor-\n\nmationen von der Staatsregierung. Dem Vernehmen nach \n\nwird der Bund 8 Milliarden Euro vorstrecken, die bald an \n\nHilfsbed\u00fcrftige flie\u00dfen werden. \n\nWir als NPD fragen uns: Wie bald? Welchen Anteil \n\nhiervon wird angesichts der auf 2,5 Milliarden Euro \n\ngesch\u00e4tzten s\u00e4chsischen Sch\u00e4den der Freistaat bekom-\n\nmen? Da mehrere Bundesl\u00e4nder mit zum Teil deutlich \n\nmehr Einwohnern als Sachsen vom Hochwasser betroffen \n\nsind, ist aus Sicht der NPD-Fraktion zu bef\u00fcrchten, dass \n\nlediglich ein Betrag von einer halben Milliarde \u00fcbrig \n\nbleibt. Eine Milliarde w\u00e4re nach unserer Einsch\u00e4tzung \n\nzwar schon relativ viel, w\u00fcrde aber eben nur 40 % der \n\ngesch\u00e4tzten Sch\u00e4den abdecken. \n\nWie sollen denn nun die restlichen anderthalb Milliar-\n\nden Euro finanziert werden? Von den eingesetzten \n\nFondsmitteln sollen nach Presseberichten gut \n\n3 Milliarden Euro von den L\u00e4ndern \u00fcber einen Zeithori-\n\nzont von 20 Jahren an den Bund zur\u00fcckgezahlt werden. \n\nAuch hierzu h\u00e4tten die Nationaldemokraten konkrete \n\nFragen: Wie ist hier die Beteiligung Sachsens? Mit \n\nwelchem j\u00e4hrlichen R\u00fcckzahlungsbetrag ist zu rechnen? \n\nDer Ministerpr\u00e4sident berichtete in seiner Regierungser-\n\nkl\u00e4rung von einer gewissen Kleinm\u00fctigkeit einiger \n\nBundesl\u00e4nder. Ich vermute, dass das ebenfalls hochwas-\n\nsergebeutelte Rheinland-Pfalz dazu geh\u00f6rt. Vom rhein-\n\nland-pf\u00e4lzischen Landtagsfraktionsvorsitzenden der \n\nGR\u00dcNEN, also einem Vertreter der dortigen Regierungs-\n\nkoalition, war Folgendes zu vernehmen: \u201eWir haben \n\nunsere Hausaufgaben in Sachen Hochwasserschutz \n\ngemacht. Da ist es schwer zu vermitteln, wenn wir jetzt \n\n200 Millionen Euro aufbringen sollen f\u00fcr L\u00e4nder wie \n\nSachsen und Bayern. Die hinken ja seit Jahren hinterher. \n\nAllein Sachsen hat bis zu 500 Millionen Euro aus dem \n\nHochwasserschutzprogramm von 2002 noch immer nicht \n\neingesetzt. Da muss die Frage erlaubt sein, wie Solidarit\u00e4t \n\nmit diesen L\u00e4ndern aussehen muss.\u201c \n\nGerade zu solchen Aussagen h\u00e4tten wir nun mal gern eine \n\nStellungnahme der Staatsregierung, und zwar eine, die \n\n\u00fcber das von Herrn Tillich in seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\nim Juni verk\u00fcndete Staunen hinausgeht. Wir als NPD \n\nhaben konkrete Fragen. Stehen die genannten 500 Millio-\n\nnen Euro jetzt zur Verf\u00fcgung, um die schon erw\u00e4hnte \n\nFinanzierungsl\u00fccke von vielleicht 1,5 Milliarden Euro \n\nzum Teil abzudecken? \n\nLaut Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage \n\nmeines Kollegen Andreas Storr wurden im Doppelhaus-\n\nhalt 2011/2012 72 Millionen Euro Zinseinnahmen des \n\nHochwasserfonds 2002 einfach den allgemeinen De-\n\nckungsmitteln zugeschlagen, statt zumindest zum Teil f\u00fcr \n\ndie Aufbauhilfe in den aktuell gesch\u00e4digten Hochwasser-\n\ngebieten eingesetzt zu werden, wie es dem Existenzzweck \n\ndes Fonds entsprochen h\u00e4tte. \n\nDie NPD beantragte in den damaligen Haushaltsverhand-\n\nlungen, einen Teil dieses Betrages als nicht r\u00fcckzahlbare \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Opfer des August-Hochwassers 2010 \n\nbereitzustellen. Auch dieser Antrag wurde nat\u00fcrlich \n\nabgelehnt. \n\nAngesichts des Hochwassers 2013 fragen wir jetzt ganz \n\nallgemein: Welche Finanzmittel sind au\u00dfer dem neuen \n\nBund-L\u00e4nder-Fonds sozusagen von Rechts wegen in \n\nSachsen f\u00fcr den Wiederaufbau nach dem Hochwasser \n\n2013 vorgesehen? Wie viel ist daf\u00fcr anderweitig einge-\n\nsetzt oder verplant worden? Inwieweit reicht der verblei-\n\nbende Rest, um die Finanzierungsl\u00fccke zu decken? \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass es uns als \n\nHaushaltsgesetzgeber gut zu Gesicht steht, solche Fragen \n\nzu stellen \u2013 nicht zuletzt im Sinn der betroffenen B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die unter einer eventuell verbleibenden \n\nFinanzierungsl\u00fccke zu leiden h\u00e4tten. Wenn \u00fcber diese \n\nzweckgebundenen Mittel hinaus weitere Finanzmittel \n\nerforderlich sind, zum Beispiel um den Kommunen einen \n\nz\u00fcgigen Wiederaufbau der \u00f6ffentlichen Infrastruktur zu \n\nerm\u00f6glichen, erwarten wir von der Staatsregierung \n\nentsprechende Informationen an den Landtag, und zwar \n\nm\u00f6glichst zeitnah. Schlie\u00dflich ist die Bereitstellung \n\ngerade dieser Mittel eine hochpolitische Angelegenheit, \n\nbei der es nicht nur um Haushalttechnik, sondern auch um \n\npolitische Priorit\u00e4ten geht, was gerade uns Nationaldemo-\n\nkraten am Herzen liegt. \n\nMeine Fraktion m\u00f6chte f\u00fcr die Finanzierung des kommu-\n\nnalen Wiederaufbaus einen eigenen Vorschlag unterbrei-\n\nten; wir haben ihn schon in unserem Antrag angedeutet. \n\nUnd zwar schlagen wir vor, dass nicht nur 84,01 % der \n\nsogenannten Hartz-IV-SoBEZ, sondern 100 % an die \n\nKommunen weitergereicht werden. Es handelt sich um \n\neinen Mehrbetrag, den man erh\u00e4lt, wenn man von den \n\ngesamten Hartz-IV-SoBEZ den bereits an die Kommunen \n\nweitergeleiteten Teil abzieht. Diese Differenz betr\u00e4gt im \n\nJahr 2013 36,241 Millionen Euro, also immerhin mehrere \n\nMillionen Euro pro betroffenen Landkreis. \n\nIch will ganz kurz begr\u00fcnden, warum diese zus\u00e4tzliche \n\nWeiterleitung an die Kommunen aus unserer Sicht nicht \n\nnur aufgrund des Hochwassers, sondern auch aus ganz \n\nallgemeinen haushaltspolitischen Gr\u00fcnden gerechtfertigt \n\nist. Die Hartz-IV-SoBEZ dienen ja dem Ausgleich der \n\n\u00fcberproportionalen Ausgaben der neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr \n\nHartz IV, was wiederum mit der hohen strukturellen \n\nArbeitslosigkeit in diesen L\u00e4ndern zu tun hat. Der Mittel-\n\ntransfer stellt einen Finanzausgleich zwischen den L\u00e4n-\n\ndern dar, der so funktioniert, dass alle Bundesl\u00e4nder \n\nentsprechend ihren Einwohnerzahlen in einen gemeinsa-\n\nmen Topf einzahlen. Der zustande gekommene Gesamtbe-\n\ntrag wird dann auf die f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder aufge-\n\nteilt, und zwar ebenfalls entsprechend der Einwohnerzah-\n\nlen. \n\nNachdem die \u00fcberproportionale Belastung f\u00fcr Hartz IV \n\nnicht die jeweiligen Landeshaushalte, sondern die kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8433 \n\nmunalen Haushalte ganz konkret betrifft, sollten die \n\nmitteldeutschen L\u00e4nder nun eigentlich die an sie ausbe-\n\nzahlten Hartz-IV-SoBEZ vollst\u00e4ndig an die Kommunen \n\nweiterleiten. Das aber ist gerade in Sachsen nicht der Fall, \n\ndenn der Freistaat zieht zuerst den von ihm selbst in den \n\ngemeinsamen Topf eingezahlten Betrag ab und leitet dann \n\nnur den verbleibenden Rest an die s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen weiter. Das sind die von mir eben schon genannten \n\n84,01 %. Er l\u00e4sst also alle anderen Bundesl\u00e4nder \u2013 ein-\n\nschlie\u00dflich der vier \u00fcbrigen mitteldeutschen Bundesl\u00e4nder \n\n\u2013 die h\u00f6heren Hartz-IV-Ausgaben der s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen finanzieren, zahlt aber selbst keinen einzigen Cent \n\ndazu. Nicht gerade die feine englische Art, meine Damen \n\nund Herren! \n\nUm dies zumindest etwas abzumildern, stellte die NPD-\n\nFraktion in der Haushaltsberatung zum Doppelhaushalt \n\n2011/2012 einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag zum \n\nHaushaltsbegleitgesetz, der aber abgelehnt wurde. Jetzt ist \n\nangesichts des aktuellen Finanzierungsbedarfs bei der \n\nFluthilfe diese nach unserer Auffassung schon haushalte-\n\nrisch falsche Ablehnung endlich zu korrigieren. Daf\u00fcr und \n\nf\u00fcr das Ersuchen um einen Bericht der Staatsregierung \n\nbitte ich um Ihre Zustimmung, meine Damen und Herren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, Wortmeldungen von den Fraktionen \n\nin einer zweiten Runde liegen mir nicht mehr vor. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregierung verzich-\n\ntet. Ist von der NPD das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann \n\nkommen wir sofort zur Abstimmung. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/12132 zur Abstimmung. \n\nWer dieser Drucksache zustimmen will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und einigen Daf\u00fcrstimmen ist der Drucksa-\n\nche 5/12132 mehrheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, als neuer Tagesordnungs-\n\npunkt 8 \u2013 urspr\u00fcnglich Tagesordnungspunkt 10 \u2013 steht \n\njetzt die Fragestunde auf der Tagesordnung. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/12316 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 5/12316 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Abgeordne-\n\nten Heiko Kosel, Thomas Jurk und Gisela Kallenbach \n\nhaben mit der Staatsregierung vereinbart, die Anfragen \n\nschriftlich beantworten zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme damit zur Frage Nr. 5. Frau J\u00e4hnigen? \u2013 Frau \n\nJ\u00e4hnigen ist nicht anwesend. \n\nIch komme der Reihenfolge nach zur Frage 6. Frau \n\nJ\u00e4hnigen? \u2013 Frau J\u00e4hnigen ist nicht anwesend. \n\n(Heiterkeit und Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren, damit konnten alle Fragen \n\ngestellt bzw. nicht gestellt werden. \n\n(Heiterkeit und Beifall des ganzen Hauses) \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Konsequenzen und Scha-\n\ndensregulierung bez\u00fcglich der Milit\u00e4r\u00fcbung im April \n\n2013 in der Oberlausitz (Frage Nr. 1) \n\nIn der 74. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vom \n\n18.04.2013 stellte ich zu oben genannter Milit\u00e4r\u00fcbung \n\nbereits eine m\u00fcndliche Anfrage an die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung (siehe auch Drucksache 5/11685). Aus den \n\nAntworten ergeben sich f\u00fcr mich neue zu kl\u00e4rende Sach-\n\nverhalte, insbesondere bez\u00fcglich des aktuellen Standes \n\nder Schadensregulierung und der Konsequenzen aus dem \n\nAuftauchen sogenannter \u201everirrter\u201c Milit\u00e4reinheiten mit \n\nihrer schweren Kampftechnik auf bewohnten Privat-\n\ngrundst\u00fccken. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der konkrete Stand der Schadensregulierung \n\nbez\u00fcglich aller der Staatsregierung bisher bekannt gewor-\n\ndenen Schadensf\u00e4lle im Einzelnen? \n\n2. Welche Konsequenzen f\u00fcr die Genehmigungs-, Beauf-\n\nlagungs- und Kontrollpraxis von Milit\u00e4r\u00fcbungen hat die \n\nStaatsregierung aus dem Auftauchen sogenannter \u201everirr-\n\nter\u201c Milit\u00e4reinheiten mit ihrer schweren Kampftechnik \n\nauf bewohnten Privatgrundst\u00fccken w\u00e4hrend der oben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8434 \n\ngenannten Milit\u00e4r\u00fcbung in der Oberlausitz gezogen bzw. \n\ngedenkt sie zu ziehen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Die f\u00fcr die Regulierung von durch ausl\u00e4ndische \n\nStreitkr\u00e4fte verursachte \u00dcbungssch\u00e4den zust\u00e4ndige \n\nSchadensregulierungsstelle des Bundes, Regionalb\u00fcro Ost \n\n(SRB Ost) teilt mit, dass im Zusammenhang mit der in \n\nder Anfrage angesprochenen \u00dcbung bisher 14 Antr\u00e4ge auf \n\nSchadensregulierung eingegangen sind. Davon ist in vier \n\nF\u00e4llen die Auszahlung erfolgt. In zwei F\u00e4llen wurden \n\nseitens der SRB Angebote an Gesch\u00e4digte unterbreitet, \n\nein Fall befindet sich in der Auszahlung und sieben F\u00e4lle \n\nsind noch nicht bearbeitet. Eine konkrete Zuordnung \n\ndieser Antr\u00e4ge zu den in der 74. Sitzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages am 18. April 2013 genannten Schadensf\u00e4llen \n\nliegt nicht vor. \n\nAntwort zu Frage 2: Die Staatsregierung sieht auch mit \n\nBlick auf die angesprochene Milit\u00e4r\u00fcbung keinen weiter-\n\ngehenden Handlungsbedarf. \u00dcbungsteilnehmer sind \n\nbereits nach \u00a7 69 Abs. 2 Nr. 2 Bundesleistungsgesetz \n\n(BLG) kraft Gesetzes nur befugt, ein bebautes Grundst\u00fcck \n\nzu nutzen, wenn zuvor die Einwilligung des Berechtigten \n\neingeholt wurde. Zudem hat nach den einschl\u00e4gigen \n\n\u00dcbungsauflagen der Leitende der \u00dcbung sicherzustellen, \n\ndass die Soldaten von der Bev\u00f6lkerung eindeutig als \n\nAngeh\u00f6rige der Streitkr\u00e4fte zu erkennen sind, sodass auch \n\naus diesem Grund eine Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung \n\nvon vornherein weitestgehend ausgeschlossen sein d\u00fcrfte. \n\nThomas Jurk, SPD: Verfahrensdauer am OVG Bautzen \n\n(Frage Nr. 2) \n\nMit Urteil vom 21.06.2011 wurde eine  Klage von drei \n\nnat\u00fcrlichen Personen gegen den Freistaat Sachsen auf \n\nWiderruf einer Bewilligung nach Bundesberggesetz vom \n\nVerwaltungsgericht Dresden abgewiesen (Az. 3 K \n\n1220/09). In der Rechtsmittelbelehrung zum Urteil \n\nwurden die Kl\u00e4ger darauf hingewiesen, dass Antrag auf \n\nZulassung der Berufung beim S\u00e4chsischen Oberverwal-\n\ntungsgericht gestellt werden kann. Dieser Antrag wurde \n\nam 20.07.2011 unter Az. 1 A 529/11 beim OVG Bautzen \n\ngestellt. Nach fast zwei Jahren gibt es noch immer keine \n\nEntscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Berufungsantra-\n\nges. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde verz\u00f6gern die Entscheidung, ob dieser \n\nAntrag auf Berufung zul\u00e4ssig ist? \n\n2. Wann kann mit einer Entscheidung zum Berufungsan-\n\ntrag gerechnet werden? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Zu Frage 1: Das Verfahren betrifft eine berg-\n\nrechtliche Streitigkeit. Nach Mitteilung des S\u00e4chsischen \n\nOberverwaltungsgerichts sind derzeit Verfahren beim \n\nBundesverfassungsgericht zu grunds\u00e4tzlichen Fragen des \n\nVerh\u00e4ltnisses von Bergrecht und Bodeneigentum anh\u00e4n-\n\ngig. Das demn\u00e4chst von dort zu erwartende Urteil, das f\u00fcr \n\ndie Entscheidung \u00fcber die Zulassung der Berufung von \n\nBedeutung sein k\u00f6nne, sei daher zun\u00e4chst entsprechend \n\nauszuwerten. \n\nZu Frage 2: Eine Prognose, wann in der vorliegenden \n\nAngelegenheit mit einer Entscheidung des S\u00e4chsischen \n\nOberverwaltungsgerichts \u00fcber den Antrag auf Zulassung \n\nder Berufung zu rechnen ist, kann durch den Staatsminis-\n\nter der Justiz und f\u00fcr Europa nicht abgegeben werden. Es \n\nobliegt allein dem zust\u00e4ndigen Gericht, in richterlicher \n\nUnabh\u00e4ngigkeit festzulegen, wann und in welcher Rei-\n\nhenfolge die anh\u00e4ngigen Verfahren bearbeitet und ent-\n\nschieden werden. \n\nThomas Jurk, SPD: Bergrechtliches Planfeststellungs-\n\nverfahren \u201eFestgesteinstagebau Gebelzig\u201c (Frage Nr. 3) \n\nSeit L\u00e4ngerem ist das bergrechtliche Planfeststellungsver-\n\nfahren f\u00fcr das Vorhaben \u201eFestgesteinstagebau Gebelzig\u201c \n\nbeim S\u00e4chsischen Oberbergamt anh\u00e4ngig. Dem Verneh-\n\nmen nach hat der Vorhabenstr\u00e4ger, die HWO Hartstein-\n\nwerke GmbH und Co. KG, noch Unterlagen beizubringen. \n\nEbenso sind weitere beh\u00f6rdliche Stellungnahmen erfor-\n\nderlich. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Unterlagen des Vorhabenstr\u00e4gers und welche \n\nStellungnahmen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange stehen \n\nnoch aus? \n\n2. Gibt es zur Vorlage dieser Dokumente konkrete Frist-\n\nsetzungen durch das S\u00e4chsische Oberbergamt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: Bei den nachzureichenden \n\nUnterlagen handelt es sich um ein Existenzgef\u00e4hrdungs-\n\ngutachten zu einem Landwirtschaftsbetrieb, die \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung/Fortschreibung der Emissions-/Immissionsprognose \n\nf\u00fcr St\u00e4ube f\u00fcr den Festgesteinstagebau in Gebelzig \n\n(Immissionsprognose Staub), Recherchen zu einem neuen \n\n(geplanten) Autobahnanschluss an der A 4 und gegebe-\n\nnenfalls daraus resultierende Anpassung des Rahmenbe-\n\ntriebsplanes sowie Klarstellungen zur Wiedernutzbarma-\n\nchung der Halden und W\u00e4lle und zum hydrogeologischen \n\nGutachten. \n\nZu Frage 2: Eine Verfahrensfrist zur Erg\u00e4nzung der \n\nPlanfeststellungsunterlagen wurde nicht gesetzt. Die \n\nMa\u00dfgaben zur z\u00fcgigen Durchf\u00fchrung des Planfeststel-\n\nlungsverfahrens ergeben sich vielmehr aus dem m\u00f6gli-\n\nchen Widerruf der Bewilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 18 Abs. 3 Bun-\n\ndesberggesetz. Diese Pr\u00fcfung durch das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt findet von Amts wegen in regelm\u00e4\u00dfigen \n\nAbst\u00e4nden statt. Der Inhaber der Bergbauberechtigung \n\nmuss im Falle der Widerrufspr\u00fcfung darlegen, dass es \n\nkeine durch ihn zu vertretende Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6ge-\n\nrung der Aufnahme der Gewinnung gibt. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Konditionen des Erwerbs \n\nder H\u00e4fen Ro\u00dflau, D\u011b\u010d\u00edn und Lovosice durch die SBO \n\n(Frage Nr. 4) \n\nBezug nehmend auf die Antwort der Staatsregierung vom \n\n6. Juni 2013 (Drucksache 5/11846, Frage 3) \u201eZu welchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8435 \n\nKonditionen (Kaufpreis, \u00dcbernahme von Schulden, \n\neventuelle Einschr\u00e4nkungen von Gesch\u00e4ftsmodellen) \n\nerwarb die Staatsregierung die H\u00e4fen Ro\u00dflau, D\u011b\u010d\u00edn und \n\nLovosice?\u201c, Antwort: \u201eDie Staatsregierung erwarb die \n\ngenannten H\u00e4fen nicht.\u201c Die Staatsregierung ist alleinige \n\nGesellschafterin der S\u00e4chsische Binnenh\u00e4fen Oberelbe \n\nGmbH (SBO). \n\nFrage an die Staatsregierung: Zu welchen Konditionen \n\n(Kaufpreis, \u00dcbernahme von Schulden, eventuelle Ein-\n\nschr\u00e4nkungen von Gesch\u00e4ftsmodellen) wurden die H\u00e4fen \n\nRo\u00dflau, D\u011b\u010d\u00edn und Lovosice durch die SBO erworben? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nIm Jahr 2002 wurden \u00fcber die von der S\u00e4chsische Bin-\n\nnenh\u00e4fen Oberelbe GmbH (SBO) neu erworbene Tochter-\n\ngesellschaft Argo Moravia s.r.o. die H\u00e4fen D\u011b\u010d\u00edn und \n\nLovosice gekauft. Die Tochtergesellschaft wurde in \n\n\u010cesko-sask\u00e9 p\u0159\u00edstavy, s.r.o. (CSP) umfirmiert. Die SBO \n\nh\u00e4lt 100 % der Anteile an der CSP. Die Anschaffungskos-\n\nten der Beteiligung betrugen zun\u00e4chst 29 390 Euro. F\u00fcr \n\nden Kauf der H\u00e4fen erhielt das Tochterunternehmen \n\ndar\u00fcber hinaus ein Darlehen von der SBO in H\u00f6he von \n\n2 208 465,79 Euro. Dar\u00fcber hinaus erhielt das Tochter-\n\nunternehmen ein Liquidit\u00e4tsdarlehen in H\u00f6he von \n\n200 000 Euro. \n\nMit Vertrag vom 28.09.2004 erwarb die SBO r\u00fcckwir-\n\nkend zum 01.09.2004 eine Minderheitsbeteiligung von \n\n49 % an der Industriehafen Ro\u00dflau GmbH (IHR) mit Sitz \n\nin Dessau-Ro\u00dflau. Der Kaufpreis f\u00fcr die Anteile betrug \n\n1 217 000 Euro und wurde durch Tilgung eines Infra-\n\nstrukturdarlehens der IHR beglichen. Mitgesellschafter ist \n\ndie Stadt Dessau-Ro\u00dflau. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich \u00fcbergebe jetzt an den Pr\u00e4sidenten. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es ist Brauch, dass vor der Sommerpause \n\nvom Landtagspr\u00e4sident noch einige Worte gesprochen \n\nwerden. Es wird nicht lange, es geht ganz kurz. Ich \n\nm\u00f6chte an den 9. Juni 1438 erinnern. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der FDP: Ach so!) \n\nVielen von uns ist vielleicht gar nicht klar, dass uns \n\nvorgestern der Atem der Geschichte \u2013 wenigstens der \n\nLandesgeschichte \u2013 gestreift hat. Damals endete der erste \n\nS\u00e4chsische Landtag, die sogenannte Leipziger Einung. \n\nUnd was hat das erste s\u00e4chsische Parlament zusammen-\n\ngebracht? Die Exekutive. Kurf\u00fcrst Friedrich und sein \n\nBruder Herzog Wilhelm waren total abgebrannt. Schwere \n\nNiederlagen in den Kriegen gegen die Hussiten hatten die \n\nExekutive vollkommen ausgelaugt. Das s\u00e4chsische \n\nRitterheer war zusammengehauen worden. Die brauchten \n\nalso Geld. Das war der eigentliche Anlass, weshalb das \n\nerste s\u00e4chsische Parlament zusammentrat \u2013 so berichten \n\nuns das die Urkunden. \n\nGenau 575 Jahre sp\u00e4ter \u2013 fast genau, das macht mich auch \n\nein wenig stolz \u2013, am 10. Juni, haben wir hier in diesem \n\nHohen Haus Parlaments- und Verfassungsgeschichte \n\ngeschrieben. Wir haben eine Verfassung ge\u00e4ndert, und wir \n\nhaben mit unserer nachhaltigen und generationengerech-\n\nten Politik wirklich ein wenig Geschichte geschrieben. Es \n\nfreut mich, wie wir uns \u00fcber dieses Thema auseinanderge-\n\nsetzt haben \u2013 und nat\u00fcrlich auch, dass 102 Kolleginnen \n\nund Kollegen zustimmen konnten. Aber ganz genauso \n\nwichtig und gut war es, die Argumente der anderen zu \n\nh\u00f6ren, die nicht zustimmen konnten. Ich denke, das war \n\neine Sternstunde unseres s\u00e4chsischen Parlaments. Wir \n\nk\u00f6nnen alle stolz auf dieses Ereignis sein. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWir erleben auch ganz ungeplante Ereignisse. Wir erleben \n\nKatastrophen wie das Hochwasser. Ich denke, auch da hat \n\nunser Parlamentarismus und vor allen Dingen das Mitei-\n\nnander von Legislative und Exekutive funktioniert. \n\nSolche Katastrophen setzen solidarisches Handeln voraus, \n\nwenn man ihre Folgen bew\u00e4ltigen will. Ich bin auch stolz \n\ndarauf, dass unsere Fluthilfe, die 8 Milliarden Euro, \n\neinstimmig \u2013 einstimmig! \u2013 durch den Deutschen Bundes-\n\ntag gegangen ist; dass sie einstimmig durch die L\u00e4nder-\n\nkammer gegangen ist, dass wir uns intensiv damit ausei-\n\nnandergesetzt haben \u2013 solche Katastrophen sind immer \n\ndie Stunde der Exekutive \u2013 und diesen Prozess auch \n\nparlamentarisch begleitet haben. Das zeigt, dass wir in \n\ndiesem Land, dass wir in Sachsen, in den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern und in Deutschland in einer solidarischen \n\nGesellschaft leben. Wenn es darauf ankommt, dann halten \n\ndie Menschen zusammen. \n\nMein Dank geht an unsere Feuerwehrleute, die rund um \n\ndie Uhr \u2013 ich wei\u00df das auch von meinem Sohn \u2013 14 Tage, \n\ndrei Wochen im Einsatz waren, an unser THW, an die \n\nKameraden von der Bundeswehr und vor allen Dingen an \n\ndie vielen Nachbarn und Freunde, die sich untereinander \n\nunterst\u00fctzen. Wenn Not am Mann ist, dann beweist unsere \n\nGesellschaft Solidarit\u00e4t. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nGenauso beweist sie nat\u00fcrlich Solidarit\u00e4t, wenn Not an \n\nder Frau ist \u2013 das ist selbstverst\u00e4ndlich \u2013; aber ich habe \n\neinfach diesen alten Spruch gebraucht. \n\nIch erinnere uns vielleicht noch einmal an unsere Da-\n\nseinsberechtigung. Wir entscheiden \u00fcber Haushalt, \u00fcber \n\ndas Geld \u2013 wie unsere Vorvorvorfahren vor 575 Jahren \u2013; \n\naber wir machen vor allen Dingen Gesetze. 38 Gesetze \n\nhaben wir in diesem Jahr in 2. Lesung behandelt und \n\nallein 30 Gesetzentw\u00fcrfe sind schon eingereicht. Uns \n\nsteht auch im n\u00e4chsten Jahr sehr, sehr viel Arbeit bevor. \n\nIch will jetzt \u00fcberhaupt nicht von den 168 Antr\u00e4gen \n\nsprechen, die wir \u2013 ich gebrauche den Ausdruck \u2013 noch \n\n\u201eauf Halde\u201c haben. Manche liegen dort schon seit drei \n\nJahren, obwohl wir doch durch unsere Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 11. Juli 2013 \n\n 8436 \n\ngehalten sind, all dies nach M\u00f6glichkeit zeitnah abzuar-\n\nbeiten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ganz am Schluss \n\nsteht der Dank: der Dank an Sie f\u00fcr das Zusammenwirken \n\nhier in diesem Hohen Haus; der Dank an Ihre, an unsere \n\nFamilien, die uns aushalten, die uns hochhalten und die \n\nuns einfach mit unserem Beruf und unserer Berufung als \n\nPolitiker leben lassen. \n\nMein Dank geht an die Vertreterinnen und Vertreter der \n\nMinisterien, an die Staatsregierung f\u00fcr das Zusammen-\n\nwirken. Mein Dank geht auch an die vielen Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter in der Landtagsverwaltung, an unsere \n\nStenografinnen und Stenografen, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\ndie mit feinem Geh\u00f6r und mit flinken Fingern all das \n\naufnehmen und aufzeichnen, was wir hier \u2013 \n\n(Zurufe: \u2026 von uns geben! \u2013 \n\nWeitere Zurufe und allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 von uns geben \u2013; was wir hier vorbringen. Vielen Dank \n\nnoch einmal. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch w\u00fcnsche uns eine Sommerpause, \n\n(Heiterkeit) \n\ndie vielleicht auch einmal Gelegenheit gibt, zu entschleu-\n\nnigen, zu reflektieren, und die uns vor allen Dingen alle \n\nneue Kraft sch\u00f6pfen l\u00e4sst. \n\nBevor wir uns sicher gleich drau\u00dfen wiedersehen, noch \n\neine Ank\u00fcndigung \u2013 die ist obligatorisch; die muss ich an \n\ndieser Stelle einfach bringen: Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 82. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n18. September 2013, 10 Uhr, festgelegt. Aber bis dahin, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, w\u00fcnsche ich Ihnen wundersch\u00f6ne Tage und \n\nWochen. M\u00f6gen wir uns an diesem 18. September gesund \n\nund munter alle zusammen hier wiedersehen. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDie 81. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:02 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}