{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-12-28T12:50:51Z",
        "Last-Modified": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "Last-Save-Date": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "909",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-12-28T12:50:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-12-28T12:50:51Z",
        "dcterms:modified": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-12-28T12:50:51Z",
        "meta:save-date": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "modified": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2143",
            "3168",
            "2973",
            "1313",
            "2936",
            "4932",
            "4758",
            "4922",
            "4790",
            "5057",
            "5263",
            "5361",
            "5013",
            "4958",
            "5363",
            "4663",
            "4947",
            "4773",
            "5332",
            "5204",
            "5035",
            "5211",
            "5268",
            "5375",
            "4895",
            "4775",
            "4899",
            "5087",
            "5248",
            "5576",
            "5176",
            "5715",
            "4981",
            "4788",
            "5095",
            "4592",
            "5656",
            "5466",
            "5568",
            "5705",
            "5711",
            "4224",
            "5086",
            "5791",
            "5323",
            "5637",
            "4377",
            "4905",
            "5129",
            "5041",
            "5249",
            "5435",
            "4219",
            "5708",
            "5144",
            "5382",
            "5579",
            "5375",
            "4599",
            "5083",
            "4418",
            "5061",
            "5973",
            "5454",
            "5397",
            "5391",
            "5347",
            "5651",
            "5886",
            "4719",
            "5490",
            "5352",
            "5050",
            "6052",
            "5096",
            "5445",
            "5198",
            "5675",
            "5457",
            "4857",
            "5149",
            "5616",
            "5417",
            "4916",
            "5584",
            "5198",
            "5176",
            "5197",
            "5123",
            "5651",
            "5783",
            "5637",
            "5094",
            "5232",
            "5012",
            "4425",
            "5597",
            "5559",
            "5434",
            "5562",
            "2887",
            "3850",
            "5529",
            "5229",
            "4757",
            "2104"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-12-28T12:50:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-01-02T06:35:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_67_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7a0466c9-eb3e-42ab-97e6-c84b3dc34dbe",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/67 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n67. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 13. Dezember 2012, Plenarsaal Schluss: 19:05 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6901 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6901 \n\n1 Aktuelle Stunde 6901 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Die zwei Gesichter des  \n\nStanislaw Tillich \u2013 Schein und  \n\nSein beim B\u00fcrgerkompass  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 6901 \n\n Martin Dulig, SPD 6901 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6902 \n\n Sabine Friedel, SPD 6903 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 6904 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6904 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6905 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6905 \n\n Torsten Herbst, FDP 6906 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6906 \n\n Andreas Storr, NPD 6908 \n\n Martin Dulig, SPD 6908 \n\n Torsten Herbst, FDP 6909 \n\n Martin Dulig, SPD 6909 \n\n Ronald Pohle, CDU 6910 \n\n Martin Dulig, SPD 6910 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6910 \n\n Martin Dulig, SPD 6910 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 6911 \n\n Sabine Friedel, SPD 6911 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 6912 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Etikettenschwindel Oberschule \n\nbeenden \u2013 keine Weihnachts-\n\ngeschenke an die FDP aus  \n\ndem Bildungshaushalt  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6913 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6913 \n\n Lothar Bienst, CDU 6913 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6914 \n\n Lothar Bienst, CDU 6914 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6915 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6916 \n\n Thomas Jurk, SPD 6916 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6916 \n\n Thomas Jurk, SPD 6916 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6916 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6917 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6917 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6917 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6917 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6918 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 6918 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6919 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6920 \n\n Stefan Brangs, SPD 6921 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6921 \n\n Stefan Brangs, SPD 6922 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6922 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6922 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6922 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6922 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6923 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6923 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6923 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6924 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6924 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6924 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6924 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n Thomas Jurk, SPD 6925 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 6925 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6925 \n\n Patrick Schreiber, CDU 6927 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6927 \n\n Lothar Bienst, CDU 6927 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6927 \n\n Lothar Bienst, CDU 6928 \n\n Thomas Jurk, SPD 6928 \n\n Lothar Bienst, CDU 6928 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6929 \n\n Sabine Friedel, SPD 6929 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6929 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 6930 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 6930 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6931 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber den Kommunalen \n\nVersorgungsverband Sachsen  \n\n Drucksache 5/10061, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10568, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6932 \n\n Volker Bandmann, CDU 6932 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6934 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6934 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6935 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6936 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6937 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/10851 6937 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 6937 \n\n Volker Bandmann, CDU 6937 \n\n Carsten Biesok, FDP 6938 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6938 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6938 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6938 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nJustizgesetzes und weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/9991, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10619, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-,  \n\nRechts- und Europaausschusses 6939 \n\n Martin Modschiedler, CDU 6939 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6940 \n\n Carsten Biesok, FDP 6941 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6941 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6942 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 6942 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6943 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Hebammengesetzes  \n\n Drucksache 5/9963, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10570, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6943 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6943 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 6944 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6945 \n\n Sabine Friedel, SPD 6945 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 6945 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 6946 \n\n Anja Jonas, FDP 6946 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6947 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6948 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6948 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6948 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6949 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6949 \n\n5 B\u00fcrokratie abbauen und Liquidit\u00e4t \n\nf\u00fcr Handwerker sichern \u2013  \n\nVorverlagerung der F\u00e4lligkeit  \n\nder Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen!  \n\n Drucksache 5/10651, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 6949 \n\n Frank Heidan, CDU 6949 \n\n Mike Hauschild, FDP 6950 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 6951 \n\n Mike Hauschild, FDP 6951 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 6951 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6952 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6953 \n\n Alexander Delle, NPD 6954 \n\n Frank Heidan, CDU 6954 \n\n Thomas Jurk, SPD 6955 \n\n Frank Heidan, CDU 6955 \n\n Stefan Brangs, SPD 6955 \n\n Mike Hauschild, FDP 6955 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6956 \n\n Frank Heidan, CDU 6957 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6957 \n\n6 Bei Ausgestaltung des GEMA-\n\nBetriebssystems nach Ma\u00dfgabe von \n\n\u00a7 13 Abs. 3 des Urheberrechtswahr-\n\nnehmungsgesetzes einen sinnvollen \n\nInteressenausgleich zwischen  \n\nWirtschaft, Soziokultur, Vereinen, \n\nehrenamtlich T\u00e4tigen und  \n\nKulturschaffenden herstellen  \n\n Drucksache 5/10624, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6958 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6958 \n\n Aline Fiedler, CDU 6960 \n\n Dirk Panter, SPD 6960 \n\n Torsten Herbst, FDP 6961 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6962 \n\n Torsten Herbst, FDP 6962 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6962 \n\n Alexander Delle, NPD 6963 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 6964 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6965 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 6966 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6966 \n\n7 Attraktive Bergbaufolgelandschaften \n\nnachhaltig gestalten  \n\n Drucksache 5/10642, Antrag der \n\nFraktion der SPD 6967 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6967 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6968 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6969 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6969 \n\n Holger Mann, SPD 6969 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6969 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6969 \n\n Thomas Jurk, SPD 6971 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6971 \n\n Torsten Herbst, FDP 6971 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6972 \n\n Torsten Herbst, FDP 6972 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6973 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6973 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6974 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6974 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6976 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6976 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 6976 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6976 \n\n \n\n \n\n \n\n8 F\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige Vorbereitung \n\neines Antrages zum Verbot der  \n\nverfassungsfeindlichen NPD \u2013  \n\nErkenntnisse der Staatsregierung \n\n\u00fcber deren \u201eaggressiv-\n\nk\u00e4mpferisches\u201c Verhalten  \n\n Drucksache 5/10437,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6977 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6977 \n\n Arne Schimmer, NPD 6980 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6980 \n\n Marko Schiemann, CDU 6980 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 6982 \n\n Henning Homann, SPD 6984 \n\n Carsten Biesok, FDP 6985 \n\n Holger Apfel, NPD 6986 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6989 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 6989 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6990 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6991 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6991 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6991 \n\n9 Friedensmacht Deutschland: Keine \n\ndeutschen Truppen im Ausland, keine \n\nfremden Truppen im Inland!  \n\n Drucksache 5/10644, Antrag der \n\nFraktion der NPD 6992 \n\n Arne Schimmer, NPD 6992 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 6993 \n\n Hanka Kliese, SPD 6994 \n\n Andreas Storr, NPD 6995 \n\n Arne Schimmer, NPD 6996 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6997 \n\n10 Unterrichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 5 \n\nS\u00e4HO Entwurf des Staatsvertrages \n\n\u00fcber die abschlie\u00dfende Aufteilung des \n\nFinanzverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 22 \n\ndes Einigungsvertrages zwischen  \n\ndem Bund und den neuen L\u00e4ndern \n\n(Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag)  \n\n Drucksache 5/10526, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10575, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 6997 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6997 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/10316, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/10571,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/10572, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 6998 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6998 \n\n12 Vergabebericht 2011  \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/9600, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/10596, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6998 \n\n Ronald Pohle, CDU 6998 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 6999 \n\n Stefan Brangs, SPD 6999 \n\n Mike Hauschild, FDP 7000 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7000 \n\n Frank Heidan, CDU 7000 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7000 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 7001 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7001 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10620 7002 \n\n Zustimmung 7002 \n\n14 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/10621 7002 \n\n Zustimmung 7002 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7002 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6901 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 67. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klepsch, Herr G\u00fcnther, Herr Nolle, \n\nFrau Roth, Herr Jennerjahn und Frau Nicolaus. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n80 Minuten, SPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu \n\n48 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD bis zu \n\n40 Minuten; Staatsregierung 80 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsre-\n\ngierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf aufgeteilt werden. \n\nMir liegen keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Tagesord-\n\nnung vor und ich sehe auch keinen Widerspruch. Die \n\nTagesordnung der 67. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir treten in diese \n\nTagesordnung ein und ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die zwei Gesichter des Stanislaw Tillich \u2013  \n\nSchein und Sein beim B\u00fcrgerkompass \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Etikettenschwindel Oberschule beenden \u2013  \n\nkeine Weihnachtsgeschenke an die FDP aus dem Bildungshaushalt \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen  \n\nhat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU \n\n30 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD 17 Minuten, \n\nFDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten; \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wiederum wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie zwei Gesichter des Stanislaw Tillich \u2013  \n\nSchein und Sein beim B\u00fcrgerkompass \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eDie zwei Gesichter des \n\nStanislaw Tillich \u2013 Schein und Sein beim B\u00fcrgerkom-\n\npass\u201c. Was ist denn unser Problem? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das fragen wir uns auch! \n\n\u2013 Lachen und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Wissen Sie, was ich an Ihnen so mag? Dass Sie so \n\nberechenbar sind, denn wenn man so eine Frage stellt, \n\ndann wei\u00df man schon, welche Antwort man bekommt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: \u2026 die man verdient!) \n\n\u2013 Sehen Sie, das ist das Problem, dass Sie es halt nicht \n\nverstanden haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt ein Problem, wenn man einen B\u00fcrgerkompass zu \n\neinem Zeitpunkt macht, wo Entscheidungen schon gef\u00e4llt \n\nworden sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir  \n\nf\u00e4llen st\u00e4ndig Entscheidungen!) \n\nWas ist denn B\u00fcrgerbeteiligung? Keiner hat etwas dage-\n\ngen, Menschen aktiv zu beteiligen \u2013 ganz im Gegenteil. \n\nAll das, was dazu beitr\u00e4gt, mehr f\u00fcr Demokratie zu tun, \n\nMenschen zu bef\u00e4higen, sich politisch in Parteien oder \n\nau\u00dferhalb von Parteien zu engagieren, sich einzubringen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6902 \n\nsollten wir unterst\u00fctzen. Der B\u00fcrgerkompass ist eine \n\nSuperidee. Hervorragend! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann  \n\nk\u00f6nnen Sie sich ja jetzt wieder hinsetzen!) \n\nHervorragend! Dazu gibt es doch keine Kritik. Nur \u2013 \n\nB\u00fcrgerbeteiligung hei\u00dft nicht B\u00fcrgerverarschung. Und \n\ndas ist der gro\u00dfe Unterschied. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Oh-Rufe bei der CDU) \n\nWenn ich Menschen beteiligen will, dann muss ich sie \n\nauch ernsthaft an den Ergebnissen beteiligen und sie nicht \n\ndadurch abspeisen, dass man ihnen das Gef\u00fchl gibt, ihr \n\nd\u00fcrft etwas sagen, ihr d\u00fcrft euch einbringen, aber ihr habt \n\nnichts zu entscheiden. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie m\u00fcssen den 170 Menschen, die sich aktiv eingebracht \n\nhaben, erkl\u00e4ren, warum die Forderungen, die sie dort \n\naufgemacht haben, w\u00e4hrend der parallel stattfindenden \n\nHaushaltsverhandlungen innerhalb der Koalition \u00fcber-\n\nhaupt keine Rolle gespielt haben. \n\n(Zurufe von der CDU: Darum  \n\ngeht es doch \u00fcberhaupt nicht!) \n\nIch frage mich, wer Sie hinsichtlich des Zeitpunktes \n\nberaten hat. Und dann ist doch wieder Folgendes passiert: \n\nDann kommt Herr Tillich g\u00f6nnerhaft zu seinen Unterta-\n\nnen und h\u00f6rt sich an, was dort gesagt wird. \n\n(Uta Windisch, CDU: Platter geht es nicht mehr!) \n\nIch wei\u00df schon, was man den Menschen in ein paar \n\nMonaten antworten wird: dass die Regierung schon alles \n\ngeregelt hat. Da kommen wir wieder zu den Punkten, die \n\nwir in den letzten zwei Tagen diskutiert haben. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Schmidt, CDU) \n\nDie Realit\u00e4t sieht anders aus. Die Menschen sind konfron-\n\ntiert mit dem Unterrichtsausfall. Den Menschen geht es \n\nnahe, dass sie zu wenig verdienen. Die Leute in den \n\nGrenzregionen und in den St\u00e4dten haben Angst, dass sie \n\n\u00fcberfallen werden. Die innere Sicherheit ist ein Rie-\n\nsenthema. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese Punkte wurden beim B\u00fcrgerkompass aufgeschrie-\n\nben. Dann kommt man hier in den Landtag, macht eine \n\nHaushaltsberatung und es spielt alles keine Rolle mehr. \n\nGlauben Sie wirklich, dass Sie bei den 170 Menschen f\u00fcr \n\nmehr Demokratie und f\u00fcr mehr politisches Interesse \n\ngeworben haben, wenn den Leuten gesagt wird, eure \n\nVorschl\u00e4ge sind alle super \u2013 die Staatsregierung macht \n\nschon, die CDU macht schon, seid mal sch\u00f6n ruhig? \n\nGlauben Sie wirklich, dass diese Leute sich noch einmal \n\nbereit erkl\u00e4ren, an Schaufensterveranstaltungen teilzu-\n\nnehmen? Beteiligung hei\u00dft, sie ernst zu nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas plakativ gezeigt wird, ist das eine, die Menschen \n\nernst zu nehmen ist das andere. Ich habe mich in der \n\nVorbereitung auf die heutige Debatte noch einmal erinnert \n\ngef\u00fchlt an ein Lied von Gerhard Sch\u00f6ne. Er hat 1988 auf \n\neiner Langspielplatte ein Lied aufgenommen, das damals \n\nvielen Menschen aus dem Herzen gesprochen hat. Er hat \n\nein Lied aus Nicaragua genommen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 und der Refrain lautet: \u201eMit dem \n\nGesicht zum Volke, nicht mit den F\u00fc\u00dfen in \u2018ner Wolke\u201c. \n\nDas w\u00fcnsche ich mir in Sachsen auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion Herr Dulig. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin schon sehr \n\nverwundert, Herr Dulig. Offensichtlich haben Sie den \n\nB\u00fcrgerkompass \u00fcberhaupt nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWas hat denn die Opposition, in diesem Fall die SPD-\n\nFraktion, gegen die Einbeziehung von B\u00fcrgern in den \n\npolitischen Meinungsbildungsprozess einzuwenden? Ich \n\nwar bislang der Auffassung, dass es gerade Ihre Forde-\n\nrung ist, plebiszit\u00e4re Elemente zu st\u00e4rken. Wir haben eine \n\nmoderne Verfassung. Wir haben eine ganze Reihe ver-\n\nschiedener Institutionen und Gremien, in denen wir \n\nB\u00fcrger in den politischen Diskurs einbeziehen. Genau das \n\nmachen wir mit dem B\u00fcrgerkompass auch. \n\nAlso, wenn Schritte, gleich welcher Art, in diese Richtung \n\nunternommen werden, ziehen Sie das ins L\u00e4cherliche. \n\n(Martin Dulig, SPD: Nein!) \n\nDas ist peinlich, was Sie hier abgeliefert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Fakten sind: Der B\u00fcrgerkompass ist ein gemeinsames \n\nModellprojekt der Bertelsmann-Stiftung und der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung. Man hat repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlte \n\nB\u00fcrger einbezogen, die Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben, wie \n\ndas Land weiter vorankommen soll. Der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent hat diese Vorschl\u00e4ge entgegengenommen, gepr\u00fcft, \n\nund er steht mit den B\u00fcrgern im Diskurs. 90 % der zahl-\n\nreichen, repr\u00e4sentativ ausgew\u00e4hlten Teilnehmer haben \n\ndieses Projekt im Nachgang ausgesprochen positiv \n\nbewertet. \n\nDie Ergebnisse: Im Themenfeld Wirtschaft und Soziales \n\nsehen die B\u00fcrger Handlungsbedarf bei der Existenzsiche-\n\nrung aus eigener Kraft. Im Themenfeld Infrastruktur ging \n\nes vor allem um das Thema Innere Sicherheit. Im The-\n\nmenfeld Bildung und Erziehung liegt der Fokus auf \n\nPersonal und Ausstattung der Schulen. Das sind die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6903 \n\nErgebnisse. Wir alle \u2013 auch Sie, Herr Dulig \u2013 sind gut \n\nberaten, diese Ergebnisse ernst zu nehmen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Die Fest-\n\nstellung \u2013 und damit zur Realit\u00e4t \u2013: Die Staatsregierung \n\nund die Koalition, meine Damen und Herren, arbeiten \n\nnicht an den Sachsen vorbei, sondern beziehen sie ganz \n\nim Gegenteil ein. Und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine bessere R\u00fcckkopplung, eine bessere Einbeziehung \n\nvon Menschen in politische Prozesse kann es doch gar \n\nnicht geben. Sie sollten sich mal fragen, ob Sie selbst den \n\nMut haben, so etwas zu machen. Wo hat denn die SPD \n\nbisher einmal so einen Versuch in L\u00e4ndern, in denen sie \n\nVerantwortung hatte, unternommen? Diese Beispiele gibt \n\nes nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn jemand noch \n\netwas beitragen will, vielleicht auch ohne die Debatte zu \n\nst\u00f6ren, verweise ich noch einmal auf das wunderbare \n\nInstrument der Kurzintervention. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nFahren Sie bitte fort! \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren! Wenn Sie sehen, \n\nwie die Vorschl\u00e4ge dann auch umgesetzt werden, sind wir \n\ngenau bei dem Thema, Herr Dulig, das Sie angesprochen \n\nhaben: Doppelhaushalt. Wir haben die Bezahlung der \n\nGrundschullehrer verbessert. Das ist ein St\u00fcck Entgegen-\n\nkommen und Aufgreifen der Vorschl\u00e4ge aus dem B\u00fcrger-\n\nkompass. \n\nSachsens Polizei wird auf Antrag der Koalitionsfraktionen \n\ndeutlich mehr Geld bekommen. Der Gro\u00dfteil davon wird \n\nden Mitarbeitern direkt zugutekommen. Au\u00dferdem wird \n\nes 300 Neueinstellungen geben. Ich k\u00f6nnte noch mehr \n\nBeispiele bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch sage Ihnen, Herr Dulig: Lassen Sie die Kirche im \n\nDorf! Der B\u00fcrgerkompass ist ein Modellprojekt, und es \n\nging wie bei jedem demoskopischen Vorhaben auch um \n\ndie Einbeziehung von B\u00fcrgern. Neu und zus\u00e4tzlich ist \n\ndiesmal, dass die B\u00fcrger unmittelbar der Staatsregierung \n\ngegen\u00fcbersa\u00dfen und einbezogen waren. Ich finde, das ist \n\nwirklich ausgezeichnet und gut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch, dass man nicht alle Vorschl\u00e4ge \n\numsetzen kann. Das ist eine ganz andere Frage. Man ist es \n\naber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig, sich mit \n\nihnen auseinanderzusetzen, und das wird im weiteren \n\nVerlauf, Herr Dulig, auch folgen. M\u00f6glicherweise kann \n\nman auch einmal anderer Meinung sein. Das d\u00fcrfte in der \n\nDemokratie doch auch vorkommen. \n\nHerr Dulig, ich m\u00f6chte sagen, ich hatte mir von Ihrer \n\nRede insgesamt mehr erwartet, wirklich mehr. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nSie haben im Grunde einen ernsthaften, einen nachhalti-\n\ngen Politikansatz, B\u00fcrger einzubeziehen, eher ins L\u00e4cher-\n\nliche gezogen. Sie haben schlechtgeredet. Ich muss sagen: \n\nDas, was Sie hier geboten haben, war eher peinlich. Das \n\nh\u00e4tten Sie sich schenken sollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Prof. \n\nSchneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt, Frau Friedel, \n\nkommt Ihre Kurzintervention. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nh\u00e4tte gern Zwischenfragen gestellt, aber nun mache ich \n\ndas so. \n\nHerr Prof. Schneider, Sie haben von einem ernsthaften \n\nPolitikansatz gesprochen. Das w\u00fcrden wir gar nicht in \n\nZweifel ziehen, wenn Sie auch sonst ernsthaft Politik \n\nbetreiben w\u00fcrden. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nIch will Ihnen gern noch einmal ganz kurz unser Problem \n\nmit dem B\u00fcrgerkompass schildern. Seit Monaten laufen in \n\nden Kommunen und in den Landkreisen die Kreistage, die \n\nB\u00fcrgermeister und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sturm \n\ngegen den Stellenabbau bei der Polizei. Seit Monaten \n\nstreiken die Lehrer, weil es nicht gen\u00fcgend Lehrer gibt \n\nund weil die, die da sind, schlecht bezahlt werden. Seit \n\nMonaten engagieren sich Sch\u00fcler und Eltern, weil unser \n\nBildungssystem kurz davor steht, an die Wand gefahren \n\nzu werden. Was macht die Staatsregierung, was machen \n\nSie? Nichts! \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas, was die Staatsregierung tut, ist Folgendes: Sie gibt \n\n140 000 Euro aus \u2013 ja, 70 000 Euro kommen von einer \n\nprivaten Stiftung \u2013, um 200 Sachsen zu fragen: Was meint \n\nihr, was wir tun sollten? Was bewegt das Land? Und \u2013 \n\n\u00dcberraschung! \u2013 diese 200 Sachsen sagen genau das: Wir \n\nbrauchen mehr Polizei, wir brauchen mehr Lehrer, wir \n\nbrauchen einen gesetzlichen Mindestlohn, den Sie alle \n\nnicht wollen. \n\nDas ist doch wirklich ein Zeichen f\u00fcr die v\u00f6llige Abgeho-\n\nbenheit dieser Staatsregierung, ein Zeichen daf\u00fcr, dass sie \n\njegliche Realit\u00e4tsbindung verloren hat. Seit Wochen und \n\nMonaten streiken, demonstrieren, protestieren hier Zehn-\n\ntausende Menschen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6904 \n\nWenn die 200 genau dasselbe sagen, sagen Sie: Wir \n\npr\u00fcfen das mal. \u2013 Das ist wirklich absurd und erinnert an \n\ntiefe DDR-Zeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es reagiert jetzt Prof. \n\nSchneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich muss sagen, \n\nFrau Friedel, das war erneut nichts Substanzielles. Die \n\nHaushaltsverhandlungen haben wir in dieser Woche \n\ngef\u00fchrt, und wir haben auch eine ganze Reihe von Ma\u00df-\n\nnahmen zu Stellenhebungen auch und gerade in der \n\nPolizei beschlossen. Das betrifft 1 600 Stellen. Wir haben \n\nalso f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gerade dem Bereich Sicherheit \n\nenorm Rechnung getragen. Ich k\u00f6nnte Ihnen noch viele \n\nBeispiele nennen, und Sie wissen das auch. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIhr Problem ist es, dass Sie sich in den Haushaltsverhand-\n\nlungen mit Ihren teilweisen kruden Vorstellungen nicht \n\ndurchgesetzt haben. \n\nAber ich sage Ihnen noch einmal: Das Thema B\u00fcrger-\n\nkompass, die repr\u00e4sentative Einbeziehung von B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern in politische Prozesse \u2013 das ist genau \n\ndas, was wir mit dem B\u00fcrgerkompass machen. Das leistet \n\ner. Wenn die Staatsregierung das unternimmt, dann sollte \n\nman als SPD vielleicht auch einmal ein St\u00fcck Selbstbe-\n\nsinnung betreiben und sich fragen: Sollten wir das nicht \n\nauch einmal selber machen? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nGibt es denn Beispiele, wo Sie so einen B\u00fcrgerkompass \n\ngemacht haben? Es gibt sie nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Torsten Herbst, \n\nFDP \u2013 Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU reagierte \n\nHerr Prof. Schneider auf die Kurzintervention von Frau \n\nFriedel. \n\n(Stefan Brangs, SPD, geht zum Mikrofon.) \n\nKollege Brangs, schreiten Sie zum Mikrofon oder zum \n\nPlatz? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eine Kurzintervention!) \n\nNein, Sie haben dann noch die M\u00f6glichkeit zu einer \n\nKurzintervention. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir fahren fort in unserer Rednerreihe. Das Wort ergreift \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eB\u00fcrgerkompass Sach-\n\nsen\u201c \u2013 was ist das \u00fcberhaupt? Als es mich getroffen hat, \n\nhier reden zu m\u00fcssen, habe ich einmal rumgefragt. \n\n(Anhaltende Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nIch habe also gefragt: Wisst ihr, was \u201eB\u00fcrgerkompass \n\nSachsen\u201c ist? Ich habe das auch in diesem Haus getan. Ich \n\n\u00fcbertreibe nicht: Einen Einzigen habe ich getroffen, der \n\neine vage Vorstellung hatte. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie meisten hatten also keine Ahnung. Was macht man \n\ndann? Man schaut ins Internet. Im Internet steht, dass man \n\nsich an einen bestimmten Mitarbeiter in der Staatskanzlei \n\noder an einen in der Bertelsmann-Stiftung wenden k\u00f6nne, \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwenn man Fragen loswerden oder Anmerkungen machen \n\nwolle. \n\nDas habe ich dann auch gemacht. Ich habe bei beiden \n\nStellen angerufen. In der Bertelsmann-Stiftung meldete \n\nsich keiner. Ich habe es an mehreren Tagen morgens, \n\nmittags, abends versucht. Keiner hat sich gemeldet. \n\nIn der Staatskanzlei meldete sich ein v\u00f6llig ver\u00e4ngstigter, \n\nanscheinend junger Mann, der, als ihm klar wurde, mit \n\nwem er da sprach \u2013 zun\u00e4chst habe ich meinen Namen so \n\nein bisschen eher unverst\u00e4ndlich gemurmelt \u2013, \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nganz einsilbig wurde. Erfahren habe ich in der ersten \n\nGespr\u00e4chsphase immerhin, dass das Projekt ungef\u00e4hr \n\n140 000 Euro kosten soll. So genau wisse er es auch \n\nnicht, weil noch ein paar Rechnungen ausst\u00fcnden. Auf \n\nmeine Frage, wer denn die Idee zu dem Projekt gehabt \n\nhabe, antwortete er, das wisse er auch nicht. Die Dinge \n\nh\u00e4tten sich eben so im Gespr\u00e4ch entwickelt. Neben der \n\nStaatskanzlei und der Bertelsmann-Stiftung, die die H\u00e4lfte \n\nder Kosten \u00fcbernimmt, ist eine Dortmunder Beraterfirma \n\nmit dem Namen \u201cIKU \u2013 die Dialoggestalter\u201c der Dritte im \n\nBund. \n\nIKU steht f\u00fcr \u201eInstitut f\u00fcr Kommunikation und Umwelt-\n\nplanung\u201c. Sie hat laut firmeneigener Website den \u201eB\u00fcr-\n\ngerkompass Sachsen entworfen und ist verantwortlich f\u00fcr \n\ndie Durchf\u00fchrung und Moderation\u201c. Das Letzte war ein \n\nZitat. Im November wurden rund 200 s\u00e4chsische B\u00fcrger \u2013 \n\nwohl eher 170 \u2013 nach ihrer Einsch\u00e4tzung der Arbeit der \n\nStaatsregierung befragt und danach, wie man ihrer Mei-\n\nnung nach den Freistaat Sachsen attraktiver machen \n\nk\u00f6nne und welche weiteren Anregungen sie geben k\u00f6nn-\n\nten. \n\nEs ist in der Tat ein Problem. Seit geraumer Zeit stellen \n\nPolitikwissenschaftler fest, dass die Parteien nicht mehr in \n\nder Lage sind, als Mediator zwischen Wahlb\u00fcrgern und \n\nRegierung zu wirken. Das ist an sich die Aufgabe der \n\nParteien \u2013 die genuine Aufgabe. Darum entwickelte sich \n\nein b\u00fcrgerschaftliches Engagement, seit Mitte der Siebzi-\n\ngerjahre, zun\u00e4chst au\u00dferhalb der Parteien. Dem Engage-\n\nment haben die GR\u00dcNEN ihre Existenz zu verdanken. \n\nWas soll man davon halten, wenn die Staatsregierung nun \n\nmithilfe einer Beraterfirma den B\u00fcrgerdialog voranbrin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6905 \n\ngen will? Es ist eine Firma, die als ihre Spezialgebiete \u2013 \n\nbitte, das muss man sich auf der Zunge zergehen lassen \u2013 \n\nim Internet unter anderem \u201eKonfliktmanagement\u201c, \u201eKon-\n\nfliktl\u00f6sung\u201c und \u201eRisikokommunikation\u201c angibt. \n\n(Beifall und Lachen bei  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIst es denn schon so weit gekommen? Anstatt das doch \n\n\u00fcberschaubare L\u00e4ndchen Sachsen zu bereisen und sich \n\ndirekt den Fragen der B\u00fcrger zu stellen, l\u00e4sst der Minis-\n\nterpr\u00e4sident das Gespr\u00e4ch mit knapp 200 zuf\u00e4llig Ausge-\n\nw\u00e4hlten simulieren \u2013 nicht direkt wohlgemerkt, sondern \n\n\u00fcber eine Beraterfirma. Nach Abschluss der Konsultati-\n\nonsprozedur nahm der Ministerpr\u00e4sident lediglich die \n\nEmpfehlungen \u2013 ein Zitat \u2013 \u201epers\u00f6nlich entgegen\u201c. Dass \n\nist das, was Herr Kollege Dulig immer meint: Seine \n\nMajest\u00e4t l\u00e4sst bringen. \n\n(Beifall und Lachen bei den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Andreas Storr, NPD: Das ist eine gro\u00dfz\u00fcgige \n\nGeste unseres Ministerpr\u00e4sidenten!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat angek\u00fcndigt, im Jahr 2013 zu \n\nden Vorschl\u00e4gen Stellung zu nehmen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Doch schon!) \n\nDonnerwetter, man verbeugt sich. Das Ganze ist nat\u00fcrlich \n\neine PR-Inszenierung zugunsten der Staatsregierung \u2013 \n\neine Inszenierung zur Imagination von B\u00fcrgern\u00e4he. Der \n\nzweite Gewinner ist die gut verdienende Beraterfirma. \n\nDer Verlierer aber ist die offene Gesellschaft, weil der \n\nlebendige Austausch zu einer PR-Inszenierung verkommt. \n\nSachsen wird zur Beraterrepublik und zur Werbefl\u00e4che \n\nmit den uns allen bekannten leeren Floskeln wie der \n\n\u201eneuen Beteiligungskultur\u201c. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Was hei\u00dft \n\ndas? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Besier, die \n\nRedezeit ist schon deutlich \u00fcberschritten. Das tut mir leid. \n\nSie m\u00fcssen noch ein zweites Mal nach vorne kommen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Sie sehen, \n\nwas wir davon halten. \n\n(Beifall und Lachen bei  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Prof. Besier. Jetzt sehe ich an Mikro-\n\nfon 7 eine Kurzintervention von Herrn Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf meinen Vor-\n\nredner Bezug nehmen. Ich m\u00f6chte nicht verhehlen, dass \n\nich diese f\u00fcnfmin\u00fctige Rede mit gro\u00dfer Begeisterung \n\naufgenommen habe. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist kein vergiftetes Lob in Richtung DIE LINKE. Das \n\nwar ein ernst gemeintes Lob. \n\nIch m\u00f6chte eine Formulierung von Herrn Besier aufgrei-\n\nfen, in der er der Staatsregierung \u201eImagination von \n\nB\u00fcrgern\u00e4he\u201c vorgeworfen hat. Das ist der Grundbefund, \n\nden auch die NPD teilt, seitdem sie im Jahr 2004 in den \n\nLandtag eingezogen ist. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit daran erinnern, dass \n\ndie NPD-Fraktion seit dem Jahr 2004 zahlreiche Antr\u00e4ge \n\nin dieses Haus eingebracht hat, um direktdemokratische \n\nElemente zu st\u00e4rken. Ich erinnere an unseren Antrag auf \n\nBundesratsinitiative zur Direktwahl des Bundespr\u00e4siden-\n\nten. Dieses basisdemokratische Anliegen ist von der CDU \n\nabgelehnt worden. Ich erinnere an unseren Antrag auf \n\nBundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung von Volksentscheiden \n\nauf Bundesebene in allen Lebensfragen der deutschen \n\nNation. Dieser Antrag auf St\u00e4rkung plebiszit\u00e4rer Elemen-\n\nte ist von der machtverw\u00f6hnten CDU ebenso abgelehnt \n\nworden. \n\nDamit bin ich bei der Grundkritik der NPD am real \n\nexistierenden Parteiensystem \u2013 vor allem aber an der \n\nselbstherrlichen CDU in diesem Land. Diese Partei lehnt \n\nalle direktdemokratischen Initiativen ab. In Redebeitr\u00e4gen \n\nwird wortreich erkl\u00e4rt, warum sie selbst Volksentscheide \n\nin den Lebensfragen der deutschen Nation ablehnt. Nur \n\nweil es in diesem Land Volksentscheide nicht gibt, findet \n\neine Masseneinwanderung statt, die die Mehrheit der \n\nDeutschen nicht m\u00f6chte. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeswegen ist auch damals die D-Mark zugunsten des \n\nEuro aufgegeben worden. Die Deutschen sollten nicht \n\ndar\u00fcber befinden, wie weit sie die sogenannte europ\u00e4ische \n\nIntegration haben wollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum \n\nSchluss. Die Deutschen sind noch nie befragt worden, ob \n\nsie ihre demokratischen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte nach Br\u00fcssel \n\nabgeben wollen oder nicht. Insofern ist der Befund klar: \n\nWir haben es hier mit einem eklatanten Demokratiedefizit \n\nzu tun. Diese Debatte in diesem Haus in Richtung der \n\nCDU zeigt dies auf das Neue. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention? \u2013 Bitte, Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Dazu gibt \n\nes nichts zu sagen. Diese Kurzintervention hat mit mei-\n\nnem Beitrag nichts zu tun. \n\n(Beifall und Lachen bei den  \n\nLINKEN, der CDU und der SPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe Sie gelobt! \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6906 \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Besier,  \n\ndas Lob h\u00e4tten Sie erwidern k\u00f6nnen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir schreiten in der \n\nRednerreihe fort. Das Wort ergreift jetzt Herr Kollege \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe Martin Dulig gut \n\nzugeh\u00f6rt. Ich habe mich gefragt, was er mit der Debatte \n\nerreichen m\u00f6chte. Ich sage es einmal wie folgt: Der \n\nVerzweiflungsgrad der SPD muss hoch sein, wenn sie \n\nkeine eigenen Themen mehr findet. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMan kann sich gestenreich am Rednerpult aufbauen. Ich \n\nkann nur eines feststellen: Schauspielerei ist kein Ersatz \n\nf\u00fcr politische Substanz, Martin Dulig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist eine \n\nsozialdemokratische Eigenschaft!) \n\nIch habe ein gewisses Verst\u00e4ndnis, warum das Wort \n\nKompass eine v\u00f6llig faszinierende Wirkung auf die SPD \n\nhat. Sie sind seit dem Jahr 2009 auf der Suche und haben \n\nIhre Richtung noch immer nicht gefunden. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDer B\u00fcrgerkompass ist nichts Revolution\u00e4res. Es geht um \n\nein B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren. Woanders ist es unter \n\ndem Namen B\u00fcrgerwerkstatt oder Planungszelle bekannt. \n\nEs geht im Kern um einen Dialog und eine R\u00fcckkopplung \n\nvon politischen Prozessen mit B\u00fcrgern. Ich sage es einmal \n\nals Abgeordneter: Keiner von uns hat die Weisheit ge-\n\npachtet. Ab und zu ist es ganz gut, wenn man diese Form \n\nvon R\u00fcckkopplung herstellt und den Rat der B\u00fcrger sucht. \n\nWir machen das in ganz verschiedenen Formen. Erinnern \n\nSie sich an den Landesentwicklungsplan? Da gibt es ein \n\nOnline-Beteiligungsverfahren. Es gibt auch andere Foren. \n\nWir gehen in die Regionen und diskutieren Themen. Das \n\nfindet permanent statt. Es ist nicht so, dass wir die Politik \n\nnur hier im Plenum diskutieren. Das machen Sie als SPD \n\nvielleicht so. Wir \u2013 die Koalitionsfraktionen \u2013 gehen nach \n\ndrau\u00dfen und diskutieren mit den B\u00fcrgern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Dr. Eva-Maria \n\nStange, SPD: Das merkt man an den Umfragen!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Anliegen aus dem B\u00fcr-\n\ngerkompass kommen f\u00fcr keinen \u00fcberraschend. Die \n\nB\u00fcrger wollen sichere und gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze. Das \n\nist klar. Sie wollen eine hohe Bildungsqualit\u00e4t. Das ist \n\nrichtig. Sie wollen, dass der l\u00e4ndliche Raum nicht abge-\n\nh\u00e4ngt wird. Das ist nachvollziehbar. Sie wollen B\u00fcrokra-\n\ntieabbau. Ja, das wollen wir auch. Wenn ich jedoch sehe, \n\nwas Sie hier im Haushalt machen, ist dies das Gegenteil \n\ndessen, was die B\u00fcrger wollen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSie wollen den Stra\u00dfenbau auf null heruntersetzen und \n\ndamit die B\u00fcrger in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen abschneiden. \n\nDas ist die Wahrheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSie wollen bei der Investitionsf\u00f6rderung k\u00fcrzen, um zu \n\nverhindern, dass neue wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze \n\nentstehen und h\u00f6here Einkommen gezahlt werden. Das \n\nwaren Ihre Antr\u00e4ge zum Haushalt. \n\n(Mario Pecher, SPD: So ein Schwachsinn!) \n\nNat\u00fcrlich, Sie kommen vielleicht zu anderen Schl\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Haushalt, den wir \n\nbeschlossen haben, sind wir genau diesen Anliegen der \n\nB\u00fcrger sehr nahe gekommen. Wir haben die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr geschaffen, dass Sachsen ein attraktives \n\nBundesland ist, attraktive Arbeitspl\u00e4tze vorhanden sind \n\nund die Menschen zu uns kommen. Die Zahlen geben uns \n\nrecht: Sachsen ist ein Zuwanderungsland und kein Ab-\n\nwanderungsland wie zu den Zeiten, in denen Sie von der \n\nSPD mitregiert haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSie haben den B\u00fcrgerkompass noch nicht verstanden. Der \n\nB\u00fcrgerkompass oder auch die B\u00fcrgerwerkstatt ist keine \n\nErsatzregierung und kein Ersatzparlament. Es ist kein \n\nEntscheidungsgremium, sondern ein Beratungsgremium. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie sich beschweren, \n\ndass die R\u00fcckkopplung mit dem B\u00fcrger zu selten stattfin-\n\ndet, kann ich Sie nur auf eines verweisen: Der gr\u00f6\u00dfte \n\nB\u00fcrgerkompass findet alle f\u00fcnf Jahre statt. Bei der letzten \n\nLandtagswahl haben die B\u00fcrger Ihnen als SPD sehr genau \n\ngesagt, was sie von Ihrer Politik halten. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas fand ich gut so. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\njetzt Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich muss zugeben, auch ich \n\nhabe bei dem Titel der Debatte einen Moment gebraucht, \n\num das nachzuvollziehen, weil mir ein einziges, offenes, \n\nglaubw\u00fcrdiges Gesicht des Ministerpr\u00e4sidenten v\u00f6llig \n\ngereicht h\u00e4tte. Zwei muss er nicht haben. \n\nAber einmal zum B\u00fcrgerkompass: Die Schlagzeilen in der \n\nZeitung waren: \u201eSachsen sagen Tillich die Meinung\u201c, \n\n\u201eSachsen geben Tillich Tipps\u201c. Das war ungef\u00e4hr der \n\nSpannungsbogen. Was denn nun? War das eine Veranstal-\n\ntung zur Bewertung der Arbeit der Regierung? Oder war \n\ndas eine Veranstaltung, um der Regierung einmal Vor-\n\nschl\u00e4ge zu machen, was sie endlich machen soll? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6907 \n\nGanz klar wird das nicht. Das war keine Zweigesichtig-\n\nkeit des Ministerpr\u00e4sidenten, sondern eine Veranstaltung, \n\ndie kein klares Ziel hatte, jedenfalls keines, das man \n\nB\u00fcrgerbeteiligung nennen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist auch ganz logisch, weil die Volksparteien nicht \n\nwissen, wie sie aus ihrem alten Status als K\u00fcmmererpartei \n\n\u2013 und das betrifft auch Sie \u2013 herauskommen sollen in den \n\n\u201eneuen Parteientypus\u201c, die damit umgehen, wie es Peter \n\nL\u00f6sche formuliert, dass die sozialmoralischen Milieus \n\nerodieren. Das ist ein strukturelles Problem f\u00fcr alle \n\nVolksparteien. Hier in Sachsen ist es mit der starken \n\nLINKEN nicht deutschlandtypisch. Aber im Kern l\u00e4uft es \n\ndarauf hinaus. \n\nIch m\u00f6chte L\u00f6sche noch einmal zitieren: \u201eErst mit dem \n\nNiedergang der Volksparteien wird klar, wie wichtig die \n\nsozialmoralischen Milieus f\u00fcr sie gewesen sind.\u201c Jetzt \n\nwerden sie herausgefordert und m\u00fcssen sich v\u00f6llig neu \n\nmit der Bev\u00f6lkerung ins Benehmen setzen. \n\nSie, Herr Tillich, so wurden Sie in der Zeitung zitiert, \n\nh\u00e4tten bedauert, dass es im Vorfeld viele Absagen von \n\nB\u00fcrgern gegeben habe. \u201eDie haben es sich Ihrer Meinung \n\nnach leicht gemacht nach dem Motto: Die da oben werden \n\nes schon richten\u201c, bedauerte der Regierungschef. Viel-\n\nleicht war es auch eine Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen, weil \n\nes eh nichts bringt. \n\nWenn man sich den gestrigen Haushaltsbeschluss insge-\n\nsamt und die Forderungen der B\u00fcrger anschaut, die publik \n\ngeworden sind \u2013 kleine Schulklassen, gerechte Entloh-\n\nnung der Lehrer, mehr Polizei in der Fl\u00e4che, Mindestl\u00f6h-\n\nne \u2013, haben Sie einige dieser Ziele meilenweit verfehlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWarum machen Sie das Ende November? \u2013 Im Septem-\n\nber, wenn die Parteien hier im Parlament die Diskussion \n\ndes Haushalts beginnen, w\u00e4re es noch glaubhaft gewesen. \n\nJetzt haben Sie Bertelsmanns Ruf gesch\u00e4digt. Ich frage \n\nmich: Wer ber\u00e4t Sie eigentlich in der Staatskanzlei? \u2013 Das \n\nist mir eigentlich wurscht, weil er sowieso \u00fcberbezahlt ist, \n\njedenfalls, wenn man sich das anschaut. \n\nDie demoskopischen Untersuchungen ergeben, dass die \n\nB\u00fcrger mit dem Funktionieren der Demokratie nicht \n\nzufrieden sind. Das ist ein Befund, der alle Parteien \n\ninteressieren muss, egal, ob sie regieren oder Opposition \n\nsind. Alle Parteien, die ernsthaft Politik machen, m\u00fcssen \n\nsich damit befassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeiner Meinung nach kann das auf Dauer auch Legitima-\n\ntionsprobleme f\u00fcr Regierungen und Parteien bedeuten. Es \n\nw\u00e4re also wichtig, ernsthaft und glaubw\u00fcrdig zu neuen \n\nFormen der B\u00fcrgerbeteiligung zu finden. Alles andere ist \n\nMurks. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn man das wirklich m\u00f6chte, wenn Sie sich ernsthaft \n\nund glaubw\u00fcrdig auf diesen Weg begeben wollen, bietet \n\nsich auch eine Gelegenheit daf\u00fcr, die ernst genommen \n\nwerden kann, und das sind die Verfassungsdiskussionen, \n\ndie wir f\u00fchren. Dort werden wir nat\u00fcrlich dar\u00fcber spre-\n\nchen, ob man bei der Volksgesetzgebung der Bev\u00f6lkerung \n\nendlich einmal ein bisschen mehr entgegenkommen kann. \n\nDann wird es darum gehen, dass man die Quoren demo-\n\ngrafisch anpassen muss \u2013 wir sagen sogar, bis auf 5 % \n\nherunter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAndere haben andere Meinungen. Lassen Sie uns das \n\ndiskutieren. Es wird auch darum gehen \u2013 zumindest \n\nschlagen wir das vor \u2013, dass die Bev\u00f6lkerung auch einmal \n\nein Gesetz per Volksentscheid durch eine Kassation \n\n\u201ekassieren\u201c kann. Nat\u00fcrlich wollen wir auch davon reden, \n\ndass der Landtag das Recht hat, dem Volk ein Gesetz zur \n\nEntscheidung vorzulegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch das halten wir f\u00fcr angemessen. Das muss man nicht \n\nmit jedem Gesetz machen, aber es gibt Gesetze, die das \n\nerfordern. \n\nDiese Fragen der modernen Form der Mitbestimmung \n\nstehen in der Debatte, genauso wie vielleicht auch die \n\nFrage des Informationsfreiheitsgesetzes am Beispiel \n\nBrandenburgs. Das ist das modernste. Aber es gibt im-\n\nmerhin zehn Bundesl\u00e4nder, die eines haben. Die sind \n\nnicht alle nur von der SPD regiert. Es gibt jetzt auch im \n\nBund ein Informationsfreiheitsgesetz. Es w\u00e4re also nur \n\ndas Aufschlie\u00dfen zum Normalma\u00df in Deutschland, wenn \n\nwir es in Sachsen auch endlich auf die Reihe bek\u00e4men. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie modernen Formen der Mitbestimmung sind dann \n\nwirklich Planungszellen, B\u00fcrgerwerkstatt oder auch \n\nMediation oder Quoren \u2013 wie ich eben sagte. Es gibt in \n\nder Gesellschaft einen Mangel an \u00f6ffentlicher Debatte. \n\nDie Medien gleichen das nicht wirklich aus. Wenn man \n\nZiele nicht gegen die Gesellschaft oder \u00fcber der Gesell-\n\nschaft oder f\u00fcr die Gesellschaft im alten K\u00fcmmererden-\n\nken erreichen will, ist es wichtig, dass man auch wirklich \n\n\u00f6ffentliche Debatten hat, dass diese stattfinden. Dann \n\nkann man gemeinsam entscheiden. Die Regierung hat das \n\ndann zu exekutieren. Das ist eigentlich der Weg, um den \n\nes hier geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie es glaubhaft versuchen. \n\nWie es jetzt gelaufen ist, wirkt es nicht glaubhaft. Es \n\nwirkt nicht ernsthaft. Es wirkt wie ein Wahlkampfman\u00f6-\n\nver oder eine Begleiterscheinung zum Haushalt, damit \n\nkeiner merkt, wie schlecht er ist. Ich finde das sehr \n\nbedauerlich und erwarte von Ihnen, dass Sie sich bei der \n\nVerfassungsverhandlung besser verhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6908 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermenau sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die zwei Gesichter des Stanislaw Tillich sind \n\nanhand seiner ganz pers\u00f6nlichen Biografie schnell be-\n\nschrieben. Vor 1990 war er stellvertretender Vorsitzender \n\nbeim Rat des Kreises Kamenz und Teilnehmer an einem \n\nmehrmonatigen Lehrgang an der Akademie f\u00fcr Staats- \n\nund Rechtswissenschaften der DDR. Stanislaw Tillich \n\nwar vor 1990 ein aktiver Tr\u00e4ger und Funktion\u00e4r einer \n\nDiktatur. \n\nHeute ist er der ewig l\u00e4chelnde Ministerpr\u00e4sident und \n\nlupenreiner Demokrat. Man mag das vielleicht als Abbild \n\neines politischen Bruches deuten. Meine Meinung ist \u2013 \u2013 \n\nHier will ich durchaus auch eine personelle Parallele zur \n\nBundeskanzlerin Angela Merkel ziehen, weil sie sich \n\nbeide vom Typus her sehr stark \u00e4hneln. Beide, so ist die \n\nDeutung der NPD-Fraktion, sind vom Typus her anpas-\n\nsungsf\u00e4hige Wichtigtuer, bei denen das Amt zum Selbst-\n\nzweck wird, um die vermeintlich pers\u00f6nliche Bedeutsam-\n\nkeit zu mehren. Eine zweite Parallele zwischen beiden ist \n\ndas ewige L\u00e4cheln als Maskerade, mit dem man die \n\nProbleme und Krisen, die auf uns zukommen, sch\u00f6n \n\nwegl\u00e4cheln kann. \n\nGenau das, was sich in der Politik oft als Sch\u00f6ngequat-\n\nsche und Zweckoptimismus verbreitet, kommt einem \n\nBed\u00fcrfnis in unserem Volk nach Ruhe und Stabilit\u00e4t \n\nzugute. Man wird aber die Krisen und Verwerfungen, die \n\nvor uns stehen, nicht wegl\u00e4cheln k\u00f6nnen. Insofern ist also \n\nStanislaw Tillich nicht die kraftvolle politische Gestalt in \n\nForm des Ministerpr\u00e4sidenten, der Sachsen tats\u00e4chlich \n\neine gute Zukunft gibt, sondern er t\u00e4uscht sich und auch \n\ndie Bev\u00f6lkerung. \n\nDer B\u00fcrgerkompass, den die Staatsregierung hier veran-\n\nstaltet hat, ist im Grunde genommen tats\u00e4chlich nur eine \n\nKulisse, wo vorget\u00e4uscht werden soll, dass der B\u00fcrger \n\ntats\u00e4chlich mitreden oder gar mitentscheiden kann. Aber \n\nwer glaubt, bitte sch\u00f6n, hier in diesem Saal, dass diese \n\nB\u00fcrgergespr\u00e4che, die Vorschl\u00e4ge, die von den B\u00fcrgern \n\nkommen, tats\u00e4chlich Einfluss auf die Politik nehmen? \n\nHier soll der Anschein erzeugt werden, die Staatsregie-\n\nrung h\u00e4tte angeblich einen direkten Draht zum Volk, \n\nspricht mit dem Volk und nimmt dessen Sorgen, \u00c4ngste \n\nund N\u00f6te ernst. Das ist aber nicht so. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan muss einfach sehen: Nicht das Volk herrscht heute, \n\nsondern es ist im Grunde genommen ein Dreieck von \n\ninternationalen Konzernen, Fernsehen, Rundfunk und der \n\nVerwaltung als Schrumpfform des Politischen. \n\nInteressant ist in diesem Zusammenhang, dass der B\u00fcr-\n\ngerkompass in Zusammenarbeit mit der Bertelsmann-\n\nStiftung stattfindet. Die Bertelsmann-Stiftung gibt sich \n\nzwar sozusagen als Impulsgeber des Gesellschaftlichen. \n\nTatsache ist aber, dass die Bertelsmann-Stiftung hier eine \n\nganz andere Rolle einnimmt. Sie ist n\u00e4mlich schlicht und \n\neinfach eine wirtschaftliche Interessenvertretung. Es gibt \n\ndurchaus auch einige, die das erkannt haben, leider oft \n\nau\u00dferhalb der Politik, aber durchaus auch Politiker. \n\nIch will hier einmal zwei Stimmen zu Wort kommen \n\nlassen, wie man die Bertelsmann-Stiftung auch politisch \n\neinzuordnen hat. In dem Buch \u201eBertelsmann hinter der \n\nFassade des Medienimperiums\u201c kritisieren die beiden \n\nAutoren, Frank B\u00f6ckelmann und Hersch Fischler, diese \n\nNebenregierung aus G\u00fctersloh, so wird sie bezeichnet. \n\n\u201eDiese Nebenregierung betreibe eine Privatisierung der \n\nPolitik, weil sie Vorabsprachen mit Politikern jenseits der \n\nParlamente treffe. Im Ergebnis sei es gleich, wer gew\u00e4hlt \n\nwerde, denn irgendwie regiert die Bertelsmann-Stiftung \n\nimmer mit.\u201c \n\nEin weiteres Zitat, das die Bedeutung der Bertelsmann-\n\nStiftung unterstreicht, ist von dem Sozialdemokraten \n\nWolfgang Lieb. Er war Staatssekret\u00e4r im nordrhein-\n\nwestf\u00e4lischen Wissenschaftsministerium unter Johannes \n\nRau. Er spricht im Zusammenhang mit der Bertelsmann-\n\nStiftung von einer \u2013 Zitat \u2013 \u201eprivatinstitutionellen Macht \n\ndes Reichtums\u201c, die ihren Einfluss \u00fcber das gesamte \n\npolitische System ausdehne und einerseits die Machtver-\n\nteilung zwischen Parteien, Parlamenten und Exekutive \n\nunterwandere und andererseits die \u00f6ffentliche Meinung \n\npr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLiebe Freunde, liebe Feinde, genau das ist der Punkt. So \n\nhat man auch diesen sogenannten B\u00fcrgerkompass einzu-\n\nordnen. Die Politik in diesem Lande leistet eigentlich nur \n\nnoch Hilfsdienste f\u00fcr internationale Konzerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! Herr Storr: Letzter Satz! \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Tillich ist in diesem Kulissen-\n\nspiel eigentlich nicht mehr als ein Statist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir sind am Ende der ersten Runde ange-\n\nkommen und er\u00f6ffnen eine zweite Rednerrunde. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion der SPD erneut Herr \n\nKollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie haben durch Ihre Redebei-\n\ntr\u00e4ge best\u00e4tigt, dass Sie es nicht verstanden haben: \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nweil die B\u00fcrgerbeteiligung als solche nicht infrage steht, \n\nsondern fraglich ist, ob Sie es ernst meinen. Sie haben uns \n\nwieder als Antwort gegeben: Es steht doch im Haushalt \n\ndrin. Das war Ihre Argumentation. Ja, wozu brauchten Sie \n\ndann einen B\u00fcrgerkompass? Sie hatten es zu dem Zeit-\n\npunkt doch schon l\u00e4ngst eingepreist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6909 \n\nDas ist genau das Problem, das die Menschen durch-\n\nschauen: diese Diskrepanz zwischen Schein und Sein, die \n\nDiskrepanz zwischen dem, was sie tagt\u00e4glich erleben. Die \n\nLeute wollen nicht, dass man einer Gruppe etwas gibt; sie \n\nwollen das ganze Problem l\u00f6sen. \n\nSie haben den Finger in die Wunde gelegt mit dem Leh-\n\nrermangel, weil sie eben sehen, was an Unterrichtsausfall \n\npassiert. Sie haben Sorge. Diese Sorge haben sie artiku-\n\nliert. Dann wollen sie, dass diese Sorge auch ernsthaft \n\naufgenommen wird. Und Ihre Antwort ist: Schaut, wir \n\nhaben alles geregelt, ein bisschen was haben wir gegeben. \n\nDie Leute haben Sorgen in Bezug auf die innere Sicher-\n\nheit, und vor allem erleben sie vielleicht, dass in einer \n\nZeit, in der umstrukturiert wird, ihre Polizeistation weg-\n\nf\u00e4llt. Wenn sie dann mit den Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der Polizei reden, dann sind diese demotiviert, weil \n\nman ihnen in den letzten Jahren zum Beispiel die Sonder-\n\nzahlungen genommen hat, weil man sie nicht wertge-\n\nsch\u00e4tzt hat. Das bekommen doch die Menschen mit. \n\nWenn Sie es nicht mehr mitbekommen, dann ist das ein \n\nweiterer Beleg daf\u00fcr, dass Sie das Gef\u00fchl f\u00fcr dieses Land \n\nverloren haben, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndass Sie nicht mehr wissen, wie die Menschen denken. \n\nDa reicht es nicht aus, nur pr\u00e4sidial durch das Land zu \n\nreisen und B\u00e4nder durchzuschneiden. Da werden Sie nicht \n\nmitbekommen, wo die Probleme liegen. Das ist der \n\nUnterschied zwischen Schein und Sein. \n\nEchte B\u00fcrgerbeteiligung hei\u00dft eben, aktiv zuzuh\u00f6ren, sich \n\nals Zuh\u00f6render, als Aufnehmender darzustellen und nicht \n\nnur Antworten im Sinne von \u201ees steht ja im Haushalt\u201c zu \n\ngeben. Sie haben nicht verstanden, was aktive B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung hei\u00dft. \n\nWas mich dabei so aufregt, ist die Tatsache, dass der \n\nSchaden nicht bei Ihnen liegt. Man k\u00f6nnte sich zur\u00fcck-\n\nlehnen und sagen: Gut, man sieht sich immer mehrfach im \n\nLeben, lieber Torsten Herbst. Wir warten mal die Wahlen \n\nab. \n\n(Alexander Delle, NPD: M\u00fcssen Sie ja!) \n\nAber so einfach ist das nicht. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen \n\ngeht, wenn Sie mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern reden, wenn \n\nSie bei Veranstaltungen sind oder die Medien verfolgen. \n\nDa hei\u00dft es inzwischen: Die Politik hat versagt. Da hei\u00dft \n\nes: Die da oben kriegen es nicht hin. \n\n(Alexander Delle, NPD: Kriegt ihr ja auch nicht!) \n\nDa sind wir alle in Mithaftung genommen. Das ist gerade \n\ndas Problem f\u00fcr die Demokratie und die Politik. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs muss doch in unserem Interesse sein, dass man Men-\n\nschen ernst nimmt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir erarbeiten unser gesamtes Regierungsprogramm \n\ngerade in einem B\u00fcrgerdialog. Da brauche ich mir keine \n\nGedanken zu machen, die Vorw\u00fcrfe laufen ins Leere. Wir \n\nhaben eine aktive B\u00fcrgerdialogphase, in der wir die \n\nMenschen auffordern, uns mitzuteilen, was sie an Ver\u00e4n-\n\nderungsbedarf in diesem Land haben. Wir laden sie ein zu \n\neinem B\u00fcrgerkonvent, um dann mit ihnen \u00fcber Program-\n\nmatik zu diskutieren. Sie werden alle eine Antwort be-\n\nkommen. \n\nDie Antwort, die Sie den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, den \n\nMenschen in Sachsen geben, ist: Es ist alles in Ordnung, \n\nFriede, Freude, Eierkuchen! Es ist aber nicht Friede, \n\nFreude, Eierkuchen. Da brauche ich auch keinen Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, der durch das Land reist und nur l\u00e4chelt. \n\nIch brauche eine aktive Politik, die zuh\u00f6rt, die Probleme \n\naufnimmt und L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. \n\nMit Ihrem Haushalt und Ihrer aktiven Politik zeigen Sie \n\nes nicht, denn die ist nicht aktiv, sie ist nicht mit dem \n\nGesicht zum Volk. Sie sind nicht nur mit den F\u00fc\u00dfen in \n\neiner Wolke, sondern insgesamt ganz weit abgehoben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rednerrunde \n\nwurde er\u00f6ffnet von der einbringenden Fraktion durch \n\nHerrn Kollegen Dulig. Jetzt sehe ich an Mikrofon 3 eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wie ernst es die SPD mit den \n\nAnliegen der B\u00fcrger nimmt, hat man gestern Abend \n\ngesehen. Das sind die zwei Gesichter der SPD. Auf \n\nBundesebene hat der Vermittlungsausschuss getagt, und \n\ndie SPD hat blockiert, dass die kalte Progression abgebaut \n\nwird und die B\u00fcrger mehr Steuergerechtigkeit bekommen. \n\nDas hei\u00dft, sie hat gerade den Beziehern kleiner Einkom-\n\nmen zus\u00e4tzliche Einnahmen vorenthalten. Sie hat auf die \n\nBremse getreten. \n\n(Proteste bei der SPD) \n\nDas zeigt doch, wie die SPD wirklich mit den B\u00fcrgerinte-\n\nressen umgeht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine prompte Reaktion \n\nauf die Kurzintervention. Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir sind auf die Bremse getreten, \n\nund zwar auf die Schuldenbremse, die wir gemeinsam \n\nvereinbart haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nWas n\u00fctzt es, wenn man eine kalte Progression abschafft \n\nund das auf dem R\u00fccken der Kommunen und L\u00e4nder \n\nausgetragen wird, denen dann die Milliarden fehlen. \n\nDiese werden es anschlie\u00dfend auf Geb\u00fchren umlegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6910 \n\ndann bezahlen es die B\u00fcrger wieder. Das ist gerecht? Das \n\nist ungerecht. Deshalb haben wir gebremst, weil das keine \n\ngerechte Politik ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Kollege Dulig, Sie \n\nkennen sicher den Spruch \u201eWer im Glashaus sitzt, sollte \n\nnicht mit Steinen werfen\u201c? Wir stehen in Leipzig vor \n\neiner Oberb\u00fcrgermeisterwahl. Neben verschiedenen \n\nKandidaten ist der bisherige Inhaber mit einem SPD-\n\nParteibuch von einem B\u00fcrgerverein eingeladen worden. \n\nDie Kandidatin der Linkspartei hat als Erste zugesagt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Kandidat der CDU hat als N\u00e4chster zugesagt. Der \n\nKandidat der W\u00e4hlervereinigung hat auch zugesagt. Der \n\nvon den GR\u00dcNEN hat nicht zugesagt. Er hat keine Zeit, \n\ner wird sicherlich arbeiten. Und der Amtsinhaber? Ich \n\nzitiere dazu das Mitglied der SPD-Stadtratsfraktion \n\nChristopher Zenker: \u201eVielen Dank f\u00fcr Ihre Anfrage. \n\nLeider ist dieser Termin nicht m\u00f6glich, da zu diesem \n\nZeitpunkt bereits eine Podiumsdiskussion stattfindet.\u201c Ich \n\nfrage mich, an welcher Podiumsdiskussion der B\u00fcrger-\n\nmeister teilnimmt. \n\n(Roland Pohle, CDU, h\u00e4lt ein A4-Blatt hoch. \u2013 \n\nZurufe von der SPD) \n\nWir haben den Kalender von Herrn Jung gespiegelt. \n\nTerminplanung: null. Der Terminkalender von Ihrem \n\nOberb\u00fcrgermeister mit SPD-Parteibuch ist leer. Darin ist \n\nkein Termin. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der SPD und der CDU) \n\nDas ist B\u00fcrgerbeteiligung. So sieht es aus, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Proteste bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Pohle reagiert wiederum Herr \n\nKollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn wir \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung \n\nreden, wenn wir \u00fcber die Ernsthaftigkeit von Demokratie \n\nund Politik reden und jetzt hier bewerten sollen, welche \n\nVeranstaltungen wichtiger sind und welche im Kalender \n\nstehen und welche nicht, dann haben Sie das Thema \n\nwieder nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention an Mikrofon 7. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich will das gro\u00dfe Thema B\u00fcrgerbeteiligung jetzt \n\nnicht auf die kommunale Ebene oder die Verh\u00e4ltnisse in \n\nder Stadt Leipzig herunterbrechen. Ich m\u00f6chte vielmehr \n\nBezug nehmen auf einige analytische Feststellungen von \n\nHerrn Dulig, der richtigerweise darauf hingewiesen hat, \n\ndass die Regierenden in diesem Land das Gef\u00fchl f\u00fcr das \n\nLand und das Volk \u2013 er spricht eher von den Menschen, \n\nwir als NPD sprechen vom Volk \u2013 verloren hat. Herr \n\nDulig beklagte, dass man auf die Menschen nicht mehr \n\nzugehe. Das ist richtig. Aber das ist ein Befund und ein \n\nKritikpunkt, der auf alle etablierten Parteien anzuwenden \n\nist. \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, in welchen wesentlichen \n\nFragen auch die Regierung Schr\u00f6der Politik gegen das \n\neigene Volk gemacht hat. Die unsoziale Agenda 2010 ist \n\ndamals nicht mehrheitsf\u00e4hig gewesen. Ich m\u00f6chte auch \n\ndaran erinnern, dass ausgerechnet unter der \u00c4gide von \n\nFischer und Schr\u00f6der eine massive Deregulierung und \n\nLiberalisierung der Finanzm\u00e4rkte stattgefunden hat. Heute \n\nstellen Sie sich hier hin und beklagen Verwerfungen im \n\ninternationalen Finanzwesen und das Bankstertum. \n\nInsofern ist das, was wir hier eben geh\u00f6rt haben, die SPD-\n\ntypische Scheinheiligkeit. \n\nWenn hier eine Analyse richtig ist, dann die, dass sich die \n\nRegierenden schon l\u00e4ngst von den Regierten entfernt \n\nhaben. Dieser Kritikpunkt bezieht sich aber auf alle f\u00fcnf \n\nBundestagsparteien. Dort wird n\u00e4mlich seit Jahren auf \n\nallen m\u00f6glichen Politikfeldern Politik gegen die Mehr-\n\nheitsmeinung des eigenen Volkes gemacht. Sie alle, auch \n\ndie SPD, beschlie\u00dfen reihenweise Auslandseins\u00e4tze der \n\nBundeswehr, obwohl es daf\u00fcr keine Mehrheit im deut-\n\nschen Volk gibt. Sie \u00f6ffnen die Einwanderungsschleusen, \n\nobwohl die Mehrheit der Deutschen keine weitere Ein-\n\nwanderung will. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas stimmt doch alles nicht!) \n\nSie subventionieren mit Milliardenbetr\u00e4gen s\u00fcdeurop\u00e4i-\n\nsche Pleitestaaten, obwohl die Mehrheit der Deutschen \n\ndas nicht will. Sie organisieren eine Euro-Rettung, die \n\nzulasten der deutschen Sparer und Steuerzahler geht. \n\nAlso, lassen Sie doch diese Scheinheiligkeit! Alle f\u00fcnf \n\nBundestagsparteien reagieren auf s\u00e4mtlichen Politikfel-\n\ndern in der Regel gegen die Mehrheitsmeinung des \n\ndeutschen Volkes. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion von Herrn \n\nKollegen Dulig auf diese Kurzintervention. \n\nMartin Dulig, SPD: Die Mehrheit der Deutschen w\u00fcrde \n\ndie NPD verbieten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nzweiten Rednerrunde fort. Das Wort h\u00e4tte nun die CDU-\n\nFraktion. \u2013 Kein Redebedarf. Erneut die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Prof. Besier? \u2013 Nein. Die FDP? \u2013 Das sehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6911 \n\nich nicht. GR\u00dcNE, Frau Kollegin Hermenau? \u2013 Auch \n\nnicht. NPD? \u2013 Nein. Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf \n\naus den Fraktionen in dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Die Staatsregierung ergreift das \n\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Dr. Beermann. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es k\u00f6nnte  \n\nneuer Redebedarf entstehen!) \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Es ist wahr: Die Staatsregierung und \n\ndie sie tragenden Parteien haben das Ohr am B\u00fcrger. Sie \n\nschauen dem Volk aufs Maul, und sie haben einen engen \n\nDraht zu ihm, was Sie unter anderem daran erkennen \n\nk\u00f6nnen, dass in der CDU-Fraktion 58 direkt gew\u00e4hlte \n\nAbgeordnete sitzen, die jeden Tag ganz unmittelbar mit \n\ndem B\u00fcrger sprechen, weil sie unmittelbar von ihm \n\ngew\u00e4hlt sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nUnruhe bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Per E-Mail!) \n\nEine gr\u00f6\u00dfere N\u00e4he zum B\u00fcrger, eine gr\u00f6\u00dfere N\u00e4he zu \n\ndenjenigen, die dies in der Demokratie alle f\u00fcnf Jahre \n\nentscheiden, gibt es nicht. Das hei\u00dft, die These, die hier \n\ninsinuiert wird \u2013 wenn die Staatsregierung nicht das \n\nmacht, was die Opposition m\u00f6chte, dann sei sie nicht \n\nb\u00fcrgernah \u2013, ist falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn die Regierung spricht mit dem B\u00fcrger. Sie h\u00f6rt zu \n\nund handelt; und es gibt ein Gesamtkonzept, mit dem die \n\nRegierung dies tut. Es ist schon angesprochen worden, \n\ndass diese Staatsregierung eine strategische Partnerschaft \n\nmit Bertelsmann hat. Wir haben ein erstes, sehr erfolgrei-\n\nches Projekt \u00fcber die Wirksamkeit und Transparenz von \n\nRegierungshandeln abgeschlossen, das in der Fachwelt \n\nsehr hoch geachtet wurde, und nun haben wir zusammen \n\nmit Bertelsmann ein zweites Projekt aufgelegt zu der \n\nFrage: Wie kommen wir st\u00e4rker in den Dialog? \n\nDas machen wir \u00fcbrigens nicht nur mit dem \u201eKompass\u201c. \n\nWir haben zum Landesentwicklungsplan sehr intensive \n\nDiskussionen vor Ort in den Landrats\u00e4mtern gef\u00fchrt. Die \n\nInternetkonsultation hat sehr gro\u00dfe Resonanz gefunden. \n\nWir f\u00fchren zum Problem Demografie Dialogforen durch, \n\ndie schon zweimal stattgefunden haben, in G\u00f6rlitz und \n\nMarkneukirchen, die fortgesetzt werden, die sehr hohe \n\nResonanz gefunden haben und zu denen auf freie Einla-\n\ndung 200 bis 300 Menschen kommen. \n\nWir haben im Oktober einen Jugendkongress durchge-\n\nf\u00fchrt, dessen Ergebnisse intensiv diskutiert wurden, und \n\nwir werden im n\u00e4chsten Jahr auch die Leitlinien f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 dies wird Kollege Kupfer tun \u2013 sehr \n\nintensiv in den verschiedenen Bereichen diskutieren. \n\nAlso, meine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sehen: Diese \n\nRegierung hat nicht nur das Ohr am B\u00fcrger, sie h\u00f6rt ihm \n\nauch zu; und das war die Aufgabe des B\u00fcrgerkompasses. \n\nDer B\u00fcrgerkompass, der am 24. November 2012 hier \n\nstattfand und zu dem 170 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kamen, \n\nwar, wie vorhin schon angesprochen wurde, nicht nur der \n\nVersuch, sondern eine Art, mit den B\u00fcrgern dieses Landes \n\nins Gespr\u00e4ch zu kommen. Das bedeutet wiederum nicht \u2013 \n\ndas ist eine kleine Abwandlung \u2013, dass die Regierung \n\nimmer dann demokratiefremd ist, wenn sie nicht das tut, \n\nwas die Opposition macht, und dass sie versagt, wenn sie \n\nnicht das tut, was die B\u00fcrger wollen. Das wissen die \n\nB\u00fcrger ganz genau. \n\nEs war zum Beispiel eine ganz unmittelbare Erfahrung an \n\nden Tischen \u2013 es waren 33 Vierer- und Sechsertische \n\ngebildet worden \u2013, dass man, wenn ein Student neben \n\neinem Unternehmer sa\u00df, auf einmal feststellen musste, \n\ndass es im unmittelbaren Sprechen miteinander gar nicht \n\nso einfach war, die eigene Position durchzusetzen. Man \n\nmuss das relativieren. Kurz und gut: Dieses Ziel, das Sie \n\nvorhin angesprochen haben, Frau Vorsitzende \u2013 Politik \n\nnicht nur zu simulieren, sondern sie verst\u00e4ndlich zu \n\nmachen und auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Politik zu bekommen \u2013, \n\nist erreicht worden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDeshalb gab es \u00fcbrigens auch die positive Resonanz der \n\nBeteiligten. \u00dcber 90 % haben gesagt: Ja, wir fanden es \n\ngut, was da passiert. Obwohl \u2013 viele konnten sich mit \n\nihrem Anliegen nicht einmal an den eigenen Tischen \n\ndurchsetzen. \n\nZu einer solchen Form der B\u00fcrgerdiskussion \u2013 wenn man \n\nnicht gerade eine Vorlage f\u00fcr Oppositionspolemik geben \n\nm\u00f6chte \u2013 geh\u00f6rt auch der Mut, sich mit anderen Auffas-\n\nsungen auseinanderzusetzen und die eigenen Auffassun-\n\ngen hineinzutransportieren, die Tiefe der eigenen Argu-\n\nmente zu testen und nat\u00fcrlich auch anzunehmen, dass das, \n\nwas man selbst getan hat, nicht nur an der einen oder \n\nanderen Stelle, sondern auch tats\u00e4chlich einmal ganz \n\nanders gemacht werden kann. Miteinander reden st\u00e4rkt \n\nnicht nur die Demokratie, es st\u00e4rkt auch die L\u00f6sungswe-\n\nge, macht sie sicherer; und nur im Diskurs werden wir das \n\nBeste f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unseren Freistaat erreichen. \n\nInsofern war der B\u00fcrgerkompass auch ein Programm \n\ngegen Politikverdrossenheit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \n\nSie haben gerade dar\u00fcber gesprochen, wie wertvoll es ist, \n\ndiesen Dialog zu f\u00fchren und zu erkennen, dass man \n\nmanches anders machen muss. Was will denn die Staats-\n\nregierung im Ergebnis des B\u00fcrgerkompasses k\u00fcnftig \n\nanders machen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6912 \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Friedel, ich ziehe das vor, dann wird \n\nes auch k\u00fcrzer und ich kann es Ihnen gleich beantworten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Danke!) \n\nWie ich vorhin schon sagte, ist das Miteinanderreden ein \n\nerster Schritt. Die Ergebnisse sind doch von ganz unter-\n\nschiedlichen M\u00f6glichkeiten und Qualit\u00e4ten. Ich will Ihnen \n\ndie Range einmal darstellen. Eine der Ideen, die geboren \n\nwurden, war: Wir brauchen weniger B\u00fcrokratie. \n\n(Heiterkeit des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDar\u00fcber denken wir alle nicht nur nach, sondern wir \n\nschauen auch, dass wir das hinbekommen. Aber es ging \n\nebenfalls um die Normendichte. Diese Frage werden wir \n\nnoch im I. Quartal n\u00e4chsten Jahres aufgreifen. Wir werden \n\nim I. Quartal des n\u00e4chsten Jahres einen Kontrollrat \n\netablieren, der sich genau auf dieses Problem st\u00fcrzt, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nweil wir an dieser Stelle sagen: Okay, das ist eine Hand-\n\nlung; das haben wir im Moment ein wenig schmoren \n\nlassen und m\u00fcssen es jetzt angehen. Das kann man sofort \n\numsetzen, das kann man tun. Es ist eine Frage des Wol-\n\nlens. \n\nDie andere Seite der Veranstaltung war die, dass man an \n\neinem der Tische gesagt hat: Wenn wir innerhalb \n\nDeutschlands umziehen \u2013 das mit den Schulen und \n\nunterschiedlichen Schulsystemen passt uns nicht. Wir \n\nh\u00e4tten ganz gern, dass die Schulen einheitlich vom Bund \n\ngeregelt werden. Dabei sto\u00dfen wir an verschiedene \n\nSchranken. Da gibt es eine verfassungsrechtliche Schran-\n\nke; die anderen L\u00e4nder machen es nicht mit. Das, was wir \n\ngetan haben, ist zum Beispiel, mit anderen L\u00e4ndern \n\ndar\u00fcber zu sprechen, ob man nicht das Abitur ein St\u00fcck \n\nvereinheitlicht, um dabei etwas Transparenz zu schaffen. \n\nSie sehen, es wurden so viele Themen \u2013 wie \u00fcberall in der \n\nWelt \u2013 miteinander besprochen, die teilweise l\u00f6sbar sind, \n\nteilweise nicht und teilweise kontrovers diskutiert werden \n\nm\u00fcssen. Das ist doch ganz klar. Das ist das Leben, und \n\ndas wissen auch alle Beteiligten. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Was  \n\nmachen wir bei den Lehrern?) \n\n\u2013 Bleiben Sie entspannt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir werden an dieser Stelle nicht das tun, was manchmal \n\nauch zur Politikverdrossenheit f\u00fchrt, sondern der Raum, \n\nin dem zentrale politische Entscheidungen getroffen \n\nwerden, ist hier, im Parlament, bei Ihnen; \n\n(Beifall bei der CDU und FDP) \n\ndenn nur Sie haben nach der S\u00e4chsischen Verfassung die \n\nLegitimation \u2013 nicht nur als Diskussions-, sondern als \n\nEntscheidungsforum, weil Sie alle S\u00e4chsinnen und Sach-\n\nsen repr\u00e4sentieren \u2013, durch politische Entscheidungen zur \n\nWillensbildung beizutragen, und dem ist die Regierung \n\nverpflichtet. Das darf man nicht mit Unterredung, Unter-\n\nhaltung und Forum verwechseln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch auf dieses sch\u00f6ne Bild der Doppelgesichtigkeit \n\neingehen. Als ich das Thema sah, habe ich mich gefragt: \n\nWie kommt man zu einem solchen Bild? Dann habe ich \n\nmir gedacht: Da hat der Bildungsb\u00fcrger mal gegen den \n\nPolit-Guerilla gewonnen, also liest du mal nach. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch bin nat\u00fcrlich auf Janus, den Gott der Doppelgesich-\n\ntigkeit, gekommen. Diejenigen von Ihnen, die schon \n\neinmal in Rom waren, wissen vielleicht: Es sind die \n\ngr\u00f6\u00dften und sch\u00f6nsten Tempel, die Janus gebaut hat. Er \n\nhatte im alten Rom eine sehr hohe Akzeptanz. Er war sehr \n\nb\u00fcrgernah, war den R\u00f6merinnen und R\u00f6mern ganz nah, \n\nweil sie gesagt haben, dieses doppelte Gesicht hat zwei \n\nElemente: Das eine Gesicht ist das Nach-hinten-Schauen, \n\ndass man wei\u00df, woher man kommt, und das andere \n\nGesicht, das nach vorn schaut, wurde von den R\u00f6merin-\n\nnen und R\u00f6mern als Zeichen des aktiven Handelns, des \n\npositiven Nach-vorn-Schauens, des Tuns, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Also ist in  \n\nSachsen das alte Rom wieder lebendig geworden! \n\n\u2013 Andreas Storr, NPD: Die r\u00f6mische Demokratie! \n\n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das alte Rom lebt!) \n\ndes Probleml\u00f6sens gesehen, und damit hatte Janus vor \n\nallem das Image des Aufbruchs, des Neuen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, lassen Sie mich damit \n\nschlie\u00dfen; denn ich denke mir, Sie haben den Zeitpunkt \n\nder Debatte extra auf heute, den letzten Monat vor dem \n\nJanuar, dem ersten Monat im neuen Jahr, gelegt. \n\nErlauben Sie mir, dass ich das zum Anlass nehme, Ihnen \n\nallen ein gutes 2013, von Januar, dem ersten Monat, bis \n\nDezember, dem letzten Monat, zu w\u00fcnschen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Beermann. Gibt es in dieser \n\n1. Aktuellen Debatte weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann \n\nich jetzt nicht erkennen. Die 1. Aktuelle Debatte ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6913 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEtikettenschwindel Oberschule beenden \u2013 keine  \n\nWeihnachtsgeschenke an die FDP aus dem Bildungshaushalt \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die antragstellende Fraktion gleich \n\nzu Beginn Frau Kollegin Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die kleine F\u00fcnf-\n\nprozentpartei FDP will die Oberschule. Ach nein, ich \n\nglaube eigentlich nur, der Herr Zastrow. Aber gut, die \n\nkleine Partei FDP will die Oberschule, und die gro\u00dfe \n\nPartei CDU l\u00e4sst sich vorf\u00fchren. Sie lassen sich einfach \n\nvorf\u00fchren. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDenn niemand will diese Oberschule, die Sie hier mit dem \n\nn\u00e4chsten Schuljahr einf\u00fchren wollen. \n\nWas soll das bedeuten? Was will die FDP eigentlich? Sie \n\nwollen eine Qualit\u00e4tsverbesserung an der Mittelschule. \n\nDazu wollen sie erstens die zweite Fremdsprache ab \n\nKlasse 6 und zweitens Leistungsgruppen ab Klasse 5 \n\neinf\u00fchren. Ziel soll eine h\u00f6here Durchl\u00e4ssigkeit zwischen \n\nder Mittelschule und dem Gymnasium sein. \n\nDas Ganze braucht nat\u00fcrlich einen neuen Namen, weil es \n\nsonst vielleicht niemand merken w\u00fcrde. Wir haben \n\nfestgestellt, den Namen Oberschule \u2013 wir haben es jetzt \n\nanhand mehrerer Beispiele geh\u00f6rt \u2013 gibt es an der einen \n\noder anderen Schule noch als Schild am Haus, weil es \n\nnoch nicht abgebaut worden ist, oder man erkennt sie an \n\nkleineren Signalen innerhalb der Schule. Aber die Ober-\n\nschule, die es einmal gewesen ist, wollen Sie ganz sicher \n\nnicht. \n\nWas ist denn eigentlich, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder CDU, mit Ihrem Kernst\u00fcck, Ihrem Herzst\u00fcck des \n\nBildungssystems in Sachsen, der Mittelschule? Seit \n\nJahren h\u00f6ren wir, wie hervorragend die Mittelschule ist \n\nund welche tollen Bedingungen wir an den Mittelschulen \n\nhaben. Auf einmal ist es sogar notwendig, die Mittelschu-\n\nle in Oberschule umzubenennen. F\u00fcr eine qualitative \n\nVerbesserung an den Mittelschulen sind wir, glaube ich, \n\nalle hier in diesem Hohen Hause. Aber f\u00fcr einen Etiket-\n\ntenschwindel stehen wir als LINKE nicht zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDieses Weihnachtsgeschenk f\u00fcr die FDP, f\u00fcr Herrn \n\nZastrow, wollen und werden wir nicht unterst\u00fctzen. Das \n\nGeld daf\u00fcr ist im Haushalt \u2013 das haben wir in den letzten \n\nzwei Tagen geh\u00f6rt \u2013 schon zur Verf\u00fcgung gestellt worden. \n\nAber das Geld allein \u2013 wobei wir alle der Auffassung \n\nsind, dass 55 Lehrerstellen nicht ausreichen werden, um \n\neine qualitative Verbesserung in der Oberschule zu \n\nerreichen \u2013 wird nicht ausreichen. Denn wenn Sie aus den \n\nMittelschulen Oberschulen machen wollen \u2013 auch wenn \n\nes nur dieser Begriff ist \u2013, dann m\u00fcssen Sie auch das \n\nSchulgesetz ver\u00e4ndern. \n\nWir haben gestern in der Haushaltsdebatte geh\u00f6rt: Gelder \n\nf\u00fcr etwas einzustellen, was es im Gesetz gar nicht gibt, \n\nund daf\u00fcr eine Grundlage zu schaffen ist eigentlich nicht \n\nm\u00f6glich. Das hei\u00dft, hiermit werden wir uns im Laufe des \n\nJahres 2013 in diesem Hohen Hause noch mehrfach \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Das Gesetz ist das eine. Was aus \n\nunserer Sicht genauso wichtig ist, ist ein tragf\u00e4higes \n\nKonzept zur qualitativen Verbesserung der Mittelschule \n\nim Freistaat Sachsen. Dieses Konzept liegt nicht vor. \n\nWir haben sehr intensiv \u00fcber B\u00fcrgerbeteiligung gespro-\n\nchen. Ich kenne keine Sch\u00fcler, keine Lehrer und auch \n\nkeine Eltern, die in die Entscheidung, die Mittelschule zur \n\nOberschule zu machen, einbezogen worden sind. Ich \n\nkenne niemanden, der an den Schulen erl\u00e4utern und \n\nerkl\u00e4ren kann, was das konkret bedeutet. \n\nEine Ver\u00e4nderung der Oberschule ohne ein tragf\u00e4higes \n\nKonzept ist aus unserer Sicht \u00fcberhaupt nicht machbar. \n\nSie m\u00fcssen nicht nur das Schulgesetz \u00e4ndern und ein \n\nKonzept vorlegen, sondern Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die \n\nVerordnungen und die Lehrpl\u00e4ne an der Mittelschule \n\n\u00e4ndern. Vielleicht ist es Ihnen noch nicht aufgefallen: Es \n\nbetrifft nicht nur die Fremdsprachen, die zwischen Mittel-\n\nschule und Gymnasium in Klasse 5 und 6 unterschiedlich \n\nsind, sondern es betrifft wesentlich mehr inhaltliche \n\nBereiche f\u00fcr die einzelnen Schularten. Diese m\u00fcssen Sie \n\nauch ver\u00e4ndern, wenn Sie eine h\u00f6here Durchl\u00e4ssigkeit \n\nerreichen wollen. Ferner m\u00fcssen Sie auch die Stundenta-\n\nfel ver\u00e4ndern. Das Ganze soll bitte mit Beteiligung der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer \n\nund nat\u00fcrlich auch mit diesem Parlament erfolgen. \n\nEin erster Schritt w\u00e4ren aus unserer Sicht ein Gesetzent-\n\nwurf und ein Konzept, damit man dar\u00fcber sprechen kann. \n\nDie Schritte f\u00fcr eine Verbesserung der Mittelschule werde \n\nich im zweiten Durchgang benennen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollegin \n\nFalken, f\u00fcr die Einbringung. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Falken, was \n\nzeichnet konsequente und zuverl\u00e4ssige CDU-Politik aus? \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWas zeichnet vor allen Dingen eine Politik aus, die in \n\neiner Koalition durchgef\u00fchrt wird? Ich denke, ich muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6914 \n\nSie einmal aufkl\u00e4ren. Unser Politikstil lautet: Was einmal \n\nverhandelt wird, wird auch umgesetzt. \n\n(Zurufe der Abg. Cornelia Falken und  \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE, Stefan Brangs, \n\nSPD, und Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir machen mit unserer Politik eine vorausschauende \n\nPolitik. Wir machen keine Weihnachtsgeschenke im Jahr \n\n2009 f\u00fcr das Jahr 2012. Nein, wenn wir einen Vertrag \n\nabgeschlossen haben, dann werden die Vertragspartner \n\nmit ins Boot genommen und wir gehen ehrlich miteinan-\n\nder um. Warum sage ich das? \n\nIch habe mir noch einmal unseren Koalitionsvertrag \n\nherausgesucht und m\u00f6chte daraus zitieren: \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIn diesem Vertrag steht unter anderem: \u201eWir wollen die \n\nMittelschule als Kernst\u00fcck unseres Schulsystems zur \n\nOberschule weiterentwickeln. Dazu werden wir die \n\nzweite Fremdsprache, wie an den Gymnasien, ab Klas-\n\nsenstufe 6 schrittweise anbieten. Wir streben eine stufen-\n\nweise Einf\u00fchrung ab dem Schuljahr 2011/2012 an.\u201c \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDa war doch noch was!) \n\n\u2013 Genau, da war doch noch was. \u2013 Warum haben wir das \n\nnicht gemacht im Jahr \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nLesen Sie einmal weiter!) \n\n\u2013 Ich lese gleich weiter. Warum haben wir das im Schul-\n\njahr 2010/2011 nicht gemacht? Wir hatten dort einen \n\nDoppelhaushalt. Wenn wir im System Schule etwas \n\nver\u00e4ndern, kostet das auch Geld. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDieses Geld m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich erst einmal bereitstel-\n\nlen. Wenn wir im Jahr 2009 einen Doppelhaushalt be-\n\nschlossen haben, dann gilt dieser f\u00fcr die Jahre von 2010 \n\nbis 2012. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nGenau aus diesem Grund haben wir es uns mit dem \n\nBeschluss zum Doppelhaushalt 2013/2014 auf die Fahne \n\ngeschrieben, mit der Qualifizierung der Mittelschule zur \n\nOberschule zum Schuljahr 2013/2014 zu beginnen. Das \n\nist n\u00e4mlich die letzte M\u00f6glichkeit, dies zu tun. \n\nWeiter steht im Koalitionsvertrag \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \n\n\u201eWir werden zur Sicherung der Durchl\u00e4ssigkeit und zur \n\nErhaltung der Ausbildungsqualit\u00e4t in Mittelschulen und \n\nGymnasien\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 \u201edie Eltern bei ihrer \n\nEntscheidung f\u00fcr die weitere Schullaufbahn ihrer Kinder \n\nintensiv beraten.\u201c \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas steht doch schon im Schulgesetz! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Darauf komme ich gleich noch einmal zu sprechen. \u2013 \n\nDas Ziel ist, das Kernst\u00fcck unseres Schulsystems, n\u00e4m-\n\nlich die Mittelschule, zu qualifizieren und weiterzuentwi-\n\nckeln. Das ist das Ziel, das wir gemeinsam anstreben. Auf \n\nwelchem Weg gehen wir dorthin? Wir m\u00fcssen die Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit von Lerngruppen analysieren. Wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam mit der Elternentscheidung \u2013 siehe Koaliti-\n\nonsbeschluss \u2013 besondere F\u00f6rderungen anbieten. Wir \n\nm\u00fcssen die Leistungsst\u00e4rken von Sch\u00fclern entdecken und \n\nbesonders f\u00f6rdern. Wir ergr\u00fcnden die Sprachbegabung \n\nder Kinder zeitig genug und analysieren diese. Wir \n\nwerden Bildungsempfehlungen aussprechen, um den \n\nbegabten Sch\u00fclern einen reibungslosen Anschluss an die \n\ngymnasiale Ausbildung zu erm\u00f6glichen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kollege Bienst, k\u00f6nnen Sie \n\nuns aus der Perspektive Ihrer Fraktion sagen, warum die \n\nMittelschule dann Oberschule hei\u00dfen soll und warum das \n\nnicht, wenn Sie es bef\u00fcrworten, im Schulgesetz verankert \n\nwird? \n\nLothar Bienst, CDU: Zum ersten Punkt gebe ich Ihnen \n\neine Antwort, den zweiten Punkt wird Ihnen mein Kollege \n\nbeantworten. Zum ersten Punkt: Wir haben einen Koaliti-\n\nonsvertrag. In diesem Koalitionsvertrag werden bestimm-\n\nte Begriffe benutzt und diese Begriffe m\u00fcssen wir inhalt-\n\nlich umsetzen. Diese inhaltliche Umsetzung \u2013 sprich: die \n\nQualifizierung der Mittelschule zur Oberschule \u2013 haben \n\nwir uns gemeinsam auf die Fahne geschrieben. Diese \n\nQualifizierung \u2013 ich komme gleich in meinem Redebei-\n\ntrag noch dazu, was wir noch machen m\u00fcssen \u2013 werden \n\nwir vornehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Warten Sie ab, ich komme gleich dazu. Ich m\u00f6chte \n\nzun\u00e4chst auf die Vorteile eingehen, die uns diese Entwick-\n\nlung bringt. \n\nWir werden die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Mittelschulen \n\nst\u00e4rken, zum einen \u2013 Kollegin Falken hat es bereits gesagt \n\n\u2013 logischerweise mit Geld, aber zum anderen auch mit \n\nPersonal und mit p\u00e4dagogischem Inhalt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWo nehmen Sie denn das Personal her?) \n\nWir werden in unserer Mittelschule, weil wir sie qualifi-\n\nzieren, leistungsstarke Sch\u00fcler im System so wachsen \n\nlassen, dass wir jene, die nicht ans Gymnasium gehen, in \n\nunserer Mittelschule bzw. Oberschule weiter f\u00f6rdern \n\nwerden. Das geschieht dann \u00fcber den Unterricht der \n\n6. Klasse hinaus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6915 \n\nBesonders liegt mir am Herzen \u2013 und hier sehe ich einen \n\ngewichtigen Schwerpunkt \u2013, dass wir die Berufsorientie-\n\nrung qualifizieren, dass wir Berufsorientierung in den \n\nKlassen 7, 8 und 9 verst\u00e4rkt anbieten, damit wir gewach-\n\nsene und orientierte Sch\u00fcler in die Berufsausbildung \n\nbekommen. Dabei werden wir auf bew\u00e4hrte Modelle \n\nunserer s\u00e4chsischen Mittelschulen zur\u00fcckgreifen. \n\nWir werden Entscheidungsprozesse unserer Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler begleiten und, wenn notwendig, beeinflussen. \n\nWelche Herausforderungen gilt es zu bew\u00e4ltigen bzw. \n\nwelche Hausaufgaben m\u00fcssen wir erledigen? \n\n(Lachen der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht \n\nallerdings zur Neige, Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Letzter Satz: Wir haben noch \n\nHausaufgaben zu erledigen, und auf diese Hausaufgaben \n\nwill ich in der n\u00e4chsten Runde eingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bienst \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Stange; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie \n\nein Konzept brauchen, so biete ich Ihnen noch einmal an: \n\nWir haben ein Konzept vorgelegt f\u00fcr eine neue Gemein-\n\nschaftsschule, den gleichwertigen Weg zum Abitur. \n\nErwiesenerma\u00dfen haben wir bereits Schulen, die die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit hervorragend praktizieren \u2013 leider nicht \n\nmehr unter den Bedingungen wie bis zum Jahr 2009. \n\nDamals war noch die Durchl\u00e4ssigkeit nach den Klassen 8, \n\n9 und 10 gegeben. Diese haben wir bei der Mittelschule \n\nnicht und noch viel weniger bei dem neuen Oberschulmo-\n\ndell. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bieten es \n\nalso noch einmal an: Lassen Sie uns dar\u00fcber sprechen, \n\nmehr Durchl\u00e4ssigkeit im Schulsystem zu schaffen, aber \n\nnicht durch eine Werbeagentur, sondern durch wirklich \n\ninhaltliche Konzepte. Das, was Sie vorlegen, ist \u2013 beim \n\nbesten Willen, liebe FDP, liebe Koalition \u2013 einfach \n\nMurks, was die Oberschule betrifft. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nder Abg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nSie findet noch nicht einmal im Schulgesetz einen Ort, \n\nweil Sie an der CDU mit ihrer kontinuierlichen Schulpoli-\n\ntik nicht vorbeikommen. Spannend wird sein, was dann \n\nauf den Zeugnissen stehen wird, die die Sch\u00fcler am Ende \n\nerhalten. \n\nAus einem Herzst\u00fcck Mittelschule, wie uns immer \n\nvermittelt wurde, wird jetzt ein Kernst\u00fcck Oberschule. \n\nErkl\u00e4ren Sie uns bitte noch einmal den Unterschied! \n\nIch bin Frau Lauterbach sehr dankbar, dass Sie sich mal \n\ndie M\u00fche gemacht hat herauszufinden, was denn eigent-\n\nlich die Inhalte sind, die ver\u00e4ndert werden sollen. Das \n\nAllererste, was Sie gemacht haben \u2013 das ist bereits umge-\n\nsetzt \u2013, ist eine versch\u00e4rfte \u00dcbergangsempfehlung nach \n\nKlasse 4. Sie hat bereits im ersten Jahr, 2011/2012, dazu \n\ngef\u00fchrt, dass im Verh\u00e4ltnis zum vorhergehenden Jahr \n\n1 200 Sch\u00fcler weniger den Weg aufs Gymnasium ge-\n\nschafft haben. Schaut man sich an, wie viele Sch\u00fcler nach \n\nKlasse 6 mit der zweiten Bildungsempfehlung, die Sie ja \n\neingef\u00fchrt haben, den Weg aufs Gymnasium geschafft \n\nhaben, dann sind es sage und schreibe 106 im Jahr \n\n2011/2012, aber in den vorhergehenden Jahren sind es \n\n640 gewesen. \n\nWo ist hier, bitte, eine bessere Durchl\u00e4ssigkeit? Selbst \n\nwenn es noch ein paar Sch\u00fcler mehr schaffen sollten \n\ndurch Ihre \u201eleistungsbereiten\u201c Leistungskurse, die Sie \n\neinf\u00fchren wollen, dann werden Sie niemals das wettma-\n\nchen, was Sie an Sch\u00fclern beim weiteren Durchgang zum \n\nGymnasium bereits abgeschnitten haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deshalb haben \n\nwir bei der Gemeinschaftsschule den Weg bewusst offen-\n\ngelassen und den Eltern und Sch\u00fclern nach Klasse 4 die \n\nEntscheidung, ob ihr Kind vielleicht noch nach Klasse 7, \n\n8, 9 oder erst nach Klasse 10, und zwar ohne erneute \n\nWiederholung der Klasse 10 und ohne H\u00fcrdenlauf, ans \n\nGymnasium gehen kann. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nEltern bereit waren, auch wenn ihr Kind eine Bildungs-\n\nempfehlung f\u00fcrs Gymnasium hatte, diese Kinder auf die \n\nneue Gemeinschaftsschule zu schicken, weil die Durch-\n\nl\u00e4ssigkeit tats\u00e4chlich gegeben war. \n\nFehlanzeige bei Ihrem Projekt! Auch nach Klasse 10 \n\npassiert ja nichts; denn nach Klasse 10 haben wir die \n\nsch\u00e4rfsten \u00dcbergangsempfehlungen, die es in dieser \n\nRepublik \u00fcberhaupt gibt. Ich habe es schon einmal gesagt: \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 das sich ja br\u00fcsten kann, dass sehr \n\nviele Sch\u00fcler \u00fcber die Fachoberschule oder das Berufliche \n\nGymnasium eine Hochschulberechtigung erreichen \u2013 l\u00e4sst \n\ndie Sch\u00fcler mit einem Durchschnitt von 3,0 auf diese \n\nSchulen gehen. Das war noch \u2013 und das sage ich sehr \n\ndeutlich \u2013 in der alten Regierungszeit gewesen; nicht, \n\ndass man wieder auf falsche Schl\u00fcsse kommt. \n\nWir haben den \u00dcbergang bei 2,0. Sie schneiden also auch \n\nin Klasse 10 den Sch\u00fclern den Weg zu h\u00f6herer Bildung \n\nab. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zu den F\u00f6rderstunden \n\nsagen. Wir haben gerade die Ganztagsschule, die Ganz-\n\ntagsangebote wieder gekappt. Dort, wo eigentlich die \n\nM\u00f6glichkeit bestand, dass Lehrerinnen und Lehrer im \n\nRahmen von Ganztagsangeboten am Nachmittag mit \n\nArbeitsgemeinschaften besonders begabte oder interes-\n\nsierte Sch\u00fcler gef\u00f6rdert haben, haben Sie es gerade \n\nabgeschnitten, indem Sie die 290 Stellen in die Schule \n\ngeschickt haben und jetzt wieder allgemeine Fremdange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6916 \n\nbote vorsehen. Daf\u00fcr werden Sie wieder ein paar Stellen \n\nhinzubekommen. \n\nEin letztes Wort zur zweiten Fremdsprache. Das ist \n\nwirklich die Verlogenheit per se. Ich bin gespannt, wo Sie \n\ndie Fremdsprachenlehrer hernehmen und wie viel mehr \n\nLosverfahren wir jetzt an den Gymnasien und eventuell \n\nan den Mittelschulen haben werden, weil wir \u00fcber die \n\nFremdsprachenlehrer, die Sie einsetzen wollen, gar nicht \n\nverf\u00fcgen. \n\nWenn ich mir die Stundentafel ansehe, dann bin ich \n\ngespannt, Herr Bl\u00e4sner, wo Sie denn jetzt k\u00fcrzen wollen; \n\ndenn unsere Mittelsch\u00fcler haben in der Stundentafel in \n\nKlasse 6 heute bereits mehr Stunden als die Gymnasias-\n\nten. Dort sind es 33 Stunden, bei den Mittelsch\u00fclern sind \n\nes 35 Stunden, wenn sie den F\u00f6rderunterricht wahrneh-\n\nmen und die zweite Fremdsprache mit nur 2 Stunden \n\nw\u00e4hlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Letztes Wort dazu: Die \n\nBerufsorientierung haben Sie bis heute nicht untersetzt. \n\nIch habe drei Fragezeichen dahinter gesetzt. Herr Bienst, \n\nSie haben ja noch Redezeit. Vielleicht erkl\u00e4ren Sie uns, \n\nwas Sie an der Berufsorientierung besser machen wollen, \n\nals es heute der Fall ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nder Abg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nStange f\u00fcr die Fraktion der SPD. F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Bl\u00e4sner das Wort; bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau \n\nFalken, ich wei\u00df ja nicht, wie der Name der Aktuellen \n\nDebatte entstanden ist. Vielleicht war es bei der ersten \n\nGl\u00fchweinrunde in dieser Weihnachtssaison. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch m\u00f6chte auch nicht n\u00e4her auf die \u00dcberschrift eingehen. \n\nIch m\u00f6chte nur so viel sagen: Es ist kein Geschenk aus \n\ndem Haushalt. Wenn man schaut, dass wir insgesamt \n\n9 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Bereich der jetzigen \n\nMittelschule bereitgestellt haben, dann ist das ein Auf-\n\nwuchs in diesem Bereich. Das muss man auch einmal zur \n\nKenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen erkl\u00e4ren, warum wir als CDU und FDP \n\nuns dazu entschlossen haben, die Mittelschule zur Ober-\n\nschule weiterzuentwickeln. Wir machen es, weil wir eine \n\nleistungsf\u00e4hige S\u00e4ule im Bildungswesen haben wollen, \n\ndie genauso attraktiv ist wie das Gymnasium, und zwar \n\nf\u00fcr starke und f\u00fcr schwache Sch\u00fcler. Wir machen es, weil \n\nwir die Durchl\u00e4ssigkeit weiter verbessern wollen. Wir \n\nmachen es, weil wir viele Bildungswege haben m\u00f6chten, \n\ndie zum Ziel f\u00fchren, um jedem Sch\u00fcler individuell das \n\nBeste zu erm\u00f6glichen. \n\nWir wollen Talente entdecken, wir wollen sie berufsprak-\n\ntisch f\u00f6rdern und individuell unterst\u00fctzen. \n\nIch nehme zur Kenntnis, dass die Opposition die Ober-\n\nschule nicht will, und ich nehme zun\u00e4chst einmal an \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen auch etwas anderes sagen \u2013, dass Sie diese Ziele \n\nnicht teilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Jurk? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. Herr Kollege Bl\u00e4sner, \n\nich kann mich noch gut erinnern, dass die FDP wie wir \n\neinst l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen wollte, Stichwort \n\nGemeinschaftsschule. Erste Frage: Warum haben Sie sich \n\ndavon verabschiedet? Meine zweite Frage: Wer in der \n\nGesellschaft wollte eigentlich eine solche s\u00e4chsische \n\nOberschule? Wer steckte urspr\u00fcnglich dahinter? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Die Frage beantworte ich Ihnen \n\ngerne. Diejenigen, die die Verhandlungen gef\u00fchrt haben, \n\nund auch die Fachpolitiker haben sich gefragt, welche \n\nBedeutung ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen hat. Ist es \n\ndas, was die CDU will? Dabei haben wir festgestellt, dass \n\nes einen ganz entscheidenden Punkt gibt, den wir teilen. \n\nDas sind die Themen Durchl\u00e4ssigkeit und St\u00e4rkung der \n\nMittelschule. Hier will ich das Thema St\u00e4rkung der \n\nMittelschule ansprechen, Frau Dr. Stange. Sie haben doch \n\ndamals in Ihrer Koalition durchgesetzt, dass es auf 2,5 \n\nangehoben wird. Was haben Sie erreicht? Sie haben der \n\nMittelschule ihre Leistungsspitze genommen, und wir als \n\nCDU/FDP haben das r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht, weil es richtig \n\nist, weil die Oberschule auch starke und schwache Sch\u00fc-\n\nler braucht, um sie attraktiv zu machen. Deswegen haben \n\nwir diese Fehlentscheidung r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Kollege Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie sich vielleicht vorstel-\n\nlen, dass der Notendurchschnitt von 2,5 aus dem Kultus-\n\nministerium kam? Unser Wunsch war ja eigentlich, dass \n\ndem Elternwillen st\u00e4rker Rechnung getragen wird, aber \n\ndie Formulierung von 2,5 kam aus der Verwaltung. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Jurk, das ist \n\nnat\u00fcrlich nur die halbe Wahrheit, dass mit der Anhebung \n\ndes Notendurchschnitts \u2013 das kam auch von Ihnen, nicht \n\nvon Ihnen als Person, sondern als SPD \u2013 nat\u00fcrlich ver-\n\nmehrt die Eltern dar\u00fcber entscheiden. Das kann man pro \n\nund kontra sehen, doch Sie haben es schlie\u00dflich auch \n\ngebilligt. Sie k\u00f6nnen jetzt nicht die Hand heben und \n\nsagen, wir haben doch keine Verantwortung daf\u00fcr. Das \n\nk\u00f6nnen Sie doch nicht ernst meinen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6917 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie noch eine \n\nZwischenfrage zu? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Bl\u00e4sner, stimmen Sie \n\nmir zu, dass man einer Schule am ehesten die Leistungs-\n\nspitze \u00fcberl\u00e4sst, wenn man die Sch\u00fcler l\u00e4nger gemeinsam \n\nlernen l\u00e4sst? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Dr. Stange, wir haben das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen hier x-mal diskutiert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie haben es aber nicht verstanden!) \n\nWir haben auch gesagt, dass es mittlerweile ganz hilfreich \n\nist, wenn wir eine Art Schulfrieden haben, wenn wir nicht \n\nl\u00e4nger \u00fcber Strukturen reden und das System umkrempeln \n\nund damit riesige Kosten verursachen, sondern versuchen, \n\nin diesem System etwas weiterzuentwickeln. Diesen Weg \n\ngehen wir, und es ist der bessere Weg, statt das ganze \n\nSystem umzukrempeln. Deswegen machen wir es. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ist das jetzt  \n\nder Schulfrieden, den Sie ausgerufen haben?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Kollege Bl\u00e4sner, war das \n\njetzt ein Ja auf meine Frage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sie k\u00f6nnen es werten, wie Sie \n\nwollen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Machen wir!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unseren An-\n\nspruch untersetzen wir mit konkreten Inhalten. Frau \n\nFalken, Sie haben es gesagt, das ist die zweite Fremdspra-\n\nche ab Klassenstufe 6, die k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend ange-\n\nboten werden soll mit drei Stunden in der Stundentafel. \n\nDas sind die Leistungsgruppen, die mit einer entspre-\n\nchenden Verankerung in der Schulordnung fl\u00e4chende-\n\nckend angeboten werden sollen. Dann haben wir bereits \n\neine echte zweite Bildungsempfehlung nach Klassenstu-\n\nfe 6. Was schaffen wir damit? \u2013 Einerseits konkrete \n\nWechselm\u00f6glichkeiten zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, echte \n\nverl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten und damit eine \n\nSteigerung der Durchl\u00e4ssigkeit. \n\nFrau Falken, Sie haben es vorhin angesprochen, wir haben \n\nEltern, Lehrer und Sch\u00fcler an der \u00d6ffentlichkeit beteiligt. \n\nIch kann nur f\u00fcr mich reden, ich habe 2010/2011 knapp \n\n40 Termine wahrgenommen, die allein von mir aus \n\ngingen. Ich habe die Vorschl\u00e4ge aufgenommen und \n\ndar\u00fcber mit den Beteiligten vor Ort diskutiert. Dabei war \n\ndas Thema zweite Fremdsprache das wichtigste in den \n\nVeranstaltungen, gefolgt von dem Thema Bildungsemp-\n\nfehlung. So ist meine R\u00fcckmeldung von den Veranstal-\n\ntungen gewesen, die ich besucht habe. Ich wei\u00df nicht, wo \n\nSie sind. Sie sagen immer, Sie seien n\u00e4her am B\u00fcrger \n\ndran. Ich habe einfach das Gef\u00fchl, dass Sie an den Funk-\n\ntion\u00e4ren n\u00e4her dran sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber andererseits \u2013 das ist noch wichtiger \u2013 wollen wir \n\ndie Attraktivit\u00e4t insgesamt verbessern. Starken Sch\u00fclern \n\nwollen wir ganz konkrete Angebote machen. Seien wir \n\ndoch einmal ehrlich \u2013 die Mittelschule macht gerade auch \n\nschw\u00e4cheren Sch\u00fclern gute Angebote \u2013: Wenn wir diesen \n\nSch\u00fclern auch Angebote machen, und das m\u00fcssen wir \n\nmachen, dann sehen sie, dass diese Schulart genauso \n\nattraktiv ist wie das Gymnasium. Damit schaffen wir auch \n\nlangfristig gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen. \n\nEs ist gar nicht mehr so relevant, wann wer zu welchem \n\nZeitpunkt wechselt. Relevant ist, dass jeder f\u00fcr sich den \n\nbestm\u00f6glichen Abschluss findet. Das ist mit dem s\u00e4chsi-\n\nschen Schulsystem sehr gut m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen eine \n\nstarke Schule durch die F\u00f6rderung starker und schw\u00e4che-\n\nrer Sch\u00fcler, und wir haben noch einmal 1 Million Euro f\u00fcr \n\ndie Talentef\u00f6rderung im Haushalt verankert. \n\nIch nehme zur Kenntnis, Frau Falken, dass Sie die Ober-\n\nschule nicht wollen. Aber dann sagen Sie doch bitte den \n\nEltern, dass Sie nicht diese Angebote wollen, zum Bei-\n\nspiel auch die zweite Fremdsprache. Denn das ist die \n\nKonsequenz, wenn Sie die Oberschule nicht wollen. Sie \n\nwollen dann auch diese Angebote nicht. Die GR\u00dcNEN \n\nwaren doch wenigstens konsequent und haben die Vor-\n\nschl\u00e4ge weggestrichen und gesagt, dass sie die Angebote \n\nnicht wollen. Sie waren wenigstens konsequent. Aber Sie \n\nsagen doch gar nicht, was Sie wollen. Ich habe das Ge-\n\nf\u00fchl, Sie fl\u00fcchten auf irgendwelche Nebenkriegsschau-\n\npl\u00e4tze und diskutieren gar nicht, ob Sie die zweite Fremd-\n\nsprache wollen oder nicht oder was Sie den Sch\u00fclern \n\nsonst noch f\u00fcr Angebote an den Mittelschulen machen \n\nwollen. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass Sie die Mittelschule nicht \n\nst\u00e4rken wollen. Ich gehe noch weiter: Sie wollen sie \n\n\u00fcberhaupt nicht. Sie haben ja gesagt, Frau Dr. Stange, Sie \n\nwollen diese Schule nicht. Wir wollen diese zweite \n\nwichtige S\u00e4ule im s\u00e4chsischen Schulsystem. Deswegen \n\nmachen wir auch diese Ma\u00dfnahme. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das s\u00e4chsische \n\nSchulsystem wird zuk\u00fcnftig vor allem eines bieten: \n\nChancen f\u00fcr alle Sch\u00fcler, damit sie den bestm\u00f6glichen \n\nAbschluss erreichen. Bei diesem hohen Anspruch, der \n\nuntersetzt ist, ist es einfach nur konsequent, ihm auch \n\neinen neuen Namen zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6918 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Kollege Bl\u00e4sner. Jetzt ergreift f\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nKollegin Giegengack das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollen ja freie Rede \n\nhalten. Ich musste aber trotzdem etwas Geschriebenes \n\nmitbringen, denn ich m\u00f6chte zitieren, wie die FDP gestar-\n\ntet ist. Ich kann mich noch an eine Podiumsdiskussion mit \n\nHerrn Herbst 2009 im Wahlkampf erinnern. Was steht im \n\nWahlprogramm der FDP in Bezug auf Schule? \u2013 Ich \n\nzitiere: \u201eWir wollen die zu fr\u00fche Auslese der Sch\u00fcler nach \n\nder 4. Klasse beenden. Zuk\u00fcnftig sollen alle Sch\u00fcler \n\nmindestens bis zum Abschluss der Klasse 6 gemeinsam \n\ndie Schule besuchen. Durch ein l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen kann der soziale Umgang der Sch\u00fcler untereinan-\n\nder verbessert werden, zudem wird die Basis f\u00fcr eine \n\nBildungsempfehlung verbreitert. L\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen ist f\u00fcr uns untrennbar mit klaren Leistungsorien-\n\ntierungen und besserer individueller F\u00f6rderung verbun-\n\nden.\u201c \n\nJetzt frage ich mich: Wo ist denn bisher das gemeinsame \n\nLernen bei Ihnen geblieben? Sie haben gestern sogar in \n\nder Haushaltsdebatte gesagt, die Gemeinschaftsschule hat \n\nsich damit erledigt. \n\n(Zurufe von FDP und CDU) \n\nIch glaube, Sie waren politisch und strategisch mit diesem \n\nWahlprogramm nicht gut aufgestellt, denn Sie haben hier \n\nein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bis zur 6. Klasse \n\ngefordert, wie es dies im bundesweiten Ma\u00dfstab nur in \n\neinem einzigen Bundesland gibt, n\u00e4mlich in Brandenburg. \n\nDoch Brandenburg hat sich nicht mit besonderen Leistun-\n\ngen oder besonderer sozialer Durchl\u00e4ssigkeit hervorgetan. \n\nEs war auch schwer umsetzbar. Selbst wenn die CDU sich \n\nf\u00fcr ihre Gedanken h\u00e4tte erw\u00e4rmen k\u00f6nnen, so h\u00e4tte es \n\ndoch zu erheblichen Umstrukturierungen in unserem \n\nSchulsystem gef\u00fchrt. \n\nIch spreche Schulgeb\u00e4ude an, den Hort. Was haben Sie \n\ndann gemacht? Sie haben den Koalitionsvertrag geschrie-\n\nben und einen eigenwilligen und f\u00fcr mich ganz ungl\u00fcckli-\n\nchen Kompromiss gefunden: Sie haben die Sache zum \n\nTeil beim Alten gelassen und bestimmte Sachen ver-\n\nsch\u00e4rft, n\u00e4mlich die Bildungsempfehlung. \n\nMeine Tochter hat dieses Prozedere gerade hinter sich, wo \n\nman genau schauen muss: Wie sind die Noten, damit ich \n\nden Notendurchschnitt bekomme, damit ich es aufs \n\nGymnasium schaffe, oder komme ich auf die Mittelschu-\n\nle? Und dann stellen Sie sich hier vorn hin, Herr Bl\u00e4sner, \n\nohne ein Kind zu haben \u2013 und ich hoffe, Sie h\u00f6ren mir \n\nendlich mal zu \u2013, und sagen, es ist \u00fcberhaupt nicht rele-\n\nvant, wie oft die Schule gewechselt wird. Dazu sage ich \n\nIhnen: Es ist au\u00dferordentlich relevant! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass den Kindern noch einmal in der \n\nSchullaufbahn zugemutet wird, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht schreien!) \n\ndie Schule zu wechseln. \n\nWarum denn? St\u00e4rken Sie doch die Mittelschule! Damit \n\nalle Kinder, die dort hingehen, die M\u00f6glichkeit haben, alle \n\nBildungsabschl\u00fcsse zu erwerben, und nicht in der \n\n6. Klasse aufs Gymnasium wechseln m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSchauen wir uns Baden-W\u00fcrttemberg an \u2013 es ist vorhin \n\nerw\u00e4hnt worden: Sie sind diesen Weg gegangen \u00fcber die \n\nFachoberschulen und das Berufliche Gymnasium, und das \n\nnoch unter der alten Regierung. Ein Drittel aller Abitu-\n\nrienten erlangen dort ihr Abitur. Machen Sie den Weg frei, \n\nnach der 10. Klasse wirklich realistisch ein Abitur ablegen \n\nzu k\u00f6nnen, und Sie helfen den Sch\u00fclern aus der Mittel-\n\nschule, Sie st\u00e4rken die Mittelschule! \n\nMit allem, was Sie jetzt an Geldern f\u00fcr die Mittelschule \n\nlocker gemacht haben \u2013 ich bin sehr daf\u00fcr \u2013, st\u00e4rken wir \n\ndoch die Mittelschule! Schieben wir dort 9 Millio-\n\nnen Euro hin, stellen wir mehr Lehrer ein, unterst\u00fctzen \n\nwir, machen wir individuelle F\u00f6rderung! Aber nicht unter \n\ndem Etikett Oberschule, was ein riesengro\u00dfer Schwindel \n\nist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNEN Frau Giegengack. F\u00fcr die NPD spricht nun Herr \n\nL\u00f6ffler. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst einmal sind wir als NPD-Fraktion froh \n\ndar\u00fcber, dass DIE LINKE die Mittelschulen st\u00e4rken will. \n\nBisher klang das eher nicht so, sondern Forderungen nach \n\nl\u00e4ngerem gemeinsamem Lernen in Gemeinschafts-, \n\nEinheits- und Gesamtschulen standen immer im Vorder-\n\ngrund. \n\nErfreut bin ich auch dar\u00fcber, dass die Koalition in den \n\nn\u00e4chsten zwei Jahren 9 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \n\nSchulen bereitstellen will. So soll es 55 zus\u00e4tzliche \n\nStellen geben: 44 f\u00fcr den Unterricht in den Leistungs-\n\ngruppen und 11 f\u00fcr jene Schulen, die noch keine zweite \n\nFremdsprache anbieten. 1 Million Euro sollen in die \n\nBerufsorientierung flie\u00dfen und 700 000 Euro f\u00fcr private \n\nSchulen, die sich einer entsprechenden Entwicklung \n\nann\u00e4hern. \n\nViel zu wenig Augenmerk wird aus unserer Sicht weiter-\n\nhin auf den anstehenden Generationenwechsel beim \n\nLehrk\u00f6rper gelegt. Insbesondere der Kernbereich der \n\nMittelschule ist deshalb in Gefahr. Dazu findet sich eben \n\nauch auf www.sachsen.de Folgendes zu lesen: \u201eAufgabe \n\naller Unterrichtsf\u00e4cher ist neben der Allgemeinbildung die \n\nVorbereitung aller Sch\u00fcler auf ein berufliches Erwerbsle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6919 \n\nben. Eine Leitfunktion \u00fcbernimmt wie bisher das Fach \n\nWirtschaft-Technik-Haushalt.\u201c \n\nWie soll das denn geschehen, wenn die ehemaligen ESP-\n\nLehrer nun altersbedingt gr\u00f6\u00dftenteils in den Ruhestand \n\ngehen und qualifizierter junger Ersatz nicht ausreichend \n\nin Sicht ist? Sollen dann etwa Reinigungsfirmen, Haus-\n\nmeister oder Lieferanten den Unterricht in WTH durch-\n\nf\u00fchren? Nein! \n\nEs besteht tats\u00e4chlich die Gefahr, dass sich eine personell \n\nunterversorgte Restschule entwickelt, die am Ende deut-\n\nlich hinter dem Niveau der bisherigen Mittelschule \n\nzur\u00fcckbleiben wird. \n\nDie Ver\u00e4nderung vorhandener Schulstrukturen ist immer \n\nwieder das Ziel linker Weltverbesserer. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle an das Experiment Gemeinschaftsschule \n\nerinnern, das es in der letzten Legislaturperiode gab. Es \n\ngab eine \u00dcbereinkunft, dass dieses Schulprojekt, zwi-\n\nschen Eltern und Lehrern abgesprochen, zeitlich begrenzt \n\neingerichtet wird. Eine anschlie\u00dfende Evaluation war \n\ngeplant und umso heftiger wurde dann gestritten, als \n\ndieses Projekt Ende der Legislaturperiode planm\u00e4\u00dfig \n\nauslief und nicht weitergef\u00fchrt wurde, und dann wurde es \n\nauch sehr ruhig. \n\nDeshalb habe ich eine Kleine Anfrage gestellt, bei der \n\nmich besonders interessiert hat, in welcher Form die \n\nElemente des p\u00e4dagogischen Konzeptes der Gemein-\n\nschaftsschule der Weiterentwicklung des s\u00e4chsischen \n\nSchulwesens nutzbar gemacht wurden. Ich bekam folgen-\n\nde Antwort: \u201eMit den rechtlichen \u00c4nderungen der Schul-\n\nordnung Mittel- und Abendmittelschulen zum 01.08.2011 \n\nsind wesentliche Elemente des p\u00e4dagogischen Konzepts \n\ndes Schulversuchs f\u00fcr Klassen au\u00dferhalb des Schulver-\n\nsuchs weiterhin realisierbar. Dazu geh\u00f6ren das Angebot \n\nder zweiten Fremdsprache, die Erh\u00f6hung der Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit und Anschlussf\u00e4higkeit, die Variierung der ab-\n\nschlussbezogenen Differenzierung und die Angebote f\u00fcr \n\nbesonders leistungsbereite Sch\u00fcler.\u201c \n\nWenn das der Stand der Dinge ist, wozu brauchen wir \n\ndenn dann eigentlich noch die Einf\u00fchrung einer Ober-\n\nschule? Weshalb wurde so erbittert um die Beendigung \n\ndes Schulversuchs gestritten, wenn seine wesentlichen \n\nElemente ohnehin f\u00fcr die Mittelschulen \u00fcbernommen \n\nwerden sollten? \n\nTats\u00e4chlich l\u00e4uft nat\u00fcrlich in der Praxis vieles nicht so ab, \n\nwie von den jeweils regierenden Bildungspolitikern \n\ngew\u00fcnscht \u2013 Stichwort: zweite Bildungsempfehlung nach \n\nder 6. Klasse. Nach einer \u00dcbersicht des Statistischen \n\nLandesamtes in Kamenz wechselten im Schuljahr \n\n2002/2003 noch 640 Sch\u00fcler von der Mittelschule aufs \n\nGymnasium; im Schuljahr 2011/2012 waren es nur noch \n\n106. Ich gehe aber davon aus, dass die Einf\u00fchrung der \n\nOberschule an dieser Entwicklung dauerhaft wenig \n\n\u00e4ndern wird \u2013 so wenig, wie das Experiment Gemein-\n\nschaftsschule. \n\nAuf eine Frage nach konkreten Fortschritten in den \n\nLernergebnissen der Sch\u00fcler bekam ich zur Antwort: \n\n\u201eInsgesamt ist der Deutungsgehalt der Evaluationsergeb-\n\nnisse zu gering, um valide Aussagen zur Schulentwick-\n\nlung vornehmen zu k\u00f6nnen.\u201c Mit anderen Worten: au\u00dfer \n\nSpesen nichts gewesen. \n\nNeue Schilder an den T\u00fcren bringen nichts und f\u00fcr einen \n\ngedeihlichen Unterricht werden eben ausreichend moti-\n\nvierte P\u00e4dagogen und sichere materielle Verh\u00e4ltnisse \n\nben\u00f6tigt. Hier muss der Schwerpunkt in der Zukunft \n\ngesetzt werden. \n\nNoch eine Bemerkung zum Schluss: V\u00f6llig ausgeblendet \n\nwurde beim Konzept Oberschule nat\u00fcrlich die sogenannte \n\nInklusion. Dazu m\u00f6chte ich mich aber heute aus Zeit-\n\ngr\u00fcnden nicht weiter \u00e4u\u00dfern. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr L\u00f6ffler. Wir sind am Ende der ersten Runde \n\nangekommen und er\u00f6ffnen eine zweite. Es ergreift zuerst \n\ndie einbringende Fraktion durch Frau Kollegin Falken das \n\nWort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein erster Schritt \n\nf\u00fcr die Verbesserung der Mittelschulen w\u00e4re gewesen, \n\nwenn Sie die Leistungen der Mittelschullehrer im Frei-\n\nstaat Sachsen wirklich einmal anerkannt h\u00e4tten; wenn Sie, \n\nwerte Kollegen der CDU und FDP, diese Leistungen mit \n\nTaten anerkannt h\u00e4tten. Das h\u00e4tte ein klares, sichtbares \n\nSignal in den ganzen Freistaat gegeben. Aber Geld f\u00fcr \n\neine Eingruppierung der Lehrerinnen und Lehrer im \n\nFreistaat Sachsen im Mittelschulbereich, die lange, lange \n\n\u00fcberf\u00e4llig ist, um die Leistungen anzuerkennen \u2013 dazu \n\nsind Sie nicht bereit; das wollen Sie nicht. \n\nDies ist eine Forderung, die wir hier im Landtag seit \n\nLangem aufgemacht haben: Leistungen anzuerkennen, um \n\nSignale zu setzen und zu zeigen: Wir sch\u00e4tzen diese \n\nArbeit. Das w\u00e4re der richtige Schritt gewesen, und nicht \n\ndie Oberschule. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nHerr Bl\u00e4sner, ja, selbstverst\u00e4ndlich, wir als LINKE stehen \n\nnach wie vor dazu, dass wir diese Schulart nicht wollen. \n\nWir wollen das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Wir wollen \n\neine Schule f\u00fcr alle im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLeider ist es mit dieser Regierung nicht umzusetzen. Im \n\nGegenteil, Sie haben die kleinen Schritte, die durch die \n\nSPD in der letzten Koalition gelegt worden sind, sofort in \n\nIhrer Regierung kaputt gemacht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ihre  \n\nSchule habe ich noch in guter Erinnerung!) \n\n\u2013 Oh, ich kenne viele Diskussionen, sogar in diesem \n\nHohen Hause, wo Positionen der alten DDR-Schule \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6920 \n\nwieder eingef\u00fchrt worden sind. Seien Sie einmal ganz \n\nvorsichtig mit dem, was Sie da \u00e4u\u00dfern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Staatsb\u00fcrgerkunde \u2026! \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern noch einmal diskutieren, da bin \n\nich gern bei Ihnen; das sollten wir tun. \n\nAber die Leistungen anzuerkennen \u2013 das w\u00e4re ein ganz \n\nklarer Schritt gewesen. \n\nEin zweiter Punkt. Da wir nun einmal die Mittelschule im \n\nFreistaat Sachsen haben, ist f\u00fcr uns ein wesentlicher \n\nSchritt der Erhalt der Standorte der Mittelschulen und \n\nkeine weiteren Schlie\u00dfungen durchzuf\u00fchren \u2013 so wie Sie \n\nes immer und immer wieder in diesem Freistaat tun. Das \n\nMoratorium des Erhalts der Mittelschulen bis 2014 zu \n\nbegrenzen ist doch so etwas von scheinheilig! Nach den \n\nWahlen geht die Schlie\u00dfkampagne doch sofort wieder los! \n\nWir h\u00f6ren es von Herrn Flath seit vielen Jahren, dass das \n\ndie letzte Schulschlie\u00dfung sei. Und? Aktuell haben wir \n\nimmer noch die Situation in Seifhennersdorf. Geben Sie \n\nsich endlich einen Ruck und lassen Sie den Schulstandort \n\neindeutig bestehen. Das ist ein richtiges Signal. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Anzahl der Stellen zu-\n\nr\u00fcckkommen, die Sie zur Verf\u00fcgung stellen wollen, um \n\ndie Oberschule qualitativ zu verbessern. Wenn ich eine \n\nqualitative Verbesserung erreichen will, brauche ich hoch \n\nmotiviertes und gut ausgebildetes Personal. Sie werden \n\nzum 1. Februar f\u00fcr Neueinstellungen ganze vier junge \n\nLehrer haben, die das Lehramt Mittelschule studiert haben \n\nund mit dem zweiten Staatsexamen fertig werden. Sie \n\nwollen 20 neue Mittelschullehrer im Halbjahr im Freistaat \n\nSachsen einstellen und vier qualifizierte haben Sie. Das \n\nhei\u00dft, Sie werden nat\u00fcrlich auf Gymnasiallehrer zur\u00fcck-\n\ngreifen, die eine Ausbildung haben, die gar nicht f\u00fcr die \n\nMittelschule \u2013 zumindest nach Ihren Aussagen \u2013 geeignet \n\nist. Was machen Sie da eigentlich? Sie bieten doch gar \n\nnicht die Voraussetzungen daf\u00fcr, damit es wirklich funkti-\n\nonieren kann. \n\nZum Wahlbereich im Gymnasium haben wir schon etwas \n\ngeh\u00f6rt. Frau Stange hat sich dazu ge\u00e4u\u00dfert. Das will ich \n\ngar nicht wiederholen. Das ist eine ganz problematische \n\nSituation. Sie werden die neuen Lehrer, die wenigen, die \n\nhoffentlich kommen, wieder nur in die Entgeltgruppe XI \n\nund nicht in die Entgeltgruppe XIII eingruppieren, wie \n\nwir das eigentlich haben wollen und wo es auch notwen-\n\ndig w\u00e4re, das zu tun. \n\nWir m\u00f6chten, wenn wir nun schon die Mittelschule \n\nhaben, eine Verbesserung mit Standortsicherung, mit \n\nordentlicher Bezahlung der Lehrer, mit einer guten Aus-\n\nstattung der Schule. Wir m\u00f6chten kleinere Klassen und \n\nkurze Schulwege. Wir wollen Unterst\u00fctzungssysteme. Die \n\nsind zwingend notwendig an den Mittelschulen. Das \n\nbeziehe ich auf die Schulsozialarbeiter und Schulpsycho-\n\nlogen, all die Antr\u00e4ge, die wir zum Haushalt gestellt \n\nhaben. Wir wollen, wenn wir schon die Mittelschule \n\nhaben, einen Gymnasialabschluss an der Mittelschule. \n\nMeine Kolleginnen Frau Giegengack und Frau Stange \n\nsind schon darauf eingegangen. Wir haben in diesem \n\nHohen Hause mit dem Antrag der SPD-Fraktion bereits \n\nintensiv zu diesem Thema diskutiert. Wenn wir die \n\nMittelschule haben, m\u00fcssen Sie die entsprechenden \n\nAbschl\u00fcsse anbieten, die m\u00f6glich sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke. Noch ganz kurz. \n\nUnd, na klar, wir wollen, dass die Integration, die zurzeit \n\nan den Mittelschulen l\u00e4uft, vern\u00fcnftig abgesichert ist. Das \n\nist sie n\u00e4mlich nicht. Ich habe gestern in meinem Rede-\n\nbeitrag dazu gesprochen. \n\nWir fordern Sie also auf: Legen Sie ein ordentliches \n\nKonzept vor. Lassen Sie dieses Diskutieren und dann \n\nk\u00f6nnen wir noch einmal dar\u00fcber sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Falken \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Schreiber das \n\nWort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es wird wohl nie anders \n\nsein, als dass Debatten \u00fcber das Schulsystem an sich \n\nideologisch gepr\u00e4gt sind, und es wird wohl nie anders \n\nsein, dass es dazu unterschiedliche Meinungen gibt. Ich \n\ndenke, das ist auch in Ordnung so. Am Ende z\u00e4hlen \n\nallerdings die Ergebnisse, Frau Dr. Stange. Ich muss \n\nIhnen ganz ehrlich sagen: Das Modell, das Sie verfolgen \n\nund auch Frau Falken eben wieder angesprochen hat, \n\nzeigt an keiner Stelle \u2013 au\u00dfer vielleicht in den skandinavi-\n\nschen L\u00e4ndern \u2013 irgendwie Erfolge dahingehend, dass wir \n\nuns nicht an diesen Leistungen, die dort erbracht werden, \n\nmindestens messen k\u00f6nnen; in der Regel sind wir besser. \n\nDas zeigen auch alle Vergleiche, zumindest in Deutsch-\n\nland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nSie wissen genauso gut wie ich, dass die skandinavischen \n\nL\u00e4nder keine Schule f\u00fcr alle haben, weil die das so toll \n\nfinden, eine Schule f\u00fcr alle zu haben, sondern weil sie \n\ndas, gerade in Finnland, aufgrund der Wege gar nicht \n\nanders organisieren k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, Frau Friedel, Finnland und Sachsen sind \n\ndefinitiv vergleichbar, was die Wege angeht. Am besten \n\nnoch einmal in die Schule zum Geografieunterricht, und \n\ndann kommen Sie wieder. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen keine Schule f\u00fcr alle, sondern wir wollen die \n\nrichtige Schule f\u00fcr den entsprechenden Sch\u00fcler. Deswe-\n\ngen halten wir in Sachsen am gegliederten Schulsystem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6921 \n\nfest. Ich wei\u00df auch \u00fcberhaupt nicht, was diese Emp\u00f6rung \n\nsoll, Frau Dr. Stange und Frau Giegengack. Fakt ist eines: \n\nAls die SPD in die Regierung gekommen ist, musste sie \n\ngenauso Abstriche an ihren Forderungen machen wie die \n\nFDP jetzt Abstriche an der Forderung nach dem gemein-\n\nsamen Lernen bis Klasse 6 gemacht hat. Herr Jurk hatte \n\nschon gesagt, dass man sich darauf verst\u00e4ndigt hatte, die \n\nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium bei einem \n\nNotendurchschnitt von 2,5 zu geben. \n\nDa liegt doch das eigentliche Problem, dass wir die \n\nMittelschule erst einmal wieder zu dem machen m\u00fcssen, \n\nwas sie sein soll, n\u00e4mlich das Herzst\u00fcck des s\u00e4chsischen \n\nBildungssystems. Sie, Frau Dr. Stange, haben mit der \n\nSPD-Bildungspolitik die Mittelschule zur Restschule \n\ngemacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Sie mit Ihrem Gutmenschentum nicht \n\nhinwegt\u00e4uschen. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nFakt ist, wir wehren uns, solange die CDU in dieser \n\nRegierung sitzt, gegen Gleichmacherei, die Sie hier \n\nvorschlagen. Wir haben bei der Einf\u00fchrung der Oberschu-\n\nle \u2013 es ist v\u00f6llig egal, welchen Namen sie hat \u2013 das Ziel \n\ngesetzt, die Mittelschule weiterzuentwickeln und zu \n\nst\u00e4rken. Wir wollen, dass auch Sch\u00fcler nach Klasse 6 \n\nnoch den Weg zum Gymnasium finden. Daf\u00fcr werden wir \n\njetzt mit der Ausweitung der zweiten Fremdsprache die \n\nWege ebnen. Wir werden das \u00fcber Leistungsgruppen \n\nmachen. Wir wollen aber nicht nur bessere Bedingungen \n\nf\u00fcr die Leistungsspitze an der Mittelschule, sondern wir \n\nsorgen uns auch um die Sch\u00fcler, die zu den Schw\u00e4cheren \n\ngeh\u00f6ren. Auch daf\u00fcr soll die Mittelschule weiterentwi-\n\nckelt werden, dass diese Sch\u00fcler bessere Chancen haben, \n\ndamit die Schulabbrecherquote bzw. die Zahl der Sch\u00fcler \n\nohne Abschluss verringert wird. Das werden wir umset-\n\nzen. Sie werden es sehen. \n\nSich hier hinzustellen und zu verlangen, dass das alles an \n\neinem Tag auf einem Blatt Papier steht, ist auch verlogen. \n\nDas ist bei Ihrer Gemeinschaftsschule genauso wenig der \n\nFall gewesen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem von Ihnen angesprochenen \n\nSchulfrieden sagen. Frau Stange, wie sieht es denn in \n\nNordrhein-Westfalen aus? Sie betonen ja immer, dass die \n\nCDU-B\u00fcrgermeister Nordrhein-Westfalens f\u00fcr die Ge-\n\nmeinschaftsschule sind. Warum sind sie das denn? Aus \n\ndem gleichen Grund, warum der eine oder andere B\u00fcr-\n\ngermeister in Sachsen f\u00fcr die Gemeinschaftsschule ist. \n\nWeil es denen \u201enur\u201c darum geht, die Schule im Ort zu \n\nhalten. \n\n(Widerspruch bei der SPD und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das ist alles gut und sch\u00f6n, wenn Sie aber nur noch die \n\nH\u00e4lfte der Sch\u00fclerzahl haben, k\u00f6nnen Sie nicht mehr alle \n\nSchulen, wie es sie einmal gegeben hat, halten. Das \n\nwissen Sie ganz genau. Sie sind auch so schlau zu wissen, \n\ndass Sie das \u00fcberhaupt nicht finanzieren k\u00f6nnen. Es ist an \n\nkeiner Stelle Deutschlands bewiesen, dass die Gemein-\n\nschaftsschule das bessere p\u00e4dagogische Konzept w\u00e4re. \n\nAm spannendsten wird es, wenn man nach Baden-\n\nW\u00fcrttemberg schaut. Die fangen jetzt an, die neue Ge-\n\nmeinschaftsschule Baden-W\u00fcrttemberg einzuf\u00fchren. Ich \n\nhabe mir das Konzept durchgelesen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ja, ja. Da regieren Sie ja auch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, ich habe eine ganz \n\nkonkrete Frage. Haben Sie schon einmal mit dem B\u00fcr-\n\ngermeister von Cunewalde \u00fcber das Modellkonzept \n\ngesprochen, das wir damals dort installiert haben? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das habe ich nicht, weil \n\nCunewalde erstens von mir aus gesehen etwas weiter weg \n\nist und nicht in meinem Wahlkreis liegt und wir zweitens \n\ndort einen sehr kompetenten Wahlkreisabgeordneten \n\nhaben. \n\n(Lachen bei der SPD und den LINKEN) \n\nAber ich kann Sie beruhigen, Herr Brangs, ich kenne das \n\nKonzept der Mittelschule in Dresden-Pieschen und die \n\nEltern, die mit diesem Konzept immer st\u00e4rker unzufrieden \n\nsind, weil sie es satt haben, dass ihre Kinder mit anderen \n\nKindern, die nichts daf\u00fcr k\u00f6nnen, gleichgemacht werden, \n\naber wo man einfach mal sagen muss, dass es Unterschie-\n\nde in der Entwicklung gibt und dass jedes Kind entspre-\n\nchend seiner Entwicklung gef\u00f6rdert werden soll. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nDas ist an keiner Stelle schlimm und das ist nicht ideolo-\n\ngisch oder sonst irgendetwas, sondern es geh\u00f6rt zum \n\nLeben dazu. Genauso wie es sp\u00e4ter den Arbeiter gibt, gibt \n\nes irgendwann den Universit\u00e4tsprofessor oder den Bank-\n\nvorstand. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWer sich daf\u00fcr entscheidet, sein Leben so zu gestalten \u2013 \n\nvielleicht auch aus dem eigenen Verm\u00f6gen heraus \u2013, der \n\nwird eben nie Bankmanager, sondern er ist ganz normal \n\nArbeiter oder Angestellter. \n\n(Widerspruch der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6922 \n\nDas kann auch nicht jeder werden. Ein sehr weiser Mann \n\nhat gesagt, in einem Staat kann es nicht nur H\u00e4uptlinge \n\ngeben, sondern es muss auch ein paar Indianer geben. Das \n\nist die Realit\u00e4t, und das k\u00f6nnen Sie auch nicht wegdisku-\n\ntieren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch des  \n\nAbg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\n\u2013 Und es war nicht Winnetou, Herr K\u00fclow. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege! Auch wenn Sie mit \n\ndem B\u00fcrgermeister nicht gesprochen haben, k\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen, dass ein CDU-B\u00fcrgermeister sich ganz \n\nbewusst f\u00fcr ein Gemeinschaftsschulmodell ausspricht? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das kann ich mir sehr gut \n\nvorstellen. Wir hatten auch einmal einen Regierenden \n\nB\u00fcrgermeister in Hamburg, der eine andere Bildungspoli-\n\ntik wollte als die Mehrheit in der CDU. Die Quittung \n\ndaf\u00fcr hat er bekommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich habe gefragt,  \n\nob Sie sich das f\u00fcr Sachsen vorstellen k\u00f6nnen.) \n\n\u2013 Auch da kann ich es mir vorstellen, aber ich sage Ihnen \n\nja, es gibt auch andere Leute. Herr Ole von Beust hat in \n\nHamburg von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Quittung \n\nbekommen. Diese haben n\u00e4mlich genau zu dem Konzept, \n\ndas Sie verfolgen, gesagt: Stopp, hier geht ihr zu weit, \n\neuer Schulkonzept wollen wir so nicht haben. \u2013 Das sollte \n\nIhnen vielleicht auch einmal zu denken geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, \n\nSPD: Das kann ich nicht glauben!) \n\nWie gesagt, Baden-W\u00fcrttemberg wird ganz spannend. \n\nDort sollen die Lehrer zu Lernbegleitern werden. Ich bin \n\ngespannt, wie das gerade hinsichtlich der Leistungen \n\naussehen wird. Wir werden das sehen, allerdings dauert \n\ndas logischerweise noch ein paar Jahre. \n\nEs ist auch das Thema angesprochen worden, wie wir die \n\nBerufsorientierung ausweiten k\u00f6nnen. Dort muss es \n\nendlich dazu kommen, dass Schule und Wirtschaft st\u00e4rker \n\nkooperieren. Das setzt aber auch voraus, dass die Wirt-\n\nschaft in der Schule Partner findet, und das setzt auch \n\nvoraus, dass die Schule auch Schulabg\u00e4nger und junge \n\nMenschen hat, mit denen die freie Wirtschaft etwas \n\nanfangen kann. Ich sehe selbst in meinem Privatleben, \n\nwas heute teilweise von den Schulen kommt. Entschuldi-\n\ngung, aber da haben wir starken Verbesserungsbedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich, dass Herr \n\nKollege Lichdi eine Kurzintervention vorzutragen \n\nw\u00fcnscht. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Kollege Schreiber, Sie sind hier in diesem Hause \n\ndurchaus auch schon durch differenziertere Reden, man \n\nkann fast schon sagen, durch halb kritische Reden gegen-\n\n\u00fcber der Politik Ihrer Fraktion aufgefallen. Aber was Sie \n\nhier gerade geboten haben, das war sch\u00e4big, und es war \n\nmenschenverachtend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte das begr\u00fcnden. Ich empfinde es wirklich als \n\nsch\u00e4big, dass Sie, zumal Sie aus Dresden sind und es \n\nbesser wissen m\u00fcssten, beispielsweise die Ergebnisse des \n\nersten Dresdner Bildungsberichtes nicht zur Kenntnis \n\nnehmen. Eine ganz klare Aussage war, dass stadteilbezo-\n\ngen der Bildungserfolg davon abh\u00e4ngt, wo ein Kind \n\naufw\u00e4chst, in welchem Stadtteil. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist ein Skandal erster Ordnung. Wir als GR\u00dcNE \n\nwollen uns mit diesem Skandal erster Ordnung nicht \n\nabfinden. Aber Sie wollen das, und das ist sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Lichdi \u2013 und es reagiert prompt der \n\nangesprochene Herr Kollege Schreiber. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Auch wenn ich mich bei \n\nKollegen Lichdi jetzt wieder unbeliebt mache, weil ich \n\nihn an dieser Stelle belehre: Herr Lichdi, ich w\u00fcrde Ihnen \n\ngern sagen, was im Bildungsbericht wirklich steht. Da \n\ngeht es n\u00e4mlich darum, dass nicht entscheidend ist, wo \n\ndas Kind aufw\u00e4chst, sondern in welche Schule in wel-\n\nchem Stadtteil es geht. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas ist ein kleiner, feiner Unterschied. Den m\u00fcssen Sie \n\naber erst einmal verstehen. Genau deshalb, genau aus \n\ndiesem Grund wollen wir keine Gleichmacherei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihung fort. F\u00fcr die SPD ergreift erneut Frau Dr. \n\nStange das Wort. Frau Dr. Stange, Sie haben noch \n\n3:41 Minuten. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Schreiber, \n\ngut, dass Sie nicht mit zehn Jahren bereits entscheiden \n\nmussten, ob Sie H\u00e4uptling oder Indianer werden. Dar\u00fcber \n\nreden wir n\u00e4mlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6923 \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIn Finnland gibt es \u00fcbrigens ein anderes Menschenbild als \n\nin Deutschland. Sie waren gerade das beste Beispiel f\u00fcr \n\ndieses verquere, elit\u00e4re Menschenbild, das in Deutschland \n\nexistiert. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nErst ein Abiturient, erst ein Akademiker ist ein Mensch in \n\ndiesem Land. In Finnland haben wir ein egalit\u00e4res Men-\n\nschenbild. Das \u00e4u\u00dfert sich in der Aussprache \u201eKein Kind \n\nbesch\u00e4men\u201c. Was wir mit unserem H\u00fcrdenlauf im Bil-\n\ndungssystem machen, ist eine permanente Besch\u00e4mung \n\nvon Kindern. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie ein \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, bitte. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich ja dann \u00e4u\u00dfern, Frau Ministerin. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, k\u00f6nnen Sie \n\nmir bitte erkl\u00e4ren, warum ein Kind in der Bundesrepublik \n\nDeutschland aus Ihrer Sicht besch\u00e4mt wird, wenn es eine \n\nandere Schulart als das Gymnasium oder Ihre Schule f\u00fcr \n\nalle besucht? Warum wird dieses Kind besch\u00e4mt, wenn es \n\nnach seinem Gusto, nach seinem K\u00f6nnen, nach seinen \n\nF\u00e4higkeiten beschult wird? Warum wird dieses Kind \n\nbesch\u00e4mt? Sie besch\u00e4men es doch, indem Sie hier solche \n\nS\u00e4tze formulieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Schreiber, wenn Sie \n\neinmal erlebt haben, wie Eltern und Kinder in dem Mo-\n\nment entt\u00e4uscht sind, in dem sie gehofft haben, die \n\nEmpfehlung f\u00fcr das Gymnasium zu bekommen, diese \n\naber nicht bekommen haben, was das f\u00fcr das Kind bedeu-\n\ntet, was das f\u00fcr die Eltern bedeutet und welcher Druck auf \n\nden Kindern und auf den Eltern lastet, werden Sie viel-\n\nleicht verstehen, warum das eine Besch\u00e4mung ist. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDiese Besch\u00e4mung k\u00f6nnen wir uns im Schulsystem \n\nsparen. Nicht nur L\u00e4nder wie Finnland, sondern auch \n\nandere L\u00e4nder zeigen, dass man auf eine solche Besch\u00e4-\n\nmung von Kindern verzichten kann. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Bl\u00e4sner, nur zur Klarstellung: Ja, wir wollen mehr \n\nDurchl\u00e4ssigkeit. Ja, wir wollen mehr individuelle F\u00f6rde-\n\nrung. Ja, wir wollen eine zweite Fremdsprache, wenn sie \n\nauch am Gymnasium eingef\u00fchrt ist. Da sind wir \u00fcber-\n\nhaupt nicht unterschiedlicher Meinung. Aber nein, wir \n\nwollen keine verpflichtende Oberschule, die nur ein neuer \n\nName ist, die die Menschen nicht mitnimmt. Sie haben ja \n\ngestern beschlossen, sie verpflichtend einzuf\u00fchren. Wir \n\nhaben die Gemeinschaftsschule gemeinsam mit den \n\nEltern, mit den Lehrern, mit den Schultr\u00e4gern eingef\u00fchrt. \n\nDamit war es auch m\u00f6glich \u2013 und das verkennen Sie \n\nimmer wieder bei Ihrer Diskussion \u2013, eine neue Schulkul-\n\ntur einzuf\u00fchren. Die brauchen Sie n\u00e4mlich, um Kinder \n\nindividuell zu f\u00f6rdern, um eine inklusive Schule umzuset-\n\nzen, um Durchl\u00e4ssigkeit zu schaffen. Das brauchen Sie, \n\nund das schaffen Sie nicht, wenn Sie 9 Millionen Euro in \n\ndie Hand nehmen und meinen, Sie h\u00e4tten damit eine neue \n\nSchule geschaffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, vielleicht noch \n\nein letztes Wort: Wir wollten und wollen nach wie vor \u2013 \n\nund das werde ich dann gleich noch einmal dokumentie-\n\nren \u2013 zwei gleichwertige Wege zum Abitur. Wir haben \n\nsehr wohl aus Hamburg gelernt, Herr Schreiber. In Ham-\n\nburg hat sich genau dieses elit\u00e4re Bildungssystem durch-\n\ngesetzt. Es waren n\u00e4mlich die Chef\u00e4rzte, die Juristen, die \n\nAkademiker, die letztlich diesen B\u00fcrgerentscheid be-\n\nstimmt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSie wollten, dass ihre Kinder privilegiert weiter auf das \n\nGymnasium gehen k\u00f6nnen und nicht gest\u00f6rt werden. Das \n\nwar der Hintergrund. \n\nWir haben niemals die Mittelschule als \u201eRestschule\u201c \n\nbezeichnet. Wenn wir in diesem Land eine Restschule \n\nhaben, dann ist das leider, leider am unteren Ende die \n\nF\u00f6rderschule. Dorthin werden n\u00e4mlich die Kinder abge-\n\nschoben, die nicht in dieses System passen. Wenn Sie eine \n\nandere Schule wollen, dann m\u00fcssen Sie ans Schulgesetz \n\nran, weil das Schulgesetz nach wie vor ein auslesendes \n\nSystem praktiziert. Damit kommen Sie mit der Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit an Ihre Grenzen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielleicht ist die CDU, \n\nwenn sie das jetzt so verteidigt, bereit, auch ihren Koaliti-\n\nonsvertrag mit Leben zu erf\u00fcllen, indem sie dann auch \n\nkonsequent eine neue Schule gestaltet. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. \n\nStange f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich sehe den Wunsch nach \n\neiner Kurzintervention. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Liebe Frau Dr. Stange, eines eint uns beide, aber \n\nnicht nur uns beide, sondern auch die ganze CDU-\n\nFraktion und die ganze FDP-Fraktion, n\u00e4mlich das Wis-\n\nsen darum, dass es f\u00fcr einige Sch\u00fcler in der 4. Klasse zu \n\nfr\u00fch ist zu entscheiden, \n\n(Zuruf von der SPD: F\u00fcr alle!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6924 \n\nob sie k\u00fcnftig die Mittelschule oder das Gymnasium \n\nbesuchen und den Realschulabschluss oder das Abitur \n\nmachen. Genau aus diesem Grund wollen wir die Mittel-\n\nschule zur Oberschule weiterentwickeln. Genau aus \n\ndiesem Grund haben wir die verpflichtende zweite Bil-\n\ndungsempfehlung in der 6. Klasse eingef\u00fchrt, um n\u00e4mlich \n\nall denen, die sich in der 4. Klasse noch nicht entscheiden \n\nk\u00f6nnen, eine zweite M\u00f6glichkeit zu geben, um ihnen noch \n\ndie M\u00f6glichkeit zu geben, auf das Gymnasium zu wech-\n\nseln. Deswegen entwickeln wir die Mittelschule weiter, \n\ndeswegen packen wir es an, machen Leistungsgruppen \n\nund f\u00fchren die zweite Fremdsprache verbindlich ein, und \n\nzwar fl\u00e4chendeckend. \n\nDas ist viel mehr wert als ein Modellversuch, der in \n\neinigen ausgew\u00e4hlten Orten in Sachsen durchgef\u00fchrt \n\nwird. Das unterscheidet uns von Ihnen, und das unter-\n\nscheidet die Bildungspolitik der schwarz-gelben Regie-\n\nrung von dem, was Sie wollen. Das, was Sie wollen, ist \n\nein Wolkenkuckucksheim. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Karabinski. Wollen Sie \n\nreagieren? \u2013 Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Karabinski, ich denke, \n\nuns unterscheidet an diesem Punkt noch mehr. Wenn Sie \n\nder Meinung sind, dass es zu fr\u00fch ist, in Klasse 4 und mit \n\nzehn Jahren diese Entscheidung zu treffen, warum in \n\nGottes Namen wird dann diese Entscheidung dort getrof-\n\nfen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWarum haben Sie das nicht ge\u00e4ndert? Mit zehn Jahren \n\nsind weder Lehrer noch Eltern noch Psychologen in der \n\nLage festzustellen, ob ein Kind das Abitur schafft. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nOffenbar aber ist die CDU-Fraktion dazu in der Lage, die \n\nan diesem Modell festh\u00e4lt wie eine Betonfraktion und \n\nnicht bereit ist, an diesem Punkt dazuzulernen. Vielleicht \n\nhaben Sie in Ihrer Koalition ja noch eine Chance, auch die \n\nGranden in der CDU, die meinen, dass man das mit zehn \n\nJahren entscheiden k\u00f6nnte, davon zu \u00fcberzeugen, dass das \n\nnicht geht. Es geht nicht theoretisch und es geht nicht \n\npraktisch. Sie besch\u00e4men die Kinder. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat die \n\nFDP-Fraktion das Wort. Es spricht erneut Herr Kollege \n\nBl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau \n\nStange! Ich bin Ihnen dankbar, dass Sie mir das Positi-\n\nonspapier zur Gemeinschaftsschule \u00fcbergeben haben. \n\nBevor Sie sich freuen, muss ich Folgendes sagen: Der \n\nHintergrund, dass diese Debatte gef\u00fchrt wird und Sie als \n\nOpposition die Oberschule ablehnen, ist, dass Sie alte \n\nideologische Debatten f\u00fchren wollen. Das haben wir \n\nerlebt. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas gegliederte Schulsystem und die Gemeinschaftsschu-\n\nle liefen wie die letzten Debatten. Nehmen Sie zur Kennt-\n\nnis, dass diese Debatte keiner mehr h\u00f6ren m\u00f6chte. Diese \n\nDebatte ist \u00fcberholt. \n\nWir gehen einen Schritt weiter. Mit der Weiterentwick-\n\nlung der Mittelschule zur Oberschule gehen wir keinen \n\nideologischen Weg. Wir gehen konkrete Schritte. Ich \n\nm\u00f6chte diese Debatte nicht mehr f\u00fchren. Die Eltern \n\nwollen sie auch nicht mehr f\u00fchren. Sie m\u00f6chten konkrete \n\nMa\u00dfnahmen sehen. Sie m\u00f6chten keine Strukturkonzepte, \n\ndie Sie seit 40 Jahren vorlegen \u2013 in der alten Bundesre-\n\npublik oder in Sachsen. Sie kommt niemals durch. Sie \n\nwird niemals Erfolg haben. Deswegen schaffen wir einen \n\nverl\u00e4sslichen Weg. Deshalb lassen Sie uns diese Struktur-\n\ndebatten einmal beiseitelegen. Wir haben diese Diskussi-\n\non in dieser Legislaturperiode vermieden. Nun kommen \n\nSie wieder mit dieser Debatte um die Ecke. Das ist sehr \n\nschade. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Giegengack? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Herr Bl\u00e4sner, ich \n\nw\u00fcrde Ihnen gern etwas vorlesen und Sie fragen, ob Ihnen \n\ndas bekannt vorkommt. Ich m\u00f6chte ebenso wissen, wie \n\nSie das jetzt finden. Ich zitiere: \u201eWir unterst\u00fctzen die \n\nGr\u00fcndung von Gemeinschaftsschulen. Sie nutzen insbe-\n\nsondere die Vorteile des sozialen Lernens und geben \n\nImpulse f\u00fcr eine bessere individuelle F\u00f6rderung. Dieses \n\nModell wird auch dazu beitragen, Schulstandorte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu sichern. Gegenw\u00e4rtig gibt es Ge-\n\nmeinschaftsschulen in Sachsen nur als Schulversuche an \n\nMittelschulen. Wir fordern einen eigenst\u00e4ndigen schulge-\n\nsetzlichen Status f\u00fcr die Gemeinschaftsschule als allge-\n\nmeine Schularten \u2013 wie den Grund-, Mittel- und F\u00f6rder-\n\nschulen sowie dem Gymnasium.\u201c Kommt Ihnen das \n\nbekannt vor? Wie stehen Sie dazu? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das kommt mir bekannt vor. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das ist euer Wahl-\n\nprogramm! \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich sagte Ihnen vorhin schon, \n\ndass wir als CDU und FDP intensiv dar\u00fcber gesprochen \n\nhaben. Wir haben gesagt, was dahinter steckt. \n\nMein Kollege Benjamin Karabinski sagte zudem, dass wir \n\ndadurch auch sp\u00e4tere Entscheidungen m\u00f6glich machen \n\nwollen. Viele Sch\u00fcler k\u00f6nnen oder wollen sich nicht so \n\nfr\u00fch entscheiden. Vielleicht m\u00f6chten sie auch die weiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6925 \n\nWege zum Gymnasium nicht auf sich nehmen. Das \n\nm\u00f6chten wir nun mit der Oberschule sowie deren Weiter-\n\nentwicklung und Verbesserung der Durchl\u00e4ssigkeit \n\n\u00e4ndern. Wir wollen konkrete Schritte vornehmen. Wir \n\nschauen uns in die Augen. Wir wollen nicht die Ideolo-\n\ngien diskutieren. Wir unternehmen etwas ganz Konkretes. \n\nDas ist der bessere Weg. Es ist richtig, dass man aus den \n\nSch\u00fctzengr\u00e4ben herauskommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte der \n\nDebatte aber auch etwas Positives abgewinnen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Da  \n\nm\u00fcssen Sie sich aber sehr bem\u00fchen!) \n\nDurch die Weiterentwicklung der Mittelschule zur Ober-\n\nschule, die Diskussionen dar\u00fcber, das Schulschlie\u00dfungs-\n\nmoratorium, die Bildungsempfehlung nach der 4. Klas-\n\nsenstufe, die wieder auf Leistung setzt, sowie die Bil-\n\ndungsempfehlung in Klassenstufe 6, die konkrete Wech-\n\nselm\u00f6glichkeiten bietet, wurde erreicht, dass wir in dieser \n\nLegislaturperiode vor allen Dingen \u00fcber die Mittelschule \n\ngesprochen haben. Sie ist es wert, dass wir uns dar\u00fcber \n\nintensiv unterhalten, sie verbessern und aufwerten. Die \n\nSch\u00fcler, die diesen Schultyp besuchen, bilden letzten \n\nEndes das Herz und das R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft. Von dort kommen die Fachkr\u00e4fte und die Fachleu-\n\nte. Dort entscheidet sich auch der Bildungserfolg von \n\nschwachen Sch\u00fclern, Frau Stange. Deswegen ist es \n\nwichtig, dass wir \u00fcber die Mittelschule sprechen, sie \n\nweiterentwickeln sowie sie zu einer gleichwertigen und \n\nattraktiven Schulart in Sachsen entwickeln. Ich bin froh, \n\ndass wir die Diskussion in dieser Legislaturperiode f\u00fchren \n\nund konkrete Schritte unternehmen, anstatt andauernd \n\n\u00fcber ideologische Konzepte zu sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Bl\u00e4sner. Nun sehe ich am Mikro-\n\nfon 2 eine Kurzintervention durch den Kollegen Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nBl\u00e4sner kann mir ein St\u00fcck weit leidtun. Wir haben in der \n\nDebatte herausgearbeitet, dass auch die FDP einst die \n\nGemeinschaftsschule wollte. Es fanden Koalitionsver-\n\nhandlungen statt. Nachdem man es bei der CDU nicht \n\ndurchbekommen hatte, wollte man etwas anderes, um zu \n\nzeigen, dass man etwas am Bildungswesen ver\u00e4ndert. \n\nAus meiner Erfahrung heraus muss ich Ihnen, Herr \n\nBl\u00e4sner, und den Kolleginnen und Kollegen von der FDP \n\nFolgendes sagen: Mit diesem Kultusministerium sind \n\nandere Ans\u00e4tze fast nicht durchzusetzbar. Sie werden \n\nimmer Kn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen bekommen \n\n\u2013 egal, wer Minister ist oder in der Verwaltung arbeitet. \n\nDas Kultusministerium wird streng genommen immer das \n\nmachen, was die CDU m\u00f6chte, oder das Kultusministeri-\n\num meint, dass es die CDU m\u00f6chte. Man wird versuchen, \n\nauch dieses Modell, ob es nun gut oder schlecht ist, kaputt \n\nzu machen. Deswegen tun Sie mir herzlich leid. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bl\u00e4sner, Sie \n\nreagieren auf die Kurzintervention. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Erstens ist Frau Kurth eine gro\u00dfe \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Arbeit der Koalition. \n\nZweitens m\u00f6chte ich Folgendes sagen; mein Kollege Herr \n\nKarabinski sagte es auch schon: Es gibt die M\u00f6glichkeit, \n\nVerbesserungen an allen Schulen zu erreichen, oder die \n\nM\u00f6glichkeit, an einigen ausgew\u00e4hlten Modellprojekten \n\n\u00c4nderungen vorzunehmen, wie Sie es machen, und \n\ndadurch f\u00fcr einige wenige Sch\u00fcler Ver\u00e4nderungen zu \n\nerm\u00f6glichen. Dazu sage ich Folgendes: Ich m\u00f6chte \n\nVerbesserungen f\u00fcr alle Sch\u00fcler in Sachsen erreichen. \n\nDeswegen haben wir dieses Modell gew\u00e4hlt. Es ist das \n\nrichtige. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nThomas Jurk, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Jurk, \n\nwollen Sie noch eine Kurzintervention machen? \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nSie haben schon zwei Kurzinterventionen verbraucht. Sie \n\nhaben keine mehr \u00fcbrig. Es tut mir leid. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNein, Sie k\u00f6nnen auf die Reaktion nicht reagieren. Sie \n\nk\u00f6nnen nur intervenieren. Daf\u00fcr stehen Ihnen zwei St\u00fcck \n\nzur Verf\u00fcgung. Diese haben Sie bereits verbraucht. Es tut \n\nmir leid. \n\nWir k\u00f6nnen in der Rednerreihe weitergehen. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE GR\u00dcNEN k\u00f6nnte erneut Frau Giegengack \n\ndas Wort ergreifen. Sie hat noch eine Minute und \n\n26 Sekunden Redezeit. Ich sehe jedoch keinen Redebe-\n\ndarf. Die NPD hat ihre Redezeit bereits verbraucht. Wir \n\nk\u00f6nnten in eine dritte Rednerrunde eintreten. Die CDU \n\nhat noch Redezeit. Sie hat noch eine Viertelstunde Zeit. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWenn Sie m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie noch dreimal das Wort \n\nergreifen. Gibt es Redebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Es \n\ngibt keinen weiteren Redebedarf. Entschuldigung, hier \n\ngibt es eine weitere Fraktion, die noch 9 Minuten Rede-\n\nzeit zur Verf\u00fcgung hat. Frau Falken, wie ich Sie kenne, \n\nwollen Sie diese nutzen. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sie h\u00e4tten zuerst unsere Fraktion fragen m\u00fcs-\n\nsen, weil wir die einbringende Fraktion sind. Wir sind in \n\nder dritten Runde als Erste an der Reihe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich m\u00f6chte Sie darauf \n\nhinweisen, Frau Falken, dass ich das wohl \u00fcbersehen \n\nhabe. Sie d\u00fcrfen dem Pr\u00e4sidenten jedoch \u00fcberhaupt keine \n\nRatschl\u00e4ge erteilen. Das ist eine Verwarnung. \n\n(Zurufe und Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6926 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Nein, das w\u00fcrde ich \n\nauch niemals tun, Herr Pr\u00e4sident. Auf keinen Fall. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nHerr Karabinski, ich freue mich sehr \u2013 ich wei\u00df, dass Sie \n\ndas aus eigenem Interesse heute dargestellt haben \u2013, dass \n\nwir uns eigentlich \u2013 zumindest nach Ihrer Aussage \u2013 einig \n\nsind, dass die Entscheidung in der 4. Klasse f\u00fcr die \n\nMittelschule oder das Gymnasium viel zu fr\u00fch ist. Sie ist \n\neindeutig zu fr\u00fch. Das ist gar keine Frage. \n\nSpannend und interessant wird es immer dann, wenn \n\nAbgeordnete eigene Kinder haben und in eine Entschei-\n\ndungsphase eintreten, in der genau das passiert. Man \n\nwacht auf und h\u00f6rt es sich an. Man schaut sich an, wie es \n\nfunktioniert oder nicht funktioniert. Die Entscheidung in \n\nder 4. Klasse zu treffen ist eindeutig zu fr\u00fch. \n\nVielleicht sind wir uns hier aber alle einig. Sie werden \n\nsich vielleicht nicht an eine Umfrage erinnern, weil Sie in \n\nder letzten Legislaturperiode noch nicht in der FDP-\n\nFraktion sa\u00dfen. In der letzten Legislaturperiode hat Ihre \n\nFraktion eine Umfrage im Freistaat Sachsen mit dem Titel \n\ndurchgef\u00fchrt: Wollen Sie das l\u00e4ngere gemeinsame Ler-\n\nnen, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? Das Ergebnis sah wie \n\nfolgt aus: 82 % waren daf\u00fcr. Wir haben eine \u00e4hnliche \n\nUmfrage durchgef\u00fchrt. Unsere Prozentzahl fiel \u00fcbrigens \n\ngeringer aus. Sie war etwas geringer: 82 % der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gaben an, dass sie das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen wollen. Sie wollen keine \n\nTrennung nach der 4. Klasse. Die B\u00fcrger wollen das nicht \n\n\u2013 zumindest nach dieser Umfrage. Ich denke, dass da \n\nauch heute kein wesentlicher Unterschied sein wird. \n\nWenn wir das wollen, lassen Sie uns diesen Schritt ir-\n\ngendwann gehen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, wir in der Opposition, DIE LINKE, werden \n\nauch in dieser Legislaturperiode das Thema des l\u00e4ngeren \n\ngemeinsamen Lernens und einer Schule f\u00fcr alle immer \n\nwieder auf die Tagesordnung setzen. Sie brauchen keine \n\nAngst zu haben, das wird nach wie vor hier Thema sein. \n\nHerr Schreiber, ich bin ein bisschen sehr entt\u00e4uscht. \n\n(Zurufe) \n\nIch wei\u00df, dass sich das widerspricht. Ich habe das sehr \n\nbewusst so gesagt. Von Ihnen hatte ich nicht erwartet, \n\ndass Sie sehr fr\u00fch die Kinder und Jugendlichen in India-\n\nner und H\u00e4uptlinge differenzieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas habe ich nicht gemacht!) \n\nWenn Sie das, was Sie vorhaben, jetzt wirklich umsetzen, \n\nf\u00fchren Sie ab der 5. Klasse die Hauptschule ein. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Ihnen das bewusst ist. Wenn Sie die Leistungs-\n\ngruppen schon ab der 5. Klasse in der Mittelschule \n\ntrennen, f\u00fchren Sie die Hauptschule ein. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer trennt denn?) \n\nSie f\u00fchren ganz eindeutig die Hauptschule ein. Lassen Sie \n\nuns nicht darum herumreden. Sie legen nicht nur die \n\nTrennung nach der 4. Klasse fest, sondern Sie legen auch \n\nweiter die Trennung fest. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Es  \n\ntrennt niemand, Frau Falken!) \n\nNun komme ich auf die uns\u00e4glichen Begriffe H\u00e4uptling \n\nund Indianer zu sprechen. Herr Lichdi hatte es f\u00fcr die \n\nStadt Dresden bereits angedeutet. In Leipzig gibt es nicht \n\neinmal mehr die Indianer. In Leipzig gibt es 15 % Sch\u00fc-\n\nler, die keinen Schulabschluss haben. \n\nMit den Ma\u00dfnahmen, die Sie jetzt mit der Oberschule \n\neinleiten wollen, werden Sie dieses Problem nicht l\u00f6sen. \n\nDa m\u00fcssen Sie fr\u00fcher ansetzen. Auf die fr\u00fchkindliche \n\nBildung m\u00fcssen Sie den Schwerpunkt legen. Sie m\u00fcssen \n\nmehr in der Grundschule tun. F\u00fcr die fr\u00fchkindliche \n\nBildung \u2013 das haben wir im Haushalt gesehen \u2013, f\u00fcr die \n\nSenkung des Schl\u00fcssels im Kita-Bereich sind Sie nicht \n\nbereit, obwohl Sie dort positive, sinnvolle und richtige \n\nGrundlagen legen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nNoch etwas, Herr Bienst: Ich habe noch Zeit, das ist ganz \n\ntoll. Sonst h\u00e4tte ich es nicht mehr sagen k\u00f6nnen. Herr \n\nBienst, wenn in der Koalitionsvereinbarung steht, was Sie \n\nvorgelesen haben, dann hoffe ich sehr, dass Sie nicht \n\nBegriffe umsetzen, sondern dass Sie Konzepte umsetzen. \n\nIch hoffe, dass alles, was Sie in Ihrer Koalitionsvereinba-\n\nrung geschrieben haben, auch mit Konzepten untersetzt \n\nist. Einen Begriff kann man, glaube ich, nicht umsetzen. \n\nMan braucht dazu ein umfangreiches entsprechendes \n\nKonzept. Ich hoffe, dass Sie das haben. Bis jetzt haben \n\nwir es nicht gesehen. Bis jetzt gibt es nur allgemeine \n\n\u00c4u\u00dferungen und allgemeine Benennungen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, wenn ich in die Mittelschule oder zu Sch\u00fc-\n\nlern und zu Eltern gehe \u2013 Sie wissen, dass ich das sehr \n\nh\u00e4ufig tue \u2013 und die Frage stelle, ob sie die zweite Fremd-\n\nsprache schon ab der 6. Klasse haben wollen, h\u00f6re ich \n\ndann nat\u00fcrlich ein Ja. Das ist keine Frage, weil das eine \n\nGrundvoraussetzung ist, um \u00fcberhaupt eine Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit im Freistaat Sachsen hinzubekommen. \n\nIm letzten Entwicklungsbericht, den wir bekommen \n\nhaben, war ganz eindeutig, dass es nur vom Gymnasium \n\nzur Mittelschule geht und nicht von der Mittelschule zum \n\nGymnasium. Die Prozentzahlen waren extrem gering. Die \n\nspielten eigentlich gar keine Rolle. Nat\u00fcrlich ist es eine \n\nGrundvoraussetzung, dass man erst einmal die Lehrpl\u00e4ne \n\nund die Stundentafel anpasst. Aber Sie bekommen es \n\nnicht nur mit der Sprache hin. Schauen Sie sich das an! \n\nSie m\u00fcssen weitergehen. Sie m\u00fcssen auch die Lehrpl\u00e4ne \n\nanpassen, wenn Sie das durchf\u00fchren wollen, und das f\u00fcr \n\nalle Sch\u00fcler. Nicht die einen sind gut und die anderen sind \n\nschlecht, und wir sortieren sie schon einmal in der \n\n5. Klasse in Gute und Schlechte, obwohl wir es gerade im \n\nGymnasium getan haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Falken, zumindest in dieser Runde. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen dann noch einmal antreten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6927 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \u2013 Wir schauen \n\neinmal, was die Ministerin sagt. Wir fordern Sie auf: \n\nLegen Sie ein ordentliches Konzept vor! Lassen Sie uns \n\ndas hier im Parlament diskutieren und machen Sie keinen \n\nSchnellschuss, weil die Sch\u00fcler und Lehrer das ausbaden \n\nwerden, was Sie hier verzapfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schreiber, \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \u2013 Sie h\u00e4tten \n\naber auch noch jede Menge Redezeit. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das macht dann der Kollege \n\nBienst. \n\nIch m\u00f6chte nur auf Frau Falken antworten, nicht dass das \n\nfalsch im Raum stehen bleibt. Es geht nicht darum, dass \n\nIndianer die Menschen oder die Sch\u00fcler ohne Schulab-\n\nschluss sind und wir mehr Indianer brauchen. Darum geht \n\nes nicht. Es geht darum, dass wir in unserer Gesellschaft \n\nanerkennen m\u00fcssen, dass nicht alle Menschen, die die \n\nSchule nicht mit Abitur verlassen, deshalb keine gleich-\n\nwertigen Menschen oder sonst irgendetwas sind, sondern \n\ndass es mindestens genauso viele gibt und geben muss, \n\ndie mit einem ordentlichen Realabschluss die Schule \n\nverlassen, einen ordentlichen Beruf lernen und Hand-\n\nwerksmeister oder sonst etwas werden. Wir m\u00fcssen \n\ndiesen Menschen genauso viel Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr ihre \n\nLebensbiografie entgegenbringen wie denen, die Abitur \n\nhaben. Aber immer nur alles von Abitur oder von h\u00f6chs-\n\ntem Bildungsgrad abh\u00e4ngig zu machen ist doch v\u00f6llig \n\nfalsch in unserer Gesellschaft. Das muss man endlich \n\nauch einmal anerkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie darauf \n\nreagieren, Frau Falken? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, nat\u00fcrlich. Herr \n\nSchreiber, da sind wir doch gar nicht so weit voneinander \n\nentfernt. Da sind wir uns doch total einig. Das ist doch \n\nkeine Frage. Aber die Frage ist: Was sind die bestm\u00f6gli-\n\nchen Bedingungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler? \u2013 Was \n\nSie bisher gemacht haben, sind nicht die bestm\u00f6glichsten \n\nBedingungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Ergeb-\n\nnisse zeigen das doch. In meinem Redebeitrag gestern \n\nhabe ich das gesagt. Herr Flath hat, als er Kultusminister \n\nwar \u2013 ich wei\u00df jetzt den Jahrgang nicht \u2013, gesagt, er will \n\ndie Abbrecherquote halbieren. Die ist stetig von Jahr zu \n\nJahr gestiegen. Sie machen dort etwas falsch! \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas, was Sie jetzt machen, wird nicht dazu f\u00fchren. Die \n\nSch\u00fcler, die keinen Abschluss haben und die Schule \n\nverlassen, glaube ich, sind in Ihren Augen nicht einmal \n\ndie Indianer, sondern sie stehen eigentlich noch darunter. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das sind genauso \n\nIndianer! \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt merke ich, die \n\nCDU macht von ihrer Redezeit Gebrauch. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es nicht vor, aber ich \n\nmuss mich nun doch einmal outen. Liebe Kollegin Fal-\n\nken, ich war 28 Jahre im Schuldienst, wahrscheinlich \n\nl\u00e4nger als Sie, und kann auf bestimmte Erfahrungen \n\nzur\u00fcckgreifen. \n\nIch beginne einfach einmal mit dem Durchschnitt, den Sie \n\ngerade angesprochen haben. Wenn ein Sch\u00fcler zum \n\nBeispiel in der 10. Klasse den Wunsch \u00e4u\u00dfert, einen \n\ngymnasialen Abschluss zu bekommen, kann er das in \n\nSachsen am beruflichen Gymnasium tun. Das wissen wir \n\nalle. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nJetzt stehen Sie als Lehrerin vor der Herausforderung \u2013 \n\ndas wissen Sie auch \u2013, dass man diesem Sch\u00fcler Erfolgs-\n\nerlebnisse verschaffen muss. Er will ja ein gutes Abitur \n\nmachen. Also schaue ich darauf, welchen Durchschnitt \n\nder Sch\u00fcler in der 10. Klasse erworben hat. Nun nehmen \n\nSie einmal einen Sch\u00fcler, der keine guten Leistungen \n\nerreicht. Das ist kein dummer Sch\u00fcler, aber er schafft es \n\nnicht, eine Leistungsf\u00e4higkeit besser als \u2013 ich sage jetzt \n\neinmal \u2013 2,5 oder 2,7 zu erreichen. \n\nNun nehmen Sie einmal einen Sch\u00fcler, der in der \n\n10. Klasse einen Durchschnitt zum Beispiel von 3,0 oder \n\n3,5 erworben hat, wo vielleicht die Eltern oder er pers\u00f6n-\n\nlich davon \u00fcberzeugt sind, dass er den gymnasialen \n\nAbschluss schafft. Er kommt zum Abitur. Den bekommen \n\nSie einmal in die Klasse und den versuchen Sie ganz \n\nintensiv zu f\u00f6rdern und zum Abitur zu bringen. Sagen Sie \n\neinmal: Wie wollen Sie das erreichen, wenn der Sch\u00fcler \n\ndiese Leistungsf\u00e4higkeit von sich aus gar nicht aufbringt? \n\n\u2013 Das schaffen Sie nicht. Sie k\u00f6nnen ihm also keine \n\nErfolge verschaffen. Also geht das nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Stange \n\nbrennt darauf. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Bienst, Sie dr\u00e4ngen geradezu eine Frage \n\nauf. Wieso gelingt es in Baden-W\u00fcrttemberg, Sch\u00fcler mit \n\neinem Abschluss von 3,0 in der 10. Klasse erfolgreich zur \n\nFachoberschulreife bzw. zum Abitur \u00fcber das berufliche \n\nGymnasium zu f\u00fchren? \n\nNach Ihrer Ausf\u00fchrung d\u00fcrfte das eigentlich nicht gelin-\n\ngen. Offenbar machen die Baden-W\u00fcrttemberger da etwas \n\nanders. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren; denn \n\ndort gilt die \u00dcbergangsquote mit 3,0 als erf\u00fcllt, um an das \n\nberufliche Gymnasium oder an die Fachoberschule zu \n\ngehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6928 \n\nLothar Bienst, CDU: Darauf kann ich eine ganz kurze \n\nAntwort geben. Ich habe nicht gesagt, dass es dem Lehrer \n\nnicht gelingt. Er hat nur erhebliche Schwierigkeiten, den \n\nSch\u00fcler zum Erfolg zu f\u00fchren. Er muss dem Sch\u00fcler \n\nErfolgserlebnisse verschaffen. Wir haben zum Beispiel \n\nauch Sch\u00fcler aufgenommen, die die 10. Klasse an der \n\nGrenze 2,5/2,7 abgeschlossen haben. Aber genau diese \n\nSch\u00fcler hatten es sehr schwer, letztendlich auch das \n\nAbitur zu erlangen. Wenn der Sch\u00fcler gerade einmal mit \n\nf\u00fcnf, sechs oder sieben Punkten das Abitur erlangt, ist es \n\nf\u00fcr ihn sehr schwierig, den Weg zum Studium zu gehen. \n\nDas meinte ich damit. \n\nZweiter Punkt: Nun habe ich auch Erfahrung mit Kindern; \n\ndenn ich bin \u2013 wie Sie wissen \u2013 dreifacher Gro\u00dfvater. Als \n\nmeine kleine Tochter in der 4. Klasse war, hatte sie von \n\nsich aus den Wunsch, ans Gymnasium zu gehen. Die \n\ngro\u00dfe Tochter, die ein Jahr \u00e4lter ist, blieb an der Mittel-\n\nschule. Als sie sah, wie die Schwester im Gymnasium \n\ngelernt hat, hatte sie nach der 5. Klasse auch den Wunsch, \n\nans Gymnasium zu gehen. Beide T\u00f6chter sind auf dem \n\nGymnasium einen super Weg gegangen. Das war eine \n\ntolle Geschichte. Einen Knacks haben sie irgendwie nicht \n\nwegbekommen. Sie haben n\u00e4mlich mit einem sehr guten \n\nbzw. einem guten Ergebnis abgeschlossen. \n\nDritter Punkt: Noch einmal zu den Leistungsgruppen: Wir \n\nzwingen niemanden, an der Mittelschule eine Leistungs-\n\ngruppe zu belegen. Wir stellen es den Sch\u00fclern und Eltern \n\nfrei, Leistungsgruppen zu belegen. Es ist nicht verpflich-\n\ntend. Aber wo Sie recht haben: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir noch \n\nAufgaben erledigen, eben auf dem Weg zur Oberschule \n\nein Konzept zu entwickeln. Dazu geh\u00f6rt \u2013 und das hatte \n\nich Ihnen versprochen \u2013: Wie bereite ich die Sch\u00fcler, die \n\nEltern und die Lehrerinnen und Lehrer auf diesen neuen \n\nWeg vor? Welche Rolle bzw. welche Aufgaben \u00fcberneh-\n\nmen die S\u00e4chsischen Bildungsagenturen? Wie viele \n\nSchulen werden trotz fl\u00e4chendeckender Einf\u00fchrung den \n\nWeg zur Oberschule inhaltlich gehen? Wie viele Sch\u00fcler \n\nwerden in den F\u00f6rdergruppen lernen? Wie werden sich \n\ndie F\u00f6rderinhalte in den Klassenstufen 5 und 6 darstellen? \n\nWie organisiere ich die zweite Fremdsprache, um einen \n\nreibungslosen \u00dcbergang zum Gymnasium zu gew\u00e4hrleis-\n\nten? Wie kann ich die Anschlussf\u00f6rderung gew\u00e4hrleisten, \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr die Sch\u00fcler, die nicht ans Gymnasium gehen? \n\nWelche positive Auswirkung hat die Differenzierung bzw. \n\ndie F\u00f6rderung dieser Sch\u00fcler auf leistungsschwache \n\nSch\u00fcler? \u2013 Ich kann mir n\u00e4mlich einen positiven Aspekt \n\nvorstellen, wenn die gef\u00f6rderten, leistungsstarken Sch\u00fcler \n\nan der qualifizierten Mittelschule in der Mittelschule \n\nbleiben. Dann habe ich in den Klassen 7 und 8 n\u00e4mlich \n\nLerngruppen, bei denen ich auf solche leistungsstarken \n\nSch\u00fcler zur\u00fcckgreifen kann. Das hei\u00dft, wir haben auch \n\neinen positiven Aspekt, weil nicht alle gef\u00f6rderten Sch\u00fc-\n\nler an das Gymnasium wechseln werden. Das ist so meine \n\nVermutung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Kollege Bienst, wir wissen ja \n\nalle, dass mit der Einf\u00fchrung der SOS, also der s\u00e4chsi-\n\nschen Oberschule, auch ein erh\u00f6hter Personalbedarf \n\nverbunden ist. Wenn wir wissen, dass auf der anderen \n\nSeite wohl nur vier Absolventen gerade das Lehramt \n\nMittelschule abgeschlossen haben, ist es dann nicht \n\nwichtiger, alles zu tun, dass der Unterrichtsausfall be-\n\nk\u00e4mpft wird, als eine Schulform einzuf\u00fchren, die im \n\nMoment Kapazit\u00e4ten binden w\u00fcrde, die wir gar nicht \n\nhaben? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nLothar Bienst, CDU: Das sind zwei Geschichten. Einmal \n\nder Unterrichtsausfall \u2013 ich denke, dem sind wir recht \n\npositiv entgegengetreten, indem wir verst\u00e4rkt Mittel \n\neingestellt haben. Ich spreche von 1 Million Euro in \n\ndiesem Jahr, ich spreche von 4 bzw. 5 Millionen Euro im \n\nn\u00e4chsten Jahr und von 6,5 Millionen Euro im \u00fcbern\u00e4chs-\n\nten Jahr. Nun m\u00fcssen wir sehen, wie wir die Mittel \u2013 das \n\nist nat\u00fcrlich auch eine Aufgabe \u2013 einsetzen, um den \n\nUnterrichtsausfall auch abzudecken. Das werden wir tun, \n\nund ich denke, das werden wir auch zum Erfolg f\u00fchren. \n\nWenn ich jetzt in das System hineingehe und wir wissen, \n\ndass auch viele Lehrer noch in der Warteschleife sind, um \n\nin den Schuldienst zu kommen, und wenn wir Lehrerbe-\n\ndarf haben, dann werden wir auf diese Lehrer zur\u00fcckgrei-\n\nfen und sie in den Schuldienst holen. Das m\u00fcssen wir \n\nevaluieren, das werden wir sehen. Das Schuljahr ist jetzt \n\ndrei Monate alt. Wir k\u00f6nnen dann n\u00e4chstes Jahr gern noch \n\neinmal dar\u00fcber sprechen, wie uns das gelungen ist. Aber \n\nich denke, wir werden das schaffen. \n\nIch komme zum Schluss. Ich habe mir noch zwei Stich-\n\npunkte aufgeschrieben, n\u00e4mlich auch noch eine Hausauf-\n\ngabe, die wir uns auf die Fahnen schreiben: Welche \n\nProgramme bzw. Konzepte werden den Schulen zur \n\nBerufsorientierung vorgeschlagen, aber jetzt nicht nur an \n\nden Modellschulen, sondern fl\u00e4chendeckend in Sachsen? \n\nEine letzte Frage, die wir uns selbst stellen, ist die: Wel-\n\nche Auswirkungen hat die Qualifizierung der Mittelschule \n\nzur Oberschule auf bereits existierende Schulnetzpl\u00e4ne? \n\nAuch diese Frage m\u00fcssen wir beleuchten. \n\nSie sehen, wir haben uns viele Fragen in unser Hausauf-\n\ngabenheft geschrieben. Wir werden diese Fragen sicher-\n\nlich beantworten k\u00f6nnen. \n\nNoch eine Sache zum Schluss: Weihnachtsgeschenke \u2013 \n\ndas ist ja das gro\u00dfe Thema heute \u2013 werden am 24.12. \n\ngemacht, und das jedes Jahr. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDa das neue Schuljahr im Jahr 2013 am 26.08. beginnt, \n\nw\u00e4re das Geschenk verfr\u00fcht oder eben versp\u00e4tet. \n\nEine neue Ver\u00e4nderung der Mittelschule wird es fr\u00fches-\n\ntens nach einer intensiven Evaluation geben. Ich denke, \n\nwir werden mit unserem neuen Modell Erfolg haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6929 \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nBienst f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich aus den \n\nFraktionen heraus keinen weiteren Redebedarf. Frau \n\nStaatsministerin? \u2013 Das Wort ergreift Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nBevor ich zu meinen Ausf\u00fchrungen zur Oberschule \n\nkomme, m\u00f6chte ich noch einen Aspekt anmerken, zu dem \n\nich gestern schon gesprochen habe. \n\nIch stehe f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes gegliedertes Schulsys-\n\ntem in Sachsen mit einer starken Mittelschule. Dankens-\n\nwerterweise konnte ich diese Schulformen nach 1990 \n\naktiv an den Schulen mitgestalten. Bei uns in Sachsen \n\nwird es keine Bildung von der Stange, sondern nach Ma\u00df \n\nf\u00fcr jedes Kind geben. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Jawohl!  \n\nDas ist besser als SOS! \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das stimmt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir wollen jetzt weiter \n\nzuh\u00f6ren! Vielleicht d\u00e4mpfen die Kolleginnen und Kolle-\n\ngen den Ger\u00e4uschpegel ihrer Begeisterung wieder. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zur \n\nBildung nach Ma\u00df, geschneidert f\u00fcr jedes Kind, komme \n\nich bei meinen Ausf\u00fchrungen an mehreren Stellen zur\u00fcck. \n\nIch habe die Debatte aufmerksam verfolgt. Es kommt mir \n\nan vielen Stellen so vor, als w\u00fcrde die Oberschule ganz \n\npauschal abgelehnt. Mir scheint, dass viele, die diese \n\nOberschule ablehnen, noch nicht einmal wissen, warum \n\ngenau sie diese ablehnen. Von daher ist diese Aktuelle \n\nDebatte eine gute, ja eine sehr gute Gelegenheit, noch \n\neinmal klare Worte zum Thema Oberschule zu sagen, vor \n\nallem zu deren Inhalten. \n\nDie Oberschule ist weder die alte Mittelschule mit neuem \n\nNamen noch ist sie eine grunds\u00e4tzlich andere Schulart. \n\nSie ist die kontinuierlich weiterentwickelte Mittelschule \n\nund bleibt das Herz unseres Schulsystems in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa, wo Oberschule draufsteht, ist Mittelschule plus \n\nbesondere Angebote drin. Hinter der Oberschule stehen \n\n20 Jahre Mittelschule in Sachsen und das Signal: Wir \n\nwerden der Einzigartigkeit eines jeden Sch\u00fclers an dieser \n\nweiterentwickelten Mittelschule noch sehr viel besser \n\ngerecht als bisher. Es ist eben Bildung nach Ma\u00df. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich freue mich, \n\ndass wir jetzt noch einmal erkl\u00e4rt bekommen, was die \n\nOberschule sein wird, denn es ist, glaube ich, wirklich \n\nvielen unklar. \n\nIch habe zum Beispiel die Frage: Werden an der Ober-\n\nschule Mittelschullehrer unterrichten oder wird es einen \n\nneuen Studiengang Oberschullehrer geben? \n\nDie zweite Frage ist: Gibt es einen Oberschullehrplan \n\noder wird nach wie vor nach Mittelschullehrplan unter-\n\nrichtet? \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n\nIch denke, Sie fragen nach Inhalten?) \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nFriedel, ich hatte gerade gesagt, dass die Oberschule keine \n\nneue Schulart, keine neue Schulform ist, sondern die \n\nweiterentwickelte Mittelschule, also basiert sie auch auf \n\ndiesen Lehrpl\u00e4nen. Wir haben schon zu Beginn dieses \n\nSchuljahres nicht ganz erfolglos auch Lehrerinnen und \n\nLehrer an der Mittelschule, die eine andere Schularten-\n\nausbildung haben. Die Bandbreite, die wir dort aufweisen, \n\nist gerade das Credo der Mittelschule. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDie ersten Monate dieses Schuljahres zeigen, dass das \n\nnicht erfolglos ist. \n\nIch m\u00f6chte fortfahren. \n\nEs geht mir nicht um den Namen, sondern \u2013 das haben \n\nmehrere betont \u2013 um den Inhalt. Statt st\u00e4ndig \u00fcber den \n\nNamen Oberschule zu reden, wie das gerade in dieser \n\nAnfrage der Fall ist, w\u00fcrde ich sehr viel lieber \u00fcber \n\nInhalte diskutieren. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das war ja meine Frage!) \n\nErstens ist das interessanter, zweitens konstruktiver und \n\ndrittens ist es vor allem wichtiger. \n\nMit der Oberschule bleiben wir dem Leistungsprinzip \n\ntreu. Wir behalten die beiden Bildungsg\u00e4nge Haupt- und \n\nRealschule bei und bieten dieselben Abschl\u00fcsse an. Also \n\nbasieren die Abschl\u00fcsse auch auf den geltenden Lehrpl\u00e4-\n\nnen. Aber trotzdem \u00e4ndert sich an der weiterentwickelten \n\nMittelschule einiges, und zwar zum Guten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Oberschule schreibt die Mittelschule vor allem auf \n\nzwei Gebieten fort. Erstens gibt es ein h\u00f6heres Ma\u00df an \n\nindividueller F\u00f6rderung f\u00fcr jeden Sch\u00fcler, eben das \n\nMa\u00dfgeschneiderte. Die Oberschule ber\u00fccksichtigt die \n\nunterschiedlichen Leistungsniveaus der Sch\u00fcler st\u00e4rker \n\nals bisher. Sie schafft damit mehr Chancengerechtigkeit \n\nf\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, indem sie in der \n\nf\u00fcnften und sechsten Jahrgangsstufe F\u00f6rderstunden f\u00fcr die \n\nleistungsschw\u00e4cheren und jetzt zus\u00e4tzlich auch f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6930 \n\nleistungsst\u00e4rkeren Sch\u00fcler anbietet. Die Differenzierung \n\nist mehr denn je gegeben. Ich bin dankbar, dass im Haus-\n\nhalt daf\u00fcr Ressourcen eingestellt wurden. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDas hei\u00dft ganz konkret, dass die zwei zus\u00e4tzlichen Stun-\n\nden in den Klassenstufen 5 und 6 f\u00fcr die Leistungsgrup-\n\npen hinzukommen. \n\nDas Angebot in den Mittelschulen richtet sich auch \n\ndanach, wo jede Sch\u00fclerin, jeder Sch\u00fcler die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nche Unterst\u00fctzung braucht. Das kann zum einen ein \n\nbestimmtes Fach sein, das kann zum anderen aber auch \n\nMethodentraining sein. Unsere Mittelschulen praktizieren \n\ndas schon hervorragend in der f\u00fcnften und sechsten \n\nJahrgangsstufe mit kleinen Sch\u00fclergruppen im F\u00f6rderun-\n\nterricht. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte erst einmal fortfahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Der \n\nfreiwillige Besuch der Leistungsgruppen ist im besonde-\n\nren Ma\u00dfe f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler interessant, \n\ndie nach der 6. Klasse eventuell ans Gymnasium wech-\n\nseln m\u00f6chten. \n\nDas war mein erster Punkt. \n\nZweitens. Die Oberschule erm\u00f6glicht wie das Gymnasi-\n\num die fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der zweiten Fremd-\n\nsprache in der Klassenstufe 6. Die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die sich leistungsm\u00e4\u00dfig dazu in der Lage f\u00fchlen, \n\nk\u00f6nnen die zweite Fremdsprache ab Klassenstufe 6 an der \n\nMittelschule erlernen, und das fl\u00e4chendeckend. Daf\u00fcr \n\nhaben wir drei Wochenstunden vorgesehen. \n\nAuch diese Ver\u00e4nderung vereinfacht den Sch\u00fclern den \n\nWechsel an das Gymnasium. \n\nLiebe Frau Dr. Stange, Sie haben im August in einer \n\nPressemitteilung ver\u00f6ffentlicht, dass Sie ab Klasse 6 eine \n\nzweite Fremdsprache an allen Mittelschulen fordern, um \n\nden Wechsel an das Gymnasium zu vereinfachen. Genau \n\ndas \u2013 darin sind wir uns einig \u2013 setzen wir jetzt mit der \n\nOberschule, mit der Weiterentwicklung der Mittelschule, \n\num. Dieser Schritt soll nun wieder falsch sein, nur weil \n\ndie weiterentwickelte Mittelschule Oberschule hei\u00dfen \n\nsoll? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage oder lassen Sie momentan keine Zwi-\n\nschenfragen zu, Frau Staatsministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte diese Passage zu Ende f\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfragen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Au\u00dfer-\n\ndem stellen wir den Schulen zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel \n\nin H\u00f6he von 1 Million Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. Was \n\nsteckt hinter dieser 1 Million Euro pro Jahr? \u2013 Das Geld \n\nist daf\u00fcr gedacht, dass wir die hervorragende Berufsorien-\n\ntierung an unseren Mittelschulen \u2013 davon konnte ich mich \n\nerst k\u00fcrzlich vor Ort wieder \u00fcberzeugen \u2013 noch weiter \n\nerg\u00e4nzen k\u00f6nnen und auch wollen. Die Berufsberatung \n\nwird noch individueller geschehen; somit werden die \n\nschw\u00e4cheren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler noch besser an die \n\nHand genommen, um sie in eine Berufsausbildung zu \n\nf\u00fchren. \n\nAu\u00dferdem haben wir an der Mittelschule die M\u00f6glichkeit, \n\n\u00fcber die 5. und 6. Jahrgangsstufe hinaus noch individuelle \n\nF\u00f6rderung anzubieten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten jetzt die \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich bin Ihnen f\u00fcr diese \n\nAusf\u00fchrungen sehr dankbar. Allerdings erzeugen sie eine \n\nganze Reihe von Fragen, von denen ich jetzt nur eine \n\n\u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \n\nSie haben etwas zur ver\u00e4nderten Stundentafel gesagt. \n\nErkl\u00e4ren Sie bitte, wie Sie diese Stundentafel mit drei \n\nStunden Fremdsprachenunterricht ver\u00e4ndern wollen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eine Frage!) \n\n\u2013 das habe ich gesagt \u2013, wenn am Gymnasium bereits \n\nheute vier Stunden unterrichtet werden und die Mittel-\n\nsch\u00fcler schon heute 34 Unterrichtsstunden in ihrer Stun-\n\ndentafel stehen haben, also mehr als die Gymnasiasten. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau Dr. \n\nStange, Sie wissen sicher, dass die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die mit der zweiten Fremdsprache von der \n\nMittelschule an das Gymnasium wechseln, am Gymnasi-\n\num in der 7. Jahrgangsstufe eine spezielle F\u00f6rderung \n\nerfahren und mit Eintritt in die 8. Jahrgangsstufe die \n\nDefizite, die auszugleichen sind, in diesem einen Jahr \n\nbew\u00e4ltigt haben. Genau das haben wir in unserem Kon-\n\nzept ber\u00fccksichtigt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt doch gar nicht! \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Die Stundentafel!  \n\nIch habe nach der Stundentafel gefragt!) \n\nDie Oberschule erh\u00f6ht \u2013 damit bin ich bei einem weiteren \n\nAspekt \u2013 die Durchl\u00e4ssigkeit zwischen Mittelschule und \n\nGymnasium. Wir haben heute viel \u00fcber Durchl\u00e4ssigkeit \n\nund Bildungsempfehlung gesprochen, und keinem Sch\u00fc-\n\nler wird der Wechsel an das Gymnasium versperrt blei-\n\nben, sofern er sich mit seinen Eltern nach den beiden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6931 \n\nOrientierungsstufen in der 5. und 6. Jahrgangsstufe dazu \n\nentschlie\u00dfen sollte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Falken? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte erst einmal fortfahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, keine \n\nZwischenfragen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zugleich \n\n\u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal in besonderem Ma\u00dfe \n\nherausheben \u2013 st\u00e4rken wir den zweiten Weg zum Abitur \n\n\u00fcber das berufliche Gymnasium nach der Klasse 10. Wir \n\nhaben also mit der weiterentwickelten Oberschule zwei \n\ngleichwertige Wege zum Abitur nach zw\u00f6lf Schuljahren \n\nam Gymnasium und nach 13 Schuljahren \u00fcber die Mittel-\n\nschule und das berufliche Gymnasium, sodass wir in \n\nSachsen auch weiterhin mehrere gut ausgebaute Wege zu \n\neiner Hochschulreife haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Oberschule ist ein Schritt \n\ngenau in die richtige Richtung; denn jeder z\u00e4hlt und \n\nniemand darf verloren gehen. Das ist ein Credo meiner \n\nBildungspolitik. Die Oberschule bietet den Sch\u00fclern ein \n\nhohes Ma\u00df an individueller F\u00f6rderung und eine zweite \n\nFremdsprache. Damit schafft sie mehr Chancengerechtig-\n\nkeit f\u00fcr unsere Kinder. Wer sollte ernsthaft dagegen sein? \n\n\u2013 Die Oberschule, meine Damen und Herren, verdient \n\neine Chance. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Kurth. \u2013 Ich sehe, Frau \n\nKollegin Falken m\u00f6chte von ihrer Redezeit Gebrauch \n\nmachen. Sie haben 3 Minuten und 26 Sekunden. Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sind  \n\n3 Minuten und 26 Sekunden zu viel!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Zeit muss ich \n\nnat\u00fcrlich aussch\u00f6pfen; \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen  \n\nsich nicht dazu zwingen, Frau Falken!) \n\ndenn ich glaube, dass wir noch eine ganze Menge Fragen \n\nhaben, die nicht beantwortet worden sind. Frau Stange \n\nhatte es angedeutet. \n\nDa ich meine Zwischenfrage auch nicht stellen konnte, \n\nm\u00f6chte ich es gern hier am Pult noch einmal tun. \n\nDie erste Frage, die sich nach Ihren Ausf\u00fchrungen, Frau \n\nStaatsministerin Kurth, sehr stark stellt, ist: Wenn Sie die \n\nGymnasiallehrer f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich an der Mittelschu-\n\nle einstellen, dann finden wir das sehr bedenklich und wir \n\nfragen uns: Warum haben Sie gerade jetzt einen neuen \n\nBildungsgang f\u00fcr die Mittelschullehrer mit Staatsexamen \n\neingerichtet und diesen komplett neu gestrickt, wenn Sie \n\nsowieso zuk\u00fcnftig vorhaben, die Gymnasiallehrer an die \n\nMittelschule zu nehmen? Wir hatten bereits diese F\u00e4lle, \n\ndass Mittelschullehrer an das Gymnasium gegangen sind. \n\nWarum legen Sie nicht einfach einen Ausbildungsgang f\u00fcr \n\ndas Lehramt Sekundarstufe I auf, damit Sie einen gemein-\n\nsamen Ausbildungsbereich f\u00fcr die Sekundarstufe I und II \n\nhaben? Somit h\u00e4tten Sie schon von der Ausbildung her \n\nkein Problem mehr und k\u00f6nnten die Lehrer sowohl an der \n\neinen wie auch an der anderen Schulart einstellen. \n\nJetzt haben Sie nat\u00fcrlich zwei unterschiedliche Ausbil-\n\ndungsg\u00e4nge, die mit dem zuk\u00fcnftigen Einsatz der Lehrer \n\nan verschiedenen Stellen \u2013 zumindest zu einem gro\u00dfen \n\nProzentsatz \u2013 nichts zu tun haben. Diese Entscheidung ist \n\noffensichtlich nicht mit der \u00dcberlegung der Weiterent-\n\nwicklung der Oberschule gekoppelt. \u2013 Das ist der erste \n\nPunkt. \n\nDer zweite Punkt: Ich habe ganz klar ausgedr\u00fcckt, dass \n\nwir als Linksfraktion diese individuelle F\u00f6rderung, die Sie \n\nmit Leistungsstarken und Leistungsschwachen durchf\u00fch-\n\nren wollen, bef\u00fcrworten. Aber wenn Sie es nun schon \n\numsetzen wollen, dann m\u00f6chte ich gern von Ihnen wis-\n\nsen: Gibt es eine Garantie f\u00fcr die Mittelschulen, dass \n\ndiese F\u00f6rderstunden, die Sie bereitstellen wollen \u2013 sowohl \n\nf\u00fcr die Leistungsstarken als auch f\u00fcr die Leistungsschwa-\n\nchen \u2013, garantiert in der Stundentafel auftauchen und \n\nBestandteil der Stundentafel sind, und zwar im A-Bereich \n\nund nicht im B-Bereich, damit man, wenn ein Unter-\n\nrichtsausfall \u2013 in welchen F\u00e4chern auch immer \u2013 existiert, \n\nnicht einfach die F\u00f6rderstunden streicht, wie das zurzeit \n\npraktiziert wird. Man braucht ganz klar eine Garantie, \n\ndiese F\u00f6rderstunden umsetzen zu k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich \n\nvon Ihnen gern wissen. \n\nZum Schluss stelle ich die Frage noch einmal ganz direkt, \n\nindirekt ist sie uns bereits mehrfach beantwortet worden. \n\nTrotzdem stelle ich sie noch einmal ganz direkt, und ich \n\nerwarte von Ihnen, Frau Staatsministerin, auch eine \n\nAntwort: Gibt es nun f\u00fcr die Oberschule ein neues Gesetz, \n\neine Novellierung des Schulgesetzes, oder werden Sie \n\neine Ver\u00e4nderung einfach so nebenbei \u00fcber die Mittel-\n\nschulordnung in der Staatsregierung umsetzen? Denn das \n\nist aus unserer Sicht kein korrekter Umgang mit diesem \n\nVerfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE sprach Frau Kollegin Falken, die \n\nihre Redezeit bis auf wenige Sekunden ausgesch\u00f6pft hat. \n\n\u2013 Gibt es noch weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht \n\nerkennen. \n\nWir sind am Ende der 2. Aktuellen Debatte angekommen \n\nund diese ist abgeschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6932 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber  \n\nden Kommunalen Versorgungsverband Sachsen \n\nDrucksache 5/10061, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10568, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort erh\u00e4lt die Fraktion der CDU. Es wird von Herrn \n\nKollegen Bandmann ergriffen. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 7. Novem-\n\nber 2007 hatte das Plenum der 4. Wahlperiode mit dem \n\nGesetz \u00fcber das neue kommunale Haushalts- und Rech-\n\nnungswesen die Einf\u00fchrung der Doppik zum 1. Januar \n\n2013 beschlossen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird den Kommu-\n\nnen gerade im Hinblick auf die Einf\u00fchrung des neuen \n\nkommunalen Haushalts- und Rechnungswesens eine \n\nwichtige Unterst\u00fctzung gegeben. Die Pflicht zur Bildung \n\nvon Pensionsr\u00fcckstellungen wird von den Kommunen auf \n\nden kommunalen Versorgungsverband unter der Ma\u00dfgabe \n\nder Vollkapitalisierung verlagert. Damit befreien wir die \n\nKommunen von der R\u00fcckstellung und der Pflicht zur \n\nR\u00fcckstellungsbilanzierung. Eine Doppelbelastung f\u00fcr die \n\nKommunen f\u00e4llt damit weg. Das ist wichtig, und deshalb \n\nwar es auch notwendig, diesen Gesetzentwurf relativ \n\nzeitnah zu beraten und zu beschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir gehen davon aus, dass die Verordnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministeriums des Innern \u00fcber die kommunale \n\nHaushaltswirtschaft nach den Regeln der Doppik entspre-\n\nchend zeitnah angepasst wird. Die Anh\u00f6rung hier im \n\nLandtag hat gezeigt, welche Auswirkungen die Bildung \n\nvon Pensionsr\u00fcckstellungen auf die Kommunen hat. In \n\neiner Stadt wie Pirna, die sehr zur\u00fcckhaltend mit der \n\nVerbeamtung umgegangen ist, gibt es drei aktive Beamte \n\nund vier Versorgungsempf\u00e4nger. Das macht schon einen \n\nnicht unerheblichen Betrag aus, wie wir in der Anh\u00f6rung \n\nerfahren haben. Insofern ist die Entscheidung, Pensions-\n\nr\u00fcckstellungen k\u00fcnftig beim Kommunalen Versorgungs-\n\nverband zu bilden, richtig und notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWeiter regelt der Gesetzentwurf das Ausscheiden der \n\nAOK Plus. Das will ich hier nicht weiter kommentieren, \n\nes hat keine finanziellen Auswirkungen auf den KVS bzw. \n\nauf die Kommunen. \n\nZur Einf\u00fchrung einer Versicherungsaufsicht \u00fcber die \n\nZusatzversorgungskasse des Kommunalen Versorgungs-\n\nverbandes nach den Vorschriften des S\u00e4chsischen Versi-\n\ncherungsaufsichtsgesetzes nur so viel: Man mag dar\u00fcber \n\nstreiten, ob zwei Aufsichten, n\u00e4mlich die Versicherungs-\n\naufsicht und die Rechtsaufsicht, erforderlich sind. Wir \n\nhalten das insofern f\u00fcr den richtigen Weg, als unterschied-\n\nliche Zust\u00e4ndigkeiten ber\u00fchrt sind. Die Rechtsaufsicht \n\nliegt beim Innenministerium, die Versicherungsaufsicht \n\nbeim SMWA. Diese Zust\u00e4ndigkeiten sollte man respektie-\n\nren. Insofern sehen wir keine Alternative. \n\nGestatten Sie mir einige Erl\u00e4uterungen zu ein paar Kritik-\n\npunkten, insbesondere zu denen, die der Rechnungshof in \n\nder Anh\u00f6rung vorgetragen hat. Zun\u00e4chst geht es um die \n\nFrage der Pensions- und Beihilfeverpflichtung des Kom-\n\nmunalen Versorgungsverbandes. Der Rechnungshof \n\nkritisiert die unver\u00e4nderte Beibehaltung der Regelung zur \n\nBerechnung von Pensions- und Beihilfer\u00fcckstellungen. \n\nWir als CDU-Fraktion sind der Auffassung, dass zwischen \n\nder Berechnung der Pensionsr\u00fcckstellung f\u00fcr Er\u00f6ffnungs-\n\nbilanz und Folgebilanz auf der einen und den Berechnun-\n\ngen zur Finanzierung der Beamtenversorgung auf der \n\nanderen Seite strikt unterschieden werden muss. Die rein \n\nbilanzielle Darstellung der Pensionsr\u00fcckstellung ist nicht \n\nma\u00dfgeblich f\u00fcr die Auskapitalisierung der Versorgungs-\n\nverpflichtungen. Entscheidend daf\u00fcr sind allein die \n\nBeschl\u00fcsse des Verwaltungsrates des KVS, also des \n\nKommunalen Versorgungsverbandes. \n\nZuletzt war es Beschluss zum Umstieg auf die Kapitali-\n\nsierung. Grundlage dieses Beschlusses war ein versiche-\n\nrungsmathematisches Gutachten vom 9. April 2010, dem \n\nverschiedene, mit dem Verwaltungsrat des KVS abge-\n\nstimmte Annahmen zugrunde lagen, zum Beispiel eine \n\nden Kapitalmarktgegebenheiten angepasste Verzinsung \n\nvon 4 % wie auch eine Bez\u00fcge- und Karrieretrendbetrach-\n\ntung. \n\nDas Gutachten war Basis f\u00fcr die Feststellung des Umla-\n\ngesatzes. Es wurde ein Umlagesatz vereinbart, der suk-\n\nzessive anstieg, bis das heutige Niveau von 43 % der \n\nBruttobesoldung in der Endstufe der Beamten erreicht \n\nwurde. Sollte sich herausstellen, dass zugrunde liegende \n\nAnnahmen nicht mehr realistisch sind, w\u00fcrde das Gutach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6933 \n\nten \u00fcberarbeitet und gegebenenfalls eine Anpassung \n\nvorgenommen. \n\nSo unser Verst\u00e4ndnis aus der Anh\u00f6rung. \n\n\u00dcbrigens geht der Freistaat Sachsen beim Generationen-\n\nfonds, also bei der R\u00fcckstellung nicht anders vor, er legt \n\nauch hier 4 % zugrunde. Die Finanzierung ist, wie auch \n\nbeim Generationenfonds des Freistaates Sachsen, unab-\n\nh\u00e4ngig vom Rechnungswesen und der Bilanzierung von \n\nPensionsr\u00fcckstellungen. Die Berechnung der Pensions-\n\nr\u00fcckstellungen entspricht dagegen den gesetzlichen \n\nVorgaben der \u00a7\u00a7 85a S\u00e4chsische Gemeindeordnung und \n\n41 Abs. 3 S\u00e4chsische Kommunalhaushaltsverordnung-\n\nDoppik. Der Zinssatz betr\u00e4gt hier aufgrund der Verwei-\n\nsung auf \u00a7 6a Einkommensteuergesetz 6 %. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Zinssatz ist jedoch nur \n\nein Parameter f\u00fcr die H\u00f6he der bilanziellen R\u00fcckstellun-\n\ngen. Ein anderes ist die Bez\u00fcgedynamik. \n\nAuch bei der Ermittlung der Pensionsr\u00fcckstellung liegt \n\nder Erf\u00fcllungsbetrag der Versorgungspflichtigen zugrun-\n\nde. \u00dcbrigens ist das derzeit f\u00fcr die Berechnung der \n\nPensionsr\u00fcckstellung vorgeschriebene Teilwerteverfahren \n\nauch bei einer Anwendung der Bestimmung des Handels-\n\ngesetzbuches ein zul\u00e4ssiges Verfahren zur Berechnung der \n\nPensionsr\u00fcckstellung. \n\nF\u00fcr die Beibehaltung eines festen Zinssatzes bei der \n\nBerechnung der Pensionsr\u00fcckstellung, hier des Zinssatzes \n\nnach \u00a7 6a Einkommensteuergesetz, spricht auch der \n\nGrundsatz der Bilanzkontinuit\u00e4t. Eine Erh\u00f6hung der \n\npassivierten Pensionsr\u00fcckstellung aufgrund eines niedri-\n\ngeren Zinssatzes h\u00e4tte auch h\u00f6here Zuf\u00fchrungen zu den \n\nR\u00fcckstellungen zur Folge. \n\nDiese m\u00fcssten, da der KVS sein Rechnungswesen bereits \n\nauf die Doppik umgestellt hat, im Haushalt erwirtschaftet \n\nwerden. Je nach Gr\u00f6\u00dfenordnung der Nachdotierung der \n\nR\u00fcckstellung w\u00e4re dadurch der Haushaltsausgleich \n\ngef\u00e4hrdet. \n\nDiese Problematik hat \u00fcbrigens f\u00fcr die HGB-Anwender \n\nauch bei der Novellierung des Handelsgesetzbuches durch \n\ndas Bilanzrechtsmodernisierungsgesetz bestanden. Der \n\nGesetzgeber hat daher im Artikel 67 des Einf\u00fchrungsge-\n\nsetzes zum HGB eine \u00dcbergangsfrist von 15 Jahren \n\ngeschaffen. Die Regelungen des HGB wurden im \u00dcbrigen \n\nauch an anderer Stelle nicht eins zu eins in die kommuna-\n\nle Doppik \u00fcbernommen. Es wird immer deutlicher, dass \n\ndie kaufm\u00e4nnische Buchf\u00fchrung aufgrund zahlreicher \n\nBesonderheiten der Kommunen gerade nicht eins zu eins \n\n\u00fcbertragbar ist. \n\nDes Weiteren fordert \u2013 neben dem Rechnungshof \u2013 auch \n\nin den Beratungen die Opposition nunmehr eine Erm\u00e4ch-\n\ntigung zum Erlass einer Rechtsverordnung zur Verm\u00f6-\n\ngensanlage. Ich frage mich, wie meine Fraktion im \n\n\u00dcbrigen auch: Wozu? Die bisherige Rechtsverordnungs-\n\nkompetenz wurde nie beansprucht, und im \u00dcbrigen \n\nsammelt der Kommunale Versorgungsverband nicht erst \n\ndurch den Umstieg auf die Kapitalisierung Verm\u00f6gen an, \n\nsondern aufgrund der vorausschauenden Finanzierungsbe-\n\nschl\u00fcsse des Verwaltungsrates, bereits seit jeher. Ein \n\nBedarf f\u00fcr eine Verordnungserm\u00e4chtigung zur Verm\u00f6-\n\ngensanlage wird nicht gesehen, zumal es ja bei der \n\nRechtsaufsicht des Innenministeriums bleibt. Bei Bedarf \n\nk\u00f6nnen hier rechtsaufsichtliche Mittel ergriffen werden, \n\ninsbesondere Beanstandungen, Ersatzvornahme etc. Das \n\nwurde auf Nachfrage, Frau Kollegin, ausdr\u00fccklich in \n\ndiesem Raum so best\u00e4tigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke, Herr Kollege Schiemann. Es d\u00fcrfte auch nie-\n\nmanden entgangen sein, dass es beim Kommunalen \n\nVersorgungsverband einen Anlageausschuss gibt, der die \n\nAnlagepolitik st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft und neu bewertet. F\u00fcr \n\nmich hat auch die Anh\u00f6rung nicht erbracht, dass es an der \n\ntats\u00e4chlichen Anlagepolitik des KVS Kritik seitens des \n\nRechnungshofes gegeben h\u00e4tte. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich auch noch einmal auf die \n\nAnforderungen an den Direktor zu sprechen kommen und \n\ndamit auch gleich auf den vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\neingehen. Ich denke, es besteht breiter Konsens, dass der \n\nDirektor des KVS fachlich geeignet sein muss. Streitig ist \n\ndie Frage, ob man diese fachliche Geeignetheit sehr \n\ndetailliert gesetzlich unterlegen muss. Etwaige \u00c4u\u00dferun-\n\ngen der Opposition zu einem Versorgungsposten halte ich \n\nf\u00fcr gewagt, und um es deutlicher zu sagen, f\u00fcr unterbe-\n\nlichtet. Mich \u00fcberzeugt, was wir vom gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden \n\nPr\u00e4sidialmitglied Andre Jacob vom S\u00e4chsischen Land-\n\nkreistag als Mitglied des Verwaltungsrates in der Anh\u00f6-\n\nrung geh\u00f6rt haben. Es ist eine kommunale Selbstverwal-\n\ntungsentscheidung und der Verwaltungsrat entscheidet \n\n\u00fcber die Ausschreibung. Wir konnten den Inhalt zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nZu Recht wurde darauf hingewiesen, dass der Direktor \n\ndes KVS ein Beamter auf Zeit ist. Insbesondere unterliegt \n\ndie Entscheidung \u00fcber die Besetzung einer \u00dcberpr\u00fcfbar-\n\nkeit durch Gerichte, beispielsweise im Wege einer Kon-\n\nkurrentenklage. Wir wissen alle aus der Praxis, dass auch \n\ndavon regelm\u00e4\u00dfig Gebrauch gemacht wird. \n\nMan darf auch nicht vergessen, dass der Direktor des \n\nKommunalen Versorgungsverbandes mehrere Aufgaben \n\nzu bew\u00e4ltigen hat und seine Funktion nicht allein auf \n\nGeldanlage zu reduzieren ist. \n\nWir meinen, dass Vorstandserfahrung, wie die Anforde-\n\nrung besagt, auch in einem kommunalen Bereich erwor-\n\nben werden kann. Fachliche Eignung ist dabei nicht \n\nSpezialistentum im Bereich des Versorgungs- oder Versi-\n\ncherungsrechts. In der Kommunalliteratur zum Versiche-\n\nrungsaufsichtsgesetz ist vielmehr zur fachlichen Eignung \n\nvon F\u00fchrungspersonen in Versicherungsunternehmen \n\nausgef\u00fchrt, dass Personen mit Vorstandserfahrung grund-\n\ns\u00e4tzlich auch f\u00fcr andere als die bisherigen Arbeitsgebiete \n\ngeeignet sind. Von einer fachlichen Eignung in diesem \n\nSinne kann auch aus unserer Sicht ausgegangen werden, \n\nwenn der Direktor des KVS eine mehrj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit \n\nmit Vorstandserfahrung oder eine vergleichbare T\u00e4tigkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6934 \n\nim staatlichen oder kommunalen Bereich, etwa als Leiter \n\neiner Beh\u00f6rde oder B\u00fcrgermeister, nachweisen kann. \n\nIch denke, dies sind \u00fcberzeugende Argumente, und \n\ndeswegen bitte ich Sie, meine Damen und Herren, um \n\nZustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nDa wir aber die Frage der Neubesetzung regeln, m\u00f6chte \n\nich hier die Gelegenheit nutzen, dem jetzigen Verantwort-\n\nlichen im KVS, Herrn Krieger, herzlich f\u00fcr seine bisheri-\n\nge, sehr solide Arbeit im Namen der CDU-Fraktion ganz \n\nherzlich zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr Ihren Beifall \n\nund Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Frau Junge; bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Kern-\n\npunkt der vorgesehenen Gesetzes\u00e4nderung ist die Verlage-\n\nrung der Pensionsr\u00fcckstellungen auf den Kommunalen \n\nVersorgungsverband. Herr Bandmann hat das in seinen \n\nAusf\u00fchrungen hier dargestellt. Diese Klarstellung wurde \n\ndurch die kommunale Ebene schon seit 2008 angeregt und \n\ndurch die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung am \n\n7. November 2012 begr\u00fc\u00dft. Ich halte da die Formulierung \n\n\u201ezeitnah beraten\u201c schon f\u00fcr schwierig, Herr Bandmann; \n\nSeit vier Jahren wartet die kommunale Ebene auf diese \n\ngesetzliche Grundlage. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es eine Reihe von Fragen und Prob-\n\nlemen, die im Verfahren nicht ber\u00fccksichtigt wurden. Ich \n\nm\u00f6chte hier drei Probleme aufgreifen und darstellen. \n\nDurch die Verlagerung der Verpflichtung zur Bildung von \n\nPensionsr\u00fcckstellungen von den Kommunen auf den \n\nKommunalen Versorgungsverband ergeben sich bilanziel-\n\nle Entlastungen bei den Kommunen. So ein Anliegen des \n\nvorliegenden Gesetzentwurfs, das ist begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nObwohl der Kommunale Versorgungsverband die Pension \n\nzuk\u00fcnftig auszahlt, m\u00fcssen trotzdem Pensionsr\u00fcckstel-\n\nlungen durch die Kommunen gebildet werden. Die R\u00fcck-\n\nstellungsbildung stellt einen nicht zahlungswirksamen \n\nAufwand dar, der ebenfalls das Ergebnis belastet. Dieses \n\nProblem der Doppelvorsorge und Doppelbelastung wird \n\nerst dann gel\u00f6st, wenn die S\u00e4chsische KomHVO-Doppik \n\nge\u00e4ndert wird. Deswegen meine Frage: Wann ist mit der \n\nVorlage der Rechtsverordnung zu rechnen? \u201eZeitnah\u201c ist \n\nmir zu ungewiss. \n\nProblem zwei: Mit dem Gesetzentwurf wird auch die \n\nVersicherungsaufsicht \u00fcber die Zusatzversorgungskasse \n\ngeregelt. Dazu gab es seitens der Sachverst\u00e4ndigen \n\nkritische Anmerkungen bez\u00fcglich der Splittung der \n\nAufsicht. F\u00fcr die Zusatzversorgungskasse wird die Auf-\n\nsicht durch das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und \n\nArbeit neu geregelt, f\u00fcr den Kommunalen Versorgungs-\n\nverband bleibt sie beim s\u00e4chsischen Ministerium des \n\nInnern. Herr Bandmann ging in seinen Ausf\u00fchrungen \n\nauch darauf ein und er sagte, man sieht, dass die zwei \n\nAufsichten der richtige Weg seien. Das halten wir f\u00fcr \n\nschwierig und wir fragen deswegen: Warum gibt es \n\n\u00fcberhaupt diese gesplittete Aufsicht \u00fcber den Versor-\n\ngungsverband? Und wenn es diese gibt, dann eine zweite \n\nFrage: Warum sollen die Kommunen f\u00fcr diese zus\u00e4tzliche \n\nRegelung zus\u00e4tzlich bezahlen? Das halten wir nicht f\u00fcr \n\nden richtigen Weg. \n\nProblem drei. Das Verm\u00f6gen des Kommunalen Versor-\n\ngungsverbandes betr\u00e4gt derzeit mehr als 500 Millio-\n\nnen Euro. Das Kassenverm\u00f6gen der Zusatzversorgungs-\n\nkasse betr\u00e4gt weit \u00fcber 2 Milliarden Euro. Also, das \n\ngesamte Verm\u00f6gen steuert damit auf einen Bestand von \n\nfast 3 Milliarden Euro zu. \n\nDeshalb halten wir die Forderung des Rechnungshofes \n\nbez\u00fcglich einer notwendigen Qualifikation des Direktors \n\nf\u00fcr berechtigt und unterst\u00fctzen auch den \u00c4nderungsantrag \n\nder GR\u00dcNEN. Der Verwaltungsdirektor oder die Verwal-\n\ntungsdirektorin m\u00fcssen nicht nur zuverl\u00e4ssig und fachlich \n\ngeeignet sein, sondern sie brauchen eine entsprechende \n\nQualifikation. Da reichen aus unserer Sicht Vorstandser-\n\nfahrung und B\u00fcrgermeistererfahrung nicht aus. Wer f\u00fcr \n\nein solches gro\u00dfes Verm\u00f6gen Verantwortung tr\u00e4gt, muss \n\neine abgeschlossene Hochschulausbildung haben und \n\nbraucht auch berufliche Erfahrungen in der Finanzwirt-\n\nschaft. In diesem Zusammenhang betrachte ich es als \n\nAffront gegen den Landtag als Gesetzgeber, wenn die \n\nVerantwortlichen des Kommunalen Versorgungsverban-\n\ndes bereits Anfang Dezember und damit vor Beendigung \n\ndieses Gesetzgebungsverfahrenes die Anzeige zur Aus-\n\nschreibung eines neuen Direktors geschaltet haben. \n\nDadurch, dass viele Fragen w\u00e4hrend der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung sowie w\u00e4hrend der Befassung im Innenaus-\n\nschuss nicht beantwortet werden konnten, k\u00f6nnen wir \n\ndem Gesetz nicht zustimmen, sondern enthalten uns der \n\nStimme. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel. \u2013 Nein? F\u00fcr die FDP Herr \n\nKarabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf werden \u00c4nderungen f\u00fcr den \n\nKommunalen Versorgungsverband und seiner Zusatzver-\n\nsorgungskasse vorgenommen. Im Einzelnen handelt es \n\nsich um die Einf\u00fchrung der Versicherungsaufsicht \u00fcber \n\ndie Zusatzversorgungskasse des KVS, die Verlagerung der \n\nPensionsr\u00fcckstellung der s\u00e4chsischen Kommunen auf den \n\nKVS sowie das Ausscheiden der AOK Plus aus der \n\nPflichtmitgliedschaft des KVS. \n\nDer Kommunale Versorgungsverband gew\u00e4hrt Versor-\n\ngungsbez\u00fcge vor allem an die Beamten der Mitglieder \n\nund deren Hinterbliebene. Seine Mitglieder sind unter \n\nanderem alle s\u00e4chsischen Kommunen, aber beispielsweise \n\nauch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sparkassen. Des Weiteren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6935 \n\nleistet der KVS Beihilfen in Krankheits-, Geburts- und \n\nTodesf\u00e4llen an die kommunalen Beamten und Ruhe-\n\nstandsbeamten im Freistaat bzw. an deren Hinterbliebene. \n\nDar\u00fcber hinaus ist er zust\u00e4ndig f\u00fcr die Heilversorgung an \n\ndie Beamten des feuerwehrtechnischen Dienstes. Der \n\nKVS \u00fcbernimmt Aufgaben, die sonst der jeweilige \n\nDienstherr \u00fcbernehmen m\u00fcsste. \n\nF\u00fcr die weitere Entwicklung war die Einrichtung einer \n\nZusatzversorgungskasse als Sonderkasse des KVS beson-\n\nders wichtig. Dies ist die betriebliche Altersversorgung \n\nf\u00fcr die Arbeitnehmer im kommunalen \u00f6ffentlichen Dienst \n\nmit deren Hilfe die Renten aus der gesetzlichen Renten-\n\nversicherung aufgestockt werden. An der Finanzierung \n\nder Zusatzversorgung beteiligen sich seit 2003 die Arbeit-\n\nnehmer, wodurch die Arbeitgeber entlastet werden, was \n\nzu einer erh\u00f6hten Akzeptanz der betrieblichen Altersver-\n\nsorgung f\u00fchrte. \n\nMit der im Gesetzentwurf enthaltenen Verlagerung der \n\nPensionsr\u00fcckstellung der s\u00e4chsischen Kommunen auf den \n\nKVS werden die Kommunen von ihrem den Haushalt \n\nbelastenden Aufwand f\u00fcr ihre Pensionsverpflichtungen \n\nbefreit. Damit werden die Voraussetzungen geschaffen, \n\ndass der KVS eine generationengerechte Finanzierung der \n\nVersorgungsleistungen erm\u00f6glichen kann \u2013 wie im \u00dcbri-\n\ngen der Freistaat selbst auch mit seinen Garantiefonds f\u00fcr \n\ndie Landesbeamten. \n\nDer KVS bildet nunmehr anstelle seiner Mitglieder die \n\nPensionsr\u00fcckstellung und verwaltet gemeinsam mit der \n\nZusatzversorgungskasse ein Verm\u00f6gen von 3 Milliar-\n\nden Euro. Dieses Verm\u00f6gen wird nach den Grunds\u00e4tzen \n\ndes Versicherungsaufsichtsrechtes und der Anlageverord-\n\nnung verwaltet bzw. angelegt. \n\nDieses Vorgehen erfolgt im Einvernehmen mit den zu-\n\nst\u00e4ndigen Gremien, dem S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nsowie dem Innenministerium. Im Hinblick auf die H\u00f6he \n\nder anzulegenden Mittel erschlie\u00dft sich die Einf\u00fchrung \n\neiner Versicherungsaufsicht f\u00fcr die Zusatzversorgungs-\n\nkasse der KVS von selbst. Die Mittel an dieser Stelle zu \n\nzentralisieren ist eine richtige Entscheidung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen \n\nausschlie\u00dflich die vorgeschlagenen \u00c4nderungen und ich \n\nbitte um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Kern des kont-\n\nroversen Teils unserer Debatte ist die R\u00fcckstellungspflicht \n\nder Kommunen f\u00fcr die gesetzlichen Pensionen ihrer \n\nBeamten und Ehrenbeamten. Eine Pflichtaufgabe der \n\nKVS wird jetzt also das, was dem Pensionsfonds \u2013 Sie \n\nnennen ihn Generationenfonds \u2013 auf Landesebene wichtig \n\nist. \n\nDie von unserer GR\u00dcNE-Fraktion beantragte Anh\u00f6rung \n\ndazu hat uns, ich glaube alle, etwas nachdenklich ge-\n\nmacht. Derzeit hat der KVS erst ein Drittel des notwendi-\n\ngen Anlageverm\u00f6gens f\u00fcr diese Leistung gebildet, und \n\neinvernehmlich haben die Sachverst\u00e4ndigen dargestellt, \n\ndass eine Vollkapitalisierung der gesamten notwendigen \n\nR\u00fccklagen erst in 50 bis 60 Jahren stattgefunden h\u00e4tte, \n\nund das ist schlichtweg zu lang. \n\nDaher hat der Rechnungshof darauf hingewiesen, dass \n\nnoch gekl\u00e4rt werden muss \u2013 er pr\u00fcft ja zurzeit den KVS \n\nnoch \u2013, ob die Verzinsung des Anlageverm\u00f6gens in \n\nZukunft nach dem Einkommensteuerrecht \u2013 wie jetzt \u2013 \n\noder aber nach dem Handelsrecht vorgenommen werden \n\nmuss. Daran h\u00e4ngt dann nat\u00fcrlich auch die Frage, wie \n\nhoch die Umlagen von den Kommunen erbracht werden \n\nm\u00fcssen. \u2013 Durchaus ein Streitfall. \n\nBisher war es so, dass im Gesetz die Art und Weise der \n\nVerzinsung nicht geregelt war. Herr Bandmann, es war im \n\nGesetz nicht geregelt, genauso wie beim Pensionsfonds, \n\nbeim Generationenfonds, und es ist dem Verband selber \n\n\u00fcberlassen worden, so wie es jetzt auch beim Generatio-\n\nnenfonds der Fall ist. \n\nHerr Bandmann, wenn Sie vorm Ablesen Ihrer Rede noch \n\neinmal ins Haushaltsgesetz geschaut h\u00e4tten, dem Sie \n\ngestern zugestimmt haben, h\u00e4tten Sie es auch nachlesen \n\nk\u00f6nnen. Jetzt, im neuen Gesetzentwurf, soll das, was \n\nzurzeit praktiziert wird, als verbindliche Regelung einge-\n\nf\u00fchrt werden, n\u00e4mlich die Verzinsung nach Einkommen-\n\nsteuerrecht, anders als beim Generationenfonds, wo das \n\nimmer wieder im Einzelfall nach den versicherungsma-\n\nthematischen Gutachten entschieden wird. \n\nEine derartige gesetzliche Festlegung ist keine Flexibilit\u00e4t \n\nmehr. Demzufolge soll dann die Rechtsverordnungser-\n\nm\u00e4chtigung abgeschafft werden. Nun haben Sie gesagt, \n\nHerr Bandmann, wenn sich herausstellt, dass das falsch \n\nist, dann kann da die Rechtsaufsicht agieren. Aber bitte, \n\ndie Rechtsaufsicht kann doch nicht etwas anderes festle-\n\ngen, als es im Gesetz steht. Das m\u00fcssen Sie dann schon \n\ndem Verordnungsgeber \u00fcberlassen. \n\nDeshalb unser erster Vorschlag: Lassen wir die Verord-\n\nnungserm\u00e4chtigung drin; wenn sie nicht gebraucht wer-\n\nden muss, wenn der KVS das wie bisher alles selber \n\nordentlich macht, umso besser. Aber lassen wir sie drin, \n\nsonst k\u00f6nnen wir es nie modifizieren und es kann gute \n\nGr\u00fcnde geben, das zu modifizieren, und vielleicht wird \n\nIhnen der Beschluss dieses Gesetzes leidtun. \n\nZweitens. Wir finden, es reicht nicht aus, wenn eine \n\nBewerberin oder ein Bewerber zum Direktor allgemeine \n\nZuverl\u00e4ssigkeit und kommunale F\u00fchrungserfahrung \n\nmitbringt. Mindestens ein Hochschulabschluss m\u00fcsste \n\nerforderlich sein und wir meinen auch, es gen\u00fcgt nicht, \n\nwenn da Volljuristen kommen \u2013 Sie wissen, ich bin selber \n\neine \u2013, sondern bei den Aufgaben dieses Direktors muss \n\nman auch finanz- und betriebswirtschaftliche Kenntnisse \n\nhaben. Darauf werde ich im \u00c4nderungsantrag noch \n\neinmal genauer eingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6936 \n\n(Beifall bei der LINKEN \u2013 Mario L\u00f6ffler, NPD: \n\nWo ist denn die eigene Fraktion?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! W\u00fcnscht von den Fraktionen jemand das Wort zu \n\nnehmen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann frage ich die \n\nStaatsregierung. Herr Minister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Welche drei Ziele mit diesem \n\nGesetz verfolgt werden, haben meine Vorredner ja schon \n\nausgef\u00fchrt. Deshalb will ich nur noch einmal auf ein paar \n\nPunkte eingehen und verdeutlichen, welche einzelnen \n\nZiele wir erreichen wollen. \n\nZum Beispiel mit der Versicherungsaufsicht. Hier geht es \n\num die Verbesserung des Schutzes der kommunalen \n\nBediensteten, die bei der Zusatzversorgungskasse versi-\n\nchert sind und dort eine zus\u00e4tzliche Altersversorgung \n\nansparen. Diesen zus\u00e4tzlichen Schutz sehen die EU-\n\nPensionsrichtlinie und das darauf beruhende Bundesrecht \n\nim Bereich der Versicherungsaufsicht vor. Der Kommuna-\n\nle Versorgungsverband \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 hat mit den Beitr\u00e4gen \n\nder Versicherten immer ordentlich gewirtschaftet. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nAber, und das muss man auch klar erkennen, die Finanz-\n\nmarkt- und Staatsschuldenkrise haben gezeigt, dass \n\nerh\u00f6hte Vorsicht bei der Anlage der Versichertengelder \n\ngeboten ist. Und wir verbessern das Schutzniveau auf drei \n\nStufen. Erstens wird der technische Gesch\u00e4ftsplan ge-\n\nnehmigungspflichtig. Zweitens wird das j\u00e4hrliche versi-\n\ncherungsmathematische Gutachten vorlagepflichtig. \n\nDrittens findet eine Verpflichtung auf die Anlagegrund-\n\ns\u00e4tze statt. \n\nDer zweite Themenkomplex ist, die Pensionsr\u00fcckstellung \n\nauf den Kommunalen Versorgungsverband zu verlagern. \n\nJa, das ist richtig. Es war ein Wunsch der kommunalen \n\nEbene, weil damit dort eine Entlastung entsteht. Zum \n\n01.01.2013 \u2013 das kann ich dann an dieser Stelle vielleicht \n\nnoch einmal f\u00fcr alle vernehmbar sagen \u2013 stellen \n\n320 St\u00e4dte und Gemeinden in Sachsen auf die Doppik \n\num. Das bedeutet, wir haben dann noch 7 %, die nicht \n\numgestellt haben und von dieser \u00dcbergangsm\u00f6glichkeit \n\nGebrauch machen. Und deshalb, Frau Junge, kann man \n\nnicht davon sprechen, dass es zu lange gedauert hat, \n\nsondern man kann ziemlich selbstsicher sagen, das Gesetz \n\nkommt zum richtigen Zeitpunkt f\u00fcr die Kommunen, weil \n\ndamit die Pensionsr\u00fcckstellung nicht in der eigenen \n\nBilanz auftaucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDieser Schritt ist aber auch deshalb konsequent, weil die \n\nR\u00fcckstellungen ohnehin beim Kommunalen Versorgungs-\n\nverband kapitalisiert werden und der KVS auch f\u00fcr die \n\nsp\u00e4teren Leistungen wirtschaftlich geradesteht. Um diese \n\nAndeutung auch aufzugreifen, was die KomHVO-Doppik \n\nanbetrifft: Die Unterschrift von mir ist geleistet. Sie ist \n\nauf dem Weg zur Druckerei und sie wird in dem gleichen \n\nGesetz- und Verordnungsblatt ver\u00f6ffentlicht werden wie \n\ndas Gesetz selber. \n\nDamit sehen Sie, Frau Junge, das wir auch pr\u00e4zise und \n\nzeitlich korrekt arbeiten und die notwendige Verordnung \n\ndann zum richtigen Zeitpunkt Rechtskraft erlangen wird. \n\nWir haben im Gesetzgebungsverfahren auch intensiv \u00fcber \n\ndie Frage diskutiert, auf welchem Weg die Pensionsr\u00fcck-\n\nstellungen sachgerecht bewertet werden k\u00f6nnen. Ich will \n\nes jetzt noch einmal aus meiner Sicht sagen: Ja, es gibt \n\nverschiedene M\u00f6glichkeiten. In der Praxis haben sich im \n\nWesentlichen zwei Bewertungsverfahren bew\u00e4hrt: Das \n\neine ist das ans Einkommensteuerrecht angelehnte Teil-\n\nwertverfahren und das andere das ans Handelsrecht \n\nangelehnte Erf\u00fcllungsbetragsverfahren. Beide Verfahren \n\nhaben versicherungsmathematische Annahmen zugrunde \n\nliegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, es \n\nist deutlich geworden und auch in der Plenardebatte hat es \n\nVolker Bandmann vorhin noch einmal intensiv ausge-\n\nf\u00fchrt: Wir m\u00fcssen bei der Berechnung der Pensionsr\u00fcck-\n\nstellung das Rad nicht noch einmal neu erfinden. Wir \n\nhaben uns nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung f\u00fcr das Teilwertver-\n\nfahren nach dem Einkommensteuergesetz entschieden, \n\nweil die R\u00fcckstellungen mit diesem Verfahren realit\u00e4tsnah \n\nbewertet werden. Damit ist auch dem Grundsatz der \n\nGenerationengerechtigkeit entsprochen. \n\nIch habe noch einmal beim KVS nachfragen lassen. Fast \n\nalle Bundesl\u00e4nder berechnen nach diesem Prinzip ihre \n\nPensionsr\u00fcckstellungen. F\u00fcr eine sachgerechte Bewertung \n\nder R\u00fcckstellungen ist es entscheidend, dass zuk\u00fcnftige \n\nRisiken und Entwicklungen bei der Entgelt-, Renten- und \n\nPensionsentwicklung in den R\u00fcckstellungsbetrag einge-\n\nspeist werden. Dieser Verpflichtung geht der KVS bereits \n\nseit Jahren erfolgreich nach. Man k\u00f6nnte auch sagen, \n\nhierzu bedurfte es keiner zus\u00e4tzlichen Regelung. \n\nDeshalb denke ich auch, Frau J\u00e4hnigen, wir brauchen \n\nkeine zus\u00e4tzliche Verordnungserm\u00e4chtigung. Auch das \n\nhaben wir im Innenausschuss miteinander diskutiert, was \n\nVolker Bandmann hier angesprochen hat: dass f\u00fcr irgend-\n\neinen Fall, den ich nicht sehe, aber dann die rechtsauf-\n\nsichtliche Funktion nach wie vor gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDa ist nichts falsch gewesen, sondern das ist genau das, \n\nwas wir im Innenausschuss miteinander besprochen \n\nhaben, was sozusagen aus einer anderen Perspektive \n\ndeutlich macht, dass es diese Verordnungserm\u00e4chtigung \n\nnicht braucht. \n\nLetzter Punkt: die Entlassung der AOK Plus aus der \n\nPflichtmitgliedschaft beim Kommunalen Versorgungsver-\n\nband. Das geschieht auf eigenen Wunsch der Kasse und \n\nbleibt f\u00fcr die Kommunen ohne finanzielle Folgen. Damit \n\nwird ein Hindernis aus dem Weg geschafft, das einer \n\nm\u00f6glichen sp\u00e4teren Fusion der AOK Plus mit einer \n\nanderen Krankenkasse im Wege stehen k\u00f6nnte. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, bitte \n\nich Sie um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6937 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Versorgungsverband \n\nSachsen. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 5/10851, \n\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion die GR\u00dcNEN vor, und \n\nich bitte jetzt um Einbringung. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMinister! Richtig ist: Wenn Sie die Grunds\u00e4tze des Anla-\n\ngeverm\u00f6gens im Gesetz festschreiben, brauchen Sie daf\u00fcr \n\nkeine Verordnungserm\u00e4chtigung. Wir m\u00f6chten es nur \n\ngerne offen halten. Wir m\u00f6chten dem KVS auch nicht \n\nverbieten, dass er jetzt nach Einkommensteuerrecht \n\nanlegt. Aber wir wissen nicht, wie das Einkommensteuer-\n\nrecht in zwei oder drei Jahren aussehen wird. \n\nWir m\u00f6chten es nicht verunm\u00f6glichen, dass die Anlage-\n\npraxis ge\u00e4ndert wird, sondern wir m\u00f6chten diese Festle-\n\ngung streichen. M\u00f6gen die Kommunen das selbst ent-\n\nscheiden. Ich pers\u00f6nlich finde Versicherungsaufsicht \n\n\u00fcbrigens richtig. Ich bin aber auch f\u00fcr Flexibilit\u00e4t, und \n\nFlexibilit\u00e4t hei\u00dft in dem Fall: Lassen wir die Rechtslage \n\nso wie es ist! Wir regeln die Verzinsung nicht; wir behal-\n\nten uns vor, als Freistaat dazu eine Verordnung zu ma-\n\nchen. Machen wir aber davon nur Gebrauch, wenn es \n\nnotwendig sein sollte, und tun dies dann im Benehmen \n\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Das finde ich \n\nwesentlich flexibler als die Festlegung auf das Einkom-\n\nmensteuerrecht jetzt, die ja der Freistaat Sachsen selber \n\nbei seinem Pensionsfonds, dem sogenannten Generatio-\n\nnenfonds, nicht gemacht hat. \n\nJetzt erkl\u00e4ren Sie mir einmal, warum Sie so stark in die \n\nkommunale Selbstverwaltung eingreifen und das im \n\nGesetz festlegen wollen. Wenn Sie es einmal \u00e4ndern \n\nwollen, m\u00fcssen Sie dann das Gesetz auch wieder \u00e4ndern. \n\nDas ist meiner Meinung nach der st\u00e4rkere Eingriff in die \n\nkommunale Selbstverwaltung. \n\nZweitens noch einmal zu den Eignungskriterien. Im \n\nGesetzentwurf steht lax, es ist nicht Spezialistentum \n\ngefragt. Hintergrund ist, im Referentenentwurf des Geset-\n\nzes war eine gesteigerte fachliche Eignung gefordert. Auf \n\nVerlangen der Spitzenverb\u00e4nde ist es rausgestrichen \n\nworden, obwohl der Vertreter der Spitzenverb\u00e4nde, Herr \n\nJacob, auch dargestellt hat, dass durchaus in der jetzigen \n\nAusschreibung zumindest ein Hochschulabschluss gefor-\n\ndert wird. Es soll aber nicht im Gesetz stehen. \u201eEin \n\nSchelm, wer Arges dabei denkt.\u201c Wobei es mir nicht um \n\ndie Ausschreibung jetzt geht, sondern um eine ordentliche \n\ngesetzliche Regelung f\u00fcr die Zukunft. \n\nIch habe also den jetzigen Direktor, fachlich unumstritten, \n\nden Herrn Krieger, gefragt, was denn eigentlich der \n\nSchwerpunkt seiner Arbeit ist: Personalf\u00fchrung alleine, \n\ndas nat\u00fcrlich auch, wie bei einem B\u00fcrgermeister oder \n\neiner B\u00fcrgermeisterin? Nein, hat er gesagt. Es geht im \n\nKern um diese finanzwirtschaftliche und versicherungs-\n\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit und Kompetenz, dies bei einem \n\nVerm\u00f6gen von \u00fcber 1 Milliarde Euro. \n\nUnd nach all den Erfahrungen, die wir in den letzten \n\nJahren in diesem Bereich gemacht haben, glaube ich, ist \n\nein Dr\u00e4ngen auf Kompetenz hier richtig und wichtig, \n\nanalog zu der Regelung, die die Gemeindeordnung und \n\ndie Landkreisordnung f\u00fcr die Chefs der K\u00e4mmereien \n\nvorsieht. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag. Ohne dem m\u00fcssen wir den Gesetz-\n\nentwurf als GR\u00dcNE leider ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nDie Antragstellerin hat den Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung beklagt. Diese Klage haben die Vertre-\n\nter, die die kommunale Ebene hier im Plenarsaal des \n\nS\u00e4chsischen Landtages vertreten haben, in dieser Weise \n\nselber so nicht vorgetragen. Deswegen frage ich mich, \n\nwer denn jetzt den Eingriff in die kommunale Selbstver-\n\nwaltung vorsieht. Ich denke, Herr Jacob f\u00fcr den S\u00e4chsi-\n\nschen Landkreistag als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat eindr\u00fccklich \n\nnoch einmal deutlich gemacht, dass er mit seinen Gremi-\n\nen, die entsprechend fachlich besetzt sind, diese Dinge \n\nsehr verantwortungsvoll wahrnimmt. \n\nIch will vielleicht aus der Anh\u00f6rung kurz ein paar Dinge \n\nzitieren. Erstens. Der Kommunale Versorgungsverband ist \n\n20 Jahre alt, fast auf den Tag genau an dem Tage der \n\nAnh\u00f6rung. Herr Krieger, der Direktor, ist seit 16 Jahren in \n\ndieser Verantwortung. Gehen Sie denn wirklich davon \n\naus, dass bei der Besetzung eines Nachfolgers diese \n\nPersonen unverantwortlich handeln? Es waren im Jahr \n\n2004 4 000 Angeh\u00f6rige und davon 658 Versorgungs-\n\nempf\u00e4nger, f\u00fcr die etwa 15 Millionen Euro Versorgungs-\n\nleistungen pro Jahr gezahlt wurden. Heute sind es bereits \n\n5 600 Angeh\u00f6rige, davon 1 600 Versorgungsempf\u00e4nger, \n\nan die 30 Millionen Euro Versorgungsleistungen flie\u00dfen. \n\nZweite Zahl: Die Gemeinschaft der Zusatzversorgungs-\n\nkasse z\u00e4hlt mittlerweile 900 Arbeitgeber, die bei ihr die \n\nMitgliedschaft erworben haben. Es sind 180 000 Besch\u00e4f-\n\ntigte \u00fcber ihre Arbeitgeber bei der Zusatzversorgungskas-\n\nse versichert und sie betreut etwa 32 000 Rentner. Im \n\nJahr 2011 wurden insgesamt Rentenleistungen in H\u00f6he \n\nvon 34 Millionen Euro gezahlt. Meinen Sie, dass die \n\nLeute im Verwaltungsrat Ihre einengenden Vorgaben \n\nbrauchen und die Aufsicht des SMWA und des Innenmi-\n\nnisteriums am Ende nicht ausreicht? Ich kann nur sagen, \n\nes ist ein deutliches Misstrauen gegen die kommunale \n\nEbene, was in diesem Antrag zum Ausdruck kommt. Das \n\nzeichnet Sie ja immer wieder aus. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6938 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok f\u00fcr \n\ndie FDP; bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte ebenfalls kurz zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag Stellung nehmen. Ich denke, in beiden \n\nPunkten braucht das Gesetz keine Konkretisierung. \n\nZur Eignung des Direktors: Ich meine, wenn ich eigene \n\nInteressen vertreten w\u00fcrde, m\u00fcsste ich eigentlich f\u00fcr \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag sein, weil ich die Qualifikation \n\nhaben w\u00fcrde, die hier gefordert wird. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nAber Spa\u00df beiseite! Das, was bislang drinsteht, ist ausrei-\n\nchend, um einen qualifizierten Leiter des Kommunalen \n\nVersorgungsverbandes zu bekommen und ungeeignete \n\nKandidaten, die \u2013 das ist die Sorge, die aus dem Antrag \n\nspricht \u2013 nur aus politischen Gr\u00fcnden vorgeschlagen \n\nwerden, von einer F\u00fchrungst\u00e4tigkeit auszuschlie\u00dfen. \u2013 \n\nDas ist das Erste. \n\nDas Zweite sind die Anlagegrunds\u00e4tze. Hier bin ich froh, \n\ndass es im Gesetz so steht, wie es steht. Ich m\u00f6chte \n\ngerade keine Verordnung haben, die aufgrund kurzfristi-\n\nger Entscheidungen hier Anpassungen vornimmt. Wir \n\nhaben vor der Finanzmarktkrise gesehen, dass es einen \n\nsehr gro\u00dfen Konsens gab, wie zum Beispiel mit Asset-\n\nBacked-Security-Produkten und anderen Finanzmarktin-\n\nstrumenten umgegangen wird. Ich m\u00f6chte nicht, dass \n\neinfach durch eine Rechtsverordnung so etwas beispiels-\n\nweise zu einer anderen Zeit zugelassen werden kann, um \n\ndie Rendite innerhalb des Anlagestocks des Kommunalen \n\nVersorgungsverbandes zu erf\u00fcllen. Deshalb halte ich es \n\nf\u00fcr richtig und wichtig, dies auf eine gesetzliche Grundla-\n\nge zu stellen und keine Verordnungserm\u00e4chtigung zu \n\nerteilen. \n\nAus diesem Grund bitte ich Sie, diesen \u00c4nderungsantrag \n\nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Frau Junge; bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Eigentlich wollte ich nicht \n\nnoch einmal das Wort ergreifen, aber Herr Bandmann hat \n\nmir eine Anregung gegeben, da er Argumente f\u00fcr eine \n\nErweiterung der Qualifikation des Direktors geliefert hat. \n\nEr hat ganz deutlich dargestellt, dass der Kommunale \n\nVersorgungsverband in den letzten 16 Jahren deutlich an \n\nVolumen und Aufgabenf\u00fclle zugenommen und viel mehr \n\nVerantwortung zu tragen hat. Genau das ist der Anspruch \n\nzu sagen: Dann muss ich als Verwaltungsdirektor, wenn \n\nich fr\u00fcher schon 500 Millionen verwaltet habe und in \n\nZukunft fast 3 Milliarden Euro Verm\u00f6gen verwalten soll, \n\nnat\u00fcrlich auch einen entsprechenden \u00dcberblick haben \n\nsowie eine fachliche und kaufm\u00e4nnische Qualifikation in \n\ndiesem Bereich. Gerade von den Finanzen muss man \n\nAhnung haben. Dabei gen\u00fcgen reine Vorstands- und \n\nB\u00fcrgermeistererfahrungen eben nicht. Es geht eigentlich \n\nnur darum, diesen einen Satz zu erg\u00e4nzen, der im Gesetz \n\nsteht: Er soll \u00fcber einen kaufm\u00e4nnischen oder juristischen \n\nHochschulabschluss \u2013 das steht n\u00e4mlich bei Ihnen nicht \n\ndrin \u2013 sowie mehrj\u00e4hrige berufliche Erfahrungen in der \n\nFinanzwirtschaft verf\u00fcgen. Das halte ich f\u00fcr dringend \n\nnotwendig. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstim-\n\nmen, \u00fcber den wir gerade diskutiert haben. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zur \u00dcberschrift. Ich w\u00fcrde gleich die \n\nArtikel 1 und 2 dazunehmen, da es hier keine \u00c4nderungen \n\ngibt. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist der \n\n\u00dcberschrift und den beiden Artikeln so zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\nsein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wenige Stimmen dage-\n\ngen und Stimmenthaltungen; dem Gesetzesentwurf zum \n\nGesetz ist zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6939 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes und weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/9991, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10619, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nIn der allgemeinen Aussprache beginnt die CDU, es \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nHerrn Abg. Modschiedler das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mit der Verabschiedung des \n\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes im November 2000 durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag wurden alle die Justiz betreffenden \n\nlandesrechtlichen Regelungen in einem Gesetz zusam-\n\nmengefasst. Dies betraf beispielsweise Fragen der Ge-\n\nrichtsorganisation, verfahrensrechtliche Bestimmungen \n\noder auch das Justizkostenrecht. \n\nDieser Ansatz, die Konzentration aller landesrechtlichen \n\nVorschriften in einem Gesetz, hat sich bew\u00e4hrt. Gleichzei-\n\ntig unterliegt das Justizgesetz \u2013 wie auch alle anderen \n\nNormen \u2013 einem st\u00e4ndigen Anpassungsprozess. Hierzu \n\ngeh\u00f6rt beispielsweise, dass im Gesetzgebungsverfahren \n\nder Grundsatz der Deregulierung zu beachten ist. \n\nDer Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss hat sich \n\nin seiner letzten Sitzung im Dezember dieses Jahres mit \n\ndem S\u00e4chsischen Justizgesetz befasst. Das Abstimmungs-\n\nergebnis spricht eine deutliche Sprache. Bei keiner Ge-\n\ngenstimme und nur drei Enthaltungen wurde die Be-\n\nschlussempfehlung ausgesprochen. \n\nWas passiert konkret? Wir brauchen keine Regelungen im \n\nJustizgesetz, wenn die zugrunde liegenden Sachverhalte \n\nbereits in anderen Vorschriften v\u00f6llig ausreichend geregelt \n\nbzw. inhaltlich oder rechtlich \u00fcberholt sind. Ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel hierf\u00fcr ist die bisher in \u00a7 10 S\u00e4chsisches Justiz-\n\ngesetz verankerte Pflicht zum Tragen der Berufstracht \n\nRobe. Eine gleichlautende Verpflichtung ergibt sich \n\nbereits aus der Bundesrechtsanwaltsordnung in Verbin-\n\ndung mit der Berufsordnung f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte: weiterhin \n\ndie Robe tragen; aber es ist schon geregelt und kann also \n\nherausgenommen werden. \n\nWir brauchen auch keine Regelungen, von denen in den \n\nletzten Jahren nie Gebrauch gemacht wurde. So hat das \n\nJustizministerium von der ihm bisher gesetzlich einge-\n\nr\u00e4umten M\u00f6glichkeit, die Anzahl der durch einen weiteren \n\naufsichtf\u00fchrenden Richter geleiteten Abteilungen bei den \n\nAmtsgerichten zu bestimmen, keinen Gebrauch gemacht. \n\nHierf\u00fcr ist auch zuk\u00fcnftig kein Bedarf erkennbar. Diese \n\nRegelung ist offensichtlich \u00fcberfl\u00fcssig, deshalb ist die \n\nteilweise Aufhebung des \u00a7 9 nur konsequent. \n\nEntsprechend ist auch bei der \u00c4nderung des \u00a7 43 zu \n\nverfahren. Im Freistaat Sachsen werden Grundb\u00fccher nur \n\nnoch maschinell gef\u00fchrt. Wir brauchen deshalb nat\u00fcrlich \n\nkeine Unterschriftenregelung f\u00fcr \u201ePapiergrundb\u00fccher\u201c \n\nmehr. Zur Deregulierung geh\u00f6rt auch, eine Reduzierung \n\nvon Gesetzen und Verordnungen zu erreichen. Deshalb ist \n\nes auch sinnvoll, die noch in der Justizzust\u00e4ndigkeitsver-\n\nordnung verbliebenen Zust\u00e4ndigkeitskonzentrationsbe-\n\nstimmungen \u2013 sch\u00f6nes Wort! \u2013 als neuen \u00a7 20 in das \n\nS\u00e4chsische Justizgesetz zu ziehen, um so eine Aufhebung \n\nder Justizzust\u00e4ndigkeitsverordnung zu erreichen. \n\nDaneben enth\u00e4lt das hier zur Abstimmung vorliegende \n\n\u00c4nderungsgesetz aber auch Regelungen, durch die eine \n\nAnwendungsverbesserung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \n\nerreicht wird. So soll jetzt in \u00a7 11 neu geregelt werden, \n\ndass zuk\u00fcnftig auch andere als die im \u00a7 153 Gerichtsver-\n\nfassungsgesetz genannten Personen mit den Aufgaben des \n\nUrkundsbeamten betraut werden k\u00f6nnen, wenn sie ein auf \n\nihrem Sachgebiet vergleichbares Wissen vorweisen \n\nk\u00f6nnen. Hierdurch wird eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t beim \n\nEinsatz des Personals und damit auch eine Beschleuni-\n\ngung der Bearbeitung erreicht. \n\nFolgende weitere \u00c4nderungen seien noch genannt: S\u00e4ch-\n\nsisches Rechtsanwaltsversorgungsgesetz, S\u00e4chsisches \n\nVerfassungsgerichtshofgesetz und das Gesetz zur Ausf\u00fch-\n\nrung des Betreuungsgesetzes. So soll zum Beispiel im \n\nRechtsanwaltsversorgungsgesetz klargestellt werden, dass \n\nMitglied des Rechtsanwaltsversorgungswerkes nur \n\nderjenige werden kann, der beim Eintritt in die Rechtsan-\n\nwaltskammer Sachsen das 65. Lebensjahr noch nicht \n\nvollendet hat. In der bisherigen Fassung des \u00a7 6 Abs. 2 \n\nwar dies, vornehm ausgedr\u00fcckt, etwas ungl\u00fccklich formu-\n\nliert. \n\nDem Deregulierungsgedanken werden wir auch beim \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Betreuungsgesetzes gerecht. \n\nSo werden hier Regelungen abgeschafft, die keine prakti-\n\nsche Relevanz mehr haben. Konkret sind das die Voraus-\n\nsetzungen zur Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit des Berufsbetreuers \n\noder des Berufsvormundes \u2013 nun auch ohne entsprechen-\n\nden Abschluss im Sozialbereich oder als Jurist. \n\nAuch mit diesem Gesetz wird wieder deutlich: Die Koali-\n\ntion wird ihrem Auftrag verantwortungsvoll gerecht. Sie \n\n\u00fcberpr\u00fcft regelm\u00e4\u00dfig die Gesetze und optimiert diese. \n\nUnn\u00f6tiges wird gestrichen, B\u00fcrokratie abgebaut und \n\nKosten gespart. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch wenn das im Fall des Justizgesetzes leider nur ein \n\nkleines Beispiel ist \u2013 wir bleiben dran und stimmen zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6940 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Tats\u00e4chlich: Wir haben \n\nwenige Differenzen, das darf ich im Voraus schon an die \n\nAusf\u00fchrungen des Kollegen Modschiedler ankn\u00fcpfen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist wenig spektakul\u00e4r. Er \n\nbeinhaltet von seinem Anliegen und Regelungsgehalt her \n\nviel Sinngebendes und Vern\u00fcnftiges, und wir meinen, \n\ndass er dazu beitr\u00e4gt, dass wir mit den vorgenommenen \n\nAnpassungen \u2013 Gesetzesklarheit, Zusammenfassung und \n\nDeregulierung \u2013 weiter vorankommen. \n\nMich verwundert, dass Kollege Modschiedler auf zwei, \n\ndrei Normen nicht eingegangen ist, die inhaltlich nicht \n\nganz unbedeutend sind und wozu das Parlament letztlich \n\nauch eine Entscheidung zu treffen hat. \n\nIch meine damit zum Beispiel die in Artikel 1 Nr. 7 des \n\n\u00c4nderungsgesetzes vorgesehene Neufassung des \u00a7 10 \n\nS\u00e4chsisches Justizgesetz. Hierbei geht es um Folgendes: \n\nDas vom Deutschen Bundestag am 22. September 2009 \n\nverabschiedete Gesetz \u00fcber die Ausweitung und St\u00e4rkung \n\nder Rechte des Bundestages und des Bundesrates in \n\nAngelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union sieht eine \n\nErg\u00e4nzung des Richterwahlgesetzes Bund und Vorschrif-\n\nten zur Ausweitung von deutschen Richtern und General-\n\nanw\u00e4lten an den europ\u00e4ischen Gerichtsh\u00f6fen vor. \n\nDabei wird zum einen bestimmt, dass die von der Bundes-\n\nregierung vorzuschlagenden Pers\u00f6nlichkeiten \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201e\u2026 im Einvernehmen mit dem Richterwahlausschuss \n\nbenannt werden \u2026\u201c Das ist \u00a7 1 Abs. 3 dieses Richter-\n\nwahlgesetzes. \u00a7 10 Abs. 1 Satz 2 des gleichen Bundesge-\n\nsetzes bestimmt dann, dass der Bundesminister oder die \n\nBundesministerin der Justiz und die Mitglieder des \n\nRichterwahlausschusses vorschlagen k\u00f6nnen, wer in dem \n\nVerfahren von der Bundesregierung benannt werden soll. \n\nNun haben wir in diesem Gesetz eine \u00d6ffnungsklausel: \n\n\u00a7 3 Abs. 3 des Richterwahlgesetzes. Hier wird es den \n\nL\u00e4ndern \u00fcberlassen vorzusehen, welcher Landesminister \n\ndas Land im Richterwahlausschuss vertritt, wenn vorzu-\n\nschlagende deutsche Kandidaten f\u00fcr \u00c4mter bei den \n\neurop\u00e4ischen Gerichten bestimmt werden sollen. \n\nWir wollen, dass in unserem Gesetz steht, dass dies der \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa sein soll. Wir \n\nerachten es als sachgerecht, dass generell qua Amt der \n\ngenannte Staatsminister als Mitglied in diesem Richter-\n\nwahlausschuss bestimmt wird. \n\nDie Materie, \u00fcber die der Richterwahlausschuss im \n\nEinvernehmen mit der Bundesregierung oder mit den dort \n\nvertretenen Bundesministern der Justiz zu entscheiden \n\nhat, ist keineswegs unsensibel. Die als Richter bzw. als \n\nGeneralanw\u00e4lte an europ\u00e4ischen Gerichtsh\u00f6fen zu be-\n\nstimmenden Pers\u00f6nlichkeiten haben ausweislich europa-\n\nrechtlicher Vorschriften \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ejede Gew\u00e4hr f\u00fcr \n\nUnabh\u00e4ngigkeit zu bieten und die in ihrem Staat f\u00fcr die \n\nh\u00f6chsten richterlichen \u00c4mter erforderlichen Vorausset-\n\nzungen zu erf\u00fcllen \u2026\u201c und  sie m\u00fcssen nach europarecht-\n\nlichen Vorgaben \u2013 ich zitiere weiter \u2013 \u201eJuristen von \n\nhervorragender Bef\u00e4higung sein.\u201c \n\nIch darf gutwillig davon ausgehen, dass der Freistaat \n\nSachsen demokratisch so verfasst und dank kluger W\u00e4h-\n\nlerentscheidung in der Regierungszusammensetzung so \n\nrepr\u00e4sentiert bleiben wird, dass wir in Sachsen einen \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa haben, der dieses \n\nBeurteilungsverm\u00f6gen mit der gebotenen Objektivit\u00e4t und \n\nmit einer gewissen Parteineutralit\u00e4t auszuf\u00fcllen vermag. \n\nDavon gehen wir gutwillig aus. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass wir den Staatsminister der Justiz \n\nalso qua Amt in diesen Richtwahlausschuss mitwirkend \n\nbestimmen, es also heute so festlegen. Es f\u00e4llt mir jetzt \n\nkein anderer Landesminister ein, der besser daf\u00fcr pr\u00e4des-\n\ntiniert w\u00e4re, einfach auch von der inhaltlichen Anlage des \n\nRessorts dieses Amt auszuf\u00fcllen. \n\nWeiter erw\u00e4hnenswert erscheint uns die Neufassung der \n\nZiffer 12 in Artikel 1 \u00c4nderungsgesetz. Das betrifft die \n\nRegelung des \u00a7 20, strafrechtliche Zust\u00e4ndigkeitskonzent-\n\nration. \n\nWir halten es f\u00fcr v\u00f6llig in Ordnung, dass mit dieser \n\nNeufassung klargestellt wird, dass zum Beispiel bei \n\nStraftaten des Vorenthaltens und des Veruntreuens von \n\nArbeitsentgelt f\u00fcr deren Beurteilung keine besonderen \n\nKenntnisse des Wirtschaftslebens erforderlich sind, daf\u00fcr \n\nspezialisiert die Amtsgerichte Chemnitz, Dresden, G\u00f6rlitz \n\nund Leipzig zust\u00e4ndig sind bzw. soweit nach Strafsachen \n\n\u00a7 22a von ihrem Gehalt her offenkundig besondere \n\nKenntnisse f\u00fcr solche Straftaten erforderlich sind, es \n\ndabei bleibt, dass die bereits vorgenommene Zuweisung \n\nan hierf\u00fcr vorgesehene Gerichte nach \u00a7 23 Abs. 1 und 2 \n\nder S\u00e4chsischen Justizorganisationsverordnung beibehal-\n\nten bleibt. \n\nIch habe noch ein letztes Problem anzusprechen. Um die \n\ndoch sehr rudiment\u00e4r gewordene Justizzust\u00e4ndigkeitsver-\n\nordnung \u2013 nicht Justizorganisationsverordnung \u2013 sinn-\n\nvollerweise aufheben zu k\u00f6nnen, macht es sich jetzt in \n\n\u00a7 20 erforderlich, eine solche Regelung aufzunehmen. \n\nDas hat unseres Erachtens den Sch\u00f6nheitsfehler, dass \n\nnahezu alle wesentlichen Zust\u00e4ndigkeiten von Gerichten \n\nin der S\u00e4chsischen Justizorganisationsverordnung geregelt \n\nsind \u2013 fast alle sind dort aufgef\u00fchrt \u2013 und wir jetzt wegen \n\ndieser durch das Bundesgesetz ausgelaufenen Verord-\n\nnungserm\u00e4chtigung gezwungen sind, die speziellen \n\nRessortzust\u00e4ndigkeiten, die wir hier genannt haben \u2013 das \n\nbetrifft zum Beispiel neben der strafrechtlichen Zust\u00e4n-\n\ndigkeitskonzentration auch die verwaltungsrechtliche \u2013, \n\nim Gesetz zu regeln. Bei diesen beiden Regelungen \n\nweichen wir praktisch davon ab, es in der Justizorganisa-\n\ntionsverordnung zu tun. Das soll aber der ganzen Sache \n\nletztlich keinen Abbruch tun. \n\nLast but not least: Wir stehen sehr hinter der Neuregelung \n\nbez\u00fcglich des Artikels 4 und zu der Frage, dass seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6941 \n\nInkrafttreten des Betreuungsrechts\u00e4nderungsgesetzes ab \n\n1. Januar die Verg\u00fctung von Berufsvorm\u00fcndern und \n\nBetreuern \u2013 aus unserer Sicht eine ohnehin sehr wichtige \n\nund auch sozial determinierte Aufgabe der Rechtspflege \u2013 \n\nsich letztlich nach deren Ausbildung richtet. \n\nWichtig ist auch die Neuregelung des \u00a7 5, dass auch von \n\nder \u00d6ffnungsklausel Gebrauch gemacht wird und die \n\nL\u00e4nder bestimmen k\u00f6nnen, dass es einer Ausbildung \n\ngleichsteht, wenn der betreffende Vormund oder Betreuer \n\nbesondere Kenntnisse in einer Pr\u00fcfung nachgewiesen hat. \n\nDiese Regelung beruht auf einer Initiative der neuen \n\nBundesl\u00e4nder, weil in den genannten Berufen vielfach \n\nauch sogenannte Quereinsteiger ohne formalen Bildungs-\n\nabschluss im Sozialbereich oder als Jurist in die Betreu-\n\nungst\u00e4tigkeit eingetreten sind und dort ihre Aufgaben mit \n\ngro\u00dfem Engagement, inzwischen gro\u00dfer Erfahrung und \n\nmit der gebotenen Verantwortung wahrnehmen. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir diesen Schritt, dass Sachsen von \n\ndieser Klausel jetzt Gebrauch macht. Wir werden dem \n\nGesetzentwurf zustimmen.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, es ist \n\ndas erste Mal, dass ich das Pult hier nicht herunterfahren \n\nmuss, weil wir eine andere Reihenfolge haben, Kollege \n\nBartl. Deshalb m\u00f6chte ich auch gleich beginnen mit der \n\nAussprache zum Gesetzentwurf. \n\nMit diesem Gesetzentwurf nehmen wir Anpassungen im \n\nJustizgesetz vor, die meines Erachtens mehr redaktionel-\n\nler und fortschreibender Art sind. Das Justizgesetz ist das \n\nGesetz, das die Gerichtsorganisation im Freistaat Sachsen \n\numfassend regelt. Immer dann, wenn neue Anforderungen \n\nda sind, m\u00fcssen wir auch Anpassungen im Justizgesetz \n\nvornehmen. \n\nIm Wesentlichen gehen diese Anpassungen, die wir jetzt \n\nhier vornehmen, auf \u00c4nderungen zur\u00fcck, die auf Bundes-\n\nebene ergangen sind und die wir auf Landesebene nach-\n\nvollziehen m\u00fcssen. Wir haben versucht, Doppelungen zu \n\nvermeiden, damit in zwei Gesetzen nicht das Gleiche \n\ngeregelt ist. Somit haben wir nicht mehr ben\u00f6tigte Be-\n\nstimmungen aufgehoben. \n\nMein Kollege Martin Modschiedler hat schon darauf \n\nhingewiesen: Wir haben das Justizgesetz an ein paar \n\nmodernere Verfahren im Freistaat Sachsen angepasst. Das \n\nGrundbuch wird schon seit Jahren maschinell gef\u00fchrt. \n\nDeshalb ist es auch folgerichtig, dass wir die Papierform \n\naus dem Gesetz herausgenommen haben. Es wird einfach \n\nnicht mehr praktiziert und es ist auch nicht mehr notwen-\n\ndig, weil wir mittlerweile ganz andere Verfahren haben. \n\nEtwas \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr das Schuldnerverzeichnis. \n\nAuch das Schuldnerverzeichnis wird auf ein elektroni-\n\nsches Verfahren umgestellt. Dadurch erleichtern sich die \n\nVerfahrensabl\u00e4ufe in der Justiz deutlich. So ist es m\u00f6g-\n\nlich, dass wir diese Vorteile, die sich in der Justiz ergeben, \n\nauch an die B\u00fcrger weitergeben. Somit haben wir es \n\ndurch einen \u00c4nderungsantrag noch erreicht, dass die \n\nbisherige Mindestgeb\u00fchr von 10 Euro, die f\u00fcr eine Ein-\n\nsichtnahme in das Schuldnerverzeichnis angefallen ist, \n\nauf 3,50 Euro reduziert wird, wenn man die Einsichtnah-\n\nme in einem automatisierten Verfahren vornimmt. \n\nNeben diesen \u00c4nderungen, die wir machen mussten, \n\nhaben wir richtigerweise mit dem Gesetzentwurf kleine \n\n\u00c4nderungen oder Klarstellungen in anderen Gesetzen aus \n\ndem Gesch\u00e4ftsbereich des Justizministeriums vorgenom-\n\nmen, wie beispielsweise beim Rechtsanwaltsversor-\n\ngungswerkgesetz oder beim Gesetz \u00fcber den Verfas-\n\nsungsgerichtshof. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, dass der vorliegende \n\nGesetzentwurf Rechtsklarheit schafft. Er konkretisiert \n\ndort, wo es n\u00f6tig ist, und er dereguliert dort, wo es m\u00f6g-\n\nlich ist. \n\nIch bitte daher um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte, \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ein Gesetzentwurf, zu \n\ndem es sich wenig zu sagen lohnt, ein Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung mit minimalistischstem Anspruch an die \n\ngesetzgeberischen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages. \n\nDas Streichen von Vorschriften, die sowieso schon nicht \n\nmehr angewandt werden, ist bei Gelegenheit sicher nicht \n\nfalsch, aber es ist eben keine Deregulierung im Sinne \n\neiner zielgerichteten Reduzierung von Vorschriften, wie \n\nSie jetzt versuchen, dieses Gesetz aufzukost\u00fcmieren. Die \n\nZust\u00e4ndigkeitskonzentration des Verwaltungsgerichtes \n\nDresden bei Personalvertretungsangelegenheiten war \u2013 \n\nSie haben es angesprochen \u2013 untergesetzlich bereits \n\nvorgesehen und wird nun auf gesetzliche Ebene gehoben. \n\nBemerkenswert f\u00fcr uns ist: Interessenverb\u00e4nde haben sich \n\ndazu offenbar nicht ge\u00e4u\u00dfert. Das war jedenfalls die \n\nAntwort, die wir bekommen haben, nachdem wir das \n\nangemahnt hatten. Das ist eigentlich auch kein Qualit\u00e4ts-\n\nsiegel, sondern Ausdruck fehlender Bedeutung, die auch \n\ndie Verb\u00e4nde diesen Regelungen beigemessen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns im Ausschuss \n\nenthalten und werden es auch heute wieder tun. Die \n\nCDU/FDP-Koalition m\u00f6ge mit ihrer Mehrheit entschei-\n\nden, ein solches Gesetz in Kraft zu setzen, und sich \n\nfreuen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6942 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Bereits die Vorbemerkung der Staats-\n\nregierung zu ihrem heutigen Gesetzentwurf l\u00e4sst wenig \n\nDisharmonie zwischen den unterschiedlichen Fraktionen \n\nerahnen. Es ist die Rede von Aktualisierung, Deregulie-\n\nrung und Optimierung. \n\nDennoch haben wir als NPD-Fraktion ein Problem mit \n\ndiesem Gesetzentwurf. Neben den vielen v\u00f6llig harmlo-\n\nsen und sinnvollen \u00c4nderungen findet sich in der Neufas-\n\nsung des \u00a7 10 des S\u00e4chsischen Justizgesetzes ein aus \n\nnationaldemokratischer Sicht echtes Problem. Das, was \n\nSie, meine Damen und Herren, als Optimierung verkaufen \n\nwollen, ist aus Sicht der NPD-Fraktion in Wahrheit ein \n\nVersto\u00df gegen den Grundsatz der Gewaltenteilung. So \n\netwas ist mit uns Nationaldemokraten selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht zu machen. \n\nWer diesem Gesetz heute in der vorliegenden Form seine \n\nZustimmung gibt, der h\u00e4lt es f\u00fcr richtig, dass mit dem \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa ein Vertreter der \n\nExekutive kraft Gesetzes dar\u00fcber mitbefindet, wer in \n\nZukunft Mitglied der Judikative, der rechtsprechenden \n\nGewalt, in diesem Land sein wird. \n\nWir halten dies aus zweierlei Gr\u00fcnden f\u00fcr falsch. Zum \n\neinen wird eine in der Wirklichkeit dieses Rechtsstaates \n\nleider ohnehin l\u00e4ngst existente Verquickung der drei \n\nStaatsgewalten nun auch noch landesgesetzlich manifes-\n\ntiert. Zum anderen \u2013 dies hat bereits der einstige Verfas-\n\nsungsrichter Prof. B\u00f6ckenf\u00f6rde beim Namen genannt \u2013 \n\nwird die Ernennung von Richtern einmal mehr zum \n\nTummelplatz der Parteipatronage. Im Vordergrund der \n\nRichterwahl steht also am Ende nicht mehr die fachliche \n\nQualifikation des Bewerbers, sondern sein Parteibuch \n\noder zumindest seine parteipolitische Ausrichtung. \n\nNeben Prof. B\u00f6ckenf\u00f6rde hat \u00fcbrigens auch die Bundes-\n\nvertreterversammlung des Deutschen Richterbundes \n\neindeutig gegen die von Ihnen gewollte Verquickung der \n\nStaatsgewalten Position bezogen und gefordert \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDer Justiz ist die Stellung zu verschaffen, die \n\nihr nach dem Gewaltenteilungsprinzip und nach der im \n\nGrundgesetz vorgesehenen Gerichtsorganisation zugewie-\n\nsen ist.\u201c \n\nEin solches Grundprinzip des Rechtsstaates wird von \n\nIhnen hier mit diesem Gesetzentwurf aus unserer Sicht, \n\naus nationaldemokratischer Sicht, ad absurdum gef\u00fchrt. \n\nDeshalb lehnt die NPD-Fraktion den vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Herr \n\nMinister Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Es gibt in der Tat auch Dinge, bei denen der \n\nGesetzgeber schlicht und einfach Gesetze machen muss \n\nund nichts Weltbewegendes entscheiden oder zu terminie-\n\nren hat. \n\nDas Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen soll durch \n\ndas vorliegende \u00c4nderungsgesetz aktualisiert und \u00fcberar-\n\nbeitet werden. Zum Teil sind die Regelungen des Justiz-\n\ngesetzes an ge\u00e4nderte bundesrechtliche Regelungen \n\nanzupassen. So gehen zum Beispiel einzelne Verweisun-\n\ngen des Justizgesetzes inzwischen ins Leere, weil die \n\nzugrunde liegenden Bezugsnormen des Bundesrechtes \n\nau\u00dfer Kraft getreten sind. \n\nDaneben gibt es auch tats\u00e4chliche Gr\u00fcnde, die Normen \n\nobsolet werden lassen, zum Beispiel die Frage der papier-\n\ngebundenen Form im Grundbuch. Wir gehen hier mit der \n\nvollst\u00e4ndigen Umstellung der Grundb\u00fccher auf den \n\nmaschinellen Betrieb im Land voran und m\u00fcssen das dann \n\nnat\u00fcrlich anpassen. \n\n\u00a7 10 des Justizgesetzes regelt, dass der Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa im Richterwahlausschuss kraft Amt \n\nim Verfahren nach \u00a7 1 Abs. 3 des Richterwahlgesetzes, \n\nalso bei der Nominierung von Richtern f\u00fcr europ\u00e4ische \n\nGerichtsh\u00f6fe, mitwirkt. Das ist nichts Ungew\u00f6hnliches \n\nund mit Sicherheit auch keine Verletzung des Gewalten-\n\nteilungsprinzips; denn selbstverst\u00e4ndlich ist der Justizmi-\n\nnister ansonsten kraft Amt Mitglied im Richterwahlaus-\n\nschuss f\u00fcr die obersten Bundesgerichte. \n\nGro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die gerichtliche Praxis hat die \n\n\u00c4nderung in \u00a7 11 des Justizgesetzes. Diese Neufassung \n\nerm\u00f6glicht es jetzt, dass k\u00fcnftig mit den Aufgaben eines \n\nUrkundsbeamten der Gesch\u00e4ftsstelle betraut werden kann, \n\nwer in seinem Sachgebiet \u00fcber Kenntnisse der entspre-\n\nchenden Ausbildungsverordnung verf\u00fcgt. Damit werden \n\nzum Beispiel besonders qualifizierte Schreibkr\u00e4fte in die \n\nLage versetzt, Aufgaben eines Urkundsbeamten der \n\nGesch\u00e4ftsstelle wahrzunehmen. \n\nWeitere Gesetze \u2013 es ist angesprochen worden \u2013 werden \n\nebenfalls angepasst. Es geht um inhaltliche Korrekturen \n\naufgrund des EU-Rechtes, zum Beispiel bei den Alters-\n\ngrenzen f\u00fcr die Aufnahme in das Versorgungswerk der \n\nRechtsanw\u00e4lte. Bei der \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\nAusf\u00fchrung des Betreuungsgesetzes sollen diese landes-\n\nrechtlichen Regelungen zum Betreuungsrecht bereinigt \n\nwerden. Insbesondere sollen obsolete s\u00e4chsische Ausf\u00fch-\n\nrungsvorschriften f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Berufsvorm\u00fcndern \n\nund -betreuern aufgehoben werden. \n\nZum Schluss sei noch der \u00c4nderungsantrag erw\u00e4hnt. Er \n\nbringt tats\u00e4chlich so etwas wie eine technologische \n\nRendite. Durch die elektronische Auskunftserteilung von \n\nSchuldnerregistern wird es m\u00f6glich, die ansonsten festge-\n\nlegte Mindestgeb\u00fchr von 10 Euro dem verringerten \n\nAufwand entsprechend abzusenken und eine Geb\u00fchr von \n\n4,50 Euro f\u00fcr die Einsicht in das Schuldnerregister vorzu-\n\nsehen. Das hei\u00dft, der B\u00fcrger hat in diesem Fall tats\u00e4chlich \n\neinen richtigen Vorteil von der Einf\u00fchrung neuer Techni-\n\nken im Bereich der Justiz. \n\nMeine Damen und Herren, das Gesetz ist, wie schon \n\ngesagt wurde, unspektakul\u00e4r. Es ist ein technisches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6943 \n\nGesetz, aber es verdient gleichwohl die Zustimmung des \n\nHohen Hauses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes und \n\nweiterer Gesetze. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Dennoch muss ich \u00fcber die Artikel nach der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung einzeln abstimmen lassen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Waren das jetzt Stimmenthaltungen bei Ihnen? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gegenstimmen!) \n\n\u2013 Gegenstimmen. Bei wenigen Gegenstimmen ist der \n\n\u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen wurde Artikel 1 dennoch mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Rechtsanwaltsver-\n\nsorgungsgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen wurde \n\nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen wurde \n\nArtikel 3 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Aus-\n\nf\u00fchrung des Betreuungsgesetzes. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten, einige \n\nGegenstimmen und einige Stimmenthaltungen. Dennoch \n\nwurde Artikel 4 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5, Au\u00dferkrafttreten von Rechtsvorschriften. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wenige Stimmenthaltungen \n\nund Gegenstimmen. Artikel 5 wurde mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 6, Inkrafttreten. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nwieder einige Gegenstimmen und Stimmenthaltungen. \n\nArtikel 6 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund einigen Stimmen dagegen wurde dem Gesetzentwurf \n\nals Gesetz zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird Eilausfertigung \n\nbeantragt. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Dann k\u00f6nnen \n\nwir so verfahren. \n\nIch habe die Bitte, dass wir im Tagesordnungspunkt 2 \n\n\u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen\u201c noch nach-\n\ntr\u00e4glich die Eilausfertigung best\u00e4tigen. Gibt es dagegen \n\nWiderspruch? Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir \n\nso. Damit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hebammengesetzes \n\nDrucksache 5/9963, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10570, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nWir beginnen mit der Diskussion. Wir beginnen mit der \n\nCDU, danach DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der \n\nCDU-Fraktion, Herrn Abg. Krau\u00df, das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! In den vergangenen Wochen \n\nstand der Tod im Mittelpunkt der medialen Berichterstat-\n\ntung. Zwei Sterbef\u00e4lle schafften es in die Gazetten, in die \n\nZeitungen: In den USA ist mit 116 Jahren der \u00e4lteste \n\nMensch der Welt gestorben, in China die gr\u00f6\u00dfte Frau der \n\nWelt, die 2,36 Meter gro\u00df war. \n\nIn dieser Woche d\u00fcrfen wir uns mit dem Beginn des \n\nLebens besch\u00e4ftigen, mit den j\u00fcngsten und kleinsten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6944 \n\nMenschen, eine wei\u00df Gott erfreuliche Besch\u00e4ftigung, \n\ngerade im Advent. Advent hei\u00dft Ankunft. In der Advents-\n\nzeit gedenken wir der Ankunft eines Kindes, des Chris-\n\ntuskindes. \n\nVom Ministerpr\u00e4sidenten haben wir am Dienstag gelernt, \n\ndass Dresden die Babyhauptstadt Deutschlands ist. \n\n\u00dcberhaupt ist die Geburtenrate in keinem Bundesland \n\nh\u00f6her als im Freistaat Sachsen. Auch vor dem Landtag \n\nmachte das Geburtenfieber keinen Halt. Frau Kollegin \n\nKlepsch war in diesen Tagen ganz besonders flei\u00dfig und \n\nschenkte unserem Freistaat sogar Zwillinge. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch von dieser Stelle. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWas liegt nun n\u00e4her, als in dieser Adventszeit unser neues \n\nHebammengesetz im Landtag zu diskutieren? Mein \n\nFraktionsvorsitzender, Steffen Flath, hatte auch schon am \n\nDienstag kurz gesagt, was wir nicht wollen. Man muss \n\nwissen, dass er mit einer Hebamme verheiratet ist und \n\ndadurch \u00fcber eine gro\u00dfe Portion Hintergrundwissen \n\nverf\u00fcgt. Besonders beliebte Kindernamen in Sachsen \n\nseien Hannah und Paul. Hannah und Paul, so sagte es \n\nSteffen Flath, sollten bei ihrer Geburt keine Zwangsjacke \n\nbekommen. Dem schlie\u00dfen wir uns als Fraktion an. \n\nZwangsjacken f\u00fcr Babys wird es mit der CDU nicht \n\ngeben, nicht in Form von neuen Schulden, nicht als textile \n\nOberbekleidung oder erst recht nicht mit unserem Heb-\n\nammengesetz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur\u00fcck zum Advent vor 2 000 Jahren. An der Krippe im \n\nStall zu Bethlehem gab es wohl keine Hebammen, jeden-\n\nfalls steht nichts davon in der Bibel. Aber \u2013 so berichtet es \n\ndie Bibel \u2013 es war ein Mann dabei, n\u00e4mlich Joseph. \n\nFrauen w\u00fcnschten sich offenbar schon damals, dass die \n\nM\u00e4nner bei der Geburt dabei sind. Das ist auch heute \n\nnoch so. Neun von zehn M\u00e4nnern sind bei der Geburt \n\ndabei. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nAber nicht alle k\u00f6nnen Zimmerm\u00e4nner sein!) \n\n\u2013 Das ist richtig, Herr Kollege Pellmann. \n\nAber immerhin hat sich daran innerhalb von 2 000 Jahren \n\nnichts ge\u00e4ndert. Manches hat sich aber im Laufe der Zeit \n\nge\u00e4ndert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nZum Beispiel die CDU!) \n\nZum Beispiel kommen Kinder nicht mehr sofort nach der \n\nGeburt in die Krippe, sondern erst nach einem Jahr. Auch \n\ndie Heiligen Drei K\u00f6nige lassen sich in Sachsen bei \n\nkeiner Geburt mehr sehen. Diese gehen nur noch zum \n\nDrei-K\u00f6nigs-Treffen der Liberalen nach Stuttgart, weil \n\nkeine Partei den himmlischen Beistand so sehr n\u00f6tig hat \n\nwie unsere FDP. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nStatt der Heiligen Drei K\u00f6nige kommt heute das Jugend-\n\namt ins Haus. Maria, Joseph und das Jesuskind h\u00e4tten \n\nheute beste Chancen, unsere sogenannten fr\u00fchen Hilfen \n\nkennenzulernen und intensiv von unseren Sozialarbeitern \n\numsorgt zu werden, denn der Ehemann war nicht der \n\nKindsvater, das famili\u00e4re Umfeld \u2013 ein Stall mit Sicher-\n\nheit nicht kindgerecht. \n\nDie Zeiten haben sich auch insofern ge\u00e4ndert, als dass \n\nheute eine Geburt ohne Hebamme schlechterdings nicht \n\ndenkbar ist und wir deshalb ein Gesetz brauchen. \n\nIm alten Israel kam man noch mit zehn Gesetzen aus. Das \n\nist heute nat\u00fcrlich anders. Wir brauchen Gesetze, m\u00f6g-\n\nlichst viele und m\u00f6glichst lange. In Sachsen haben wir \n\n2 985 Gesetze, Verordnungen und andere Rechtsvor-\n\nschriften auf den Weg gebracht: von A wie Abkl\u00e4rung von \n\nAborten bei Pferden, Rindern, Schweinen, Schafen und \n\nZiegen bis Z wie die Einfuhr von Zuchttieren, Samen, \n\nEizellen und Embryonen. Alles ist dabei. Damals vor \n\n2 000 Jahren war alles noch ganz einfach. Es gab nur zehn \n\nGebote, und diese waren ganz kurz: Du sollst nicht \n\nstehlen, Du sollst nicht t\u00f6ten, Du sollst nicht ehebrechen \n\n\u2026 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nNur, dass diese Gebote damals nicht galten!) \n\n\u2013 Die galten damals schon. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nAber nicht im Staate Israel!) \n\n\u2013 Okay. Der Kollege Pellmann war damals auch schon \n\ndabei. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWeil man aber mit solch kurzen S\u00e4tzen kein Ministerium \n\nund erst recht nicht den Landtag \u00fcber Monate hin be-\n\nsch\u00e4ftigen kann, haben wir wieder im Gesetz auf solche \n\nkurzen S\u00e4tze verzichtet. Wieso kurzfassen, wenn es auch \n\nlang geht? \n\nDen bedeutungshochschwangeren \u00a7 1 des neuen Gesetzes \n\nin seiner Klangsch\u00f6nheit m\u00f6chte ich Ihnen vortragen. In \n\n\u00a7 1 Satz 2 wird die Angabe \u201e(AWL. EU Nr. L 255 Sei-\n\nte 22, 2007 Nr. L 271 Seite 18 2008 Nr. L 93 Seite 28), \n\ndie zuletzt durch die Verordnung (EG Nr. 1430 2007) der \n\nKommission vom 5. Dezember 2007 (AWL.EU Nr. L 320 \n\nSeite 3) ge\u00e4ndert worden ist, wird durch die Angabe \n\n(AWLL 255 vom 30.09.2005, Seite 22, L 271 vom \n\n16.10.2007, Seite 18, L 93) vom 04.04.2008, Seite 28, L \n\n33 vom 03.02.2009, Seite 49, die zuletzt durch die Ver-\n\nordnung EU Nr. 2013 (AWLL 59 vom 04.03.2011, Sei-\n\nte 4) ge\u00e4ndert worden ist, ersetzt.\u201c Ich bin durch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, es \n\ngibt einige Zwischenfragen zu den Nummern. Ich beginne \n\nmit Herrn Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, k\u00f6nnten Sie \n\nmir zum Mitschreiben die Fundstelle noch einmal nen-\n\nnen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6945 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich glaube, das Protokoll ist so \n\ngut, dass Sie keine Probleme damit haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Krau\u00df, k\u00f6nnen Sie mir einmal \n\nkurz erkl\u00e4ren, warum Sie zulassen, dass die Staatsregie-\n\nrung einen solchen Gesetzentwurf einbringt, wenn Sie \n\nsich jetzt hier dar\u00fcber so lustig machen? Ich verstehe den \n\nSinn Ihrer Rede nicht. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Unser Fraktionsvorsitzender \n\nhat gesagt, es w\u00fcrde ein ganz langweiliger Tag. Ich habe \n\nauch mit Kollegen der Opposition dar\u00fcber gesprochen, \n\ndie auch gesagt haben, dass es ein ganz langweiliger Tag \n\nwird, weil der Haushalt schon durch ist. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas hat er doch nicht w\u00f6rtlich gemeint!) \n\nInsofern habe ich gedacht, dass wir doch nicht alles so \n\nbierernst nehmen m\u00fcssen. Es wird auch den einen oder \n\nanderen Abgeordneten mit Humor geben, vielleicht nicht \n\nbei der SPD, aber vielleicht bei den anderen Parteien. \n\nSolche melodischen und bedeutungsschweren S\u00e4tze sind \n\neine gute Begr\u00fcndung, weshalb wir 132 Abgeordnete \n\nbrauchen, denn wenn wir weniger w\u00e4ren, g\u00e4be es gar \n\nnicht mehr die Zeit, so formvollendet zu formulieren. \n\nAuf jeden Fall waren auch die Hebammen von unserem \n\nGesetz sehr angetan. Ihr Verband stimmte ein Loblied auf \n\nuns an, und auch im Ausschuss herrschte himmlische \n\nEintracht. Alle Abgeordneten stimmten dem Gesetz zu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was regeln wir \n\nnun Neues mit dem Gesetz? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt er!) \n\n\u2013 Jetzt. \n\nZuerst einmal Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungspflicht von \n\nDokumentationen. Die Dokumentation muss die Hebam-\n\nme nicht mehr 30 Jahre aufheben, sondern zehn Jahre. \n\nWas ist eine Dokumentation? In letzter Zeit habe ich \n\nkeine aktuelle gelesen. Vor 2 000 Jahren gab es nat\u00fcrlich \n\nauch schon Dokumentationen, die zum Beispiel so los-\n\ngingen: \u201eEs begab sich aber zu der Zeit, dass ein Gebot \n\nvon Kaiser Augustus ausging, dass alle Welt gesch\u00e4tzet \n\nw\u00fcrde, und diese Sch\u00e4tzung war die allererste und ge-\n\nschah zu der Zeit, als Cyrenius Landpfleger in Syrien \n\nwar.\u201c \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Amen!) \n\nWie es weitergeht, k\u00f6nnen Sie in der Bibel bei Lukas 2 \n\nnachlesen, bei Kollegen Weichert erfragen oder ganz fr\u00fch \n\nin der Christmette am 25. Dezember erfahren. \n\nAuch wenn wir jetzt die Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Do-\n\nkumente verk\u00fcrzen \u2013 die Kirche m\u00f6ge sich an uns kein \n\nBeispiel nehmen. Der Bericht von der Geburt Jesu Christi \n\nwird mittlerweile seit \u00fcber 2 000 Jahren aufbewahrt. Das \n\nm\u00f6ge auch so bleiben. \n\nWas regeln wir noch, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren? Die Konkretisierung der Schweigepflicht. In der \n\nVergangenheit wurde h\u00e4ufig gegen die Schweigepflicht \n\nversto\u00dfen. Vor 2 000 Jahren erz\u00e4hlten die Engel wild-\n\nfremden Hirten von der Geburt des Kindes. Damals war \n\ndas noch m\u00f6glich, schlie\u00dflich gab es noch keinen Daten-\n\nschutzbeauftragten. \n\nDamit keiner \u00fcber die Geburt redet, haben wir die \n\nSchweigepflicht versch\u00e4rft. Der Datenschutzbeauftragte \n\nh\u00e4tte damals ganz viel Arbeit gehabt. Nicht nur die Engel \n\nwaren sehr gespr\u00e4chig, auch in der Anonymit\u00e4t des \n\nWeltalls wurde gegen das Recht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung versto\u00dfen. Im Matth\u00e4us-Evangelium \n\nwird berichtet, dass Sterndeuter durch einen aufgehenden \n\nStern von der Geburt erfuhren. \n\nMit der Konkretisierung der Schweigepflicht haben wir \n\ndem einen Riegel vorgeschoben. Weder an Hausw\u00e4nde, \n\ngeschweige denn ans Himmelszelt darf etwas \u00fcber die \n\nGeburt von Babys geschrieben werden. Auch Engel \n\nd\u00fcrfen k\u00fcnftig nicht mehr plaudern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wollen wir \n\nnoch neu regeln? Wir wollen die Aufgaben der Hebam-\n\nmen erweitern. Nat\u00fcrlich wollen wir an dem festhalten, \n\nwas sich bew\u00e4hrt hat. Hebammen sollen zum Beispiel \n\nweiterhin eine angemessene Aufkl\u00e4rung und Beratung in \n\nFragen der Familienplanung geben. Wie gesagt, vor \n\n2 000 Jahren war wohl keine Hebamme bei der Geburt \n\ndes Jesuskindes dabei. Es konnte vermutlich auch keine \n\nHebamme im Vorfeld aufkl\u00e4ren und beraten. Ohne Auf-\n\nkl\u00e4rung ging es aber auch damals nicht zu. Damals \n\nmachte das noch der Engel Gabriel. Er kam zu Maria und \n\nsagte \u2013 so berichtet es uns die Bibel \u2013: \u201eF\u00fcrchte dich \n\nnicht, Maria, du hast Gnade bei Gott gefunden. Siehe, du \n\nwirst schwanger werden und einen Sohn geb\u00e4ren, und du \n\nsollst ihm den Namen Jesus geben.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben  \n\nhier doch keinen Konfirmandenunterricht!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen aus der Bibel eine ganze Menge lernen. F\u00fcr \n\nSie ist das gerade eine gute Weiterbildungsveranstaltung. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nEngel gibt es zwar auch noch heute. Aufgrund deren \n\nvielf\u00e4ltiger Aufgaben haben wir uns gegen die Beauftra-\n\ngung der Engel mittels eines eigenen Engelgesetzes \n\nentschieden, sondern auf die Hebammen zur\u00fcckgegriffen, \n\ndie f\u00fcr Aufkl\u00e4rung verantwortlich sind. Doch auch eine \n\nHebamme kann ein Engel sein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nJetzt wird es d\u00fcnne!) \n\nNeben der bereits bekannten Aufgabe f\u00fcr die Hebammen \n\n\u2013 nat\u00fcrlich eine angemessene Aufkl\u00e4rung oder die Vorbe-\n\nreitung auf die Elternschaft \u2013 haben wir eine neue Aufga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6946 \n\nbe ins Gesetz aufgenommen. Und zwar m\u00fcssen die \n\nHebammen die Eltern auf Schutzimpfungen f\u00fcr Neugebo-\n\nrene hinweisen. Im Stall zu Bethlehem, wo das Kind bei \n\nOchs\u2018 und Esel auf Heu und auf Stroh lag, konnte man \n\nsich Impfungen noch schenken. Die Grundimmunisierung \n\nerfolgte dort automatisch. Anders als in unseren klinisch \n\nsterilen Krankenh\u00e4usern. \n\n(Anja Jonas, FDP: Damals sind viele gestorben!) \n\nAls Gesetzgeber h\u00e4tten wir zwei M\u00f6glichkeiten gehabt: \n\nEntweder wir verpflichten die Krankenh\u00e4user, in den \n\nGeburtskliniken K\u00fche zu halten und Stroh auszustreuen, \n\noder wir werben f\u00fcr Schutzimpfungen. Wir haben uns f\u00fcr \n\nSchutzimpfungen entschieden, weil unsere \u00c4rzte nicht \n\nnoch mit anderen berufsfremden Aufgaben besch\u00e4ftigt \n\nwerden sollten. Schon heute verbringt der Arzt drei \n\nStunden pro Tag am Schreibtisch. Wenn er jetzt noch drei \n\nzus\u00e4tzliche Stunden im Kuhstall verbringen m\u00fcsste, h\u00e4tte \n\ner gar keine Zeit mehr f\u00fcr die Patienten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie Sie sehen, legen \n\nwir Ihnen heute ein wohl \u00fcberlegtes Gesetz vor. Sie \n\nd\u00fcrfen heute im Advent selbst einmal Geburtshelfer sein \n\nhier in der Babyhauptstadt Deutschlands, wo kleine \n\nKinder nicht in Zwangsjacken gesteckt werden. Sie \n\nd\u00fcrfen unserem kleinen Gesetz helfen, dass es das Licht \n\nder Welt erblickt. Bitte stimmen Sie zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des  \n\nAbg. Holger Zastrow, FDP,  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wer es bis jetzt \n\nnoch nicht gemerkt hat: Es wird Weihnachten. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nHerr Krau\u00df hat es uns gerade nahegebracht \u2013 vielen Dank \n\nf\u00fcr diese Erl\u00e4uterungen \u2013, und es gibt sogar Geschenke \n\nf\u00fcr Menschen, die schon lange darauf warten. Doch \n\nbeschenkt werden diesmal nicht die Kinder, sondern \n\nebenjene, die die Kinder mit auf die Welt bringen. Die \n\nProbleme der Hebammen und Gesundheitspfleger be-\n\nsch\u00e4ftigen uns nun schon zwei Jahre und mehr. Die \n\nHebammen k\u00e4mpften auf der Stra\u00dfe f\u00fcr ihre Rechte. Die \n\nStaatsregierung wusste auf die Gro\u00dfe Anfrage zur Situati-\n\non der Hebammen in Sachsen nicht so wirklich viel zu \n\nantworten. \n\nDeshalb haben wir es immer f\u00fcr richtig und wichtig \n\nerachtet, auf die besonderen Sorgen und N\u00f6te dieses \n\nBerufsstandes aufmerksam zu machen. Heute liegt uns \n\nnun endlich \u2013 endlich! \u2013 ein Gesetzentwurf vor, mit dem \n\nauch die Hebammen, der Hebammenverband leben kann. \n\nAber ein so wirklich gro\u00dfer Wurf ist es nicht geworden. \n\nEs ist ein Schritt in die richtige Richtung. \n\nNun noch einmal verk\u00fcrzt zum Mitschreiben, Herr Weh-\n\nner: Es gibt verschiedene Punkte im \u00c4nderungsgesetz und \n\nich will es mal ein wenig komprimieren: \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Aha!) \n\nDie Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungspflichten \u2013 das hei\u00dft, \n\ndie Hebammen haben mehr Zeit f\u00fcr Eltern und m\u00fcssen \n\nsich weniger um Papierkram k\u00fcmmern \u2013, die Konkretisie-\n\nrung der Fortbildung und der Schweigepflicht \u2013 damit \n\nerhalten Gesundheitspfleger mehr rechtliche Sicherheiten \n\nund k\u00f6nnen sich auf den aktuellen Sachstand konzentrie-\n\nren \u2013, die Verpflichtung zur Impfberatung. Aber es gibt \n\nauch Streichungen von Befugnissen. Sie sorgen daf\u00fcr, \n\ndass sich Hebammen k\u00fcnftig noch besser auf ihre eigent-\n\nliche Arbeit konzentrieren k\u00f6nnen. Und das war schon \n\nalles. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank!) \n\nF\u00fcr diese wenigen Punkte ist das Gesetz ein ganz sch\u00f6nes \n\nElefantenbaby geworden. Die Hebammen warten seit \n\nMonaten auf diese schwere Geburt. Sie brauchen dieses \n\nGesetz dringend f\u00fcr ihre Arbeit und haben darum gebeten, \n\ndieses Gesetz so schnell wie m\u00f6glich auf den Weg zu \n\nbringen. Aber das haben Sie schon im Sommer gemacht. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird diesem Gesetz daher \n\nzustimmen. Ich habe trotzdem noch ein Problem mit \n\ndiesem Gesetz, ein einziges: Es ist notwendig, Fortbil-\n\ndungen ins Gesetz zu schreiben \u2013 das sehen auch die \n\nHebammen so. \u00dcber die Finanzierung der Fortbildungen \n\ngibt es jedoch keine Aussage. Es ist nicht gekl\u00e4rt, wer die \n\nFortbildung bezahlt, wenn sie zur Pflicht wird, und ich \n\nf\u00fcrchte, die Kosten werden wieder einmal die Hebammen \n\ntragen m\u00fcssen. \n\nMein Dank geht heute an die Hebammen. Ich w\u00fcnsche \n\nihnen eine sch\u00f6ne Weihnachtszeit, auch wenn einige an \n\nden Feiertagen den Dienst im Krei\u00dfsaal absichern m\u00fcs-\n\nsen. Auch deshalb haben sie es verdient, heute nun end-\n\nlich dieses Geschenk in Form eines Gesetzes zu erhalten. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nAber auch die M\u00fctter!) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nKeine Hebamme ohne M\u00fctter!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\n\u2013 hat keinen Bedarf. Die FDP-Fraktion? \u2013 Frau Jonas, \n\nbitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Nachdem Herr \n\nKrau\u00df so den Weihnachtsfrieden herbeigesehnt und die \n\nVerk\u00fcndungspflichten alle eingehalten hat \u2013 wir freuen \n\nuns, dass er uns als Koalitionspartner dieses Jahr beson-\n\nders ber\u00fccksichtigt \u2013, w\u00fcrde ich gern auf die inhaltlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6947 \n\nSchwerpunkte des neuen Hebammengesetzes zur\u00fcck-\n\nkommen. \n\nSeit nunmehr 14 Jahren gibt es das S\u00e4chsische Hebam-\n\nmengesetz. In 14 Jahren \u00e4ndert sich viel. Man braucht \n\nnicht immer 2 000 Jahre, manchmal reichen auch schon \n\n14 Jahre, um die Anforderungen in der Praxis den tats\u00e4ch-\n\nlichen Gegebenheiten anpassen zu m\u00fcssen. Das betrifft \n\ndie Rechtsprechung und ganz spezielle einzelne Rechts-\n\nfragen. Diese m\u00fcssen wir nun auch in unseren Landesge-\n\nsetzen ber\u00fccksichtigen. Deshalb nehmen wir jetzt die \n\nNovellierung des Hebammengesetzes in die Hand. \n\nVor diesem Hintergrund und angesichts der zunehmenden \n\nBedeutung eines lebenslangen Lernens wollen wir mit \n\ndiesem Hebammengesetz vor allem die Fortbildungs-\n\npflicht in Art und Umfang konkretisieren. Deswegen wird \n\ndas Thema Qualit\u00e4tssicherung und Fortbildung nunmehr \n\nauch in einem eigenen Paragrafen im Gesetz verankert. \n\nQualit\u00e4tssicherung ist gerade bei diesen eigenverantwort-\n\nlichen T\u00e4tigkeiten im gesundheitlichen Bereich enorm \n\nwichtig. Wenn man beispielsweise auf der Seite des \n\nS\u00e4chsischen Hebammenverbandes nachschaut, werden \n\nsehr viele Fort- und Weiterbildungsangebote deutlich, und \n\nich sehe, dass dieser Anspruch an Fortbildung sehr ver-\n\nantwortungsbewusst umgesetzt wird. \n\nUnsere Hebammen arbeiten auf einem sehr hohen Niveau. \n\nSie versorgen Schwangere, Geb\u00e4rende und Neugeborene \n\nmit professioneller Hilfe. An dieser Stelle m\u00f6chte auch \n\nich den Dank, der schon ausgesprochen wurde, bekr\u00e4fti-\n\ngen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus \n\nwollen wir Erleichterung im Bereich der B\u00fcrokratie \n\nschaffen. Das betrifft vor allem die Dokumentations-\n\npflicht. Dass Dokumente tats\u00e4chlich 30 Jahre aufbewahrt \n\nwerden k\u00f6nnen, ist in der Praxis einerseits eine Frage von \n\nKapazit\u00e4ten \u2013 auch wenn man heute noch Dokumente von \n\nvor 2 000 Jahren finden kann; wahrscheinlich nicht in \n\njedem Haushalt pers\u00f6nlich \u2013, und es ist andererseits auch \n\ndie Frage der Anwendung. Schadensersatzanspr\u00fcche, bei \n\ndenen es um Verletzungen des Lebens, des K\u00f6rpers oder \n\nder Gesundheit geht, werden in der Regel in den ersten \n\nzehn Jahren geltend gemacht \u2013 vor allem dann, wenn es \n\num die Betreuung durch die Hebammen geht. \n\nWenn dem so ist, m\u00fcssen wir an dieser \u00fcberbordenden \n\nB\u00fcrokratie nicht festhalten. Die Aufbewahrungspflicht f\u00fcr \n\nDokumente wird mit diesem Gesetz von den 30 Jahren \n\nauf zehn Jahre angepasst, und ebendies ist sachgerecht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\n\nwurf enth\u00e4lt weitere Neuerungen. Die w\u00fcrde ich an der \n\nStelle gern wiederholen, falls sie bei den abschweifenden \n\n\u00c4u\u00dferungen meines Kollegen zu kurz gekommen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDie Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen sollen entsprechend \n\ndem Hinweis der Hebammen um erforderliche Schutz-\n\nimpfungen erg\u00e4nzt werden. Wir m\u00f6chten keine K\u00fche in \n\nden Krankenh\u00e4usern. Die Versorgung des Neugeborenen \n\ndurch die Hebammen wird flexibler gestaltet und an dem \n\nEinzelfall ausgerichtet. Die regelm\u00e4\u00dfige Untersuchung \n\ndes Neugeborenen in den ersten zehn Tagen nach der \n\nGeburt soll flexibilisiert werden. Hebammen sollen, wenn \n\nes die Gesundheit des Kindes erfordert, nicht an die ersten \n\nzehn Tage gebunden sein, sondern in dem entsprechenden \n\nUmfang reagieren k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nAlles in allem begr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf mit der \n\nentsprechenden Wertsch\u00e4tzung. Er enth\u00e4lt viele Neuerun-\n\ngen und setzt die Forderungen, die die Hebammen f\u00fcr \n\nsich gefunden haben, auch um. Daher werden wir dem \n\nGesetzentwurf im Weihnachtsplenum freudestrahlend \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich Frau \n\nHerrmann, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich erwarte im Plenum keine \n\nNachhilfe im Lesen der Bibel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas mache ich zu Hause und wenn ich meine, dass der \n\nrichtige Zeitpunkt da ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frau Herrmann,  \n\nman kann auch mal l\u00e4cheln dabei!) \n\n\u2013 Das Thema Humor und eine Sache der L\u00e4cherlichkeit \n\npreisgeben ist ein himmelweiter Unterschied. Ich wei\u00df \n\nnicht, wie die Hebammen das sehen werden, wenn hier so \n\neine Rede zu diesem Thema abgeliefert wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs w\u00e4re ganz gut, wenn sie es zu lesen bek\u00e4men. Das \n\nwerden wir sicher organisieren. \n\nDass dieser Gesetzentwurf im Ausschuss nicht umstritten \n\nwar, ist gesagt worden. Ich werde die einzelnen Regelun-\n\ngen hier nicht noch einmal aufgreifen. Weshalb es wichtig \n\nist, sich diesem Thema jenseits von B\u00fcttenreden zu \n\nwidmen, liegt daran, dass mit diesem Gesetzentwurf die \n\nzuk\u00fcnftige Existenz der Hebammen nicht gesichert ist. \n\nDas f\u00e4llt zwar nicht in die Landeskompetenz, wof\u00fcr wir \n\naber trotzdem eintreten und die Ministerin, die schon auf \n\nBundesebene agiert hat, unterst\u00fctzen sollten. \n\nWir haben ein gro\u00dfes Problem mit der Verg\u00fctung der \n\nHebammen. Das liegt vor allem daran, dass die Haft-\n\npflichtpr\u00e4mien f\u00fcr Hebammen von 2 370 Euro \u2013 und das \n\nist auch schon wesentlich mehr als vor Jahren \u2013 seit \n\nJuli 2012 auf 4 242 Euro angestiegen sind. Wenn man \n\nwei\u00df, was Hebammen f\u00fcr die Geburtsbegleitung bekom-\n\nmen, dann kann man sich unschwer vorstellen, dass diese \n\nhohen Pr\u00e4mien viele Hebammen dazu bringt, ihren Beruf \n\naufzugeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6948 \n\nDas ist eklatant, weil wir auf die Leistungen von Hebam-\n\nmen angewiesen sind, es sei denn, alle M\u00e4nner hier im \n\nRaum sind in der Lage, ihre Frauen bei der Geburt ohne \n\nHebamme zu begleiten, wie es Herr Krau\u00df dargestellt hat. \n\nDas w\u00e4re f\u00fcr sie eine Option, auf die Hebamme zu ver-\n\nzichten. Die allermeisten Frauen im Land wollen von \n\neiner Hebamme begleitet werden, vor der Geburt, w\u00e4h-\n\nrend der Geburt und nach der Geburt. Dazu m\u00fcssen wir \n\nsicherstellen, dass es auch in Zukunft noch Hebammen \n\ngibt. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nErst in dieser Woche ist auf Bundesebene die Schiedsstel-\n\nle zusammengetreten, die sich mit der Erh\u00f6hung der \n\nHebammenverg\u00fctung auseinandergesetzt hat. Diese \n\nSchiedsstelle hat sich, obwohl das Konzept der Hebam-\n\nmen schon seit August vorlag, auf Ende Januar vertagt. \n\nSeitdem verschicken die Hebammen Briefe, weil sie \n\nschon lange darauf warten, dass mit der Anhebung der \n\nVerg\u00fctung ihre Existenz gesichert wird und sie sich jetzt \n\nwieder verschaukelt f\u00fchlen. Ich finde, vor diesem Hinter-\n\ngrund kann man \u00fcber dieses Thema hier nicht so reden, \n\nwie es der Kollege Krau\u00df getan hat. \n\nVielmehr sollten wir uns auf Bundesebene daf\u00fcr einset-\n\nzen, die Hebammen bei den Verg\u00fctungsverhandlungen zu \n\nunterst\u00fctzen, und gleichzeitig eine Datengrundlage zur \n\nambulanten Hebammenversorgung schaffen. Das ist \n\nwichtig, damit wir wissen, welche Leistungen die Heb-\n\nammen im Land anbieten und welche Leistungen der \n\nHebammen nachgefragt werden. Des Weiteren m\u00fcssen \n\nwir \u2013 und das ist nicht nur f\u00fcr die Hebammen wichtig \u2013 \n\n\u00fcber den H\u00e4rtefallfonds im Rahmen des Gesetzgebungs-\n\nverfahrens f\u00fcr das Patientenrechtegesetz nachdenken. Das \n\nwill der derzeitige Gesundheitsminister Bahr nicht. Nicht \n\nnur Hebammen, auch Krankenh\u00e4user geraten zunehmend \n\nin Existenznot. F\u00fcr den Gesundheitsbereich gibt es aktuell \n\nnoch vier Versicherer, die Krankenh\u00e4user haftpflichtversi-\n\nchern. Man kann sich vorstellen, wie bei vier Versicherern \n\nWettbewerb noch aussieht. Wir m\u00fcssen \u00fcber den H\u00e4rte-\n\nfallfonds nachdenken, weil dieser die Versicherungsleis-\n\ntungen reduzieren w\u00fcrde. Einzelne Schadensereignisse, \n\ndie aber sehr teuer sind, f\u00fchren dazu, dass Versicherungs-\n\nleistungen aktuell auf diesem Niveau sind. \n\nGenannte Aufgaben sollten wir der Ministerin mitgeben, \n\ndass sie sie auf Bundesebene zur Sprache bringt. Deshalb \n\nist es durchaus wichtig, dass wir \u00fcber dieses Thema \n\njenseits von Klamauk reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir werden diesem Gesetzentwurf in \n\nder durch die Koalition im Sozialausschuss ge\u00e4nderten \n\nForm zustimmen, um die Gesetzeslage an die erlebte \n\nRealit\u00e4t der Hebammen in Sachsen anzupassen. Beson-\n\nders begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative der Staatsregierung, \n\ngemeinsam mit der Bundesebene f\u00fcr eine bessere Verg\u00fc-\n\ntungssituation bei den Hebammen zu sorgen, denn leider \n\nhaben viele Krankenh\u00e4user in Sachsen die Hebammen in \n\ndie Freiberuflichkeit \u201eoutgesourct\u201c, wo einmal mehr eine \n\nausreichende finanzielle Ausstattung zur Existenzsiche-\n\nrung vonn\u00f6ten ist. \n\nGerade auf die bisher geringe Verg\u00fctung haben wir in der \n\nVergangenheit mehrfach hingewiesen. Umso mehr freut \n\nuns, dass die Staatsregierung das jetzt genauso sieht und \n\nAbhilfe schaffen will. Dieses Gesetz ist ein gutes Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie Politik \u00fcberparteilich funktionieren kann. \n\nHoffentlich zeigen Sie sich k\u00fcnftig lernf\u00e4hig und sind \n\nauch bei anderen Initiativen, Ideen und Konzepten bereit, \n\nauf Ihre unterschiedlichen ideologischen Einf\u00e4rbungen zu \n\nverzichten und stattdessen im Interesse der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger zu handeln. Das w\u00e4re doch mal ein tolles \n\nWeihnachtsgeschenk f\u00fcr die Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann erh\u00e4lt Frau Staatministerin Clau\u00df das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Debatte. Alles, was das Gesetz \n\nanbelangt und wichtig war, ist richtig wiedergegeben \n\nworden. Nochmals in Ihre Richtung, Frau Kollegin \n\nLauterbach \u2013 was Hand und Fu\u00df hat, dauert mindestens \n\nneun Monate, deswegen hat auch der Gesetzentwurf \n\netwas l\u00e4nger gedauert. Ansonsten wissen Sie, dass wir uns \n\nauf Bundesebene gerade l\u00e4nder\u00fcbergreifend auf der \n\nGesundheitsministerkonferenz f\u00fcr unsere Hebammen sehr \n\neingesetzt haben. Alles andere gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kommen wir \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Hebammengesetzes. Wir stimmen ab auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich kann auch die \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1, 2 und 3 zusammenfassen. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit sind die \n\n\u00dcberschrift und die Artikel 1 bis 3 beschlossen. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung. Wer gibt seine \n\nZustimmung zum Gesetz? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch hier Einstimmigkeit. \n\nDamit ist der Gesetzentwurf als Gesetz beschlossen. Ich \n\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6949 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das S\u00e4chsische Hebammengesetz \n\ngibt es seit 15 Jahren. Seitdem hat sich viel ver\u00e4ndert, das \n\nmuss sich nun auch in dem Gesetz niederschlagen. Des-\n\nhalb haben wir die Novellierung des S\u00e4chsischen Heb-\n\nammengesetzes vorgenommen. Dabei haben wir auch die \n\npraktischen Erfahrungen unserer s\u00e4chsischen Hebammen \n\nber\u00fccksichtigt; denn sie sind die Experten und wissen, \n\nwelche gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr ihren Beruf notwen-\n\ndig sind. \n\nAber: Die Grundz\u00fcge des Gesetzes haben wir erhalten, \n\ndie Novellierung bedeutet keine grunds\u00e4tzliche Neuge-\n\nstaltung. \n\nF\u00fcnf Kernpunkte: \n\nErstens: Nach derzeitigem Hebammengesetz d\u00fcrfen \n\nHebammen und Entbindungshelfer Blut f\u00fcr Screening-\n\nUntersuchungen entnehmen \u2013 eigenverantwortlich und \n\nohne \u00e4rztlichen Auftrag. Mit dem Bundesgesetz \u00fcber \n\ngenetische Untersuchungen beim Menschen vom 1. Feb-\n\nruar 2010 ist das nur noch \u00c4rzten erlaubt. Daran haben \n\nwir das neue Hebammengesetz angepasst. \n\nZweitens: Mit der Novellierung konnten wir die Hinweis-\n\npflicht erweitern und damit unserem Konzept des pr\u00e4ven-\n\ntiven Kinderschutzes nachkommen. Mit dem neuen \n\nGesetz sollen Hebammen Eltern auf Schutzimpfungen \n\nund Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen st\u00e4rker aufmerksam \n\nmachen \u2013 zum Wohl unserer Kleinsten. \n\nDrittens: Die Fortbildung von Hebammen und Entbin-\n\ndungspflegern nimmt einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert ein. Im \n\nneuen Gesetz sind 60 Fortbildungsstunden in drei Jahren \n\nvorgesehen. Hier sollen neben fachlich-handwerklichen \n\nF\u00e4higkeiten auch kommunikative, soziale, methodische \n\nund ethische Kompetenzen verbessert werden, um den \n\ngestiegenen Anforderungen an jede einzelne Hebamme im \n\nBerufsalltag gerecht zu werden. \n\nViertens: Die Aufbewahrungspflicht wurde von 30 auf \n\nzehn Jahre gesenkt, au\u00dfer es stehen wichtige Gr\u00fcnde \n\nentgegen. Gerade freiberufliche Hebammen sind mit der \n\nalten Regelung schnell an ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen gelangt. \n\nF\u00fcnftens: F\u00fcr den Notfall schaffen wir f\u00fcr Hebammen \n\nund Entbindungshelfer die M\u00f6glichkeit, fachlich inkor-\n\nrekte Anweisungen zu dokumentieren, aber nicht ausf\u00fch-\n\nren zu m\u00fcssen, wenn sie von einem nicht geburtshilflich \n\nausgebildeten Arzt stammen. Die Weisungsbefugnis eines \n\nFacharztes f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe bleibt davon \n\nunber\u00fchrt. Damit gehen wir den n\u00e4chsten Schritt zu \n\nunserem Ziel der Deregulierung und Entb\u00fcrokratisierung. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nB\u00fcrokratie abbauen und Liquidit\u00e4t f\u00fcr Handwerker sichern \u2013 \n\nVorverlagerung der F\u00e4lligkeit der  \n\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge r\u00fcckg\u00e4ngig machen! \n\nDrucksache 5/10651, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Heidan von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema ist sehr sperrig. \n\nDas haben wir heute fr\u00fch erst in der Fraktion festgestellt. \n\nMein Fraktionsvorsitzender hat gesagt: Na, dann wird das \n\nja heute sicherlich auch so ein langweiliges Thema \n\nwerden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nNein, das glaube ich nicht. Ich glaube es einfach nicht, \n\nweil nicht nur das Thema sperrig ist, sondern die ganze \n\nRegelung, die damals beschlossen wurde, ist etwas \n\ngrenzwertig. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU \u2013 \n\nUnruhe) \n\nDie Christlich Demokratische Union hat sich zu Recht \n\ngegen diese mittelstandsfeindliche Regelung ausgespro-\n\nchen und angek\u00fcndigt, das Gesetz zur\u00fcckzunehmen, \n\nsobald die Union in der Regierungsverantwortung ist. Die \n\nUnion muss nun Wort halten, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. Schon deswegen bitte ich Sie um Zustim-\n\nmung zu diesem gemeinschaftlichen Antrag. \n\nDie damalige rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat mit dem \n\nRentenentlastungsgesetz vom 3. August 2005 beschlos-\n\nsen, ab Januar 2006 die F\u00e4lligkeit der Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge vorzuverlegen. Statt bis zum 15. des Fol-\n\ngemonats mussten die Arbeitgeber nun die Sozialversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4ge bereits zum drittletzten Bankarbeitstag \n\nf\u00fcr den Folgemonat zahlen. Damit sollte insbesondere die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6950 \n\nLiquidit\u00e4t der gesetzlichen Rentenversicherung verbessert \n\nwerden. \n\nDer Grund f\u00fcr diese Einf\u00fchrung der Vorf\u00e4lligkeit war \n\nsicherlich der finanzielle Engpass in der gesetzlichen \n\nRentenversicherung. Ich betone \u201ewar\u201c. Denn die heutige \n\nRegierungskoalition hat wirtschaftspolitisch einen besse-\n\nren Weg eingeschlagen, und die Kassen f\u00fcr die Sozialleis-\n\ntungen haben eine h\u00f6here Geldeinnahme zu verzeichnen. \n\nDie Sozialkassen weisen aktuell eine Liquidit\u00e4t in H\u00f6he \n\neines zweistelligen Milliardenbetrages aus, meine Damen \n\nund Herren, und die Finanzpolster in diesen Kassen sind \n\ngut. Die Wegnahme der Praxisgeb\u00fchr beweist, dass wir es \n\nuns leisten k\u00f6nnen, nun auch wieder an die Liquidit\u00e4t der \n\nUnternehmen zu denken und haupts\u00e4chlich den Verwal-\n\ntungsaufwand zu senken. \n\nSelbst wenn sich die Anzeichen einer sich eintr\u00fcbenden \n\nKonjunktur bemerkbar machen sollten, ist es das Gebot \n\nder Stunde, die vorgezogene F\u00e4lligkeit der Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcckzunehmen, um die Unternehmen \n\ndadurch sp\u00fcrbar zu entlasten. Das m\u00f6chte ich Ihnen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, noch deutlicher \n\nvor Augen f\u00fchren. \n\nNach den gesetzlichen Regelungen darf ein Unternehmer \n\nzum Beispiel aus meiner Branche, also dem Bau, entspre-\n\nchend der Verdingungsordnung Bau als Abschlagszahlung \n\n\u2013 und so ist auch eine Vorf\u00e4lligkeit zu werten \u2013 seinem \n\nKunden maximal einen Abschlag von 90 % berechnen. \n\nDer Staat hat das f\u00fcr seine gesch\u00e4ftlichen Beziehungen so \n\ngeregelt. Selbst macht er aber genau das Gegenteil. Er \n\nverlangt Geldleistungen \u2013 ich habe es eingangs schon \n\ngesagt \u2013 drei Banktage vor Ablauf eines Monats, obwohl \n\nnoch gar keine Leistungen daf\u00fcr erfolgt und diese Leis-\n\ntungen auch noch gar nicht bezahlt worden sind. Der \n\nUnternehmer ist wieder einmal Bank f\u00fcr Sachen, die der \n\nStaat oder in diesem Fall die Rentenversicherung eigent-\n\nlich zu leisten hat. \n\nEs kann ja wohl nicht die Wahrheit sein, von einer Leis-\n\ntungsgesellschaft zu reden, wenn die Leistungen auf \n\nGegenseitigkeit beruhen und die Gegenseitigkeit noch gar \n\nnicht erf\u00fcllt ist. Hier werden die Unternehmen und die \n\nFirmen benutzt, um die Liquidit\u00e4t f\u00fcr die Renten- und \n\nSozialkassen zu erh\u00f6hen. Ich muss deutlich sagen, es geht \n\nbei dieser Vorf\u00e4lligkeit um blanke 14 Tage. \n\nDie vorgezogene F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge f\u00fchrt zu einer doppelten Belastung der Unterneh-\n\nmen. Erstens \u2013 das habe ich eingangs schon zu erl\u00e4utern \n\nversucht \u2013 wird den Firmen unberechtigterweise Liquidi-\n\nt\u00e4t entzogen, und zweitens werden die Arbeitgeber mit \n\neinem zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand belastet. Insbe-\n\nsondere die mittelst\u00e4ndischen Betriebe leiden unter \n\ndiesem erheblichen b\u00fcrokratischen und finanziellen \n\nMehraufwand. Einerseits m\u00fcssen die Arbeitgeber ihre \n\nLohnkosten zu einem Zeitpunkt zahlen, zu dem die \n\ntats\u00e4chliche H\u00f6he, insbesondere bei Abrechnung nach \n\nerbrachten Arbeitsstunden, noch nicht bekannt ist, sodass \n\nim Folgemonat die Erkl\u00e4rungen der Arbeitgeber das \n\nentsprechende Entgelt korrigieren m\u00fcssen. Zum anderen \n\nwurde den Unternehmen durch die vorgezogene F\u00e4lligkeit \n\nund die Zahlung von 13 Beitr\u00e4gen im Jahr 2006 Liquidit\u00e4t \n\nentzogen. Je nach Kapitalausstattung und Liquidit\u00e4tslage \n\ndes Unternehmens wirkt sich dies bis heute auf j\u00e4hrliche \n\nZinsbelastungen f\u00fcr Fremdkapital bzw. f\u00fcr die Rentabili-\n\nt\u00e4t aus. Das schw\u00e4cht die Investitionsf\u00e4higkeit der Unter-\n\nnehmen. F\u00fcr mich ist es ein deutliches Zeichen der \n\nEntlastung, wenn die Lohnabrechnungen f\u00fcr zw\u00f6lf \n\nMonate nun auch zw\u00f6lfmal ausgef\u00fchrt werden sollen und \n\nnicht mehr wie bisher 24 Lohnabrechnungen verlangt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit ist meinerseits eine \n\nFrage der Glaubw\u00fcrdigkeit zur Durchsetzung der sozialen \n\nMarktwirtschaft. Ich bitte Sie noch einmal, diesem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Hauschild. Bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine lieben Kollegen! Die wirtschaftliche Basis Sach-\n\nsens sind das Handwerk und die Dienstleister, also die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Sie schaffen \n\ndie Werte, die denen, die nicht selbst Unternehmer sind, \n\nden Arbeitsplatz schaffen, an dem sie sich entwickeln \n\nk\u00f6nnen. Sie zahlen Steuern, die ein geordnetes staatliches \n\nGemeinwesen einschlie\u00dflich des Landtags \u00fcberhaupt erst \n\nerm\u00f6glichen. Kurzum: Wenn es den Dienstleistern und \n\nHandwerkern, den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen gut geht, dann geht es auch Sachsen gut. \n\nWir sollten daher daf\u00fcr Sorge tragen, dass sich die Unter-\n\nnehmer auf das konzentrieren k\u00f6nnen, was sie am besten \n\nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich ihr Unternehmen oder ihren Betrieb zu \n\nf\u00fchren. B\u00fcrokratie, Steuern und Abgaben belasten die \n\nUnternehmer zum Teil erheblich. Das soll so nicht sein. \n\nF\u00fcr uns ist es daher selbstverst\u00e4ndlich, die B\u00fcrokratie \n\nabzubauen und die finanziellen Belastungen zu senken. \n\nIn diesem Sinne ist auch unser vorliegender Antrag zu \n\nverstehen. Wir fordern die Staatsregierung auf, sich daf\u00fcr \n\neinzusetzen, die mit Wirkung zum Jahresbeginn 2006 \n\nerfolgte Vorverlagerung der F\u00e4lligkeit der Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, denn damit wird \n\nB\u00fcrokratie abgebaut und die Liquidit\u00e4t der Unternehmen \n\nverbessert. \n\nWas bedeutet denn diese Vorverlagerung im praktischen \n\nFall? Sie wissen, dass ich selbst auch ein Handwerksun-\n\nternehmen habe. Ich kann aus der Praxis sagen: Diese drei \n\nTage Banklaufzeit \u2013 es sind manchmal sogar sechs Tage, \n\nwenn ein Wochenende dazwischen liegt \u2013 bedeuten, dass \n\nich schon sechs Tage vor Ende des Monats f\u00fcr Stunden, \n\ndie noch gar nicht geleistet werden konnten, sodass die \n\nLeistung noch nicht berechnet werden konnte und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6951 \n\nKunde noch nicht einmal die Chance hatte, das zu bezah-\n\nlen, die Sozialbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Mitarbeiter abf\u00fchren muss \n\nund keine Chance einer Gegenfinanzierung habe. Dass \n\ndas nicht gesund ist, leuchtet sicherlich jedem ein. \n\n\u00dcber die technischen Dinge, \u00fcber die Gelder, die dort \n\nlaufen, \u00fcber die Monatsausgaben hat mein gesch\u00e4tzter \n\nKollege Heidan schon ausf\u00fchrlich berichtet. Deswegen \n\nspare ich hier ein bisschen Redezeit. Es ist also an der \n\nZeit, die F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nwieder auf den normalen Termin zur\u00fcckzuverschieben \n\nund die Unternehmen f\u00fcr ihren kurzfristig hilfreichen \n\nBeitrag \u2013 denn es war nur kurzfristig hilfreich \u2013 wieder zu \n\nentlasten. Die Zeit ist g\u00fcnstig. Wir sollten sie f\u00fcr das \n\nHandwerk und die Unternehmen in Sachsen nutzen. \n\nDeswegen bitte ich auch um eine breite Zustimmung zu \n\ndiesem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Zais f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ja, ich muss auch sagen, das \n\nThema ist sperrig, aber nicht weil es langweilig ist, \n\nsondern ich habe da ein Problem. Auf der einen Seite ist \n\nder Antrag sehr einfach und logisch, auf der anderen Seite \n\nsehe ich da als Adressaten immer so ein Gesicht dahinter. \n\nDas war ein Lob, ja! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Danke! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Jawohl, Herr Zastrow. \n\nAlso, der Antrag ist auf der einen Seite sehr formal und \n\nlogisch und wird von uns f\u00fcr das Handwerk klar unter-\n\nst\u00fctzt. Wir kennen diese Probleme, wir kennen sie auch in \n\nden mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Dadurch, dass mit \n\nzehn Tagen Unterschied zwei Abrechnungen zu machen \n\nsind, wird Kapazit\u00e4t gebunden. Bei den KIeinen macht \n\ndas schon etwas aus. \n\nKein Besch\u00e4ftigter \u2013 so w\u00e4re die Begr\u00fcndung \u2013 bekommt \n\nsein Geld im Voraus. Er muss erst arbeiten und erh\u00e4lt das \n\nGeld am Monatsende \u2013 warum eigentlich die Sozialkas-\n\nsen nicht? \n\nWir kennen die Geschichte, Herr Heidan. Sie haben \n\nerz\u00e4hlt, warum man im Jahr 2005 so verfahren hat, um die \n\nKassen zu retten. Sicherlich ist heute die Voraussetzung \n\ngegeben, weil die Kassen ein Verm\u00f6gen aufgebaut haben, \n\nes r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\nIch bin ehrlich. Ich kann von mir nicht behaupten \u2013 ich \n\nw\u00fcrde l\u00fcgen \u2013, dass ich die Tragweite dieses Antrags in \n\nvollem Umfang erkenne. Deshalb lautet meine Kritik wie \n\nfolgt: Warum wird ein solcher Antrag nicht demokratisch \n\nim Ausschuss besprochen? Man k\u00f6nnte den Ausschuss \n\nmit Kompetenz ausstatten. Ich gehe einmal von Folgen-\n\ndem aus, liebe Koalition: Wenn Sie den Antrag hier \n\neinbringen, bedeutet das doch, dass Sie die Stimmen der \n\nOpposition haben m\u00f6chten. Die Opposition zu gewinnen \n\nhei\u00dft, sie mit Argumenten auszur\u00fcsten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben den  \n\nLuxus, unsere Stimmen w\u00fcrden ausreichen!) \n\nDas bem\u00e4ngele ich. In dieser Hinsicht sind Sie immer \n\neine Klientelpartei. Im Zusammenhang damit fangen bei \n\nmir die grauen Zellen an zu arbeiten. Behandeln wir einen \n\nAntrag nicht in einem demokratischen Ablauf, dann \n\nm\u00fcssen Sie sich auch gefallen lassen, dass es viele Fragen \n\ngibt. Die Hauptfrage, um das heute einmal kurz zu ma-\n\nchen, lautet wie folgt: Sie haben seit dem November 2005 \n\neine Bundeskanzlerin. Dieses Thema geh\u00f6rt in die Bun-\n\ndespolitik. Seit dem Jahr 2005 lautet Ihr Versprechen an \n\ndie Handwerker, dieses Gesetz zur\u00fcckzudrehen. Seit dem \n\nJahr 2005 ist nichts geschehen. Jetzt taucht innerhalb \n\neiner Woche ein solcher Antrag hier auf und soll in den \n\nBundesrat gehen, in dem Sie zurzeit \u00fcberhaupt keine \n\nMehrheit haben. Wenn es so eindeutig ist, frage ich mich, \n\nwarum nicht Ihre Bundestagsmitglieder und Ihre Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten in einer Runde bei Frau Merkel dieses \n\nThema am Rande schon l\u00e4ngst gekl\u00e4rt haben. Die Ant-\n\nwort auf diese Frage ist mir wichtig. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nHerr Patt, wenn Sie seit dem Jahr 2005 die Macht haben, \n\nSie sie aber nicht gebrauchen, habe ich nur eine Schluss-\n\nfolgerung f\u00fcr Sie: Geben Sie sie wieder ab. Das w\u00fcrde \n\nIhnen jeder Handwerker sagen. \n\nEs \u00fcberwiegt meine Skepsis, zumal die Medaille zwei \n\nSeiten hat. 20 Milliarden Euro wieder zur\u00fcckzudrehen, ist \n\nauch kein Pappenstiel. Das sind keine Peanuts. Ich kann \n\nheute weder f\u00fcr mich noch f\u00fcr meine Kollegen der Frak-\n\ntion verantwortlich aussagen, dass das f\u00fcr die Kassen kein \n\nSchlag ins Kontor w\u00e4re. Das muss erst einmal jemand \n\nkl\u00e4ren. Das kann der Bundestag sicherlich am besten. \n\nMeine Damen und Herren! Sie stehen als Koalition \n\nsowohl in Sachsen als auch im Bund f\u00fcr eine niedrige \n\nRentenbeitragssatzung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ja, ich fange dann \n\nnoch einmal an. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Zais, ist Ihnen bewusst, dass \n\ndie 20 Milliarden Euro, um die es hier geht, nicht entfal-\n\nlen? Sie gehen nicht weg. Sie werden erst dann entrichtet, \n\nwenn die Arbeit daf\u00fcr geleistet wurde. Es ist keine Belas-\n\ntung der Krankenkassen in H\u00f6he von 20 Milliarden Euro. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\nnur Ihre Frage. \n\nMike Hauschild, FDP: Ist Ihnen das bewusst? \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Ich habe nichts \n\nanderes behauptet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6952 \n\nMike Hauschild, FDP: Deswegen frage ich doch nach. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Die Kassen wurden \n\nmit 20 Milliarden Euro belohnt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zus\u00e4tzlich!) \n\nDie F\u00e4lligkeit wurde ge\u00e4ndert. Diese soll nun zur\u00fcckge-\n\ndreht werden. Somit w\u00fcrde den Kassen, wie Herr Heidan \n\nes ausgef\u00fchrt hat, 14 Tage lang eine Differenz entstehen. \n\nZeit ist Geld. Das k\u00f6nnen Sie einmal nachlesen. Das \n\nwissen Sie als Handwerker sicherlich selbst. Nur das ist \n\ngemeint. \n\nJetzt habe ich noch folgenden Gedanken: Die Koalition \n\nsteht f\u00fcr niedrige Rentenbeitr\u00e4ge. Sie wollen die Beitr\u00e4ge \n\ngleichzeitig weiter senken. Das macht mich nat\u00fcrlich im \n\nZusammenhang mit diesem Antrag, den wir hier vorliegen \n\nhaben, stutzig. Generell stehen Sie f\u00fcr geringe Sozialab-\n\ngaben. Das ist f\u00fcr den Einzelnen gut. Er glaubt das \n\nmanchmal auch. Ich wei\u00df aber, dass das die Privatversi-\n\ncherer bevorteilt. Es h\u00f6hlt sukzessiv das Sozialstaatsprin-\n\nzip und die Sozialpflichtigkeit des Eigentums aus. Das ist \n\nmit dem Antrag nicht gemeint. Das sind aber Ihre Positio-\n\nnen. Minijobs, Leih- und Subunternehmensarbeit f\u00fcr \n\ngeringe L\u00f6hne haben in Sachsen viele versicherungs-\n\npflichtige Jobs verdr\u00e4ngt, von denen wir in der Hauptsa-\n\nche reden. \n\nDer vorliegende Antrag ver\u00e4ndert f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\nund die kleinen Unternehmen nichts. Er verfestigt die \n\nSituation nur, auch ihre Liquidit\u00e4t. Nun habe ich die \n\nn\u00e4chste Frage: Ihre \u00dcberschrift sagt schon eine lebensbe-\n\ndrohende \u00c4nderung voraus. Sie lautet wie folgt: Ideen f\u00fcr \n\ndas Handwerk sichern. Herr Hauschild, sichert das die \n\nLiquidit\u00e4t der Handwerker? Es hilft ihnen kurz. Wir \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber reden. Es hilft ihnen aber nur kurzzeitig \n\nund nicht wirklich. \n\nIch habe seit dem Jahr 2005 nur geh\u00f6rt, dass unsere \n\nWirtschaft floriert. Unsere Konjunktur ist gut. Die letzte \n\nKonjunkturerkl\u00e4rung des Handwerks sagt \u2013 so sagt es das \n\nKonjunkturbarometer \u2013, dass eine gute Auftragslage \n\nbesteht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Reden  \n\nSie einmal mit den Handwerkern!) \n\nDas sind wichtigere Aussagen als zu sagen, dass die \n\nLiquidit\u00e4t des Handwerks so gerettet werde. \n\nIm Antrag wird die Entb\u00fcrokratisierung angef\u00fchrt. Ja, 24 \n\nstatt zw\u00f6lf Lohnabrechnungen w\u00e4re ein Effekt. Wir teilen \n\ndieses Argument f\u00fcr die kleinen Betriebe. Die gro\u00dfen \n\nBetriebe machen nat\u00fcrlich eine andere Rechnung auf, \n\nHerr Heidan. Das k\u00f6nnen Sie mit dem Bundestag und \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten einmal besprechen. Die gro\u00dfen \n\nUnternehmen verdienen 14 Tage lang mehr Zinsen. Diese \n\nWiderspr\u00fcchlichkeit kann eigentlich nur die Koalition \n\nkl\u00e4ren. Sie sind Klientel des Handwerks und der Gro\u00df-\n\nkonzerne. Dort geht es nat\u00fcrlich um Millionen. An den \n\nBesch\u00e4ftigen, das sagte ich schon, geht dieses Thema \n\nnat\u00fcrlich vorbei. \n\nIch zitiere einmal Ihre Koalitionsvereinbarung. Ich \n\nglaube, das ist der Grund Ihres Antrages. In dieser Koali-\n\ntionsvereinbarung sagen Sie Folgendes aus: \u201eWir werden \n\nim Interesse von Handwerk und Mittelstand die F\u00f6rder-\n\nangebote \u00fcbersichtlicher gestalten und uns auf die Hand-\n\nlungsfelder konzentrieren, die f\u00fcr die Entwicklung Sach-\n\nsens und die Lebenslagen der Menschen nachhaltige \n\nEffekte erzielen.\u201c Ob das nachhaltig ist, wei\u00df ich nicht. \n\n\u201eWir wollen alle Bereiche der F\u00f6rderpolitik hinsichtlich \n\nMittelstandsfreundlichkeit, Entb\u00fcrokratisierungspotenzial \n\nund verantwortlichem Umgang mit Steuermitteln pr\u00fcfen.\u201c \n\nNun sagen Sie mir einmal, was auf diesem Gebiet in den \n\nletzten drei Jahren geschehen ist. Ich behaupte, ich kann \n\nkein Beispiel benennen, dass eigentlich nichts passiert ist. \n\nIch habe ein ganz anderes Problem: Die B\u00fcrokratisierung \n\nbesch\u00e4ftigt ganze Kommunen und keiner hilft. \n\nDieser Antrag \u2013 das unterstelle ich Ihnen \u2013 ist gemacht, \n\num dieser Koalitionsaussage nachzukommen und irgend-\n\nein Argument f\u00fcr Ihre Klientel zu finden. Ich werde den \n\nHandwerkern sagen, dass das ein Alibiantrag ist. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nAnsonsten w\u00e4re das Gesetz seit dem Jahre 2005 schon \n\nlange zur\u00fcckgenommen worden. \n\nNun gibt es eine klare Konsequenz, die wie folgt lautet: \n\nDer linken Fraktion empfehle ich, im Interesse des \n\nHandwerks zu diesem Antrag Ja zu sagen. Zu einem \n\nsolchen Lobbyantrag, der im Bundesrat und in der Bun-\n\ndesregierung versackt, sagen wir klar Nein. Somit kommt \n\nheraus, dass wir uns enthalten. \n\nWir werden weiter den Finger darauf halten. Regieren Sie \n\nrichtig. Sie haben die Macht dazu. Wenn Sie nichts damit \n\nanfangen k\u00f6nnen, dann geben Sie sie ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6pping von \n\nder SPD-Fraktion, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! B\u00fcrokratieabbau \u2013 ja, \n\nder Antrag zeigt, dass B\u00fcrokratie abgebaut ist. Er ist kurz \n\nund knackig. Er sagt, was man m\u00f6chte. Soweit m\u00f6chte ich \n\nLob aussprechen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war wieder ein Lob!) \n\nIch kann Ihnen sagen, dass die SPD diesem Antrag \n\nzustimmen wird. Wir werden das tun, weil wir im Juli \n\nauch den Brief von den Handwerkskammern mit der Bitte \n\nerhalten haben, dass wir uns um dieses Problem k\u00fcm-\n\nmern. Wir haben gehandelt. Wir haben auf unserem \n\nLandesparteitag einen entsprechenden Beschluss gefasst. \n\nWir haben in unserer Bundestagsfraktion die entspre-\n\nchenden Ansprachen gef\u00fchrt. \n\nNun folgt das Problem. Herr Piwarz sagte, das w\u00fcrde \n\nnichts helfen. Wir kommen noch darauf zu sprechen. Wir \n\nfragen uns nat\u00fcrlich Folgendes: Warum kommt dieser \n\nAntrag gerade jetzt? Gestern habe ich hier gestanden. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6953 \n\nhaben \u00fcber die St\u00e4dtebausanierung gesprochen. Dazu gab \n\nes auch ein gro\u00dfes Statement des Innenministers, das wie \n\nfolgt lautete: Wir k\u00fcmmern uns darum, dass der Bund f\u00fcr \n\ndie St\u00e4dtebausanierung mehr Geld ausgibt. Herausge-\n\nkommen ist nichts. Herausgekommen ist nur, dass selbst \n\ndas Land die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebausanierung, die \n\nurspr\u00fcnglich daf\u00fcr vorgesehen waren, ebenfalls im \n\nLandeshaushalt auf Bundesniveau gek\u00fcrzt hat. \n\nWir glauben auch \u2013 ich bin Ihrer Meinun, Herr Zais \u2013, \n\ndass es sich um einen Alibiantrag handelt. Er wird ge-\n\nstellt, um den Handwerkern zu sagen, dass man gehandelt \n\nhabe. Warum sagen wir das? Wir wissen, dass Sie in der \n\nBundestagsfraktion bereits \u00fcber diesen Antrag \u2013 man h\u00f6re \n\n\u2013 diskutiert haben. Es ist diskutiert worden. Es gibt dazu \n\neine Antwort von Frau von der Leyen, die sich dieses \n\nThemas angenommen hat. Ich muss es vorlesen, weil es \n\nsich um ein Zitat handelt: \u201eMir scheint, eine R\u00fcckkehr zu \n\nder alten Regelung der Beitragsf\u00e4lligkeit, auf die der \n\nunterbreitete Vorschlag letztlich hinausl\u00e4uft, l\u00e4sst sich mit \n\ndem Argument einer unterstellten geringeren B\u00fcrokratie \n\nnicht begr\u00fcnden.\u201c \n\nDann geht es weiter: \u201eEine R\u00fcckkehr zur fr\u00fcheren Bei-\n\ntragsf\u00e4lligkeit entspreche einem Einnahmeverlust allein in \n\nder Rentenversicherung von rund 0,9 Beitragspunkten, in \n\nder Krankenversicherung von 0,7 Beitragspunkten, in der \n\nArbeitslosenversicherung von 0,2 und in der Pflegeversi-\n\ncherung von 0,1 Beitragspunkten. Abschlie\u00dfend bleibt \n\nfestzustellen, dass sich das Verfahren in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren des Vollzugs eingespielt hat.\u201c \n\nDas hei\u00dft, es wird keine Umsetzungschance geben. \n\nDennoch sagen wir, wir werden dem Antrag zustimmen, \n\nweil ich glaube, dass es in der Tat eine Ungerechtigkeit \n\nf\u00fcr die Handwerker ist und dass es eine Abrechnungsb\u00fc-\n\nrokratie \u2013 also statt 24 zw\u00f6lf  \u2013 gibt. Ich frage mich \n\nnat\u00fcrlich auch, lieber Herr Wirtschaftsminister \u2013 beim \n\nletzten Neujahrsempfang war der Bundeswirtschaftsmi-\n\nnister in Leipzig, und es wurde herzlichst gegr\u00fc\u00dft vom \n\nPhilipp an den Sven \u2013: Warum f\u00fchren Sie denn das \n\nGespr\u00e4ch nicht miteinander? \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das sage  \n\nich Ihnen nachher! \u2013 Beifall bei der FDP) \n\nWarum kl\u00e4ren Sie das Problem nicht? \u2013 Ich kann meinem \n\nKollegen nur zustimmen. Seit Jahren sind Sie in der \n\nRegierung. Da kann man es nicht nur immer auf den \n\nVorg\u00e4nger schieben. Wir haben begr\u00fcndet, warum das \n\ndamals gemacht wurde und wo die Notwendigkeit war. \n\nWir verstehen nicht, warum man jetzt \u00fcber Rentenversi-\n\ncherungsbeitragssenkung f\u00fcr die Arbeitnehmer und \n\nArbeitgeber spricht und gleichzeitig hier keine Regelung \n\nfindet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nAbg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wir werden dem Antrag zu-\n\nstimmen, weil die Vorziehung des F\u00e4lligkeitstages der \n\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge damals insbesondere der \n\nLiquidit\u00e4tsverbesserung der deutschen Rentenversiche-\n\nrung diente. Sie sollte im Jahr 2006 dazu beitragen, dass \n\nder Beitrag zur Rentenversicherung nicht weiter angeho-\n\nben werden muss, indem n\u00e4mlich bei den Einzugsstellen \n\n13 Monatsbeitr\u00e4ge eingingen. \n\nAuch die anderen Sozialversicherungstr\u00e4ger erzielten \n\ndurch diesen einmaligen Vorziehungseffekt einen Liquidi-\n\nt\u00e4tsvorteil. Die Alternative \u2013 und das hat hier noch keiner \n\nbeleuchtet \u2013 zum Ausgleich der konjunkturbedingten \n\nMindereinnahmen der Sozialversicherung, insbesondere \n\nin der gesetzlichen Rentenversicherung, w\u00e4re eine Erh\u00f6-\n\nhung des Beitragssatzes um mindestens 0,5 Prozentpunkte \n\ngewesen. Wir wissen heute, was das bedeutet h\u00e4tte: \n\nErstens einen Anstieg der Arbeitskosten und einen gewis-\n\nsen Kaufkraftentzug und zweitens negative fiskalische \n\nEffekte in H\u00f6he von mehr als 2 Milliarden Euro, weil jede \n\nSteigerung des Beitragssatzes in der Sozialversicherung \n\neinen zus\u00e4tzlichen Effekt ergibt, indem die Unternehmen \n\ndie Sozialversicherungsausgaben als Betriebsausgaben \n\nabsetzen k\u00f6nnen. Dadurch sinken die Steuereinnahmen, \n\nund im Rahmen der gesetzlichen Rentenversicherung \n\nmuss der Bundeszuschuss dann automatisch ansteigen, \n\nweil das entsprechend festgelegt ist. Daher kommen die \n\n2 Milliarden Euro. \n\nDie damals alternativlose Entscheidung zum Ausgleich \n\nder Mindereinnahmen in der Sozialversicherung hat \n\njedoch eine Kehrseite. Je nachdem, wie gut sich das \n\nGesch\u00e4ft bis zum Monatsende entwickelt hat, sind Nach-\n\nzahlungen f\u00e4llig oder werden \u00dcbersch\u00fcsse verrechnet. \n\nViel schmerzhafter als das Hin und Her trifft viele kleine \n\nBetriebe aber die fr\u00fche Vorauszahlung an sich. Sie m\u00fcs-\n\nsen f\u00fcr Arbeiten zahlen, die sie noch gar nicht beendet \n\nhaben und f\u00fcr die sie vom Kunden auch noch kein Geld \n\nbekommen haben. Das nagt am Eigenkapital oder \u2013 \n\nandere Variante \u2013 muss teuer mit dem Kontokorrentkredit \n\nzwischenfinanziert werden. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, ist der b\u00fcrokrati-\n\nsche Aufwand f\u00fcr die Unternehmen enorm. F\u00fcr viele \n\nBetriebe ist seither eine Doppelabrechnung erforderlich, \n\num die zun\u00e4chst zu sch\u00e4tzenden Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge nach dem F\u00e4lligkeitstag zu korrigieren. Besonders \n\nbetroffen sind hiervon Betriebe mit Schichtzuschl\u00e4gen, \n\n\u00dcberstunden und anderen monatlich variablen Entgeltan-\n\nteilen. \n\nSp\u00e4ter wurde die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass die Ar-\n\nbeitgeber mit schwankenden Arbeitsentgelten die vorl\u00e4u-\n\nfige Beitragsschuld pauschal anhand des Vormonats \n\nentrichten konnten. Dank des pauschalierten Verfahrens \n\nkann daher die Entgeltabrechnung insgesamt auf einen \n\nTermin im Folgemonat konzentriert werden. Es bleibt \n\naber die Frage, warum man weiter an dieser Regelung \n\ninsgesamt festh\u00e4lt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6954 \n\nMeine Damen und Herren! Die gute Entwicklung auf dem \n\nArbeitsmarkt hat der Sozialversicherung im vergangenen \n\nJahr einen kr\u00e4ftigen \u00dcberschuss von 13,8 Milliarden Euro \n\nbeschert. Das waren 10,9 Milliarden Euro mehr als 2010, \n\nwie das Statistische Bundesamt in Wiesbaden mitteilte. Es \n\nist also der richtige Zeitpunkt gekommen, um die Betriebe \n\nvon dem entstandenen b\u00fcrokratischen Mehraufwand und \n\ndem dauerhaften Liquidit\u00e4tsentzug durch eine R\u00fcckkehr \n\nzu der fr\u00fcheren gesetzlichen Regelung zu entlasten. \n\nDanach war der Gesamtsozialversicherungsbeitrag bis \n\nzum 15. des Folgemonats zu entrichten. Die Sozialversi-\n\ncherungstr\u00e4ger verlieren dadurch keine Beitragseinnah-\n\nmen, sondern erhalten diese \u2013 wie bis zum Jahr 2005 \n\n\u00fcblich \u2013 erst dann, wenn auch der Arbeitnehmer seinen \n\nLohn erhalten hat. \n\nMeine Damen und Herren! B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhaben bereits vor der letzten Bundestagswahl eine R\u00fcck-\n\nnahme der Regelung gefordert. Doch die schwarz-gelbe \n\nBundesregierung will offensichtlich nichts \u00e4ndern. Da \n\nwird es wenig helfen, hier einen Schaufensterantrag zu \n\nstellen. Der ist wohl eher als Weihnachtsgeschenk an das \n\ns\u00e4chsische Handwerk gedacht. Aber ob man sich dort \n\ndar\u00fcber freut? \n\nDas ist doch ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrden Sie Ihren Kindern \n\noder Enkeln ein leeres \u00dcberraschungsei schenken und \n\nihnen erkl\u00e4ren, darin sei eine extra Portion Spannung, \n\nSpiel und Schokolade. Inhaltlich allerdings ist die Forde-\n\nrung richtig. Deshalb stimmen wir dem Antrag zu. Wenn \n\nSie damit in Berlin vorstellig werden, k\u00f6nnen Sie damit \n\nwerben, dass Sie die Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen \n\nGR\u00dcNEN im Gep\u00e4ck haben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Im Bundesrat  \n\nwerben Sie bei Ihren Leuten! \u2013 Beifall bei  \n\nden GR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Delle, \n\nbitte, f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nwill die Unionsfraktion einem Beschluss des letzten \n\nCDU-Landesparteitages in Bautzen nachkommen. Die \n\nFDP schlie\u00dft sich dem an, und auch die NPD-Fraktion hat \n\nkeinerlei Einw\u00e4nde dagegen, die 2005 beschlossene \n\nVorverlagerung der F\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\nFakt ist, dass unter der \u00c4gide von Ulla Schmidt \u2013 es \n\nwerden sich vielleicht manche daran erinnern, das ist die \n\nfr\u00fchere Rotlichtbardame mit dem Kommunistischen-\n\nBund-Westdeutschland-Parteibuch, die es unter Schr\u00f6der \n\nzur Gesundheitsministerin brachte \u2013 ein b\u00fcrokratisches \n\nMonstrum in die Welt gesetzt wurde, das nun mehr als \n\nverzichtbar ist. \n\nSeither mussten also die Unternehmen die Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge nicht mehr nur zur Monatsmitte, sondern \n\nzwei Wochen fr\u00fcher an die Krankenkassen \u00fcberweisen. \n\nDer Witz an der ganzen Sache ist: Mit den Zinsausf\u00e4llen \n\ndurch die fr\u00fchere Zahlung subventionieren die Betriebe \n\neine Ma\u00dfnahme, die eigentlich zu ihrer eigenen Entlas-\n\ntung gedacht war, vom Mehraufwand an B\u00fcrokratie ganz \n\nzu schweigen. \n\nDie Krankenkassen hielten diese Regelung von Anfang an \n\nf\u00fcr wenig praktikabel. Sie f\u00fcrchteten zu Recht eine \n\nkomplizierte Beitragsabrechnung und einen erh\u00f6hten \n\nVerwaltungsaufwand. Zur Verdeutlichung noch einmal: \n\nEin Arbeitgeber muss die voraussichtliche H\u00f6he der \n\nBeitragsschuld eines Monats vorab zuerst sch\u00e4tzen. \n\nEndg\u00fcltig abgerechnet und dann korrigiert werden k\u00f6nnen \n\ndie Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung aber erst am Anfang \n\ndes Folgemonats, da dann die H\u00f6he der Eink\u00fcnfte endg\u00fcl-\n\ntig feststeht. Das erkl\u00e4rte Ziel, B\u00fcrokratie abzubauen, \n\nwurde mit der Vorverlagerung nicht erreicht, sondern \n\nwieder einmal genau das Gegenteil. \n\nEine R\u00fccknahme der Vorverlagerung hingegen ist ein \n\nBeitrag zum B\u00fcrokratieabbau. Er kommt unseren kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Betrieben und vor allem auch dem \n\nHandwerk zugute und beeintr\u00e4chtigt nicht die Arbeit der \n\nSozialversicherungstr\u00e4ger. Eine R\u00fccknahme bedeutet \n\nnach unserer Einsch\u00e4tzung auch f\u00fcr Versicherte, Rentne-\n\nrinnen und Rentner keine zus\u00e4tzliche Belastung, da sich \n\ndie Rahmenbedingungen mittlerweile so ge\u00e4ndert haben, \n\ndass die Verfahrensweise, wie sie bis 2006 galt, wieder \n\neingef\u00fchrt werden kann. \n\nWir werden also \u2013 wie gesagt \u2013 den vorliegenden Antrag \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die jetzt gef\u00fchrte Debatte \n\nhat mir gezeigt, wie gut unser Antrag ist. Sie mussten \n\nschon ganz sch\u00f6n herumeiern, um diesen fachlich derart \n\nzu diskreditieren, wo Sie gar keine Ans\u00e4tze hatten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Zais, wir haben ihn extra nicht in den Ausschuss \n\ngegeben, weil wir wissen, wenn ein solcher Antrag einmal \n\nim Ausschuss ist, wie der dann auch geschoben wird und \n\nnoch einmal diskutiert und zerredet wird. Wir dachten, der \n\nAntrag ist so gut, dass \u00fcber ihn heute hier im Plenum \n\nschon abgestimmt werden kann und wir keine Zeit verlie-\n\nren wollen, meine Damen und Herren. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: So ein K\u00e4se! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch muss mich auch noch einmal dagegen verwahren, \n\ndass es ein Lobbyisten-Antrag sei. Das ist nicht der Fall, \n\nmeine Damen und Herren. Sie brauchen auch gar nicht so \n\nscheinheilig zu fragen, ob wir das nur im Handwerk \n\nmachen. Jeder Unternehmer, der hier in der Bundesrepub-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6955 \n\nlik Deutschland Besch\u00e4ftigte hat, muss Lohnabrechnun-\n\ngen machen, ob er einen Besch\u00e4ftigten hat oder hundert.  \n\nSo sieht es aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Kollege Heidan, k\u00f6nnen Sie \n\nmir bitte erkl\u00e4ren, warum die Regierungskoalition von \n\nCDU/CSU und FDP in Berlin dieses Anliegen noch nicht \n\numgesetzt hat? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nfrage ich mich auch die ganze Zeit.  \n\nDie haben auf Sachsen gewartet!) \n\nFrank Heidan, CDU: Das soll ja unser Antrag gerade \n\nbewirken. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist ja ganz einfach, weil wir in Sachsen ganz anders \n\ndenken und f\u00fcr unsere Unternehmen da sind, lieber Herr \n\nJurk. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIn Berlin \u2013 das hatte ich zum Eingang meiner Rede auch \n\ngesagt \u2013 ist die Union in der Pflicht, weil sie letztendlich \n\ngesagt hatte, sie wolle das wieder abschaffen, was Sie \n\nunter Rot-Gr\u00fcn beschlossen hatten, lieber Herr Jurk. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das war \n\nzustimmungspflichtig im Bundesrat!) \n\nIch finde es erst einmal gut, dass sich zu fast jeder Debat-\n\nte mit unserem Koalitionsvertrag auseinandergesetzt wird. \n\nDas ist ein gutes Zeichen, wie gut der damals 2009 \n\nletztendlich vereinbart wurde. Dass die Opposition keine \n\neigenen Anregungen findet, sondern immer nur den \n\nDingen hinterherl\u00e4uft, ist schon einmal ein gutes Zeichen. \n\nIch denke, das hat sicherlich auch die Koalition hier \n\nverdient, weil wir fachlich gute Arbeit leisten und das \n\nausdifferenzieren k\u00f6nnen, was wir in die Aussch\u00fcsse \n\ngeben und was wir hier im Plenum behandeln. \n\nIch bitte Sie \u2013 und das soll auch gleich mein Schlusswort \n\ngewesen sein \u2013 um Zustimmung zu diesem Antrag, weil \n\ner so gut ist. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Hurra, hurra, hurra!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Heidan hat mich doch dazu \n\nveranlasst, eine Kurzintervention abzugeben. Bis dato war \n\neigentlich mein Empfinden bei der Debatte, zumindest \n\nwas die SPD anbelangt, dass wir signalisiert haben, dass \n\nwir durchaus Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben und das unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nMich \u00e4rgert aber, dass doch die Klamottenkiste ausge-\n\npackt und behauptet wird, das h\u00e4tte Rot-Gr\u00fcn verantwor-\n\ntet. Die Wahrheit ist, dass es ein bundesratszustimmungs-\n\npflichtiges Gesetz gewesen ist. Der Bundesrat hat es mit \n\neiner schwarz-gelben Mehrheit beschlossen. Die damalige \n\nRegierung in Sachsen, an der die SPD beteiligt war, hat \n\nim Bundesrat f\u00fcr dieses Gesetz gestimmt. Das ist die \n\nWahrheit. Deshalb ist es kein rot-gr\u00fcnes Gesetz, sondern \n\nein Gesetz, das der Bundesrat mit beschlossen hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann, Herr Hauschild, bitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Ich versuche es einmal diplomatisch \n\nauszudr\u00fccken: Wenn ich das so h\u00f6re, schwillt mir der \n\nKamm. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas ist schon das Diplomatische. \n\nHerr Zais, ich habe es bei Ihrer Rede mitgeschrieben: \u201eEs \n\nhilft nur kurz.\u201c Wie, das hilft nur kurz? Jeden Monat, \n\nzw\u00f6lf Monate im Jahr, muss ich das doppelt berechnen \n\nlassen. Herr Weichert, da hilft es mir auch nichts, dass ich \n\ndas pauschaliert machen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch habe jeden Monat die doppelte Geb\u00fchr beim Lohnb\u00fc-\n\nro zu bezahlen. Das wird auch nicht billiger, da bekomme \n\nich keinen Massenrabatt. Daf\u00fcr zahlt mir auch der Staat \n\nnichts. Jeden Monat muss ich schauen, dass ich das Geld \n\nauch da habe, sonst werden mir Verzugszinsen oder \n\nS\u00e4umniszuschl\u00e4ge berechnet. Also muss ich schauen, dass \n\nich vielleicht sogar im Kontokorrent bezahlen muss. Ich \n\nmuss dem Staat einen Kredit geben, nur weil er damals \n\nseine Hausaufgaben nicht gemacht hat, nur weil damals \n\ndie Verantwortlichen daran festgehalten haben, dass die \n\nRentenversicherung Sachen bezahlt, f\u00fcr die sie eigentlich \n\ngar nicht zust\u00e4ndig ist. Bevor man eine Reform macht, hat \n\nman dort gesagt: Na gut, dann schr\u00f6pfen wir eben das \n\nHandwerk, die k\u00f6nnen ja nicht weg. Auch die anderen \n\nKleinunternehmer werden schon nicht weglaufen, das \n\ngeht schon. \n\nWenn ich dann h\u00f6re: Bei 20 Milliarden Euro gehen die \n\nSozialversicherungstr\u00e4ger unter. Die 20 Milliarden Euro \n\nbekommen sie ja, aber eben zum richtigen Zeitpunkt, \n\nwenn die Leistung erbracht und die Wertsch\u00f6pfung \n\npassiert ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6956 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch finde es \u00fcberhaupt nicht in Ordnung, dass der Unter-\n\nnehmer auch hier wieder der Kreditgeber f\u00fcr den Staat \n\nsein soll. \n\nEs wurde gefragt, warum wir es damals nicht gemacht \n\nhaben. Vielleicht gab es nach 2005 den nicht so unterst\u00fct-\n\nzenden Koalitionspartner der CDU. Wer war das denn \n\ndamals? \u2013 2009 kam Gelb dazu. Jetzt ist die Situation so, \n\ndass es keine Argumente mehr dagegen gibt. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nach drei Jahren!) \n\n\u2013 Ja, jetzt nach drei Jahren ist die Situation so. Wir haben \n\nso viel Geld in den Sozialversicherungskassen, dass es \n\nauch f\u00fcr Rot und Gr\u00fcn nicht mehr zu leugnen ist, dass es \n\njetzt zu machen ist. Es gibt keine Ausreden mehr, warum \n\nman das jetzt nicht machen sollte. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDeswegen hoffe ich pers\u00f6nlich auf die Unterst\u00fctzung von \n\nRot-Gr\u00fcn im Bundesrat, damit es wieder dorthin geht, \n\nwohin es muss. Da werden wir mal sehen, wie ehrlich Sie \n\nsind. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \n\nDas werden wir mal sehen!) \n\nSie wollen es hier unterst\u00fctzen. Dann machen Sie das \n\nbitte auch im Bundesrat. In der Bundesregierung, im \n\nBundestag werden wir auch daf\u00fcr sorgen, dass es dort \n\nunterst\u00fctzt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHauschild. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann \n\nich nicht sehen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Morlok, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich freue mich namens der Staatsre-\n\ngierung au\u00dferordentlich \u00fcber den hier vorliegenden \n\nAntrag, weil er die Staatsregierung in einem wichtigen \n\nAnliegen auf der Bundesebene unterst\u00fctzt. \n\nDie Fakten sind in der Debatte schon deutlich geworden. \n\nAufgrund des Vorziehens der Abf\u00fchrung werden Kosten \n\nin Milliardenh\u00f6he auf die Unternehmen \u00fcberw\u00e4lzt. Wir \n\nhaben \u2013 so viel zum Thema Einmaleffekte, Kollege Zais \u2013 \n\nallein jedes Jahr 400 Millionen Euro Zinsen, die die \n\nUnternehmen bezahlen m\u00fcssen und die sich die Sozial-\n\nkassen ersparen. Es sind jedes Jahr 400 Millionen Euro. \n\nDas sind keine Einmaleffekte, sondern j\u00e4hrliche Belas-\n\ntungen der Unternehmen, die dringend abgeschafft \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es kommen eben auch \n\ndie B\u00fcrokratiekosten hinzu. Die sind nicht wegzuleugnen, \n\ninsbesondere f\u00fcr die kleinen Unternehmen, von denen wir \n\ngerade im Freistaat Sachsen besonders viele haben. \n\nWenn Sie jedes Jahr 400 Millionen Euro Zinskosten \n\nhaben, wenn Sie jedes Jahr mehrere Hundert Millionen \n\nEuro B\u00fcrokratiekosten haben, die bei den Unternehmen \n\nanfallen, dann f\u00fchrt das eben dazu, dass Arbeitspl\u00e4tze \n\nunsicherer werden, weil die wirtschaftliche Situation von \n\nUnternehmen schwieriger wird. Wir wissen, dass gerade \n\njetzt die Konjunkturaussichten von einigen Leuten etwas \n\npessimistischer beurteilt werden. Deswegen w\u00e4re es \n\ngerade jetzt wichtig, den Unternehmen diese Kostenent-\n\nlastung zukommen zu lassen und damit Liquidit\u00e4t zur\u00fcck-\n\nzugeben. Deswegen sage ich: Vielen Dank f\u00fcr diesen \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn man zum alten \n\nVerfahren zur\u00fcckkehrt, entsteht das umgekehrt, was \n\ndamals eingetreten ist. Man entzieht den Sozialkassen \n\neinmal Liquidit\u00e4t. Das ist gar keine Frage. Die Frage ist \n\nnat\u00fcrlich, ob bei den Sozialkassen das entsprechende Geld \n\nvorhanden ist, damit man dies machen kann. Allein im \n\nZusammenhang mit dem Haushaltsbeschluss im Bundes-\n\ntag haben die Bundesregierung und der Deutsche Bundes-\n\ntag den Sozialkassen insgesamt 12 Milliarden Euro an \n\nLiquidit\u00e4t entzogen. 12 Milliarden Euro kann der Bundes-\n\nfinanzminister so einfach einmal aus den Sozialkassen \n\nherausnehmen. Wenn das so einfach geht, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, dann kann das kein gro\u00dfes Problem \n\nsein. Eigentlich hat das Geld, das die Unternehmen in die \n\nSozialkassen eingezahlt haben, der Finanzminister jetzt \n\nherausgeholt. Faktisch subventionieren wir die Zinsaus-\n\ngaben des Bundeshaushaltes durch die Unternehmen im \n\nFreistaat Sachsen und bundesweit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nOb das zielf\u00fchrend ist, meine Damen und Herren, wage \n\nich doch sehr zu bezweifeln. \n\nWenn ich mir die Diskussion in dieser Runde anschaue \u2013 \n\ndie uns allseits bekannte Ulla Schmidt ist ja schon ange-\n\nsprochen worden \u2013, habe ich manchmal ein bisschen den \n\nVerdacht, wenn ich mir die Politik der Sozialdemokraten \n\nanschaue, dass es dort nach dem Motto geht: Wir Sozial-\n\ndemokraten verursachen erst einmal Probleme und be-\n\nschweren uns dann, dass andere sie nicht l\u00f6sen. Das ist \n\ndie Politik der Sozialdemokratie in Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir, sehr geehrte Damen und Herren, machen das anders. \n\nWir als CDU und FDP gehen auch im Freistaat Sachsen \n\neinen eigenen Weg. Wir vertreten die Interessen der \n\nMenschen im Freistaat Sachsen. Wir nehmen uns auch \n\ndas Recht heraus, in dem Zusammenhang auch einmal im \n\nEinzelfall eine gegen\u00fcber der Bundesregierung abwei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6957 \n\nchende Meinung, die wir selbst tragen, zu vertreten. Wir \n\ntun das zum Beispiel, wenn es um die Frage der Energie-\n\npreise geht, die unsere privaten Haushalte und unsere \n\nUnternehmen so stark belasten. Hier werden wir aktiv. \n\nHier fordern wir Entlastungen im Interesse der Menschen \n\nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWeil dem so ist, sehr geehrte Damen und Herren, habe ich \n\nbereits auf der Wirtschaftsministerkonferenz im Oktober \n\nerste Gespr\u00e4che mit Amtskollegen gesucht, um hier zu \n\neiner L\u00f6sung zu kommen. Wir haben diese Gespr\u00e4che am \n\nRande der Wirtschaftsministerkonferenz im Dezember \n\nvertieft und es gibt eine ganze Reihe von Bundesl\u00e4ndern, \n\ndie mit uns als Freistaat Sachsen aktiv werden wollen, um \n\nin Form einer Bundesratsinitiative genau das zu erreichen, \n\nwas hier von CDU und FDP beantragt wird: die Unter-\n\nnehmen von den B\u00fcrokratie- und Zinskosten zu entlasten. \n\nUnd weil wir uns in Sachsen mit erfolgreichen Bundes-\n\nratsinitiativen so gut auskennen, haben wir im Kreise der \n\nWirtschaftsminister auch besprochen, dass wir aus Sach-\n\nsen in diesem Punkt die Federf\u00fchrung \u00fcbernehmen sollen. \n\nWir tun das gern und mit Ihrer Unterst\u00fctzung heute noch \n\nviel besser. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Herr Heidan, Sie sagten vorhin, das \n\nSchlusswort h\u00e4tten Sie schon gehalten. Oder m\u00f6chten Sie \n\nnoch einmal sprechen? \u2013 Das sollen Sie selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch; aber voreilige \u00c4u\u00dferungen sind manchmal nicht \n\ngut. Sie haben nun das Schlusswort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich gehe trotzdem noch einmal \n\nans Rednerpult, weil ich es f\u00fcr erforderlich halte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nachdem der Minis-\n\nter gesprochen hat! Darin unterscheiden wir uns! \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Wir auch!) \n\nAuch der Redebeitrag von Herrn Brangs l\u00e4sst mich noch \n\neinmal nach vorn eilen. Herr Brangs, was war denn am \n\n3. August 2005, als das im Bundeskabinett beschlossen \n\nworden ist? Es war eine verheerende Arbeitslosenzahl in \n\ndieser Bundesrepublik Deutschland festzustellen, die \n\nunter Rot-Gr\u00fcn entstanden ist, und an nichts anderes \n\nhaben wir uns zur\u00fcckzuerinnern. \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nDie Arbeitsmarktlage war damals desastr\u00f6s, und das \n\nhatten Sie in rot-gr\u00fcner Regierung zu verantworten. Das \n\nist die Ursache daf\u00fcr, dass der Bundesrat auch gar nicht \n\nanders entscheiden konnte, als er entschieden hat. Das ist \n\ndie Wahrheit, meine Damen und Herren, und das sollten \n\nSie bei diesen Debatten nicht vergessen. \n\nIch habe in der Debatte auch festgestellt, dass Sie gar \n\nnichts Richtiges an Argumenten entgegensetzen konnten. \n\nFrau K\u00f6pping hat etwas von St\u00e4dtebauf\u00f6rdermitteln \n\ngefaselt \u2013 das hat nun wirklich nichts mit den Sozialkas-\n\nsen und der Abrechnung der Lohnnachweise usw. zu tun. \n\nIch denke, das ist ein Ablenkungsman\u00f6ver gewesen. \n\n(Dirk Panter, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, wollen \n\nSie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nFrank Heidan CDU: Nein, ich lasse keine Zwischenfra-\n\ngen mehr zu. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, noch \n\neinmal: Die GR\u00dcNEN haben sich ja wenigstens fachlich \n\nnoch etwas damit auseinandergesetzt, das hat der Rede-\n\nbeitrag von Herrn Weichert bewiesen; aber die Senkung \n\nder Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge entlastet nicht nur die \n\nUnternehmen, sondern zu 50 % partizipiert auch der \n\nArbeitnehmer davon. Das sollten Sie bitte auch nicht \n\nvergessen. Dies ist jetzt alles m\u00f6glich, und ich denke, wir \n\nhaben das mit unserem Antrag gerade zum richtigen \n\nZeitpunkt heute auf die Tagesordnung gesetzt, weil die \n\nPraxisgeb\u00fchr entfallen ist, weil die Kassen gef\u00fcllt und die \n\nRentenversicherungsbeitr\u00e4ge gesenkt worden sind und der \n\nBundeshaushalt beschlossen worden ist. Deshalb kommt \n\nunser Antrag infolge dieser Art und Weise der Abarbei-\n\ntung der Probleme zur richtigen Zeit, und ich bitte noch-\n\nmals um Ihre Zustimmung. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 5/10651 \n\nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen ist der Drucksache zugestimmt \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6958 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBei Ausgestaltung des GEMA-Betriebssystems nach Ma\u00dfgabe  \n\nvon \u00a7 13 Abs. 3 des Urheberrechtswahrnehmungsgesetzes einen  \n\nsinnvollen Interessenausgleich zwischen Wirtschaft, Soziokultur,  \n\nVereinen, ehrenamtlich T\u00e4tigen und Kulturschaffenden herstellen \n\nDrucksache 5/10624, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl; \n\nSie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Kollegen! Es wird niemandem in diesem Hohen \n\nHause entgangen sein, dass in den letzten Monaten \n\nintensive und teilweise auch aufgeregte und besorgte \n\nDebatten um die vorgesehene und urspr\u00fcnglich zum \n\n1. April 2013 in Kraft tretende Neufassung des GEMA-\n\nBetriebssystems gef\u00fchrt worden sind. Diese Thematik \n\nhatte auch der S\u00e4chsische Landtag schon im Juli auf der \n\nGrundlage einer Aktuellen Debatte, die wir damals \n\nbeantragten, in Behandlung. Sie war aber beispielsweise \n\nauch Gegenstand eines gemeinsamen Antrags von CDU \n\nund SPD im Landtag von Mecklenburg-Vorpommern, \n\neingebracht \u00fcbrigens auch unter der gleichen Themen-\n\nwahl: \u201eSinnvollen Interessenausgleich zwischen Wirt-\n\nschaft sowie Vereinen und ehrenamtlich T\u00e4tigen und \n\nKulturschaffenden erm\u00f6glichen\u201c. Mit der Planung zum \n\nThema Tariferh\u00f6hung befasste sich im Sommer das \n\nAbgeordnetenhaus der Bundeshauptstadt im Zuge eines \n\ngemeinsamen Antrages \u2013 hier der Fraktionen von SPD, \n\nCDU, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und der \n\nBeraterfraktionen \u2013 bei ebenfalls wortgleicher Themen-\n\nzielsetzung. Der Landtag von Schleswig-Holstein sowie \n\nder Hessische Landtag haben sich ebenfalls mit dieser \n\nThematik befasst, usw. usf. \n\nUnerw\u00e4hnt sollte auch keineswegs bleiben, dass sich \n\ninzwischen begr\u00fc\u00dfenswerterweise die Wirtschaftsminister \n\nder Bundesl\u00e4nder, auch jener des Freistaates Sachsen, f\u00fcr \n\neine Aussetzung der Tariferh\u00f6hung bis zu einem m\u00f6g-\n\nlichst produktiven Ausgang des Schieds- bzw. Schlich-\n\ntungsverfahrens ausgesprochen haben. Deshalb kann es \n\nvielleicht Stimmen in diesem Hohen Hause geben, die \n\nmeinen, dass die jetzige Behandlung des Antrages hinf\u00e4l-\n\nlig geworden sein k\u00f6nnte, nachdem die GEMA inzwi-\n\nschen selbst erkl\u00e4rt hat, sie werde die Erh\u00f6hung der Tarife \n\nbis zum Abschluss der gegenw\u00e4rtig laufenden Schiedsver-\n\nfahren vor der Schlichtungsstelle beim Deutschen Patent- \n\nund Markenamt zur\u00fcckstellen. \n\nWir meinen, das Gegenteil ist der Fall. Gerade jetzt soll \n\nund muss sich der Landtag in Anbetracht der im Freistaat \n\nSachsen in H\u00fclle und F\u00fclle vorhandenen, teilweise \n\nentgegengesetzten Interessenlagen von Rechtsbetroffenen \n\neinmischen und als solcher zu Wort melden. Weil dies \n\naber unter Wahrung und Respektierung der gesetzlichen \n\nKompetenzen geschehen muss, werde ich eingangs als \n\nrechtspolitischer Sprecher der Fraktion den rechtlichen \n\nAnsatz dieses Antrages erl\u00e4utern \u2013 auch den der Be-\n\nschlussvorschl\u00e4ge \u2013, w\u00e4hrend sp\u00e4ter mein Kollege \n\nDr. K\u00fclow noch weitere Erw\u00e4gungen aus kulturpolitischer \n\nSicht hinzuf\u00fcgen wird. \n\nUm zun\u00e4chst kein Missverst\u00e4ndnis in dieser Richtung \n\naufkommen zu lassen: F\u00fcr uns ist unbestritten, dass die \n\nUrheberrechte von Komponisten, Textdichtern, Verlegern \n\nund Interpreten zum Schutz des geistigen Eigentums \n\ngewahrt bleiben m\u00fcssen. Ebenso beachten wir mit diesem \n\nAntrag \u2013 \n\n(Leichte Unruhe im Saal \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nrespektive mit seiner Anlage \u2013, dass nach der derzeitigen \n\nGesetzeslage die GEMA als Verwertungsgesellschaft im \n\nSinne des Urheberrechts dem Vereinszweck nach die \n\nInteressen der Kulturschaffenden zu vertreten hat, dass \n\nsie, die GEMA, als Gesellschaft f\u00fcr musikalische Auff\u00fch-\n\nrungs- und mechanische Vervielf\u00e4ltigungsrechte eine \n\nMonopolstellung innehat, in der sie relativ frei Tarife \u00fcber \n\ndie Verg\u00fctung, die sie aufgrund der von ihr wahrgenom-\n\nmenen Rechte und Anspr\u00fcche fordert, aufstellen kann, \n\nauch schon aufgestellt hat und jetzt mit diesem neuen \n\nTarifsystem noch einmal prononciert. \n\nDass dem jetzigen System der Verwertungsgesellschaft in \n\nder Bundesrepublik Deutschland auch zunehmend grund-\n\ns\u00e4tzliche Bedenken begegnen und ebendieses System als \n\nsolches in die Kritik einer \u00fcber Fachkr\u00e4fte hinausgehen-\n\nden breiten \u00d6ffentlichkeit geraten ist, weshalb unter \n\nanderem die Fraktion DIE LINKE im Deutschen Bundes-\n\ntag in Drucksache 17/11343 am 17. Oktober 2012 einen \n\nAntrag mit dem Betreff \u201eDas System der Verwertungsge-\n\nsellschaften grundlegend modernisieren\u201c eingebracht hat \n\n\u2013 ein Antrag, der uns h\u00f6chst berechtigt erscheint \u2013, \n\nerw\u00e4hne ich nur am Rande. \n\nDerzeit gilt noch das Monopol der Verwertungsgesell-\n\nschaften, bezogen auf die besagten Urheberrechte von \n\nKomponisten, Textdichtern, Verlegern und Interpreten \n\nzum Schutz des geistigen Eigentums, und das der GEMA; \n\naber schon nach der jetzigen Rechtslage darf die GEMA \n\ndabei eben nicht willk\u00fcrlich und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nvorgehen, sondern sie hat einen ausgewogenen Ausgleich \n\nmit allen Beteiligten zu suchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6959 \n\n\u00a7 3 des Urheberrechtswahrnehmungsgesetzes gibt den \n\nVerwertungsgesellschaften die Kriterien an die Hand, \n\nnach denen die Tarife aufzustellen sind. \n\nDanach sollen die Berechnungsgrundlagen f\u00fcr Tarife \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201ein der Regel die geldwerten Vorteile sein, die \n\ndurch die Verwertung erzielt werden. Die Tarife k\u00f6nnen \n\nsich auch auf andere Berechnungsgrundlagen st\u00fctzen, \n\nwenn diese ausreichende, mit einem vertretbaren Auf-\n\nwand zu erfassende Anhaltspunkte f\u00fcr die durch die \n\nVerwertung erzielten Vorteile ergeben. Bei der Tarifgestal-\n\ntung ist auf den Anteil der Werknutzung am Gesamtum-\n\nfang des Verwertungsvorgangs angemessen R\u00fccksicht zu \n\nnehmen.\u201c Ich unterbreche das Zitat, um den danach \n\nfolgenden Satz direkt hervorzuheben, der n\u00e4mlich lautet: \n\n\u201eDie Verwertungsgesellschaft soll bei der Tarifgestaltung \n\nund bei der Einziehung der tariflichen Verg\u00fctung auf \n\nreligi\u00f6se, kulturelle und soziale Belange der zur Zahlung \n\nder Verg\u00fctung Verpflichteten einschlie\u00dflich der Belange \n\nder Jugendpflege angemessene R\u00fccksicht nehmen.\u201c \n\nGenau dieser Orientierungssatz, diese Rahmenbedingung, \n\nwird \u2013 das ist auch unsere \u00dcberzeugung \u2013 im jetzt vor der \n\nSchiedsstelle verhandelten neuen Tarifsystem der GEMA \n\nund seinem bisherigen Ansatz nicht ausreichend beachtet \n\nund ber\u00fccksichtigt. Landauf und landab beklagen und \n\nbelegen schl\u00fcssig und eindringlich Initiatoren von Musik-\n\nveranstaltungen, der Deutsche Hotel- und Gastst\u00e4ttenver-\n\nband DEHOGA, Diskotheken und Klubbetreiber, Veran-\n\nstalter von Stra\u00dfen-, Volks- und Vereinsfesten, im Beson-\n\nderen aber auch solche gesellschaftlichen Strukturen, die \n\nausgewiesenerma\u00dfen gemeinn\u00fctzig wirken, zum Beispiel \n\nder Landesverband der Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rt-\n\nner, dass diese durch die vorgesehenen erheblichen \n\nGeb\u00fchrensteigerungen von teils mehreren Hundert Pro-\n\nzent vor existenzielle wirtschaftliche Probleme gestellt \n\nwerden. \n\nDie bislang vorgesehenen Geb\u00fchrensteigerungen gef\u00e4hr-\n\nden die besagten Nutzer von gesch\u00fctzten Werken in \n\nernster Weise in ihrer T\u00e4tigkeit, Arbeitspl\u00e4tze in gro\u00dfer \n\nZahl stehen auf dem Spiel, Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr Besucher \n\nstehen an, die nicht mehr erschwinglich sind, und die \n\nSorge geht um, dass viele Vereine und Kommunen dann \n\nnicht mehr in der Lage sein werden, Volks-, Stra\u00dfen- und \n\nVereinsfeste, die Bestandteil der Alltagskultur geworden \n\nsind, zu organisieren und wie bisher durchzuf\u00fchren. \n\nSo hat beispielsweise der Landesverband Sachsen der \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner e. V ein Berech-\n\nnungsbeispiel vorgelegt, aus dem sich ergibt, dass f\u00fcr ein \n\nVereinsfest in einer Kleingartenanlage in der heute \u00fcbli-\n\nchen Machart derzeit 30 bis 40 Euro GEMA-Geb\u00fchren zu \n\nbezahlen sind. Bliebe es bei dem Geb\u00fchrensatz nach der \n\nGEMA-Reform, m\u00fcsste k\u00fcnftig f\u00fcr einen Kleingartenver-\n\nein \u2013 f\u00fchrt er auf einer Fl\u00e4che von 50 mal 50 Metern, also \n\n2 500 Quadratmeter, ein Vereinsfest durch, auf dem er \n\nCDs abspielt bzw. Livemusik, meinethalben auch von \n\nMitgliedern aus den eigenen Reihen, abspielen l\u00e4sst \u2013 im \n\nEinzelfall Geb\u00fchren in H\u00f6he von 588 Euro bezahlen. \n\nDass derart enorme Kosten von Kleingartenvereinen, die \n\nnur \u00fcber die Beitragseinnahmen ihrer Mitglieder verf\u00fc-\n\ngen, nicht aufgebracht werden k\u00f6nnen und damit vor allen \n\nDingen die auch von Anwohnern und G\u00e4sten rege in \n\nAnspruch genommenen Vereinsfeste perspektivisch \n\nwegfallen, kann niemanden gleichg\u00fcltig lassen. \n\nVor dem gleichen Problem stehen auch alle anderen \n\nehrenamtlich t\u00e4tigen Vereine und Verb\u00e4nde, die gemein-\n\nn\u00fctzige Zwecke verfolgen, sich mit Veranstaltungen in der \n\n\u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren und in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr \n\nihre Arbeit werben und diese daf\u00fcr interessieren wollen. \n\nAls Beispiel nenne ich die Freiwilligen Feuerwehren.  \n\nDeshalb liegt es in der Verantwortung der Politik, hier qua \n\nBeschlusslage des S\u00e4chsischen Landtages an die GEMA \n\nund an die zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, also das \n\nDeutsche Patent- und Markenamt, die Forderung heranzu-\n\ntragen, b\u00fcrgerschaftliches Engagement und gemeinn\u00fctzi-\n\nges Wirken zu achten und zu unterst\u00fctzen und nicht durch \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und in keiner Relation zu dem durch \n\ndie jeweiligen Veranstalter erzielten sehr geringen wirt-\n\nschaftlichen Nutzen stehende Geb\u00fchrenerhebung zu \n\nliquidieren. \n\nDie in Nummer IV.2. des GEMA-Tarifs f\u00fcr Unterhal-\n\ntungs- und Tanzmusik mit Tontr\u00e4gerwiedergabe vorgese-\n\nhenen Sondernachl\u00e4sse f\u00fcr Veranstaltungen mit religi\u00f6ser, \n\nkultureller und sozialer Zweckbindung bedeuten \u2013 das \n\nwill ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich hervorheben \u2013 f\u00fcr \n\ndie Veranstalter keine Entlastung, wenn zuvor die Geb\u00fch-\n\nren in dem vorgesehenen Ma\u00dfe angehoben werden. \n\nWir werden uns mit unserem Antrag bewusst \u2013 das will \n\nich an der Stelle abschlie\u00dfend betonen \u2013 nicht, wie es \n\netwa der Landtag von Mecklenburg-Vorpommern und \n\nandere Landtage getan haben \u2013 mit der Bitte an die \n\nLandesregierung wenden, die Schiedsstelle beim Deut-\n\nschen Patent- und Markenamt auf diese Fragen hinzuwei-\n\nsen. Wir wollen nicht an die Schiedsstelle als solche \n\nherantreten. Mitglieder der Schiedsstelle m\u00fcssen frei von \n\nWeisungen und von politischer Einflussnahme sein. \n\nDie Ziffer 2 des Antrages verfolgt das Anliegen, dass das \n\nDeutsche Patent- und Markenamt als Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nzum Handeln angehalten werden soll. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 \n\ndes Urheberrechtswahrnehmungsgesetzes ist darauf zu \n\nachten, dass die Verwertungsgesellschaften \u2013 so auch die \n\nGEMA \u2013 den ihnen nach diesem Gesetz obliegenden \n\nVerpflichtungen ordnungsgem\u00e4\u00df, vollst\u00e4ndig und sachge-\n\nrecht  nachkommen, eingeschlossen die Pr\u00fcfung des \n\nPrinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \n\nWir wollen ausdr\u00fccklich betonen: Wir suchen in der Tat \n\nin keiner Weise Streit. Wir suchen in der Sache Interes-\n\nsensausgleich. Wir bitten alle in diesem Hohen Haus \n\nvertretenen Abgeordneten um eine Behandlung des \n\nAntrages unter diesem Aspekt, dass wir hier f\u00fcr einen \n\nInteressensausgleich streiten, der in vielerlei Hinsicht \n\nAusstrahlung auf die gesellschaftliche Situation und auf \n\ngesellschaftliche Kulturwerte in diesem Land und auch im \n\nFreistaat Sachsen haben kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6960 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht die Abg. Frau \n\nFiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Ausgangssituation beim Thema \n\nGEMA ist nicht einfach. Schon einmal haben wir im Juli \n\ndieses Jahres dar\u00fcber debattiert. \n\nNun sind wir f\u00fcr das Thema Geb\u00fchrenerh\u00f6hung sensibili-\n\nsiert. Wir wissen um die Bedeutung und auch um die \n\nKonsequenzen, die die Einf\u00fchrung der neuen Geb\u00fchren \n\nhaben w\u00fcrde. Gerade wir Kulturpolitiker schauen mit \n\nBlick auf das Kulturland Sachsen mit seinen zahlreichen \n\nMusikveranstaltungen, Volksfesten, Stadtteilfesten und \n\npassend zur Jahreszeit Weihnachtsm\u00e4rkten durchaus mit \n\ngro\u00dfer Sorge auf die Entwicklung. \n\nDoch damals wie heute sind die Handlungsm\u00f6glichkeiten \n\ndes Parlamentes sehr eingeschr\u00e4nkt. F\u00fcr den bestehenden \n\nKonflikt zwischen der GEMA und den Betroffenen hat \n\nder Gesetzgeber ein eindeutiges Verfahren festgeschrie-\n\nben. So kann das Problem nicht auf politischer Ebene \n\ngel\u00f6st werden, sondern muss von der Schiedsstelle beim \n\nDeutschen Patent- und Markenamt entschieden werden. \n\nEin wichtiger Teilerfolg ist sicher: dass der Start der \n\nneuen Tarifstruktur bis Mitte 2013, sprich auch bis zum \n\nSchiedsspruch, verschoben ist. \n\nIm Schlichtungsverfahren muss die GEMA die tats\u00e4chli-\n\nchen Grundlagen f\u00fcr die Angemessenheit ihrer Vorschl\u00e4ge \n\ndarlegen. Deshalb k\u00f6nnen wir von dieser Stelle auch nur \n\nappellieren, die Interessen der Musikveranstalter bei ihrer \n\nBetrachtung entsprechend einzubeziehen. Deren Argu-\n\nmente sind f\u00fcr uns durchaus \u00fcberzeugend, weshalb wir \n\ndarauf bauen, dass die Tarife so \u00fcberarbeitet werden, dass \n\ndie Musikveranstalter k\u00fcnftig nicht f\u00fcr dieselbe Veranstal-\n\ntung bis zu einem Vielfachen der bisherigen Verg\u00fctung zu \n\nentrichten haben. \n\nEs ist hier sicher nicht der richtige Ort, um \u00fcber die \n\ninternen Aussch\u00fcttungsmechanismen der GEMA zu \n\ndiskutieren. Dieser notwendige Diskussionsprozess sollte \n\nzun\u00e4chst von den Mitgliedern in den Gremien der GEMA \n\ngef\u00fchrt werden. \n\nAu\u00dferdem ist die GEMA gefordert, ihre \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit zu verbessern und gegen\u00fcber den Betroffenen \n\ndeutlich zu machen, warum welche Tarife \u00fcberhaupt \n\nerh\u00f6ht werden sollen. \n\nBetrachten wir konkret die s\u00e4chsische Szene, so bedeutet \n\ndie neue Tarifstruktur \u2013 w\u00fcrde sie so kommen, wie \n\nvorgeschlagen \u2013 f\u00fcr etwa 20 bis 30 % der betroffenen \n\nKlubs mit Livemusik eine zum Teil sehr deutliche Erh\u00f6-\n\nhung, aber f\u00fcr etwa 70 % eben auch nicht. Allein dieses \n\nkleine Beispiel zeigt, wie wichtig es w\u00e4re, dass die \n\nGEMA hier st\u00e4rkere und bessere Aufkl\u00e4rungsarbeit \n\nleistet. \n\nK\u00fcnstler und Produzenten haben einerseits ein Recht auf \n\nBezahlung ihrer Leistungen. Auch das ist f\u00fcr uns Kultur-\n\npolitiker immer wichtig zu betonen. Die Unternehmen, \n\ndie Diskotheken, Restaurant- und Klubbesitzer haben \n\nandererseits auch ein Recht auf einen fairen Umgang. Es \n\nmuss ein ausgewogenes Tarifsystem geben, das sowohl \n\ndie Interessen der Rechteinhaber als auch der Abnehmer-\n\nseite ber\u00fccksichtigt. \n\nSchon im Bericht der Enquetekommission Kultur von \n\n2007 wurden der b\u00fcrokratische Verwaltungsaufwand, \n\nmangelnde Transparenz auch im Hinblick auf einen \n\nundurchsichtigen Tarifdschungel, zu hohe Geb\u00fchren, \n\nProbleme bei der sozialkaritativen Veranstaltung und die \n\numst\u00e4ndlichen Tarifmodi bei der GEMA angesprochen. \n\nDeshalb ist das Anliegen der GEMA, die Tarifstruktur zu \n\nvereinfachen, der richtige Ansatz. Leider scheint dies mit \n\ndem vorliegenden Vorschlag nicht gelungen zu sein. \n\nTeilweise w\u00fcrde, so wie beschrieben, sogar das Gegenteil \n\neintreten. \n\nErgebnis eines neuen Geb\u00fchrenmodells kann es nicht \n\nsein, dass die Musikveranstalter in Insolvenz gehen \n\nm\u00fcssten, Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen und die Einnahmen \n\nf\u00fcr die K\u00fcnstler letztlich damit sinken statt steigen w\u00fcr-\n\nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Geistiges \n\nEigentum muss gesch\u00fctzt werden. Die Nutzung von \n\nkreativen Leistungen durch andere ist nicht kostenlos. Die \n\nArbeit, die dahintersteckt, muss gew\u00fcrdigt und auch \n\nbezahlt werden. Andererseits m\u00fcssen die Tarife daf\u00fcr \n\nangemessen sein. Das vorliegende neue Geb\u00fchrenmodell \n\nscheint diesen Anspruch nicht zu erf\u00fcllen. Deshalb bauen \n\nwir darauf, dass die Schiedsstelle eine gerechte Entschei-\n\ndung treffen wird. Dort geh\u00f6rt das Verfahren auch hin und \n\nnicht hierher, in den Landtag. Deshalb werden wir den \n\nvorliegenden Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Faktion; \n\nHerr Abg. Panter. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine Vorred-\n\nner haben die Details schon sehr gut beleuchtet. Vorhin im \n\nVorgespr\u00e4ch haben wir gefragt: Was kann man dazu noch \n\nsagen? Eigentlich ist alles gesagt. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf ein, zwei Aspekte abheben; \n\ndenn wir haben geh\u00f6rt, dass die Tariferh\u00f6hung, die von \n\nder GEMA im April verk\u00fcndet wurde und die ein Jahr \n\nsp\u00e4ter, im April 2013, in Kraft treten soll \u2013 vielleicht kann \n\nman schon sagen: \u201esollte\u201c \u2013, zu sehr starken Diskussionen \n\ngef\u00fchrt hat. \n\nDas Grundproblem \u2013 neben der teilweise sehr deutlichen \n\nErh\u00f6hung \u2013 ist aber auch im Kommunikationsverhalten \n\nder GEMA zu sehen. Es handelt sich um ein Kommunika-\n\ntionsverhalten, bei dem man vorher nicht mit Interessen-\n\ngruppen spricht, sehr von oben herab erscheint und sich in \n\nAussagen des Pressesprechers der GEMA. wiederfindet. \n\nEr sagte: \u201eWer jetzt 500 % mehr bezahlen muss, der hat in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6961 \n\nder Vergangenheit 500 % zu wenig gezahlt.\u201c Wer solche \n\nPressesprecher hat, braucht sich \u00fcber Gegenwind nicht zu \n\nwundern. \n\nNun muss man der GEMA aber auch zugutehalten, dass \n\nsie in den letzten Monaten ein bisschen was gelernt hat. \n\nMittlerweile gibt es vielf\u00e4ltige \u00f6ffentliche Veranstaltungen \n\nzu diesem Thema, auf denen die GEMA durch ihre \n\nVertreter auftritt. Ich selbst habe solche Veranstaltungen \n\ndurchgef\u00fchrt. Interessant ist nur zu sehen, dass sie f\u00fcr die \n\nGEMA Z\u00fcge von Abwehrschlachten haben. Die Fronten \n\nsind sehr stark verh\u00e4rtet. Ich denke, der Antrag auf \n\nSchlichtungsverfahren, den die GEMA selbst gestellt hat, \n\nhat daran nicht wahnsinnig viel ge\u00e4ndert. \n\nEs ist sch\u00f6n, dass es einen weiteren Schritt gab. Am \n\n3. Dezember ist bekannt geworden, dass es vertagt wird. \n\nWir haben schon geh\u00f6rt, dass die Tarifreform fr\u00fchestens \n\nam 30. Juni in Kraft treten soll, also nach Verk\u00fcndung \n\neines m\u00f6glichen Schlichterspruches. Aber man muss auch \n\nsehen, dass ein solcher Schlichterspruch f\u00fcr die GEMA \n\nnicht bindend ist. Es ist durchaus m\u00f6glich, dass die \n\nGEMA danach sagt: Gut, wir halten fest und setzen \n\ntrotzdem um. \n\nDamit w\u00fcrde sich die GEMA wahrscheinlich keinen \n\nGefallen tun; denn sie hat jetzt schon eine Diskussion \n\nausgel\u00f6st, die viel weiter geht. Darauf m\u00f6chte ich gleich \n\nzu sprechen kommen, ich m\u00f6chte mich aber auch zu dem \n\nAntrag \u00e4u\u00dfern. \n\nEigentlich sind wir als SPD-Fraktion der Meinung, dass \n\nder Antrag \u2013 gerade durch die Verl\u00e4ngerung der Frist \u2013 \n\n\u00fcberholt ist. Er hat ja einen klaren appellativischen, \n\nsymbolischen Charakter. Trotz allem werden wir zustim-\n\nmen, auch wenn wir als Landtag \u2013 das hat Kollegin \n\nFiedler bereits gesagt \u2013 nicht der richtige Adressat sind. \n\nAber wir teilen viele der Grundpositionen, die darin \n\nerw\u00e4hnt werden, zum Beispiel den fairen Interessenaus-\n\ngleich, den es zwischen Nutzern und Urhebern geben \n\nmuss, eindeutig, genauso wie die Fokussierung auf das \n\nEhrenamt, auf die Gemeinn\u00fctzigkeit und einige grund-\n\ns\u00e4tzliche andere Punkte. \n\nWenn ich sage, dass es noch eine andere Diskussion gab, \n\ndann hebe ich vor allem auf grunds\u00e4tzliche Diskussionen \n\nzum Urheberrecht ab. Das ist Bundessache und geht uns \n\nnur bedingt etwas an. Aber ich hebe auch auf die Diskus-\n\nsion \u00fcber die Entscheidungs- und Verteilungsstrukturen \n\ninnerhalb der GEMA ab. Auch das klang kurz an. \n\nWir m\u00fcssen uns Fragen stellen, was die GEMA angeht, \n\nzum Beispiel, ob sie ihrer Aufgabe \u2013 der Sicherung der \n\nkulturellen Vielfalt \u2013 wirklich noch nachkommt. Wie \n\nsehen denn die Interessen der Urheber wirklich aus? Ist \n\ndie GEMA \u00fcberhaupt demokratisch gerecht organisiert? \n\nDiese Fragen stellen sich, wenn man sich die Struktur \n\nanschaut. Es sind dort \u00fcber 60 000 Urheber organisiert. \n\nDavon sind sage und schreibe 5 % Vollmitglieder mit \n\nallen Mitgliedsrechten, also etwas mehr als 3 000 ordent-\n\nliche Mitglieder. Es gibt weiterhin 10 %, etwas mehr als \n\n6 000 Mitglieder, die \u201eAu\u00dferordentliche\u201c genannt wer-\n\nden, sogenannte Anw\u00e4rter. Die restlichen 55 000 Personen \n\nsind \u2013 im O-Ton \u2013 \u201eUrheber ohne Zugang zum Mitglieds-\n\nstatus\u201c. \n\nDas hei\u00dft also, 5 % der ordentlichen Mitglieder der \n\nGEMA entscheiden \u00fcber die Tarifstrukturen und Verteil-\n\nstrukturen der eingenommenen Gelder. Das mutet doch \n\nsehr vorsintflutlich an. Eine Berliner Musikerin hat dazu \n\nein sehr sch\u00f6nes Zitat gebracht: \u201eWenn die GEMA der \n\nStaat w\u00e4re, dann m\u00fcssten alle Steuern zahlen, aber nur \n\n5 % d\u00fcrften w\u00e4hlen gehen, nur die 5 % Reichsten.\u201c Das \n\nerinnert mich an das preu\u00dfische Drei-Klassen-Wahlrecht. \n\nIch denke, in diesem Hohen Haus gibt es wahrscheinlich \n\nnur eine Partei \u2013 die Zastrow\u2019sche FDP, die frontal vor \n\nmir sitzt \u2013, die so etwas guthei\u00dfen w\u00fcrde. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Ach, ach!) \n\nNun gut, genug. Ich m\u00f6chte gar nicht gro\u00dfartig polemisch \n\nwerden. Ich denke \u2013 und spreche damit f\u00fcr meine Frakti-\n\non \u2013, dass diese Diskussion wichtig ist, dass sie auch in \n\ndiesem Hohen Haus gef\u00fchrt werden muss, dass die \n\nGEMA sich mit ihrer Art der Kommunikation keinen \n\nGefallen getan hat, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 dass es \n\nneben der Diskussion \u00fcber die Tarifreform auch eine \n\nReform der GEMA geben muss. Wenn die GEMA dazu \n\nselbst nicht in der Lage ist, werden wir sicherlich hier \n\nbzw. an anderer parlamentarischer Stelle weitere Diskus-\n\nsionen f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPanter. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Abg. Herbst. \n\nBitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u00dcber das Thema GEMA \n\nhaben wir hier schon h\u00e4ufiger gesprochen. Es gibt, was \n\ndie Grundsatzposition betrifft, vermutlich wenig Neues zu \n\nberichten. \n\nIch kann der LINKEN sagen: Im Grundanliegen kann ich \n\nIhren Antrag in gewissem Ma\u00dfe nachvollziehen. Allein \n\ndas Problem ist \u2013 das hat Kollegin Fiedler bereits gesagt  \n\n\u2013: Der Adressat ist der falsche; denn weder die Staatsre-\n\ngierung noch die Landespolitik entscheidet in diesem \n\nInteressenkonflikt zwischen Urhebern \u2013 die Organisation, \n\ndie die Urheber vertritt \u2013 auf der einen Seite und den \n\nNutzern von Musik \u2013 auf der anderen Seite. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nAber wir k\u00f6nnten ja eine Meinung haben! \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Eine Meinung habe ich und die w\u00fcrde ich jetzt auch \n\ngern vortragen, wenn Sie mich lassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6962 \n\nTorsten Herbst, FDP: Was man nicht alles macht f\u00fcr die \n\nKollegen; aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nKollege Herbst, geben Sie mir darin recht, dass die \n\nL\u00e4nder im f\u00f6deralen System die M\u00f6glichkeit haben, auf \n\nein Bundesgesetz, hier das Urheberrechtsgesetz, mit \n\nBundesratsinitiativen entsprechend Einfluss zu nehmen \n\nund dass mehrere Landtage erst j\u00fcngst im Zusammenhang \n\nmit der GEMA-Debatte beschlossen haben, dass, wenn \n\ndas Schiedsstellenverfahren negativ ausgeht, eine solche \n\nBundesratsinitiative durch die entsprechende Staatsregie-\n\nrung ausgel\u00f6st werden soll? \n\nTorsten Herbst, FDP: Rein rechtstechnisch besteht \n\nsicher diese M\u00f6glichkeit. Ich sehe aber nicht, dass es eine \n\nMehrheit auf Bundesebene daf\u00fcr gibt, bis zum Abschluss \n\ndes Schiedsverfahrens im Juni n\u00e4chsten Jahres eine \n\npolitische Ver\u00e4nderung beim Thema Urheberrecht herbei-\n\nzuf\u00fchren. Mag sein, dass man das danach neu diskutiert. \n\nMomentan sehe ich diese Mehrheit auf Bundesebene \n\nnicht. \n\nBei der Aktuellen Debatte im Juli habe ich hier klarge-\n\nstellt, dass wir uns als Liberale sehr klar zu Eigentums- \n\nund Urheberrechten bekennen, und das gilt auch f\u00fcr den \n\nimmateriellen Bereich. Das sehen ja viele ganz anders. \n\nDie Diskussion der Piraten \u201eAlles umsonst\u201c erleben wir \n\nauch in der \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie GEMA nimmt die Verwaltung von Nutzungsrechten \n\nim Auftrag der Urheber wahr. Ob uns das gef\u00e4llt oder \n\nnicht, aber es ist so. Der Interessenausgleich zwischen den \n\nUrhebern und den Nutzern ist eben deshalb nicht Aufgabe \n\nder Politik. Die Politik hat ohne die Ver\u00e4nderung der \n\ngesetzlichen Grundlagen auf Bundesebene \u00fcberhaupt \n\nnicht die M\u00f6glichkeit, an dem Tarifsystem Ver\u00e4nderungen \n\nherbeizuf\u00fchren. \n\nF\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung ist das Deutsche Patent- und Mar-\n\nkenamt zust\u00e4ndig; das wurde bereits gesagt. Wir sollten \n\nabwarten, wie die entsprechende Entscheidung des \n\nDeutschen Patent- und Markenamtes ausf\u00e4llt. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon \u2013 das sage ich auch \u2013 sehen wir als FDP einiges, \n\nwas bei der GEMA l\u00e4uft, sehr kritisch, unter anderem das \n\nTarifsystem. Dabei muss man fairerweise sagen, dass mit \n\nden neuen Tarifen einige entlastet und einige sehr stark \n\nbelastet werden. Licht und Schatten sind sehr eng beiei-\n\nnander. \n\nIch sage auch klar: Die wirtschaftliche \u00dcberforderung von \n\nSpielst\u00e4tten n\u00fctzt auch den K\u00fcnstlern nichts; denn sie \n\nverdienen nur, wenn ihre Musik gespielt wird. Das ist \n\nrelativ klar. \n\n\u00dcber die Ma\u00dfst\u00e4be der GEMA-Verteilung kann man mit \n\nSicherheit diskutieren. Unter den K\u00fcnstlern \u2013 auch unter \n\ndenjenigen, die die Urheberrechte besitzen \u2013 entbrennt \n\neine heftige Diskussion, ob das System so gerechtfertigt \n\nist, ob die Richtigen am Ende davon profitieren und ob \n\nein Monopolsystem das einzig Richtige ist. Auch da gibt \n\nes guten Grund zu diskutieren, welche Alternativen es \n\nunter Umst\u00e4nden gibt. \n\nDer Lichtblick ist, dass die neuen GEMA-Tarife erst \n\neinmal nicht eingef\u00fchrt wurden, sondern die Einf\u00fchrung \n\nwurde verschoben. Man wartet jetzt auf das Urteil im \n\nlaufenden Schiedsstellenverfahren. Ich hoffe, dass dieses \n\nUrteil zu einer Bewegung in der Sache f\u00fchrt, die auch die \n\nInteressen der Beteiligten n\u00e4her zusammenbringt. Denn \n\nich glaube, wir alle erwarten f\u00fcr alle Beteiligten eine \n\nakzeptable Tarifgestaltung. Dies zu bewerten und zu \n\nbeurteilen ist nun die Aufgabe des Deutschen Patent- und \n\nMarkenamtes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHerbst. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nWelt hat sich in den letzten Jahrzehnten ver\u00e4ndert, auch \n\ndie Art, wie Musik entsteht und wie sie veranstaltet wird. \n\nDie GEMA hat das in vielerlei Hinsicht noch nicht begrif-\n\nfen, und das ist auch ein Grund daf\u00fcr, dass wir heute noch \n\neinmal dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. \n\nWie immer bei solchen Gelegenheiten, sage ich vorweg: \n\nWir GR\u00dcNE halten das Modell der Verwertungsgesell-\n\nschaften f\u00fcr reformbed\u00fcrftig, aber grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \n\ngeeignet, einen Interessenausgleich zwischen den Urhe-\n\nbern bzw. Verwertern auf der einen Seite und den Nutzen-\n\nden auf der anderen Seite zu schaffen. \n\nDie aktuelle Tarifreform der GEMA jedoch bringt durch \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hungen viele Veranstaltungen in \n\nernsthafte Schwierigkeiten. Das Problem wurde inzwi-\n\nschen bundesweit gesehen, diskutiert, auch seitens der \n\nPolitik bearbeitet, und zwar partei\u00fcbergreifend. \n\nDer Antrag der Linksfraktion zielt ja im Kern auf g\u00fcnstige \n\nTarife vor allem im gemeinn\u00fctzigen Bereich. Es ist immer \n\nschwierig zu definieren, was ein sinnvoller Interessenaus-\n\ngleich ist, Herr Kollege Bartl \u2013 das muss ich Ihnen als \n\nJurist nicht sagen. Die GEMA sollte sich aber zumindest \n\ndamit befassen, welche Nebenwirkungen ihre Tarife \n\nentfalten. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIm Normalfall macht man das, bevor neue Tarife ver\u00f6f-\n\nfentlicht werden, und wartet nicht erst, ob jemand protes-\n\ntiert und alles schiefgeht. Wenn also beispielsweise \n\nGro\u00dfveranstaltungen von Vereinen unm\u00f6glich gemacht \n\nwerden, dann stimmt etwas grunds\u00e4tzlich nicht. Im Juli \n\ngab es ja die stolz pr\u00e4sentierte Einigung auf einen ersten \n\nGesamtvertrag mit dem \u201eBund Deutscher Karneval\u201c. \n\nDieser hat \u00fcbrigens zwei Millionen Einzelmitglieder und \n\nscheint mit dem Vertrag ziemlich zufrieden zu sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6963 \n\nAber hier wird ein Problem deutlich. Kulturangebote \n\nfinden nicht nur bei Gro\u00dfveranstaltungen, sondern auch in \n\nsehr kleinteiligen Strukturen statt. Auf diese muss die \n\nGEMA ebenfalls schauen. Da geht es um Vereine, um \n\nkleine Kulturinitiativen, die nicht von Verb\u00e4nden vertre-\n\nten werden. Sie leisten wichtige Arbeit vom innovativen \n\nKulturprojekt bis hin zur Kinder- und Jugendbildung. \n\nKleinstveranstaltungen, auf denen es weder Eintrittsgelder \n\nnoch nennenswerten gastronomischen Umsatz gibt, haben \n\nja nicht mit Erh\u00f6hung zu k\u00e4mpfen. Aber schon kleine \n\nBetr\u00e4ge wie 30 Euro k\u00f6nnen das Z\u00fcnglein an der Waage \n\nsein, ob solche Veranstaltungen \u00fcberhaupt stattfinden. \n\nZugunsten einer lebendigen Kunst- und Kulturszene sind \n\nhier aus meiner Sicht Befreiungen angebracht. \n\nDie GEMA w\u00fcrde jetzt garantiert auf die H\u00e4rtefallrege-\n\nlung verweisen. Aber dahinter steht so viel b\u00fcrokratischer \n\nAufwand f\u00fcr Beantragungen und Nachweise, dass das \n\nZahlen einer Geb\u00fchr oft das geringere Problem ist. \n\nIn den vergangenen Monaten haben die Musikklubs am \n\nst\u00e4rksten gegen diese neuen Tarife protestiert. Zu Recht, \n\ndenn die Vielfalt in der Klubkultur ist bedroht. Die  \n\nGEMA sollte sich doch einmal gr\u00fcndlich in der Szene \n\numschauen, die sie zu vertreten beansprucht. Die Klubs \n\nk\u00f6nnten auf die Tarife nur durch eine radikale Kommerzi-\n\nalisierung ihrer Gesch\u00e4ftsmodelle reagieren. Elektroni-\n\nsche Musik im subkulturellen und im Independentbereich \n\nf\u00e4nde dann wohl kaum noch statt. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der massive \n\nProtest in den letzten Monaten hat durchaus etwas be-\n\nwegt. Die GEMA stellt sich langsam von Ignoranz auf \n\nDialog um. Die neuen Tarife sollen nun erst einmal \n\nausgesetzt werden. Nicht ganz unwichtig d\u00fcrften hierbei \n\nneben den massiven Protesten auch die Appelle aus der \n\nPolitik gewesen sein. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir der GEMA als \n\nwirtschaftlichem Verein nichts direkt vorschreiben, aber \n\nviele andere L\u00e4nder haben sich zumindest positioniert. Sie \n\nsind aktiv geworden. Kaum ein Ton kam hingegen aus \n\nSachsen, schon gar kein entschiedenes Auftreten. Ich \n\nhalte das f\u00fcr ein Trauerspiel, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von der Koalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Staatsminister Morlok, Sie haben im Juni in Ihrer \n\nAntwort auf meine Kleine Anfrage noch betont, dass die \n\nStaatsregierung keine Einflussm\u00f6glichkeiten hat. Im Juli-\n\nPlenum haben Sie es in der Aktuellen Debatte auf Antrag \n\nder Linksfraktion gerade so geschafft, Ihre Hoffnung zu \n\n\u00e4u\u00dfern, dass die GEMA einlenkt. Sie schienen mir damals \n\netwas verwundert, dass Sie \u00fcberhaupt etwas mit diesem \n\nThema zu tun haben. Nun hat sich die Wirtschaftsminis-\n\nterkonferenz Anfang Dezember in einem einstimmigen \n\nBeschluss f\u00fcr das Aussetzen der Tarifreform eingesetzt. \n\nHerr Morlok, warum m\u00fcssen Ihnen Ihre L\u00e4nderkollegen \n\nso etwas erst vormachen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nBitte, lassen Sie sich doch nicht immer und immer wieder \n\nzum Jagen tragen, wenn es um die wichtige Verbindung \n\nvon Kultur und Wirtschaft geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die in Gang gekomme-\n\nne Diskussion darf auf keinen Fall wieder einschlafen, \n\ndenn der Reformbedarf bei der GEMA geht weit \u00fcber \n\nTarif\u00e4nderungen hinaus. Hier nur wenige beispielhafte \n\nPunkte. \n\nZum einen muss die GEMA Lehren aus diesen unsensib-\n\nlen und ungl\u00fccklichen Verfahren ziehen und sich endlich \n\nmit der Realit\u00e4t der Veranstalter befassen. Das beginnt \n\ndoch schon bei der tariflichen Unterscheidung von Mu-\n\nsikwiedergabe mit oder ohne Laptop, die sich niemand \n\nerkl\u00e4ren kann. \n\nEin anderes Problem ist die pauschale GEMA-Vermu-\n\ntung. Wenn Veranstalter Musik von K\u00fcnstlern spielen, die \n\ngar nicht bei der GEMA angemeldet sind, dann ist es \n\nunzumutbar, dass sie das erst umst\u00e4ndlich nachweisen \n\nm\u00fcssen. K\u00fcnstler, also die Urheber, m\u00fcssen sich frei \n\nentscheiden k\u00f6nnen, welche Werke sie bei einer Verwer-\n\ntungsgesellschaft anmelden und welche sie frei ver\u00f6ffent-\n\nlichen wollen, zum Beispiel unter einer Creative-\n\nCommons-Lizenz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Entgegen den Behaup-\n\ntungen, die heute hier von der Koalition ge\u00e4u\u00dfert wurden, \n\nsind die Regeln der GEMA nicht in Stein gemei\u00dfelt. Ihre \n\nRahmenbedingungen werden durch die Politik vorgege-\n\nben, insbesondere durch das Urheberrechtswahrneh-\n\nmungsgesetz. Auch innerhalb der GEMA ist im Keim eine \n\nMitbestimmung angelegt, die dringend in Richtung \n\nTransparenz und parit\u00e4tische Beteiligung ausgebaut \n\nwerden muss. Dazu hat Kollege Panter Wichtiges ausge-\n\nf\u00fchrt. \n\nZur\u00fcck zum Anliegen des heutigen Antrags. Die Staatsre-\n\ngierung kann dem \u00c4nderungsbedarf bei der Tariferh\u00f6hung \n\nauch jetzt nach ihrer langen Unt\u00e4tigkeit Nachdruck \n\nverleihen. Wir als Landtag sollten sie dabei unterst\u00fctzen. \n\nWir als GR\u00dcNE stimmen dem Antrag zu. Das ist zugleich \n\nunsere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die bisher gr\u00f6\u00dfte Petition in \n\nDeutschland, die heute mit \u00fcber 300 000 Unterschriften \n\nim Bundesjustizministerium \u00fcbergeben wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gerstenberg. Nun die NPD-Fraktion, Herr Abg. Delle, \n\nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Seit 2007 laufen nun zwischen \n\nder GEMA und dem Gastgewerbe Verhandlungen, ohne \n\nein Ergebnis \u00fcber die Veranstaltungstarife im Bereich der \n\nGastst\u00e4tten und vor allem der Diskotheken erzielt zu \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6964 \n\nEine neue Qualit\u00e4t erhielt dieser Streit nicht zuletzt auch \n\nvor dem Hintergrund der generellen Debatte des Schutzes \n\nder Urheberrechte im Zeitalter des Internets, besonders \n\naber nach Bekanntwerden der einseitig festgelegten neuen \n\nTarifstrukturen f\u00fcr Gastst\u00e4tten, Diskotheken und andere \n\nFreiluftveranstaltungen wie Volksfeste oder Vereinspartys. \n\nIn der Tat belasten die neuen GEMA-Veranstaltungstarife \n\nUV und MV laut verschiedener Beispielrechnungen von \n\nBetreibern von Diskotheken die Veranstalter mit Kosten-\n\nsteigerungen von bis zu 1 600 %. \n\nWo zum Beispiel bislang f\u00fcr eine kleine Diskothek \n\nzwischen 300 und 400 Quadratmeter Fl\u00e4che bei einem \n\nEintritt von 15 Euro etwa 10 000 Euro pro Jahr an die \n\nGEMA \u00fcberwiesen werden mussten, sieht der neue Tarif \n\nKosten bis zu 160 000 Euro vor. Nun sind dies nat\u00fcrlich \n\nExtremberechnungen der Diskothekenbetreiber, aber auch \n\nselbst unter der Annahme, dass der Wahrheitsgehalt dieser \n\nBerechnungen bei unter 50 % liegt, w\u00e4re dieser Anstieg \n\nexorbitant und nicht vertretbar. \n\nBesonders negativ schl\u00e4gt auch die Verhandlungstaktik \n\nder GEMA zu Buche. In einer regelrechten Salamitaktik \n\nversucht man, die Betroffenen gegeneinander auszuspie-\n\nlen. So wurde von der GEMA vor einigen Tagen eine \n\nPressemitteilung lanciert, in der man bekannt gab, bei drei \n\nVerb\u00e4nden eine \u00dcbereinkunft mit einem Rabatt von 20 % \n\ngetroffen zu haben. Peinlich war nur, dass es sich dabei \n\num drei Verb\u00e4nde eines einzigen Eigent\u00fcmers und Dienst-\n\nleistungsanbieters f\u00fcr Diskotheken und DJs, Klaus Quiri-\n\nni, gehandelt hat, der nur etwa 15 % der 2 300 Diskothe-\n\nken in Deutschland vertritt. \n\nFestzuhalten bleibt, dass auch eine derartige Rabattierung \n\ndie in vielen F\u00e4llen existenzvernichtende Wirkung der \n\nTariferh\u00f6hungen in keiner Weise auff\u00e4ngt. So ist es auch \n\ndann kein Wunder, dass der Bundestag mit Petitionen \n\ngeradezu \u00fcberh\u00e4uft wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verhandlungen werden \n\nalso mit aller taktischen Finesse gef\u00fchrt werden. Dazu \n\ngeh\u00f6rt wohl auch die Meldung der vergangenen Woche, \n\ndass die geplante Erh\u00f6hung der GEMA-Geb\u00fchren nicht \n\nzum 1. April 2013, wie vorgesehen, sondern wohl drei \n\nMonate sp\u00e4ter stattfinden wird. Man wolle unbedingt die \n\nVerhandlungen der Schlichtungsstelle abwarten, in die \n\nsich ja auch die Antragstellerin nicht einzumischen \n\ngedenkt. \n\nDer auf eine klare Klientel berechnete vorliegende Antrag \n\nder LINKEN versucht nun, mithilfe der Staatsregierung \n\nals einem Petenten \u00fcber die Aufsichtsbeh\u00f6rde der GEMA \n\nDruck auf die Verhandlungen auszu\u00fcben. Ob das zielf\u00fch-\n\nrend ist, sei einmal dahingestellt. \n\nSo wenig die Fraktion der NPD Mitleid mit den Disko-\n\nthekenbetreibern oder gar der DEHOGA hat, so sehr \n\nunterst\u00fctzen wir aber die Absicht der Antragstellerin, \n\nnichtkommerzielle Veranstalter von Kultur- und anderen \n\nKleinveranstaltungen, wie etwa Stra\u00dfenfesten oder \n\nVereinsfeiern, von derartigen Erh\u00f6hungen auszunehmen. \n\nWeil wir dieses Anliegen, wie gesagt, als sinnvoll erach-\n\nten, werden wir den vorliegenden Antrag auch unterst\u00fct-\n\nzen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Ja. Die Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nAbg. Dr. K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst im Namen der Fraktion ganz \n\nherzlich f\u00fcr den ruhigen, sachlichen und konstruktiven \n\nTon der Debatte bedanken; dass wir \u2013 das ist ja nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 ohne Unterstellungen und billige \n\nPolemik auskommen, sondern dass wirklich die Proble-\n\nme, die in dem Antrag benannt sind, in den Mittelpunkt \n\nder Diskussion gestellt werden. Dieser Dank geht aus-\n\ndr\u00fccklich vor allen Dingen auch in Richtung SPD und \n\nGR\u00dcNE, die unserem Antrag ja zustimmen werden. Aber \n\nauch die Argumente von Frau Fiedler und Herrn Herbst, \n\nauf die ich gleich eingehen werde, sind zumindest so, dass \n\nman sich mit ihnen auseinandersetzen kann. \n\nNun ist von allen betont worden, dass die GEMA-Tarife \n\nzun\u00e4chst ausgesetzt werden. Die Kuh ist aber noch lange \n\nnicht vom Eis. Sie ist vielleicht ein paar Meter Richtung \n\nrettendes Ufer verschoben worden, aber die Gefahr \n\nschwebt weiterhin \u00fcber den Betreibern der Kultureinrich-\n\ntungen, dass sie mehr als n\u00f6tig zur Kasse gebeten werden \n\nund in existenzielle Schwierigkeiten geraten. \n\nZum Gl\u00fcck gilt aber offenkundig, wenn man sich die \n\nDebatten der letzten Monate anschaut, H\u00f6lderlins Motto: \n\n\u201eWo aber Gefahr ist, w\u00e4chst das Rettende auch.\u201c Die \n\nBetroffenen haben sich zu Wort gemeldet und auch die \n\nPolitik. Jetzt scheint es hier im Hohen Hause grunds\u00e4tzli-\n\nche Differenzen zu geben, ob wir \u00fcberhaupt daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig sind. Hier bitte ich jetzt noch einmal eindringlich alle \n\nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Parteien: \n\nSchauen Sie \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand, schauen Sie \n\nin die anderen Landtage. Ein halbes Dutzend Landtage \n\nhat sich sehr intensiv mit der Problematik besch\u00e4ftigt, und \n\nim \u00dcbrigen ist es dort \u2013 aus unserer Binnenperspektive, \n\nk\u00f6nnte man sagen \u2013 zu kuriosen Konstellationen gekom-\n\nmen. \n\nWenn ich mir den Antrag im Hessischen Landtag an-\n\nschaue, der sicherlich nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig linkslastig ist: Dort \n\nhatten CDU und FDP unter der Drucksachennum-\n\nmer 18/6078 am 28.08.2012 \u2013 das geht in Richtung von \n\nFrau Fiedler und vor allen Dingen Herrn Herbst \u2013 einen \n\nAntrag eingebracht mit dem Titel \u201eGEMA-Reform \n\nzur\u00fccknehmen \u2013 Rechte von Musikern und Gastgewerbe \n\ngleicherma\u00dfen wahren\u201c. \n\nDar\u00fcber hat es offenkundig eine sehr intensive Debatte \n\ngegeben und ein paar Monate sp\u00e4ter, am 08.11.2012, \n\nkommt der gleichlautende Antrag unter der Drucksachen-\n\nnummer 18/6378 wieder in den Hessischen Landtag, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6965 \n\ndiesmal mit den Unterschriften nicht nur von CDU und \n\nFDP, sondern auch von der SPD und den GR\u00dcNEN. \n\nWenn man sich etwas n\u00e4her in den Punkt 8 vertieft, geht \n\ner sogar noch weit \u00fcber das hinaus, Frau Fiedler, was wir \n\nfordern. Wir h\u00e4tten es ja billig machen und hineinschrei-\n\nben k\u00f6nnen, aber wir wollten hier niemanden vorf\u00fchren. \n\nEs hei\u00dft unter dem Punkt 8 \u2013 vielleicht auch noch einmal \n\nan Ihre Adresse, Herr Morlok \u2013: \u201eSollte nach dem Ab-\n\nschluss des Schiedsverfahrens nach wie vor die Sorge \n\nbestehen, dass die Interessen von kommerziellen und \n\nehrenamtlichen Veranstaltern bei der Tarifreform nicht in \n\nausreichendem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt und deren Bestand \n\nund T\u00e4tigkeit gef\u00e4hrdet werden, bittet der Landtag die \n\nLandesregierung, im Bundesrat eine Initiative zur \u00c4nde-\n\nrung des Urheberrechts mit dem Ziel der Einf\u00fchrung \n\ngeeigneter aufsichtsrechtlicher Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber \n\nder GEMA zu ergreifen.\u201c Wie gesagt, mit den Unter-\n\nschriften von Herrn Dr. Arnold, Stellvertretender Frakti-\n\nonsvorsitzender der CDU, von Herrn Dr. Blechschmidt \u2013 \n\ndas ist ein Kollege, den Sie sicherlich kennen, Herr \n\nHerbst, der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der FDP \u2013, \n\nvon Herrn Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel, den man aus den Medien \n\nkennt, dem Fraktionsvorsitzenden der SPD, und von \n\nHerrn Al-Wazir, den man auch aus den Medien kennt, \n\nFraktionsvorsitzender der GR\u00dcNEN. Ich bitte Sie, sich \n\nden Antrag einmal anzuschauen. Wir gehen doch dahinter \n\nzur\u00fcck und sind eigentlich sogar bescheiden. \n\nSo viel zu Ihrem Argument, dass das Thema nicht in den \n\nLandtag geh\u00f6rt. Damit ich jetzt im Duktus der Debatte \n\nbleibe \u2013 ich neige ja sonst mitunter zum verbalen Holz-\n\nhammer; Sie bekommen jetzt aber keine Streicheleinheit, \n\nHerr Morlok \u2013, habe ich einfach die intensive Bitte. Sie \n\nwerden sicher gleich etwas zu der Konferenz sagen, die \n\nAnfang Dezember stattgefunden hat. Die Eigendynamik \n\nhat es mit sich gebracht, dass Sie dort m\u00f6glicherweise \n\neher widerwillig zustimmen mussten. Sie waren hier am \n\n11. Juli in der Aktuellen Debatte in Ihrem Schlusswort \n\nsehr moderat, und ich habe wirklich das Gef\u00fchl \u2013 wie \n\nviele andere Kolleginnen und Kollegen auch \u2013, dass die \n\nKultur- und Kreativwirtschaft bei Ihnen mental immer \n\nnoch nicht im Kopf angekommen ist. \n\nVielleicht kann auch Frau Prof. Schorlemer noch etwas \n\nSch\u00fctzenhilfe leisten und sich noch einmal mit dem \n\nKollegen Morlok zusammensetzen. 2008 ist mit dem \n\nKultur- und Kreativwirtschaftsbericht unter Schwarz-Rot \n\neiniges begonnen worden, was dringend fortgesetzt \n\nwerden m\u00fcsste. Das k\u00f6nnen wir vielleicht an einer ande-\n\nren Stelle debattieren, aber es w\u00e4re wichtig. \n\nWenn Sie unseren Antrag heute ablehnen sollten \u2013 was \n\nnicht so sch\u00f6n w\u00e4re, nachdem wir so viel inhaltliche \n\nGemeinsamkeit festgestellt haben \u2013, sollte das Thema \n\nweiter in der Staatsregierung bei Schwarz-Gelb sehr \n\npr\u00e4sent sein. \n\nWir bitten herzlich, dass Sie weiter alles daf\u00fcr tun, dass \n\ndie GEMA davon abgehalten wird, ihre Tarifreform, so \n\nwie sie sie bislang ins Auge gefasst hat, durchzuziehen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. K\u00fclow. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich habe im Rahmen der bereits angesprochenen \n\nAktuellen Debatte bereits namens der Staatsregierung \n\nerkl\u00e4rt, dass wir die Tarifreform, wie sie die GEMA \n\nangegangen ist, grunds\u00e4tzlich f\u00fcr sinnvoll erachten. Es \n\nwerden die bisher elf Tarife durch zwei Tarife ersetzt. Es \n\nwird auch hinsichtlich der entsprechenden Erhebungstat-\n\nbest\u00e4nde Klarheit geschaffen, weil zuk\u00fcnftig nur noch die \n\nH\u00f6he der Eintrittsgelder und die Fl\u00e4che des Veranstal-\n\ntungsortes Grundlage f\u00fcr die Bemessung der Geb\u00fchren \n\nsind. Das sorgt f\u00fcr mehr Transparenz und macht die \n\nAbrechnung deutlich einfacher, als es bisher gewesen ist. \n\nAllerdings f\u00fchrt \u2013 so ist zumindest aus dem Kreis der \n\nBetroffenen zu entnehmen \u2013 diese Tarifreform per Saldo \n\nnicht zu einer kostenneutralen Reform des Tarifwerkes, \n\nsondern zu einer erheblichen Mehrbelastung der Betroffe-\n\nnen. Es ist keine Tarifreform, sondern \u2013 nach Aussage der \n\nBetroffenen \u2013 eine Tarifreform, verbunden mit einer \n\nTariferh\u00f6hung. \n\nDies war Gegenstand der Debatte und deswegen gibt es \n\nauch zu Recht das Instrumentarium der Schiedsstelle, die \n\nangerufen wurde, um eine L\u00f6sung, einen angemessenen \n\nInteressenausgleich zwischen den Urheberrechtsinhabern \n\nauf der einen Seite und den Veranstaltern auf der anderen \n\nSeite zu erreichen. \n\nIch hatte bereits in der Aktuellen Debatte auf die missli-\n\nche Situation hingewiesen, dass die Tariferh\u00f6hung zum \n\n1. Januar in Kraft treten soll, dass aber das Schiedsstel-\n\nlenverfahren erst im Februar durchgef\u00fchrt werden sollte; \n\ndass also eine Tariferh\u00f6hung in Kraft w\u00e4re, bevor das \n\nSchiedsstellenverfahren abgeschlossen ist. \n\nDie GEMA hat daraufhin reagiert und das Inkrafttreten \n\nauf den 1. April 2013 verschoben. Das ist das, was wir als \n\nStaatsregierung auch als sinnvoll angesehen haben, um \n\nein Schiedsstellenverfahren zu erm\u00f6glichen, ohne dass \n\nvorher vollendete Tatsachen geschaffen sind. \n\nDas Schiedsstellenverfahren kann allerdings auch ergeb-\n\nnislos zu Ende gehen. Dieses Problem war Anlass, warum \n\nwir als Wirtschaftsminister gesagt haben: Die Verschie-\n\nbung zum 1. April 2013 ist zwar ein erster wichtiger \n\nSchritt, aber wir m\u00fcssen sicherstellen, dass, wenn das \n\nSchiedsstellenverfahren im Februar zu keinem Ergebnis \n\nf\u00fchrt, nicht einfach die neue Tarifstruktur eingef\u00fchrt wird \n\nund man quasi wartet, bis irgendwann auf dem Rechtswe-\n\nge diese Sache juristisch vor den Gerichten ausgefochten \n\nist und man im Nachhinein Korrekturen vornimmt. Wir \n\nhaben als Wirtschaftsminister gemeinsam einstimmig an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6966 \n\ndie GEMA appelliert, f\u00fcr den Fall, dass es nicht zu einer \n\nEinigung kommt, auch dann die Tarifreform nicht in Kraft \n\nzu setzen, bis eine letztinstanzliche Kl\u00e4rung dieser Fragen \n\nherbeigef\u00fchrt wird. \n\nMan kann insgesamt trefflich dar\u00fcber diskutieren, ob die \n\nArt und Weise, wie wir den Interessenausgleich zwischen \n\nden Urhebern und den Veranstaltern momentan \u00fcber die \n\nGEMA f\u00fchren und wie die GEMA in sich strukturiert ist, \n\nzielf\u00fchrend ist und ob man nicht unter Umst\u00e4nden Ver\u00e4n-\n\nderungen vornehmen m\u00fcsste. \n\nWir haben das als Wirtschaftsminister diskutiert, und weil \n\ndie entsprechende Schiedsstelle indirekt unter der Auf-\n\nsicht des Bundesjustizministeriums steht und f\u00fcr das \n\nThema Urheberrechtsfragen nach unserer Aufgabentei-\n\nlung die Justizminister zust\u00e4ndig sind, haben wir als \n\nWirtschaftsministerkonferenz auch eine entsprechende \n\nBitte gegen\u00fcber der Justizministerkonferenz ausgespro-\n\nchen, genau diese Dinge zu tun: und zwar zu \u00fcberlegen, \n\ninwieweit man hier durch eine \u00c4nderung der Rechtslage \n\ndaf\u00fcr sorgen kann, dass es nicht zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\nBelastungen f\u00fcr betroffene Betriebe kommen kann. \n\nWir haben beides getan: Wir haben die M\u00f6glichkeiten, die \n\nwir als Wirtschaftsminister haben, genutzt, n\u00e4mlich zu \n\nappellieren, dass man hier keine vollendenden Tatsachen \n\nschafft. Auf der anderen Seite haben wir den Hinweis \n\ngegeben zu \u00fcberlegen, ob der Interessenausgleich, wie wir \n\nihn momentan durchf\u00fchren, noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Das \n\nk\u00f6nnen wir als Staatsregierung tun. Wir haben \u2013 das ist in \n\nder Debatte bereits angesprochen worden \u2013 keine rechtli-\n\nche Zust\u00e4ndigkeit. Aber ich denke, wir haben als Wirt-\n\nschaftsminister deutlich gemacht, was wir von der GEMA \n\nim weiteren Verlauf des Verfahrens erwarten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wird ein Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nAbg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zweifelsohne \n\nmuss aus Sicht meiner Fraktion die GEMA ganz generell \n\nauf den Pr\u00fcfstand in Bezug auf den GEMA-Vorbehalt, der \n\nin der Debatte angesprochen wurde, in Bezug auf die \n\ngenerelle Revision des Urheberrechts, die ihrer Praxis \n\nzugrunde liegt, angesichts der ver\u00e4nderten Bedingungen \n\nvon Produktion und Vertrieb von Musik, auch angesichts \n\nihrer modernisierungsfeindlichen Haltung, zum Beispiel \n\nin den Verhandlungen mit Youtube und gegen\u00fcber dem \n\nInternetvertrieb. Ja, auch wegen der Fragen von Transpa-\n\nrenz und Beteiligung, die in der Debatte angeklungen \n\nsind, muss die GEMA ganz generell auf den Pr\u00fcfstand. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt nachtragen. Von den 73 000 \n\nMitgliedern der GEMA haben nur 3 000 das Stimmrecht, \n\num \u00fcber die hier diskutierten Tarife und Aussch\u00fcttungen \n\nzu entscheiden. Die stimmberechtigten Mitglieder erhal-\n\nten 63 % der aussch\u00fcttungsf\u00e4higen Summe. Diese Kons-\n\ntellation ruft nicht nur aus Veranstaltersicht, sondern auch \n\nunter den Mitgliedern immer wieder Kritik an der GEMA \n\nhervor. Insofern geht die Diskussion weiter. Mit unserem \n\nheutigen Antrag und der Debatte wollen wir den politi-\n\nschen Spielraum in der Diskussion aussch\u00f6pfen. Ich habe \n\nin der bisherigen Debatte keinen Redner und keine Red-\n\nnerin von einer demokratischen Fraktion geh\u00f6rt, die \n\ngesagt h\u00e4tten, die Tarife seien gelungen, so wie sie jetzt \n\nvorgeschlagen worden sind. Alle sind der Auffassung, \n\ndass sie noch einmal \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssten. \n\nWir wollen den politischen Spielraum aussch\u00f6pfen. Ich \n\nfordere Sie auf: Wenden Sie sich in der Abstimmung der \n\nSache zu, in gleicher Weise wie das auch die Kolleginnen \n\nund Kollegen in anderen Landtagen getan haben, denn \n\nauch in Sachsen ist die Vielfalt der Klubkultur bedroht. \n\nAuch in Sachsen haben sich Protestbewegungen formiert, \n\nzum Beispiel von Betreibern in Leipzig und Dresden. \n\nInsofern ist es nicht angemessen, wenn dieser Landtag, \n\nwenn diese Staatsregierung sich des Problems nicht \n\nannimmt. Wenn das Schiedsverfahren scheitert, Herr \n\nStaatsminister, ist es n\u00f6tig, mit einer Position in die \n\nVerhandlungen zu gehen. Daf\u00fcr machen wir mit unserem \n\nAntrag einen Vorschlag. \n\nIch bitte im Namen meiner Fraktion um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nBonk. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die \n\nDrucksache 5/10624 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag dennoch \n\nnicht entsprochen und die Drucksache nicht beschlossen \n\nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6967 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAttraktive Bergbaufolgelandschaften nachhaltig gestalten \n\nDrucksache 5/10642, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. K\u00f6pping. Frau K\u00f6pping, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eAttraktive \n\nBergbaufolgelandschaften nachhaltig gestalten\u201c \u2013 warum \n\nkomme ich kurz nach der Haushaltsdiskussion mit diesem \n\nAntrag? Nun, der Antrag hat eine kleine Geschichte. Als \n\nes um die Abstimmung des 5. Abkommens zwischen \n\nBund und Land zu den Bergbaufolgelandschaften ging, \n\nhat die Region bereits gemerkt, dass es Schwierigkeiten \n\nbei der Fortsetzung der Finanzierung der \u00a7-4-Ma\u00dfnahmen \n\ngibt. Vielleicht darf ich zun\u00e4chst klarmachen, was die \n\neinzelnen Ma\u00dfnahmen sind, damit das ein St\u00fcck verst\u00e4nd-\n\nlicher wird. \n\n\u00a7-4-Ma\u00dfnahmen sind Mittel, die komplett durch das Land \n\nzu finanzieren sind und die eine Veredelung der Berg-\n\nbaufolgelandschaften darstellen. \u00a7-3-Mittel sind zu 50 % \n\nLandes- und zu 50 % Bundesmittel. \u00a7-2-Mittel sind zu \n\n25 % Landes- und zu 75 % Bundesmittel. Diese Mittel \n\nstehen als Pflichtmittel klassisch f\u00fcr die Sanierung zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nMir geht es nur um die Mittel, die das Land zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen muss. Warum sage ich das? Weil es Gespr\u00e4-\n\nche gegeben hat zwischen Ihnen, Herr Minister Morlok, \n\nund den Planungsverb\u00e4nden sowie Betroffenen, in denen \n\nangefragt worden ist, wie es mit den \u00a7-4-Mitteln weiter-\n\ngehen soll, und Sie gesagt haben, dass Sie den Bund \n\nfragen werden. Deswegen erkl\u00e4re ich hier noch einmal, \n\ndass diese \u00a7-4-Mittel, um die es mir heute in unserem \n\nAntrag geht, Landesmittel sind. \n\nNun kam in der letzten Ausschusssitzung \u2013 und das hat \n\nmich richtig ge\u00e4rgert \u2013 die Aussage, dass die Regionen \n\ndoch endlich dazu kommen k\u00f6nnten, selbst Geld in die \n\nHand zu nehmen, wenn es bei der Bergbaufolgelandschaft \n\num die Neugestaltung geht. Bergbaufolgelandschaften \u2013 \n\nund ich rede dort ausdr\u00fccklich \u00fcber den Bereich, f\u00fcr den \n\nich selbst einmal Verantwortung getragen habe, weil ich \n\nes detailliert wei\u00df \u2013 sind Landschaften, f\u00fcr die man viele \n\nJahre im Vorfeld \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie wissen das \n\n\u2013 Planungsunterlagen abgeben und sich einigen musste, \n\nwie die Region zu gestalten ist. F\u00fcr jede Bergbaufolge-\n\nlandschaft wurde ein See konzipiert, der ein Alleinstel-\n\nlungsmerkmal hat. Das Ganze war langfristig vorzuberei-\n\nten, weil die Seen in unterschiedlicher Weise und Zeitab-\n\nfolge geflutet wurden und deshalb Dinge bereits Jahre \n\nvorher besprochen werden mussten, die erst viele Jahre \n\nsp\u00e4ter realisierbar waren. \n\nDabei hat sich die Region auch auf einen Finanzrahmen, \n\nwas die zus\u00e4tzlichen Mittel betrifft, geeinigt und diesen \n\nFinanzrahmen sehr zeitig mit der Landesregierung kom-\n\nmuniziert. Das hei\u00dft, alles was in diesen Bereichen \n\ngemacht wird, ist seit vielen Jahren bekannt. Mich hat es \n\nin der letzten Ausschusssitzung richtig ge\u00e4rgert, als diese \n\nAussagen kamen: Nun sollen doch bitte sch\u00f6n die Kom-\n\nmunen auch Eigenmittel anfassen. Ich habe das mal \n\nrecherchiert, weil ich mit Ihnen gestritten habe, Herr \n\nMinister Morlok, keine Eigenmittel, ja Eigenmittel, \n\n100 % Finanzierung, nicht 100 % Finanzierung. Ich \n\nnehme eine kleine Gemeinde, n\u00e4mlich Gro\u00dfp\u00f6sna, die \n\nden St\u00f6rmthaler See, immerhin 700 Hektar, auf ihrer \n\nGemarkung hat. Diese Gemeinde hat in den letzten vier \n\nJahren 434 000 Euro an Eigenmitteln f\u00fcr \u00a7 4 investiert. \n\n434 000 Euro f\u00fcr so eine kleine Gemeinde. Dazu kommen \n\nnoch 140 000 Euro Eigenmittel f\u00fcr den Bergbautechnik-\n\npark \u2013 auch ein Projekt, das von Land und Kommunen \n\ngewollt war. Ich kann diese Frage, dass die Kommunen \n\nsich endlich mal darauf einlassen sollen, selber Geld in \n\ndie Hand zu nehmen, nicht stehen lassen. \n\nHerr Minister Morlok, ich \u00fcbergebe Ihnen dann eine \n\nMappe, in der ich detailliert aufgelistet habe, was in den \n\nRegionen an Eigenmitteln aufgebracht worden ist. Wir \n\nhaben bei \u00a7 4 recherchiert, welche Projekte zu 100 % \n\nfinanziert werden und bei welchen Projekten 10 % Ei-\n\ngenmittel aufzubringen sind. Bei der 100- %-Finanzie-\n\nrung geht es im Wesentlichen um Planungen und \u00fcberre-\n\ngionale Ma\u00dfnahmen. Alle Ma\u00dfnahmen, die aufgef\u00fchrt \n\nworden sind \u2013 auch dazu \u00fcbergebe ich Ihnen eine Liste \u2013, \n\nsind nicht durch die GA oder andere F\u00f6rderzusch\u00fcsse zu \n\nkompensieren. \n\nJetzt gibt es ein zweites Problem, das ich kurz ansprechen \n\nm\u00f6chte. In der letzten F\u00f6rderperiode sind im 4. Bund-\n\nL\u00e4nder-Abkommen 5 Millionen Euro von der Region an \n\ndie Landesregierung geborgt worden, um Grundsanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen zu erf\u00fcllen. Sie sagten in der letzten \n\nAusschusssitzung, das kennen Sie nicht. Ich habe Ihnen \n\ndas mitgebracht. Auch das \u00fcbergebe ich Ihnen. Ich habe \n\nherausgefunden, wo das gesagt worden ist. Es sind also \n\nMittel, die in bestimmten Beratungen festgelegt worden \n\nsind, weil das Land keine Eigenmittel hatte. Die Region \n\nhat gesagt: Wir helfen euch, wir stellen das zur Verf\u00fcgung \n\nmit dem Versprechen, dass dieses Geld zur\u00fcck in die \n\nRegion kommt. Ich bitte Sie darum, das zu pr\u00fcfen und der \n\nRegion diese Zusage einzul\u00f6sen. \n\nWas passiert, wenn das alles nicht passiert, wenn wir also \n\nkeine Mittelerh\u00f6hung erhalten? Auch hierzu habe ich eine \n\nListe mitgebracht zur Frage, welche Projekte in der \n\nRegion offen sind. Ich habe im Juli eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Ich erhielt von Ihnen die Antwort, wenn ich das \n\nwissen will, soll ich die LMBV fragen. Ehrlich gesagt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6968 \n\nfinde ich diese Antwort eine Frechheit, aber sie hat mir \n\nauch gezeigt, dass Sie es einfach nicht wissen. Deswegen \n\nhabe ich diese Projekte aufgelistet: die Erschlie\u00dfung des \n\nNordufers am Bockwitzer See mit 1,3 Millionen Euro, \n\nSt\u00f6rstellenbeseitigung an der Plei\u00dfe mit 1,3 Millio-\n\nnen Euro, Hainer See Erschlie\u00dfung, Infrastruktur, Gew\u00e4s-\n\nserverbund mit 1,5 Millionen Euro, n\u00f6rdliches Leipziger \n\nNeuseenland Stra\u00dfenverbindungen mit 3,5  Millio-\n\nnen Euro, Gew\u00e4sserverbindungen 8 Millionen Euro, \n\nschiffbare Gew\u00e4sserverbindungen 8 Millionen Euro. \n\nIch versuche mich etwas zu beeilen, weil ich Ihnen das \n\nalles detailliert aufgeschrieben habe. Das bekommen Sie. \n\nWir fordern noch einmal einen Nachschlag von 10 Milli-\n\nonen Euro, und zwar bis zum Jahr 2017. Deswegen \u2013 das \n\nvorweg \u2013 z\u00e4hlt das Argument, dass wir jetzt einen Haus-\n\nhalt beschlossen haben und dass man deshalb nicht mehr \n\ndar\u00fcber zu reden brauche, nicht, weil es um einen l\u00e4nge-\n\nren Zeitraum geht. Ich bitte darum, das noch einmal zu \n\npr\u00fcfen. \n\nWenn dieser Nachschlag nicht kommt, bedeutet das, dass \n\n6 bis 7 Millionen Euro Planungsmittel, die jetzt f\u00fcr die \n\nRegion bereits eingesetzt wurden, die realisiert wurden, \n\numsonst gewesen sind. Das kann nicht unser Ziel sein. \n\nBei den Haushaltsberatungen ist gestern viel von Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit gesprochen worden, von Planbarkeit f\u00fcr die \n\nKommunen. Diese Planbarkeit haben Sie den Kommunen \n\ngestern mit der Entscheidung im Haushalt zu den \u00a7-4-\n\nMitteln genommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \n\nK\u00f6pping. Nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. von Breiten-\n\nbuch. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Braunkohletagebau \n\nder DDR hinterlie\u00df dem heutigen Deutschland umfang-\n\nreich zu sanierende Folgefl\u00e4chen in der Gr\u00f6\u00dfe von circa \n\n120 000 Hektar, zum gr\u00f6\u00dften Teil mitten in unserem \n\nLand. Werte Abgeordnete der Linkspartei, Gerechtigkeit, \n\nGenerationengerechtigkeit sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, in Verwaltungsabkom-\n\nmen zwischen Bund und L\u00e4ndern wurden ab 1995 um-\n\nfangreiche Investitionen in H\u00f6he von \u00fcber 1 Milliar-\n\nde Euro vereinbart. So konnte damit begonnen werden, \n\ndie Fl\u00e4chen \u00fcberhaupt erst einmal zu sichern und einen \n\nstabilen Landschaftsrohbau zu erstellen, flankiert durch \n\nMa\u00dfnahmen gegen den bis zum Jahr 2100 erwarteten \n\nGrundwasseranstieg. Und man vereinbarte Ma\u00dfnahmen, \n\nsogenannte \u00a7-4-Ma\u00dfnahmen aus Landesmitteln, die aus \n\ndieser gr\u00f6\u00dften Landschaftsrohbaustelle Europas wieder \n\nlebenswerte Landschaften gestalten sollten. \u201eErh\u00f6hung \n\ndes Folgenutzungsstandards\u201c nennt das die Fachsprache. \n\nAttraktive Freizeit-, Naherholungs- und Tourismusgebiete \n\nsollten entstehen, Ansiedlungen zum Wohnen und Arbei-\n\nten in dieser geschundenen Region. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion \n\ndie Achtung f\u00fcr all diejenigen aussprechen, die die gewal-\n\ntigen Umbr\u00fcche der vergangenen Jahrzehnte vor Ort \n\nbew\u00e4ltigt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie auf den Rohstoff Kohle in einer ganzen Region \n\neinseitig ausgerichtete Arbeitswelt der DDR-Kombinats-\n\nstrukturen s\u00fcdlich Leipzigs wie auch in der Lausitz wurde \n\nnach der Wende zum gro\u00dfen Teil hinweggefegt, und die \n\nStrukturver\u00e4nderungen sind in Borna, in Deutzen, in \n\nR\u00f6tha oder in Kitzscher bis heute deutlich sp\u00fcrbar, inner-\n\nhalb wie au\u00dferhalb der St\u00e4dte. Aber es gab eben auch die \n\nMenschen, die den Umbau anpackten, die als B\u00fcrgermeis-\n\nter in Zwenkau oder auch in Gro\u00dfp\u00f6sna, als Landr\u00e4te, als \n\nRegierungspr\u00e4sident in Leipzig, als Bundestagsabgeord-\n\nneter im Planungsverband, aber auch als Gemeinder\u00e4te \n\ndiese Herausforderung annahmen. Wir sehen inzwischen, \n\nwas in den vergangenen Jahren geplant und entwickelt \n\nwurde, was entsteht und was ins Gute w\u00e4chst. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das nicht. Daher ein gro\u00dfer Dank \n\nhier aus dem S\u00e4chsischen Landtag in die bis heute be-\n\ntroffenen Regionen, die diesen Wandel bew\u00e4ltigen m\u00fcs-\n\nsen und auch bew\u00e4ltigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, der Antrag der SPD-\n\nFraktion nimmt eine Sorge auf, die in unserer Heimat \n\nvorhanden ist und die sich konkret in Zahlen und Ma\u00df-\n\nnahmen festmachen l\u00e4sst. Uns Wahlkreisabgeordneten \n\nwie auch der Staatsregierung sind diese Dinge bekannt. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD, unterh\u00e4lt \n\n sich mit ihrem Nachbarn.) \n\nFrau K\u00f6pping? \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Ich h\u00f6re trotzdem zu!) \n\n\u2013 Gut, Sie k\u00f6nnen beides. \n\nDer Zeitplan der Sanierung unterliegt Zw\u00e4ngen: Zw\u00e4ngen \n\nder Mittel, Zw\u00e4ngen wie dem Wasseranstieg oder der \n\nReihung der Abfolge der Ma\u00dfnahmen. So sollen einige \n\nMa\u00dfnahmen wie Schleusen vor dem Grundwasseranstieg \n\nerledigt werden, andere f\u00fcrchten, die Letzten zu sein oder \n\nzu kurz zu kommen. Reicht das Geld \u2013 das ist die gro\u00dfe \n\nFrage \u2013, um die geplanten Ma\u00dfnahmen auch zu Ende zu \n\nbringen \u2013 Ma\u00dfnahmen, deren Planungsunterlagen schon \n\nweit fortgeschritten sind, in die kommunale Gelder als \n\nEigenmittel teilweise schon umfangreich geflossen sind? \n\nDie Staatsregierung hat diese Situation erkannt und Mittel \n\nin den Haushalt eingestellt. Der Regierungskoalition war \n\ndas zu wenig. Wir haben daher den Vorschlag der Staats-\n\nregierung von zweimal 8 Millionen Euro auf zweimal \n\n10 Millionen Euro erh\u00f6ht. Daf\u00fcr bin ich als Wahlkreisab-\n\ngeordneter den Kolleginnen und Kollegen dankbar. Ein \n\nrichtiger Schritt in die richtige Richtung! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6969 \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWenn wir schon einmal beim Rechnen sind, passt das \n\nauch in die Welt. Sie als SPD fordern 50 Millionen Euro \n\nvon 2013 bis 2017, also pro Jahr 10 Millionen Euro, und \n\ngenau auf diesem Pfad bewegen wir uns jetzt. Jedoch \n\nk\u00f6nnen wir nicht sagen \u2013 und Sie k\u00f6nnen das auch nicht  \n\n\u2013, wie die finanzielle Situation des Freistaates im Jahr \n\n2015 oder im Jahr 2017 sein wird. Wir machen jetzt den \n\nHaushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre. Wir haben darin das \n\nThema abgebildet und, wie ich denke, auch angemessen \n\neingebunden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, noch ein Wort zu den \n\nEigenmitteln: Sie wollen die 90-%-F\u00f6rderung beibehalten \n\nund festklopfen und die Eigenmittel f\u00fcr die kommunale \n\nEbene in H\u00f6he von 10 % einfrieren. Diese kommunale \n\nForderung ist selbstverst\u00e4ndlich nachvollziehbar. Jedoch \n\nm\u00fcssen wir uns auch Fragen aus anderen Landesteilen \n\nerwehren, in denen beispielsweise Radwege statt mit \n\n90 % mit 75 % \u00fcber die normalen F\u00f6rderprogramme im \n\nFreistaat gef\u00f6rdert werden. Hier ist in den kommenden \n\nMonaten selbstverst\u00e4ndlich Gespr\u00e4chsbedarf. Dabei \n\nm\u00fcssen wir uns um einen vern\u00fcnftigen Modus vivendi \n\nk\u00fcmmern und werden diesen auch finden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich darf Sie fragen, ob Sie wissen, \n\ndass die Kommunen, um die es hier geht \u2013 das sind 13 \n\nKommunen im S\u00fcdraum und noch einmal 13 im Nord-\n\nraum sowie die Stadt Leipzig \u2013, alle Aufgaben, die Sie \n\njetzt benennen, also einschlie\u00dflich Radwegen usw., \n\nzus\u00e4tzlich haben, dass die Absenkung der F\u00f6rderung bei \n\nRadwegen auch diese Kommunen trifft und deswegen die \n\nNotwendigkeit besteht, die h\u00f6here F\u00f6rderung bei den \n\nanderen Ma\u00dfnahmen zu belassen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werte Kollegin, \n\nselbstverst\u00e4ndlich gibt es diese Sondersituation in diesen \n\nKommunen. Aber selbstverst\u00e4ndlich geht es um Landes-\n\nmittel. Das sind Landesmittel, die wir nat\u00fcrlich im ganzen \n\nLand rechtfertigen m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir \n\nuns der Frage stellen, warum in diesem Bereich die \n\nRadwege sehr gut gef\u00f6rdert werden, w\u00e4hrend das in \n\nanderen Teilen Sachsens nicht der Fall ist. Diese Diskus-\n\nsion muss man aushalten und sachlich zur Mitte hinf\u00fch-\n\nren. Ich sage zu, dass wir das auch tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Mann, \n\nbitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Kollege von Breitenbuch, ich \n\nhabe folgende Frage: Ist Ihnen bekannt, dass der Freistaat \n\ngern die Sicherungspflichten an den Seen an ebenjene \n\nGemeinden \u00fcbergeben will und diesen dadurch enorme \n\nKosten entstehen? Die Argumentation dabei ist, dass die \n\nSeen dann touristisch entwickelt sind, sodass man aus den \n\nEinnahmen unter anderem diese zus\u00e4tzlichen Ausgaben \n\nbestreiten k\u00f6nnte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Mann, das \n\nist teilweise in meinem Wahlkreis. Insofern ist mir das \n\nbekannt. \n\n(Holger Mann, SPD: Gut, das freut mich!) \n\nDie Forderung der SPD als Antragstellerin, heute bis 2017 \n\ndie Mittel vorzubeschlie\u00dfen sowie die Eigenmittel zu \n\nfixieren, k\u00f6nnen wir nicht vertreten. Wir haben die Sorgen \n\nunserer Meinung nach im derzeitigen Haushalt angemes-\n\nsen aufgegriffen und werden die Dinge auch weiterhin \n\nbegleiten. Wir lehnen daher Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Dr. Pinka. \n\nHerr von Breitenbuch, wir m\u00fcssen mal vereinbaren, dass \n\nSie, wenn Sie das Rednerpult hochgefahren haben, dieses, \n\nwenn Sie fertig sind, wieder herunterfahren. Das hilft \n\nIhren etwas kleineren Kollegen \u2013 nat\u00fcrlich nur der Gr\u00f6\u00dfe \n\nnach. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie haben das Wort, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! \u201eAttraktive Bergbaufolgelandschaften nachhal-\n\ntig gestalten\u201c \u2013 so der Antragstitel. Sehr sch\u00f6n, dachte ich \n\nmir. Spontan entstanden in meinem Kopf Bilder zu den \n\nehemaligen Bergbauregionen in ganz Sachsen, und ich \n\nbegann schon in Gedanken auszuholen. Allerdings h\u00e4tte \n\nich wohl den Antrag von Anfang bis Ende durchlesen \n\nsollen, denn entgegen dem thematischen Titel des Antra-\n\nges erweist sich die Sicht der SPD auf Bergbaufolgeland-\n\nschaften etwas verengt. \n\nWarum scheuen Sie sich, das Wort Braunkohle in die \n\n\u00dcberschrift zu schreiben? Darum geht es doch eigentlich. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der SPD. Die Problematik der Braunkohleberg-\n\nbaufolgelandschaften bestimmter Standorte aufzugreifen \n\nhalte ich f\u00fcr richtig. Man sollte sie aber auch so benennen. \n\nBei Ihnen spielen weder die Bergbaufolgelandschaften in \n\nden Gebieten mit Untertagebergbau, wie zum Beispiel in \n\nden Planungsregionen Chemnitz oder auch im Oberen \n\nElbtal und im Osterzgebirge, noch die in Sachsen befind-\n\nlichen weiteren Tagebaufolgelandschaften eine Rolle, wie \n\nzum Beispiel im Granulitgebirge nach dem Nickelbergbau \n\noder die Sanierung der Kalkbr\u00fcche im Erzgebirge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6970 \n\nLiest man sich, soweit es m\u00f6glich ist, tiefer in den Antrag \n\nein, geht es eigentlich tats\u00e4chlich nur um die Braunkohle-\n\nfolgelandschaften. Das allein ist auch der Gegenstand des \n\n5. Verwaltungsabkommens. Wenn Sie sich auf diese \n\neinschr\u00e4nken wollen, warum haben das Wort Lausitz oder \n\nauch die Nachbarprobleme wie in Borna bei Ihnen \u00fcber-\n\nhaupt gar keinen Platz? Das tut weh, denn gro\u00dfe wirt-\n\nschaftliche Entwicklungsschwierigkeiten werden wir auch \n\nk\u00fcnftig dort haben. \n\nDaher unterstelle ich Ihnen jetzt einmal Folgendes: Ihnen \n\ngeht es eigentlich nur um eine bestimmte Region und \n\neinen bestimmten Typ der Bergbaufolge. Ihnen geht es \n\nauch nur um die Braunkohlefolgelandschaft. Ich sage \n\nIhnen Folgendes: Nachtigall, ick h\u00f6r dir trapsen! Die Zeit \n\nder Wahlk\u00e4mpfe bricht an \u2013 Wahlkampf nicht nur kurz-\n\nfristig in Leipzig, sondern Wahlkampf langfristig im \n\nLandkreis. Ich frage Sie: Wer muss sich hier profilieren? \n\nOffensichtlich ist es nicht Herr Jurk. Seine Lausitzer \n\nSeenlandschaft geht antragsgem\u00e4\u00df unter. Sie schr\u00e4nken \n\nIhren Antrag nur auf ein betroffenes Gebiet ein \u2013 n\u00e4mlich \n\ndas Gebiet der Planungsregion Leipzig Westsachsen und \n\nstreng genommen auch die Wahlkreise Markkleeberg, \n\nGro\u00dfp\u00f6sna und Zwenkau. \n\nNehme ich dazu noch die \u201eLVZ\u201c vom 6. Dezember 2012 \n\nzur Hand und h\u00f6re Sie heute hier reden, so verst\u00e4rkt sich \n\ndieser Eindruck. Offensichtlich profiliert sich hier je-\n\nmand, k\u00e4mpft bedingungslos f\u00fcr die Durchsetzbarkeit der \n\nSchiffbarkeit und die Umsetzung des Motorsports als \n\ntouristisches Entwicklungsziel. Jemand, der sein Werk in \n\nkommunaler Verantwortung begonnen hat, m\u00f6chte dies \n\njetzt zu Ende bringen. Ob das gelingt, bezweifle ich. \n\nDer Bund-L\u00e4nder-Vertrag ist frisch unterschrieben. Der \n\nWirtschaftshaushalt des Freistaates wurde gerade verab-\n\nschiedet. Die einzige realistische M\u00f6glichkeit, etwas f\u00fcr \n\ndie Regionen Leipziger Neuseenland und des Lausitzer \n\nSeenlandes zu beschleunigen, hat Ihnen meine verehrte \n\nKollegin Frau Dr. Runge gestern erl\u00e4utert. Das war \n\ngestern. Ich darf es gern noch einmal wiederholen. Unsere \n\nFraktion hat in der Haushaltsdebatte vorgeschlagen, einen \n\nLeertitel aufzunehmen, um die ab dem Jahr 2014 zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden EU-Strukturfondsmittel f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Entwicklung in diesen Regionen einzuset-\n\nzen, m\u00f6glicherweise \u00fcber Regionalfonds. Dieser Antrag \n\nist leider gescheitert. \n\nWie die Staatsregierung die konkrete F\u00f6rderung in Sach-\n\nsen ausgestalten wird, ist bislang nicht belastbar darge-\n\nstellt worden. Vielleicht h\u00f6ren wir heute noch etwas dazu. \n\nKommen wir dem Antrag gem\u00e4\u00df zum Thema der Nach-\n\nhaltigkeit. F\u00fcr mich ist es ein Wort, das mich als Freiber-\n\ngerin von Kindesbeinen an begleitet. Langsam wird es f\u00fcr \n\nmich zum Unwort. Die letzten beiden Tage haben wir \n\n\u00fcber die fehlende Nutzung der Chancen dieser Regierung \n\ndiskutiert, die trotz der aktuell guten finanziellen Situation \n\nihre Gestaltung in eine imagin\u00e4re Zukunft schiebt. Trotz-\n\ndem hat Herr Prof. Unland gestern gemeint, dass ein \n\nnachhaltiger Haushalt verabschiedet wurde. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident schreibt im \u201eHintergrund \u2013 Maga-\n\nzin f\u00fcr Politik und Wirtschaft\u201c zum Thema Nachhaltigkeit \n\nals Leitgedanke s\u00e4chsischer Landespolitik \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eNachhaltigkeit f\u00fchrte Carlowitz damals aus rein \u00f6kono-\n\nmischer Notwendigkeit ein. \u00d6kologische \u00dcberlegungen \n\nwaren seinerzeit fremd.\u201c Das ist falsch. \n\nFalsch ist aber auch, einem Antrag einen Titel zu geben, \n\nder sich der nachhaltigen Gestaltung von Bergbaufolge-\n\nlandschaften widmen will, aber ebenso allein im An-\n\ntragstext und der Begr\u00fcndung zum Antrag auf \u00f6konomi-\n\nsche Aspekte abstellt. \n\nDeshalb ein kurzer Exkurs zur\u00fcck zu Hans Carl von \n\nCarlowitz und warum Herr Tillich und Herr Unland so \n\nwie Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, \n\nden Oberberghauptmann falsch verstanden haben. Carlo-\n\nwitz ist mit seinem Werk \u201eSylvicultura oeconomica\u201c nicht \n\nnur als Begr\u00fcnder der systematischen Forstwirtschaft in \n\ndie Geschichte eingegangen. Er gibt eingehende Stand-\n\nortbeurteilungen mit Ber\u00fccksichtigung des Klimas, der \n\nStandortlage, der Hangneigung und so weiter. Last but not \n\nleast hat er uns mit seiner Schrift vor 300 Jahren schon \n\ndie Botschaft hinterlassen, dass die \u00d6konomie der Wohl-\n\nfahrt des Gemeinwesens zu dienen hat. Sie ist nach seinen \n\nWorten zu einem schonenden Umgang mit der g\u00fctigen \n\nNatur verpflichtet und an die Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nGenerationen gebunden. \u2013 So viel sage ich zum Thema \n\nNachhaltigkeit aus der Sicht von Carlowitz. \n\nLeider haben Sie, liebe SPD-Fraktion, in Ihrem Antrag \n\nden Nachhaltigkeitsbegriff nur als Worth\u00fclse missbraucht. \n\nEs geht in Ihrer Gestaltung allein um die Wirtschaftsent-\n\nwicklung, in diesem Falle der Tourismuswirtschaft. Es \n\ngeht Ihnen bei der Verwendung der Mittel entsprechend \n\nIhrem Antrag nicht um \u00f6kologisch notwendige L\u00f6sungen, \n\ndie sich im Zusammenhang mit der Flutung der Tagebau-\n\nseen ergeben k\u00f6nnten und gel\u00f6st werden m\u00fcssen, wie \n\nzum Beispiel der Problematik des Grundwasserwiederan-\n\nstiegs. Man muss an dieser Stelle auch einmal honorieren, \n\ndass mit dem neuen Verwaltungsabkommen in \u00a7 3 die \n\nMittel im Bereich des Grundwasserwiederanstiegs im-\n\nmens aufgestockt worden sind. \n\nF\u00fcr mich ersichtlich ist auch kein Satz in dem Antrag zur \n\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen. Was mich immens st\u00f6rt, ist \n\nFolgendes: Sie schr\u00e4nken Ihren Blick auf das Gesamt-\n\nproblem der Bergbaufolgelandschaften stark ein. Der \n\nAntrag ist in meinen Augen leider etwas polemisch, \n\nhalbherzig und keinesfalls nachhaltig formuliert, auch \n\nwenn sicherlich Bergbaufolgelandschaften in den ehema-\n\nligen Braunkohleregionen finanzielle Absicherung ben\u00f6-\n\ntigen. Zudem kommen Ihre Vorstellungen einer finanziel-\n\nlen Absicherung f\u00fcr diese Regierung mindestens einen \n\nTag zu sp\u00e4t. Auf den Punkt gebracht hei\u00dft das Folgendes: \n\nEs macht f\u00fcr uns keinen Sinn, die Tourismuswirtschaft \n\neinseitig zu f\u00f6rdern, wenn rechts und links gleichzeitig \n\ndie Landschaft wegrutscht und untergeht. So dramatisch \n\nm\u00f6chte ich es hier einmal schildern, damit klar wird, \n\nworum es konkret in einigen Braunkohlebergbauregionen \n\ngeht, zum Beispiel in der Lausitz. Machen Sie sich bitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6971 \n\nkeine Illusionen! Die Sch\u00e4den, die jetzt zum Gl\u00fcck eben \n\naufgrund der h\u00f6heren Mittelausstattung des \u00a7 3 angegan-\n\ngen werden, werden durch den jetzt noch aktiven Bergbau \n\nvon Vattenfall und MIBRAG ebenso entstehen bzw. sind \n\nschon entstanden. \n\nAus einem einzigen Grund werden wir Ihrem Antrag \n\ndennoch zustimmen: Ihren Antragspunkt 2, n\u00e4mlich den \n\nEigenanteil der Kommunen auf h\u00f6chstens 10 % zu be-\n\ngrenzen, m\u00f6chten wir unterst\u00fctzen. Dies ist auch derzeit \n\nder einzige von uns beeinflussbare, aber immens wichtige \n\nFaktor, damit die Kommunen tats\u00e4chlich auch die Mittel \n\ndes \u00a7 4 abrufen und einsetzen k\u00f6nnen. Wir wollen verhin-\n\ndern, dass nicht, wie aus einem Schreiben der Landr\u00e4te \n\nGey und Czupalla sowie des Oberb\u00fcrgermeisters von \n\nLeipzig Jung an die Mitglieder des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges vom 6. September 2012 hervorgeht, die ersten Kom-\n\nmunen schon ihre Ausbaubeschl\u00fcsse aufheben m\u00fcssen. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Kommunen im Leipziger Neu-\n\nseenland, sondern auch f\u00fcr die in der Lausitzer Seenland-\n\nschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \u2013 Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Dr. Pinka, Sie veranlassen mich als Lausitzer \n\nAbgeordneter auf das einzugehen, was Sie gerade gesagt \n\nhaben. Ich m\u00f6chte Ihnen pers\u00f6nlich nicht vorwerfen, dass \n\nSie in einer Partei sind, die einst haupts\u00e4chlich die Ver-\n\nantwortung daf\u00fcr hatte, dass Braunkohle in Form des \n\nRaubbaus in der DDR abgebaut wurde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass man die Rekultivierung mit Milliarden Steuergel-\n\ndern bezahlen muss, die in der DDR nicht verdient wur-\n\nden, ist ein offenes Geheimnis. Deshalb ist etwas Demut \n\nan dieser Stelle angemessen. \n\nIch komme zu dem, was Sie gesagt haben. Ich bin etwas \n\nentt\u00e4uscht, weil Sie versucht haben, einen Keil in die \n\nSPD-Fraktion zu schlagen und unseren Antrag zu zensie-\n\nren. Sie sitzen mit uns auf der Oppositionsbank. Ich hatte \n\nden Eindruck, dass Sie nicht das Handeln der Staatsregie-\n\nrung im Auge haben, sondern die SPD zu diskreditieren \n\nversuchten \u2013 auch die Abg. Frau Dr. K\u00f6pping. \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n\u2013 Bald. Sie merken, ich bin emotional gerade etwas \n\naufgeladen. \n\nSie haben insofern recht, als man sich Gedanken machen \n\nsollte. Das m\u00f6chte ich auch nach den Worten von Herrn \n\nvon Breitenbuch noch einmal bekr\u00e4ftigen. Wenn es \n\nArgumente braucht, um deutlich zu machen, dass diese \n\nRegionen in besonderer Weise Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, \n\ndann ber\u00fccksichtigen wir die Situation, die sich dadurch \n\nkennzeichnet, dass gerade Braunkohleregionen wirt-\n\nschaftlich nicht die Entfaltungsm\u00f6glichkeiten hatten, weil \n\nsie monostrukturiert waren. Sie waren haupts\u00e4chlich auf \n\ndie Braunkohle, deren Veredlung und Verbrennung \n\nausgerichtet. Sie hatten keine richtigen Entwicklungs-\n\nchancen. \n\nIch sage Ihnen auch als ehemaliger Wirtschaftsminister: \n\nEs ist denkbar schwierig, solche monostrukturierten \n\nRegionen umzuwandeln und zu unterst\u00fctzen, um sie \n\nzukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Die Chance des Tourismus ist \n\neines der Standbeine, jedoch nicht das ausschlie\u00dfliche. \n\nWir ben\u00f6tigen gerade in diesen Regionen eine verst\u00e4rkte \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen, weil die Menschen \n\nes verdient haben. Sie haben einst unter dem Bergbau \n\ngelitten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sollten zum Ende \n\nkommen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sie sollten jetzt die Chance bekom-\n\nmen, Ihre wirtschaftlichen Potenziale auszusch\u00f6pfen. \n\nDeshalb muss man daf\u00fcr sorgen, dass die Kommunen \n\nnicht \u00fcbergeb\u00fchrlich mit Eigenanteilen daran gehindert \n\nwerden, die F\u00f6rderprogramme des Freistaates abzurufen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Jurk! \n\nEs liegt mir fern, einen Keil in die SPD-Fraktion zu \n\nschlagen. Ich nehme Ihren Antrag genauso ernst wie \n\nAntr\u00e4ge aller anderen demokratischen Fraktionen und \n\ndarf ihn deshalb auch f\u00fcr meine Fraktion kritisch beglei-\n\nten und dazu hier meine Position \u00e4u\u00dfern. In diesem \n\nAntrag wurden leider Gottes eingeschr\u00e4nkte Blickweisen \n\nbenutzt. Dieses habe ich zum Ausdruck gebracht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Herbst. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass es Lobby-\n\nismus und Wahlkampfvorw\u00fcrfe der LINKEN in Richtung \n\nvon Frau K\u00f6pping gibt, erlebt man auch nicht allzu oft. \n\nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie das nachher bei einem viel-\n\nleicht friedlichen Feierabendgl\u00fchwein ausdiskutieren. \n\nInteressant war es in jedem Fall. \n\nRund 3,7 Milliarden Euro sind seit 1990 in die Sanierung \n\nder s\u00e4chsischen Braunkohlefolgelandschaften geflossen. \n\nDas ist eine immense Menge Geld. Ich glaube dennoch, \n\ndass sich die Ergebnisse dieser Generationenaufgabe \n\nheute sehen lassen k\u00f6nnen. Aus einstigen Mondlandschaf-\n\nten werden jetzt Erholungslandschaften. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist eine echte Erfolgsgeschichte. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6972 \n\nIch glaube, die meisten von uns haben vor Augen, wie \n\nBraunkohleabbau zu DDR-Zeiten betrieben wurde, und \n\nzwar im Wesentlichen ohne R\u00fccksicht auf Mensch und \n\nNatur. Es war damals, glaube ich, unvorstellbar, dass aus \n\ndiesen betroffenen Regionen einmal attraktive Wasser- \n\nund Erholungslandschaften werden. \n\nErst die Wende und die Wiedervereinigung haben den \n\nRegionen eine neue Perspektive gegeben. Auf eine jahr-\n\nzehntelange Periode der Zumutung folgt jetzt hoffentlich \n\neine Periode der Hoffnung und der neuen Chancen. Daf\u00fcr \n\ninvestieren der Bund und das Land richtig Geld. \n\nDas neue Verwaltungsabkommen l\u00e4uft bis 2017. Es sorgt \n\ndamit f\u00fcr Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit bei den weiteren \n\nSchritten der Sanierung und Nutzbarmachung der Region. \n\nKlar ist: Die Aufgaben bleiben in \u00f6kologischer und auch \n\nin finanzieller Hinsicht immens. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir, \n\ndass sich der Freistaat Sachsen ma\u00dfgeblich an der weite-\n\nren Finanzierung beteiligt. \n\nWir reden im Moment nicht mehr so sehr \u00fcber die berg-\n\ntechnische Sanierung \u2013 da ist unheimlich viel gemacht \n\nworden \u2013, sondern \u00fcber die Folgenutzung und die Infra-\n\nstruktur zum Beispiel f\u00fcr touristische Zwecke. Daf\u00fcr gibt \n\nes die sogenannten \u00a7-4-Mittel. Davon werden Radwege \n\ngebaut, Bootsanleger, Schleusen \u2013 vieles wurde bereits \n\nangesprochen. \n\nWir haben gestern den Doppelhaushalt beschlossen. Wir \n\nhaben die entsprechenden Mittel durch Beschluss der \n\nKoalitionsfraktionen noch einmal erh\u00f6ht. Insgesamt \n\nstehen jetzt bis 2017 mindestens 44 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Damit erf\u00fcllt der Freistaat Sachsen seine \n\nVerpflichtung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nNun kann man sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber unterhalten, ob das \n\ngen\u00fcgend Geld ist. Man kann auch immer noch mehr \n\nGeld fordern. Das ist legitim. Nach diesem Motto handelt \n\ndie SPD nat\u00fcrlich. Sie will jetzt 50 Millionen Euro. Im \n\nWirtschaftsausschuss wollte sie 20 Millionen Euro Mehr-\n\nausgaben. Interessant war, wie sie diese 20 Millio-\n\nnen Euro Mehrausgaben finanzieren wollte. Wie wollte \n\nsie diese interessanterweise gegenfinanzieren? \u2013 Da sind \n\nwir wieder bei der Aktuellen Debatte von heute Morgen \n\nund den zwei Gesichtern der SPD: Sie wollte die Schul-\n\ndentilgung verringern und das Geld zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \n\nBraunkohlesanierung ausgeben. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr hier und jetzt, Geld ausgeben und zuk\u00fcnfti-\n\nge Generationen daf\u00fcr zahlen lassen. Das ist nicht besser \n\nals das, was die DDR mit dem Braunkohleabbau gemacht \n\nhat, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEs ist doch so: Wenn man bei der Schuldentilgung sparen \n\nwill, hei\u00dft das doch nichts anderes, als dass Lasten verla-\n\ngert werden. Nichts anderes ist das. \n\nWir halten die jetzigen Haushaltsmittel f\u00fcr die Projekte \n\nf\u00fcr angemessen. Es wurde auch schon angesprochen, dass \n\nf\u00fcr die verschiedenen Zwecke nicht nur die Gelder aus \n\nden \u00a7-4-Mitteln zur Verf\u00fcgung stehen, sondern auch aus \n\nden klassischen F\u00f6rderprogrammen, wie GRW und ILE. \n\nEs ist m\u00f6glich, das f\u00fcr die entsprechenden Ma\u00dfnahmen \n\neinzusetzen. \n\nF\u00fcr uns ist klar, dass die Erh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t und \n\nauch des Erholungswertes in den ehemaligen Braunkohle-\n\nregionen ein sehr wichtiges Anliegen ist. Ich glaube, das \n\nschulden wir auch den Menschen, die \u00fcber Jahrzehnte \n\nerhebliche Einschr\u00e4nkungen hinnehmen mussten. Wir \n\nwollen deshalb die Nachnutzungsma\u00dfnahmen angemes-\n\nsen f\u00f6rdern. \n\nAber ich sage auch: Der vern\u00fcnftige Umgang mit Steuer-\n\ngeldern darf dabei nicht auf der Strecke bleiben. Wer \n\neinmal in den Jahresbericht 2012 des Rechnungshofes \n\nhineingeschaut hat, findet Beispiele daf\u00fcr, dass nicht an \n\njeder Stelle verantwortungsvoll mit den Geldern umge-\n\ngangen wurde. \n\nDie Eigenfinanzierung der Kommunen wurde angespro-\n\nchen. Wir haben das Beispiel eines Golfplatzes, der \n\nangelegt wurde. Hier ist es nat\u00fcrlich schon die Frage, ob \n\nes denn immer Aufgabe des Freistaates ist, nahezu 100 % \n\nzu finanzieren. Oder werden damit nicht auch W\u00fcnsche \n\ngeweckt, die man vielleicht, wenn man eigenes Geld \n\nansetzt, auch anders gewichten und priorisieren w\u00fcrde? \u2013 \n\nDeshalb sind wir f\u00fcr einen angemessenen Eigenanteil der \n\nKommunen. Wir haben das im Haushalt entsprechend \n\nfestgeschrieben. \n\nDer Antrag der SPD ist auch deshalb aus unserer Sicht \n\nfalsch, weil ein pauschaler H\u00f6chstanteil von 10 % keine \n\nR\u00fccksicht auf die Verschiedenartigkeit der Ma\u00dfnahmen \n\nnimmt. Denn das, was dort an Projekten geplant wird, ist \n\nh\u00f6chst verschieden. Zum Teil h\u00e4ngt es direkt mit den \n\nTagebaufolgen zusammen, wenn es darum geht, zum \n\nBeispiel Wasserpegel zu kontrollieren. Zum Teil sind es \n\naber reine Freizeitma\u00dfnahmen. Dann ist wirklich die \n\nFrage, warum die Gemeinde, die zehn oder 15 Kilometer \n\nentfernt liegt, ihren Radweg zu 75 % gef\u00f6rdert bekommt, \n\ndie andere aber nahezu zu 100 %. Ich glaube, auch hier \n\nm\u00fcssen wir f\u00fcr Fairness im Umgang mit den Kommunen \n\nsorgen, meine Damen und Herren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Herbst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber klar doch. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich m\u00f6chte gern fragen, ob Sie den \n\nUnterschied zwischen der Grundsanierung und den \u00a7-4-\n\nMitteln kennen. Das Beispiel, das Sie gerade brachten, \n\nn\u00e4mlich die Wasserpegel, ist eindeutig Grundsanierung. \n\nKennen Sie den Unterschied? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kenne den Unterschied. Es \n\ngibt verschiedene Abstufungen zwischen den Sanie-\n\nrungsma\u00dfnahmen. Je grunds\u00e4tzlicher die Sanierung ist, \n\ndesto mehr beteiligt sich prozentual der Bund. Je mehr es \n\nin Richtung Freizeitgestaltung und Nachfolgenutzung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6973 \n\ngeht, umso mehr ist das Land in der Verpflichtung. Das ist \n\nso. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Null Punkte!) \n\nDie Rekultivierung der ehemaligen Braunkohlereviere, \n\nmeine Damen und Herren, wird weitergehen. Sie ist uns \n\nwichtig. Genau deshalb haben wir im Doppelhaushalt die \n\nfinanziellen Mittel eingestellt. Wenn die SPD eine \u00c4nde-\n\nrung h\u00e4tte erreichen wollen, h\u00e4tte sie das im Haushalts-\n\nverfahren machen m\u00fcssen. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Das haben wir getan!) \n\nSie haben sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. In der Demo-\n\nkratie ist es nun einmal so, Frau K\u00f6pping, dass am Ende \n\nauch Sie einen Mehrheitsbeschluss zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen. Ich glaube, das Geld, das wir eingestellt haben, \n\nist verantwortungsvoll eingestellt, und es ist auch viel \n\nGeld des Landes Sachsen, das genau in diese Regionen \n\nflie\u00dft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es wurde schon mehrfach \n\nangesprochen, dass die DDR einen intensiven Braunkoh-\n\nlebergbau hatte, dessen Hinterlassenschaften sie der \n\nBundesrepublik hinterlassen hat. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich noch einmal sagen: Die DDR ist von uns allen nicht \n\nmehr gewollt gewesen. \n\n(Starke Unruhe im Saal \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nFragen Sie mal den Kollegen K\u00fclow aus Ihrer \n\nFraktion! Der sieht das bestimmt anders!) \n\n\u2013 Ich spreche f\u00fcr mich. Es ist meine Kurzintervention. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie haben aber \u201ewir\u201c gesagt!) \n\n\u2013 Ich schlie\u00dfe meine Familie mit ein. Wir haben das alles \n\nso nicht mehr gewollt. Die DDR hat aber weiter Braun-\n\nkohlebergbau betreiben wollen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Raubbau!) \n\nSie wissen ganz genau, dass es nicht \u00fcblich war, R\u00fcckstel-\n\nlungen zu bilden. Ich m\u00f6chte zum Beispiel an den Senf-\n\ntenberger See oder an den Muldentalsee erinnern, wo \n\nauch saniert wurde, wenn es ausgekohlt war. Das m\u00f6chte \n\nich hier einmal mit zu bedenken geben. Diese pauschale \n\nVerurteilung der DDR-Hinterlassenschaften mit keinerlei \n\nSanierung ist nicht ganz richtig. Man sollte das relativie-\n\nren. Dass es jetzt Folgeprobleme, zum Beispiel am \n\nSenftenberger See, gibt, hat mit DDR-Hinterlassenschaft \n\nwirklich nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Abg. \n\nWeichert. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere grunds\u00e4tzliche Zu-\n\nstimmung zum Antrag der SPD brauche ich an dieser \n\nStelle nicht noch einmal zu begr\u00fcnden. Das haben wir \n\ngestern schon bei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen zum Haushalt \n\nfestgestellt. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit jedoch nutzen, \n\nauf einige praktische Probleme bei der Umsetzung von \n\nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung des Folgenutzungsstandards \n\nhinzuweisen. \n\nMeine Damen und Herren! In seinem aktuellen Bericht \n\nhat der Landesrechnungshof darauf hingewiesen, dass die \n\nLandesmittel in diesem Bereich nicht in jedem Fall \n\nwirtschaftlich und sparsam verwendet wurden. Als Bei-\n\nspiel nannte der Rechnungshof das Projekt \u201eSchaffen der \n\nVoraussetzungen zur Errichtung einer Golfanlage am \n\nBerzdorfer See\u201c mit veranschlagten 2,8 Millionen Euro. \n\nDas ist \u00fcbrigens in der Lausitz. Damit sehen Sie, dass wir \n\nbeide Braunkohlebergbaunachfolgelandschaften im Blick \n\nhaben. \n\nProjekte dieser Art sehen auch wir kritisch, denn es ist \n\nnicht einzusehen, wieso \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr Investitio-\n\nnen verwendet werden sollen, die eindeutig privatwirt-\n\nschaftlichen Engagements vorbehalten bleiben m\u00fcssen. \n\nIch glaube, so habe ich auch Herrn Herbst verstanden. \n\nDas unternehmerische Kalk\u00fcl eines privaten Investors ist \n\nein guter Ratgeber, wenn es darum geht, die wirtschaftli-\n\nche Tragf\u00e4higkeit eines Vorhabens zu bewerten, vor allem \n\nauch vor dem Hintergrund der entstehenden Folgekosten. \n\nDer Freistaat ist gut beraten, die Anmerkungen des \n\nLandesrechnungshofes ernst zu nehmen und sich k\u00fcnftig \n\nst\u00e4rker auf die Finanzierung von Projekten der Basisinfra-\n\nstruktur zu konzentrieren und Mitnahmeeffekte zu unter-\n\nbinden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Vielzahl der Projekte im \n\nRahmen der Ert\u00fcchtigung s\u00e4chsischer Bergbaufolgeland-\n\nschaften dient der Entwicklung des Tourismus in den \n\nbetroffenen Regionen. Aus Tagebaurestl\u00f6chern, Abraum-\n\nhalden und einem Sammelsurium nicht mehr ben\u00f6tigter \n\nF\u00f6rderanlagen sind in den vergangenen Jahren Landschaf-\n\nten entstanden, die sowohl f\u00fcr uns Menschen als auch f\u00fcr \n\nseltene Pflanzen und Tiere zu sch\u00fctzenswerten R\u00fcckzugs-\n\ngebieten geworden sind. Unterschiedliche Nutzungsan-\n\nspr\u00fcche m\u00fcssen nun unter einen Hut gebracht werden. \n\nNaturschutz, Landwirtschaft und touristische Nutzung \n\nsind keine Gegner, sondern m\u00fcssen gemeinsam und \n\naufeinander abgestimmt entwickelt werden. Tourismus ist \n\nwie kein anderer Bereich auf eine intakte Umwelt ange-\n\nwiesen. Immer mehr Urlauber legen Wert darauf, die \n\nNatur ihres Reiseziels nicht zu zerst\u00f6ren. Nachhaltiges \n\nReisen ist im Kommen. \n\nTrotz seiner landschaftlichen Attraktivit\u00e4t ist Sachsen \n\nderzeit im Naturtourismus nur eingeschr\u00e4nkt wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig und am Markt recht wenig positioniert. Hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6974 \n\nbestehen erhebliche Entwicklungschancen, gerade in den \n\nRegionen mit Braunkohlebergbaunachfolgelandschaften. \n\nF\u00fcr Investitionen in strukturschwachen R\u00e4umen bedeutet \n\ndie F\u00f6rderung des gr\u00fcnen Tourismus einen mehrfachen \n\nGewinn: Attraktivit\u00e4tssteigerung des Tourismusgewerbes, \n\nmehr Qualit\u00e4t durch \u00f6kologische und regionale Produkte, \n\nmehr Arbeit f\u00fcr regionales Handwerk und durch die \n\nSt\u00e4rkung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten sogar auch noch eine erh\u00f6hte Kaufkraft. \n\nDavon profitieren sowohl die Tourismuswirtschaft als \n\nauch die Bev\u00f6lkerung. Nat\u00fcrlich, Frau Dr. Pinka, werden \n\ndadurch Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und gesichert. \n\nDamit es dazu kommt, sind Investitionen in die touristi-\n\nsche Basisinfrastruktur im Hinblick auf ihre \u00f6kologische \n\nTragf\u00e4higkeit zu pr\u00fcfen. Sie sollte der Ma\u00dfstab f\u00fcr \u00f6ko-\n\nnomische Entscheidungen sein. Infrastrukturprojekte, \n\nwelche die Umwelt sch\u00e4digen, sch\u00e4digen gleichzeitig den \n\nTourismus. Sie sind Investitionen ohne Wertsch\u00f6pfungs-\n\noption und belasten mit ihren Folgekosten den Haushalt. \n\nVor diesem Hintergrund mahne ich an dieser Stelle noch \n\neinmal den verantwortungsvollen Umgang mit Steuergeld \n\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung des Folgenutzungsstan-\n\ndards in der Braunkohlesanierung an. Dazu geh\u00f6ren den \n\nInvestitionen vorzuschaltende Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\n\nfungen ebenso wie regionale Entwicklungskonzepte, an \n\ndenen sich jedes Einzelprojekt messen lassen muss. Das \n\ngilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den B\u00fcrgerwillen, vor \n\nallem dann, wenn er sich mit 11 800 Unterschriften zu \n\nRecht zu Wort meldet. \n\nMit diesen Gedanken, meine Damen und Herren, empfeh-\n\nle ich meiner Fraktion die Zustimmung zu dem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Dr. M\u00fcller. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Im Mai 2009 war noch die Rede \n\ndavon, dass zur Sanierung des alten Tagebaugebietes \n\nZwenkau weitere 50 Millionen Euro einzuplanen sind. \n\nNach Ansicht des Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \n\nLMBV, Herrn Prof. Kuyumcu, sei dies eine notwendige \n\nund gut angelegte Investition. Inzwischen sollen \n\n40 Millionen Euro bzw. \u2013 wie gestern beschlossen \u2013 \n\n44 Millionen Euro reichen. Im Juli 2012 schlug deshalb \n\nProf. Andreas Berkner, Leiter des Regionalen Planungs-\n\nverbandes Westsachsen, in der \u201eLVZ\u201c Alarm. \n\nNach Aussagen in der Antwort zur Kleinen Anfrage, \n\nDrucksache 5/9736, stellt das aber keine K\u00fcrzung der \n\nMittel dar, sondern entspricht einer Bedarfseinsch\u00e4tzung \n\nzur Umsetzung notwendiger Projekte. Hier sei die Frage \n\nerlaubt, wer welche Projekte als notwendig einstuft und \n\nwer Einfluss auf diese Einstufung nimmt. \n\nDas von der SPD-Fraktion genannte Ziel eines funktionie-\n\nrenden Gew\u00e4sserverbundes ist mit der Verwirklichung des \n\nmomentanen Planungsstandes erst regional erreicht. Die \n\nderzeit laufenden Arbeiten, eine Verbindung zwischen \n\ndem Karl-Heine-Kanal und dem Hafenbecken Lindenau \n\nin Leipzig herzustellen, weisen auf \u00fcberregionale Ambiti-\n\nonen hin. Aus diesem Grunde hatte ich zum Anfang des \n\nJahres eine Kleine Anfrage gestellt, die Zukunft des \n\nSaale-Elster-Kanals betreffend. Innenminister Ulbig \n\nantwortete im Namen der Staatsregierung und zitierte \n\ndabei aus der f\u00fcr 93 000 Euro erstellten Machbarkeitsstu-\n\ndie, zu der Sachsen 43 000 Euro beigesteuert hatte. Dies \n\nm\u00f6chte ich nun auch tun. Zitat: \u201eAus Sicht der regionalen \n\nAkteure b\u00f6te die Fertigstellung des Saale-Elster-Kanals \n\nf\u00fcr die Regionalentwicklung und den Tourismus enorme \n\nEntwicklungspotenziale. Die Fertigstellung des Saale-\n\nElster-Kanals w\u00fcrde f\u00fcr den Raum zwischen den Ober-\n\nzentren Halle und Leipzig, aber auch f\u00fcr die bestehenden \n\nTourismusregionen Leipzig-Neuseenland und Saale-\n\nUnstrut-Triasland einen Quantensprung in ihrer touristi-\n\nschen Entwicklung bedeuten.\u201c \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen: Die Saale flie\u00dft in die Elbe. Von \n\ndort aus kommt man bis nach Prag oder Hamburg und via \n\nMittellandkanal nach Berlin oder gar ins Rheinland. \n\nProbleme sieht man seitens des Ministers in der Kosten-\n\nNutzen-Analyse, denn immerhin w\u00e4re zun\u00e4chst eine \n\nInvestition in H\u00f6he von 106 Millionen Euro notwendig, \n\ngefolgt von etwa 1,1 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den \n\nUnterhalt. Au\u00dferdem w\u00fcrde man noch auf eine Positionie-\n\nrung seitens der Landesregierung von Sachsen-Anhalt \n\nwarten. Da sowohl der Innenminister als auch der Minis-\n\nterpr\u00e4sident in Magdeburg ebenfalls der CDU angeh\u00f6ren, \n\nd\u00fcrfte der Meinungsaustausch doch eigentlich nicht \n\nschwerfallen. \n\nWenn man die Pl\u00e4ne f\u00fcr den derzeit wirtschaftlich unsin-\n\nnigen Saale-Elbe-Kanal ad acta legen und das daf\u00fcr \n\neingeplante Geld umleiten w\u00fcrde \u2013 immerhin sind die \n\nveranschlagten Kosten von den urspr\u00fcnglich erwarteten \n\n72,6 Millionen Euro mittlerweile auf \u00fcber 100 Millio-\n\nnen Euro angestiegen \u2013, w\u00e4re auch die Geldfrage gekl\u00e4rt. \n\nMan muss es einfach nur wollen. \n\nSo weit geht zwar der Antrag der SPD-Fraktion nicht, \n\naber er geht in eine richtige Richtung und meine Fraktion \n\nwird dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Morlok; Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die etwas eingeschr\u00e4nkte Sichtweise \n\ndes Antragstellers, zumindest, wie sie sich im Antragstext \n\nund in der Begr\u00fcndung wiederfindet, ist in der Debatte \n\nschon angesprochen worden. Man kann das etwas pole-\n\nmisch zusammenfassen: Kollegin K\u00f6pping ist auf dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6975 \n\nosts\u00e4chsischen Auge blind. Offensichtlich ist es Herr \n\nDulig auch, der hat es ja unterschrieben. Das muss man \n\nbei dem Thema feststellen. Das liegt aber vielleicht auch \n\ndaran, dass wir gerade in Leipzig einen Oberb\u00fcrgermeis-\n\nterwahlkampf haben und in Ostsachsen nicht. Es liegt \n\nvielleicht auch daran, dass in Leipzig ein Oberb\u00fcrger-\n\nmeister Millionen im Lindenauer Hafen versenken m\u00f6ch-\n\nte, anstatt die dringend ben\u00f6tigten Kitas und Schulen zu \n\nsanieren. Auch davon m\u00f6chte man vielleicht in dieser \n\nPhase der Oberb\u00fcrgermeisterwahl mit diesem Antrag gern \n\nablenken. \n\nIch bin Ihnen sehr dankbar, Frau K\u00f6pping, dass Sie noch \n\neinmal die verschiedenen Bestandteile des Verwaltungs-\n\nabkommens erw\u00e4hnt haben, die \u00a7-2- und die \u00a7-3-Mittel. \n\nMan k\u00f6nnte in der \u00f6ffentlichen Diskussion zu dem Ein-\n\ndruck kommen, der Freistaat Sachsen gebe f\u00fcr die Braun-\n\nkohlesanierung 44 Millionen Euro aus und den Rest \n\nmache der Bund. Dem ist aber nicht so. Wir finanzieren \n\nnat\u00fcrlich als Freistaat Sachsen die entsprechenden \u00a7-2-\n\nMittel \u2013 \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Habe ich ja gesagt!) \n\n\u2013 Deswegen bin ich Ihnen auch dankbar daf\u00fcr. \n\n\u2013 mit ungef\u00e4hr 62 Millionen Euro. Wir finanzieren die  \n\n\u00a7-3-Mittel mit 118 Millionen Euro. Sie sehen also: \n\n180 Millionen Euro finanzieren wir als Freistaat Sachsen \n\nin der Laufzeit des Abkommens in die Braunkohlesanie-\n\nrung in den beiden Gebieten im Freistaat Sachsen. Ich \n\ndenke, diese 180 Millionen Euro muss man erst einmal als \n\nLandesmittel des Freistaates Sachsen zur Kenntnis neh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nIch sage Ihnen: Das ist gut angelegtes Geld, weil es \n\nwichtig ist, dass wir die S\u00fcnden der DDR-Vergangenheit \n\nbeseitigen und mit unserem Engagement f\u00fcr die entspre-\n\nchende Sanierung auch die Akzeptanz f\u00fcr den Bergbau im \n\nFreistaat Sachsen weiter erhalten. Es ist sehr wichtig, dass \n\nwir dies tun. Das habe ich in der Debatte gestern deutlich \n\ngemacht. \n\nIch war vor einigen Wochen bei der Unterzeichnung der \n\nP\u00f6delwitzvertr\u00e4ge, des Umsiedlungsvertrages und des \n\nNachbarschaftsvertrages zugegen. \n\nDas zeigt, dass die Menschen in den Regionen ein gro\u00dfes \n\nVertrauen in die Staatsregierung und die Arbeit im Zu-\n\nsammenhang mit der Braunkohlesanierung haben. Dieses \n\nhaben wir uns in der Vergangenheit durch die entspre-\n\nchenden Ma\u00dfnahmen und Aktivit\u00e4ten erworben. \n\nAber kommen wir zur Diskussion \u00fcber die sogenannten  \n\n\u00a7-4-Mittel. Es ist bereits angesprochen worden, dass der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof in der Vergangenheit an der \n\nVerwendung dieser \u00a7-4-Mittel Kritik ge\u00fcbt hat. Diese \n\nKritik des Rechnungshofs ist f\u00fcr uns Grund, hier sorgsam \n\nmit den Geldern des Steuerzahlers umzugehen. Es geht \n\nzum einen darum, dass, je n\u00e4her die Investition an der \n\nPrivatwirtschaft ist, die F\u00f6rderquote des Freistaates \n\nSachsen umso geringer sein muss, und bei manchen \n\nDingen \u2013 darin gebe ich dem Kollegen Weichert voll-\n\nkommen recht \u2013 bedarf es \u00fcberhaupt keines F\u00f6rdergeldes \n\ndes Freistaates, weil es sich allein um privatwirtschaftli-\n\nches Engagement handelt. Insofern wird deutlich, dass die \n\nFestschreibung einer F\u00f6rderquote von 10 % nicht sachge-\n\nrecht ist, weil man jede einzelne Ma\u00dfnahme auch unter-\n\nschiedlich betrachten muss, weil sie unterschiedlich nah \n\nan der Privatwirtschaft und den Renditen der Investoren \n\ndran ist. \n\nKommen wir zu den Ma\u00dfnahmen, die direkt von den \n\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften durchgef\u00fchrt werden \n\nund die nicht nah an den privaten Investoren sind. Auch \n\nhier muss man sehen, dass wir im Freistaat Sachsen \n\nverschiedene Gebiete haben, in denen wir die touristische \n\nInfrastruktur f\u00f6rdern. Das Gerechtigkeitsargument ist hier \n\nauch schon angesprochen worden. Wir m\u00fcssen uns sehr \n\nwohl \u00fcberlegen, ob es gerechtfertigt ist, eine touristische \n\nInfrastruktur, die in der Region Lausitz oder im Leipziger \n\nNeuseenland im Rahmen der Braunkohle einen bestimm-\n\nten Zweck erf\u00fcllen soll, anders zu f\u00f6rdern als die touristi-\n\nsche Infrastruktur in anderen strukturschwachen Gebieten \n\nunseres Freistaates. Hier gilt das Prinzip der Gleichbe-\n\nhandlung, und wenn wir dieses anwenden, dann hei\u00dft das \n\nnat\u00fcrlich auch: gleiche oder zumindest vertretbare \u00e4hnli-\n\nche F\u00f6rders\u00e4tze. Auch deshalb ist eine Festschreibung auf \n\neinen bestimmten F\u00f6rdersatz in diesen Regionen nicht \n\nsachgerecht, und daher sollten wir diesem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch wundere mich aber, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nwarum wir diesen Antrag heute diskutieren und ihn nicht \n\ngestern als \u00c4nderungsantrag zum Haushalt diskutiert \n\nhaben. \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD: Abgelehnt!) \n\nSie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, sehr geehrte Kollegen \n\nvon der SPD, dies gestern im Haushalt zu beantragen. Sie \n\nh\u00e4tten beantragen k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch bitte mal ausreden. Wenn Sie \n\nmich den Satz zu Ende f\u00fchren lassen, dann wissen Sie \n\nauch, was ich sagen will, und k\u00f6nnen anschlie\u00dfend immer \n\nnoch kritisch darauf antworten. Ein bisschen Geduld! \n\n(Petra K\u00f6pping, SPD, und Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, melden sich zu Zwischenfragen.) \n\nSie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, zum Beispiel in Form \n\neines \u00c4nderungsantrages, entsprechende Verpflichtungs-\n\nerm\u00e4chtigungen f\u00fcr die kommenden Haushaltsjahre in \n\ndiesem Haushalt zu beantragen, nachdem f\u00fcr die laufen-\n\nden Jahre jeweils 10 Millionen Euro eingestellt sind. Dies \n\nhaben Sie unterlassen. Mit diesen Verpflichtungserm\u00e4ch-\n\ntigungen h\u00e4tten Sie die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen \n\nk\u00f6nnen, dass der Freistaat die entsprechenden Verpflich-\n\ntungen eingehen kann.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6976 \n\nInsofern f\u00fchren wir heute eine \u201eDiskussion nach dem \n\nHaushalt\u201c. Ich will Ihnen zugute halten, dass Sie die \n\nDiskussion im Vorfeld der Haushaltsberatungen zum \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt f\u00fchren wollen, den wir dann hier \n\nim Parlament im Jahr 2014 diskutieren werden. Auf jeden \n\nFall ist Ihr Antrag erstens in der Sichtweite eingeschr\u00e4nkt \n\nund zweitens zeitlich zu sp\u00e4t. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDeshalb bitten wir, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist ja klasse. Es tut \n\nmir leid. Ich wollte so h\u00f6flich sein und warten, bis er den \n\nSatz zu Ende gesprochen hat, meine Damen. Jetzt haben \n\nSie die M\u00f6glichkeit, sich anderweitig zu \u00e4u\u00dfern. Wollen \n\nSie davon Gebrauch machen? \u2013 Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Ich h\u00e4tte Herrn Morlok nat\u00fcrlich gern ge-\n\nfragt, weil wir als Fraktion DIE LINKE gestern einen \n\n\u00c4nderungsantrag zu diesem Thema eingebracht haben. \n\nDarin geht es darum, dass wir die EFRE-Mittel ab 2014 \n\ndahin gehend gestalten wollen, dass wir Regionalbudgets \n\nf\u00fcr das Leipziger Neuseenland und die Lausitz einstellen \n\nw\u00fcrden. W\u00fcrden Sie sich \u2013 das w\u00e4re meine Frage gewe-\n\nsen \u2013 daf\u00fcr starkmachen, dass diese EFRE-Mittel dahin \n\ngehend ausgestaltet werden w\u00fcrden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich w\u00fcrde es als Kurzintervention \n\nbetrachten, weil ich in der letzten Ausschusssitzung \u2013 das \n\nwar vor den Haushaltsberatungen \u2013 im Landtag den Herrn \n\nWirtschaftsminister gefragt habe, was mit den Restmitteln \n\nder 5 Millionen Euro aus dem letzten Verwaltungsab-\n\nkommen ist, und er mir geantwortet hat, dass er das nicht \n\nkenne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das waren zwei \n\nKurzinterventionen. \u2013 Meine Damen und Herren, die \n\nAussprache ist beendet. Frau K\u00f6pping, Sie haben nun die \n\nM\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu halten. Dies m\u00f6chten Sie \n\nauch tun. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu dem Bekenntnis von \n\nCDU und FDP: Es freut mich, dass man das Problem \n\nsieht und auch die Absichten und die finanziellen M\u00f6g-\n\nlichkeiten hat, dies zu unterst\u00fctzen. Was f\u00fcr die Regionen \n\nschwierig ist: Es ist eine Absichtserkl\u00e4rung und keine \n\nVerbindlichkeit. Da gerade im Bergbau diese Langfristig-\n\nkeit notwendig ist, ist es schwierig, mit einer Absichtser-\n\nkl\u00e4rung zu handeln; und welches Beispiel aufgef\u00fchrt \n\nwerden konnte, habe ich mit den 5 Millionen Euro aus \n\nden letzten Bund-L\u00e4nder-Abkommen dargelegt: dass dort \n\nheute \u00fcber die 5 Millionen gestritten werden muss, \n\nobwohl sich die Region darauf verlassen hat, dass diese \n\nzur\u00fcckgezahlt werden. \n\nFrau Dr. Pinka, Ihnen noch einmal zur Kenntnis: Es gibt \n\nin der Tat Menschen, die sich, wenn sie einmal politische \n\nVerantwortung hatten \u2013 und diese hatte ich 14 Jahre in der \n\nRegion einer Bergbaufolgelandschaft \u2013 und nicht mehr in \n\nder konkreten politischen Verantwortung, sondern in einer \n\nanderen politischen Verantwortung sind, immer noch f\u00fcr \n\ndiese Region einsetzen. Das kann der eine als Wahlkampf \n\nbezeichnen, der andere bezeichnet es  als Herzblut, was \n\nman in die Region gesteckt hat. Ich m\u00f6chte auch in \n\nZukunft nicht f\u00fcr drei Regionen kandidieren, wenn ich \n\ndas einmal so sagen darf: Nordsachsen, Leipzig und den \n\nS\u00fcdraum \u2013 denn das ist das Leipziger Neuseenland \u2013, \n\nsondern wenn, dann vielleicht f\u00fcr etwas anderes; das \n\nverrate ich heute nicht. \n\nAnsonsten befasst sich der Antrag auch mit der Lausitz. \n\nDie 50 Millionen Euro, die wir gefordert haben, betreffen \n\nbeide Braunkohlenbergbaufolgeregionen. Ich gebe Ihnen \n\nrecht, ich h\u00e4tte \u201eBraunkohle\u201c dar\u00fcberschreiben k\u00f6nnen. \n\nDie anderen Regionen fallen nicht in das Bund-L\u00e4nder-\n\nAbkommen, von dem wir gesprochen haben. \n\nInsofern m\u00f6chte ich gern noch einmal appellieren, dass \n\nzum Ersten das Problem der verbleibenden 5 Millio-\n\nnen Euro, Herr Minister, noch einmal angegangen und \n\ngekl\u00e4rt wird. Zum Zweiten habe ich die Bitte \u2013 das haben \n\nauch einige Fraktionen unterst\u00fctzt \u2013, dass man bei den \n\n10 % sehr genau pr\u00fcft, dass sie der F\u00f6rdersatz f\u00fcr die \n\nKommunen sein sollen. Ich bitte nochmals, dies nicht mit \n\nanderen Regionen zu vergleichen, die diese Folgelasten, \n\ndie diese beiden Regionen in Sachsen zu tragen haben, in \n\ndieser Form nicht hatten. Insofern bedanke ich mich f\u00fcr \n\ndie Redebeitr\u00e4ge und hoffe auf eine gute Entwicklung \n\ndieser beiden Regionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. \u2013 Meine Damen und Herren, ich stelle nun die \n\nDrucksache 5/10642 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeige dies jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr hat die Drucksache nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden und ist damit nicht beschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6977 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nF\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige Vorbereitung eines Antrages zum Verbot  \n\nder verfassungsfeindlichen NPD \u2013 Erkenntnisse der Staatsregierung  \n\n\u00fcber deren \u201eaggressiv-k\u00e4mpferisches\u201c Verhalten \n\nDrucksache 5/10437, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst spricht die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren der demokratischen \n\nFraktionen! Wer \u2013 wie wir GR\u00dcNEN \u2013 in Sachsen gegen \n\nein erneutes Verbotsverfahren gegen die NPD auftritt, der \n\nmuss sich auf Beifall von der falschen Seite gefasst \n\nmachen. Deshalb stelle ich gleich von Anfang an klar: Wir \n\nals GR\u00dcNE in Sachsen sind \u2013 wie viele andere \u2013 davon \n\n\u00fcberzeugt, dass die NPD die Werte des Grundgesetzes \n\nablehnt und die freiheitliche demokratische Grundord-\n\nnung abschaffen w\u00fcrde, wenn sie die Macht dazu h\u00e4tte. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDennoch fordern wir Sie von der Staatsregierung und den \n\nKoalitionsfraktionen auf, Ihre Entscheidung zur Einlei-\n\ntung eines neuen Verfahrens zum Verbot der NPD in \n\nrechtlicher und tats\u00e4chlicher Hinsicht vor dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag und der \u00d6ffentlichkeit zu begr\u00fcnden. Dies \n\nhaben Sie bisher n\u00e4mlich nicht getan. \n\nAu\u00dferdem fordern wir Sie auf, morgen im Bundesrat die \n\nZustimmung Sachsens zu verweigern. Im Dezember 2011 \n\nbeschlossen die Innenminister, ein neues Verbotsverfahren \n\nzu wagen; aber nur dann, wenn der Erfolg sicher erschei-\n\nne, so wurde es damals versprochen. Im M\u00e4rz 2012 zogen \n\nSie Ihre Spitzel des Verfassungsschutzes aus den Vorst\u00e4n-\n\nden der NPD ab, jedenfalls haben Sie das versprochen. Im \n\nSeptember 2012 lag die erste Fassung der Materialsamm-\n\nlung vor. \n\nDie Innenminister weigerten sich, dem Bundesinnenmi-\n\nnister Friedrich mit ihrer Unterschrift zu best\u00e4tigen, dass \n\ndas zugelieferte Material garantiert spitzelfrei zustande \n\ngekommen sei. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nAuch unser kompetenter und mutiger Staatsminister Ulbig \n\nverweigerte die Unterschrift und schob den Interimspr\u00e4si-\n\ndenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz vor. Der \n\naber wird l\u00e4ngst nicht mehr im Amt sein, wenn es in \n\nKarlsruhe zum Schwur kommt. \n\nAnfang Dezember forderte schlie\u00dflich die Innenminister-\n\nkonferenz den Bundesrat, den Bundestag und die Bundes-\n\nregierung auf, ein neues Verbotsverfahren einzuleiten. Der \n\nBundesinnenminister und die L\u00e4nder sind sich aber \n\nkeineswegs einig, denn Bundesinnenminister Friedrich, \n\ndas Saarland und Hessen haben zu Protokoll gegeben, \n\ndass sie nicht an einen Erfolg glauben. \n\nIch zitiere aus der Protokollerkl\u00e4rung: \u201e\u00dcber die Erfolgs-\n\naussichten eines Parteiverbotsverfahrens gibt es im \n\nHinblick auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungs-\n\ngerichts und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Men-\n\nschenrechte nach wie vor erhebliche Risiken. Dabei ist zu \n\nbedenken, dass bei einem Scheitern, wie schon das erste \n\nVerbotsverfahren im Jahre 2003 gezeigt hat, die Gefahr \n\nbesteht, dass die NPD letztlich gest\u00e4rkt aus einem solchen \n\nVerfahren hervorgeht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Recht haben sie: der Bundes-\n\ninnenminister, die L\u00e4nder Saarland und Hessen. Aber \n\ngleichwohl wollten sich Hessen und das Saarland im \n\nInteresse der \u201eGeschlossenheit der Demokraten\u201c und im \n\nInteresse eines \u201edeutlichen Signals an alle verfassungs-\n\nfeindlichen Kr\u00e4fte\u201c einem Verbotsverfahren nicht entge-\n\ngenstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zu einer \n\nSchlussfolgerung. Die Innenminister des Bundes und der \n\nL\u00e4nder haben sich wie die Lemminge \u00fcber die Klippe \n\neines neuen Verbotsverfahrens gest\u00fcrzt. Die wohlbekann-\n\nten Risiken k\u00f6nnen nicht mit forcierter Entschlossenheit \n\nund demonstrativer Geschlossenheit weggewischt wer-\n\nden. Die Entscheidung zur Einleitung eines neuen Ver-\n\nbotsverfahrens ist kein antifaschistischer Lackmustest, zu \n\ndem er hochstilisiert wurde; vielmehr sollten die rechtli-\n\nchen Voraussetzungen und die politischen Folgen rational \n\nund mit k\u00fchlem Kopf bedacht werden. \n\nNeben Innenpolitikern der CDU/CSU-Bundestagsfraktion \n\nhaben sich j\u00fcngst auch Bundestagspr\u00e4sident Lammert wie \n\nauch Kanzlerin Merkel kritisch zu einem neuen Verfahren \n\nge\u00e4u\u00dfert. Auch die Kommentatoren des \u201eSpiegel\u201c und der \n\n\u201eF.A.Z\u201c warnen eindringlich. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\ngern und alleinig nur den Dresdner Politikwissenschaftler \n\nWerner Patzelt zitieren \u2013 auch ein Gegner eines NPD-\n\nVerbotsverfahrens. Bei unserem Forum am 19. Juli 2012 \n\nzu diesem Thema res\u00fcmierte er zugegeben etwas launig: \n\n\u201eAls Katholik, der ich bin, werde ich mir \u00fcberlegen, \n\nwelches das wirksamste s\u00e4chsische Marienheiligtum ist. \n\nDort werde ich mit einer sehr gro\u00dfen Kerze bewaffnet \n\nhingehen, sie entz\u00fcnden und meine flehentlichsten Gebete \n\nzum Himmel schicken, dass dieses risikotr\u00e4chtige Unter-\n\nfangen einer Verbotsklage gegen\u00fcber der NPD beim \n\nVerfassungsgerichtshof unterbleibt; denn die Folgen \n\nd\u00fcrften dramatisch schlecht sein. Und vielleicht hilft uns \n\ndann blo\u00df noch der Himmel.\u201c \n\nIn den letzten Tagen ist der ehemalige Bundesverfas-\n\nsungsrichter Winfried Hassemer, der im Jahr 2003 mit-\n\nverantwortlich f\u00fcr die Einstellung des ersten Verbotsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6978 \n\nfahrens war, oft als Bef\u00fcrworter eines neuen Anlaufs \n\nzitiert worden. Liest man aber das \u201eSpiegel\u201c-Interview \n\nvom Montag dieser Woche, so bleibt eines h\u00e4ngen: Auch \n\nHerr Hassemer weist auf die Rechtsprechung des Europ\u00e4-\n\nischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte hin und m\u00f6chte \n\ndezidiert keine Prognose \u00fcber die Erfolgsaussichten \n\nabgeben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Verbotsbef\u00fcrworter \u2013 \n\negal, welcher politischen Couleur \u2013 haben bisher eine \n\n\u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die Voraussetzungen eines NPD-\n\nVerbotes verweigert. Auf unseren detaillierten Antrag zu \n\nden Voraussetzungen haben Sie, Herr Staatsminister \n\nUlbig, nur mit knappen Floskeln geantwortet und auf die \n\nBundesebene verwiesen. Offensichtlich haben Sie sich \n\n\u00fcberhaupt keine eigenen Gedanken \u00fcber das Vorliegen der \n\nrechtlichen Voraussetzungen gemacht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht schreien!) \n\nDie Innenminister behandeln die eingeholten Rechtsgut-\n\nachten als geheime Verschlusssache. Auch die Bundes-\n\ntagsabgeordneten sollen offenbar nur im Geheimhaltungs-\n\nraum Einsicht in die Materialsammlung erhalten. Ich sage \n\nganz klar: Dies spricht nicht f\u00fcr die \u00dcberzeugungskraft \n\nder Argumente der Verbotsbef\u00fcrworter. \n\nUnd kommen Sie mir bitte nicht mit dem Scheinargu-\n\nment, man wolle gegen\u00fcber der NPD nicht die Karten \n\naufdecken. Sp\u00e4testens in Karlsruhe sind alle Argumente \n\n\u00f6ffentlich vorzutragen und \u00f6ffentlich zu er\u00f6rtern. \n\nMein Eindruck bleibt: Sie verhindern eine \u00f6ffentliche und \n\nrationale Debatte, weil Sie sich Ihrer Argumente nicht \n\nsicher sind. \n\nDie Debatte um die Voraussetzungen eines Parteiverbots \n\nist bisher von vier Irrt\u00fcmern gepr\u00e4gt. Irrtum 1: Der \n\nNachweis verfassungsfeindlicher Ziele einer Partei reicht \n\nf\u00fcr ihr Verbot aus. Noch einmal: Wir zweifeln nicht, dass \n\ndie NPD verfassungsfeindliche Ziele verfolgt, und dazu \n\nhaben gerade wir im S\u00e4chsischen Landtag die Material-\n\nsammlung der Innenminister wahrlich nicht ben\u00f6tigt. \n\nDiese Aussage ist aber falsch. Man darf in der freiheitli-\n\nchen Ordnung des Grundgesetzes auch die Abschaffung \n\ndieses Grundgesetzes fordern. Ja, die NPD darf sogar die \n\nWiedereinf\u00fchrung des Nationalsozialismus in Deutsch-\n\nland fordern. Ich zitiere das Bundesverfassungsgericht aus \n\ndem Wunsiedel-Beschluss aus dem Jahre 2009: \u201eDie \n\nB\u00fcrger sind rechtlich nicht gehalten, die der Verfassung \n\nzugrunde liegenden Wertsetzungen pers\u00f6nlich zu teilen.\u201c \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Wir  \n\nreden von der Partei und nicht vom B\u00fcrger!) \n\n\u201eDas Grundgesetz baut zwar auf der Erwartung auf, dass \n\ndie B\u00fcrger die allgemeinen Werte der Verfassung akzep-\n\ntieren und verwirklichen, erzwingt die Werteloyalit\u00e4t aber \n\nnicht. Gesch\u00fctzt sind damit von Artikel 5 Abs. 1 Grund-\n\ngesetz auch Meinungen,\u201c \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nArtikel 21, nicht Artikel 5!) \n\n\u201edie auf eine grundlegende \u00c4nderung der politischen \n\nOrdnung zielen, unabh\u00e4ngig davon, ob und wieweit sie im \n\nRahmen der grundgesetzlichen Ordnung durchsetzbar \n\nsind. Das Grundgesetz vertraut auf die Kraft der freien \n\nAuseinandersetzung als wirksamste Waffe auch gegen die \n\nVerbreitung totalit\u00e4rer und menschenverachtender Ideolo-\n\ngien. Dementsprechend f\u00e4llt selbst die Verbreitung natio-\n\nnalsozialistischen Gedankenguts als radikale Infragestel-\n\nlung der geltenden Ordnung nicht von vornherein aus dem \n\nSchutzbereich des Artikels 5 Abs. 1 Grundgesetz heraus.\u201c \n\nVielleicht haben Sie es nicht geh\u00f6rt, der Herr Staatsminis-\n\nter hat dazwischengerufen, das gelte nicht f\u00fcr Parteien. \u2013 \n\nWenn Sie sich die Rechtsprechung zum Versammlungs-\n\nrecht anschauen, dann sehen Sie ganz genau, dass hier \n\neine Parallelisierung zwischen der Reichweite der Mei-\n\nnungsfreiheit und der Reichweite der Versammlungsfrei-\n\nheit gezogen wird. Dies gilt nach meiner \u00dcberzeugung \n\nauch im Lichte des Artikels 21. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKurz zusammengefasst: Man darf in der freiheitlichen \n\nOrdnung des Grundgesetzes auch Nazi sein, wie es die \n\nHerren und die eine Dame hier dr\u00fcben sind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIch sage noch eines: Das kann auch gar nicht anders sein; \n\ndenn ein Staat, der sich anma\u00dft, \u00fcber die Richtigkeit und \n\nZul\u00e4ssigkeit der Gesinnungen und Meinungen seiner \n\nB\u00fcrger zu entscheiden, der hat seine Freiheitlichkeit \n\nbereits aufgegeben. \n\nIrrtum 2: Karlsruhe wird nach den Ma\u00dfst\u00e4ben des KPD-\n\nUrteils von 1956 entscheiden. Offenbar legt die Material-\n\nsammlung der Innenminister die Rechtslage zugrunde, \n\nwie sie das Bundesverfassungsgericht 1956 anl\u00e4sslich des \n\nKPD-Verbots festgestellt hatte. Karlsruhe hatte damals \n\nausreichen lassen, dass die Kommunisten eine Diktatur \n\ndes Proletariats als Fernziel anstreben. Entsprechend \n\nwurde die Voraussetzung des aggressiv K\u00e4mpferischen \n\nweit ins Vorfeld einer konkreten Gefahr f\u00fcr die freiheitli-\n\nche demokratische Grundordnung verlagert. \n\nDiese Rechtsprechung, meine Damen und Herren, ist \n\nschon unter Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgesichtspunkten \u00fcberholt \n\nund allein und nur durch die Blockkonfrontation in den \n\nZeiten des Kalten Krieges zu erkl\u00e4ren. \n\nIrrtum 3: Karlsruhe w\u00fcrde allein \u00fcber ein Verbot ent-\n\nscheiden. Es ist wohl erst in den letzten zwei Wochen in \n\ndas Bewusstsein der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit gedrun-\n\ngen: Karlsruhe wird nicht das letzte Wort in einem Partei-\n\nverbotsverfahren haben. Die von Deutschland gezeichnete \n\nEurop\u00e4ische Konvention f\u00fcr Menschenrechte sch\u00fctzt die \n\nVereinsfreiheit. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Men-\n\nschenrechte in Stra\u00dfburg \u2013 nicht zu verwechseln mit dem \n\nEuGH der EU \u2013 hat sich in j\u00fcngster Zeit mehrfach mit \n\nParteiverboten besch\u00e4ftigt. \n\nDer EGMR verlangt f\u00fcr ein Parteiverbot eine konkrete \n\nGefahr f\u00fcr die demokratische Ordnung. Daf\u00fcr m\u00fcsse eine \n\ndringende gesellschaftliche Notwendigkeit \u2013 auf Eng-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6979 \n\nlisch: pressing social need \u2013 bestehen. Er hat ein Partei-\n\nverbot in zwei F\u00e4llen gehalten: Im Falle der Baskischen \n\nPartei Herri Batasuna konnte nachgewiesen werden, dass \n\ndiese unmittelbar von der Terrororganisation ETA gesteu-\n\nert wurde, und nat\u00fcrlich war das Verbot gerechtfertigt. \n\nIm Fall der t\u00fcrkischen Wohlfahrtspartei Refah \u2013 \u00fcbrigens \n\ndie Vorl\u00e4uferorganisation der t\u00fcrkischen Regierungspartei \n\nAKP \u2013 stellte der Gerichtshof fest, dass diese die Scharia \n\neinf\u00fchren wollte, also ungleiche Rechtssysteme f\u00fcr die \n\nStaatsb\u00fcrger. Dies verst\u00f6\u00dft selbstverst\u00e4ndlich gegen die \n\nPrinzipien einer Demokratie. \n\nDer EGMR stellte aber zweitens fest, dass die Refah-\n\nPartei aufgrund ihrer Parlamentssitze und aufgrund \n\naktueller Umfragen drauf und dran sei, die n\u00e4chsten \n\nWahlen zu gewinnen, und so ihre Ziele tats\u00e4chlich umset-\n\nzen k\u00f6nnte. Genau dieser Punkt \u2013 die tats\u00e4chliche Umset-\n\nzungsm\u00f6glichkeit \u2013 war f\u00fcr Stra\u00dfburg der ma\u00dfgebliche \n\nGesichtspunkt eines Verbotes. \n\nMeine Damen und Herren! Das Bundesverfassungsgericht \n\nwird alles tun, um einen offenen Konflikt mit dem EGMR \n\nzu vermeiden. Er wird daher die Anforderungen an ein \n\nParteiverbot nach Artikel 21 im Sinne des EGMR ausle-\n\ngen, und damit hat er bereits begonnen. Im Einstellungs-\n\nbeschluss von 2003 fordert die Mehrheit der Richter, dass \n\nvon der Partei \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eeine konkret nachweisbare \n\nGefahr f\u00fcr den Fortbestand des freiheitlichen Verfas-\n\nsungsstaates\u201c ausgehen muss. \n\nDie ma\u00dfgebliche Frage, die wir uns vorlegen m\u00fcssen, \n\nlautet also: Ist die NPD eine konkrete Gefahr f\u00fcr den \n\nFortstand des freiheitlichen Verfassungsstaates? Oder: Ist \n\ndie NPD demn\u00e4chst in der Lage, aufgrund ihrer Wahler-\n\nfolge oder aufgrund einer von ihr gesteuerten Gewaltan-\n\nwendung die Grundprinzipien der freiheitlichen demokra-\n\ntischen Grundordnung, als da sind: freie Wahlen, das \n\nMehrheitsprinzip, das Recht auf Opposition, die Geltung \n\nder Grundrechte und die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte, \n\nau\u00dfer Kraft zu setzen? Meine Damen und Herren! Ich \n\nhabe noch niemanden getroffen, der dies ernsthaft be-\n\nhaupten w\u00fcrde. \n\nIrrtum 4: Ein NPD-Verbot versetze dem organisierten \n\nRechtsextremismus einen entscheidenden Schlag. Die \n\nNPD ist nur der sichtbarste Ausdruck des Rechtsextre-\n\nmismus in Sachsen, aber keineswegs ihr st\u00e4rkster Teil. \n\nW\u00e4re denn \u2013 so frage ich \u2013 der NSU unentdeckt und die \n\nrassistischen Morde und Gewalttaten vermieden worden, \n\nwenn die NPD verboten gewesen w\u00e4re? W\u00e4ren denn die \n\nKameradschaften, die freien Kr\u00e4fte und die Nazi-\n\nMusikszene weniger erfolgreich, wenn es die NPD nicht \n\ng\u00e4be? \n\nDie Bef\u00fcrworter eines Verbotes beteuern neuerdings, \n\nihnen sei klar, dass ein Verbot das Problem des Rechtsext-\n\nremismus nicht l\u00f6se. Aber man wolle der NPD wenigstens \n\nden Geldhahn staatlicher Zuwendungen abdrehen. Ja, \n\nmeine Damen und Herren, es ist unertr\u00e4glich, dass Steu-\n\nergelder f\u00fcr die rechtsextremistische Hetze zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD:  \n\n\u2026 und f\u00fcr den gr\u00fcnen Bl\u00f6dsinn!) \n\nAber verantwortlich daf\u00fcr sind die W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler, die die NPD gew\u00e4hlt haben. Verantwortlich sind \n\nauch wir von den demokratischen Parteien, die wir bisher \n\nnicht in der Lage waren, die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in \n\nausreichender Weise von den Vorz\u00fcgen der Demokratie \n\nund ihrer Werte zu \u00fcberzeugen. Deshalb: Was bleibt, ist \n\nder hilflose Versuch, ein Zeichen zu setzen. \n\nAber es geht nicht um Zeichen und es geht auch nicht um \n\neine hilflose Symbolpolitik, sondern um die Wahrung des \n\nGewaltmonopols des Rechtsstaates, um den Einsatz der \n\nDemokratinnen und Demokraten f\u00fcr die Werte der Demo-\n\nkratie. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Beh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen in der Lage gewesen w\u00e4ren, den NSU \n\nzu verhindern. \n\nWieso eigentlich, frage ich, sollen wir f\u00fcr ein Verbotsver-\n\nfahren den Geheimdossiers ausgerechnet der Beh\u00f6rde \n\nvertrauen, die zehn Jahre lang angeblich nichts vom NSU \n\nbemerkt haben will? Ich w\u00fcnsche mir, dass der Freistaat \n\nSachsen den Schutz der Menschen, die sich gegen Nazis \n\nengagieren, ernst nimmt, anstatt vor der rechtsextremisti-\n\nschen Gewalt zu kapitulieren und den Opfern den Wegzug \n\nzu empfehlen, wie in Hoyerswerda geschehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir brauchen, ganz im Sinne des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes, ist der freiwillige b\u00fcrgerschaftliche \n\nEinsatz der Demokratinnen und Demokraten f\u00fcr die \n\nGrundwerte der Demokratie. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, \n\ndass Menschen ausgegrenzt und angegriffen werden, wie \n\nes die NPD mal wieder mit ihrer Brandstiftertour Ende \n\nOktober getan hat. Ich bin stolz darauf, dass es uns nicht \n\nnur in Dresden und Leipzig gelungen ist, viele Menschen \n\ngegen die NPD-Tour zu mobilisieren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mit Gewalt!) \n\nIch bin auch stolz darauf, dass es uns gelungen ist, Euro-\n\npas gr\u00f6\u00dften Nazi-Aufmarsch in Dresden zur Geschichte \n\nwerden zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNein, meine Damen und Herren, wir sollten der NPD im \n\nVorfeld der Wahlk\u00e4mpfe 2013 und 2014 nicht das Viagra \n\neines absehbar scheiternden Verbotsverfahrens g\u00f6nnen. \n\nDeshalb rufe ich Sie auf: Kommen Sie zur Besinnung, \n\npr\u00fcfen Sie ernsthaft, pr\u00fcfen Sie \u00f6ffentlich und pr\u00fcfen Sie \n\nrational die Voraussetzungen eines Parteiverbots und \n\nsetzen Sie sich f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen ein, die wirklich \n\ngegen Nazis innerhalb und au\u00dferhalb der NPD helfen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6980 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie wollen vom Instrument der Kurzinterven-\n\ntion Gebrauch machen. Bitte sch\u00f6n. \n\nArne Schimmer, NPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass uns politisch sehr viel trennt, hat \n\nHerr Lichdi soeben eine hervorragende Zusammenfas-\n\nsung der juristischen Ausgangslage eines m\u00f6glichen \n\nNPD-Verbotsverfahrens gegeben und dabei einige wichti-\n\nge Dinge gesagt, die auch von Staatsrechtlern immer \n\nwieder unterstrichen werden \u2013 gerade mit Blick auf die \n\nmenschenrechtliche Ausgangssituation, die der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in Stra\u00dfburg zur \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein Parteienverbot macht. \n\nIch darf hier die vielleicht beste Kennerin der Menschen-\n\nrechtsprechung und Parteienverbotsrechtsprechung in \n\nStra\u00dfburg, \u015eeyda Emek, zitieren. Das ist eine t\u00fcrkische \n\nAutorin, die sicherlich nicht der NPD nahesteht. Sie hat in \n\nihrem Grundlagenwerk geschrieben: \u201eEin deutsches \n\nVerbot der NPD durch das Bundesverfassungsgericht \n\nw\u00fcrde einer europ\u00e4ischen \u00dcberpr\u00fcfung nach den gegebe-\n\nnen Umst\u00e4nden wohl ebenfalls nicht standhalten. In einer \n\ngefestigten Demokratie wie der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland ist eine Partei von der Gr\u00f6\u00dfe der NPD nach den \n\nMa\u00dfst\u00e4ben des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Men-\n\nschenrechte zu tolerieren. Ein Verbot der NPD gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 21 Abs. 2 Grundgesetz w\u00e4re im Rahmen einer \n\neurop\u00e4ischen \u00dcberpr\u00fcfung nach Artikel 11 Abs. 2 EMRK \n\nals unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu werten.\u201c \u2013 So die beste Kenne-\n\nrin, wie gesagt eine T\u00fcrkin, der Parteienverbotsproblema-\n\ntik auf europ\u00e4ischer Ebene. \n\nHerr Lichdi hat v\u00f6llig recht. Er hat n\u00e4mlich den Kernge-\n\ndanken begriffen. Es geht bei der Parteienverbotsproble-\n\nmatik eben nicht darum, Ideen aus dem Prozess der \n\n\u00f6ffentlichen Meinungsfindung auszuscheiden. Die NPD \n\norientiert sich nicht am Nationalsozialismus, sondern an \n\nder nationalen demokratischen Revolution von 1848. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber, in einem Parteienverbotsverfahren geht es eben \n\nnicht darum, Ideen aus dem politischen Prozess \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, bitte zum Schluss kommen! \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 auszuscheiden, sondern die \n\nGewaltschwelle ist entscheidend. Hier hat sich die NPD \n\nstrikt am staatlichen Gewaltmonopol orientiert, und von \n\nder NPD ist nie Gewalt ausgegangen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nDas werden wir auch in Stra\u00dfburg beweisen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten. \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte nur Herbert Wehner zitieren: \u201eIhr Lob ficht \n\nmich nicht an.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der Aussprache in der ersten Runde fort. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Schiemann. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben ja \n\neinen engagierten Vortrag meines Vorredners zur Kenntnis \n\ngenommen. \n\nIch kann nur eines sagen: Ich gehe davon aus, dass die \n\nGrunds\u00e4tze, die das Bundesverfassungsgericht festgelegt \n\nhat, ein Parteienverbotsverfahren zu erm\u00f6glichen, auch \n\nvon den zust\u00e4ndigen Innenministern entsprechend gepr\u00fcft \n\nund abgewogen worden sind und dann erst dazu gef\u00fchrt \n\nhaben, den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder zu empfehlen, \n\ndieses Verbotsverfahren anzustrengen. Davon gehe ich \n\naus, \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nBesoffen haben Sie sie geredet!) \n\ndenn alles andere w\u00e4re nach der Entscheidung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes \u00fcberhaupt nicht denkbar und \n\nm\u00f6glich. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es w\u00e4re t\u00f6richt, Frau Kollegin, wenn man einen solchen \n\nWeg gehen und das fachlich nicht pr\u00fcfen w\u00fcrde. Deshalb \n\nkann ich nicht daran zweifeln, dass die Innenminister \n\ndiese sachlich notwendige Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt haben. \n\nAnsonsten, denke ich, h\u00e4tten die Ministerpr\u00e4sidenten \n\ndiesen Weg nicht mitgehen k\u00f6nnen. \n\nMich erstaunt ein wenig, dass ein Land, das sich in der \n\nletzten Woche an der Vorbereitung des Verbotsverfahrens \n\nbeteiligt hat \u2013 das Land Hessen \u2013 am heutigen Tag erkl\u00e4rt, \n\ndass es an einem Verbotsantrag im Bundesrat nicht \n\nteilnehmen wird. Das erstaunt mich sehr, zumal die \n\nInnenminister viele Monate Zeit hatten, diese Abstim-\n\nmung durchzuf\u00fchren. \n\n(Holger Apfel, NPD: Da  \n\ngeht der Arsch auf Grundeis!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die NPD hat in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren mit vielen Aktionen bewie-\n\nsen, dass sie eine menschenverachtende, antisemitische \n\nund rassistische Politik verfolgt. Mehrfach hat die Partei \n\nbewiesen, wie die Menschenw\u00fcrde mit F\u00fc\u00dfen getreten \n\nwird, wie Rassenhass gesch\u00fcrt wird \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nund Freiheitsrechte hier lebender B\u00fcrger verschiedener \n\nHautfarbe und verschiedenen Glaubens beschnitten \n\nwerden sollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6981 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer NPD geht es schon lange nicht mehr darum, die \n\nVerfassung, das Grundgesetz, zu \u00e4ndern. Sie will ihre \n\nIdeologie umsetzen und in einer Diktatur dieses Grundge-\n\nsetz mit den entsprechenden Grundrechten, \n\n(Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\ndie f\u00fcr uns die Ewigkeitsgarantie haben, abschaffen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was haben Sie denn \n\ngeraucht? \u2013 Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nIch glaube, die Betroffenheit zeigt, dass das doch der Weg \n\nist, den die NPD gehen m\u00f6chte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir m\u00fcssen  \n\nIhrem Unsinn leider widersprechen!) \n\nDie Bekenntnisse ihrer F\u00fchrungskr\u00e4fte zum Grundgesetz, \n\ndie wir immer wieder h\u00f6ren, sind vorget\u00e4uscht und rein \n\ntaktisch begr\u00fcndet, da sie wissen, dass es jetzt eng wird. \n\nNicht nur hier im S\u00e4chsischen Landtag haben wir erschre-\n\nckende Beispiele des tats\u00e4chlichen Denkens dieser Partei \n\nerlebt. Wir werden es daher nicht zulassen, dass sie ihr \n\nGedankengut dazu nutzen, die Demokratie und den \n\nRechtsstaat abzuschaffen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so,  \n\ndeshalb schaffen Sie die Demokratie ab!) \n\nDeshalb werden wir auch alle Mittel einsetzen, um die \n\nUmsetzung ihrer Pl\u00e4ne zu verhindern. Hierzu geh\u00f6rt \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch die M\u00f6glichkeit der Pr\u00fcfung eines \n\nParteienverbotsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 21 Abs. 2 \n\nGrundgesetz. \n\nWie das Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung \n\nzum Verbot der Sozialistischen Reichspartei ausf\u00fchrt, hat \n\nder Verfassungsgesetzgeber vor dem Hintergrund der \n\nhistorischen Erfahrung hinsichtlich des Umgangs mit \n\nverfassungsfeindlichen Parteien eine klare und deutliche \n\nEntscheidung getroffen. \n\nAuf der einen Seite wird durch Artikel 21 garantiert, dass \n\ndie Gr\u00fcndung von Parteien frei ist. Auf der anderen Seite \n\nsieht das Grundgesetz die M\u00f6glichkeit vor, die T\u00e4tigkeit \n\nverfassungswidriger Parteien zu verhindern. Der Arti-\n\nkel 21 Abs. 2 Grundgesetz ist, wie das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in seiner Entscheidung zum KPD-Verbot \n\nausgef\u00fchrt hat, ein Bekenntnis zu einer in diesem Sinne \n\nstreitbaren Demokratie. Die Weimarer Verfassung enthielt \n\ndiese M\u00f6glichkeit nicht. Das Ergebnis ist bekannt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Ursache  \n\nf\u00fcr das Scheitern liegt woanders!) \n\nWir alle wissen aber, dass ein Parteienverbot sehr engen \n\nVoraussetzungen unterliegt. Das ist auch gut so. Politische \n\nParteien haben nach der Rechtsprechung des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes eine hervorgehobene Stellung in der \n\nverfassungsrechtlichen Ordnung des Grundgesetzes. Sie \n\nwerden in Artikel 21 Abs. 1 als verfassungsrechtlich \n\nnotwendig f\u00fcr die politische Willensbildung des Volkes \n\nanerkannt. Deshalb genie\u00dfen Parteien eine erh\u00f6hte \n\nSchutz- und Bestandsgarantie. Dies \u00e4u\u00dfert sich darin, dass \n\nnur \u2013 ich betone: nur \u2013 das Bundesverfassungsgericht mit \n\nqualifizierter Mehrheit eine Partei f\u00fcr verfassungswidrig \n\nerkl\u00e4ren kann. Auch reichen allein die Bestrebungen einer \n\nPartei, die obersten Prinzipien einer freiheitlich-demokra-\n\ntischen Grundordnung nicht anzuerkennen oder gar \n\nabzulehnen, f\u00fcr ein Verbot nicht aus. \n\nIn dem schon zitierten KPD-Verbotsurteil fordert das \n\nBundesverfassungsgericht, dass eine aktiv k\u00e4mpferisch \n\naggressive Haltung gegen\u00fcber der bestehenden Ordnung \n\nhinzukommen muss. Sie muss planvoll das Funktionieren \n\ndieser Ordnung beeintr\u00e4chtigen und im weiteren Verlauf \n\nselbst beseitigen wollen, wobei \u2013 das ist entscheidend \u2013 \n\ndie Absicht bereits ausreicht, um ein Parteienverbot zu \n\nrechtfertigen. Dabei muss klar die Bedrohung der freiheit-\n\nlichen demokratischen Grundordnung erkennbar sein. \n\nAuch ist als Ergebnis des gescheiterten Verfahrens von \n\n2003 darauf zu achten, dass das Material nicht von  \n\nV-Leuten, die im Dienst staatlicher Stellen in F\u00fchrungs-\n\nebenen der zu verbietenden Partei t\u00e4tig sind oder waren, \n\nstammt. \n\nEine Staatsfreiheit der F\u00fchrungsebenen ist erforderlich. \n\nEin Parteienverbotsverfahren erfordere weiter \u2013 so das \n\nBundesverfassungsgericht \u2013 ein H\u00f6chstma\u00df an Rechtssi-\n\ncherheit, ein H\u00f6chstma\u00df an Transparenz, Berechenbarkeit \n\nund Verl\u00e4sslichkeit in der Entscheidung des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes. \n\nDer Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im Bundesinnenmi-\n\nnisterium, Herr Dr. Ole Schr\u00f6der, hat auf eine Kleine \n\nAnfrage des Bundestagsabgeordneten Beck am \n\n25. November 2011 geantwortet: \u201eIm Rahmen der Pr\u00fc-\n\nfung eines NPD-Verbotsantrages sind alle in diesem \n\nZusammenhang ma\u00dfgeblichen Aspekte mit heranzuzie-\n\nhen. Hierzu geh\u00f6ren auch die Anforderungen der Europ\u00e4i-\n\nschen Menschenrechtskonvention, wie mein Vorredner es \n\nbereits ausgef\u00fchrt hat, einschlie\u00dflich der hierzu ergange-\n\nnen Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr \n\nMenschenrechte. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichtes sind diese Anforderungen \n\nvon allen staatlichen Organen auch bei der verfassungs-\n\nrechtlichen W\u00fcrdigung der relevanten Sachverhalte zu \n\nber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nDies \u2013 ich gehe davon aus, dass ich auf meine Eingangs-\n\nworte zur\u00fcckkommen kann \u2013 setzt eine gro\u00dfe Verantwor-\n\ntung bei der Erstellung und Vorbereitung des Verbotsan-\n\ntrages voraus. Deshalb ist selbstverst\u00e4ndlich auch die \n\nRechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr \n\nMenschenrechte zu beachten und zu w\u00fcrdigen. Alles \n\nandere w\u00e4re fahrl\u00e4ssig. Die Ma\u00dfst\u00e4be des EGMR sind \n\nklar. Voraussetzung ist entsprechend Artikel 11 Abs. 2 der \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskommission, dass das \n\nVerbot notwendig ist, das hei\u00dft, als dringendes gesell-\n\nschaftliches Bed\u00fcrfnis anzusehen ist. \n\nEntsprechend der Rechtsprechung des EGMR ist dies \n\ndahingehend zu verstehen, dass nachvollziehbare Hinwei-\n\nse daf\u00fcr vorliegen, dass die Demokratie hinreichend \n\nbedroht ist. Anders als das Grundgesetz enth\u00e4lt die Euro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6982 \n\np\u00e4ische Menschenrechtskonvention keine ausdr\u00fcckliche \n\nRegelung zur Stellung und Funktion politischer Parteien. \n\nDeshalb wird im Fall eines Parteienverbotes gepr\u00fcft, ob \n\nMenschenrechte und Grundfreiheiten verletzt sind. Dabei \n\nkommen vorrangig in Betracht Artikel 9 die Gedanken-\n\nfreiheit, Artikel 10 die Meinungsfreiheit, Artikel 11 die \n\neben schon zitierte Vereinigungsfreiheit, wobei der \n\nSchwerpunkt der Pr\u00fcfung regelm\u00e4\u00dfig auf Artikel 11 \n\ngelegt worden ist. \n\nDaneben spielt die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in der \n\nRechtsprechung des EGMR eine erhebliche und damit \n\nbedeutende Rolle. Der EGMR w\u00e4gt ab, ob der Eingriff in \n\ndie Vereinigungsfreiheit im Verh\u00e4ltnis zur Bedrohung \n\ndurch die zu verbietende Partei erforderlich und angemes-\n\nsen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Minister-\n\npr\u00e4sidenten haben auf Empfehlung der Innenministerkon-\n\nferenz letzte Woche einstimmig beschlossen \u2013 ich betone: \n\neinstimmig beschlossen \u2013, dem Bundesrat vorzuschlagen, \n\nerneut einen Antrag auf Verbot der NPD zu stellen. Ich \n\ngehe davon aus, dass das diesem Beschluss zugrunde \n\nliegende Material intensiv gepr\u00fcft worden ist und unter \n\nBeachtung der von mir zuvor skizzierten Ma\u00dfst\u00e4be der \n\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes und des \n\nEurop\u00e4isches Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte f\u00fcr \n\nParteienverbote sorgf\u00e4ltig bewertet wurde. \n\nDies trifft nat\u00fcrlich auch den Aspekt der Quellenfreiheit \n\ndes Materials. Es ist richtig, den Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtages liegen diese Unterlagen nicht vor. \n\nWir m\u00fcssen dennoch davon ausgehen, dass ein erneuter \n\nVerbotsantrag sorgf\u00e4ltig mit diesen verfassungsrechtli-\n\nchen Ma\u00dfst\u00e4ben und der Rechtsprechung des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes und des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr \n\nMenschenrechte abgewogen wurde und somit den gefor-\n\nderten Ma\u00dfst\u00e4ben entspricht. \n\nEntsprechend gibt es deshalb aus Sicht der CDU-Fraktion \n\nauch keinen Grund, an der Einsch\u00e4tzung der Ministerpr\u00e4-\n\nsidentenkonferenz und der Innenministerkonferenz zu \n\nzweifeln, dass das vorliegende Material eine hinreichende \n\nErfolgsaussicht f\u00fcr ein NPD-Verbot bietet. Daher k\u00f6nnen \n\nwir das offensichtlich vorhandene Misstrauen der Antrag-\n\nsteller in die Bewertung und Einsch\u00e4tzung des Materials \n\ndurch die Ministerpr\u00e4sidenten bzw. die Innenminister \n\nnicht teilen. Nur am Rande m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass auch Ministerpr\u00e4sident Kretschmann nach eigener \n\nAussage zuversichtlich ist, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nZuversichtlich, weil er ahnungslos ist!) \n\n\u201edass wir damit richtig liegen, einen erneuten Verbotsan-\n\ntrag zu stellen.\u201c Zitat vom 06.12.2012. \n\nAuch Ihre Forderung nach umfassender Berichterstattung \n\nbzw. Vorlage des Materials ist vor dem Hintergrund, dass \n\nes sich hier um ein laufendes Verfahren handelt und \n\nnat\u00fcrlich auch noch Aktualisierungen erfolgen, nicht \n\nnachvollziehbar. Die politische Auseinandersetzung gilt es \n\njedoch weiterzuf\u00fchren. \n\nIch schlie\u00dfe mit einem Zitat von Charlotte Knobloch, der \n\nehemaligen Pr\u00e4sidentin des Zentralrates der Juden: \u201eNur \n\nwer stolz ist auf unsere liberale Gesellschaft, nur wer sich \n\nleidenschaftlich zur freiheitlichen Demokratie bekennt, \n\nnur wer zum aufgekl\u00e4rten Patriotismus steht, hat die \n\nSt\u00e4rke und den Mut, den Verf\u00fchrungen antidemokrati-\n\nscher Kr\u00e4fte zu widerstehen.\u201c \n\nDie CDU-Fraktion wird Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren der demokratischen \n\nFraktionen! Die LINKE bietet seit einiger Zeit einen \n\n\u201eDialog f\u00fcr Sachsen\u201c im Internet an, und die Frage zum \n\nNPD-Verbot steht auch dort zur Diskussion. Das Thema \n\nkann nicht mit Ja oder Nein beantwortet werden. Ich habe \n\nmich in meiner eigenen Zerrissenheit dort mit Pro und \n\nKontra ge\u00e4u\u00dfert. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt die NPD verboten. Wer so ungeniert \n\ngegen Minderheiten hetzt, wer das friedliche Zusammen-\n\nleben der Staaten durch Gebietsforderungen st\u00f6rt, der \n\nzeigt \u00fcberdeutlich, dass er ein Gegner von Freiheit und \n\nDemokratie ist. \n\nMilitante Neonazis bedrohen und verletzen nahezu \n\ntagt\u00e4glich alternative Jugendliche und Menschen ohne \n\ndeutschen Pass. Und die NPD arbeitet mit diesen Gewalt-\n\nt\u00e4tern auch noch eng zusammen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Was haben Sie denn \n\ngeraucht? \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nSchon deshalb sollte sie sich nicht auf das Parteienprivi-\n\nleg des Grundgesetzes berufen d\u00fcrfen. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nDas ist doch v\u00f6lliger Unsinn!) \n\nWer in seinen Reihen viele Funktion\u00e4re hat, die aus \n\nverbotenen Organisationen kommen, kann nicht glaubhaft \n\nbeteuern, dass er auf dem Boden der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung steht. \n\nEs ist unertr\u00e4glich, dass die Hetze der NPD gegen Frei-\n\nheit, Demokratie und Menschenrechte auch noch durch \n\nden Staat finanziert wird. \n\nNat\u00fcrlich gilt das Gleichbehandlungsgebot f\u00fcr alle legalen \n\nParteien \u2013 also kommt auch die NPD in den Genuss der \n\nParteienfinanzierung. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nSie erh\u00e4lt daneben auch noch Geld f\u00fcr die Arbeit ihrer \n\nLandtagsfraktion. Knapp 1,5 Millionen Euro zahlt der \n\nFreistaat j\u00e4hrlich daf\u00fcr. \n\n(Zuruf von der NPD: Wie viel  \n\nbekommt denn Ihre Fraktion?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6983 \n\nDie Di\u00e4ten f\u00fcr die Abgeordneten und die Geh\u00e4lter f\u00fcr \n\nderen pers\u00f6nliche Mitarbeiter noch nicht eingerechnet. \n\n(Auf der Besuchertrib\u00fcne weint ein kleines Kind.) \n\n\u2013 Das ist wirklich ein Grund zum Schreien \u2013 junger \n\nMann, mach\u2018 weiter so! \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nZusammen ist diese Summe n\u00e4mlich deutlich mehr als \n\njene Summe, die wir vorgestern im Programm \u201eWeltoffe-\n\nnes Sachsen\u201c diskutiert hatten. \n\nAuf der einen Seite die Nazis finanzieren und auf der \n\nanderen Seite Geld daf\u00fcr ausgeben, dass die Folgen ihres \n\nHandelns beseitigt werden \u2013 wie passt das eigentlich \n\nzusammen? \n\nDie NPD ist zurzeit noch die wichtigste Organisation der \n\nNeonazis in der Bundesrepublik, insbesondere im Bereich \n\nder parlamentsorientierten extremen Rechten. Wird sie \n\nverboten, wird zugleich deutlich unterstrichen, dass f\u00fcr \n\nihr menschenverachtendes Gedankengut kein Platz in \n\ndiesem Staat ist. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so,  \n\ndarum geht es Ihnen also?!) \n\nAuch wenn es Ersatzorganisationen geben sollte, werden \n\ndoch der Zusammenhalt und das offene Agieren f\u00fcr \n\nl\u00e4ngere Zeit empfindlich gest\u00f6rt. Au\u00dferdem kann und \n\nsollte die Bildung solcher Gruppen dann auch strafrecht-\n\nlich verfolgt werden. \n\n(Arne Schimmer, NPD: DDR-Rede!) \n\nDie Probleme mit dem gegen die Menschen- und Grund-\n\nrechte gerichteten Gedankengut sind damit nat\u00fcrlich noch \n\nnicht gel\u00f6st. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAber das behauptet ja auch niemand, denn das ist und \n\nbleibt eine dauerhafte Aufgabe des Staates und aller in \n\nihm lebenden Menschen. \n\nDas sind alles Argumente f\u00fcr ein NPD-Verbot. \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nEine reine Volkskammerrede!) \n\nAber warum soll man etwas verbieten, was sich ohnehin \n\nim Zerfall befindet? Der NPD-Vorsitzende Holger Apfel \n\nf\u00fchrt seine Partei so sicher in Zerstrittenheit und Bedeu-\n\ntungslosigkeit, dass sich ein staatliches Eingreifen eigent-\n\nlich er\u00fcbrigt. \n\n(Beifall bei den Linken, der CDU, der SPD, der \n\nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nDas ist reines Wunschdenken! Da werden Sie  \n\nsich eines Besseren belehren lassen m\u00fcssen!) \n\nUm die Demokratie m\u00fcsste es schon \u00e4u\u00dferst schlecht \n\nbestellt sein, wenn f\u00fcr sie eine ernsthafte Gefahr durch \n\neine Partei best\u00fcnde, die im gr\u00f6\u00dften Bundesland \u2013 Nord-\n\nrhein-Westfalen mit fast 18 Millionen Einwohnern \u2013 \n\ngerade einmal 500 Mitglieder hat. \n\nJa, die NPD ist durch und durch ekelhaft. Sie ist antisemi-\n\ntisch, rassistisch, nationalistisch, revanchistisch, viele \n\nihrer Mitglieder leugnen historische Tatsachen. Ja, immer \n\nwieder begehen Mitglieder der NPD Straftaten oder sind \n\nin sie verwickelt. Sie ist verfassungsfeindlich. Aber reicht \n\ndas wirklich aus, damit eine Partei verboten werden kann? \n\nDas Bundesverfassungsgericht verlangt, dass eine zu \n\nverbietende Partei aggressiv-k\u00e4mpferisch gegen die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung vorgeht. Hier-\n\nf\u00fcr einen sauberen Nachweis zu f\u00fchren d\u00fcrfte schwer \n\nwerden. Nur gnadenlose Optimisten glauben, dass wirk-\n\nlich keine Aussagen von staatlich bezahlten Spitzeln mehr \n\nim jetzt vorliegenden Material f\u00fcr das Verbot zu finden \n\nsind. \n\nSelbst wenn das Bundesverfassungsgericht dieser Ansicht \n\nsein sollte und tats\u00e4chlich ein Verbot ausspricht, bleibt \n\nimmer noch die H\u00fcrde des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes \n\nf\u00fcr Menschenrechte. Dieser fordert, dass eine zu verbie-\n\ntende Partei eine objektive Gefahr f\u00fcr die Verfassung \n\ndarstellt. Zu gut Deutsch: Sie muss nicht nur wollen, \n\nsondern auch k\u00f6nnen. Und die NPD kann offenkundig \n\nnicht. Ein gescheitertes Verfahren w\u00e4re ein Sieg f\u00fcr sie, \n\nder sie nicht unerheblich st\u00e4rken w\u00fcrde. \n\nWas w\u00e4re aber, wenn ich Unrecht behielte und ein Verbot \n\nrechtswirksam w\u00fcrde? Neue Parteien, wie \u201eDie Rechte\u201c \n\nvon Christian Worch, erhielten Zulauf; andere Neonazis \n\nw\u00fcrden zur\u00fcck zu den Freien Kr\u00e4ften gehen und sich \n\nwieder anderen Str\u00f6mungen wie den neuen \u201eIdentit\u00e4ren\u201c \n\nanschlie\u00dfen. Die \u201eIdentit\u00e4ren\u201c sieht man ja hier in Sach-\n\nsen durch die Beh\u00f6rden \u00fcberhaupt nicht. \n\nWas w\u00e4re also wirklich gewonnen? Verbote von oppositi-\n\nonellen Parteien und demokratische Verfasstheit eines \n\nLandes sind n\u00e4mlich ein Widerspruch. Das probate Mittel \n\nzur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung von Einstellungen der extremen \n\nRechten ist f\u00fcr mich die St\u00e4rkung der Demokratie auf \n\nallen Ebenen und \u00fcberall. Mitsprache und Mitwirkung, \n\ndie Demokratie in den Alltag tragen, in die Schule, in die \n\nBetriebe \u2013 Ma\u00dfnahmen dazu sind wirkungsvoller als \n\njedes Verbot. \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert im Teil I als Berichtsantrag \n\ndie Offenlegung der \u00dcberlegungen, der Argumente seitens \n\nder Staatsregierung f\u00fcr deren Entscheidungsfindung, und \n\ndas ist v\u00f6llig legitim. Nicht nur das: Es ist \u00fcberaus n\u00f6tig \n\nund von den m\u00f6glichen Folgen her auch dringend gebo-\n\nten. Zu den Risiken und Nebenwirkungen m\u00f6chte ich in \n\ndiesem Fall nicht meine \u00c4rztin oder meine Apothekerin \n\nfragen. Nein, in dieser Angelegenheit m\u00fcssen wir die \n\nStaatsregierung verpflichten zu antworten. Blindes Ver-\n\ntrauen ist an dieser Stelle nicht angebracht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nOb die Zustimmung im Bundesrat \u00fcberhaupt noch von \n\nden Erfolgsaussichten abh\u00e4ngig gemacht werden kann, \n\nwie im Teil II gefordert, bezweifle ich sehr. Aus purem \n\nAktionismus begann man vor einem Jahr, die Lippen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6984 \n\nspitzen, und jetzt wird man wohl auch pfeifen m\u00fcssen. \n\nSeit einem Jahr wird wegen der entsetzlichen Verbrechen \n\ndes NSU durch die verantwortlichen Politiker einschlie\u00df-\n\nlich des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten ein NPD-\n\nVerbotsverfahren gefordert. Ein R\u00fcckzug jetzt w\u00e4re leider \n\nauch ein Erfolg f\u00fcr die NPD. \n\nIch m\u00f6chte ganz einfach daran erinnern: Alle Bem\u00fchun-\n\ngen und Initiativen in den Jahren seit 2003 wurden bel\u00e4-\n\nchelt und abgewiesen. Es gab hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag Antr\u00e4ge, es gab bundesweit Unterschriftensammlun-\n\ngen und Petitionen. Alles hatte keinen Sinn. Aber nun \n\nm\u00fcssen die verantwortlichen Politiker ihr Gesicht wahren. \n\nSo wird leider hier Demokratie praktiziert. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, wir als LINKE beantragen in Bezug auf \n\ndie in I und II genannten Punkte punktweise Abstimmung. \n\nTeil 1 werden wir zustimmen, bei Teil 2 werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Homann f\u00fcr die SPD-Fraktion; bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das NPD-Verbots-\n\nverfahren ist ein aktuelles und ohne Frage wichtiges \n\ninnenpolitisches Thema. Ich finde es schade, dass es heute \n\nzu einem so sp\u00e4ten Zeitpunkt diskutiert wird. Es h\u00e4tte \n\nweiter nach vorn geh\u00f6rt. \n\nIch respektiere die Skepsis, ja, ich respektiere sogar jene, \n\ndie f\u00fcr eine Ablehnung des NPD-Verbots sind, wenn sie \n\nzum Beispiel aus demokratietheoretischen Auffassungen \n\nheraus abgeleitet jede Form von Parteienverbot ablehnen. \n\nIch respektiere auch jene, die skeptisch sind, wenn sie \n\njenen widersprechen, die aus Opportunit\u00e4t ein NPD-\n\nVerbot fordern. Ich warne jeden davor, ein NPD-Verbot \n\nzu fordern, weil es gerade alle fordern oder weil es gerade \n\nopportun ist. Jene handeln unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDie Antragsteller handeln also unverantwortlich!) \n\nBereits seit 2009 bereiten die SPD-Innenminister der \n\nL\u00e4nder ein erneutes NPD-Verbotsverfahren vor. Diese \n\nLangfristigkeit zeigt f\u00fcr mich zwei wichtige Punkte. \n\nErstens. Das NPD-Verbot ist von SPD-Seite sorgf\u00e4ltig \n\nvorbereitet. Zweitens. Die f\u00fcrchterlichen Verbrechen des \n\nNationalsozialistischen Untergrundes und die im Laufe \n\nder Ermittlungen offenbar gewordenen Verstrickungen \n\nmit ehemaligen NPD-Spitzenfunktion\u00e4ren sind f\u00fcr uns ein \n\nwichtiger, aber bei Weitem nicht der einzige Grund eines \n\nerneuten NPD-Verbots in Deutschland. Alles andere w\u00e4re \n\nOpportunismus. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten halten \n\ndas Verbot der NPD f\u00fcr politisch geboten und juristisch \n\nm\u00f6glich. Ausgangspunkt unserer Argumentation ist dabei \n\nnicht der NSU, sondern die Radikalisierung der NPD \n\nMitte der Neunzigerjahre unter ihrem damaligen Bundes-\n\nvorsitzenden Udo Voigt. Diese Jahre sind gepr\u00e4gt durch \n\neine inhaltliche und personelle \u00d6ffnung der NPD gegen-\n\n\u00fcber militanten und autonomen Neonazi-Strukturen, \n\ndurch die Aufnahme des Kampfes um die Stra\u00dfe, um eine \n\nkulturelle Hegemonie, dem unter dem Aufruf zur Schaf-\n\nfung national befreiter Zonen durch die JN viele Neonazis \n\nfolgten und in dessen Rahmen Gewalt ausge\u00fcbt wurde, \n\nAsylbewerberheime angez\u00fcndet wurden und die ganz klar \n\nk\u00e4mpferisch gegen eine freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung, gegen die Freiheit der Menschen in \n\ndiesem Land vorgingen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat  \n\nalles nur nichts mit der NPD zu tun!) \n\n\u2013 Die JN hat auch gar nichts mit der NPD zu tun. Das ist \n\nnur Ihre Jugendorganisation. Ist schon klar. Halten Sie \n\neinfach die Klappe! \n\n(Holger Apfel, NPD: Prolet!) \n\nDie NPD formuliert offen und f\u00fcr jeden nachvollziehbar \n\nihren Anspruch, das Grundgesetz, die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung und die Universalit\u00e4t der \n\nMenschenrechte aufzuheben. \n\nEine Sorge, Herr Kollege Lichdi, teile ich ausdr\u00fccklich: \n\nEs wird politische Verantwortungstr\u00e4ger in Deutschland \n\ngeben, die meinen, dass mit dem NPD-Verbot das Prob-\n\nlem Rechtsextremismus erledigt sei. Jenen, die so denken, \n\nhalte ich entgegen: Ein Verbot der NPD ist ein wichtiger \n\nErfolg, aber kein Grund zur Entwarnung. Denn sind wir \n\ndoch einmal ehrlich: Die acht NPD-Abgeordneten sind \n\nrassistisch, antisemitisch und antidemokratisch, aber diese \n\nacht sind auch \u201eLachnummern\u201c und eigentlich nichts \n\nanderes als kleine \u201eHobbyf\u00fchrer\u201c. Sie acht w\u00fcrde unsere \n\nDemokratie locker verkraften. Sie acht sind \u00fcberhaupt \n\nnicht das Problem. \n\nDas Problem sind die Neonazikameradschaften und die \n\nautonomen Nationalisten, die dieses Land unsicher \n\nmachen, die versuchen, national befreite Zonen zu schaf-\n\nfen, die versuchen, Vereine und Verb\u00e4nde zu unterwan-\n\ndern, \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\ndie mit Gewalt gegen Migranten, anders Aussehende, \n\nanders Denkende, Gewerkschafter, engagierte Christen \n\nvorgehen und in deren Verantwortung seit 1990 \u00fcber 180 \n\nrassistisch und von rechts motivierte Morde in Deutsch-\n\nland ver\u00fcbt wurden. Das ist die wahre Gefahr in diesem \n\nLand. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nAber es muss auch festgestellt werden, dass es genau \n\ndiese Strukturen sind, die vom Geld der NPD profitieren, \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch Quatsch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6985 \n\ndie sich im Schutz des Parteiengesetzes verstecken \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nund die die Immunit\u00e4t der Abgeordneten und ihrer B\u00fcros \n\nausnutzen. Wir erleben das an vielen Stellen. Wir erlebten \n\ndas in der S\u00e4chsischen Schweiz, die Verbindungen zwi-\n\nschen den SSS und der NPD waren offenbar. Wir erleben \n\nes in B\u00fcrogemeinschaften, zuletzt in Leipzig in der \n\nOdermannstra\u00dfe, bis heute in Riesa oder auch in Lim-\n\nbach-Oberfrohna. Ein Verbot der NPD w\u00fcrde also die \n\nNeonazistrukturen in diesem Land nicht zerschlagen, aber \n\nein NPD-Verbot w\u00fcrde ein konsequentes Vorgehen \n\nerleichtern. Deshalb wollen wir als SPD-Fraktion die \n\nNPD verbieten. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Sie reden  \n\nja schon wie Goebbels, Herr Homann.  \n\nGenauso dramatisch. Goebbels II!) \n\n\u2013 Ich verbitte mir einen Vergleich mit Goebbels, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHomann, fahren Sie bitte in Ihrer Rede fort. Wir werden \n\ndas dann im Protokoll \u00fcberpr\u00fcfen. Fahren Sie bitte fort. \n\nHenning Homann, SPD: Jedes Verfahren vor einem \n\ndeutschen Gericht \u2013 und da hat Herr Lichdi recht \u2013 \n\nbeinhaltet eine Unsicherheit, wenn es um das Ergebnis \n\ngeht. Ein Gerichtsverfahren, dessen Ergebnis von Beginn \n\nan feststeht, kann auch kein rechtsstaatliches sein. Wer ein \n\nrechtsstaatliches Verfahren will, muss deshalb eine \n\nUnsicherheit respektieren. Das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr jede \n\nForm gestaltender Politik. Wer nicht bereit ist, auf seine \n\neigene Arbeit zu vertrauen, der sollte keine Politik ma-\n\nchen. \n\nIch vertraue meinen SPD-Kollegen in den anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern. Die SPD in Sachsen unterst\u00fctzt deshalb das \n\nNPD-Verbotsverfahren. Wir werden anschlie\u00dfend ent-\n\nschlossen daf\u00fcr sorgen, dass die Debatte um Menschen-\n\nfeindlichkeit nicht beendet wird, im Gegenteil, wir m\u00fcs-\n\nsen nach einem erfolgreichen NPD-Verbot unseren Fokus \n\nnoch st\u00e4rker auf die Ursachen menschenfeindlicher \n\nEinstellungen richten. Das werden wir mit allen tun, die \n\ndies in dieser Gesellschaft mit uns gemeinsam verfolgen: \n\nf\u00fcr ein weltoffenes Sachsen, f\u00fcr ein weltoffenes und \n\ndemokratisches Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \n\nwir zum n\u00e4chsten Redner kommen, erteile ich Herrn \n\nSchimmer einen Ordnungsruf. Sie haben den Abg. \n\nHomann pers\u00f6nlich beleidigt. Sie haben ihn mit Goebbels \n\nverglichen. Deswegen erteile ich Ihnen einen Ordnungs-\n\nruf. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Das ist ja wohl l\u00e4cherlich!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren fort mit dem \n\nn\u00e4chsten Redner in der ersten Runde. Herr Biesok f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Ministerpr\u00e4sidenten und \n\ndie Innenminister der L\u00e4nder haben sich daf\u00fcr entschie-\n\nden, ein NPD-Verbotsverfahren auf den Weg zu bringen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass die NPD \u201eaggressiv-\n\nk\u00e4mpferisch\u201c das Ziel verfolgt, die freiheitlich-demokra-\n\ntische Grundordnung zu beeintr\u00e4chtigen oder sie zu \n\nbeseitigen. Das ist f\u00fcr uns alle hier permanent wahrnehm-\n\nbar. Da werden im Landtagsplenum ausl\u00e4nderfeindliche \n\nund menschenverachtende Reden geschwungen und mal \n\neben bei den Haushaltsverhandlungen das Grundrecht auf \n\nAsyl in ein Gnadenrecht umgedeutet. Ab und zu trinkt ein \n\nMitglied der NPD-Fraktion mal ein gro\u00dfes Glas Weich-\n\nsp\u00fcler, um popul\u00e4rwissenschaftlich \u00fcber den europ\u00e4ischen \n\nStabilisierungsmechanismus zu fabulieren. Diese vorge-\n\nt\u00e4uschte Fachlichkeit verdeckt aber nur oberfl\u00e4chlich, aus \n\nwelcher Motivation die NPD gegen den ESM ist. Ich sehe \n\nes zun\u00e4chst als Aufgabe aller politischen Parteien, dem \n\nWirken der NPD in der politischen Auseinandersetzung \n\nentgegenzuwirken. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP  \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDiese Auseinandersetzung beschr\u00e4nkt sich f\u00fcr mich aber \n\nnicht auf das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c oder die \n\nDiskussion um die Demokratieerkl\u00e4rung. Uns gelingt es \n\nals demokratischen Parteien in Teilen nicht mehr, europ\u00e4i-\n\nsche Solidarit\u00e4t, die wir mit der Unterst\u00fctzung Griechen-\n\nlands leisten, den Steuerzahlern in Deutschland zu vermit-\n\nteln. Wir diskutieren nicht mehr \u00f6ffentlich, dass das \n\nAsylrecht f\u00fcr politisch Verfolgte im Grundgesetz eine \n\nAntwort auf die NS-Diktatur ist. Wir liefern der NPD so \n\npolitische Themen, die sie f\u00fcr \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung \n\nausnutzen k\u00f6nnen und mit denen sie ihre verfassungs-\n\nfeindliche Gesinnung versuchen zu kaschieren. Ein \n\nVerbotsverfahren ist das allerletzte Mittel, zu dem eine \n\nwehrhafte Demokratie greifen darf. Die Ministerpr\u00e4siden-\n\nten und Innenminister der L\u00e4nder sehen diesen Zeitpunkt \n\nals gekommen an. \n\nMeine Damen und Herren! In meiner anwaltlichen T\u00e4tig-\n\nkeit bin ich fast ausschlie\u00dflich zivilrechtlich t\u00e4tig. Bevor \n\nich eine Entscheidung f\u00fcr ein Gerichtsverfahren treffe, \n\nmuss ich pr\u00fcfen, ob ich das, wovon ich \u00fcberzeugt bin, \n\nauch darlegen und beweisen kann. In einem Parteiver-\n\nbotsverfahren muss der Antragsteller darlegen und gege-\n\nbenenfalls beweisen, dass eine verfassungswidrige Ein-\n\nstellung und eine \u201eaggressiv-k\u00e4mpferische\u201c Haltung \n\ngegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung \n\nvorliegt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6986 \n\nAn die Stelle der eigenen Wahrnehmung aus den dr\u00f6h-\n\nnenden Reden von Holger Apfel tritt das formale Beweis-\n\nrecht. Ich bin da kritisch und skeptisch, ob das gelingen \n\nwird. Ich frage mich \u00fcberdies, ob die Problematik der  \n\nV-Leute, an der der vorherige Anlauf f\u00fcr ein NPD-\n\nVerbotsverfahren scheiterte, vollst\u00e4ndig ausger\u00e4umt ist. \n\nNur wenige L\u00e4nder wollen sich daf\u00fcr verb\u00fcrgen, dass das, \n\nwas von ihren Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nvorbereitet wurde und als Dossier \u00fcber die verfassungs-\n\nfeindliche Gesinnung der Partei vorliegt, tats\u00e4chlich auch \n\nohne Mitwirkung von Informanten im Sinne der Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes erarbeitet \n\nwurde. Das stimmt mich sehr nachdenklich. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Mich auch!) \n\nIch gehe aber davon aus, dass das Verbotsverfahren vor \n\ndem Bundesverfassungsgericht und auch das m\u00f6gliche \n\nnachgelagerte Beschwerdeverfahren vor dem Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte von den Innenmi-\n\nnistern der L\u00e4nder gr\u00fcndlich vorbereitet worden sind. \n\nEin Scheitern des Verbotsverfahrens vor dem Bundesver-\n\nfassungsgericht darf kein Demokrat wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEin Scheitern des Verfahrens w\u00e4re ein Werbeblock f\u00fcr die \n\nNPD. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nMir ist wie Ihnen das dem Innenminister vorliegende \n\numfangreiche Material nicht bekannt. Ich kann mich nicht \n\ndazu \u00e4u\u00dfern, welche Nachweise beispielsweise die \n\nStaatsregierung f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung der NSU-Terroris-\n\nten durch die NPD oder die Jungen Nationaldemokraten \n\nbesitzt. Anders als die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN will ich das Material nicht sehen und eigen-\n\nst\u00e4ndig bewerten. Es ist die Aufgabe der Staatsregierung, \n\neigenst\u00e4ndig zu pr\u00fcfen, ob das Material f\u00fcr einen Ver-\n\nbotsantrag ausreicht. Aus diesem Grunde, Herr Lichdi, \n\nwerden wir Ihren Antrag heute ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEines, meine Damen und Herren, darf nicht passieren: Die \n\nNPD darf am Ende nicht als Sieger vom Platz gehen. F\u00fcr \n\ndas Gelingen des Verbotsverfahrens tragen die Innenmi-\n\nnister der L\u00e4nder und auch der Staatsminister des Innern \n\nhier in Sachsen die politische Verantwortung. Ich w\u00fcn-\n\nsche der Staatsregierung und dir, Markus Ulbig, pers\u00f6n-\n\nlich mit der Entscheidung f\u00fcr ein Verbotsverfahren viel \n\nErfolg. Wir sollten uns aber \u00fcber eines im Klaren sein: \n\nGesinnung kann man nicht verbieten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Apfel f\u00fcr die NPD-Fraktion. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich wei\u00df nicht, was die GR\u00dcNEN bewogen hat, \n\ndiesen Antrag heute auf die Tagesordnung zu setzen. \n\nEigentlich ist er gegenstandlos, weil die W\u00fcrfel gefallen \n\nsind und sich die Verbotsfanatiker durchgesetzt haben \u2013 \n\nund das trotz vieler Warnungen von Experten, nicht \n\nzuletzt von denen, die das Scheitern des ersten Verfahrens \n\ngegen die NPD miterlebt haben. Auch wenn der Antrag \n\n\u00fcberfl\u00fcssig ist, m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, um auf \n\ndie Beweggr\u00fcnde einzugehen, die zu der Entscheidung \n\nder Innenminister und der Ministerpr\u00e4sidenten gef\u00fchrt \n\nhaben und die morgen im Bundesrat auch formal auf den \n\nWeg gebracht wird. \n\nDort, wo nur noch blinder Hass herrscht, setzt der Ver-\n\nstand eben aus. Bei der SPD wundert es einen schon lange \n\nnicht mehr, welchen Fanatismus sie im Kampf gegen \n\nrechts an den Tag legt. Der Antifaschismus ist zur Er-\n\nsatzideologie geworden, wo andere Inhalte nicht mehr \n\nvorhanden sind, die sie von der Konkurrenz unterschei-\n\nden. Bei der SPD, die bekanntlich Hartz IV eingef\u00fchrt \n\nhat, dominiert eine krude Mischung aus Sozialneid, \n\nGeldgier von Spitzenfunktion\u00e4ren \u00e0 la Steinbr\u00fcck, Anpas-\n\nserei an die Bed\u00fcrfnisse des Finanzkapitals und eben \n\nAntifa-Fetisch als verbindendes Element. \n\nBei der Union sieht das nicht viel anders aus. Auch hier \n\nnimmt die inhaltliche Leere von Jahr zu Jahr zu. Angela \n\nMerkel steht f\u00fcr politische Beliebigkeit. Die Mitglieder \n\nlaufen der Union davon. Die mit gut bezahlten P\u00f6stchen \n\nversorgten Funktion\u00e4re aller Ebenen bleiben \u00fcbrig und \n\nw\u00e4hlen als Delegierte den sprechenden Hosenanzug mit \n\n97 % wieder in Funktionen. Doch immer mehr W\u00e4hler \n\nwenden sich angewidert ab, bleiben zu Hause oder suchen \n\nnach Alternativen, und genau hier wittern die etablierten \n\nParteien seit Jahren die Gefahr in Gestalt der NPD. \n\nDie NPD versteht sich als soziale Heimatpartei, als Partei \n\nmit hohem sozialem Anspruch, also anders als die soge-\n\nnannten Sozialdemokraten oder die gesellschaftlich \n\nimmer weiter ins Abseits triftende LINKE. Au\u00dferdem \n\nsteht die NPD f\u00fcr Werte, die die CDU l\u00e4ngst nicht mehr \n\nvertritt oder nur mal kurzfristig wiederentdeckt, wenn \n\nWahlen anstehen und die W\u00e4hler wieder einmal get\u00e4uscht \n\nwerden sollen. \n\nDazu z\u00e4hlt auch der Begriff \u201eHeimat\u201c. Herr Ulbig bem\u00fcht \n\nsich ja zurzeit krampfhaft wie plump, ihn wieder zur\u00fcck-\n\nzuerobern, indem er der NPD eine \u2013 Zitat \u2013 \u201eheimatfeind-\n\nliche Ideologie\u201c vorwirft. Das ist so l\u00e4cherlich und durch-\n\nsichtig, dass man mit diesem geistigen DDR-B\u00fcrger \n\neigentlich nur Mitleid haben kann. \n\nDas NPD-Verbotsverfahren, meine Damen und Herren, \n\nmuss jetzt kommen, weil die Spitzenfunktion\u00e4re l\u00e4ngst \n\nwissen, was bald auf die Deutschen zukommen wird. Die \n\nEuro-Krise ist l\u00e4ngst nicht vorbei. Erst vor ein paar Tagen \n\nhat Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble erneut betont, dass \n\nman auf Sicht fahre. Sp\u00e4testens dann, meine Damen und \n\nHerren, wenn die B\u00fcrger am eigenen Portemonnaie die \n\nEuro-Krise sp\u00fcren, wenn sie sp\u00fcren, dass die Milliarden-\n\nzahlungen zur Unterst\u00fctzung von Pleitestaaten nicht zum \n\nNulltarif bzw. nicht ohne Neuverschuldung auf Kosten \n\nder kommenden Generationen zu haben sind, wird der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6987 \n\nTag der Wahrheit kommen. Die B\u00fcrger werden sich dann \n\nendg\u00fcltig nach Alternativen umsehen, so wie sie das in \n\nanderen europ\u00e4ischen Staaten schon gemacht haben. \n\nWeil er das wei\u00df, versucht nun ein Teil der Politikerkaste \n\neinen in der Zukunft gef\u00e4hrlichen Konkurrenten mit \n\nParteiverbot loszuwerden. Um nichts anderes geht es \n\nIhnen, und manch einer von Ihnen macht ja auch gar kein \n\nHehl daraus. Man denke an die Aussage von Herrn Schily, \n\ndass die eurokritische NPD verboten werden m\u00fcsse, damit \n\nsie keinen Profit aus der Euro-Krise schlagen k\u00f6nne. Man \n\ndenke an Herrn J\u00e4ger von der SPD, der w\u00e4hrend des \n\nWahlkampfes in Sachsen-Anhalt zu der Erkenntnis kam, \n\ndass die NPD verboten werden m\u00fcsse, weil die NPD mit \n\nihren Plakaten den \u00f6ffentlichen Raum so dominieren \n\nw\u00fcrde. Oder man denke an die vorgestrige Aussage des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Tillich, die NPD m\u00fcsse verboten \n\nwerden, weil die NPD nicht l\u00e4nger Steuermittel kassieren \n\nsollte \u2013 ein Bruchteil Ihres Anteils! \u2013 und weil ihre Anwe-\n\nsenheit in den Parlamenten so unertr\u00e4glich sei, obwohl \n\ndiese Anwesenheit dem demokratischen Willen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entspricht. \n\nSolche Aussagen zeigen, dass Sie keine juristischen \n\nMa\u00dfst\u00e4be anlegen, sondern dass Sie das schwerste \n\nSchwert des Grundgesetzes, die M\u00f6glichkeit eines Partei-\n\nverbots, f\u00fcr Ihren sch\u00e4bigen Kampf gegen rechts miss-\n\nbrauchen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht von ungef\u00e4hr kommt der Jurist und FDP-Frak-\n\ntionschef von Schleswig-Holstein, Wolfgang Kubicki, zu \n\nder Erkenntnis \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch glaube, dass sich die \n\nInnenminister und Ministerpr\u00e4sidenten bei ihren Treffen \n\nbesoffen geredet haben, was die Chancen eines NPD-\n\nVerbotsverfahrens angeht.\u201c \n\nIch kann nur meinen Hut vor jenen wenigen wirklich \n\nnoch liberalen Geistern in dieser Republik ziehen wie \n\nHerrn Kubicki oder auch der FDP in Hessen, die nun \n\nerkl\u00e4rt hat, einem Verbotsverfahren nicht zustimmen  \n\nzu wollen. Es zeugt vom Geist der Unfreiheit, Herr \n\nSchiemann, wenn Sie \u00fcber Ihre Parteifreunde in Hessen \n\nund Ihre Koalitionsfreunde den Stab brechen, nur weil sie \n\neben zu einer anderen juristischen Bewertung kommen \n\nund eben nicht wie Sie ausschlie\u00dflich aus Gr\u00fcnden der \n\npolitischen Willk\u00fcr ihre Entscheidungsgrundlage bemes-\n\nsen. \n\nAber nat\u00fcrlich soll die NPD nicht nur vom Markt ver-\n\nschwinden, damit Sie Ihre schmutzigen Machtspiele \n\nwieder unter sich austragen k\u00f6nnen. Ihnen geht es nat\u00fcr-\n\nlich vor allem auch um ein gezieltes Ablenkungsman\u00f6ver \n\nvon den Verstrickungen des sogenannten Verfassungs-\n\nschutzes in die Morde des sogenannten Nationalsozialisti-\n\nschen Untergrundes. \n\nEs ist ja kein Zufall, dass ausgerechnet die Th\u00fcringer \n\nMinisterpr\u00e4sidentin Christine Lieberknecht seit Monaten \n\nkeine Gelegenheit ausl\u00e4sst, um in den Medien pl\u00e4rrend \n\nf\u00fcr ein NPD-Verbot einzutreten. Ausgerechnet Th\u00fcringen, \n\nwo Monat f\u00fcr Monat, Woche f\u00fcr Woche neue V-Mann-\n\nSkandale ans Licht kommen! Erst am Mittwoch letzter \n\nWoche, passend zur Innenministerkonferenz, ist mit Kai-\n\nUwe Trinkaus ein weiterer V-Mann aufgeflogen, der nach \n\neigener Aussage nicht nur die NPD bespitzelt und sie zu \n\nradikalisieren und zu spalten versucht hat und sein Unwe-\n\nsen \u00fcber Dritte auch bei den LINKEN trieb. \n\nHans-Dieter Lepzien, Werner Gottwald, Ewald Althans, \n\nIngo Hasselbach, Michael Wobbe, Thomas Dienel, \n\nWolfgang Frenz, Tino Brandt, Michael Grube, Carsten \n\nSzczepanski, Kai Dalek, Axel Reitz und nicht zuletzt \n\nThomas Starke, der als Polizeispitzel des Landeskriminal-\n\namtes Berlin Sprengstofflieferant und engster Weggef\u00e4hr-\n\nte von Mundlos, Zsch\u00e4pe und B\u00f6hnhardt war \u2013 meine \n\nDamen und Herren, wie weit soll ich die Liste derer noch \n\nfortf\u00fchren, um deutlich zu machen, dass Scharfmacher-\n\nspr\u00fcche und die sogenannte rechte Gewalt in allererster \n\nLinie auf die Machenschaften Ihrer Geheimdienste \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren sind? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSeien Sie versichert, Sie werden im Verbotsverfahren \n\nwieder \u00fcber die V-Leute st\u00fcrzen, \u00fcber jene schmierigen \n\nGestalten, die \u00fcberhaupt erst jenes Bild des sogenannten \n\nRechtsextremismus schaffen, aus dem Sie Ihre Legitima-\n\ntion f\u00fcr Ihren fragw\u00fcrdigen Kampf gegen rechts ableiten. \n\nEs kommt ja nicht von ungef\u00e4hr, dass sich viele Innenmi-\n\nnister weigern, auch Herr Ulbig, Testate auszustellen. Sie \n\nk\u00f6nnen auch sicher sein, dass wir unsere eigenen Er-\n\nkenntnisse \u00fcber V-Leute akribisch mit Ihrer angeblich so \n\nbeeindruckenden Materialsammlung abgleichen werden. \n\nMeine Damen und Herren, auf die primitiven Unterstel-\n\nlungen, die sich in dem Antrag der GR\u00dcNEN befinden, \n\nwill ich nicht weiter eingehen. Da hat sich vermutlich ein \n\nRechtsextremismus-Referent der Fraktion ausgetobt. \n\nVielleicht war es auch Herr Jennerjahn. Dagegen spricht \n\nnur, dass der Text relativ wenig Politologenkauderwelsch \n\nenthalten hat, wie wir das von Herrn Jennerjahn kennen. \n\nWie auch immer, Fakt ist, dass die GR\u00dcNEN bekanntlich \n\ntief gespalten sind \u2013 wir haben das heute auch von Herrn \n\nLichdi geh\u00f6rt \u2013, was die Frage der Bef\u00fcrwortung eines \n\nneuen Anlaufs zum NPD-Verbotsverfahren angeht. Es \n\nbest\u00e4tigt sich einmal mehr das Bild der s\u00e4chsischen \n\nGR\u00dcNEN als konfuse Truppe ohne klare inhaltliche \n\nLinie. \n\nAuf die Stellungnahme der Staatsregierung brauchen wir \n\nnicht einzugehen. Sie ist nichtssagend, abwimmelnd und \n\nsubstanzlos. Das ist keine Spezialit\u00e4t, sondern inzwischen \n\nder Regelfall. So viel sage ich zum Respekt der Staatsre-\n\ngierung vor dem Parlament und zum Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis des Innenministers in Sachsen, der eine misslie-\n\nbige Partei verbieten will und das Grundgesetz und die \n\nS\u00e4chsische Verfassung mit F\u00fc\u00dfen tritt. Das kennt man \n\nnat\u00fcrlich von Ihnen und Ihresgleichen nicht anders. Ich \n\nhabe es bereits in der Haushaltsdebatte gesagt \u2013 ganz \n\ngleich, ob es um die \u00dcberfremdung, die Aush\u00f6hlung des \n\nGrundgesetzes, des grundgesetzlich verankerten Schutzes \n\nvon Familie und Ehe, internationale Kriegseins\u00e4tze, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6988 \n\nimmer neue Schutzschirme oder die Preisgabe letzter \n\nReste nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t im Zuge des ESM-\n\nErm\u00e4chtigungsgesetzes geht. Immer offensichtlicher ist, \n\ndass es offensichtlich nur noch die NPD ist, die heute \n\nwirklich die Interessen des Grundgesetzes vertritt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn Parteien heute verboten werden m\u00fcssten, dann \n\nsitzen diese Herrschaften in den Reihen der CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, die das Grundgesetz der Bundesrepublik \n\nDeutschland einen feuchten Kehricht interessiert. Es \n\nhandelt sich um Politiker, die ihren Amtseid l\u00e4ngst gebro-\n\nchen haben, den Nutzen des deutschen Volkes zu mehren \n\nund Schaden von ihm abzuwenden. \n\nEs liegt auf der Hand: Ihnen geht es in erster Linie gar \n\nnicht um ein Verbot der NPD. Sie wollen die Bundesre-\n\npublik Deutschland endg\u00fcltig in einen totalit\u00e4ren Staat \n\numformen. Sie wollen Gesinnungsverbote. Sie wollen die \n\nAusschaltung der Meinungs- und Gedankenfreiheit. Das \n\nist die Realit\u00e4t in diesem Staat. \n\nWir haben es vorhin erlebt. Wir haben einen kleinen \n\nVorgeschmack darauf erhalten, was beispielsweise die \n\nSozialdemokraten unter Meinungsfreiheit verstehen. Herr \n\nHomann spricht unges\u00fchnt von dem Pr\u00e4sidenten davon, \n\ndass NPD-Abgeordnete die Klappe zu halten haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nApfel, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. Sie haben \n\nmeine Amtsf\u00fchrung nicht zu kritisieren. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Die Erde ist eine Scheibe. Herr \n\nHomann, Sie d\u00fcrfen sich sicher sein: Von Ihnen, Herr \n\nHomann, und Ihren antifaschistischen Schl\u00e4gerbanden im \n\nFreistaat Sachsen wird sich die nationale Opposition \n\ngarantiert nicht den Mund verbieten lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u00dcber Verbote glaubt man, den Widerstand verstummen \n\nlassen zu k\u00f6nnen: den Widerstand all der Deutschen, die \n\nheute noch Deutsche sein wollen, den Widerstand derer, \n\ndie Widerstand gegen den Ausverkauf deutscher Interes-\n\nsen und die globale Macht des Gro\u00dfkapitals leisten. Ich \n\ndarf Ihnen aber eines versprechen: Die NPD wird auch in \n\nZukunft die Speerspitze dieser Deutschen sein. \n\nDas Verbotsverfahren wird nicht das alleinige Thema in \n\nden n\u00e4chsten Jahren sein. Der Kampf um die Abschaffung \n\ndes gescheiterten Euros wird einer unserer wichtigsten \n\nThemen bleiben. \n\nIm \u00dcbrigen, das habe ich immer wieder deutlich gemacht, \n\nhabe ich Sie regelrecht aufgefordert, aktiv werden. Wir \n\nscheuen die Auseinandersetzung nicht. Wir sehen dem \n\nVerbotsverfahren gelassen entgegen. Es kommt nicht von \n\nungef\u00e4hr, dass die NPD bereits am 13. November in \n\nKarlsruhe einen Antrag auf Feststellung der Verfassungs-\n\nkonformit\u00e4t der NPD gestellt hat. Wir haben von dritt-\n\nklassigen Hinterb\u00e4nklern der Blockparteien die Nase voll, \n\ndie sich seit Jahren oder Jahrzehnten mit der ewig w\u00e4h-\n\nrenden Forderung nach einem NPD-Verbot auf dem \n\nR\u00fccken unserer Partei zu profilieren versuchen. Wir \n\nhaben die Nase voll vom faktischen Parteienverbot der \n\nletzten Jahrzehnte, der Kriminalisierung unserer Aktivis-\n\nten und von Berufs- und Hausverboten sowie Gesin-\n\nnungsprozessen. Ob Sie es uns glauben oder nicht, wir \n\nfreuen uns auf das Verbotsverfahren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nWir haben nichts Verbotenes getan!) \n\nZum einen bieten Sie uns damit f\u00fcr die Wahlkampfjahre \n\n2013 und 2014 gro\u00dfartige M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Darstellung unserer Partei und unserer programmati-\n\nschen Ziele. Wohin eine derartige mediale Aufmerksam-\n\nkeit f\u00fchren kann, haben wir bereits im Jahr 2004 gesehen. \n\nNur ein Jahr nach Einstellung des Verbotsverfahrens \u2013 \n\ntrotz aller Kriminalisierung und schmierigen V-Mann-\n\nAndichtungen und gesellschaftlichen Stigmatisierungen \u2013 \n\nist die NPD mit 9,2 % in den S\u00e4chsischen Landtag einge-\n\nzogen. Das macht deutlich, dass Ihre Kriminalisierungs-\n\nversuche im Rahmen der Verbotskampagne nichts bewirkt \n\nhaben. Sie sind vielmehr nach hinten losgegangen. \n\nZum anderen freuen wir uns aber auch auf das Verfahren, \n\nweil wir Ihre erb\u00e4rmlichen Argumente gegen die NPD \n\nh\u00f6ren wollen. Diese Argumente werden in Karlsruhe wie \n\nein Kartenhaus in sich zusammenfallen. Sie werden der \n\nNPD keine aggressiv-k\u00e4mpferische Haltung gegen die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung nachweisen \n\nk\u00f6nnen, ebenso wenig strukturelle Gewalt. \n\nWenn ich hier von Herrn Homann und Co. h\u00f6re, dass es \n\neinen angeblichen Zusammenhang der NPD mit dem \n\nsogenannten Nationalsozialistischen Untergrund gibt, \n\nkann ich nur auf Folgendes verweisen: Der Chef des \n\nBundeskriminalamtes, der Generalbundesanwalt, Bundes-\n\ninnenminister Friedrich und selbst einer der gr\u00f6\u00dften \n\nEinpeitscher f\u00fcr ein NPD-Verbot, der CDU-Verbots-\n\napologet aus Sachsen-Anhalt, Herr Stahlknecht, haben \n\nfeststellen m\u00fcssen, dass es zwischen der NPD und dem \n\nsogenannten Nationalsozialistischen Untergrund keinerlei \n\nZusammenh\u00e4nge gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe im Jahr 2003 selbst \n\nerlebt, wie Herr Schily und Herr Beckstein mit Pauken \n\nund Trompeten in Karlsruhe gescheitert sind. Das gibt mir \n\ndie innere Gelassenheit, den Prozess vor dem Bundesver-\n\nfassungsgericht in Ruhe anzugehen. In der Politik und den \n\nMedien \u2013 wir haben es auch an dieser Debatte erlebt \u2013 \n\nherrscht die nackte Angst davor, dass Sie mit einem NPD-\n\nVerbot sp\u00e4testens vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr \n\nMenschenrechte baden gehen werden. Nicht von ungef\u00e4hr \n\nwarnte der Chef des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\nHerr Maa\u00dfen, dass ein Sieg vor Gericht einem Ritter-\n\nschlag f\u00fcr die NPD gleichk\u00e4me. Die NPD w\u00e4re die \n\neinzige Partei in Deutschland, die das h\u00f6chst richterliche \n\nSiegel aufwiese, nicht verfassungswidrig zu sein. \n\nSeien Sie sicher: Die Nationaldemokraten werden w\u00e4h-\n\nrend des Verbotsverfahrens nicht wie ein Kaninchen auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6989 \n\ndie Schlange starren. Die NPD wird sich zu wehren \n\nwissen. Eines ist klar: Eine Idee, deren Zeit gekommen \n\nist, l\u00e4sst sich durch nichts und niemanden verbieten. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \u2013 Nein. Dann rufe ich eine zweite \n\nRunde auf. Herr Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch sage vielen Dank an die Rednerinnen und Redner der \n\ndemokratischen Fraktionen f\u00fcr die bisher sehr nachdenk-\n\nliche Debatte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Danke! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nHerr Schiemann, ich m\u00f6chte die Zeit nutzen, um auf eines \n\nIhrer Argumente einzugehen, das wie folgt lautet: Wir \n\nw\u00fcssten nicht, was in der Materialsammlung enthalten \n\nsei. Herr Schiemann, nun ist einer der schwer zu ertra-\n\ngenden Zust\u00e4nde der, dass der \u201eTagesspiegel\u201c, der \u201eSpie-\n\ngel\u201c und die \u201eTageszeitung\u201c \u2013 also alle wichtigen Zeitun-\n\ngen \u2013 \u00fcber diese Materialsammlung verf\u00fcgen. Sie zitieren \n\nund berichten seit drei Monaten daraus. Deswegen k\u00f6n-\n\nnen wir uns ungef\u00e4hr ein Bild machen, was darin stehen \n\nund wie die Struktur der Argumentation aussehen wird. \n\nAlles, was ich darin erkenne, ist, dass das Kriterium \n\n\u201eaggressiv-k\u00e4mpferisch\u201c allein durch Zitate von NPD-\n\nFunktion\u00e4ren, die gegen die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung gerichtet sind, nachgewiesen werden soll. \n\nDas aber wiederum ist die Linie des KPD-Urteils von \n\n1956. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \n\nWir k\u00f6nnen sicher sein, dass das vom Bundesverfas-\n\nsungsgericht nicht mehr als Ma\u00dfstab angenommen \n\nwerden wird. Daher r\u00fchrt meine Sorge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nsind noch in der zweiten Runde. W\u00fcnscht noch ein Abge-\n\nordneter das Wort? \u2013 Ich sehe keine weiteren Wortmel-\n\ndungen. Dann frage die die Staatsregierung, ob sie das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! \u201eF\u00fcr mich und die GR\u00dcNEN gilt Folgen-\n\ndes: Wir wollen ein Verbotsverfahren anstrengen, wenn \n\ndas Material einen erfolgversprechenden Antrag hergibt \n\nund die Unterlagen sauber sind. Es muss endlich ein \n\ngesellschaftliches Zeichen an die Opfer des NSU und ihre \n\nAngeh\u00f6rigen sowie an die Menschen, die t\u00e4glich in ihren \n\nOrten h\u00f6ren m\u00fcssen, dass sie angeblich Nestbeschmutzer \n\nsind, weil sie sich gegen Rechtsextremismus erheben, \n\ngesendet werden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das sind nicht \n\nmeine Worte. Das haben Sie sicherlich erkannt. Das sind \n\ndie Worte von Renate K\u00fcnast. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn \u00e4hnlicher Weise hat sich auch der baden-\n\nw\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident Kretschmann ge\u00e4u-\n\n\u00dfert. Deshalb bin ich \u2013 zumindest bezogen auf die Antrag-\n\nsteller \u2013 \u00fcber den vorliegenden Antrag doch etwas ver-\n\nwundert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nDie Innenministerkonferenz hat in der vergangenen \n\nWoche ein Verbotsverfahren gegen die NPD empfohlen. \n\nDie Innenministerkonferenz zeichnet das Einstimmig-\n\nkeitsprinzip aus. Das bedeutet, dass ein Beschluss die \n\nInnenministerkonferenz nur passieren kann, wenn die \n\nInnenminister einstimmig zu diesem Ergebnis kommen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz. Auch \n\ndie Ministerpr\u00e4sidenten haben in Berlin f\u00fcr die L\u00e4nder \n\nbeschlossen, einen Verbotsantrag in Karlsruhe zu stellen. \n\nEinige der Vorredner haben es ausgef\u00fchrt: Es ist zu \n\nerwarten, dass der notwendige Beschluss dazu morgen im \n\nBundesrat gefasst wird. \n\nWie ist das Verfahren bisher abgelaufen? \u2013 Wir haben ein \n\nJahr hart gearbeitet und sauber gepr\u00fcft und die Empfeh-\n\nlung sehr sorgf\u00e4ltig vorbereitet. Wir haben eine wichtige \n\ntechnische Voraussetzung erf\u00fcllt: Die Fachleute aller \n\nL\u00e4nder haben best\u00e4tigt, dass alle unsere Zuarbeiten aus \n\n\u00f6ffentlich-zug\u00e4nglichen Quellen stammen und keine \n\nAussagen von V-Leuten enthalten. Das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal klar erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion, die da immer \n\nlautet, die Minister wollen das nicht unterschreiben, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle aufgreifen und denjenigen, die \n\nJuristen sind, aber auch den anderen deutlich sagen: Es \n\ngeht hier bei diesem Testat nicht um ein politisches Testat, \n\nsondern es geht n\u00fcchtern um eine Sachfrage, n\u00e4mlich das, \n\nwas in diesem Testat steht, sachlich tats\u00e4chlich auch \n\nbelegen zu k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen nach unserer \u00dcberzeu-\n\ngung, nach der \u00dcberzeugung der Innenminister, nat\u00fcrlich \n\ndie Pr\u00e4sidenten und die Verantwortlichen f\u00fcr den jeweili-\n\ngen Apparat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nUnser neuer Ministerpr\u00e4sident war noch \n\n gar nicht da! Der kennt das doch gar nicht!) \n\nIch m\u00f6chte dank der umfangreichen Belege sagen, dass \n\nich wie meine Kollegen davon \u00fcberzeugt bin, dass die \n\nNPD verfassungsfeindlich ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6990 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas war hier in der Diskussion auch ziemlich unstrittig. \n\nAllein im Parteiprogramm findet sich eine Vielzahl von \n\nAussagen, die auf die Abschaffung der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung abzielen. Dahin gehende \n\nZitate von NPD-Verantwortlichen gibt es genug. Ich \n\nzitiere Holger Apfel, der sagt: \u201eEine Abkehr vom Abstam-\n\nmungsprinzip wird es mit mir nicht geben. Ihr werdet \n\nniemals aus meinem Munde h\u00f6ren, dass ein schwarzer \n\nFu\u00dfballspieler im Trikot der bundesdeutschen National-\n\nmannschaft ein Deutscher sein kann. Denn dieses System \n\nhat keine Fehler, es ist der Fehler, und dabei bleibt es.\u201c \n\nNoch deutlicher wird es im Parteiprogramm: \u201eDie W\u00fcrde \n\ndes Menschen als soziales Wesen verwirklicht sich vor \n\nallem in der Volksgemeinschaft. Erst die Volksgemein-\n\nschaft garantiert die pers\u00f6nliche Freiheit. Diese endet \n\ndort, wo die Gemeinschaft Schaden nimmt.\u201c \u2013 Soweit nur \n\nzwei kurze Zitate aus einer \u00fcber tausendseitigen Material-\n\nsammlung. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAu\u00dferdem betrachten wir es als erwiesen, dass vor allem \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern zahlreiche Verflechtungen \n\nzwischen NPD und gewaltbereiten Rechtsextremisten \n\nbestehen. Die Partei hat wiederholt gewaltt\u00e4tige Straft\u00e4ter \n\naufgenommen und distanziert sich von Gewalt nur aus \n\ntaktischen Erw\u00e4gungen. \n\nTrotz der marginalen Wahlergebnisse in den alten Bun-\n\ndesl\u00e4ndern versucht die NPD, Teile des \u00f6ffentlichen \n\nLebens zu unterwandern und diese f\u00fcr sich zu instrumen-\n\ntalisieren. Darin kann man das aggressiv-k\u00e4mpferische \n\nVorgehen erkennen, mit dem die NPD auf eine Umkeh-\n\nrung unserer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft \n\nhinarbeitet. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, muss \n\nman klar die Schlussfolgerung ziehen: F\u00fcr Z\u00f6gern und \n\nZaudern ist jetzt kein Platz mehr. Die Gr\u00fcnde sind \u00fcber-\n\nzeugend. Wie viele f\u00fchrende Gr\u00fcne, aber auch die aller-\n\nmeisten Demokraten halte ich es f\u00fcr nicht mehr hinnehm-\n\nbar, dass sich die NPD aus Steuergeldern finanziert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die CDU und  \n\ndie anderen Parteien bekommen ein  \n\nVielfaches von dem, was die NPD bekommt! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Schaffen Sie  \n\ndoch generell die Parteienfinanzierung ab!) \n\nRechtsextremisten d\u00fcrfen ihre menschenverachtende \n\nIdeologie nicht l\u00e4nger unter dem Deckmantel der Parla-\n\nmente verbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGerade wir in Sachsen haben daf\u00fcr eine besondere Ver-\n\nantwortung. Meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nau\u00dferdem bef\u00fcrworten fast 75 % der Deutschen ein \n\nVerbotsverfahren. Das ist auch f\u00fcr mich eine klare Positi-\n\nonierung der Bev\u00f6lkerung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es \n\nrichtig, dass es ein Prozessrisiko gibt, aber die Fachleute \n\nund auch juristische Gutachten sagen ganz klar, dass es \n\nhinreichende Erfolgsaussichten f\u00fcr ein entsprechendes \n\nVerbotsverfahren gibt. Damit sind die Chancen ganz klar \n\nund deutlich besser als im Jahr 2003. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nauch noch einmal deutlich sagen: Es gilt nicht ein Entwe-\n\nder-oder, wie es teilweise diskutiert wurde, entweder ein \n\nNPD-Verbotsverfahren oder die Auseinandersetzung mit \n\ndem Rechtsextremismus an anderer Stelle, sondern ganz \n\nklar ein Sowohl-als-auch. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nNat\u00fcrlich ist mir und allen Demokraten klar, dass ein \n\nNPD-Parteiverbotsverfahren das Problem der Rechtsext-\n\nremisten nicht l\u00f6st. Polizeiliche Verfolgung ist genauso \n\nwichtig wie entsprechende Pr\u00e4ventionsarbeit. Doch ein \n\nerster Schritt w\u00e4re mit dem Verbot getan. Deshalb hoffe \n\nich, dass uns alle ernsthaften Demokraten bei diesen \n\nVorhaben unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Eine \n\nKurzintervention, Frau Hermenau? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja. Vielen Dank. Der letzte \n\nSatz meines Vorredners hat mich jetzt doch motiviert, \n\neinmal kurz aufzustehen. Ob nur diejenigen die aufrech-\n\nten Demokraten sind, die das NPD-Verbotsverfahren \n\nunterst\u00fctzen, wage ich stark zu bezweifeln. Das ist erst \n\neinmal an Ihre Adresse gerichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Zweite, das ich in Bezug auf Ihre Rede vortragen \n\nm\u00f6chte, ist: Es hat Sie offensichtlich ge\u00e4rgert, dass die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Antrag \n\nheute hier im S\u00e4chsischen Landtag eingebracht hat. Denn \n\nSie haben mehrmals versucht, eine Differenz zwischen \n\nden Parteispitzen in Berlin und dem Landesverband hier \n\nin Sachsen aufzubauen. Es ist nicht unnormal, dass ein \n\nLandesverband einer Partei eine andere Meinung vertritt \n\nals die Berliner. Das wurde sogar \u00f6fter als \u201es\u00e4chsischer \n\nWeg\u201c bezeichnet. \n\nAber unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich auf eines reflektieren: \n\nMir ist aufgefallen \u2013 und ich habe das heute nicht vorge-\n\ntragen und der Kollege Lichdi auch nicht \u2013, dass sowohl \n\nder Bundesinnenminister, der nicht von den Gr\u00fcnen \n\ngestellt wird, als auch die Bundeskanzlerin, die nicht von \n\nden Gr\u00fcnen gestellt wird, \u00e4u\u00dferste Zur\u00fcckhaltung an den \n\nTag gelegt haben. \n\nIch pers\u00f6nlich \u2013 das muss ich ehrlich sagen \u2013 habe den \n\nEindruck, dass Sie heute von der FDP, Ihrem Koalitions-\n\npartner, aber auch innerhalb Ihrer eigenen Reihen in der \n\nCDU den schwarzen Peter zugeschoben bekommen \n\nhaben, und wenn es schiefgeht, sind Sie es gewesen. Das \n\nfinde ich nat\u00fcrlich schn\u00f6de. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6991 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Das Schlusswort h\u00e4lt jetzt \n\nHerr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ihr Beitrag, Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, hatte leider nicht das Niveau der Redner der \n\nFraktionen der demokratischen Parteien. Ich muss schon \n\nfast sagen: Wer solche Freunde wie Sie von der CDU- \n\nund FDP-Fraktion hat, braucht keine Feinde mehr. Denn \n\ndas war doch das Ergebnis dieser Debatte. \n\nSowohl Herr Schiemann als auch Herr Biesok haben die \n\nVerantwortung f\u00fcr das Scheitern oder das Gelingen des \n\nVerfahrens ganz allein bei Ihnen abgeladen. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Beifall  \n\nder Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nSie haben n\u00e4mlich gesagt: Wir gehen davon aus, dass das \n\nalles richtig gemacht wurde. Viel Vergn\u00fcgen jetzt allein \n\nauf der Insel, Herr Ulbig! \n\nFrau K\u00f6ditz, ich bin sehr gl\u00fccklich \u00fcber Ihren Beitrag. Ich \n\nbin sehr froh dar\u00fcber. Ich h\u00e4tte ihn nicht erwartet. Er war \n\naus meiner Sicht wohltuend differenziert. Ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass diese Positionen von den Vertretern der LIN-\n\nKEN weiterhin so vorgetragen werden. \n\nHerr Ulbig, Sie haben versucht, hier einen Keil zwischen \n\nRenate K\u00fcnast und den S\u00e4chsischen Landesverband zu \n\ntreiben. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass unsere \n\ngr\u00fcne Bundestagsfraktion einen Beschluss gefasst hat, \n\nden ich sehr richtig finde. Sie hat n\u00e4mlich gesagt: Wir \n\nwollen das Material selbst pr\u00fcfen. \n\nWir schlie\u00dfen uns der Entscheidung der Innenminister-\n\nkonferenz nicht an, wir wollen eine eigene Entscheidung \n\ntreffen \u2013 das haben Sie getan \u2013, weil n\u00e4mlich auch unsere \n\nBundestagsfraktion wie die gesamte Partei im Jahre 2001 \n\nvon den Verfassungsschutz\u00e4mtern und von den Innenmi-\n\nnistern hinter die Fichte gef\u00fchrt worden ist, wie es Herr \n\nVolker Beck immer so sch\u00f6n sagt.  \n\nWir haben damals den \u00c4mtern vertraut, und wir sind in \n\nKarlsruhe gnadenlos aufgelaufen. Das wird uns als \n\nGR\u00dcNE nie mehr passieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Ulbig, Sie haben meine Kritik in Ihrem Beitrag \n\nbest\u00e4tigt. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Genau!) \n\nSie haben versucht, das entscheidende Kriterium des \n\naggressiv K\u00e4mpferischen allein mit mehr oder weniger \n\nd\u00fcmmlichen Aussagen des Herrn Apfel zu belegen. Die \n\nsind d\u00fcmmlich, die sind verfassungsfeindlich, da stimme \n\nich Ihnen zu. Nur genau das reicht nicht aus, um in \n\nKarlsruhe ein Verbot zu begr\u00fcnden. Das ist das, was ich in \n\nmeinem Redebeitrag deutlich zu machen versucht habe. \n\nWenn Sie es mir nicht glauben, dann lesen Sie doch bitte \n\neinmal in dem 2003er Einstellungsbeschluss nach \u2013 bei \n\nHerrn Jentsch, bei Herrn Di Fabio. Die k\u00f6nnen Sie auch \n\nmal pers\u00f6nlich fragen. Die kommen ja aus Ihrem politi-\n\nschen Stall. Lassen Sie sich das noch einmal erkl\u00e4ren. \n\nDort haben sie gefordert, dass der Fortbestand der frei-\n\nheitlichen Grundordnung gef\u00e4hrdet sein muss, und das ist \n\ngenau die Ann\u00e4herung an die Rechtsprechung des Euro-\n\np\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte, der n\u00e4mlich \n\neine konkrete Gefahr fordert. Was ich entnehme, ist, dass \n\nSie sich schlicht und ergreifend um das Kriterium der \n\nkonkreten Gefahr \u00fcberhaupt keine Gedanken gemacht \n\nhaben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist die Fahrl\u00e4ssigkeit, \n\ndie wir Ihnen hier vorwerfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich komme zur Abstimmung. Frau \n\nK\u00f6ditz hatte beantragt, dass wir eine getrennte Abstim-\n\nmung zu den Punkten I und II durchf\u00fchren. Dann werden \n\nwir so verfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Punkt I der \n\nDrucksache 5/10437 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich der Punkt I nicht angenommen. \n\nIch rufe auf Punkt II \u2013 so war es beantragt \u2013, ebenfalls \n\nDrucksache 5/10437. Wer diesem Punkt seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich der Punkt II der Drucksa-\n\nche 5/10437 nicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, da Punkt I und Punkt II keine Mehrheit \n\ngefunden haben. Die Drucksache ist damit nicht beschlos-\n\nsen. \n\nJetzt gibt es noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\n\nhalten. Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe mich an der Abstimmung \n\nnicht beteiligt und meine Fraktion hat Gleiches getan. Ich \n\ndenke, in Ihrem Disput sollten Sie sich erst einmal selbst \n\neinigen, was Sie wollen. Wir als die Betroffenen haben, so \n\ndenke ich, das Recht, uns au\u00dfen vor zu stellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Viel-\n\nleicht noch einen Hinweis, Herr Dr. M\u00fcller. Sie k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6992 \n\nnicht f\u00fcr Ihre Fraktion sprechen, sondern nur \u00fcber Ihr \n\npers\u00f6nliches Abstimmungsverhalten. So haben wir das \n\njetzt im Protokoll festgehalten. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nDas habe ich genau getan!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFriedensmacht Deutschland: Keine deutschen Truppen  \n\nim Ausland, keine fremden Truppen im Inland! \n\nDrucksache 5/10644, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen.  \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Herr Schimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! 70 Jahre, nachdem der Vormarsch des deut-\n\nschen Afrikakorps von Erwin Rommel bei El Alamain \n\ngestoppt wurde \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 da kann man durchaus historische Parallelen ziehen \u2013, \n\nwill Bundesverteidigungsminister Thomas de Maizi\u00e8re \n\nerneut deutsche Soldaten aus einer falsch verstandenen \n\nB\u00fcndnissolidarit\u00e4t heraus in den hei\u00dfen W\u00fcstensand \n\nschicken. \n\n(Holger Apfel, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAnders als die fr\u00fchere Kolonialmacht Frankreich, die sich \n\nvehement f\u00fcr eine Milit\u00e4roperation von EU-Truppen in \n\nMali einsetzt, wurden die Deutschen, also wir, bislang \n\nnoch nie in einen Konflikt in Westafrika hineingezogen. \n\nWir haben dort nicht nur nichts verloren, sondern auch \n\n\u00fcberhaupt nichts zu gewinnen. Stattdessen haben wir in \n\nder Region einiges zu verlieren: neben unserem nach wie \n\nvor guten Ruf vor allem auch das Leben zahlreicher \n\nBundeswehrsoldaten. \n\n\u00c4hnlich sieht es im Hinblick auf Syrien aus. Auch dort \n\nhat sich Deutschland bislang Gott sei Dank aus dem \n\nB\u00fcrgerkrieg herausgehalten und ist nicht der bizarren \n\nKoalition aus islamischen Despotien, westlichen Staaten \n\nund einer reislamisierten T\u00fcrkei beigetreten, die angetre-\n\nten ist, das s\u00e4kulare Regime Pr\u00e4sident Assads zu st\u00fcrzen \n\nund die Muslimbr\u00fcder oder gar die Salafisten in den \n\nSattel zu heben. \n\nDeswegen sieht es die NPD-Fraktion mit gr\u00f6\u00dfter Besorg-\n\nnis, dass mit der Stationierung mehrerer Patriot-Staffeln \n\nder Bundeswehr an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze und der \n\nEntsendung von bis zu 400 Bundeswehrsoldaten in die \n\nT\u00fcrkei nun auch uns droht, in einen Konflikt hineingezo-\n\ngen zu werden, den wir niemals gewollt haben und den \n\nvor allen Dingen das deutsche Volk niemals gewollt hat. \n\nBegr\u00fcndet wird all das mit dem sogenannten NATO-\n\nB\u00fcndnisfall. Doch bisher haben weder syrische Kampf-\n\nflugzeuge noch ballistische Raketen \u2013 und nur zur Ab-\n\nwehr solcher Ziele sind die Patriot-Flugabwehrsysteme \n\nvorgesehen \u2013 die T\u00fcrkei bedroht. Vielmehr scheint es so \n\nzu sein, dass die T\u00fcrkei plant, deutsche Soldaten und ihr \n\nGer\u00e4t zur Errichtung einer Flugverbotszone zu missbrau-\n\nchen. Eine solche Flugverbotszone w\u00e4re jedoch nicht nur \n\nv\u00f6lkerrechtswidrig, sondern sie w\u00fcrde auch nichts weni-\n\nger als den Kriegseintritt der NATO und damit auch \n\nDeutschlands an der Seite der von Saudi-Arabien, Katar, \n\nden USA und Gro\u00dfbritannien bewaffneten sogenannten \n\nRebellen im innersyrischen Konflikt bedeuten. \n\nDas verschweigen leider Merkel, de Maizi\u00e8re und Co. den \n\nDeutschen. Das ist der eigentliche Skandal bei der ganzen \n\nSache. \n\nDie B\u00fcrger dieses Landes haben es jedoch satt, von den \n\nHerrschenden in immer neue Kriege gef\u00fchrt zu werden, \n\ndie einzig und allein fremden und hier vor allem franz\u00f6si-\n\nschen Interessen dienen. \n\nDar\u00fcber hinaus wird mit zwei weiteren Auslandseins\u00e4tzen \n\ndie Einsatzbereitschaft und -f\u00e4higkeit der ohnehin chro-\n\nnisch unterfinanzierten Bundeswehr nun vollkommen \n\n\u00fcberdehnt. Ein Fiasko, das bef\u00fcrchten wir von der NPD, \n\nist da geradezu vorprogrammiert. \n\nDaher lehnt die NPD die geplanten Auslandseins\u00e4tze der \n\nBundeswehr in Mali und in der T\u00fcrkei ebenso ab, wie wir \n\nauch die Missionen im Kosovo, am Horn von Afrika, vor \n\nder somalischen K\u00fcste, vor der K\u00fcste des Gazastreifens \n\nund in Afghanistan abgelehnt haben. \n\nNoch einmal sagt die NPD heute in aller Deutlichkeit: \n\nHolt endlich unsere deutschen Soldaten heim, keine \n\ndeutschen Truppen ins Ausland! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sagen aber auch gleichzeitig, dass wir auch keine \n\nfremden Truppen mehr in Deutschland haben wollen, \n\ndenn sp\u00e4testens seit dem Ende des Kalten Krieges besteht \n\ndaf\u00fcr \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit mehr. \n\nGrunds\u00e4tzlich zu \u00fcberdenken ist aus unserer Sicht daher \n\nauch ein Verbleib der Bundesrepublik Deutschland in der \n\nNATO, die zu Zeiten der Blockkonfrontation ihre Berech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6993 \n\ntigung hatte und \u00fcber mehrere Jahrzehnte zur Sicherung \n\ndes Friedens in Europa beigetragen hat, die jedoch nach \n\ndem Fall des Eisernen Vorhangs ebenso obsolet wie der \n\nWarschauer Pakt vor mehr als 20 Jahren geworden ist. \n\nLaut St\u00fctzpunktestrukturbericht des Pentagon 2010 ist die \n\nBundesrepublik mit 218 Standorten der Staat mit den \n\nmeisten Auslandsst\u00fctzpunkten der US-Armee weltweit. \n\nW\u00e4hrend die politische Klasse in Deutschland Washing-\n\nton geradezu anbettelt, ihre Truppenstandorte zu erhalten, \n\nsieht es beispielsweise in Japan \u2013 mit 115 US-Standorten \n\nweltweit auf Platz 2 \u2013 ganz anders aus, wie die Proteste \n\nder Bev\u00f6lkerung auf Okinawa verdeutlichen. \n\nAuf besonders starke Ablehnung sto\u00dfen die Basen der \n\nUS-Army allerdings in den Staaten Lateinamerikas und \n\nder Karibik. Ob in Aruba, Costa Rica, El Salvador, Hon-\n\nduras, Kolumbien, auf Kuba, den Niederl\u00e4ndischen \n\nAntillen, in Paraguay, Peru oder Puerto Rico \u2013 \u00fcberall, wo \n\nAmerika seine Truppenst\u00fctzpunkte installiert hat, w\u00e4chst \n\nder Unmut, und zwar zu Recht. \n\nDie Pr\u00e4sidenten der Mitgliedsstaaten der Union S\u00fcdame-\n\nrikanischer Nationen haben in diesem Zusammenhang \n\nmehrfach die nordamerikanischen Milit\u00e4rbasen und die \n\nImperialpolitik der Vereinigten Staaten angeprangert. In \n\nden Debatten in S\u00fcdamerika spielen Begriffe, die hierzu-\n\nlande v\u00f6llig verlorengegangen sind, wie Souver\u00e4nit\u00e4t, \n\nDemokratie und W\u00fcrde, eine zentrale Rolle. \n\nDas sollte nach Auffassung der NPD endlich auch bei uns \n\nin Deutschland wieder so sein. Wo im Zuge der Euro- und \n\nEU-Politik von Br\u00fcssel und Berlin die Souver\u00e4nit\u00e4t, die \n\nDemokratie und auch die W\u00fcrde der Deutschen immer \n\nst\u00e4rker besch\u00e4digt wird, darf es nicht verwundern, dass \n\nderlei Begriffe auch in sicherheits- und au\u00dfenpolitischen \n\nFragen f\u00fcr die herrschende Klasse keine Bedeutung mehr \n\nhaben.  \n\nDaher will sich die NPD ein Beispiel an Ecuador nehmen. \n\nDort wird \u2013 anders als leider bei uns \u2013 das Volk befragt, \n\nwenn es um Fragen geht, die seine Lebensinteressen \n\nber\u00fchren. So geschehen auch am 28. September 2008, als \n\ndas Volk von Ecuador mit gro\u00dfer Mehrheit, n\u00e4mlich mit \n\nknapp 64 %, eine neue Verfassung verabschiedete, die in \n\nArtikel 5 milit\u00e4rische St\u00fctzpunkte oder die \u00dcberlassung \n\nmilit\u00e4rischer St\u00fctzpunkte an fremde Truppen grunds\u00e4tz-\n\nlich untersagt. \n\nDie Regelung trat am 20. Oktober 2008 in Kraft, als dort \n\nnoch die 1999 an die USA verpachtete Manta-Airbase \n\nbestand. Im September 2009 verlie\u00df der letzte US-Soldat \n\nden St\u00fctzpunkt, nachdem der Pachtvertrag mit Amerika \n\ngem\u00e4\u00df Verfassungsgebot von Ecuador nicht mehr verl\u00e4n-\n\ngert wurde. Sie sehen also: In einem souver\u00e4nen Land, in \n\ndem das Volk echte Mitbestimmungsrechte hat, wie in \n\nEcuador, ist so etwas durchaus m\u00f6glich. Auch bei uns in \n\nDeutschland w\u00fcrde sich eine gro\u00dfe Mehrheit des deut-\n\nschen Volkes gegen Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr \n\nund f\u00fcr einen Abzug aller fremden Truppen aus Deutsch-\n\nland aussprechen. \n\nDaher sehen wir es als geboten an, auch unsere Verfas-\n\nsung nach dem Vorbild und mit dem Wortlaut des Arti-\n\nkels 5 der Verfassung Ecuadors zu erg\u00e4nzen, und zwar \n\ndurch Einf\u00fchrung eines neuen Artikels 20b nach Arti-\n\nkel 20a, der da hei\u00dfen soll \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDeutschland ist \n\nein Land des Friedens. Weder milit\u00e4rische St\u00fctzpunkte \n\nfremder Staaten noch ausl\u00e4ndischer Einrichtungen, auch \n\nzu milit\u00e4rischen Zwecken, werden erlaubt. Es ist verbo-\n\nten, nationale milit\u00e4rische St\u00fctzpunkte an ausl\u00e4ndische \n\nStreit- oder Sicherheitskr\u00e4fte zu \u00fcberlassen.\u201c \n\nLassen Sie uns also zusammen ein Zeichen setzen gegen \n\nden Einsatz unserer Soldaten als Interventionsarmee f\u00fcr \n\nfremde Interessen, gegen die milit\u00e4rische Nutzung ziviler \n\nEinrichtungen wie des Flughafens Leipzig/Halle und \n\ngegen die Pr\u00e4senz fremder Truppen auf deutschem Bo-\n\nden! Wir brauchen eine grundlegende Neuausrichtung, die \n\nwieder auf Friedenssicherung gerichtet ist und vom \n\nGrundsatz der Nichteinmischung geleitet wird. Deutsch-\n\nland darf nicht Kriegspartei sein, sondern erf\u00fcllt aufgrund \n\nseiner Geschichte und Tradition die idealen Vorausset-\n\nzungen, um in der Welt als Friedensmacht, wie es der \n\nehemalige Bundestagsabgeordnete der GR\u00dcNEN und \n\nStarnberger Friedensforscher Alfred Mechtersheimer \n\nformulierte, und im Sinne Otto von Bismarcks als ehrli-\n\ncher Makler in der Welt aufzutreten. Stimmen Sie daher \n\nunserem Antrag zu und zeigen Sie, dass auch Sie wollen, \n\ndass es k\u00fcnftig hei\u00dft \"Der Frieden ist ein Meister aus \n\nDeutschland\u201c! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist f\u00fcr die Koalition Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Vor Ihnen steht ein \n\nReservist der Deutschen Bundeswehr. Bei mir zu Hause \n\nh\u00e4ngt im Kleiderschrank die Flecktarnuniform, im Schuh-\n\nschrank steht ein Paar Kampfstiefel und auf dem Schrank \n\nliegt griffbereit der Gefechtshelm. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Ich erz\u00e4hle Ihnen das, \n\ndamit Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, welche Wut sich in mir \n\naufget\u00fcrmt hat, als ich diesen Antrag gelesen und Ihre \n\nRede gerade geh\u00f6rt habe. Meine Damen und Herren, es \n\nist unertr\u00e4glich, dass sich ausgerechnet diejenigen als \n\nFriedensaktivisten aufspielen, deren geistige Vorfahren \n\nNot, Elend und Tod \u00fcber die Welt gebracht haben und \n\nverantwortlich f\u00fcr Millionen von Toten sind. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiesen Geist von Unterdr\u00fcckung, Verfolgung, Ermordung \n\nund Kriegslust atmet Ihre Partei bis heute. \n\nMeine Damen und Herren! Vor uns liegt ein ganz typi-\n\nscher NPD-Antrag, die \u00fcbliche Mixtur: Erstens \u2013 vorgeb-\n\nliche Friedenst\u00fcmelei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6994 \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so,  \n\nSie sind f\u00fcr den Krieg, oder wie?) \n\ndie die Ablehnung und das Misstrauen gegen\u00fcber allem \n\nFremden verdecken soll. Hinzu kommt \u2013 zweitens \u2013 das \n\nRecycling der ewigen M\u00e4r vom Kriegsflughafen in \n\nLeipzig und zu guter Letzt noch ein Schuss Islamfeind-\n\nlichkeit, indem Sie den s\u00e4kul\u00e4ren Charakter des Regimes \n\nvon Baschar al-Assad in Syrien gegen\u00fcber den \u2013 Zitat \u2013 \n\n\"islamischen Despotien in Saudi-Arabien und Katar\u201c \n\nbetonen. \n\nAber der Reihe nach. Im ersten Teil Ihres Antrages \n\nwerden die Beteiligungen deutscher Soldaten im Rahmen \n\neiner m\u00f6glichen UN-mandatierten Mission und eine \n\nStationierung von Patriot-Raketen als Beteiligung an \n\neinem NATO-Einsatz mal eben in einen Topf geworfen. \n\nBei Ersterer ist lediglich die Entsendung von 250 milit\u00e4ri-\n\nschen Ausbildern aus der gesamten Europ\u00e4ischen Union \n\nim Gespr\u00e4ch. Meine Damen und Herren, das ist alles \n\nandere als ein Kampfeinsatz! \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung betonen Sie das traditionell \n\ngute Ansehen der Bundesrepublik Deutschland in der \n\nRegion um Mali. Wir alle kennen die Zust\u00e4nde im Norden \n\ndes Landes. Eine der Al-Qaida nahestehende Gruppe hat \n\ndort die Macht \u00fcbernommen und tyrannisiert die Bev\u00f6lke-\n\nrung, \u00e4hnlich wie es die Taliban in Afghanistan getan \n\nhaben. Wir sollten unser gutes Ansehen in dieser Region \n\ndazu nutzen, mitzuhelfen, Mali eine friedliche und gute \n\nZukunft zu erm\u00f6glichen; denn genau das ist der Sinn von \n\nUN-Missionen: den Frieden weltweit zu erhalten und \n\nnicht, wie Sie behaupten, fremde Landstriche mit Krieg \n\nzu \u00fcberziehen. \n\nKommen wir nun zu Ihrer schon fast manischen Ableh-\n\nnung der NATO. Die T\u00fcrkei ist 1952, noch vor der Bun-\n\ndesrepublik, dem Milit\u00e4rb\u00fcndnis beigetreten. Nun hat sie \n\ndie anderen Mitglieder des Milit\u00e4rb\u00fcndnisses um Beistand \n\ngebeten, um die Stationierung von Patriot-Luftabwehr-\n\nraketen an der Grenze. Wenn man die Nachrichten aus \n\ndieser Region aufmerksam verfolgt, kann man verstehen, \n\ndass sich die T\u00fcrkei um die Sicherheit ihres Landes und \n\nihrer Bev\u00f6lkerung sorgt. F\u00fcr uns ist es selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass die Bundesrepublik Deutschland als NATO-Partner \n\nder Bitte der T\u00fcrkei nachkommt; denn anders als Sie \n\nstehen wir ohne Wenn und Aber hinter der deutschen \n\nMitgliedschaft in diesem Verteidigungsb\u00fcndnis. Sicherte \n\ndiese bis 1989 als Verteidigungsb\u00fcndnis die westlichen \n\nDemokratien gegen die Bedrohung des Warschauer \n\nPaktes, so steht das Milit\u00e4rb\u00fcndnis heute vor neuen \n\nHerausforderungen wie Terrorismus oder B\u00fcrgerkrieg. \n\nDie internationale Einbindung in die NATO steht f\u00fcr uns \n\n\u2013 gerade auch vor dem Hintergrund der spezifischen \n\ndeutschen Geschichte \u2013 nicht zur Disposition. \n\nZum zweiten Teil Ihres Antrages. Hier w\u00e4rmen Sie die \n\nGeschichte vom angeblichen Kriegsflughafen Leipzig-\n\nHalle wieder auf. Zu diesem Thema m\u00f6chte ich nur \n\neinmal mehr wiederholen: Der Flughafen verf\u00fcgt \u00fcber \n\neine g\u00fcltige Betriebserlaubnis. Der entsprechende Plan-\n\nfeststellungsbeschluss erlaubt die Abwicklung von Son-\n\nderverkehren aufgrund milit\u00e4rischer Anforderungen zur \n\nErf\u00fcllung von Verkehrsverpflichtungen der Bundesrepub-\n\nlik. Wir haben das schon oft diskutiert. Solange Soldaten \n\nnotwendig sind, um Frieden zu erhalten, sind auch Flug-\n\nh\u00e4fen n\u00f6tig, um die Soldaten in ihre Einsatzl\u00e4nder und \n\nwieder zur\u00fcck zu transportieren. \n\nDie absolute Kr\u00f6nung erf\u00e4hrt der Antrag aber in Punkt 4. \n\nDarin fordern Sie die Staatsregierung auf, auf eine Bun-\n\ndesratsinitiative zur Grundgesetz\u00e4nderung nach dem \n\nVorbild der Verfassung von Ecuador hinzuwirken. Ecua-\n\ndor zeichnet sich seit Jahren durch politische Instabilit\u00e4t \n\naus. Korruption und Vetternwirtschaft sind in Ecuador an \n\nder Tagesordnung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie in Deutschland auch!) \n\nNach wie vor belegt das Land einen der weltweit letzten \n\nPl\u00e4tze in den einschl\u00e4gigen Statistiken. Angesichts des \n\nnach wie vor starken Einflusses des ecuadorianischen \n\nMilit\u00e4rs auf die Politik im Land ist fraglich, ob der von \n\nIhnen angesprochene Verfassungspassus wirklich mehr ist \n\nals nur reines Placebo. \n\nErlauben Sie mir, dem hinzuzuf\u00fcgen, dass die ecuadoria-\n\nnische Verfassung erst im September 2008 angenommen \n\nwurde, und \u2013 dies verschweigen Sie wohlweislich \u2013 es ist \n\nschon die 20. Verfassung des Landes, obwohl die Repub-\n\nlik Ecuador erst 180 Jahre alt ist. Eine solche Verfassung \n\ntaugt doch wohl nicht als Vorbild f\u00fcr unser Grundgesetz, \n\ndas sich in \u00fcber 60 Jahren bestens bew\u00e4hrt hat und mit \n\nSicherheit nicht aufgrund von Vorschl\u00e4gen von Verfas-\n\nsungsfeinden wie Ihnen ge\u00e4ndert werden muss. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, zur Abstimmung liegt wieder \n\neinmal ein kruder und sinnloser Antrag aus der entspre-\n\nchenden Sammlung der NPD vor uns, den man nur \n\nablehnen kann \u2013 wozu ich Sie hiermit herzlich auffordere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, w\u00fcnscht noch ein \n\nAbgeordneter in der ersten Runde das Wort? \u2013 Frau \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Einmal mehr sorgt die NPD-\n\nFraktion daf\u00fcr, dass wir uns im S\u00e4chsischen Landtag mit \n\nFragen der deutschen Au\u00dfenpolitik befassen d\u00fcrfen. Ich \n\nnehme an, das Ausw\u00e4rtige Amt steht auch schon Kopf \n\nwegen der Debatte am heutigen Abend und Ihrer parla-\n\nmentarischen Initiative, die offensichtlich der Antrags-\n\nwiederaufbereitungsanlage der NPD-Fraktion vor Weih-\n\nnachten entsprungen ist. \n\nEntgegen den Antr\u00e4gen, die die NPD zum Haushalt stellte \n\nund mit denen sie ganz ungeniert ihre Aversion gegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6995 \n\nSinti und Roma, gegen Menschen mit Behinderung oder \n\nj\u00fcdische Menschen zur Schau gestellt hat, geht sie hier \n\netwas subtiler vor. Doch Ihr Antrag ist auch diesmal \n\ndurchschaubar. Sie fordern also den Abzug deutscher \n\nTruppen und wollen Deutschland zur Friedensmacht \n\nerkl\u00e4ren. Die NPD als Friedensstifter \u2013 diese Wahnvor-\n\nstellung hat einen Blick in Ihre Programmatik und die \n\n\u00c4u\u00dferungen von ber\u00fchmten Neonazis aus Ihren Reihen \n\nverdient. \n\nSo findet sich eine \u00c4u\u00dferung von Holger Apfels Amts-\n\nvorg\u00e4nger Udo Voigt \u2013 ich zitiere \u2013: \"Ein Drittel des \n\nGebietes des Deutschen Reiches steht nach wie vor unter \n\npolnischer Verwaltung: Pommern, Westpreu\u00dfen, Ostpreu-\n\n\u00dfen, Schlesien. Ob das K\u00f6nigsberg ist, ob das Danzig ist, \n\nob das Breslau ist \u2013 das sind alles deutsche St\u00e4dte f\u00fcr uns, \n\ndie uns nach den Ereignissen des Zweiten Weltkrieges \n\nentgegen dem V\u00f6lkerrecht abgenommen wurden und auf \n\ndie wir nat\u00fcrlich Anspruch erheben.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Das hat Willy  \n\nBrandt auch mal gesagt! Verzicht ist Verrat!) \n\nHier eine einmalige Durchsage an die Herren von der \n\nNPD: \n\n(Holger Apfel, NPD: Spar es dir!) \n\n\u2013 Wenn ich rede, dann w\u00fcnsche ich nicht unbedingt, dass \n\nSie zuh\u00f6ren, aber ich w\u00fcnsche, dass Sie schweigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Dann sollten Sie  \n\nauch die Klappe halten, wenn wir reden!) \n\nIch f\u00fchre weiter die Zitate von Herrn Udo Voigt aus. Er \n\nsagt dazu noch: \u201eAber es sind ja nicht nur diese Gebiete. \n\nEs gibt auch \u00d6sterreich, das z\u00e4hlt auch zu Deutschland, \n\nund Wien war tausend Jahre l\u00e4nger Hauptstadt als Ber-\n\nlin.\u201c \n\nZudem hatte der sogenannte NPD-Arbeitskreis Au\u00dfen- \n\nund Sicherheitspolitik im September 2010 in einem \n\n\u201eSchlesischen Manifest\u201c verk\u00fcndet, dass sich die Partei \n\nf\u00fcr die \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eZur\u00fcckerlangung uralter deutscher \n\nSiedlungsgebiete, unter anderem auch im Sudetenland\u201c \n\neinsetze. Es stellt sich doch die Frage, wie diese revisio-\n\nnistischen Gebietsanspr\u00fcche mit Ihrer vorget\u00e4uschten \n\nFriedfertigkeit zu vereinbaren sind. In ihren sogenannten \n\nau\u00dfenpolitischen Leitlinien verlautbart die NPD: Die \n\nNPD bestreite die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der durch die Alliierten \n\nerzwungenen Grenzanerkennungsvertr\u00e4ge. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDamit d\u00fcrfte zun\u00e4chst klar sein, wie wir die Friedfertig-\n\nkeit der NPD einordnen d\u00fcrfen. Nicht klar scheint der \n\nNPD einmal mehr die Abfolge von Ursache und Wirkung \n\nin der deutschen Geschichte zu sein. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland musste nach dem \n\nZweiten Weltkrieg lange darum k\u00e4mpfen, als au\u00dfenpoliti-\n\nscher Partner \u00fcberhaupt wieder gleichrangig behandelt zu \n\nwerden \u2013 und das war auch richtig so. Der Kniefall von \n\nWilly Brandt am 7. Dezember 1970, mit dem er der \n\nermordeten Juden im Warschauer Ghetto gedachte, \n\nmarkiert eine wesentliche Z\u00e4sur der Entwicklung \n\nDeutschlands nach 1945, die bis zum heutigen Tag \u2013 \n\ndarauf lege ich Wert, bis zum heutigen Tag \u2013 von Demut \n\ngepr\u00e4gt sein sollte. \n\nWir wissen selbst gut genug, dass durch den Zerfall der \n\nNachkriegsordnung das \u201eOut-of-Area\u201c-Urteil 1994 und \n\nden 11. September die au\u00dfenpolitischen Herausforderun-\n\ngen andere geworden sind. Das werden wir als Demokra-\n\nten auch diskutieren. Aber das tun wir gewiss nicht auf \n\ndas Gehei\u00df einer Partei, die bis heute nicht in der Lage ist, \n\nDeutschlands Alleinschuld an zwei Weltkriegen und \n\ndamit verbundene Grenzen anzuerkennen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD)  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine Wortmeldungen in der ersten Runde erkennen. \n\nMir liegt noch eine Wortmeldung in der zweiten Runde \n\nvor, Herr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Beschw\u00f6rung des Weltfriedens von Politi-\n\nkern der etablierten Parteien steht, wie so vieles, im \n\nGegensatz zu den Realit\u00e4ten. \n\nNach 1945 haben so viele Kriege und milit\u00e4rische Ausei-\n\nnandersetzungen stattgefunden wie nie zuvor. Auch der \n\nZusammenbruch der kommunistischen Staatenwelt im \n\nJahr 1990 hat daran nichts ge\u00e4ndert. Viele Kriege sind \n\nAuseinandersetzungen um Herrschaft im Innern und \n\nVorherrschaft im \u00c4u\u00dferen. Die Weltmacht USA sind in \n\nvielen dieser milit\u00e4rischen Konflikte direkt und indirekt \n\nbeteiligt, weil es dabei immer auch um die Vorherrschaft \n\nder USA in der Welt geht. \n\nSoldaten der Bundeswehr werden heute in Kriegseins\u00e4tze \n\ngeschickt, um milit\u00e4rische Hilfsdienste im Interesse der \n\nUSA zu leisten. Dabei wird immer stillschweigend und \n\ngedankenarm davon ausgegangen, dass die Interessen der \n\nUSA mit denen der Bundesrepublik identisch seien. Diese \n\nBehauptung ist aber nicht mehr als ein Reflex, der aus der \n\nUnterw\u00fcrfigkeit bundesdeutscher Politiker gegen\u00fcber \n\nfremden Interessen, insbesondere der USA, resultiert. \n\nWir Nationaldemokraten sind die einzige politische Kraft \n\nhier im Land, die es noch ernst meint mit Freiheit und \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t. Wir wollen deutsche Soldaten nicht in \n\nKriege hineinf\u00fchren, sondern sie endlich von den diversen \n\nKriegsschaupl\u00e4tzen in der Welt abziehen, wo sie auch \n\nnach unserer Auffassung nicht hingeh\u00f6ren. \n\nEs war doch immerhin der verteidigungspolitische Spre-\n\ncher von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Bundestag \u2013 \n\nFrau Hermenau, ist jetzt nicht anwesend \u2013, der in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom 26. November \n\n2012 nicht nur auf die m\u00f6glicherweise von Ankara ge-\n\nplante Einrichtung einer v\u00f6lkerrechtswidrigen Flugver-\n\nbotszone im syrischen Grenzgebiet hinwies, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6996 \n\nvor einer Internationalisierung des syrischen B\u00fcrgerkrie-\n\nges durch Patriot-Staffeln der Bundeswehr in der T\u00fcrkei \n\nwarnte. \n\nWir Nationaldemokraten k\u00f6nnen Herrn Nouripour nur in \n\nden seltensten F\u00e4llen zustimmen. Hier hat er aber aus-\n\nnahmsweise einmal recht, denn er schreibt, dass NATO-\n\nSoldaten an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eein willkommenes Ziel f\u00fcr all diejenigen Kr\u00e4fte im \n\nsyrischen B\u00fcrgerkrieg b\u00f6ten, die ein gro\u00dfes Interesse \n\ndaran haben, die internationale Gemeinschaft in den \n\nKonflikt hineinzuziehen, und damit\u201c \u2013 so der GR\u00dcNE-\n\nBundestagsabgeordnete weiter \u2013 \u201eh\u00e4tten interessierte \n\nAkteure einen regionalen Konflikt internationalisiert\u201c. \n\nDie Chancen f\u00fcr eine politische L\u00f6sung des Konflikts \n\nunter Einbeziehung Russlands gingen damit ein f\u00fcr alle \n\nMal und unwiederbringlich verloren. Schade, dass die \n\nGR\u00dcNEN in diesem Hause nicht den Mumm haben, sich \n\neinmal in dieser Weise zu \u00e4u\u00dfern. Denn was Herr  \n\nNouripour hier angedeutet hat, hei\u00dft doch nichts anderes, \n\nals dass Bundeswehrsoldaten als Zielscheiben miss-\n\nbraucht werden sollen, um so m\u00f6glicherweise einen \n\nVorwand zu schaffen, die NATO und damit auch Deutsch-\n\nland in den syrischen B\u00fcrgerkrieg hineinzuf\u00fchren. \n\nDie Bundesregierung riskiert damit einen regelrechten \n\nFl\u00e4chenbrand, denn Moskau wird sicherlich nicht seelen-\n\nruhig zusehen, wie seine Einflusszone \u2013 die letzte Ein-\n\nflusszone im Orient \u2013 f\u00e4llt. Auch in Mali steuern Merkel, \n\nde Maizi\u00e8re und Co. auf einen schwer zu kalkulierenden \n\nBundeswehreinsatz zu. Insbesondere die Begr\u00fcndung f\u00fcr \n\ndie Entsendung der EU-Truppen ist doch geradezu hane-\n\nb\u00fcchen. Man will die Islamisten in Schach halten. \n\nIch sage Ihnen: Wenn Sie den Islamismus bek\u00e4mpfen \n\nwollen, dann machen Sie das nicht in Westafrika, sondern \n\nzun\u00e4chst einmal in Deutschland, dann machen Sie das in \n\nBerlin-Neuk\u00f6lln, in Duisburg-Marxloh oder in Leipzig, \n\nwo der Salafist Hassan Dabbagh ungehindert sein Unwe-\n\nsen treiben darf. In Mali soll die Bundeswehr den Is-\n\nlamismus bek\u00e4mpfen, aber im eigenen Land fasst man \n\nIslamisten mit Samthandschuhen an. Das ist doch Irrsinn. \n\nGenau deshalb wollen wir Schluss machen mit den \n\nAuslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr, die nicht etwa deut-\n\nschen Interessen und dem Frieden dienen, sondern \n\nDeutschland zur Kriegspartei machen und in aller Welt \n\nUnmut gegen Deutschland heraufbeschw\u00f6ren und unser \n\nLand letztendlich auch zur Zielscheibe des internationalen \n\nTerrorismus machen. \n\nJe mehr wir uns in fremde Konflikte einmischen, desto \n\ngr\u00f6\u00dfer wird die Gefahr, dass die Fackel des Krieges \n\nzur\u00fcckkehrt \u2013 um einmal eine ihrer beliebten Redewen-\n\ndungen zu bem\u00fchen. \n\nWir Nationaldemokraten wollen keine deutschen Truppen \n\nim Ausland und keine fremden Truppen im Inland. Daher \n\nauch unsere Forderung nach einer entsprechenden \u00c4nde-\n\nrung des Grundgesetzes. Durch eine solche Verfassungs-\n\n\u00e4nderung w\u00fcrden wir nicht nur erreichen, dass die illegale \n\nmilit\u00e4rische Nutzung des Flughafens Leipzig/Halle unter \n\ndem Deckmantel privater Firmen, wie World Airways, \n\nendlich ein Ende hat, wir w\u00fcrden auch einen verh\u00e4ngnis-\n\nvollen deutschen Sonderweg verlassen, der unter anderem \n\ndarin zum Ausdruck kommt, dass mit EUCOM und \n\nAFRICOM mittlerweile schon zwei der sechs Regional-\n\nkommandos der US-Armee in Stuttgart ans\u00e4ssig sind. Das \n\ndarf nicht weiter fortgef\u00fchrt werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Wir w\u00fcrden au\u00dferdem erreichen, \n\ndass die 218 Standorte der US-Armee in Deutschland \n\ngeschlossen werden, wie auch alle russischen St\u00fctzpunkte \n\nin Mitteldeutschland nach dem Fall der Mauer dicht \n\ngemacht wurden. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDas Schlusswort, bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern \n\nnoch auf die Vorredner eingehen. Zuerst zum Kollegen \n\nKarabinski, der vom angeblich s\u00e4kularen Charakter der \n\nRegierung von Baschar al-Assad gesprochen hat. Ich \n\nfrage mich wirklich, wo Sie eigentlich Ihre au\u00dfenpoliti-\n\nschen Informationen hernehmen? Es ist keine Legende \n\noder ein Mythos, dass Syrien in den letzten Jahrzehnten in \n\nhervorragender Weise die Minderheitenrechte der Chris-\n\nten respektiert hat, w\u00e4hrend das bei den Verb\u00fcndeten der \n\nwestlichen Welt, wie Saudi Arabien, niemals der Fall war. \n\nDeshalb m\u00fcssen auch Sie sich fragen, in welchem Spiel \n\nSie eigentlich mitspielen. \n\nWollen wir wirklich nur diejenigen Verb\u00fcndeten unter-\n\nst\u00fctzen, die jetzt als Handlanger der USA dienen, wie \n\nSaudi Arabien, die in extremer Weise religi\u00f6se und \n\nMinderheitenrechte verletzen? Oder wollen wir wirklich \n\nverschweigen, dass beispielsweise in Syrien die christli-\n\nche Minderheit seit Jahrzehnten gesch\u00fctzt ist und auch \n\nihre verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte hat? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDann noch einmal zu der manischen Ablehnung des \n\nFlughafens Leipzig/Halle, des v\u00f6lkerwidrigen Charakters, \n\nder sich dadurch angeblich auftun w\u00fcrde, den Sie da \n\nformulieren. Es ist doch ganz klar, dass auch im Jahr \n\n2003, als auch ein von der UNO verurteilter Krieg gegen \n\nden Irak gef\u00fchrt wurde, vom Flughafen Leipzig/Halle, \n\nvom NATO-St\u00fctzpunkt Leipzig/Halle aus, operiert wurde. \n\nDementsprechend muss man ganz klar nach rein formalen \n\njuristischen Vorgaben sagen: Ja, auch von Sachsen aus \n\nwurde ein v\u00f6lkerrechtswidriger Krieg, vom Flughafen \n\nLeipzig/Halle aus, unterst\u00fctzt. \n\nNoch einmal zu Frau Kliese. Uns wurde hier vorgewor-\n\nfen, dass wir uns f\u00fcr das Heimatrecht der Vertriebenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6997 \n\neingesetzt haben. Aber gerade Ihre Parteikollegen von der \n\nSPD \u2013 ich nenne nicht zuletzt Willy Brandt \u2013 haben dieses \n\nHeimatrecht betont. Ich darf einmal aus einer Rede von \n\nWilly Brandt vom 8. Juni 1963 zitieren. Er sagte: Deut-\n\nsche Ostpolitik darf nie hinter dem R\u00fccken der Vertriebe-\n\nnen gemacht werden. Wer die Oder-Nei\u00dfe-Linie als \n\nGrenze betrachtet, der akzeptiert unsere, der bel\u00fcgt die \n\nPolen \u2013 hat er sinngem\u00e4\u00df gesagt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das hat  \n\ner so bestimmt nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie auch nachlesen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das hat er so  \n\nbestimmt nicht gesagt, bei dem Gestammel! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 So weit w\u00fcrde ja noch nicht einmal die NPD gehen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nVor allen Dingen ist es auch so, dass hervorragende \n\nVertriebenenpolitiker wie Wenzel Jaksch, als sie in den \n\nReihen der SPD in den Sechzigerjahren noch gek\u00e4mpft \n\nhaben, es sogar zum Pr\u00e4sidenten des Bundes der Vertrie-\n\nbenen gebracht haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Meine G\u00fcte!) \n\nIm Grunde genommen erkennen Sie die Universalit\u00e4t der \n\nMenschenrechte nicht an; \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, bitte zum Schluss kommen! \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 denn die Universalit\u00e4t der \n\nMenschenrechte beinhaltet auch das Heimatrecht der \n\nOstdeutschen. Das sollten Sie auch einmal ber\u00fccksichti-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/10644. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\neinigen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache 5/10644 \n\nmehrheitlich nicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nUnterrichtung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 5 S\u00e4HO Entwurf des Staatsvertrages \u00fcber  \n\ndie abschlie\u00dfende Aufteilung des Finanzverm\u00f6gens gem\u00e4\u00df Artikel 22 des \n\nEinigungsvertrages zwischen dem Bund und den neuen L\u00e4ndern \n\n(Finanzverm\u00f6gen-Staatsvertrag) \n\nDrucksache 5/10526, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10575, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \n\nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter das Wort? \u2013 Herr \n\nMackenroth verzichtet; vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses, Drucksache 5/10575, ab. Ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nkeinen Gegenstimmen und zahlreichen Enthaltungen ist \n\nder Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, Drucksache 5/10575, mehrheitlich zugestimmt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6998 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/10316, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/10571, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/10572, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Michel, das Wort? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nVielen Dank, Herr Michel. \u2013 Meine Damen und Herren! \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 5/10572, \n\nab. Ich bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Gegenstimmen \n\nund zahlreichen Enthaltungen ist die Beschlussempfeh-\n\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 5/10572, mehrheitlich angenommen. Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVergabebericht 2011 des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/9600, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/10596, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Es kann, muss aber nicht gesprochen \n\nwerden. W\u00fcnscht jemand das Wort? \u2013 Herr Pohle f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Der \n\nVergabebericht des Freistaates Sachsen 2011 liegt uns \n\nheute zur Abstimmung vor. Es ist sicher nicht notwendig, \n\nauf jede einzelne Information des Berichtes einzugehen. \n\nAugenf\u00e4llig ist, dass das Vergabevolumen des Freistaates \n\nauch im Jahr 2011 gesunken ist, wohl auch im Ergebnis \n\nder dringend notwendigen Haushaltskonsolidierungspoli-\n\ntik der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Erw\u00e4hnenswert ist \n\nhier im \u00dcbrigen, dass trotz des gesunkenen Auftragsvo-\n\nlumens der Freistaat Sachsen im Jahr 2011 im Ranking \n\nder deutschen Bundesl\u00e4nder mit einer Investitionsquote \n\nvon 18,6 % ganze 6,6 % \u00fcber dem Durchschnitt und \n\ndamit auf Platz 1 lag. Im Ranking 2012 belegen wir bei \n\neiner Quote von 18,3 % einen auch hervorragenden \n\n2. Platz, dicht hinter Sachsen-Anhalt. \n\nIn diesem Zusammenhang dr\u00fccke ich als handwerkspoli-\n\ntischer Sprecher meiner Fraktion meine Erwartung aus, \n\ndass die Staatsregierung ihre zukunftsgerichtete Investiti-\n\nonspolitik gezielt fortsetzt \u2013 auch dann, wenn die Zuwei-\n\nsungen vom Bund und aus der EU weiter sinken \u2013 und \n\ndass sie dabei vor allem die Regionen weiter im Blick \n\nbeh\u00e4lt, die mit der allgemeinen wirtschaftlichen Entwick-\n\nlung noch nicht Schritt halten k\u00f6nnen. \n\nOptimistisch stimmt mich dabei der gerade erst von uns \n\nbeschlossene Doppelhaushalt. Die Investitionsquote von \n\n18,3 % f\u00fcr das Jahr 2013 und 17,6 % im Jahr 2014 \n\ngarantiert, dass der Freistaat das Seinige leistet, der \n\nheimischen Wirtschaft ausreichend Impulse zu verleihen. \n\nDer Ihnen vorgelegte, von den Koalitionsfraktionen \n\nbeschlossene Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/9949, \n\nhat unter anderem den Fokus auf eine Verstetigung und \n\nSicherung des investiven Anteils mit dem mit etwa \n\n120 Millionen Euro ausgestatteten Zukunftssicherungs-\n\nfonds gelegt. Damit sorgt der Freistaat verantwortungs-\n\nbewusst daf\u00fcr, dass auch \u00fcber 2014 hinaus sinnvoll in die \n\nInfrastruktur Sachsens investiert werden kann. Allein \n\n100 Millionen Euro werden dann in den Schulhausbau \n\nund 20 Millionen Euro in den Krankenhausbau flie\u00dfen. \n\nSo sieht verantwortungsvolle und zukunftsorientierte \n\nWirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik aus, meine Damen \n\nund Herren. \n\nDie Summe des Auftragsvolumens in H\u00f6he von \n\n795 Millionen Euro im Jahr 2011 erscheint, gemessen am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 6999 \n\nBruttoinlandsprodukt des Freistaates, in H\u00f6he von \n\n95,7 Milliarden Euro im gleichen Jahr zun\u00e4chst gering. \n\nBer\u00fccksichtigt man aber die Vergaben der Landkreise, \n\nKommunen und des Bundes \u2013 allein die Stadt Leipzig \n\nvergab 2011 Auftr\u00e4ge in H\u00f6he von 157,5 Millionen Euro \n\n\u2013, wird einem bewusst, welch immenser Impulsgeber die \n\n\u00f6ffentliche Hand f\u00fcr das notwendige Wirtschaftswachs-\n\ntum ist. \n\nPositiv zu bewerten ist durchaus, dass der Anteil des \n\nAuftragsvolumens, das an s\u00e4chsische Unternehmen \n\nvergeben werden konnte, prozentual stabil geblieben ist. \n\nDas spricht f\u00fcr die St\u00e4rke und Konkurrenzf\u00e4higkeit \n\nunserer einheimischen Betriebe. \n\nDem Transparenzanspruch, den wir uns mit dem Erlass \n\ndes ersten Landesvergabegesetzes im Jahr 2002 selbst \n\nstellten und der dem B\u00fcrger, der das auszugebende Geld \n\nzuerst einmal erwirtschaftet hat, auch zusteht, wird dieser \n\nBericht vollkommen gerecht. Wer hier detailliertere \n\nInformationen erwartet, muss das h\u00f6here Ma\u00df an b\u00fcrokra-\n\ntischem Aufwand kalkulieren und bereit sein, die damit \n\nverbundenen Kosten aufzubringen. \n\nDie Zahl der Beschwerdeverfahren unterhalb der EU-\n\nSchwellenwerte sank um mehr als 50 %. Die Zahl der \n\nVerfahren bei der Ersten Vergabekammer blieb konstant \n\nund die Anzahl der Beschwerdeverfahren beim Vergabe-\n\nsenat am Oberlandesgericht Dresden reduzierte sich zum \n\nVorjahr um ein Drittel. Das spricht f\u00fcr die Professionali-\n\nsierung und die Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Vergabestellen, \n\naber auch f\u00fcr die gute Handhabbarkeit des von mir schon \n\ngenannten Gesetzes. Gesetze haben eben nur dann Sinn, \n\nwenn sie handhabbar, einhaltbar und durchsetzbar sind. \n\nAn dieser Stelle erlauben Sie mir einen kurzen Bogen zu \n\nunserem noch im parlamentarischen Verfahren befindli-\n\nchen neuen Vergabegesetz. Der von den Koalitionsfrakti-\n\nonen erarbeitete Gesetzentwurf wird genau dem gerecht. \n\nEr sch\u00f6pft aus den Erfahrungen mit dem bisher geltenden \n\nhervorragenden Gesetz, entwickelt es fort und passt es \n\nden derzeit geltenden juristischen und wirtschaftlichen \n\nRahmenbedingungen an. Das best\u00e4tigen uns alle, die mit \n\nder Vergabe zu tun haben und die wirtschaftlich verant-\n\nwortungsbewusst denken k\u00f6nnen. Dem schon beschriebe-\n\nnen Verh\u00e4ltnis von Transparenz und vertretbarem b\u00fcro-\n\nkratischem Aufwand werden wir mit der zweij\u00e4hrigen \n\nHerausgabe des Vergabeberichtes zuk\u00fcnftig ebenfalls \n\nbesser gerecht werden. \n\nWas die Professionalit\u00e4t der Vergabestellen angeht, so \n\nl\u00e4sst es \u2013 glaubt man dem Jahresbericht des Landesrech-\n\nnungshofes \u2013 gerade in unseren kleineren Kommunen \n\nnoch etwas zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Gerade deshalb ist es \n\nwichtig, zum einen die Mitarbeiter auch dort weiter zu \n\nqualifizieren, was nat\u00fcrlich Aufgabe der Kommunen ist, \n\nund zum anderen ihnen ein solches, von mir schon be-\n\nschriebenes Gesetz als Handlungsgrundlage zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Ich m\u00f6chte mir gar nicht vorstellen, was \n\ndiese Mitarbeiter an dem Gesetzentwurf der Oppositions-\n\nfraktionen zu tragen h\u00e4tten, und nicht nur die Mitarbeiter \n\nder Kommunen, sondern viel mehr noch die der Unter-\n\nnehmen, die sich an unseren Ausschreibungen beteiligen \n\nsollen. \n\nAber dar\u00fcber wird im kommenden Jahr an dieser Stelle \n\nnoch zu reden sein. Ich empfehle gem\u00e4\u00df dem einstimmi-\n\ngen Ergebnis im Ausschuss, den Vergabebericht 2011 zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Zais, Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich mache es kurz, weil wir \n\neigentlich gemeint haben, wir werden heute Abend keine \n\nAussprache f\u00fchren. Nun ist es doch gebrochen worden, \n\ndeshalb einige wenige Worte. \n\nIch m\u00f6chte hier denjenigen, die den Vergabebericht \n\nerstellen, einen Dank aussprechen. Der Bericht ist sehr \n\ndetailliert. Die Vergaben sind aufgeschl\u00fcsselt entspre-\n\nchend den Landkreisen, in Zahlen, Gesetze und Verord-\n\nnungen, ob die Vergaben rechtm\u00e4\u00dfig waren, und die \n\nwaren sie immer. In Summe und in Einzelauftr\u00e4gen kann \n\nman sich ein Bild machen. \n\nDas reicht uns aber nicht. 2010 hat DIE LINKE eine \n\nAnh\u00f6rung zum Vergabebericht gemacht, wie er seit \n\nmehreren Jahren erstellt wird. Es gab viele Hinweise und \n\nKritiken, dieses zu \u00e4ndern. Dies ist im Jahr 2011 wieder \n\nnicht geschehen, sodass dieser Bericht am Ende nur von \n\nuns zur Kenntnis zu nehmen ist, weil er eines nicht macht, \n\nn\u00e4mlich eine Schlussfolgerung zu ziehen, die ich hier \n\nganz kurz ansprechen m\u00f6chte. \n\nEs wird \u00f6ffentliche Vergabe gemacht. Da gibt es Angebo-\n\nte, das sind die Ist-Kosten, mit denen geplant wird, und \n\ndann wird eigentlich nicht vorgenommen, wie hoch die \n\nKosten denn wirklich waren. Welche Kosten sind denn \n\nangefallen? Einen solchen Vergleich kann man ja zwei \n\nJahre sp\u00e4ter noch machen, das w\u00e4re uns nicht so wichtig. \n\nAber dieser Vergleich der Angebotskosten mit den wirk-\n\nlich entstandenen Kosten ist uns wichtig, weil das bei der \n\nVergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen doch ein wesentliches \n\nQualit\u00e4tsmerkmal ist. Hier sind wir, der Gesetzgeber, der \n\nLandtag gefordert. Wir werden auch mit dem neuen \n\nVergabegesetz daran arbeiten, dies zu brechen, um end-\n\nlich einmal solche Dinge wie den City-Tunnel auch im \n\nVergabebericht mit erw\u00e4hnen zu lassen. \n\nFazit: Wir nehmen ihn zur Kenntnis, aber nicht mit Ja. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die SPD-Fraktion. Herr Brangs? \u2013 Sie haben das \n\nWort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nachdem wir uns entschieden haben, zu \n\ndem Vergabebericht doch zu sprechen, zun\u00e4chst einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 7000 \n\ndie Anerkennung f\u00fcr diejenigen, die ihn verfasst haben, \n\num ihnen ein Dankesch\u00f6n zuteilwerden zu lassen. Das \n\nmusste einmal gesagt werden, nachdem wir uns zum \n\nletzten Vergabebericht kritisch damit auseinandergesetzt \n\nund angemerkt hatten, dass er nicht fristgem\u00e4\u00df eingegan-\n\ngen ist. Der jetzt vorgelegte Bericht ist p\u00fcnktlich einge-\n\ngangen. \n\nEr hat die Anzahl der Vergaben, sowohl was freih\u00e4ndige \n\nVergaben als auch \u00f6ffentliche Ausschreibungen anbelangt, \n\ndetailliert aufgef\u00fchrt. Wenn man 2011 2 276 \u00f6ffentliche \n\nAusschreibungen mit einem Gesamtvolumen von \n\n267 Millionen Euro hatte, muss man dar\u00fcber nachdenken, \n\nzu welchen Standards diese Ausschreibungen erfolgt sind. \n\nIch erinnere an die Debatten, die wir im Zusammenhang \n\nmit den vorliegenden Entw\u00fcrfen der Vergabegesetze auch \n\nmeiner Fraktion gef\u00fchrt haben. \n\nWir sind nach wie vor der Auffassung, dass der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand eine besondere Bedeutung zukommt, was die \n\nVorbildfunktion bei Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen \n\nanbelangt. Wir vermissen nach wie vor in der Vergabe \n\nsoziale Standards, soziale Kriterien, \u00f6kologische Krite-\n\nrien, die Grundlage einer Vergabe sein sollten. Wir ver-\n\nmissen nach wie vor ein Vergabegesetz, das die Lohnbe-\n\ndingungen derer beschreibt und auch festlegt, die die \n\nVergabe zu erbringen haben, und auf dessen Grundlage \n\ndie Vergabe erfolgt. \n\nDeshalb lassen wir an diesem Punkt nicht locker. Wir sind \n\nunzufrieden mit der Regelung der schwarz-gelben Staats-\n\nregierung und auch der Koalition mit ihrem Gesetzent-\n\nwurf, und wir werden notfalls auch in der kommenden \n\nLegislaturperiode erneut einen Anlauf unternehmen, weil \n\nwir der Auffassung sind, dass wir gerade bei einem solch \n\ngro\u00dfen Volumen an Vergaben bestimmte Standards \n\neinhalten m\u00fcssen, die Vorbild sind. \n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass das Thema nicht \n\nmit diesem Vergabebericht vom Tisch ist. Wir werden das \n\nweiter diskutieren. Aber wir bedanken uns bei denen, die \n\nihn verfasst haben. Das soll es gewesen sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir \n\nuns eigentlich \u00fcber den Vergabebericht unterhalten \n\nwollten und nicht \u00fcber das Vergabegesetz mit irgendwel-\n\nchen nicht dahin geh\u00f6renden kruden Bestimmungen, \n\nm\u00f6chte ich auch im Namen der FDP-Fraktion den Mitar-\n\nbeitern danken, weil es sich geh\u00f6rt und der Bericht auch \n\njedes Mal viel Arbeit mit sich bringt. \n\nDie technischen Details, die vielen guten Fakten, die darin \n\nenthalten sind, hat mein Kollege Ronald Pohle schon \n\nausf\u00fchrlich dargelegt. Ganz wichtig ist mir, dass dieser \n\nVergabebericht Bestandteil des Vergabegesetzes ist, wir \n\nalso ein Anrecht darauf haben, dort die Informationen zu \n\nbekommen. Die Transparenz, die mit diesem Vergabebe-\n\nricht und diesem guten Vergabegesetz erreicht wird, ist in \n\nder Bundesrepublik einmalig. Da sollten wir auch schau-\n\nen, dass wir bei der Evaluation des Vergabegesetzes \n\ndiesen Vergabebericht entsprechend feinf\u00fchlig anfassen \n\nund weiterentwickeln. \n\nIch m\u00f6chte hier, Herr Brangs,  nicht weiter auf die ande-\n\nren Neben- und Kriegsschaupl\u00e4tze eingehen, die Sie \n\naufgemacht haben. Der Vergabebericht ist gut, er ist \n\ntransparent, und deswegen sollten wir ihn ordentlich zur \n\nKenntnis nehmen. Den Rest k\u00f6nnen wir dann im n\u00e4chsten \n\nJahr bearbeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Auch ich danke denen, die ihre Arbeit \n\ngemacht haben. \n\nBei dem Vergabebericht zeigt sich, dass wir in Sachsen \n\ndringend ein neues Vergabegesetz brauchen, in dem auch \n\ndas Thema Transparenz durch die Erstellung eines Verga-\n\nbeberichtes f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Vergaben im Freistaat \n\ngeregelt wird. Da kann man sich fragen, warum. \n\nAuftr\u00e4ge in H\u00f6he von 13 % des s\u00e4chsischen Bruttoin-\n\nlandsproduktes werden durch die \u00f6ffentliche Hand eben \n\nauch hier in Sachsen vergeben. Das sind beachtliche \n\n12,5 Milliarden Euro. Im Vergabebericht 2011 geht es \n\ngerade einmal um 795 Millionen Euro. Das sind genau \n\n6,4 %. Aber es geht auch um das Thema Ausschreibung \n\nan sich. Ausschreibungen sollen die Regel sein, abwei-\n\nchende Vergaben die Ausnahmen. Schauen wir in den \n\nVergabebericht 2011, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich war jetzt mitten im \n\nSatz, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \n\nHerr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Weichert, Sie hatten \n\neben gesagt, dass f\u00fcr alle der Vergabebericht notwendig \n\nund wichtig ist. Das kann ja ein frommer Wunsch sein. \n\nAber wie stehen Sie zur kommunalen Selbstverwaltung, \n\ndenn gerade im kommunalen Bereich ist ja durchaus eine \n\nerh\u00f6hte Auftragsvergabe festzustellen? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Lieber Herr Heidan! Egal, \n\nwelche Stelle in Sachsen Vergaben t\u00e4tigt, sie hat immer \n\nSteuergelder in der Hand. Das ist unser Geld, und wir als \n\nSteuerzahler haben das Recht zu wissen, was mit unserem \n\nGeld passiert und vor allem, wie es ausgegeben wird. Das \n\nist der Ansatz daf\u00fcr, dass wir ein neues Vergabegesetz \n\nbrauchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 7001 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch war bei dem Thema Ausschreibung. Da wird der \n\nVergabebericht sehr deutlich. 2011 wurden in Sachsen \n\ninsgesamt 795,5 Millionen Euro in dem Vergabebericht \n\nausgegeben, davon 449,1 Millionen Euro durch freih\u00e4ndi-\n\nge Vergaben, also 56,5 % des Auftragsvolumens sind die \n\nsogenannte Ausnahme, eigentlich eher die Regel. \n\nSchaut man auf die Anzahl der Auftr\u00e4ge, dann wird es \n\nganz verr\u00fcckt: Es wurden 95,9 % 2011 freih\u00e4ndig verge-\n\nben und nur 4,1 % durch Ausschreibung. Dann frage ich \n\nmich nat\u00fcrlich wirklich, warum \u00fcberhaupt noch ausge-\n\nschrieben wird. Bei dieser eklatanten Verkehrung von \n\nAusnahme und Regel n\u00fctzt es auch nichts, auf das Vorjahr \n\nzu verweisen, in dem noch weniger Zahlen und Volumen \n\nausgeschrieben wurden. \n\nMeine Damen und Herren! Laut dem sogenannten  \n\nR\u00fcffert-Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom April \n\n2008 ist es innerhalb der EU der \u00f6ffentlichen Hand \n\ngestattet, \u00f6kologische und soziale Kriterien bei den \n\nVergaben zu ber\u00fccksichtigen. Das ist eine gute M\u00f6glich-\n\nkeit, das Wirtschaftlichkeitsprinzip volkswirtschaftlich \n\nund generationsgerecht anzuwenden. \n\nDie Vorlage dieses Vergabeberichtes unterstreicht die \n\ndringende Notwendigkeit, das Vergabegesetz in Sachsen \n\nneu zu regeln. Ich kann nur eine einfache Kenntnisnahme \n\nempfehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die NPD-Fraktion. \u2013 Keine Wortmeldung. Die \n\nStaatsregierung? \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte das Wort \n\nergreifen. Herr Staatsminister Martens, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die Staatsregierung kommt mit der Vorlage des \n\nVergabeberichtes ihrer Verpflichtung nach \u00a7 6 Abs. 1 des \n\nVergabegesetzes nach, dem Landtag \u00fcber die Entwicklung \n\ndes Vergabewesens im Vorjahr zu berichten. \n\nDer Vergabebericht 2011 enth\u00e4lt im Wesentlichen die \n\nZahl und das Auftragsvolumen der Liefer-, Bau- und \n\nDienstleistungsauftr\u00e4ge, die staatliche Stellen im Freistaat \n\nSachsen im Jahr 2011 erteilt haben, sowie die Aufteilung \n\ndieser Auftr\u00e4ge an Unternehmen mit Sitz in Sachsen und \n\nan Unternehmen mit Sitz au\u00dferhalb Sachsens. \n\nNicht erfasst werden Auftragsvergaben der Kommunen \n\nsowie Auftr\u00e4ge, deren Auftragswert jeweils oberhalb der \n\nEU-Schwellenwerte lag. Das sind 193 000 Euro f\u00fcr \n\nLieferungen und Leistungen und 4,845 Millionen Euro \n\nbei Bauleistungen. \n\nIm Berichtsjahr haben die staatlichen Stellen 118 578 \n\nAuftr\u00e4ge mit einem Gesamtvolumen von etwas mehr als \n\n795 Millionen Euro vergeben. Im Vergleich zum Berichts-\n\njahr 2010 blieb die Zahl der Auftr\u00e4ge nahezu konstant, \n\ndagegen ging das vergebene Vergabevolumen um rund \n\n10 % zur\u00fcck. Das ist im Wesentlichen darauf zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren, dass im Jahr 2011 die in den vorangegangenen \n\nJahren im Rahmen der Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der \n\nWirtschafts- und Finanzkrise zus\u00e4tzlich bereitgestellten \n\nFinanzmittel nicht mehr zur Verf\u00fcgung standen. Diese \n\nMittel konnten nur f\u00fcr Investitionsvorhaben eingesetzt \n\nwerden, mit denen vor dem 31.12.2010, also vor Beginn \n\ndes Berichtszeitraums, begonnen wurde. \n\nDurch das Auslaufen der vergaberechtlichen Sonderrege-\n\nlungen mit den hohen Wertgrenzen f\u00fcr beschr\u00e4nkte \n\nAusschreibungen und freih\u00e4ndige Vergaben zum \n\n31.12.2010 ist im Vergleich zum Vorjahr eine Zunahme \n\nbei der Zahl der \u00f6ffentlichen Ausschreibungen und des im \n\nRahmen dieser Verfahren vergebenen Volumens sowie ein \n\nR\u00fcckgang bei den beschr\u00e4nkten Ausschreibungen und \n\nfreih\u00e4ndigen Vergaben festzustellen. \n\nAn Unternehmen mit Sitz in Sachsen sind insgesamt zwei \n\nDrittel aller Auftr\u00e4ge und 70 % des Auftragsvolumens \n\nvergeben worden. Von dem Auftragsvolumen in H\u00f6he von \n\nrund 795 Millionen Euro blieben knapp 554 Millio-\n\nnen Euro in Sachsen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Also,  \n\ngelesen haben wir den Bericht!) \n\nVon den rund 267 Millionen Euro, die im Rahmen von \n\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen vergeben wurden, verblie-\n\nben rund 226 Millionen Euro bei s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen, davon \u00fcber 191 Millionen Euro im Baubereich. \n\nF\u00fcr 2011 l\u00e4sst sich damit feststellen, dass sich die s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen auch in diesem Jahr auf dem Markt \n\nsehr gut durchsetzen konnten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir stimmen nun ab \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/10596. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist damit der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \n\nDrucksache 5/10596, zugestimmt. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 13. Dezember 2012 \n\n 7002 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10620 \n\nIch frage die Abgeordneten: Wird dazu das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Somit kann \n\nSammelannahme erfolgen. \u2013 Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/10621 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\n\nnung der 67. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n68. Sitzung auf Freitag, den 14. Dezember 2012, \n\n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\n\nnung liegen Ihnen dazu vor. Die 67. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:05 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}