{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "Last-Modified": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "Last-Save-Date": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "999",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "dcterms:modified": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "meta:save-date": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "modified": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1833",
            "3406",
            "2998",
            "1903",
            "4794",
            "3909",
            "4982",
            "4651",
            "4350",
            "5148",
            "5250",
            "4803",
            "5285",
            "4342",
            "5186",
            "5386",
            "4069",
            "5688",
            "5412",
            "5719",
            "5544",
            "5514",
            "5039",
            "5470",
            "5323",
            "5755",
            "5470",
            "3641",
            "4859",
            "5959",
            "5872",
            "5790",
            "5469",
            "5554",
            "5309",
            "5619",
            "5850",
            "5202",
            "5004",
            "5849",
            "5384",
            "4707",
            "5159",
            "5277",
            "4979",
            "4955",
            "4448",
            "5598",
            "5769",
            "5536",
            "5671",
            "5985",
            "5694",
            "5563",
            "5578",
            "5410",
            "5061",
            "5187",
            "4643",
            "5121",
            "5441",
            "5420",
            "5548",
            "5770",
            "5460",
            "4826",
            "5578",
            "5600",
            "5623",
            "5646",
            "5409",
            "4364",
            "5632",
            "5397",
            "5418",
            "5365",
            "5255",
            "5492",
            "5520",
            "4787",
            "6040",
            "5457",
            "5108",
            "5464",
            "5000",
            "5442",
            "5246",
            "5397",
            "5374",
            "4596",
            "6052",
            "5832",
            "5612",
            "5695",
            "5574",
            "5520",
            "5242",
            "5203",
            "5407",
            "4626",
            "5728",
            "5499",
            "5138",
            "5936",
            "5435",
            "5473",
            "5824",
            "5097",
            "1574",
            "464"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-06-22T06:12:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_57_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/57 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n57. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 13. Juni 2012, Plenarsaal Schluss: 19:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5721 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5721 \n\n Stefan Brangs, SPD 5721 \n\n Christian Piwarz, CDU 5721 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5721 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5722 \n\n Stefan Brangs, SPD 5722 \n\n1 Aktuelle Stunde 5722 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Mehr Schein als Sein:  \n\nImagekampagne statt Korrektur  \n\nder Schadensbilanz?  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 5723 \n\n Martin Dulig, SPD 5723 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5724 \n\n Uta Windisch, CDU 5724 \n\n Martin Dulig, SPD 5725 \n\n Uta Windisch, CDU 5725 \n\n Martin Dulig, SPD 5726 \n\n Uta Windisch, CDU 5726 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5726 \n\n Torsten Herbst, FDP 5727 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5728 \n\n Torsten Herbst, FDP 5728 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5729 \n\n Torsten Herbst, FDP 5729 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5729 \n\n Andreas Storr, NPD 5730 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5731 \n\n Martin Dulig, SPD 5731 \n\n Uta Windisch, CDU 5732 \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Kahlschlag der Staatsregierung  \n\nan den Berufsschulen stoppen \u2013  \n\nZukunftschancen junger  \n\nMenschen erhalten!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5733 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5733 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5733 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5733 \n\n Thomas Colditz, CDU 5734 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5735 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5736 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5737 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5738 \n\n Thomas Colditz, CDU 5739 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5739 \n\n Thomas Colditz, CDU 5739 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5740 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5740 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5741 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5741 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5741 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5742 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5742 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5742 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5744 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Betreuungs- \n\nund Wohnqualit\u00e4t im Alter, bei \n\nBehinderung und Pflegebed\u00fcrftig-\n\nkeit im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Betreuungs- und Wohn-\n\nqualit\u00e4tsgesetz \u2013 S\u00e4chsBeWoG)  \n\n Drucksache 5/6427, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9187, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5745 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5745 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5748 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5749 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5751 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5752 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5754 \n\n Hanka Kliese, SPD 5754 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5755 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5756 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5758 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5758 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5758 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5758 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9365 5758 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5758 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5759 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5759 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5759 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5759 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9366 5759 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5759 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5760 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5760 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5760 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5760 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5760 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \n\nFraktionen der CDU und der FDP, \n\nDrucksache 5/9368 5761 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5761 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 5761 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5762 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5762 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5762 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5763 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5763 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Gl\u00fccksspiel-\n\n\u00e4nderungsstaatsvertrag, zum  \n\nStaatsvertrag \u00fcber die Gr\u00fcndung der \n\nGKL Gemeinsame Klassenlotterie \n\nder L\u00e4nder und zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag  \n\nsowie weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/8722, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9234, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5763 \n\n Volker Bandmann, CDU 5764 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5764 \n\n Volker Bandmann, CDU 5765 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5765 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5766 \n\n Carsten Biesok, FDP 5767 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5768 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5770 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5770 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5770 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5770 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5770 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5770 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5771 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 5771 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9363 5772 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5772 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5772 \n\n Volker Bandmann, CDU 5773 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9364 5773 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5773 \n\n Volker Bandmann, CDU 5773 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/9367 5773 \n\n Volker Bandmann, CDU 5773 \n\n Carsten Biesok, FDP 5773 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5773 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5774 \n\n Volker Bandmann, CDU 5774 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/9363 5774 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/9364 5774 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/9367 5774 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5775 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n Volker Bandmann, CDU 5775 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/4819, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/9186, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5776 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5776 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5777 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5778 \n\n Anja Jonas, FDP 5779 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5779 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5780 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5781 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9371 5781 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5781 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5782 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5782 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Belebung \n\ninnerst\u00e4dtischer Einzelhandels- und \n\nDienstleistungszentren (S\u00e4chsisches \n\nBID-Gesetz \u2013 S\u00e4chsBIDG)  \n\n Drucksache 5/7588,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/9198, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5782 \n\n Frank Heidan, CDU 5782 \n\n Torsten Herbst, FDP 5783 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5784 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5785 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5786 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5786 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5787 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5787 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/9370 5788 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5788 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5788 \n\n \n\n \n\n \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verdoppelung der Investi-\n\ntionspauschale f\u00fcr die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012  \n\n Drucksache 5/7777, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/9206, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 5788 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5788 \n\n Jens Michel, CDU 5790 \n\n Mario Pecher, SPD 5791 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5792 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5792 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5793 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5795 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5796 \n\n7 Erkenntnisse der Staatsregierung  \n\nzu bestehender Terrorgefahr sowie \n\neklatanten Sicherheitsm\u00e4ngeln und  \n\n-risiken aufgrund der milit\u00e4rischen \n\nNutzung des Flughafens \n\nLeipzig/Halle  \n\n Drucksache 5/8669, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 5796 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5796 \n\n Rolf Seidel, CDU 5798 \n\n Holger Mann, SPD 5799 \n\n Carsten Biesok, FDP 5800 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5800 \n\n Carsten Biesok, FDP 5801 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5801 \n\n Carsten Biesok, FDP 5801 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5801 \n\n Carsten Biesok, FDP 5801 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 5801 \n\n Carsten Biesok, FDP 5801 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5802 \n\n Carsten Biesok, FDP 5802 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5802 \n\n Carsten Biesok, FDP 5802 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5803 \n\n Carsten Biesok, FDP 5803 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5803 \n\n Carsten Biesok, FDP 5803 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5804 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5804 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5804 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5805 \n\n Holger Mann, SPD 5805 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5805 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5805 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5806 \n\n8 \u2013 Kinder st\u00e4rken \u2013 S\u00e4chsischen \n\nBildungsplan weiterentwickeln  \n\nund Rahmenbedingungen f\u00fcr  \n\ndie Umsetzung verbessern  \n\n Drucksache 5/8658, Antrag der \n\nFraktion der SPD  \n\n \u2013 Verbesserung der Qualit\u00e4t vor-\n\nschulischer Bildung und Betreuung  \n\n Drucksache 5/9266, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 5806 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5806 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5807 \n\n Iris Firmenich, CDU 5809 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5811 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5812 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 5813 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5815 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5815 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/9374 5816 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5816 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5816 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/8658 5816 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/9266 5816 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Frauen nach vorn \u2013 Chancengleich-\n\nheit an s\u00e4chsischen Hochschulen  \n\n Drucksache 5/5543, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 5816 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5816 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5818 \n\n Holger Mann, SPD 5819 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5819 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 5820 \n\n Holger Mann, SPD 5820 \n\n Nico Tippelt, FDP 5821 \n\n Sabine Friedel, SPD 5822 \n\n Nico Tippelt, FDP 5822 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 5822 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5824 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5824 \n\n10 \u201eMode-Exorzismus\u201c stoppen \u2013  \n\nkeine Bekleidungsvorschriften  \n\nf\u00fcr freie Menschen!  \n\n Drucksache 5/9259,  \n\nAntrag der Fraktion der NPD 5825 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5825 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5825 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5721 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 57. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Dr. Martens, Herr Jennerjahn, Herr \n\nJurk, Herr Panter, Frau Nicolaus und Frau Klinger. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 143 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n100 Minuten, SPD bis zu 62 Minuten, FDP bis zu 60 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE bis zu 53 Minuten, NPD bis zu 53 Minu-\n\nten, Staatsregierung 100 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 2 Herrn Kollegen Brangs. Zur \n\nTagesordnung? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu Tagesordnungs-\n\npunkt 2 sprechen, der heute angedacht ist; ich verk\u00fcrze \n\njetzt den Titel auf \u201eBetreuungs-, Wohn- und Heimgesetz\u201c. \n\nWir haben die Situation, dass wir am 21. Mai hier im \n\nLandtag dazu \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Zu leise!) \n\n\u2013 Das Mikro soll zu leise sein; dann rede ich etwas lauter. \n\n(Stefan Brangs, SPD, setzt seine Ausf\u00fchrungen \n\nmit deutlich erh\u00f6hter Lautst\u00e4rke fort. \u2013 \n\nDaraufhin Heiterkeit und Beifall) \n\nAm 21. Mai hat es hier bei uns im Landtag eine Anh\u00f6rung \n\nzu dem Thema gegeben. Parallel dazu hat der Bund eine \n\nAnh\u00f6rung zum Pflegeneuausrichtungsgesetz durchge-\n\nf\u00fchrt. In dieser Anh\u00f6rung ist herausgekommen, dass es \n\nwohl gerade zu der Frage der Wohnbetreuungsformen \n\ngesetzliche Regelungen auf Bundesebene geben soll. \n\nDar\u00fcber hinaus gab es Kritik von Verb\u00e4nden, dass der \n\nletztendliche Entwurf von Koalition und Staatsregierung \n\nihnen nicht mehr rechtzeitig zugegangen sei. Deshalb \n\nkonnten sie darauf nicht mehr reagieren. \n\nWir haben auch den \u201ePflege-Bahr\u201c. Dazu kann man \n\nstehen, wie man will; aber daraus k\u00f6nnten sich eventuell \n\nAuswirkungen auf die Landesgesetzgebung ergeben. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sind wir der Auffassung, dass man \n\nzum jetzigen Zeitpunkt unseren Gesetzentwurf nicht \n\nberaten kann, und fordern die Koalition und die Staatsre-\n\ngierung auf, auch ihren Gesetzentwurf von der heutigen \n\nBeratung abzusetzen, damit man gemeinsam die \u00c4nde-\n\nrungen, die noch zu erwarten sind, beraten und die Ge-\n\nsetzentw\u00fcrfe in einem geordneten Verfahren erneut auf \n\ndie Tagesordnung setzen kann. Nach \u00a7 79 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung wollen wir die Gesetzentw\u00fcrfe also \n\nvon der heutigen Tagesordnung absetzen und zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt wieder aufrufen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen beide Ge-\n\nsetzentw\u00fcrfe absetzen, also den Tagesordnungspunkt 2 \n\nmit seinem gesamten Inhalt? Das ist Ihr Begehr? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 5 Kollegen Piwarz. Er spricht f\u00fcr die Koaliti-\n\nonsfraktionen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nEs steht nat\u00fcrlich den LINKEN und der SPD frei, ihren \n\nGesetzentwurf von der heutigen Tagesordnung zu neh-\n\nmen. Wir sehen jedoch keinen Grund, die Endberatung \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf der Staatsregierung heute nicht \n\ndurchf\u00fchren. \n\nVielleicht noch einmal ganz kurz zur Erl\u00e4uterung: Das \n\nHeimrecht ist nach der F\u00f6deralismusreform in die Hoheit \n\nder L\u00e4nder \u00fcbergegangen. Entsprechend haben wir die \n\nRegelungskompetenz, die wir mit dem heute vorliegenden \n\nGesetzentwurf aus\u00fcben. Zum anderen betrifft das S\u00e4chsi-\n\nsche Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz \u2013 also der \n\nGesetzentwurf, den die Staatsregierung eingebracht hat \u2013 \n\ndie ordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nUnterbringung einer zu pflegenden Person in einer statio-\n\nn\u00e4ren Einrichtung. Dagegen betrifft das Pflegeneuausrich-\n\ntungsgesetz \u00c4nderungen in den Leistungen f\u00fcr Pflegebe-\n\nd\u00fcrftige. Es sind also zwei komplett unterschiedliche \n\nRechtsmaterien, die von den Gesetzen betroffen sind, \n\nweswegen wir keinen Grund sehen, der Beratung heute \n\nnicht den Fortgang zu geben. Wir werden den Gesetzent-\n\nwurf so auf der Tagesordnung belassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nStarke Handyger\u00e4usche) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt immer einige \n\nSt\u00f6rungen. Es sind sehr viele Signale im Raum. \n\n(Heiterkeit) \n\nUm es deutlich zu sagen: Unsere Handys und \u00e4hnliche \n\nGer\u00e4te, auch wenn sie nicht in Betrieb sind, st\u00f6ren hier \n\nden Empfang. \n\nBitte, Herr Kollege. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir als Fraktion DIE LINKE sind der Auffassung: Der \n\nS\u00e4chsische Landtag tut sich keinen Gefallen, wenn er den \n\nGesetzentw\u00fcrfen heute zustimmt. Es handelt sich eben \n\nnicht \u2013 insofern widerspreche ich Herrn Piwarz ausdr\u00fcck-\n\nlich \u2013 um zwei unterschiedliche Rechtsmaterien. Wir \n\nsollten sehr wohl h\u00f6ren, was insbesondere Wohlfahrtsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5722 \n\nb\u00e4nde und andere Leistungsanbieter uns im Vorfeld \n\nmitgeteilt haben. Sie haben gro\u00dfe Sorge, dass eine Reihe \n\nvon Wohnformen au\u00dferhalb des klassischen Heimes \n\nbenachteiligt wird, wenn das Gesetz heute so verabschie-\n\ndet wird. Der Bund will genau das heilen. Wir wollen \n\ndoch bitte, Herr Piwarz, nicht wieder den Klageweg \n\ngehen m\u00fcssen, sondern wir k\u00f6nnen uns im Interesse der \n\nBetroffenen hier einigen. Es hat vier Jahre gedauert \u2013 wir \n\nhaben immer kritisiert, dass Sie viel zu lange gebraucht \n\nhaben \u2013, sodass es auf zwei oder drei Monate nun auch \n\nnicht mehr ankommt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Wir \n\nunterst\u00fctzen den Vorschlag, der von Herrn Brangs vorge-\n\ntragen worden ist. Es ist in der Tat so, dass durch die \n\nRegelung, die der Bund in diesem Jahr noch vornehmen \n\nwird \u2013 es geht um das Pflegeneuausrichtungsgesetz \u2013, \n\neine Materie betroffen ist, die wir heute auch mit dem \n\nHeimgesetz regeln wollen. Andere Bundesl\u00e4nder, die in \n\nder Vergangenheit als Vorbild f\u00fcr den von der Staatsregie-\n\nrung vorgelegten Gesetzentwurf gedient haben, sind \n\ngerade dabei \u2013 oder haben es vor \u2013, ihre Gesetze zu \n\nnovellieren, um den Regelungen, die auf Bundesebene \n\ngetroffen werden, in den eigenen Gesetzen \u00fcberhaupt \n\nSpielraum zu geben. Aus diesem Grund halten auch wir es \n\nf\u00fcr geboten, \u00fcber beide Gesetzentw\u00fcrfe heute nicht \n\nendg\u00fcltig zu beraten, sondern die Gesetzgebung des \n\nBundes abzuwarten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Ich denke, wir k\u00f6nnen jetzt \u00fcber den am \n\nweitesten gehenden Antrag, gestellt von Herrn Kollegen \n\nBrangs, abstimmen. Wer f\u00fcr die Absetzung des gesamten \n\nbisherigen Tagesordnungspunktes 2 stimmt, also f\u00fcr die \n\nAbsetzung beider Gesetzentw\u00fcrfe, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. \n\n(Stefan Brangs, SPD, begibt \n\nsich zum Saalmikrofon.) \n\nDamit ist der Antrag, Herr Kollege Brangs, auf Absetzung \n\nbeider Gesetzentw\u00fcrfe abgelehnt. Aber ich gebe Ihnen \n\nerneut am Mikrofon 2 das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, nachdem unsere \n\nArgumente anscheinend nicht so \u00fcberzeugend waren, \n\nbeantragen wir jetzt konsequenterweise nach \u00a7 79 Abs. 5 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Absetzung unseres Gesetzent-\n\nwurfs von der Tagesordnung und werden ihn zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt wieder aufrufen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Brangs. \n\nWer f\u00fcr die Absetzung des Gesetzentwurfs der Fraktion \n\nDIE LINKE und der Fraktion der SPD zum S\u00e4chsischen \n\nWohn- und Betreuungsgesetz, Drucksache 5/9188, stim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nDamit ist dieser Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nund der Fraktion der SPD, Drucksache 5/9188, von der \n\nTagesordnung abgesetzt worden. Unter Tagesordnungs-\n\npunkt 2 verbleibt nur noch der Entwurf der Staatsregie-\n\nrung. \n\nGibt es jetzt von Ihrer Seite, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Damit ist die Tagesordnung mit der \n\nangenommenen \u00c4nderung best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in die \n\nTagesordnung eintreten. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mehr Schein als Sein:  \n\nImagekampagne statt Korrektur der Schadensbilanz? \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Kahlschlag der Staatsregierung an den \n\nBerufsfachschulen stoppen \u2013 Zukunftschancen junger Menschen erhalten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt festgelegt: CDU 30 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 10 Minuten und die Staatsregierung \n\nzweimal je 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir treten jetzt ein in die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5723 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMehr Schein als Sein: Imagekampagne statt Korrektur der Schadensbilanz? \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort. Das Wort ergreift Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eF\u00fcr so einen Schrott ham\u2019 se \n\nGeld.\u201c Das war die Auskunft einer Mutter, die bei mir war \n\nund sich \u00fcber die Situation an einer Dresdner Kita be-\n\nschwert hat, wo Erzieherinnen und Erzieher gefehlt \n\nhaben, und die am gleichen Tag gelesen hat, dass Sachsen \n\n32 Millionen Euro in eine Imagekampagne steckt. \n\nDas sind sehr drastische Worte und nicht unbedingt mein \n\nVokabular. \n\n(Zurufe von der CDU: Na?) \n\nDas war das Gef\u00fchl derjenigen, die sich gesagt hat, hier \n\nstimmt etwas nicht. Jetzt k\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber reden, \n\nob man eine Imagekampagne braucht. Ich habe eigentlich \n\nnichts gegen eine Imagekampagne. Wir h\u00e4tten diese schon \n\netwas eher haben k\u00f6nnen, denn die erfolgreiche Kampag-\n\nne von Baden-W\u00fcrttemberg \u201eWir k\u00f6nnen alles au\u00dfer \n\nHochdeutsch\u201c wurde zuerst von der Agentur Sachsen \n\nangeboten, wir haben es nur abgelehnt. Wir h\u00e4tten also \n\nheute schon die erfolgreichste Kampagne eines Landes \n\nund garantiert preiswerter. Wir haben es damals aus \n\nHochmut abgelehnt. Ich wei\u00df, das Hochdeutsche kommt \n\naus dem S\u00e4chsischen, denn Martin Luther hat die Bibel \n\nmit dem Mei\u00dfner Kanzleideutsch \u00fcbersetzt. Darauf kann \n\nman ruhig hinweisen. Nur, alle Studien zeigen, dass uns \n\ndie Leute das nicht ganz glauben. Auch die Studie, die das \n\nWissenschaftsministerium damals gemacht hat, zeigt, dass \n\nwir da ein kleines Imageproblem haben. \n\nEs geht gar nicht darum, ob wir eine Imagekampagne \n\nbrauchen und wie teuer diese ist, sondern es geht um die \n\nFrage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es ist genau das, was die \n\nMutter gesagt hat: dass man anscheinend 32 Millio-\n\nnen Euro hat, um eine Imagekampagne zu machen, aber \n\neben kein Geld, um die Erzieherinnen und Erzieher zu \n\nfinanzieren. Genau das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie m\u00fcssen den Leuten erkl\u00e4ren, warum Sie auf der einen \n\nSeite f\u00fcr solche Prestigeprojekte Geld ausgeben und f\u00fcr \n\nanderes nichts \u00fcbrig haben. Sie haben das Programm \n\n\u201eRegionales Wachstum\u201c abgew\u00fcrgt, aber 32 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr eine Imagekampagne ham\u2018 se. Sie haben \n\n43 % der Polizeireviere geschlossen, aber 32 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr eine Imagekampagne ham\u2018 se. Sie haben das \n\nbeitragsfreie Vorschuljahr gestrichen, aber 32 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr eine Imagekampagne ham\u2018 se. Sie haben den \n\nFamilien 50 Euro pro Monat beim Landeserziehungsgeld \n\nweggenommen, aber 32 Millionen Euro f\u00fcr eine Image-\n\nkampagne ham\u2018 se. Sie haben die Jugendpauschale von \n\n14,30 Euro auf 10,90 Euro zusammengestrichen, aber \n\n32 Millionen Euro f\u00fcr eine Imagekampagne ham\u2018 se. \n\nInsgesamt wurde der Sozialhaushalt um \n\n25 Millionen Euro gek\u00fcrzt, aber 32 Millionen Euro f\u00fcr \n\neine Imagekampagne ham\u2018 se. Das erkl\u00e4ren Sie mal den \n\nLeuten. Da sieht man wieder, Sie k\u00f6nnen nicht mit Geld \n\numgehen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Staatsregierung) \n\nDas ist Ihr eigentliches Problem. Ihnen fehlt das Finger-\n\nspitzengef\u00fchl daf\u00fcr, was mit dem Geld zu machen ist. \n\nDiese Diskrepanz k\u00f6nnen Sie niemandem erkl\u00e4ren. Sie \n\nk\u00f6nnen nicht erkl\u00e4ren, warum Sie f\u00fcr eine Imagekampag-\n\nne Geld \u00fcbrig haben, aber was den sozialen Kitt einer \n\nGesellschaft ausmacht, zum Beispiel das Ehrenamt, \n\nKinder, Familie, Bildung, sind bei Ihnen konsumtive \n\nAusgaben und zum K\u00fcrzen freigegeben. Das ist der \n\nVorwurf, den ich Ihnen von der Staatsregierung und vor \n\nallem Ihnen von der CDU-Fraktion mache. Ich wiederho-\n\nle: Sie haben das Gesp\u00fcr f\u00fcr die Menschen in Sachsen \n\nund f\u00fcr das Land verloren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben dieses Gesp\u00fcr verloren. Das wird Ihnen auf die \n\nF\u00fc\u00dfe fallen, denn Sie werden diese Frage praktisch \n\nbeantworten m\u00fcssen, Sie werden diese Frage vor Ort \n\nbeantworten m\u00fcssen, wenn es darum geht, wie Sie den \n\nLehrermangel in den Griff bekommen wollen, oder wenn \n\nes um die Schulsanierung geht. Sie werden sie vor Ort \n\nbeantworten m\u00fcssen, wenn es um die Ver\u00e4nderung des \n\nKita-Schl\u00fcssels geht. Sie werden das in Ihren Wahlkreisen \n\nvertreten m\u00fcssen. Sie werden diese Fragen auch in Ihrer \n\nKoalition beantworten m\u00fcssen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDann m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren, warum Sie 32 Millionen Euro \n\nf\u00fcr eine Imagekampagne haben, aber f\u00fcr anderes nichts. \n\nSelbst \u201eDie Zeit\u201c hat es in einem Artikel erw\u00e4hnt: \u201eIn \n\neiner Zeit, da politisches Handeln h\u00e4ufig mit dem Ziel \n\nverbunden ist, Geld einzusparen, ist das eine interessante \n\nEntscheidung.\u201c Sie wollen eigentlich keine Imagekam-\n\npagne f\u00fcr Sachsen, sondern ablenken von den falschen \n\npolitischen Entscheidungen dieser Staatsregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nSie brauchen 32 Millionen Euro, um abzulenken, um zu \n\nverkleistern, um Probleme wegzureden, wegzuplaka-\n\ntieren. Nur, das wird nicht funktionieren, weil die Heraus-\n\nforderungen in Sachsen inzwischen augenf\u00e4lliger, sichtba-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5724 \n\nrer sind, als dass sie durch eine Imagekampagne wegge-\n\nr\u00e4umt werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion Herr Kollege Dulig. Als N\u00e4chstes \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 \u2013 Moment, Frau Kollegin! \n\nIch sehe am Mikro 7 eine Kurzintervention. Ist das so? \u2013 \n\nBitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte kurz und wirklich spontan Bezug \n\nnehmen auf meinen Vorredner, der hier sehr wortreich \n\nrichtigerweise beklagt hat, dass die Staatsregierung zwar \n\n32 Millionen Euro f\u00fcr eine sinnlose Imagekampagne \n\nausgibt, gleichzeitig aber rabiaten Sozial- und Bildungs-\n\nabbau betreibt. Das verleitet mich aus NPD-Sicht zu der \n\nBemerkung, dass genau dieses Prinzip auf Bundesebene \n\nim Bundestag in viel schamloserer Art und Weise ge-\n\nschieht, indem wir, die staunende deutsche \u00d6ffentlichkeit, \n\nseit Monaten mitbekommen, wie im Rahmen einer \n\nidiotischen Banken- und vor allem Euro-Rettung die \n\ndeutschen Steuermilliarden s\u00fcdeurop\u00e4ischen Pleitestaaten \n\nin den Rachen geworfen werden und hier gerade die SPD \n\nim Bundestag mit ihrer penetranten Forderung nach Euro-\n\nBonds, also nach der Vergemeinschaftung aller Schulden, \n\ndem deutschen Steuerzahler das gr\u00f6\u00dfte aller denkbaren \n\nEier ins Nest legen will. \n\nHerr Dulig, Sie haben ja recht, dass das eine krasse \n\nFehlausgabe ist, das Geld f\u00fcr eine Imagekampagne zu \n\nverschleudern, aber was Sie im Bundestag fordern, ist \n\nnoch viel schamloser. In Deutschland wird mittlerweile \n\nvon der OECD ein Renteneintrittsalter jenseits der 67 \n\ngefordert. Wir haben Millionen Niedrigl\u00f6hner in diesem \n\nLand. In Deutschland gibt es 2,5 Millionen Kinder, die \n\nlaut UNICEF arm sind. Da kommt Ihre Fraktion im \n\nBundestag auf die n\u00e4rrische Idee, weiterhin ohne Gegen-\n\nleistung die deutschen Steuermilliarden auf dem Altar \n\nEuropa zu verbrennen. Insofern verkneifen Sie sich Ihre \n\nheuchlerischen Bemerkungen, wenn Sie im Deutschen \n\nBundestag mit dem deutschen Steuergeld derartigen \n\nRaubbau betreiben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es Bedarf nach \n\neiner Reaktion auf diese Kurzintervention? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Bitte, Frau Kollegin Windisch, Sie \n\nhaben f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich nach dem \n\nDebattenbeitrag von Herrn Dulig zwei Punkte festhalten. \n\nDer SPD sind tats\u00e4chlich die Themen ausgegangen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas ist an dieser Debatte aktuell? Ich kann keinen Bezug \n\nerkennen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Dann \n\nm\u00fcssen Sie mal rausgehen!) \n\nDie Mittel f\u00fcr die Imagekampagne hat der S\u00e4chsische \n\nLandtag bereits im Dezember 2010 im Rahmen der \n\nHaushaltsberatungen beschlossen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Mit der \n\nMehrheit von CDU und FDP!) \n\nDeshalb haben wir ja die Gestaltungsmehrheit, dass wir \n\nunser Land nach vorn bringen. Herr Dulig, es geht Ihnen \n\ndoch gar nicht um eine fachliche Debatte. Sie haben es \n\nselber deutlich gemacht. Die Frage ist: Warum brauchen \n\nwir eine Imagekampagne? Wie soll sie ausgef\u00fchrt wer-\n\nden? Wen binden wir ein? Welche Ziele hat sie? Um die \n\nFakten dazu geht es Ihnen doch gar nicht. Auch die \n\nAusgaben, die \u00fcber f\u00fcnf Jahre verteilt werden, die Sie \n\ngegen die 32 Millionen Euro aufgerechnet haben, m\u00fcssen \n\nSie der Ehrlichkeit halber hinzuf\u00fcgen, w\u00fcrden reichen, \n\num 100 Jahre Imagekampagnen zu finanzieren. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSchauen Sie doch einmal nach Berlin zu Ihrem Parteige-\n\nnossen Wowereit. Der gibt 34 Millionen Euro f\u00fcr eine \n\nImagekampagne aus, \n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nobwohl sich die Stadt viele Sachen, die wir uns in Sach-\n\nsen aufgrund der Haushaltslage noch leisten k\u00f6nnen, nicht \n\nmehr leisten kann, weil dort eben andere Priorit\u00e4ten im \n\nHaushalt gesetzt werden und eine hohe Verschuldung \n\nvorhanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Dulig, Sie haben gesagt, die CDU bzw. die Koalition \n\nhabe das Gesp\u00fcr f\u00fcr Sachsen verloren. Nein, das haben \n\nSie verloren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n80 % der Sachsen sind mit diesem Land und der Politik, \n\ndie hier gemacht wird, zufrieden. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nGehen Sie doch einmal hinaus zu den Menschen, zum \n\nBeispiel zum S\u00e4chsischen Familientag, der am Wochen-\n\nende in Augustusburg stattgefunden hat. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nZu sehen waren: gl\u00fcckliche Familien, gl\u00fcckliche Men-\n\nschen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu! \u2013 Gehen Sie einmal hin\u00fcber auf die \n\nPrager Stra\u00dfe und beobachten Sie einmal, wie die Leute \n\ndort flanieren und einkaufen gehen. \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5725 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, darf ich \n\nkurz unterbrechen? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEs geh\u00f6rt auch zum guten Ton in diesem Hohen Haus, \n\ndass man, wenn man eine Zwischenfrage stellen will, an \n\ndas Mikrofon geht und die Zwischenfrage stellt. Wenn \n\nman intervenieren will, nutzt man die Kurzintervention. \n\nAber was ich nicht gute finde, sind \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zwischenrufe!) \n\ndie Zwischenrufe, wenn man einen solchen Ger\u00e4uschpe-\n\ngel erzeugt, dass die Rednerin am Mikro regelrecht \n\nniedergeredet oder \u201e-ger\u00e4uscht\u201c wird. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDas, denke ich, sollten wir hier nicht pflegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBitte, Frau Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Gehen Sie einmal dorthin, wo die \n\nMenschen sind, und reden Sie unser Land nicht dunkel, \n\nnicht d\u00fcster. Sachsen ist anders als das \u201eDulig-\n\nD\u00fcsterland\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und bei der FDP) \n\nDie Fakten: Unsere Wirtschaft ist seit Jahren auf Wachs-\n\ntumskurs. Die Arbeitslosigkeit geht weiter zur\u00fcck. H\u00e4tten \n\nwir vor zehn Jahren gedacht, dass sie je unter die 10-%-\n\nMarke sinkt? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nAn Sachsens Universit\u00e4ten studieren so viele junge \n\nMenschen \u2013 auch von au\u00dferhalb von Sachsen \u2013 wie nie \n\nzuvor. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir haben international bekannte Wissenschaftler in unser \n\nLand geholt. J\u00fcngst wurde Arnold van Zyl aus S\u00fcdafrika \n\nals Rektor in Chemnitz gew\u00e4hlt. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nW\u00fcrde er hierherkommen, wenn das Land einen solch \n\nnegativen Ruf h\u00e4tte, wie Sie uns das hier darlegen? \n\n5 Milliarden Euro, ein Drittel des Haushaltsvolumens, \n\ngeben wir f\u00fcr Bildung und Forschung aus, vom Kinder-\n\ngarten bis zur Universit\u00e4t. Das wird sich nach und nach \n\nauszahlen. \n\nAber, meine Damen und Herren: Wir haben in der Au-\n\n\u00dfenwahrnehmung Sachsens ein kommunikatives Dilem-\n\nma. Die Zahlen, Daten, Fakten des Freistaates sind \u00fcber \n\ndas Land hinaus nicht in dem Umfang, den wir uns \n\nw\u00fcnschen, bekannt. Da m\u00fcssen wir etwas tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nUta Windisch, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Windisch, ange-\n\nnommen, Sie h\u00e4tten 32 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, \n\nund Sie m\u00fcssten entscheiden, ob Sie den Kita-Schl\u00fcssel \n\nver\u00e4ndern, verbessern oder eine Imagekampagne ange-\n\nhen. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nWie w\u00fcrden Sie entscheiden? Ich gehe dabei einmal \n\ndavon aus, dass Sie keine Schulden machen wollen, also \n\nk\u00f6nnen Sie das Geld nur einmal verteilen. Wie w\u00fcrden \n\nSie entscheiden? \n\nUta Windisch, CDU: Ich w\u00fcrde so entscheiden, dass wir \n\ndas Geld in die Kampagne geben, denn die Kampagne hat \n\nja gerade das Ziel, die Wirtschaftskraft, die Anziehungs-\n\nkraft von Sachsen zu st\u00e4rken und damit mehr Steuermittel \n\neinzunehmen, um am Ende alle Wohltaten, an deren \n\nVerteilung Sie immer als Erstes denken, auch dauerhaft \n\nfinanzieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Dulig, jetzt weiche ich auch ein St\u00fcck weit vom \n\nThema ab, aber mir kommt jetzt gerade ein Gedanke in \n\nBezug auf die Veranstaltung aus Anlass des 20-j\u00e4hrigen \n\nBestehens unserer S\u00e4chsischen Verfassung vorige Woche \n\nhier im Landtag. Da habe ich niemanden von Ihrer Frakti-\n\non gesehen, \n\n(Oh! bei der SPD) \n\nwohl aber sehr viele Ihrer ehemaligen Kollegen, sozusa-\n\ngen von der Gr\u00fcndergeneration der SPD nach Wiederer-\n\nstehen des Freistaates Sachsen, und ich musste daran \n\ndenken, welche Rolle diese Kollegen damals im Landtag \n\ngespielt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese haben f\u00fcr Sachsen gebrannt. Sie haben Sachsen \n\nnicht schlechtgeredet, sondern haben nach ihrem Weg f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Entwicklung gesucht. Ich denke noch sehr \n\ngern an die geist- und inhaltsreichen Reden Ihres Vorg\u00e4n-\n\ngers Karl-Heinz Kunckel zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie, Herr Dulig, hier am Rednerpult Ihr rhetori-\n\nsches Ballett veranstalten und sich theatralisch bewegen, \n\nist das noch lange keine L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme unseres \n\nLandes. Sie nehmen die Menschen auch nicht mit, wenn \n\nSie ihnen immer wieder erkl\u00e4ren, dass hier in Sachsen \n\nalles b\u00f6se sei und alles im Argen liege. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir brauchen \n\ndiese Imagekampagne, um genau dieses Dilemma aufzu-\n\nl\u00f6sen, damit auch weit \u00fcber \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie dann bitte \n\nzum Ende, Frau Kollegin. \n\nUta Windisch, CDU: Wie bitte? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5726 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unsere Zeitnahme ist \n\nzwei Minuten voraus. \n\nUta Windisch, CDU: \u2013 Sachsen hinaus bekannt wird, \n\ndass Sachsen ein lebenswertes Land ist. Lassen Sie mich \n\nschlie\u00dfen mit einem Satz, den der bekannte Fernsehmode-\n\nrator Peter Hahne einmal im Rahmen des Comenius-\n\nClubs der CDU-Fraktion gesagt hat: \u201eUnser Land hat zu \n\nviele Miesmacher. Was wir brauchen, sind Mutmacher.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWie die Rollenverteilung in diesem Landtag ist, das ist \n\nbei dieser Debatte wohl klar geworden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Windisch. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Herr Kollege Scheel. \u2013 Entschuldigung, es \n\ngibt wieder eine Kurzintervention. Herr Kollege Scheel, \n\nwir m\u00fcssen also noch eine Weile warten. Bitte, Herr \n\nDulig, eine Kurzintervention, vermute ich. \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, eine Kurzintervention. Ich will \n\njetzt gar nicht auf die einzelnen inhaltlichen Punkte \n\neingehen; das werde ich im zweiten Redebeitrag tun. Aber \n\nich m\u00f6chte durchaus eine Sache zur\u00fcckweisen, und das ist \n\ndie Frage mit der Festveranstaltung zum 20-j\u00e4hrigen \n\nJubil\u00e4um der S\u00e4chsischen Verfassung. Vorsicht! Mein \n\nEindruck ist, dass der S\u00e4chsische Landtag schlichtweg \n\nvergessen hat, eine Festveranstaltung anl\u00e4sslich \u201e20 Jahre \n\nVerfassung\u201c zu organisieren. Stattdessen hat man einen \n\nVortrag von di Fabio organisiert und auf die Einladung \n\nnur \u201eanl\u00e4sslich 20 Jahre Verfassung\u201c geschrieben. Es war \n\nkeine eigene Veranstaltung zum 20-j\u00e4hrigen Bestehen der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. \n\n(Oh! bei der CDU und der FDP) \n\nDas war ziemlich entlarvend, dass Sie dieses wichtige \n\nJubil\u00e4um eigentlich verpasst und vergessen haben, ihm \n\neine ordentliche Veranstaltungsform zu geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist die Wahrheit. Sie, Frau Windisch, brauchen uns \n\nbez\u00fcglich dieser Sache \u00fcberhaupt keinen Vorwurf zu \n\nmachen. Wir haben eine Veranstaltung zu \u201e20 Jahre \n\nVerfassung\u201c durchgef\u00fchrt, die wir auch gemeinsam, \n\npartei\u00fcbergreifend gestaltet haben. Dort waren mehrere \n\nReferentinnen und Referenten anwesend. Auch Kollege \n\nSchiemann von der CDU hat bei uns gesprochen. Wir \n\nhaben auch auf dieser Veranstaltung gesagt: Die Verfas-\n\nsung geh\u00f6rt nicht einer Partei, die Verfassung geh\u00f6rt auch \n\nnicht mehreren Parteien; die Verfassung geh\u00f6rt immer \n\nnoch den Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non von Frau Kollegin Windisch. Bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Also, ich glaube, Herr Dulig, die \n\nArgumentation ist genau andersherum. Das f\u00e4llt auf Sie \n\nselbst zur\u00fcck, was Sie jetzt gesagt haben. Dass diese \n\nVeranstaltung, wie sie konzipiert worden ist, im Pr\u00e4sidi-\n\num des S\u00e4chsischen Landtags besprochen worden ist, dem \n\nauch Sie angeh\u00f6ren, ist Ihnen sicherlich entgangen. Das \n\nwar auch keine Veranstaltung, die eine Partei gemacht hat, \n\nsondern zu der der Landtagspr\u00e4sident eingeladen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch denke, es ist unstrittig, dass er alle Fraktionen dieses \n\nHauses vertritt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nRednerliste fort. Jetzt haben Sie das Wort, Herr Kollege \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nFrau Windisch, wenn Sie schon die Zahlen anbringen, \n\nwill ich zumindest zwei Zahlen voranstellen. Wir haben in \n\nder Tat viele gute Absolventen. Aber das gro\u00dfe Problem \n\nist, dass 50 % der Ingenieure und 75 % der \u00c4rzte, die wir \n\nausbilden, Sachsen wieder verlassen. Wir m\u00fcssen uns also \n\ndie Frage stellen, warum wir weiterhin ein Abwande-\n\nrungsland gerade in diesen wichtigen Bereichen sind. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Debatte ist bestimmt \n\ngeeignet, lustvoll auf die Staatsregierung einzuschlagen. \n\nIch will das heute nicht tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oooch!) \n\nIch will heute etwas nachdenklich sein und erst einmal \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten meinen Gl\u00fcckwunsch ausspre-\n\nchen, dass er es geschafft hat, nach zweieinhalb Jahren \n\nendlich einen Pressesprecher einzusetzen, der das Geld \n\nauch wert ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen, meine Damen und Herren, war \n\neinmal Meinungsf\u00fchrer im Osten. Es waren ehemalige \n\nMinisterpr\u00e4sidenten wie Biedenkopf, die im Bundesrat \n\ndaf\u00fcr gesorgt haben, dass die Stimme Sachsens im Osten \n\nund auch im Bund Gewicht hat. Es war die Gestaltungs-\n\nkraft, die auch von diesem Landtag ausging, die es er-\n\nreicht hat, dass bestimmte Initiativen, Gedanken und auch \n\nProblemlagen erkannt und L\u00f6sungen zugef\u00fchrt wurden. \n\nWenn wir \u00fcber Imagekampagnen sprechen und dar\u00fcber, \n\nwarum sie n\u00f6tig sind, m\u00fcssen wir wahrscheinlich auch \n\n\u00fcber Imageschaden reden, der in den letzten zweieinhalb, \n\ndrei Jahren entstanden ist. Wenn ich \u00fcber Imageschaden \n\nrede, dann f\u00e4llt zuallererst eine Zahl auf, die uns zweiein-\n\nhalb Jahre nun einmal m\u00e4chtig besch\u00e4ftigt hat. Wer ohne \n\nNot eine Zielzahldebatte von 70 000 lostritt und mit \n\nebendieser Debatte das Land landauf, landab besch\u00e4ftigt, \n\nder muss sich fragen, ob er nicht auch Teil des Problems \n\nund Teil des Schadens ist, der im Freistaat entstand. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5727 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will nur einmal darauf hinweisen, dass die Debatte, \n\ndie uns auch bei den Lehrern besch\u00e4ftigt hat, auf massive \n\nFehlplanungen im s\u00e4chsischen Staatshaushalt zur\u00fcckgeht. \n\nDer Imageschaden f\u00fcr den Freistaat Sachsen, der sich \n\ndoch als seri\u00f6s in der Haushaltsplanung versteht, der uns \n\nmit diesen Fehlplanungen auch wieder zweieinhalb Jahre \n\nbesch\u00e4ftigt hat, dieser Imageschaden ist auch immens und \n\nh\u00e4tte so nicht passieren d\u00fcrfen. Das, meine Damen und \n\nHerren, ist genau das Gegenteil von solider Haushaltspoli-\n\ntik. Das war Augenwischerei von Anfang an. \n\nWir haben erleben d\u00fcrfen, dass sich der Ministerpr\u00e4sident \n\nin die Solardebatte einmischt und die Solidarit\u00e4t unter den \n\nostdeutschen L\u00e4ndern aufgek\u00fcndigt hat. Mit j\u00e4hen Wen-\n\ndungen haben Sie es geschafft, dort wieder gerade einmal \n\nso die Kurve zu bekommen. Aber dass Sie diese Solidari-\n\nt\u00e4t aufgek\u00fcndigt haben und eben nicht mehr bereit waren, \n\nam Ende als Stimme des Ostens zu agieren, ist auch ein \n\nImageschaden f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will nicht verhehlen: Eine Debatte hat auch die \n\nBundesrepublik bewegt: dass sich ein Wirtschaftsminister \n\nund stellvertretender Ministerpr\u00e4sident hinstellt und auf \n\nGeberlandfantasien spekuliert. Das hat mehr zur Belusti-\n\ngung in der gesamten Bundesrepublik beigetragen, als das \n\nImage des Freistaates Sachsen zu verbessern, meine \n\nDamen und Herren. Ich will nur darauf hinweisen, dass es \n\nauch im Westen einige Nehmerl\u00e4nder gibt. Dort ist kein \n\nMinisterpr\u00e4sident und auch kein Stellvertreter, der sich \n\nanma\u00dft und herausnimmt, \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nmit einer solchen Debatte \u00fcberhaupt in die \u00d6ffentlichkeit \n\nzu treten. Da muss man sich einmal \u00fcberlegen, welche \n\nVerantwortung man hat und wie man auftritt, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Mit \n\nSelbstbewusstsein, Herr Scheel!) \n\nauch im bundesweiten Chor der f\u00fchrenden Repr\u00e4sentan-\n\nten. Insofern auch hier ein klarer Imageschaden f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen. \n\nIch denke, man sollte auch dar\u00fcber nachdenken, was \n\neigentlich mit der Debatte um den neuen MDR-\n\nIntendanten stattgefunden hat, und nicht so dar\u00fcber \n\nhinweggehen, dass diese Debatte ma\u00dfgeblich von Sach-\n\nsen losgetreten und mit Druck, Peinlichkeit und Dreistig-\n\nkeit versucht wurde, jemanden dort zu installieren, woge-\n\ngen sich die anderen Bundesl\u00e4nder gewehrt haben. Das \n\nhat auch nachhaltigen Schaden f\u00fcr den Ruf des Freistaates \n\nSachsen hinterlassen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch will noch eines sagen: Der Weggang von Kollegen \n\nwie Vo\u00df \u2013 jetzt als Staatsminister in Th\u00fcringen \u2013 und \n\nDietrichs, die \u2013 zumindest was ihre Fachlichkeit betrifft \u2013 \n\nnicht infrage stehen, und das Klima, das in den H\u00e4usern \n\nherrscht, ist nicht f\u00f6rderlich f\u00fcr ein positives Image und \n\nf\u00fcr einen positiven Bezug auf die Politik hier im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAls Letztes: Ich habe nichts dagegen oder man kann \n\ndar\u00fcber streiten, ob Au\u00dfenvertretungen sinnvoll sind. \n\nAber wenn ich mir das Personal anschaue, das in diese \n\nAu\u00dfenvertretung des Freistaates geschickt wird, ist das, \n\nehrlich gesagt, besch\u00e4mend f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich \n\nhabe kaum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Art von Parteipatronage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Erlauben Sie mir einen \n\nletzten Satz; Frau Windisch hat darauf hingewiesen. \n\nAngesichts von 5 Milliarden Euro R\u00fccklage und einer \n\nMeinungsstudie in diesem Land, die nicht gerade viel \n\nPositives aussagt, kann man festhalten, dass Berlin, auf \n\ndas Sie sich gerade beziehen, zwar arm, aber sexy ist, \n\nSachsen aber reich und leider verdammt unsexy. Daran \n\ntragen Sie einen gro\u00dfen Anteil. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Scheel. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn man den SPD-\n\nFraktionsvorsitzenden hier reden h\u00f6rt, schwankt man \n\nirgendwo zwischen Angst und Mitleid. Man muss sich \n\neinmal ernsthaft fragen: Was ist aus der einst so stolzen \n\nSozialdemokratie hier in Sachsen geworden? \u2013 Das war \n\nsubstanzloser Parlamentsklamauk. Das passt in ein \n\nProvinztheater, aber nicht in den S\u00e4chsischen Landtag, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nAllein diese Verbindung aufzumachen zwischen einer \n\nImagekampagne, zwischen Standortwerbung und auf der \n\nanderen Seite Aufgaben, die ein Land ohnehin zu erledi-\n\ngen hat! Mit demselben Argument, lieber Martin Dulig, \n\nk\u00f6nnten wir auch die Instandhaltung f\u00fcr unsere Schl\u00f6sser \n\nund Burgen einstellen, um daf\u00fcr den Kita-Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel zu erh\u00f6hen. Das hat doch miteinander \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun! Sie wissen das. Sie versuchen es trotzdem \n\npopulistisch auszubeuten. Das ist peinlich! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist ein gutes Produkt. \n\nWir k\u00f6nnen stolz sein auf das, was Sachsen aus seiner \n\nGeschichte, aus seiner Landschaft heraus bietet, und auch \n\nauf das, was in den letzten Jahren geschaffen wurde. Mit \n\nder SPD ist es ein bisschen schwieriger. Die SPD ist eher \n\nein Ladenh\u00fcter, und bei Ihnen hilft auch die teuerste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5728 \n\nWerbekampagne nichts und auch nicht Klamauk hier im \n\nParlament. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Petra K\u00f6pping, SPD: Wer im \n\nGlashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen!) \n\nZu Ihren politischen Vorw\u00fcrfen: Man muss die Politik \n\ndieser Staatsregierung nicht m\u00f6gen. Als Opposition darf \n\nund muss man sie sicher auch kritisieren. Aber eines \n\nk\u00f6nnen nicht einmal Sie leugnen: Unter Schwarz-Gelb \n\nsteht Sachsen besser da als zu Zeiten, in denen Sie mitre-\n\ngiert haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte nur einige Kennziffern nennen: Arbeitslosig-\n\nkeit, unter einem SPD-Wirtschaftsminister 13 %, heute \n\nunter 10 %. Dieser Fakt besticht doch, meine Damen und \n\nHerren! Sachsen ist nicht mehr Abwanderungsland. Seit \n\nletztem Jahr sind wir Zuwanderungsland. In einer Umfra-\n\nge unter jungen Akademikern war Sachsen neben Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Bayern eine der drei Regionen \n\nDeutschlands, in denen sich junge Leute vorstellen \n\nk\u00f6nnen zu arbeiten und zu leben. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir haben die h\u00f6chste Investitionsquote aller Bundesl\u00e4n-\n\nder ohne Neuverschuldung. Wir haben den h\u00f6chsten \n\nAnteil an Schulen mit Ganztagsangeboten bundesweit. \n\nWir sind ein Top-Forschungs- und Wissenschaftsstandort, \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund Sachsen ist beim Tourismus deutsches Kulturreise-\n\nland Nummer eins. Ist das eine Schadensbilanz, meine \n\nDamen und Herren? \u2013 Eher hat die SPD einen Schaden, \n\nund zwar einen ganz gewaltigen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie Sachsen sind von der Attraktivit\u00e4t ihres Landes \n\n\u00fcberzeugt. Das zeigen auch die Umfragen. Aber wenn \n\nman selbst von seinem Land \u00fcberzeugt ist, hei\u00dft das noch \n\nnicht, dass man von woanders auch so gesehen wird. Wir \n\nhaben gesehen, dass es in Deutschland und im europ\u00e4i-\n\nschen Ausland noch Potenziale gibt. Es hat sich noch \n\nnicht \u00fcberall herumgesprochen, dass Sachsen als Touris-\n\nmusland super attraktiv ist, dass es sich hier gut wohnen \n\nund arbeiten l\u00e4sst. \n\nDann kann man kleingeistig provinziell, wie es die SPD \n\nmacht, sagen: Wir tun nichts. Oder wir machen vielleicht \n\neine Imagekampagne, indem wir eine Anzeige im \u201eWo-\n\nchenkurier\u201c schalten. Das kostet uns 1 000 Euro. Wir \n\nsparen \u00fcber 34 Millionen Euro. Die stecken wir dann \n\nwoanders hinein. Das kann man als Sozialdemokrat \n\nmachen, klar. \n\nAber, meine Damen und Herren, wir sind der Auffassung, \n\nwir wollen offensiver f\u00fcr Sachsen trommeln, weil wir \n\netwas zu verkaufen haben. Das ist genau die Saat, die wir \n\nauss\u00e4en, damit wir in Zukunft wirtschaftlich erfolgreich \n\nsind, damit wir Geld einnehmen und damit wir eben auch \n\nBildung und Sozialleistungen finanzieren k\u00f6nnen und \n\nnicht das Geld einmal verfr\u00fchst\u00fccken, und dann kommt \n\ndie Sintflut. Das ist sozialdemokratische Politik. \n\nWir investieren in Wachstum und Wohlstand, und wir \n\nsehen es langfristig \u2013 im Gegensatz zu Ihnen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber gern doch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Herbst, ist Ihnen bekannt, dass die Imagekam-\n\npagne \u201eStudieren in Sachsen\u201c aus einem SPD-regierten \n\nMinisterium heraus in Aktion gesetzt wurde und dass sie \n\nsehr erfolgreich \u2013 auch heute noch sehr erfolgreich \u2013 in \n\nSachsen l\u00e4uft? \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nTorsten Herbst, FDP: Merken Sie, dass Sie sich gerade \n\nselbst widersprechen, weil Sie vorhin sagten, das Geld f\u00fcr \n\ndie Imagekampagne sollte man lieber f\u00fcr die Verbesse-\n\nrung des Kita-Schl\u00fcssels ausgeben? \u2013 Das h\u00e4tten Sie zu \n\nRegierungszeiten machen k\u00f6nnen. Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nist relativ gering. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass Studenten hier nach Sachsen kommen, hat vielleicht \n\nauch etwas damit zu tun, dass wir doppelte Abiturjahr-\n\ng\u00e4nge im Westen haben, dass die Wehrpflicht weggefallen \n\nist, dass wir durchaus interessante Studienangebote in \n\nSachsen haben und dass die Lebenshaltungskosten hier \n\ng\u00fcnstig sind. \n\nWenn man nachhaltig Standortwerbung macht, ist das \n\nkeine Frage von ein oder zwei Jahren. Schauen Sie sich \n\ndoch einmal an, welche Regionen das erfolgreich machen. \n\nIch nenne als Beispiel S\u00fcdtirol. Das macht man nicht \u00fcber \n\nNacht. Deswegen ist auch Ihr Vorwurf, das sei PR f\u00fcr die \n\nRegierung, v\u00f6llig schwachsinnig. Jede Regierung sollte \n\nStandortwerbung machen, und das Land sollte zuerst \n\nstehen und nicht die billige Parteipolemik wie bei der \n\nSPD, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, eine weitere \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Stange. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5729 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Herbst, ist Ihnen \n\nbekannt, dass das Geld f\u00fcr diese Imagekampagne aus den \n\nBundesmitteln f\u00fcr den Hochschulpakt gekommen ist und \n\nnicht aus dem Land Sachsen? \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\nTorsten Herbst, FDP: Da m\u00f6chte ich zur\u00fcckfragen: Ist \n\nIhnen bekannt, dass alle \u00f6ffentlichen Mittel, die wir hier \n\nausgeben, Steuergelder sind und es daher keinen Unter-\n\nschied macht? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese Argumentation ist wirklich super bestechend. F\u00fcr \n\ndie Sozialdemokraten f\u00e4llt ja Geld vom Himmel. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nDa bleibt einem der Mund offen stehen. Da kann man \n\n\u00fcber die Eurobonds wirtschaftspolitisch fast noch hinweg-\n\nsehen. Die Aussagen der SPD sind wirklich peinlich. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, wir kennen Sachsens Vorz\u00fcge, \n\nund wir wollen sie bekannter machen. Daf\u00fcr muss man \n\netwas tun. Sie nicht, aber wir wollen etwas tun. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch will am Ende noch einmal Dante zitieren: \u201eDer eine \n\nwartet, dass die Zeit sich wandelt, der andere packt sie an \n\nund handelt.\u201c Wir handeln, Sie kritisieren. Das ist der \n\nUnterschied zwischen Ihnen und uns. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Als diese Kampagne im \n\nHaushalt 2011/2012 beschlossen wurde, war die entspre-\n\nchende Vorlage noch nicht einmal etatreif. Wir haben erst \n\nein Jahr sp\u00e4ter im Oktober eine Vorlage bekommen, in der \n\nerkl\u00e4rt wurde, was diese Kampagne eigentlich bringen \n\nsoll. Inzwischen ist das, was dort beschrieben wurde, \n\nhinsichtlich der Ausgangslage ja schon falsch einge-\n\nsch\u00e4tzt. Es wird also nur die Imagekampagne f\u00fcr die \n\nStaatsregierung in schwierigen Wahljahren \u00fcbrig bleiben. \n\nDas kommt raus: Ingenieurselbstbespiegelung und Auto-\n\nsuggestion von einem bestimmten Segment der Bev\u00f6lke-\n\nrung in der Meinung, das w\u00e4re Sachsen; von au\u00dfen in der \n\nFremdwahrnehmung Kultur und Natur als die wichtigsten \n\nund substanziellsten Fragestellungen, die man von au\u00dfen \n\nvon Sachsen wahrnimmt. Da muss der Ingenieur ins \n\nGr\u00fcbeln kommen, finde ich. Die Regierung und die \n\nKoalition sind schwach auf der Brust, wenn es um Kultur \n\nund Natur in diesem Land geht. Das ist exakt immer der \n\nKonflikt hier im Haus. \n\nDas wollen Sie jetzt heilen. Das passt zu Ihrer Halbzeitbi-\n\nlanz: schlechte Politik auff\u00e4llig verpackt und vergessen \n\ngemacht. Sie sind Verpackungsk\u00fcnstler: Es ist nichts drin \n\nin der Box, aber gl\u00e4nzend verpackt, sieht super aus. Das \n\nwird auf Dauer im Osten nicht funktionieren. Der Ossi ist \n\ninzwischen produktkritisch geworden. Wir haben genug \n\nWesterfahrungen gesammelt. \n\nPassem et circenis, vor allem circensis, wie ich das hier \n\nsehe: Wissen Sie, was eine Imagekampagne w\u00e4re? Tu \n\netwas gegen Nazis, denn Sachsen ist ein tolerantes Land! \n\nTu etwas f\u00fcr Zuwanderung und Integration, denn Sachsen \n\nist ein weltoffenes Land! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nInvestiere \u00fcberdurchschnittlich in Bildung und Forschung, \n\ndenn Sachsen ist ein modernes Land! Sch\u00fctze Natur und \n\nKultur, denn Sachsen ist ein traditionsbewusstes Land! \n\nK\u00fcmmere dich um deine Hilfsbed\u00fcrftigen, denn Sachsen \n\nist ein soziales Land! Das w\u00e4re eine Imagekampagne, die \n\nin der Tat Aufmerksamkeit erregen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie haben in Ihrem Konzept gesagt, dass Sie eine ziel-\n\ngruppenspezifische Ansprache machen wollen, dass Sie \n\nTouristen ansprechen wollen. Also, wenn die Fremdwahr-\n\nnehmung ist, Sachsen sei ein Tourismusland, ist das Ziel \n\nbereits erreicht. Dieses Geld k\u00f6nnen Sie schon heraus-\n\nnehmen. \n\nSie wollen Investoren ansprechen. Investoren checken \n\ndoch keine Glanzfotos in der Zeitung, sondern sie che-\n\ncken \u00f6konomische Eckdaten. Da sind Sie in den letzten \n\nJahren tats\u00e4chlich ins Hintertreffen geraten im Vergleich \n\nzu anderen ostdeutschen L\u00e4ndern. Das ist auch wahr. \n\nFachkr\u00e4fte und Studierende sollen angelockt werden. \n\nDiese Kampagne gibt es schon. Frau Kollegin Stange hat \n\ndas gerade ausgef\u00fchrt. Zur Eierschecke schweige ich aus \n\nH\u00f6flichkeit. \n\nSie wollen intern Identit\u00e4t stiften, als zweites Ziel nach \n\nder externen Ansprache. Intern Identit\u00e4t stiften! Sie sind \n\ndurch dieses Land geholzt wie der Elefant durch den \n\nPorzellanladen und haben mit Ihrer schlechten Politik die \n\nBev\u00f6lkerung gespalten, und dann wollen Sie jetzt Identi-\n\nt\u00e4t stiften. Das kommt mir lustig vor. Das ist alte Feldher-\n\nrenlogik mit dem typisierten Sachsen, um die Truppen \n\nwieder m\u00fchsam hinter sich zu bringen. Mit Vielfalt haben \n\nSie es ja eh nicht so, und Arroganz, Herr Herbst, ist kein \n\nSelbstbewusstsein. Eher das Gegenteil. \n\nDie Sachsen sollen also in den beiden Wahlkampfjahren \n\neine eingeschworene Truppe werden. Wenn Sie wirklich \n\neine Imagekampagne machen wollen, sollten Sie sich \n\neinmal erinnern, wie das in den Neunzigerjahren war. \n\nPersonen machen Image. \n\nSie sagen auch, Sie wollen, dass die Sachsen als Multipli-\n\nkatoren nach au\u00dfen tragen, wie toll Sachsen ist. Da sollten \n\nSie an der Spitze anfangen. Sie sind am meisten im \n\n\u00fcberregionalen Fernsehen. Wenn das so ist, frage ich mich \n\nnat\u00fcrlich: Welches Image verbreitet diese Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5730 \n\nim \u00fcberregionalen Fernsehen? Ein muffiges Sachsen, ein \n\n\u00e4ngstliches Sachsen, ein Sachsen, das sich vor Ausl\u00e4ndern \n\nf\u00fcrchtet, ein Sachsen, das nicht in die Bildung investieren \n\nwill. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas sind doch die \u00f6ffentlichen Wahrnehmungen: der \n\newige s\u00e4chsische Sonderweg, der ins Abseits f\u00fchrt. \n\nSachsen ist keine Insel, aber Sie glauben, es sei eine. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nUnd da Sie sich gerade so echauffieren, Herr Zastrow: \n\nNach Kurt dem Kurzen kommt jetzt Holger der Lange. \n\nMeine Erfahrung sagt mir, dass manchmal doch ein \n\nSt\u00fcckchen Kopf \u2013 oder ein St\u00fcckchen Herz \u2013 zur Gr\u00f6\u00dfe \n\nfehlt. Die beste Standortkampagne, die ich mir f\u00fcr Sach-\n\nsen vorstellen kann, w\u00e4re ein Regierungswechsel. Und \n\neinen Slogan habe ich auch schon: In Sachsen tut sich \n\nendlich was! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach die Abg. Hermenau. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Storr. \n\n(Andreas Storr, NPD, tritt in \n\nThor-Steinar-Kleidung ans Rednerpult.) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf Sie kurz unter-\n\nbrechen. Herr Storr, ich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. \n\nAndreas Storr, NPD: Und weshalb, wenn ich fragen \n\ndarf? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wegen des Tragens \n\nIhrer Bekleidung, mit der Sie eine ganz bestimmte politi-\n\nsche Absicht und eine bestimmte Richtung dokumentie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Storr, ich erteile Ihnen, wie gesagt, mit dieser Be-\n\ngr\u00fcndung diesen Ordnungsruf und fordere Sie nachdr\u00fcck-\n\nlich auf, diese Kleidung abzulegen. Bis Sie das getan \n\nhaben, unterbreche ich die Sitzung. Legen Sie die Klei-\n\ndung ab! \n\n(Unruhe \u2013 Andreas Storr, NPD: Soll ich jetzt \n\nmit nacktem Oberk\u00f6rper sprechen? W\u00e4re \n\ndas eine angemessene Bekleidung?) \n\nHerr Storr, ich erteile Ihnen einen zweiten Ordnungsruf \n\nund fordere Sie nochmals auf, diese Kleidung jetzt abzu-\n\nlegen. Ich unterbreche die Sitzung. Legen Sie die Klei-\n\ndung ab! \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nHerr Storr, Sie sind meiner ausdr\u00fccklichen Aufforderung \n\nnicht nachgekommen. Ich schlie\u00dfe Sie hiermit von dieser \n\nLandtagssitzung aus. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch weise Sie nochmals darauf hin, dass Sie, wenn Sie \n\nmeiner Aufforderung jetzt nicht nachkommen, gegen das \n\nHausrecht versto\u00dfen, das ich verfassungsm\u00e4\u00dfig aus\u00fcbe. \n\nVerlassen Sie sofort diesen Raum! \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch sehe jetzt noch weitere Abgeordnete, die diese Klei-\n\ndung tragen. Das ist die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler, das ist der \n\nAbg. Gansel, das ist der Abg. Delle. Diesen Abgeordneten \n\nerteile ich ebenfalls einen Ordnungsruf. Auch dem Abg. \n\nSchimmer und dem Abg. L\u00f6ffler erteile ich einen Ord-\n\nnungsruf. Ich fordere Sie auf, diese Kleidung sofort \n\nabzulegen. Bis dahin ist die Sitzung unterbrochen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nDie Sitzung wird fortgef\u00fchrt. Ich beginne sie mit zwei \n\nweiteren Ordnungsrufen, n\u00e4mlich gegen den Abg. Apfel \n\nund gegen den Abg. M\u00fcller. Damit ich niemanden verges-\n\nse, habe ich das jetzt noch nachgeschoben. \n\nJetzt noch einmal: Wenn Sie jetzt nicht sofort diese \n\nKleidung ausziehen, schlie\u00dfe ich die gesamte NPD-\n\nFraktion von dieser Sitzung aus. \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Das ist nichts Verbotenes!) \n\nDamit ist die gesamte NPD-Fraktion von der Sitzung \n\nausgeschlossen und ich fordere Sie auf, umgehend diesen \n\nRaum zu verlassen. Wenn Sie dieser Aufforderung nicht \n\nFolge leisten, werde ich Sie f\u00fcr drei Sitzungstage aus-\n\nschlie\u00dfen, und zwar die gesamte Fraktion. \n\n(Holger Apfel, NPD: So gehen Sie \n\nmit Pers\u00f6nlichkeitsrechten um!) \n\nVerlassen Sie den Raum, alle! \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist ein R\u00fcckschritt in das \n\nalte DDR-Regime, was Sie hier treiben! \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dann k\u00f6nnen wir \n\ndas in Leipzig kl\u00e4ren! \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nFr\u00fcher wurden Kinder mit Jeans in Schulen \n\nausgeschlossen. \u2013 Zurufe aus dem Saal: Raus! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Und Sie schlie\u00dfen hier \n\nfrei gew\u00e4hlte Abgeordnete aus, die ihre \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechte wahrnehmen. \n\nSie sollten sich sch\u00e4men!) \n\nVerlassen Sie sofort den Raum, Abg. Apfel. Sie sind alle \n\nvon dieser Sitzung ausgeschlossen. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \n\nWir treffen uns in Leipzig wieder!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5731 \n\nWir unterbrechen jetzt die Sitzung, bis die gesamte NPD-\n\nFraktion diesen Raum komplett verlassen hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Wird es bald? \u2013 \n\nKurze Unterbrechung) \n\nWir treten jetzt wieder in die Sitzung ein. Die NPD-\n\nFraktion hat meiner Aufforderung nicht Folge geleistet. \n\nIch \u00fcbe hiermit mein Hausrecht aus und verbinde das \n\ngleichzeitig mit einem Sitzungsausschluss f\u00fcr die drei \n\nweiteren Sitzungen f\u00fcr die gesamte NPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nDas ist eine Demokratie! \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nSo verstehen Sie Demokratie!) \n\nJetzt unterbrechen wir die Sitzung, bis Sie aus diesem \n\nRaum entfernt sind. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe, dass wir jetzt ent-\n\nsprechende Ordnungskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung haben. Ich \n\nfordere alle Abgeordneten der NPD-Fraktion, die hier \n\nnoch sitzen, nochmals auf, diesen Raum zu verlassen. \n\n(Zuruf von der NPD: Feine Demokraten!) \n\nWollen Sie \u2013 \u2013 Gehen Sie jetzt oder gehen Sie nicht? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist bitte ich ganz einfach die \n\nPolizisten, die Ordnungskr\u00e4fte, dass sie die Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Sch\u00e4men Sie sich! \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Mit Polizeigewalt!) \n\nDie Polizisten bitte ich jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie schimpfen \u00fcber \n\ndie Ukraine und Wei\u00dfrussland \u2026! Das ist \n\neine Schande! \u2013 Holger Apfel, NPD: Wir kommen \n\nuns vor wie in der Ukraine! Polizeigewalt wie im \n\nDDR-Regime! \u2013 Die Ordnungskr\u00e4fte sorgen daf\u00fcr, \n\ndass die Abgeordneten der NPD-Fraktion den Saal \n\nverlassen. \u2013 Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDie Abgeordneten der NDP-Fraktion \n\nverlassen den Saal unter Protest.) \n\nMeine Damen und Herren! Der Vollst\u00e4ndigkeit halber \n\nstelle ich noch einmal fest, dass der Abg. Storr, der diesen \n\nRaum verlassen hat, f\u00fcr diese Sitzung ausgeschlossen ist \n\nund dass die \u00fcbrigen Abgeordneten der NPD-Fraktion f\u00fcr \n\ndie drei weiteren Sitzungen ausgeschlossen sind. Das \n\nfestzustellen ist wichtig f\u00fcr unser Protokoll. Zu gegebener \n\nZeit, denke ich, werden wir das auch noch einmal im \n\nPr\u00e4sidium thematisieren. \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern in dieser Sitzung fortfahren und \n\ngehe weiter in unserer Rednerrunde. Wir kommen \u2013 \u2013 Ich \n\nbitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen und sich nicht durch \n\ndiese kurze Sitzungsunterbrechung von dem Thema der \n\nAktuellen Debatte ablenken zu lassen. \n\nWir treten jetzt in eine weitere Runde der Aktuellen \n\nDebatte zum Thema \u201eMehr Schein als Sein: Imagekam-\n\npagne statt Korrektur der Schadensbilanz?\u201c ein. Als \n\nEinbringerin hat erneut die SPD-Fraktion das Wort. \u2013 \n\nKein Redebedarf. Dann w\u00e4re als N\u00e4chstes die Fraktion \n\nder CDU an der Reihe. \u2013 Gibt es bei der Fraktion DIE \n\nLINKE weiteren Redebedarf? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt Rede-\n\nbedarf zu dieser 1. Aktuellen Debatte aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, ist die 1. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen und wir kommen nun zur zweiten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich h\u00e4tte fast vergessen, die Staatsregierung noch \n\neinmal zu fragen. Ich sehe, es gibt Redebedarf. Herr \n\nStaatsminister Dr. Beermann ergreift jetzt das Wort f\u00fcr die \n\nStaatsregierung. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Mir geht es \u00e4hnlich wie Ihnen, die \n\nLust am Debattieren ist mir dar\u00fcber vergangen. Es wird \n\noffensichtlich \u2013 Frau Hermenau hatte dar\u00fcber gesprochen, \n\nich habe es mir notiert \u2013: Tue etwas gegen Nazis! Das ist \n\netwas, was dem Image des Freistaates Sachsen guttut. \n\nIch m\u00f6chte auf das, was ich eigentlich sagen m\u00f6chte, in \n\ndiesem Zusammenhang jetzt nicht weiter eingehen. Wir \n\nhaben das schon einmal grundlegend er\u00f6rtert, Herr Dulig, \n\nund werden es sicherlich noch weiter tun. Ich m\u00f6chte nur \n\nauf eines hinweisen, was wir schon im Vorgriff auf die \n\nKampagne gemacht haben, weil wir in der Tat nicht nur \n\nhier, sondern in der Welt mit einem Anstrich versehen \n\nwerden, gegen den wir dringend etwas unternehmen \n\nwollen. \n\nIch bin k\u00fcrzlich an dieser Stelle pers\u00f6nlich angegriffen \n\nworden wegen meiner Verbindung zur \u201eJewish Voice \n\nfrom Germany\u201c, einer Zeitung, die weltweit an sehr viele \n\nMultiplikatoren vertrieben wird, die auf das Leben in \n\nDeutschland und gerade auch das j\u00fcdische Leben in \n\nDeutschland hinweist. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nur \n\ndarauf hinweisen, dass wir als Sachsen \u2013 und auch darauf \n\nbin ich stolz \u2013 von der \u201eJewish Voice from Germany\u201c das \n\nAngebot bekommen haben, die n\u00e4chste Ausgabe mit einer \n\nSachsenbeilage zu versehen, um darauf hinzuweisen, dass \n\nSachsen nicht nur aus dem besteht, was Sie gerade erlebt \n\nhaben, sondern dass Sachsen ein lebens- und liebenswer-\n\ntes Land ist. Ich denke, daf\u00fcr arbeiten wir alle. Das \n\nnehmen wir f\u00fcr uns alle in Anspruch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Beermann. \u2013 Jetzt ergreift \n\ndoch noch einmal in der ersten Runde der Aktuellen \n\nDebatte der Einbringer das Wort. Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt leider das \n\npraktische Beispiel erlebt, was auch Antje Hermenau \n\nangesprochen hat. Wenn wir etwas gegen Nazis tun \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5732 \n\nwollen, ist das eben keine Frage einer Kampagne, sondern \n\ndas macht sich an konkreten Sachen fest. Deshalb m\u00f6chte \n\nich noch einmal kl\u00e4ren, wor\u00fcber wir eigentlich reden. \n\nWir reden dar\u00fcber, dass wir Politik statt Marketing \n\nmachen m\u00fcssen. Es geht eben nicht darum, nur etwas zu \n\nerkl\u00e4ren, als w\u00fcrden es die Leute nur nicht verstehen und \n\nman m\u00fcsste es den Leuten nur beibringen, man m\u00fcsste \n\nPlakate machen oder irgendwelche Kampagnen starten. \n\nGenau das ist wahrscheinlich der Grundkonflikt, den wir \n\nmiteinander haben. Sie tun so, als sei alles in Ordnung, \n\nnur die Leute m\u00fcssten es besser verstehen, sie h\u00e4tten es \n\neinfach noch nicht verstanden. Nein, das ist es nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen die Herausforderungen des Landes nicht zukleis-\n\ntern. \n\nIch lebe eigentlich gern in Sachsen. Das ist mein Land. \n\n(Zuruf von der CDU: Was hei\u00dft \u201eeigentlich\u201c?) \n\nDas ist auch meine Heimat. Aber ich w\u00fcrde mich gern mit \n\nIhnen \u00fcber den Heimatbegriff auseinandersetzen. Was ist \n\nf\u00fcr Sie Heimat? \n\nHeimat ist nicht etwas, bei dem alles sch\u00f6ngeredet wird. \n\nDort setzt man sich vielmehr mit den Herausforderungen \n\nehrlich auseinander. Man ist durchaus stolz auf das, was \n\nman erreicht hat, aber nicht so, dass man dann tut, als \n\nw\u00fcrde es keine Probleme geben. \n\n(Andreas Heinz, CDU:  \n\nDas tun wir doch gar nicht!) \n\nDas ist auch der Unterschied. Das mache ich Ihnen zum \n\nVorwurf. Der Unterschied ist: Sie machen inzwischen \n\nAgitation und Propaganda. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs geht nur noch darum, etwas darzustellen und sch\u00f6nzu-\n\nreden. Das tut der Glaubw\u00fcrdigkeit mit einer Imagekam-\n\npagne \u00fcberhaupt nicht gut. \n\nDie Leute haben ein genaues Gef\u00fchl daf\u00fcr, was gut in \n\neinem Land funktioniert und was schlecht l\u00e4uft. Die Leute \n\nhaben ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, weil sie damit konfrontiert sind. \n\nSie sehen es doch in ihrem Umfeld. Sie bekommen es als \n\nEltern mit, als Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, als Studierende, \n\nals Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, und sie be-\n\nkommen es als Unternehmer mit. Da wird Ihnen keine \n\nKampagne helfen. Da hilft nur eine bessere Politik. Das \n\nist der Kern der Auseinandersetzung. Es geht nicht um \n\nSchlechtreden oder Sch\u00f6nreden, sondern um eine realisti-\n\nsche Sicht auf unser Land. \n\nIch m\u00f6chte vor allem, dass dieses Land zukunftsf\u00e4hig ist, \n\ndass wir im Konzert der L\u00e4nder die gute Basis, in der wir \n\nleben, nutzen k\u00f6nnen, um zukunftsfest zu sein. Der \n\nAufbauprozess ist beendet. Wir sind jetzt inzwischen \n\naufgrund des Strukturwandels und des demografischen \n\nWandels in einer Konkurrenzsituation nicht mehr von Ost \n\ngegen West, sondern inzwischen in einer Konkurrenzsitu-\n\nation aller Bundesl\u00e4nder. Alle werden sich jetzt um junge \n\nLeute, um Fachkr\u00e4fte rei\u00dfen. Alle werden Antworten auf \n\ndiese Herausforderungen finden m\u00fcssen. Da ver\u00e4ndert \n\nsich gerade etwas. Deshalb ist es besser, den Standort \n\nSachsen dadurch zu st\u00e4rken, dass wir eine bessere Politik \n\nmachen und nicht die besseren Plakate. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war noch einmal \n\nf\u00fcr die Einbringerin, die SPD, Herr Kollege Dulig. \u2013 Frau \n\nKollegin Windisch von der CDU-Fraktion hat noch \n\nRedebedarf in dieser Aktuellen Debatte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Erlauben Sie mir doch noch \n\neinige wenige Worte. \n\nHerr Dulig, es freut mich, dass Sie gern in Sachsen leben. \n\nEs freut mich, dass Sie die Vorz\u00fcge dieses Landes erken-\n\nnen. Es freut mich allerdings nicht, dass Sie den Fokus \n\nzuallererst immer auf das richten, was Sie f\u00fcr problema-\n\ntisch halten. \n\nEs ist schon bei der Erziehung von Kindern eine alte \n\nWeisheit, dass man zuerst daf\u00fcr lobt, was entstanden ist. \n\nAus diesem Lob und der Freude \u00fcber das Erreichte \u2013 es \n\nist ja eine riesige Aufbauleistung, die in Sachsen in den \n\n22 Jahren von den Menschen selbst erbracht wurde \u2013 \n\nk\u00f6nnen wir die Kraft f\u00fcr die noch zu l\u00f6senden Probleme \n\nsch\u00f6pfen. Die verschiedensten Erhebungen, Befragungen \n\nund Studien haben ergeben, dass vieles, was in Sachsen \n\ndurch harte Fakten belegt werden kann, noch nicht be-\n\nkannt ist, je weiter man von Sachsen entfernt ist. F\u00fcr die, \n\ndie weit in Richtung Westeuropa wohnen, ist Sachsen \n\nimmer noch tief im Osten. Dort reden sie einen furchtba-\n\nren Dialekt. Sie sind ein bisschen gem\u00fctlich und vielleicht \n\ngar nicht so sehr innovativ. Da fehlte uns bisher eben \n\nmanchmal das 13. Schuljahr, um uns besser zu vermark-\n\nten. \n\nEs ist doch gerade das Ziel dieser Kampagne, auf die \n\nSt\u00e4rken von Sachsen hinzuweisen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nFrau Stange, Sie haben es doch best\u00e4tigt, dass durch die \n\nKampagne mehr Studierende nach Sachsen gekommen \n\nsind. Das Problem ist grunds\u00e4tzlich, dass wir zu viele \n\nKampagnen haben. \u201eStudieren in Sachsen\u201c ist eine davon. \n\n\u201eLand von Welt\u201c \u2013 damit wirbt die TMGS. \u201eSachsen, \n\nLand in Bewegung\u201c \u2013 damit wirbt die Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung Sachsen. \u201eSachsen genie\u00dfen\u201c \u2013 damit werben die \n\nErzeuger von typisch s\u00e4chsischen Produkten in der \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft. \n\nDie jetzt geplante Kampagne soll diese Einzelkampagnen \n\nnicht tot machen, nicht ersetzen. Sie soll sie effektiver \n\ngestalten, indem die Marke \u201eSachsen\u201c als Ganzes als \n\npositive Marke aufgenommen wird. \n\nDer Tourismus \u2013 Natur und Kultur, Frau Hermenau, sind \n\nnur ein kleiner Teil davon \u2013 wirkt als Eisbrecher. Wenn \n\nTouristen nach Sachsen kommen und positive Erlebnisse \n\nhaben, dann sagen die das weiter. Nat\u00fcrlich berichten sie \n\nauch von den negativen Erlebnissen, deshalb fahren wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5733 \n\nauch die Offensive \u201eServicequalit\u00e4t Sachsen\u201c. Mit Social \n\nMedia wird heute noch viel schneller weitergesagt, was \n\ngut und leider auch was schlecht ist \n\nWir m\u00fcssen dahin kommen, dass wir in Deutschland, aber \n\nauch in Europa, wo \u00fcbrigens das Sachsenbild besser als in \n\nmanchen westlichen Regionen ist, die positiven Botschaf-\n\nten platzieren k\u00f6nnen. Die Umfragen und Studien haben \n\nergeben, dass gerade Menschen, die bisher in mehr als \n\ndrei L\u00e4ndern gelebt haben und die die entsprechenden \n\nVergleiche hinsichtlich Lebensqualit\u00e4t haben, die positivs-\n\nten Erfahrungen in Sachsen gemacht und den Freistaat als \n\nbesten Platz zum Leben angegeben haben. \n\nLassen Sie uns gemeinsam auf das Erreichte stolz sein \n\nund lassen Sie uns das verbessern, was uns am positiven \n\nImage noch fehlt. Das sollte am Ende unser aller Ziel \n\nsein. \u201eSachsen \u2013 das musst du gesehen haben!\u201c Wir \n\nwollen positive Emotionen wecken. \u201eSachsen \u2013 dort \n\nmusst du studieren!\u201c \u201eSachsen \u2013 dort gibt es gute Stand-\n\nortbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft!\u201c \u201eSachsen \u2013 dort \n\nfindest du gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Und \n\neine schlechte Regierung!) \n\nDas soll unser aller Ziel sein, und daran mitzuwirken kann \n\ndoch auch f\u00fcr die Opposition nicht so schwierig sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nder CDU Frau Kollegin Windisch. Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die \n\n1. Aktuelle Debatte beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKahlschlag der Staatsregierung an den Berufsschulen stoppen \u2013 \n\nZukunftschancen junger Menschen erhalten! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nFrau Kollegin Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wieder haben wir \n\nein Thema zur Bildungspolitik auf der Tagesordnung, das \n\nklar und eindeutig zeigt, dass diese Staatsregierung, wie \n\nsie hier sitzt \u2013 auch wenn nicht alle da sind \u2013, unf\u00e4hig ist, \n\ndieses Land zu regieren. \n\nAuch die eilig einberufene Kabinettssitzung von gestern \n\nkann nicht verschleiern, dass die Staatsregierung Be-\n\nschl\u00fcsse fasst, \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das war \n\neine ganz normale Kabinettssitzung!) \n\ndie \u00fcberhaupt nicht umsetzbar sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte den Satz von Martin Dulig wiederholen: \n\nWerte Kollegen der CDU und der FDP, Sie haben das \n\nGef\u00fchl f\u00fcr das Land vollst\u00e4ndig verloren. \n\nWas ist passiert? Worum geht es? Im April hat das Kabi-\n\nnett einen Beschluss gefasst. Der Beschluss 05/0559 sieht \n\nvor, dass die Deckung des Lehrermangels f\u00fcr die Berufs-\n\nschulen und Mittelschulen durch die Streichung von \n\nAusbildungsbereichen in den Berufsfachschulen und \n\nFachschulen realisiert werden soll. \n\n(Heike Werner, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Frau Kollegin Falken, \n\nentschuldigen Sie bitte, dass ich Sie unterbreche. Der \n\nKabinettsbeschluss wurde doch von SMK und SMF \n\neingebracht. Wundert es Sie auch, dass der Finanzminister \n\njetzt schon wieder nicht da ist, obwohl es um eine Vorlage \n\ngeht, die ihn ganz explizit angeht? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es wundert mich sehr, \n\ndass der Finanzminister nicht da ist, obwohl es wieder um \n\nseine Beschl\u00fcsse geht. Er unterliegt mit sehr hoher Wahr-\n\nscheinlichkeit einem Sparwahn, der nicht mehr zu vertre-\n\nten ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber wenn Sie mich schon so direkt ansprechen, m\u00f6chte \n\nich es selbstverst\u00e4ndlich noch einmal benennen: Mir ist \n\n\u00fcberhaupt nicht klar, Herr Morlok, wie ein solcher Be-\n\nschluss in Ihrem Beisein gefasst werden konnte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEr hat ihn nicht gelesen!) \n\nWaren Sie gar nicht da oder haben Sie es einfach ver-\n\npennt; denn die Wirtschaft macht mobil gegen diesen \n\nBeschluss? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das \n\nist Quatsch, Frau Falken!) \n\nSie als zust\u00e4ndiger Minister m\u00fcssten doch ganz klar \n\ndiesen Beschluss verhindern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5734 \n\nWas ist passiert? Um den Lehrerbedarf zu decken, sollen \n\nStreichungen im Ausbildungsbereich der Berufsfachschu-\n\nlen und Fachschulen durchgef\u00fchrt werden. Inzwischen \n\nhaben wir alle die Zahlen erhalten, in welchen Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen sich das bewegt. Das sind f\u00fcr die Berufsfach-\n\nschulen 12 143 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr die \n\nFachschulen 2 502 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das ist eine \n\nRiesendimension, \u00fcber die wir hier reden. \n\nDer Beschluss sieht vor, diesen Prozess schon ab dem \n\nkommenden Schuljahr 2012/2013 klammheimlich zu \n\nbeginnen und bereits 2013/2014 abzuschlie\u00dfen. Damit Sie \n\nmich und meine Fraktion nicht falsch verstehen, sei \n\ngesagt: Wir sind auch ganz klar f\u00fcr die St\u00e4rkung des \n\ndualen Systems. Das haben wir hier mehrfach in Redebei-\n\ntr\u00e4gen in den letzten Jahren dokumentiert. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas notwendig; aber Ausbildungsbereiche zu streichen, \n\nf\u00fcr die es keine duale Ausbildung, sondern nur eine \n\nVollzeitausbildung gibt und in denen der Bedarf extrem \n\nhoch ist, ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar und mit uns nicht zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 Holger \n\nZastrow, FDP: Wenn wir keinen Bedarf haben!) \n\nIn der Berufsfachschule f\u00fcr Sozialwesen werden Sozialas-\n\nsistenten ausgebildet. Diese haben einen direkten Zugang \n\nzur Erzieherausbildung. Nun will doch in diesem Hohen \n\nHaus niemand sagen, dass wir daf\u00fcr keinen Bedarf haben, \n\nHerr Zastrow?! Oder die Berufsfachschule f\u00fcr Pflegehilfe: \n\nNiemand in diesem Hohen Haus wird doch wohl anneh-\n\nmen, dass wir jetzt und auch zuk\u00fcnftig keinen Bedarf an \n\nPflegehilfe haben. Absolut gravierend und nicht nachvoll-\n\nziehbar ist f\u00fcr mich die Streichung des BVJ, des Berufs-\n\nvorbereitungsjahres. Die Zahl der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die die Schule im Freistaat Sachsen ohne Ab-\n\nschluss verlassen, ist extrem hoch. Wir wissen, dass f\u00fcr \n\ndiese Sch\u00fcler genau dieses BVJ sehr wichtig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn diesem Beschluss steht doch tats\u00e4chlich: Das BVJ ist \n\nerheblich zu reduzieren. Dieser Beschluss wurde im April \n\ngefasst, und diese Bereiche haben Sie korrigiert, Frau \n\nMinisterin. Hochachtung, dass es Ihnen gelungen ist, das \n\nzu tun! Dass Sie allerdings im April dabei waren, als \n\ndieser Beschluss gefasst wurde, ist f\u00fcr uns nicht nachvoll-\n\nziehbar und inakzeptabel. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Sparwahn des Finanzministers \u2013 ich hoffe, er h\u00f6rt das \n\nhier im Hohen Haus \u2013 darf und kann nicht dazu f\u00fchren, \n\ndass Ausbildungen von jungen Menschen, von Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern, die Schwierigkeiten im Lernen haben, \n\neinfach gestrichen oder zur\u00fcckgehalten werden. Wir \n\nbrauchen im Bildungswesen endlich Vertrauen, eine gute, \n\nsichere Ausstattung und ein hohes Bildungsniveau. Das \n\nist mit dieser Staatsregierung, wie sie hier sitzt, nicht zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach die Abg. Falken. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Bevor ich zu einigen inhaltlichen Anmerkun-\n\ngen komme, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst eine Vorbemerkung \n\nanbringen: Ich denke, wir k\u00f6nnen gemeinsam davon \n\nausgehen \u2013 das ist sicher auch bei der Opposition unstrit-\n\ntig \u2013, dass sich in den letzten Jahren in Sachsen eine \n\nvielf\u00e4ltige Angebotsstruktur f\u00fcr die berufliche Erstausbil-\n\ndung und f\u00fcr die berufliche Fort- und Weiterbildung \n\nentwickelt hat. Diese Angebotsstruktur reicht von freien \n\nTr\u00e4gern \u00fcber staatliche Tr\u00e4ger, von vollzeitschulischen \n\nMa\u00dfnahmen \u00fcber die duale Ausbildung bis hin zum \n\nEngagement der Wirtschaft. \n\nDieses breite Engagement hat uns in den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren sehr geholfen, die angespannte Ausbildungssituati-\n\non hier im Land in den Griff zu bekommen. Auch ange-\n\nsichts der jetzt eingetretenen Entwicklung darf man das \n\nnicht leugnen und das wollen wir auch nicht leugnen. \n\nMeine Damen und Herren, dieses breite Engagement wird \n\nauch weiterhin notwendig sein. Sicherlich \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch selbstkritisch f\u00fcr die \n\nKoalition anmerken \u2013 hat die jetzt eingetretene \u00f6ffentliche \n\nDiskussion diesen Eindruck getr\u00fcbt, und die Kabinetts-\n\nentscheidung, die im Raum stand und steht, hat m\u00f6gli-\n\ncherweise zu Verunsicherungen und Irritationen gef\u00fchrt. \n\nAber, meine Damen und Herren, das sage ich auch an \n\ndieser Stelle: Ich bin der Kultusministerin dankbar, dass \n\nsie in k\u00fcrzester Zeit das Ruder herumgerissen hat, nicht \n\nnur aufgrund von Protesten, die von au\u00dfen kamen. Auch \n\nwir von der Koalition haben uns konstruktiv und kritisch \n\nmit diesem Thema auseinandergesetzt. Ich bin ihr pers\u00f6n-\n\nlich sehr dankbar, dass sie dieses Thema in den Griff \n\nbekommen und versucht hat, das Problem zu l\u00f6sen und \n\ndie Weichen richtig zu stellen. \n\nSicher ist festzustellen \u2013 und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir noch \n\nstundenlang diskutieren \u2013, dass das, was \u00f6ffentlich kom-\n\nmuniziert wurde, falsch war. Das ist alles richtig und das \n\nhabe ich soeben eingestanden. Aber jetzt lassen Sie uns \n\nbitte nach vorn blicken und gemeinsam dar\u00fcber nachden-\n\nken, welche Handlungsbedarfe vorhanden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ma\u00dfstab, den wir zurzeit \n\nim Blick behalten m\u00fcssen, ist, dass sich die bislang \n\nangespannte Ausbildungssituation ver\u00e4ndert hat. Das \n\nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Wir haben \u2013 Gott sei \n\nDank! \u2013 wieder die Chance \u2013 das war bisher auch ein \n\nMarkenzeichen von Sachsen \u2013, zu einer verst\u00e4rkten \n\ndualen Ausbildung zur\u00fcckzukehren. Das ist ein Marken-\n\nzeichen nicht in dem Sinne, dass wir uns damit selbst \n\nbeweihr\u00e4uchern, sondern im Sinne der betroffenen Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fcler, die durch eine betriebsnahe Ausbil-\n\ndung nicht nur eine gute Ausbildung erhalten, sondern \n\nauch die M\u00f6glichkeit haben, danach in eine gute Besch\u00e4f-\n\ntigung zu kommen. Es n\u00fctzt doch keinem etwas, ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5735 \n\nbildet zu werden und danach in der Wirtschaft keinen \n\nPlatz zu finden. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \n\nCDU, und Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, bestm\u00f6gliche Ausbildung f\u00fcr \n\ndie Betroffenen ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich und f\u00fcr uns alle \n\nder alleinige Ma\u00dfstab der Entscheidungen, die jetzt zu \n\ntreffen sind. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Richtig!) \n\nBestm\u00f6gliche Ausbildung f\u00fcr die Betroffenen ist der \n\nMa\u00dfstab und weder M\u00f6glichkeiten der Einsparung beim \n\nPersonal, noch, dass wir sagen, es m\u00fcsse alles beim Alten \n\nbleiben. \n\nBeides ist falsch. Da ist es mir auch egal, was als \u00dcber-\n\nschrift \u00fcber irgendwelchen Kabinettsbeschl\u00fcssen steht. \n\nDer Ma\u00dfstab ist die Steigerung der dualen Ausbildung im \n\nSinne der Betroffenen, im Sinne einer bestm\u00f6glichen \n\nAusbildung f\u00fcr die Jugendlichen unseres Landes. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Von daher ergeben sich \n\ngrunds\u00e4tzlich vier Aspekte \u2013 die die Ministerin jetzt noch \n\neinmal deutlich ins Blickfeld ger\u00fcckt hat \u2013, die aus-\n\nschlaggebend sind f\u00fcr die zu treffenden Entscheidungen. \n\nErstens \u2013 Frau Falken hat es schon angesprochen: Dort, \n\nwo es Alternativen zum dualen System gibt, soll die duale \n\nAusbildung auch Vorrang haben. Aber dort, wo dem nicht \n\nso ist, k\u00f6nnen wir auch nicht ganz einfach vollzeitschuli-\n\nsche Ma\u00dfnahmen einsparen; da spreche ich insbesondere \n\nf\u00fcr den Sozialbereich, dass die deutlichen Korrekturen, \n\ndie dort vorgenommen wurden, v\u00f6llig berechtigt sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens \u2013 auch das ist Ma\u00dfstab des Handelns \u2013 m\u00fcssen \n\nwir an F\u00f6rdersch\u00fcler und an Sch\u00fcler denken, die keinen \n\nSchulabschluss erworben haben. Gerade die berufliche \n\nAusbildung hat in den letzten Jahren trotz der Schul-\n\nabbr\u00fcche und trotz der Sch\u00fcler ohne Abschluss gute \n\nM\u00f6glichkeiten gebracht, auch diesen Sch\u00fclern eine \n\nPerspektive zu geben. Das geht sogar so weit, dass dort \n\nm\u00f6glicherweise nach der Ausbildung noch der Haupt-\n\nschulabschluss vergeben werden konnte. Diese Dinge \n\nm\u00fcssen auch weiter im Blick bleiben. \n\nDrittens \u2013 eine Forderung, die die Wirtschaft hat \u2013 m\u00fcssen \n\nwir dar\u00fcber reden, welche M\u00f6glichkeiten wir auch zu-\n\nk\u00fcnftig f\u00fcr Erg\u00e4nzungsausbildung und Fort- und Weiter-\n\nbildung haben. Hier spreche ich das Thema Fachschulen \n\nan. Welche Bedarfe hat dort die Wirtschaft zum Beispiel \n\nim Blick auf das mittlere Management an Unternehmen, \n\num auch in diesen Bereichen t\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen? Da \n\nkann ich eben die Meisterausbildung, die zurzeit beim \n\nHandwerk stattfindet, nicht zum alleinigen Ma\u00dfstab \n\nmachen, sondern ich brauche auch Fachschulen, die \n\nhochqualifizierte Fachkr\u00e4fte haben. \n\nViertens \u2013 eine Besonderheit, die eine Rolle spielt \u2013 sind \n\nes die besonderen regionalen Gegebenheiten. Auch das \n\nmuss eine Rolle bei der Aufrechterhaltung der beruflichen \n\nAusbildung spielen, und das muss auch der Ma\u00dfstab f\u00fcr \n\ndie anstehenden Entscheidungen sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Colditz sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nFrau Kollegin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nColditz, wenn die Landesregierung sich vorher Ihre guten \n\nRatschl\u00e4ge zu Herzen genommen h\u00e4tte, w\u00e4ren wir jetzt \n\nnicht vier oder sechs Wochen in einem Chaos und in einer \n\nProtestwelle gewesen. Wir h\u00e4tten uns viel Arbeit ersparen \n\nk\u00f6nnen, auch diese Aktuelle Debatte, wenn das, was \n\ngestern zumindest als Zwischenstand im Kabinett vorge-\n\nlegt wurde, schon vor vier Wochen vorgelegen h\u00e4tte und \n\nnicht als Schnellschuss nach dem Motto \u201eKomme, was da \n\nwolle \u2013 wir reduzieren die Berufsfachschulen!\u201c \n\nWir haben gerade noch einmal die Knackpunkte genannt. \n\nDie Ministerin hat gestern in ihrer Pressemitteilung \n\ndeutlich gemacht: \u201eWir k\u00f6nnen angesichts einer steigen-\n\nden Nachfrage nach Fachkr\u00e4ften Bildungsangebote nicht \n\nnach Belieben und ohne Folgen f\u00fcr die Wirtschaft ver\u00e4n-\n\ndern.\u201c Frau Kurth, warum haben Sie nicht darauf schon \n\nbei der entscheidenden Kabinettssitzung hingewiesen, als \n\ndieser chaotische Beschluss gefasst wurde, der von \n\nkeinem einzigen Fachmann \u2013 weder in Ihrem Ministerium \n\nnoch im Wirtschaftsministerium \u2013 bef\u00fcrwortet werden \n\nkann? \n\nSie haben vier Wochen Chaos ausgel\u00f6st, Proteste, Verun-\n\nsicherungen sowohl bei den Sch\u00fclern als auch bei den \n\nSchulen und den privaten Einrichtungen und haben damit \n\nvermutlich drei Ziele verfolgt, die ich hier gern nennen \n\nm\u00f6chte, weil den inhaltlichen Teil mein Kollege Colditz \n\ndeutlich gemacht hat. \n\nDieser Beschluss wurde unter der \u00dcberschrift \u201eDeckung \n\ndes Lehrerbedarfs, Sicherung der Unterrichtsversorgung \n\nf\u00fcr das Schuljahr 2012/2013\u201c gefasst. Darin wurde \n\nbeschlossen, drastische Einschnitte bei den Berufsfach-\n\nschulen und K\u00fcrzungen bei den Fachschulen vorzuneh-\n\nmen. In der Tat werden zum Ende dieses Schuljahres und \n\nzu Beginn des neuen Schuljahres 212 Stellenverluste im \n\nBereich der berufsbildenden Schulen eintreten, f\u00fcr die nur \n\n14 Einstellungen vorgesehen sind. Das hei\u00dft, 198 Stellen \n\nfallen bei den berufsbildenden Schulen weg. Was ist das \n\nEinfachste? Man streicht einfach die Berufsausbildung \n\nzusammen, um diese Stellen zu kompensieren. \n\nZweiter Punkt ist die drastische Reduzierung der Ausbil-\n\ndung bei den freien Bildungstr\u00e4gern. War das das Ziel: \n\ndass man die freien Bildungstr\u00e4ger auf diese Art und \n\nWeise in die Knie zwingen wollte, noch dazu in der Zeit, \n\nals duale Berufsausbildungspl\u00e4tze nicht zur Verf\u00fcgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5736 \n\nstanden? Ohne Vorwarnung und von einem Jahr auf das \n\nandere! Zwei Drittel der Ausbildung, von denen wir hier \n\nreden, werden bei privaten Tr\u00e4gern ausgef\u00fchrt, unter \n\nanderem vor allem bei Sozialassistenten und den Pflege-\n\nberufen. Wo wird f\u00fcr diese Ausbildungspl\u00e4tze Ersatz \n\ngeschaffen, wenn man tats\u00e4chlich in das staatliche System \n\n\u00fcberf\u00fchren will? Wo sind die Ersatzausbildungspl\u00e4tze \n\ndaf\u00fcr, wenn das das Ziel war? \n\nHerr Morlok, ich habe mit \u00dcberraschung wahrgenommen, \n\nwie Sie in Ihrer Pressemitteilung verk\u00fcndet haben, den \n\n\u00dcbergang von der Schule in die Ausbildung besser zu \n\ngestalten. Da schreiben Sie doch allen Ernstes: \u201eDie \n\ns\u00e4chsische Regierung unterst\u00fctzt den Vorschlag von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Wir sehen in diesem Beschluss \n\nunseren Kurs best\u00e4tigt, die duale Ausbildung zu st\u00e4rken. \n\nSachsen ist daher schon einen Schritt weiter gegangen. \n\nDas Kabinett hat sich bereits im April gemeinsam darauf \n\nverst\u00e4ndigt, zur St\u00e4rkung des dualen Systems in der \n\nBerufsausbildung eine Reduzierung der landesrechtlich \n\ngeregelten Berufe vorzunehmen.\u201c \n\nNichts davon ist in dem Bericht von Baden-W\u00fcrttemberg \n\nzu finden. Fr\u00fcher nannte man das \u201e\u00fcberholen ohne einzu-\n\nholen\u201c \u2013 ein kurzsichtiger Beschluss, den das Kabinett \n\ngefasst hat, nur um dem Beschluss der Wirtschaftsminis-\n\nter bzw. der Beratung der Wirtschaftsministerkonferenz \n\nzuvorzukommen. Stichwort Imagekampagne: Wir sind die \n\nErsten, wir machen es besser! Nur, an dieser Stelle haben \n\nSie sich einen schlechten Dienst erwiesen, denn die \n\nWirtschaft ist sowohl im Bereich der Berufsfachschulen \n\nals auch im Bereich der Fachschulen dagegen Sturm \n\ngelaufen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nur \n\nhoffen, Frau Kurth, dass Sie aus diesem Chaos in den \n\nersten Wochen Ihrer Amtszeit gelernt haben, bestimmte \n\nBeschl\u00fcsse, die dem Kabinett vorgelegt werden und \n\nvermutlich nicht einmal in Ihrem Hause entstanden sind, \n\ngr\u00fcndlicher in Ihrem Haus pr\u00fcfen zu lassen, bevor Sie die \n\nZustimmung geben. Den gleichen Appell richte ich an \n\nFrau Clau\u00df, denn es sind n\u00e4mlich \u201eIhre\u201c Berufe gewesen, \n\ndie Pflegeberufe und der Sozialassistent, die davon \n\nbetroffen gewesen w\u00e4ren, und ich h\u00e4tte auch von Ihnen \n\neinen Protest im Kabinett erwartet, als dieser Beschluss \n\nauf der Tagesordnung stand. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch hoffe, dass wir jetzt in den n\u00e4chsten Wochen einen \n\nabgekl\u00e4rten, vern\u00fcnftigen, evaluierten Vorschlag bekom-\n\nmen, wie sich die berufliche Bildung in Sachsen vor dem \n\nHintergrund der freien Pl\u00e4tze in der dualen Ausbildung, \n\naber auch vor dem Hintergrund der Bedarfe der Jugendli-\n\nchen, die davon betroffen sind, weiterentwickeln soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD sprach die \n\nKollegin Dr. Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss mich \n\nschon wundern, wie hier die Diskussion \u00fcber ein Thema \n\ngef\u00fchrt wird, \u00fcber das wir als Sachsen eigentlich gl\u00fcck-\n\nlich und auf das wir stolz sein sollten. Ich m\u00f6chte einmal \n\nan die Neunzigerjahre erinnern. Die Wirtschaft hatte noch \n\nnicht gen\u00fcgend Kraft, gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Viele junge Menschen haben keinen \n\nAusbildungsplatz gefunden. Deswegen hatte die damalige \n\nStaatsregierung die Entscheidung getroffen, dass Jugend-\n\nliche eine Ausbildung erhalten und eine Chance f\u00fcr die \n\nduale Ausbildung bekommen. Das war eine sehr verant-\n\nwortungsvolle Entscheidung. Das war auch wichtig, damit \n\ndiejenigen, die keine Chance hatten, einen dualen Ausbil-\n\ndungsplatz zu bekommen, wenigstens eine vollzeitschuli-\n\nsche Ausbildung bekamen, um hier in Sachsen eine \n\nZukunft zu haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben jetzt in Sachsen die gute Situation, dass die \n\nWirtschaft erstarkt ist, dass wir gen\u00fcgend Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr unsere jungen Menschen anbieten k\u00f6nnen und \n\ndeshalb dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, die zweitbeste M\u00f6glichkeit \n\nin der Ausbildung jetzt wieder zugunsten der besseren \n\ndualen Ausbildung abzuschaffen. Das ist eine gute, \n\npositive Diskussion, die wir f\u00fchren sollten, weil es ein \n\nGewinn f\u00fcr unsere Jugendlichen und f\u00fcr unsere Wirt-\n\nschaft ist. Deswegen bin ich froh, dass endlich hier in \n\nSachsen diese Diskussion gef\u00fchrt wird, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist durchaus sinnvoll zu pr\u00fcfen, ob es einen Bedarf bei \n\nder Wirtschaft und regionale Besonderheiten gibt. Mein \n\nKollege Thomas Colditz hat das schon ausgef\u00fchrt. Die \n\nPr\u00fcfung erfolgt. Danach wird entschieden. \n\nZiel ist: Wir wollen, dass wir bedarfsorientiert in Sachsen \n\nausbilden, dass wir die beste Ausbildung anbieten und \n\ndass wir das duale System st\u00e4rken. Das soll das Ziel \n\ndieser Diskussion und der Entscheidungen sein. \n\nIch denke, ein St\u00fcck weit ist die Opposition eher an der \n\nArt und Weise interessiert und nicht an der Thematik. Es \n\nist v\u00f6llig klar \u2013 der Bericht bzw. die Ministerkonferenz \n\nwurde schon angesprochen \u2013, dass wir die duale Ausbil-\n\ndung st\u00e4rken wollen, dass daf\u00fcr auch vollzeitschulische \n\nAusbildungsg\u00e4nge zur\u00fcckgefahren werden m\u00fcssen. Frau \n\nDr. Stange, wir waren im letzten Jahr bei einer Veranstal-\n\ntung bei der Handwerkskammer, auf der die Sprache auch \n\nauf vollzeitschulische Ausbildungsg\u00e4nge kam. Alle waren \n\neiner Meinung, dass man hier reduzieren sollte. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich dazu \u2013 m\u00fcssen wir \n\nuns jeden Ausbildungsgang einzeln anschauen: Gibt es \n\neine Entsprechung im dualen System, gibt es Bedarfe, \n\ngibt es regionale Besonderheiten? Diese Diskussion wird \n\njetzt verantwortungsvoll gef\u00fchrt und ich bin froh, dass wir \n\ndann zu einer ordentlichen Entscheidung kommen, die \n\nden Jugendlichen dient, die der Wirtschaft dient, damit \n\nwir dieses f\u00fcr die Jugendlichen positive Thema zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5737 \n\nAbschluss bringen. Das finde ich wichtiger als solche \n\nDebatten, die eigentlich v\u00f6llig am Thema vorbeigehen \n\nund nur wieder das Ziel haben, irgendjemanden vorzuf\u00fch-\n\nren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bl\u00e4s-\n\nner f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht nun Frau Kollegin Giegengack; bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, Sie \n\nhaben gesagt, lassen Sie uns in die Zukunft schauen und \n\ndie Sache anpacken. Ich glaube aber schon, wir sollten \n\nnoch einmal darauf eingehen, was hier eigentlich passiert \n\nist. Sie sind mir doch etwas zu schnell dar\u00fcber hinwegge-\n\ngangen. \n\nAm 24. April ist vom Kabinett ein Beschluss gefasst \n\nworden, mit dem das SMK beauftragt wurde, zur St\u00e4r-\n\nkung des dualen Systems der Berufsausbildung unverz\u00fcg-\n\nlich zum Schuljahr 2012/2013 die Reduzierung der \n\nlandesrechtlich geregelten Berufe zu beginnen und mit \n\nWirkung zum Schuljahr 2013/2014 abzuschlie\u00dfen. Dann \n\nsind die einzelnen Berufe in den Schularten Berufsfach-\n\nschule und Fachschule aufgez\u00e4hlt worden. \n\nGestern wurde das durch eine Pressemitteilung des SMK \n\nkommentiert \u2013 ich zitiere: \u201eBei der Frage, wie die berufli-\n\nche Aus- und Weiterbildung in Sachsen weiterentwickelt \n\nwerden soll, sind wir wohl\u00fcberlegt und mit Augenma\u00df \n\nund anhand eines Kriterienkatalogs vorgegangen. Dabei \n\nwurden unter anderem die aktuelle Nachfrage und der \n\nBedarf ebenso ber\u00fccksichtigt wie die regionale und \n\n\u00fcberregionale Bedeutung der Bildungsangebote.\u201c Ich \n\nmuss Ihnen sagen, das ist ein glatter Witz! Ich dachte, die \n\nPressestelle gibt mir hier eine Pressemitteilung von \n\nirgendetwas anderem. Wenn das so gewesen ist, wieso \n\nrudern Sie dann nach anderthalb Monaten komplett \n\nzur\u00fcck? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDen Vogel abgeschossen hat die geplante Streichung der \n\nSozialassistenten- und Pflegehilfeausbildung. Von wegen \n\n\u201ewohl\u00fcberlegt und mit Augenma\u00df und anhand eines \n\nKriterienkatalogs\u201c \u2013 die Berufsfachschule f\u00fcr Pflegehilfe \n\nist erst zum Schuljahr 2010/2011 mit wissenschaftlicher \n\nBegleitung eingef\u00fchrt worden und eine abgeschlossene \n\nSozialassistentenausbildung ist Grundvoraussetzung, \n\n\u00fcberhaupt Erzieher werden zu k\u00f6nnen. Diese Schulord-\n\nnung Fachschule hat Herr W\u00f6ller 2009 unterschrieben. \n\nWie k\u00f6nnen Sie das so einfach abschaffen \u2013 dann haben \n\nwir doch in drei Jahren keine Erzieher mehr! Das hat doch \n\nnichts mit \u201ewohl\u00fcberlegt\u201c zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nVon wegen, es wurde die \u201eaktuelle Nachfrage und der \n\nBedarf ebenso ber\u00fccksichtigt wie die regionale und \n\n\u00fcberregionale Bedeutung der Bildungsangebote\u201c \u2013 so hat \n\nder Pressesprecher geschrieben! Noch am 04.04., also ein \n\npaar Tage vorher, antwortete das SMK auf die Frage, in \n\nwelchem Umfang von der Staatsregierung die Bedarfe der \n\nWirtschaft an Fachkr\u00e4ften evaluiert wurden und inwieweit \n\ndaran die Leistungsangebote orientiert seien: \u201eM\u00f6gliche \n\nBedarfe an Fachkr\u00e4ften wurden nicht evaluiert.\u201c Dank der \n\nGro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion zur beruflichen Bil-\n\ndung \u2013 nachzulesen auf Seite 7. \n\nZweitens. Auf die Frage, ob der Staatsregierung Infos \n\nzum regionalen branchenspezifischen Fachkr\u00e4fte- und \n\nAusbildungsbedarf der Wirtschaft vorliegen, die Antwort: \n\n\u201eEine Studie in diesem Sinne der Fragestellung liegt nicht \n\nvor und ist vom SMWA nicht beauftragt.\u201c \u2013 \u201eNein, solche \n\nInformationen liegen der Staatsregierung nicht vor.\u201c \u2013 \n\nGro\u00dfe Anfrage, Seite 19. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Super Analyse!) \n\nDrittens. Welche Bedarfe f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nderzeit nicht bei der Berufsausbildung ber\u00fccksichtigt \n\nwerden, wurde von der SPD noch gefragt. Antwort: Der \n\nStaatsregierung sind keine Bedarfe der Wirtschaft be-\n\nkannt, die nicht durch die betriebliche Berufsausbildung \n\ngedeckt werden k\u00f6nnten.\u201c \u2013 Seite 59 der Gro\u00dfen Anfrage. \n\n\u2013 Wo sind denn der Kriterienkatalog und die Bedarfsana-\n\nlyse? Ich kann nichts finden bei dieser Streichorgie, die \n\nSie vollzogen haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an die Enquete-Kommission \n\nDemografie erinnern. Dort haben sich einige Landtagsab-\n\ngeordnete \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit zusammengesetzt und \n\nkluge Ideen entwickelt. Es wird zum Beispiel gefordert, \n\ndass wir eine regelm\u00e4\u00dfige Qualifizierungs- und Fachkr\u00e4f-\n\nteprognose machen sollen, dass wir ein Fachkr\u00e4ftemonito-\n\nring und ein regionales Informationssystem f\u00fcr Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf brauchen. Ich frage mich, wozu wir eine solche \n\nEnquete-Kommission machen, wenn hinterher \u00fcberhaupt \n\nnichts davon eine Rolle spielt. Und die FDP als unsere \n\ngro\u00dfen Wirtschaftsfreunde f\u00fchren dieses Wirtschaftsmi-\n\nnisterium, und sie interessieren sich absolut nicht f\u00fcr den \n\nBedarf an Fachkr\u00e4ften und finden noch ganz klasse, was \n\nbei diesem Kabinettsbeschluss passiert. \n\nWir teilen Ihre Auffassung, dass die duale Berufsausbil-\n\ndung gest\u00e4rkt werden muss \u2013 absolut d\u2019accord. Aber \n\neinfach dar\u00fcber hinwegzugehen und die beruflichen \n\nBerufsfachschulen hier zusammenzustreichen, das wird \n\nnichts bringen. Schauen wir uns doch einmal an: F\u00fcr \n\nbestimmte Berufe, die wir in der vollzeitschulischen \n\nAusbildung machen, gibt es keine duale Ausbildung, zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Auszubildenden zum gestaltungstechni-\n\nschen Assistenten. Es ist sicher schwer, sie umzulenken in \n\neine berufliche Ausbildung zum Anlagenmechaniker f\u00fcr \n\nSanit\u00e4r, Metallbauer oder Elektriker, die zum Beispiel hier \n\nin Dresden gesucht werden. Wir d\u00fcrfen uns hier auch \n\nnichts vormachen. Es befinden sich circa tausend Sch\u00fcler \n\nin dieser Ausbildung, die man nicht einfach umlenken \n\nkann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5738 \n\nWir brauchen ein ganzheitliches, wohl\u00fcberlegtes, abge-\n\nstimmtes Konzept mit der Wirtschaft und den Bildungs-\n\ntr\u00e4gern, damit wir eine sinnvolle Weiterentwicklung der \n\nberuflichen Ausbildung bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Frau Kollegin Giegengack. \u2013 Wir sind damit \n\nam Ende der ersten Runde angekommen und k\u00f6nnen jetzt \n\nin eine zweite Runde eintreten. Zun\u00e4chst hat wieder die \n\nAntragstellerin das Wort und ich gebe das Wort an Frau \n\nKollegin Werner weiter. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann \n\nverstehen, Herr Colditz, Herr Bl\u00e4sner, wenn Sie sagen, \n\nwir sollen nach vorn schauen und sehen, wie wir mit \n\ndiesem sinnlosen Beschluss umgehen. \n\nEs geht aber auch darum: Wir m\u00fcssen schauen, was in \n\ndieser Staatsregierung eigentlich passiert ist, dass ein \n\nBeschluss gefasst wurde, auch \u2013 wenn ich es richtig \n\nerfasst habe \u2013 entgegen der Gesch\u00e4ftsordnung: dass zwei \n\nMinisterien h\u00e4tten unterzeichnen m\u00fcssen und nur ein \n\nMinisterium entgegen dem Fachministerium diesen \n\nBeschluss eingebracht hat und dann eine ganze Staatsre-\n\ngierung diesem Beschluss zugestimmt hat. Ich finde, das \n\nist eine Katastrophe! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch denke, der Ministerpr\u00e4sident muss sich auch sch\u00e4men \n\n\u2013 bei all den Tugenden, die in der Staatsregierung eigent-\n\nlich eine Rolle spielen m\u00fcssten, dass man zum Beispiel \n\ndie Ministerien anh\u00f6rt, dass man einen schonenden \n\nUmgang mit Ressourcen umsetzt, dass man Anh\u00f6rungen \n\nstattfinden l\u00e4sst. All diese Tugenden scheinen keine Rolle \n\nmehr zu spielen. Ich halte es f\u00fcr alle Ministerinnen und \n\nMinister f\u00fcr wichtig, sich das n\u00e4chste Mal einzubringen \n\nund solchen sinnlosen Beschl\u00fcssen nicht zuzustimmen. \n\nMan hat den Eindruck, hier sitzt ein Finanzminister, spielt \n\nein wenig mit \u00c4pfeln, um ein paar mehr Lehrerstellen zu \n\nbekommen \u2013 also nach der alten Methode. Ich muss \n\nsagen, als meine Kinder klein waren, haben sie mit \n\n\u00c4pfeln gespielt, jetzt spielen sie \u201eCivilisation\u201c oder \n\n\u00c4hnliches. Sie wissen, wenn man in einem Bereich Dinge \n\nwegnimmt, hat es Auswirkungen auf andere Bereiche. \n\nDas sollten die Minister in Zukunft auch beherzigen. \n\nWas mich besonders entt\u00e4uscht hat, ist, dass zum Beispiel \n\ndie Bildungsministerin diesem Beschluss zugestimmt hat. \n\nEs ging um die Berufsschule f\u00fcr Sozialwesen. Der Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel ist jetzt schon absehbar. Sie haben diesem \n\nzugestimmt. Das h\u00e4tte einfach nicht passieren d\u00fcrfen. \n\nGenauso Frau Ministerin Clau\u00df: Sie haben die Berufs-\n\nfachschule f\u00fcr Pflegehilfe gerade erst eingesetzt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir wissen, dass ein Pflegenotstand stattfinden wird, dass \n\nwir jetzt schon einen Fachkr\u00e4ftemangel haben, und \n\ntrotzdem haben Sie dieser Vorlage zugestimmt. Jetzt \n\nk\u00f6nnen Sie nicht sagen, es ist doch alles vom Tisch. Das \n\nhat f\u00fcr sehr viel Aufregung gesorgt, das hat in den Schu-\n\nlen, in den Kommunen verunsichert, und deswegen muss \n\nheute auch dar\u00fcber gesprochen werden. \n\nZu den Kommunen. Ich denke, dass den Ministern im \n\nKabinett nicht klar gewesen ist, welche Auswirkungen \n\ndieser Beschluss zum Beispiel auf den l\u00e4ndlichen Raum \n\nhat, denn die Berufsfachschulen sind ein wichtiger Be-\n\nstandteil f\u00fcr die Entwicklung und die Perspektiven des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes. Es geht nicht einfach nur um Lehr-\n\nstellen, sondern es geht darum, dass diese Berufsschulen \n\neine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum haben, \n\nweil zum einen damit auch Strukturentwicklung vorange-\n\ntrieben werden kann, weil man sich mit den Berufsschu-\n\nlen zusammengesetzt und geschaut hat, wie man Praxis-\n\npartner in der Zusatzqualifikation von Menschen in den \n\nBetrieben unterst\u00fctzen kann, weil es diese kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen selbst gar nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs steht auch kontr\u00e4r zu dem Erlass des Bildungsministe-\n\nriums, die Berufsschulzentren zu Kompetenzzentren zu \n\nentwickeln, die im l\u00e4ndlichen Raum besondere Bedeutung \n\neinnehmen sollen. Das wird mit einer Abschaffung von \n\nganzen Berufsschulzweigen einfach zunichte gemacht. \n\nMan muss au\u00dferdem sagen, wir haben uns in den Kreista-\n\ngen seit 2008 sehr intensiv mit den Schulnetzpl\u00e4nen zu \n\nden Berufsschulen besch\u00e4ftigt. Wir haben geschaut, wie \n\nman bestimmte Dinge ver\u00e4ndern kann, wo Investitionen \n\ngeleistet werden m\u00fcssen. Wir haben Schulnetzpl\u00e4ne \n\nverabschiedet, die auch durch das Ministerium best\u00e4tigt \n\nwurden. Nun aber werden all diese Schulnetzpl\u00e4ne \u2013 und \n\ndamit Investitionen, die geleistet wurden \u2013 wieder infrage \n\ngestellt. Es ist durchaus m\u00f6glich, dass es dann tats\u00e4chlich \n\nzu R\u00fcckforderungen von F\u00f6rdermitteln kommt. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen \u2013 es bezieht sich zwar auf \n\nden sozialen Bereich, ist aber auch beispielgebend f\u00fcr \n\ntechnische Bereiche \u2013: In B\u00f6hlen gibt es einen Erweite-\n\nrungsbau, der 40 % seiner Kapazit\u00e4t verlieren w\u00fcrde, \n\nwenn es tats\u00e4chlich die Streichungen im sozialen bzw. \n\npflegerischen Bereich g\u00e4be. Daran h\u00e4ngen \u00fcbrigens nicht \n\nnur die Ausbildungen und die Finanzen, sondern auch \n\nVertr\u00e4ge mit \u00f6rtlichen Arbeitgebern, die Praktikanten und \n\n17-j\u00e4hrige Absolventen \u00fcbernommen haben und die selbst \n\nauch Tr\u00e4ger bestimmter Ausbildungen sind. \n\nWenn in diese Schullandschaft eingegriffen wird, dann \n\nmuss das unter Beachtung der entsprechenden demokrati-\n\nschen Gepflogenheiten geschehen. Kommunen, Kreista-\n\nge, Schulkonferenzen \u2013 alle sind einzubeziehen und \n\nd\u00fcrfen nicht einfach \u00fcber die Zeitung \u00fcber irgendwelche \n\nBeschl\u00fcsse informiert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5739 \n\nFrau Ministerin Kurth, mich hat Ihre gestrige Pressemit-\n\nteilung sehr besch\u00e4ftigt. Sie sagen darin: \n\n\u201eBei der Frage, wie die berufliche Aus- und Weiterbil-\n\ndung in Sachsen weiterentwickelt werden soll, sind wir \n\nwohl\u00fcberlegt mit Augenma\u00df \u2026 vorgegangen.\u201c \n\nIch denke, das ist ein Schlag ins Gesicht f\u00fcr all jene, die \n\nsich in diesem Bereich engagieren. Dazu sollten Sie \n\nunbedingt noch ein paar Aussagen treffen, Frau Ministe-\n\nrin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Dann kann ich nur an alle \n\nMinisterinnen und Minister den Appell richten: Emanzi-\n\npieren Sie sich von diesem Finanzminister! Schauen Sie \n\nbitte auf Ihre Fachbereiche! Fassen Sie in Zukunft Be-\n\nschl\u00fcsse, die tats\u00e4chlich tragf\u00e4hig sind, damit wir nicht \n\nwieder so ein Chaos haben, wie wir es in dieser Aktuellen \n\nDebatte besprechen m\u00fcssen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion hatte das Wort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nsprach Frau Kollegin Werner. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht erneut Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich denke, wir sind uns einig: Es geht wieder \n\neinmal um ein hochsensibles Thema, es geht um die \n\nZukunft junger Menschen in unserem Land. \n\nEs ist richtig, dass in dieser Debatte beides angesagt ist: \n\neine kritische Aufarbeitung dessen, was gelaufen ist \u2013 \n\nauch dessen, was falsch gelaufen ist; das habe ich ange-\n\ndeutet; Sie haben es etwas breiter vorgetragen \u2013, aber \n\nauch ein Blick nach vorn. Letzteres ist vor allem notwen-\n\ndig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nMeine Damen und Herren! Botschaften in dieses Land \n\ngehen nicht nur von Kabinettsbeschl\u00fcssen aus, sondern \n\nauch von diesem Landtag \u2013 zumindest noch ab und zu. \n\n(Heiterkeit) \n\nWenn wir nur das Szenario aufbauen, hier sei alles ganz \n\nfurchtbar und alles sei falsch gelaufen, dann ist das ganz \n\neinfach zu wenig. Es ist einiges falsch gelaufen. Aber es \n\nwurde auch korrigiert! \n\nIch wiederhole: Das, was die Ministerin an dieser Stelle \n\ngetan hat \u2013 sie hat mit den Tr\u00e4gern, auch den freien, \n\ngesprochen, sie hat Kontakt mit der Wirtschaft hergestellt \n\n\u2013, ist anerkennenswert, trotz einer falschen Entwicklung, \n\ndie stattgefunden hat. \n\nIch sage es noch einmal: Es geht nicht um die Deckung \n\neines Mehrbedarfs an Lehrern. Es geht auch nicht darum, \n\nfreie Tr\u00e4ger in ihrer T\u00e4tigkeit einzuschr\u00e4nken. \n\nKlammer auf: Ich muss aber den freien Tr\u00e4gern sagen \n\nd\u00fcrfen \u2013 auch angesichts der eingetretenen Wende in der \n\nbetrieblichen Ausbildung \u2013: 25 % freie Tr\u00e4ger auf dem \n\nberuflichen Ausbildungsmarkt sind falsch, sind nicht gut, \n\nsind zu viel. Insoweit wird es Korrekturen geben m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen auch die Kraft haben, dort m\u00f6gliche Ein-\n\nschnitte hinzunehmen. Klammer zu; denn das will ich \n\njetzt nicht vertiefen, weil es ein anderes Thema ist. Diese \n\nDinge m\u00fcssen jedoch ehrlich aufgearbeitet werden. \n\nDies alles geschieht vor dem Hintergrund \u2013 das ist der \n\nalleinige Ma\u00dfstab \u2013, dass wir den Jugendlichen eine \n\nordentliche Ausbildung anbieten wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Kollege \n\nColditz, geben Sie mir recht, dass die Kehrtwende im \n\nKultusministerium erst eintrat, nachdem es zahlreiche \n\nProteste innerhalb und au\u00dferhalb des Landtags gegeben \n\nhatte? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Kollegin Stange, ich habe \n\nes doch gesagt: Es gab dazu eine kontroverse Diskussion. \n\nIch will aber das Zustandekommen dieses Kabinettsbe-\n\nschlusses \u2013 an dem \u00fcbrigens nicht nur das Kultusministe-\n\nrium beteiligt war \u2013 jetzt nicht interpretieren. Es ist ein \n\nFehler gemacht worden. Ich habe es beim letzten Mal \n\nschon gesagt: Auch Politiker machen Fehler. Sie sind \n\nkeine Heiligen \u2013 auch die Staatsregierung nicht. \n\nF\u00fcr mich ist es viel wichtiger, Fehler anzuerkennen und \n\nzu korrigieren, sie aber nicht auszusitzen. Das ist f\u00fcr mich \n\nder Ma\u00dfstab, wor\u00fcber ich auch wieder Anerkennung \n\nentwickeln kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nIch komme noch einmal zum Sozialbereich; die Ministe-\n\nrin wird darauf detailliert eingehen. Von uns geht ganz \n\ndeutlich die Botschaft in das Land hinein \u2013 vielleicht h\u00f6rt \n\nes ja doch der eine oder andere drau\u00dfen mit \u2013: Im Sozial-\n\nbereich ist der Prozess, der angedacht worden war, r\u00fcck-\n\ng\u00e4ngig gemacht worden. Es ist so, dass beispielsweise die \n\nPflegehilfeausbildung \u2013 das sage ich auch mit Blick auf \n\ndas, was Frau Werner zum Bedarf an Pflegekr\u00e4ften gesagt \n\nhat \u2013 nat\u00fcrlich weiter vollzeitschulisch stattfinden muss; \n\ndas wird so sein. Das betrifft genauso andere Sozialberu-\n\nfe; ich denke nur an den Sozialassistenten. Wenn wir \n\nheute Nachmittag \u00fcber die Kinderg\u00e4rten reden, werden \n\nwir wieder deutlich ins Stammbuch geschrieben bekom-\n\nmen, dass wir gerade, was die Erzieherausbildung anbe-\n\nlangt, auch die Sozialassistenten weiterhin brauchen. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5740 \n\nwerden auch in Zukunft vollzeitschulisch ausgebildet. \n\nDas sollte man an dieser Stelle einmal feststellen. \n\n\u00c4hnlich sehe ich es im Hinblick auf die Fachschulen. \n\nSicherlich steht da noch eine Pr\u00fcfung an. Aber wir k\u00f6nnen \n\nnicht auf der einen Seite unsere Berufsschulzentren als \n\nKompetenzzentren deklarieren und entsprechend auswei-\n\nten \u2013 das ist eine ganz tolle Geschichte: Kompetenzzen-\n\ntren in den Regionen in Verbindung mit der Wirtschaft \u2013, \n\naber dort die Fachschulen wegschneiden. Das w\u00e4re \n\nv\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn, das geht nicht! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIch habe es vorhin schon gesagt: F\u00fcr das mittlere Ma-\n\nnagement ist der Bedarf der Wirtschaft da. Die sagen: \n\nLeute, das brauchen wir! Haltet uns bitte an dieser Stelle \n\ndieses Ausbildungsangebot! \n\nObwohl es in dieser Debatte nicht im Kern darum geht, \n\nwill ich an dieser Stelle dennoch das BGJ ansprechen. \n\nInsoweit hat die Wirtschaft eine Chance vertan. Ich wei\u00df \n\nzwar nicht, wie der Wirtschaftsminister das sieht, aber ich \n\nsehe es als vertane Chance. Bisher erkennen nur 10 bis \n\n15 % der Unternehmen das BGJ wirklich als Bestandteil \n\nder Ausbildung an. Mit welchem Recht denn? Warum \n\ndenn? Warum wird es nicht von der Wirtschaft st\u00e4rker \n\nanerkannt, etwa als erstes Jahr der Ausbildung im dualen \n\nSystem? Hier h\u00e4tte es viele Entkrampfungen geben \n\nk\u00f6nnen. Das liegt aber nicht in der Verantwortung der \n\nPolitik, sondern das liegt bitte sch\u00f6n in der Verantwortung \n\nder Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDeshalb brauchen wir auch den Dialog mit der Wirtschaft \n\n\u00fcber diese Fragen. \n\nMeine letzte Anmerkung bezieht sich auf das BVJ; die \n\nMinisterin wird auch das sicherlich konkretisieren. BVJ \n\nund auch gestrecktes BVJ haben weiter Sinn \u2013 im Blick \n\nauf F\u00f6rdersch\u00fcler, im Blick auf Hauptschulabg\u00e4nger, im \n\nBlick auf benachteiligte Sch\u00fcler, die keinen Abschluss \n\nhaben. Insoweit sind mittlerweile einige Dinge korrigiert \n\nworden. \n\nIch will das Zustandekommen dieser Situation nicht \n\nsch\u00f6nreden. Aber lassen Sie uns bitte auch die Botschaft \n\nin das Land geben: Wir in Sachsen werden weiterhin \n\nSorge daf\u00fcr tragen, dass eine ordentliche Berufsausbil-\n\ndung unserer Jugendlichen stattfindet und dass unsere \n\nJugendlichen, nachdem sie \u00fcber Jahre hinweg das Land \n\nverlassen haben, hier wieder eine berufliche Perspektive \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Abg. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, und des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Colditz sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\njetzt Frau Kollegin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Lieber Kollege Colditz, ich \n\nstimme vielen Dingen, die Sie gerade zum Ausdruck \n\ngebracht haben, vollst\u00e4ndig zu und hoffe, dass die Bot-\n\nschaften angekommen sind, vor allem was das Thema \n\nFachschulen angeht. Das Ministerium hat insoweit noch \n\nkeine endg\u00fcltige Pr\u00fcfung vorgenommen. Wir wissen, dass \n\nder Druck aus der Wirtschaft, das in die Meisterausbil-\n\ndung hineinzudr\u00fccken \u2013 und damit die Ausbildung f\u00fcr den \n\neinzelnen Betroffenen sehr zu verteuern \u2013, enorm hoch \n\nist. Ich hoffe, dass das Kultusministerium das R\u00fcckgrat \n\nhat, die hochwertige Fachschulausbildung zu erhalten \u2013 \n\nim Interesse sowohl der Wirtschaft als auch der Betroffe-\n\nnen, die damit eine durchg\u00e4ngige Ausbildung erhalten. \n\nHerr Colditz, ich m\u00f6chte noch einen Punkt erw\u00e4hnen, den \n\nSie nicht angesprochen haben: Der gestern ver\u00f6ffentlich-\n\nten Liste, welche Berufsfachschulausbildungen gek\u00fcrzt \n\noder gestrichen werden sollen, steht auf der anderen Seite \n\nkein vollst\u00e4ndiges Pendant gegen\u00fcber. Der Bedarf auf der \n\neinen Seite und das Angebot auf der anderen Seite sind \n\nnicht ausreichend gepr\u00fcft worden. Den gestrichenen \n\nBerufsfachschulausbildungen stehen keine ausreichenden \n\nAusbildungspl\u00e4tze im dualen System oder im vollzeit-\n\nschulischen Berufsausbildungssystem gegen\u00fcber. Das \n\nkann man sich relativ einfach ausrechnen: Nach dem \n\ngestern ver\u00f6ffentlichten Vorschlag sind es mindestens \n\n4 000 Ausbildungspl\u00e4tze, die gestrichen werden. Dem \n\nstehen aber offenbar zwischen 1 100 und 1 200 freie duale \n\nAusbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber. Schon rein rechnerisch \n\nkommt das nicht hin. Wir brauchen in den Berufsfach-\n\nschulen entsprechende Kapazit\u00e4ten, um die Jugendlichen \n\naufnehmen zu k\u00f6nnen, wenn die Berufsfachschulausbil-\n\ndungen, die jetzt in der Streichliste enthalten sind, wegfal-\n\nlen sollen. \n\nDas ist gleichzeitig eine Botschaft an Sie, Frau Ministe-\n\nrin; denn das f\u00e4llt in Ihr Ressort. Sie sollten pr\u00fcfen, wie \n\nSie die Berufsfachschulen besser ausstatten k\u00f6nnen, damit \n\ndiese Jugendlichen eine Ausbildung bekommen. \n\nDas wollte ich zu dem, was Sie sagten, erg\u00e4nzen. Hier \n\nsind noch eine Menge Hausaufgaben zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Dr. Stange. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht Herr Kollege Bl\u00e4sner. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist erfreulich, \n\ndass wir bei der inhaltlichen Debatte angekommen sind. \n\nIch m\u00f6chte zwei Dinge zu bedenken geben. \n\nErstens etwas Aktuelles, was die Opposition vielleicht auf \n\nden neuesten Stand bringt. Sie wissen, dass die Berufe \n\nSozialassistent und Pflegehelfer \u00fcberhaupt nicht mehr zur \n\nDebatte stehen, auch weil dort Hauptsch\u00fcler eine Chance \n\nhaben, \u00fcber diesen Abschluss einen Realabschluss zu \n\nerwerben und sich als Fachkraft weiter fortzubilden. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5741 \n\nwissen, dass der Medizinische Dokumentationsassistent \n\nerhalten bleibt, weil es daf\u00fcr keinen ad\u00e4quaten Ersatz \n\ngibt. \n\nZweitens gibt es aber auch F\u00e4lle, bei denen wir eine \n\nEntscheidung treffen m\u00fcssen. Nehmen wir mal den \n\nGestaltungstechnischen Assistenten. Es haben sich derzeit \n\n300 Sch\u00fcler angemeldet. Daf\u00fcr gibt es aber keinen Bedarf \n\nin der Wirtschaft. Wollen wir sie jetzt weiter f\u00fcr die \n\nArbeitslosigkeit ausbilden oder in andere L\u00e4nder treiben? \n\nOder wollen wir versuchen, sie in ein bedarfsorientiertes \n\nSystem zu vermitteln, in dem sie einen dualen Ausbil-\n\ndungsplatz bekommen? Das ist eine Verantwortung, die \n\nwir wahrnehmen m\u00fcssen. Sie dr\u00fccken sich davor, weil es \n\nschwierig mit den Tr\u00e4gern wird, ohne Zweifel, und auch \n\nschwierig mit denen, die davon profitieren. Diese Diskus-\n\nsion m\u00fcssen wir f\u00fchren und auch die Entscheidungen \n\ntreffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Eva-Maria Stange, \n\nSPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikrofon 1 \n\nBedarf an einer zweiten Kurzintervention f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Davon w\u00fcrde ich gern \n\nGebrauch machen. Da Herr Bl\u00e4sner keine Frage zugelas-\n\nsen hat, m\u00f6chte ich diese Frage gern an die Ministerin \n\nrichten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bezug nehmend auf den  \n\n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wissen Bescheid. \n\nSie m\u00fcssen auf den vorhergehenden Redebeitrag einge-\n\nhen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich beziehe mich auf die \n\nAussagen von Herrn Bl\u00e4sner, den ich gern fragen wollte, \n\nwelche Grundlage diese Aussage hat, dass f\u00fcr die 300 und \n\nmehr Auszubildenden im Bereich des Gestaltungstechni-\n\nschen Assistenten Grafik in der Wirtschaft kein Bedarf \n\nvorhanden ist. Welche Evaluierung hat dazu stattgefun-\n\nden? Welche Studie liegt dazu vor? Aus unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage ging das nicht hervor. Deswegen bitte ich darum, \n\ndass diese Frage beantwortet wird. Herr Bl\u00e4sner konnte \n\nsie gerade nicht beantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist eine an Frageform \n\nerinnernde Kurzintervention, wenn ich das interpretieren \n\ndarf. Jetzt k\u00f6nnte Kollege Bl\u00e4sner reagieren. \u2013 Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ich werde auf die indirekte Frage \n\nreagieren. Ich habe einen Selbstversuch gemacht, welche \n\nJobchancen es bei einzelnen Ausbildungsg\u00e4ngen gibt. Im \n\nprivaten Umfeld hat jemand Di\u00e4tassistent gelernt. Daf\u00fcr \n\ngab es 300 Ausbildungspl\u00e4tze und in Sachsen werden drei \n\neingestellt. Eine ganz tolle Sache. Man muss sich die \n\nRealit\u00e4ten auf dem Arbeitsmarkt ansehen. Das Ministeri-\n\num hat es gepr\u00fcft und auch aus eigener Erfahrung habe \n\nich mitbekommen, dass hier kein Bedarf ist. \n\nWir m\u00fcssen die Verantwortung wahrnehmen und einen \n\nSchlussstrich ziehen, weil wir hier 300 Ausbildungspl\u00e4tze \n\nin Sachsen nicht brauchen. Wir brauchen in vielen ande-\n\nren Bereichen Fachkr\u00e4fte. Wir m\u00fcssen auch so ehrlich \n\nsein und den Jugendlichen das sagen und d\u00fcrfen nicht \n\nweiterhin Ausbildungspl\u00e4tze anbieten, bei denen sie \n\ndanach in andere Bundesl\u00e4nder gehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnen jetzt in der \n\nRednerliste weiter fortfahren. Gibt es bei der Fraktion \n\nGR\u00dcNE Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nBevor ich jetzt die Staatsregierung frage, k\u00f6nnten wir eine \n\ndritte Rednerrunde er\u00f6ffnen. Gibt es bei der einbringen-\n\nden Fraktion Bedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Bitte, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie werden \n\nsich sicher wundern, dass gerade ich ans Mikrofon trete \n\nund keine ausgesprochene Bildungspolitikerin, aber Frau \n\nGiegengack hat mir das Stichwort gegeben. Wir hatten in \n\nder letzten Legislaturperiode eine Enquetekommission. \n\nWir haben auch aktuell wieder eine, die sich mit Strate-\n\ngien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technologie- und Inno-\n\nvationspolitik in Sachsen besch\u00e4ftigt. Diese seit Herbst \n\n2010 agierende Kommission besch\u00e4ftigt sich unter \n\nanderem mit der zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftesicherung im \n\nLand Sachsen. Bisher liegt noch kein Endbericht vor, \n\ndeshalb kann ich daraus nicht zitieren, aber es gibt dort \n\nviele Ansatzpunkte, die diesen Beschluss jetzt konterka-\n\nrieren w\u00fcrden. Von daher k\u00f6nnte die Enquete-Kommis-\n\nsion an mancher Stelle ihre Arbeit einstellen. \n\nNun gebe ich zu, es mag in einigen technischen Bereichen \n\nzurzeit keine Bewerber(innen) geben, aber manche junge \n\nMenschen brauchen vielleicht ein Berufsvorbereitendes \n\nJahr, um ein ausgebildeter Facharbeiter zu werden. Es \n\ngibt aber Berufe, die stark nachgefragt sind, und es gibt \n\nwelche, die auf Ihrer Streichliste standen, was ich absolut \n\nnicht verstehen konnte: die Ausbildung zum Geologie- \n\noder Bohrtechniker. \n\nIch w\u00fcrde gern auf eine Diskussion vom Dezember 2011 \n\nzur\u00fcckkommen, wo wir uns \u00fcber vergangene oder zu-\n\nk\u00fcnftige \u201eBerggeschreye\u201c unterhalten haben. Da war ich \n\nsehr verwundert, dass ausgerechnet eine der besten \n\nAusbildungen, die wir anbieten k\u00f6nnen, die bundesweit \n\neinzigartige Ausbildung zum Geologie- oder Bohrtechni-\n\nker, auf dieser Streichliste stand, obwohl wir 99 % der \n\nAusgebildeten vermitteln konnten. 300 junge Leute haben \n\nwir in 20 Jahren in diesem Beruf ausgebildet und dann \n\nstreichen wir diesen Ausbildungsberuf, der auch durch das \n\nS\u00e4chsische Oberbergamt dazu f\u00fchren kann, dass wir \n\ngepr\u00fcfte Techniker weltweit exportieren k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5742 \n\nDas hat mich sehr verwundert und hat auch die Unausge-\n\nwogenheit Ihrer Vorgehensweise sehr sch\u00f6n gezeigt. Sie \n\nhaben den Beruf von der Streichliste heruntergenommen. \n\nIch hoffe, es bleibt auch dauerhaft so, denn jeder einzelne \n\njunge Mensch, der unser Land verl\u00e4sst, ist einer zu viel. \n\nDas m\u00fcssen wir mal so festhalten. Es ist ziemlich schwie-\n\nrig, Menschen wieder nach Sachsen zur\u00fcckzubewegen. \n\nWir wissen ganz genau, dass in anderen Wirtschaftsberei-\n\nchen die Rahmenbedingungen noch nicht so gegeben \n\nsind, wie wir sie gern h\u00e4tten. \n\nSie haben die Liste der Techniker(innen)-Berufe ange-\n\npasst, wie gestern in der Pressemitteilung aufgez\u00e4hlt \n\nwurde. Da bin ich ersch\u00fcttert. Frau Stange hat schon ein \n\nwenig zitiert. Wenn Sie jetzt immer noch eine Liste \n\nvorlegen, die nicht mit Handwerkskammern, der Indust-\n\nrie- und Handelskammer usw. abgestimmt ist, erschreckt \n\nmich das. Warum kann man nicht im Vorfeld der Erstel-\n\nlung dieser Liste mit diesen Gremien sprechen und \n\nabgestimmt etwas entwickeln? Deshalb erschien mir Ihre \n\nletzte Auswahl, auch die jetzt angepasste, relativ willk\u00fcr-\n\nlich. Es wundert mich nicht, wenn uns Berufsschulen \n\nschreiben, dass wir so nicht vorgehen k\u00f6nnen. Ich bitte \n\nSie, noch einmal im Kabinett dar\u00fcber zu beraten. Nach-\n\ndem Sie mit den Unternehmensverb\u00e4nden ins Gespr\u00e4ch \n\ngekommen sind: M\u00fcssen alle diese auf der Liste stehen-\n\nden Ausbildungen gestrichen werden? Darum bitte ich \n\nSie, denn nur eine gute Berufsschulausbildung macht \n\nunsere s\u00e4chsische Wirtschaft stark. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Frau Kollegin Pinka. Gibt es Redebedarf \n\nbei der CDU-Fraktion? \u2013 Nein. Ich sehe aber Bedarf an \n\neiner Kurzintervention. Kollege Meyer, deute ich das \n\nrichtig? \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Genauso ist es, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte Bezug nehmen auf das, was Frau \n\nDr. Pinka zur Enquete-Kommission Technologie- und \n\nInnovationspolitik gesagt hat. Dass wir unsere Arbeit \n\naufgrund dieser Debatte einstellen m\u00fcssen, ist v\u00f6llig \n\nverfehlt. Wir haben im Bereich der Fachkr\u00e4ftesicherung \n\nimmer gesagt, dass es zun\u00e4chst darum gehen muss, eine \n\nordentliche Bestandsaufnahme zu machen und die Nach-\n\nfrage zu identifizieren und dass das Zusammenspiel von \n\nSchule und Wirtschaft an dieser Stelle sehr wichtig ist. \n\nWir haben eine rege Diskussion und ich m\u00f6chte nicht den \n\nErgebnissen dieser Enquete-Kommission vorgreifen. Mir \n\nwar es wichtig zu unterstreichen, dass die Diskussion in \n\nder Enquete-Kommission sehr fachlich gef\u00fchrt wird und \n\ndie Bemerkung von Frau Dr. Pinka an dieser Stelle \n\nunangebracht war. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nFrau Kollegin Dr. Pinka? \u2013 Ja, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Meyer, ich m\u00f6chte keineswegs \n\ndem Beschluss dieser Enquete-Kommission vorgreifen, \n\naber die Staatsregierung greift unserer Arbeit vor. Wenn \n\nsie eine Liste herausbringt, welche Berufszweige sie nicht \n\nmehr braucht, dann brauchen wir auch nicht mehr dar\u00fcber \n\ndiskutieren, wie wir uns technologieoffen im Land weiter \n\nbewegen wollen. Wir brauchen in bestimmten Bereichen \n\nFachleute. Ich habe den Geologietechniker angesprochen. \n\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass wir im Rohstoffbe-\n\nreich Entwicklungen brauchen. Die einzige in Deutsch-\n\nland etablierte Ausbildung im Geologie- und Bohrtech-\n\nnikbereich ist in Freiberg und stand auf der Streichliste. \n\nDa brauchen wir uns \u00fcber Entwicklungen im Rohstoffbe-\n\nreich auf dieser Berufsebene nicht mehr unterhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in dieser dritten \n\nRunde Redebedarf bei der CDU-Fraktion? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Gibt es bei einer anderen Fraktion Rede-\n\nbedarf in der dritten Runde? \u2013 Ebenfalls nicht. Will die \n\neinbringende Fraktion eine vierte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nDann erteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, \n\nwir \u2013 mein Haus und das SMWA \u2013 haben uns in den \n\nletzten Tagen und Wochen intensiv zum Thema landes-\n\nrechtlich geregelte Berufe verst\u00e4ndigt. Wir haben eine \n\nsehr gute Regelung gefunden, die f\u00fcr die Zukunft der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft wichtig ist. Diese Regelung, meine \n\nDamen und Herren, ist alles andere als ein Kahlschlag. Im \n\nGegenteil: Ziel unserer gemeinsamen \u00dcberlegungen ist \n\nes, die duale Ausbildung in Sachsen zu st\u00e4rken \u2013 das \n\nwurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 und die Effizienz der \n\nAngebote der beruflichen Fort- und Weiterbildung zu \n\nerh\u00f6hen. Diese beiden Punkte standen und stehen im \n\nMittelpunkt. \n\nEinige Worte zum Hintergrund: In den Neunzigerjahren \u2013 \n\ndas wurde auch schon erw\u00e4hnt \u2013 \u00fcberstieg die Zahl der \n\nLehrstellensuchenden deutlich die Zahl der Lehrstellen. \n\nDas wissen alle hier im Raum. Um allen Schulabg\u00e4ngern \n\neine vollwertige Berufsausbildung auch au\u00dferhalb dieses \n\ndualen Systems zu erm\u00f6glichen, wurde ein breites Ange-\n\nbot an sogenannten landesrechtlich geregelten Berufsaus-\n\nbildungen notwendig. \n\nSeit den Neunzigerjahren hat sich in Sachsen Gott sei \n\nDank vieles ver\u00e4ndert. Der Ausbildungsmarkt hat sich \n\npositiv entwickelt. Heute gibt es deutlich mehr Lehrstel-\n\nlen als Bewerber. Zum Beispiel gab es zum Start des \n\naktuellen Ausbildungsjahres 1 173 Lehrstellen mehr als \n\nBewerber. Das ist ein Fakt, der nicht weggewischt werden \n\nkann. Langfristig wird also jedem ausbildungsbereiten \n\nAbsolventen der allgemeinbildenden Schulen eine be-\n\ntriebliche Lehrstelle zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 ja, er wird \n\nsogar die Auswahl haben. Deshalb k\u00f6nnen und m\u00fcssen \n\nwir die Priorit\u00e4ten heute anders als in den Neunzigerjah-\n\nren setzen. Wir m\u00fcssen das st\u00e4rken, was international \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5743 \n\nhoch angesehen \u2013 sehr hoch angesehen \u2013 ist: die duale \n\nAusbildung in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViele von Ihnen werden die Eckpunkte, auf die wir uns \n\nverst\u00e4ndigt haben, bereits kennen. Ich m\u00f6chte sie hier \n\ntrotzdem noch einmal zusammenfassen und deutlich \n\nformulieren. \n\nZu den Berufsfachschulen: Die Berufsfachschulen f\u00fcr \n\nTechnik und Wirtschaft und die einj\u00e4hrige Berufsfach-\n\nschule f\u00fcr Informations- und Kommunikationstechnologie \n\nbzw. f\u00fcr Gesundheit und Pflege werden zugunsten der \n\ndualen Ausbildung gestrichen werden. Ich habe gerade \n\ngesagt, dass es unsere gemeinsame Aufgabe ist, die duale \n\nAusbildung zu st\u00e4rken. F\u00fcr sie gibt es im dualen Ausbil-\n\ndungssystem bereits entsprechende Pendants. Da muss \n\nnichts umgesteuert werden. \n\nF\u00fcr die Berufsfachschule f\u00fcr Sozialwesen gibt es das \n\nnicht. Au\u00dferdem \u2013 das wurde mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 besteht \n\nauch k\u00fcnftig ein gro\u00dfer \u2013 ja, ein sehr gro\u00dfer \u2013 Bedarf. Die \n\nBerufsfachschule f\u00fcr Sozialwesen bleibt bestehen. Das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich ausf\u00fchren. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Berufsfachschule f\u00fcr Pflegehilfe \n\nsowie f\u00fcr die Berufsfachschule f\u00fcr medizinische Doku-\n\nmentation: Dort wird es keine Abstriche geben. Die \n\nBewerberzahlen steigen. Wir sichern die Ausbildung an \n\ndiesen Berufsfachschulen, weil die Absolventen dieser \n\nBerufsfachschulen in Sachsen gebraucht werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch das Bildungsangebot an Fachschulen haben wir im \n\nHinblick auf den Bedarf und die Abgrenzung zu Bil-\n\ndungsangeboten im Bereich der beruflichen Fort- und \n\nWeiterbildung gepr\u00fcft. Unter W\u00fcrdigung der bei uns im \n\nFreistaat vorhandenen M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung der \n\nberuflichen Fort- und Weiterbildung haben sich mein \n\nHaus und das SMWA verst\u00e4ndigt, die Bildungsangebote \n\nin diesem Bereich zu analysieren. Sie konnten der Presse \n\nentnehmen, dass hier bereits ein intensiver Meinungsbil-\n\ndungsprozess mit allen Beteiligten begonnen hat. \n\nMeine Damen und Herren, im Wissen um die Bedeutung \n\nder Schulart Fachschule f\u00fcr die Sicherung des mittleren \n\nF\u00fchrungskr\u00e4ftemanagements unserer s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen sind wir sehr bedacht vorgegangen. Ich versiche-\n\nre Ihnen, dass wir auch weiterhin sehr bedacht vorgehen \n\nund die Ausbildung des mittleren Managements f\u00fcr \n\nunsere Wirtschaft sichern werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Grundlage f\u00fcr die Analyse der Bildungsangebote in \n\nder beruflichen Fort- und Weiterbildung unterliegt einem \n\nklaren Kriterienkatalog. Ich m\u00f6chte Ihnen ganz kurz die \n\nKriterien benennen: Zum einen werden wir genau auf die \n\nNachfrage und den Bedarf in den Regionen schauen. \n\nAuch regionale Besonderheiten und die Verankerung in \n\nder Region werden eine gro\u00dfe Rolle spielen. Ausbildun-\n\ngen an Fachschulen haben traditionelle und historische \n\nBedeutung. Die werden wir bei unserer Pr\u00fcfung keines-\n\nwegs beiseitelassen. Nischenqualifikationen und Einzigar-\n\ntigkeiten gibt es im Freistaat in Fachschulausbildungs-\n\ng\u00e4ngen. Auch die werden in die Analyse einflie\u00dfen, \n\nebenso ihre \u00fcberregionale Bedeutung. \n\nSie haben den n\u00e4chsten Punkt bereits mehrfach angespro-\n\nchen: Dort, wo ein Entsprechungsgrad zu Industrie- und \n\nHandwerkskammerqualifikationen vorliegt, werden wir \n\ndas genau pr\u00fcfen und sind auch bereits mit den Kammern \n\nin sehr guten, intensiven Gespr\u00e4chen. \n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifende Anerkennung der Abschl\u00fcsse ist ein \n\nweiteres Kriterium unserer gemeinsamen Pr\u00fcfung. Wir \n\nhaben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir die jeweiligen \n\nBildungsg\u00e4nge bis Ende 2012 ergebnisoffen pr\u00fcfen \n\nwerden. \n\nZum Berufsgrundbildungsjahr und Berufsvorbereitungs-\n\njahr: Die Teilnehmerzahlen am Berufsgrundbildungsjahr \n\nsind aus verschiedenen Gr\u00fcnden seit Jahren stark r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfig. Deshalb erfolgen k\u00fcnftig die Klassenbildungen im \n\nBerufsgrundbildungsjahr nur noch im erforderlichen \n\nUmfang. Sie werden also schrittweise reduziert werden, \n\nweil der Bedarf nicht mehr vorhanden ist. Wir brauchen \n\nunsere jungen Menschen im Freistaat Sachsen in der \n\ndualen Ausbildung. Das fordert auch die Wirtschaft von \n\nuns. Sie ist bereit, diesen Weg mit uns zu gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZum Berufsvorbereitungsjahr \u2013 Frau Dr. Stange, Sie sind \n\ndarauf eingegangen, einige andere Redner auch \u2013: Das \n\nBerufsvorbereitungsjahr hingegen ist ein unverzichtbarer \n\nBestandteil unserer Bildungslandschaft. Es ist eine unver-\n\nzichtbare Vorbereitung f\u00fcr berufsschulpflichtige Schulab-\n\ng\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss. Auch das gestreckte \n\nBVJ, das im Modellversuch erprobt wurde, werden wir in \n\nerforderlichem Umfang fortsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Staatsregierung hat sich zum Ziel gesetzt, die Quote \n\nder Sch\u00fcler ohne Abschluss bis zum Jahre 2020 von 9 auf \n\n5 % zu senken. Vor allem f\u00fcr die Abg\u00e4nger allgemeinbil-\n\ndender F\u00f6rderschulen stellt gerade dieses BVJ und ge-\n\nstreckte BVJ eine effektive M\u00f6glichkeit zur Vorbereitung \n\nauf eine Berufsausbildung dar. Deshalb stehen wir voll \n\nund ganz hinter dieser Ausbildung und werden diese \n\nJugendlichen begleiten, damit sie in das Arbeitsleben \n\neintauchen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, all diese Ver\u00e4nderungen \n\nwerden fr\u00fchestens zum Schuljahr 2013/2014 vollzogen. \n\nAlle betroffenen Sch\u00fcler k\u00f6nnen ihre berufliche Aus- und \n\nWeiterbildung solide beenden. Wir produzieren kein \n\nChaos und haben kein Chaos produziert. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nJede Ver\u00e4nderung ist wohl\u00fcberlegt. Berufliche Aus- und \n\nWeiterbildungsangebote werden nur dann gestrichen, \n\nwenn es daf\u00fcr keinen Bedarf mehr gibt oder eine Entspre-\n\nchung in der dualen Ausbildung vorgefunden wird. Mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5744 \n\ndiesen Ma\u00dfnahmen st\u00fctzen und st\u00e4rken wir insgesamt die \n\nduale Ausbildung, aber erhalten genau die landesrechtlich \n\ngeregelten Berufe, die wir zur Deckung unseres Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs brauchen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Frau Staatsministerin Kurth. \u2013 Frau Falken, Sie \n\nhaben noch Redebedarf? \u2013 Sie haben sogar noch Rede-\n\nzeit. Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staatsministe-\n\nrin, die Worte, die Sie hier gesprochen haben, verschlagen \n\nmir schon ein bisschen die Sprache. \n\n(Zuruf von der CDU: Das w\u00e4re aber gut!) \n\nEs gibt keinen Kahlschlag und es gibt kein Chaos, haben \n\nSie gerade gesagt. Mit diesem Kabinettsbeschluss h\u00e4tten \n\nSie einen Kahlschlag hervorgerufen, und zwar massiv. \n\nDas Chaos ist eindeutig da, weil die Betroffenen \u2013 die \n\nLehrer, die Eltern, die Sch\u00fcler \u2013 bis heute nicht genau \n\nwissen, was es nun gibt und was es nicht gibt. Sie m\u00fcssen \n\nnicht davon ausgehen, dass mit einer Presseerkl\u00e4rung \n\nalles getan ist und alle Betroffenen wissen, was jetzt \n\ngemacht oder was nicht gemacht wird. Das Chaos  ist \n\nnach wie vor da. \n\nIch h\u00e4tte schon erwartet, Frau Staatsministerin, dass Sie \n\nhier an das Pult gehen und einmal erl\u00e4utern \u2013 und wenn es \n\nnur ganz kurz gewesen w\u00e4re, so wie es Herr Colditz getan \n\nhat \u2013, dass die Entscheidung vom April falsch war und \n\ndass die Korrektur nur stattgefunden hat, weil es gen\u00fc-\n\ngend Proteste gab, sowohl innerhalb des Parlaments \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nDas stimmt nicht!) \n\nals auch au\u00dferhalb des Parlaments. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Wenn das nicht stimmt, Frau Ministerin, dann frage ich \n\nSie noch einmal \u2013 wir haben das alle hier gemacht \u2013: \n\nWieso k\u00f6nnen Sie einen solchen Beschluss im April \n\nmittragen? \u2013 Das geht \u00fcberhaupt nicht! \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf eingehen \u2013 Sie haben \n\nes benannt und auch Herr Bl\u00e4sner hat es sehr stark be-\n\nnannt: Es ist \u00fcberhaupt nicht so, dass die Opposition sagt \n\n\u2013 zumindest DIE LINKE nicht, aber ich denke, auch \n\nmeine Kollegen von der SPD und von den GR\u00dcNEN \n\nnicht \u2013, alle Ausbildungszweige m\u00fcssen 100 000 Jahre \n\nerhalten bleiben. Das ist \u00fcberhaupt nicht wahr. Das ist \n\nnicht so. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir auch der Auffassung, \n\ndass erstens das duale System stehen und zweitens nach \n\nBedarf ausgebildet werden muss. Nat\u00fcrlich wollen wir \n\nnicht junge Leute ausbilden, die dann keinerlei M\u00f6glich-\n\nkeiten haben, einen Job zu bekommen. Aber das m\u00fcssen \n\nSie in Ruhe pr\u00fcfen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, bei aller Freundschaft: Wenn Sie zur Ar-\n\nbeitsagentur gehen und fragen, was gerade frei ist, das ist \n\nwohl kein Ma\u00dfstab daf\u00fcr, wie wir im Freistaat Sachsen \n\nBerufsausbildung durchf\u00fchren. Dazu geh\u00f6rt wohl ganz \n\neindeutig ein kleines bisschen mehr. So funktioniert das \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will den Gedanken von Herrn Colditz aufgreifen. \n\nLassen Sie uns zuk\u00fcnftig im Bildungsbereich genauer \n\nschauen, welche Ver\u00e4nderungen notwendig sind. Bezie-\n\nhen Sie die Betroffenen und das Parlament bei Entschei-\n\ndungen mit ein! Dann k\u00f6nnen wir sehr viele Probleme \n\nl\u00f6sen. Die Betroffenen lassen sich nicht mehr mit Be-\n\nschl\u00fcssen der Staatsregierung einfach so abspeisen. Sie \n\nprotestieren und versuchen Ver\u00e4nderungen. Das hat hier \n\nfunktioniert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. Gibt es weiteren Redebedarf in der Debatte? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, das kann ich nicht erkennen. \n\nDie 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5745 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Regelung der Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, bei \n\nBehinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nBetreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz \u2013 S\u00e4chsBeWoG) \n\nDrucksache 5/6427, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9187, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche in der bekannten Reihenfolge erteilt: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Krau\u00df. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn die Opposition, \n\ndie SPD und DIE LINKE, heute Morgen den Versuch \n\nunternommen hat, das Gesetzgebungsverfahren zu stop-\n\npen, ist klar: Sachsen bekommt heute ein neues Heimge-\n\nsetz, neue heimrechtliche Regelungen, und das ist aus \n\nmeiner Sicht gut so. Ich will aber auch sagen: Ich bin \n\ndankbar, dass DIE LINKE und die SPD ihren Gesetzent-\n\nwurf heute von der Tagesordnung genommen haben, denn \n\ndieser Gesetzentwurf ist in der Tat nicht kompatibel mit \n\ndem Pflegeneuordnungsgesetz, das auf Bundesebene \n\ndiskutiert wird. Aber er ist erst recht nicht mit der Wirk-\n\nlichkeit in diesem Land kompatibel. Aus diesem Grund \n\nhabe ich sehr begr\u00fc\u00dft, dass Sie diesen Gesetzentwurf \n\nheruntergenommen haben. Es war reiner Murks, was Sie \n\nda vorgelegt haben. \n\nWas wollen wir mit dem neuen Gesetz? \u2013 Wir wollen kein \n\nvollkommen neues Heimrecht in Sachsen etablieren, \n\nsondern wir wollen eine behutsame Fortentwicklung des \n\nbestehenden Heimrechts, das wir bereits haben. Ich \n\nglaube, die Staatsregierung hat dazu einen sehr gelunge-\n\nnen Entwurf vorgelegt. \n\nWir k\u00f6nnen auf das Bundesheimgesetz von 1974 zur\u00fcck-\n\ngreifen. Die Betroffenen, diejenigen, die in der Pflege \n\nt\u00e4tig sind, kennen die Regelungen dort. Wir haben eine \n\ngesicherte Rechtsprechung. Insofern ist es gut gewesen zu \n\nsagen: Wir entwickeln dieses bestehende Heimgesetz fort, \n\nnehmen es als Grundlage und fangen nicht mit etwas \n\nvollkommen Neuem an. \n\nWir wissen aber auch, dass sich die Welt seit 1974 ver\u00e4n-\n\ndert hat. Es gibt nicht nur Heime, sondern auch viele neue \n\nFormen des Zusammenlebens von Senioren. Aktuell \n\nm\u00fcsste die Frage gekl\u00e4rt werden: Wann ist ein Heim ein \n\nHeim? Wann brauchen wir den besonderen Schutz f\u00fcr die \n\nBewohner? \n\nF\u00fcr uns ist klar: Das oberste Interesse ist das Wohl der \n\nSenioren. Keine Frage. Aber wir m\u00fcssen uns eben auch \n\ndie Frage stellen: Wie viel Staat ist n\u00f6tig? Wie viel Schutz \n\nist notwendig? Wo sollen Senioren frei entscheiden \n\nk\u00f6nnen und nicht vom Staat geg\u00e4ngelt werden? \u2013 F\u00fcr uns \n\nalle ist klar \u2013 wir nehmen das f\u00fcr uns in Anspruch \u2013, dass \n\nbei uns niemand in die Wohnung kommt und nachschaut, \n\nob wir unsere Sachen alle sch\u00f6n hingelegt haben. Das \n\nGleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr jemanden, der \u00fcber \n\n80 Jahre alt ist. Auch dort kann man fragen: Wo muss der \n\nStaat hinter die Wohnungst\u00fcr schauen? \u2013 Diese Frage \n\nhaben wir mit dem Gesetz recht gut beantwortet. \n\nWir wollen also mit staatlicher F\u00fcrsorge niemanden \n\nerdr\u00fccken, sondern wir wollen sie dort, wo sie notwendig \n\nist. Wir haben deswegen in dem Gesetzentwurf stehen, \n\ndass Betreutes Wohnen nicht unter das Heimgesetz f\u00e4llt, \n\nwenn die Selbstst\u00e4ndigkeit gewahrt ist. Bei uns \u2013 das ist \n\nauch ein Unterschied zu dem Oppositionsentwurf \u2013 ist \n\nzum Beispiel auch kein Pflegedienst dabei, weil wir \n\nglauben, dass wir die nicht reglementieren m\u00fcssen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAber kontrollieren!) \n\n\u2013 Das macht schon der Medizinische Dienst der Kranken-\n\nkassen. Der \u00fcberpr\u00fcft die Pflegequalit\u00e4t. Da m\u00fcssen Sie \n\nIhre Nase nicht noch hineinstecken. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nSeit wann, Herr Krau\u00df?!) \n\nSchauen wir uns an, was Sie noch vorhaben. Ich bin \n\ndankbar daf\u00fcr, dass die Kommunen in der Anh\u00f6rung \n\ndarauf hingewiesen haben: Jeder kleine Seniorenklub, der \n\neinmal im Monat eine Kaffeerunde veranstaltet, m\u00fcsste, \n\nwenn Ihr vorgelegter Murksgesetzentwurf g\u00fcltig werden \n\nw\u00fcrde, an 24 Stunden rund um die Uhr sieben Tage in der \n\nWoche eine Fachkraft vorhalten, nur weil sie einmal im \n\nMonat ein Kaffeekr\u00e4nzchen anbieten. Dass das eine \n\n\u00dcberb\u00fcrokratisierung ist, liegt wei\u00df Gott auf der Hand. \n\nLassen Sie mich zu den Zielen kommen, die das Gesetz-\n\ngebungsvorhaben verfolgt. Wir wollen mehr Rechte f\u00fcr \n\ndie Bewohner. Die Bewohner d\u00fcrfen k\u00fcnftig Unterlagen \n\neinsehen. Sie k\u00f6nnen in die sie betreffenden Unterlagen \n\nEinblick nehmen, in die Aufzeichnungen der Pflege-, \n\nHilfe- oder F\u00f6rderplanung. Sie haben ein Anrecht auf \n\nQualit\u00e4ts- und Beschwerdemanagement in den Einrich-\n\ntungen. Die Einrichtungen m\u00fcssen also ein Beschwerde-\n\nmanagement vorhalten. Die Bewohner haben auch ein \n\nAnrecht auf 50 % Fachkr\u00e4fte. Das hatten wir derzeit \n\nuntergesetzlich geregelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5746 \n\nJetzt noch einmal die Unterstreichung: Wir wollen fachli-\n\nche Standards auf einem hohen Niveau f\u00fcr die Pflege im \n\nFreistaat Sachsen. Wir wollen weniger B\u00fcrokratie und \n\ndaf\u00fcr mehr Zeit f\u00fcr die Pflege. Das ist uns auch sehr \n\nwichtig, denn klar ist doch: Wenn jemand mit B\u00fcrokratie \n\nbesch\u00e4ftigt ist, kann er den Patienten nicht pflegen. \n\nInsofern haben wir gesagt, wir schauen einmal nach \u2013 die \n\nStaatsregierung hat es als Erstes getan, wir haben es dann \n\nunterst\u00fctzt \u2013, wo man einsparen kann. Ein Punkt ist zum \n\nBeispiel, dass wir die Tages- und Nachtpflege herausge-\n\nnommen haben oder dass gewisse Unterlagen nicht mehr \n\nbei der Heimaufsicht einzureichen sind. Zum Beispiel \n\nmussten bislang die Namen und die berufliche Ausbil-\n\ndung von allen Mitarbeitern vorgelegt werden. \n\nEs ist nat\u00fcrlich eine deutliche Entb\u00fcrokratisierung, dass \n\nSie, wenn Sie einen Mitarbeiter einstellen, nicht jedes Mal \n\neinen Brief an die Heimaufsicht schicken m\u00fcssen, um \n\nmitzuteilen, wer das ist und was er vorher gemacht hat. \n\nDas ist, glaube ich, auch uninteressant, weil man das \n\nohnehin nicht in dieser F\u00fclle nachpr\u00fcfen kann. Au\u00dferdem \n\nm\u00fcssen die Heimbetreiber nicht mehr Unterlagen zur \n\nFinanzierung der Investitionskosten oder ein Muster des \n\nHeimvertrages oder die Heimordnung einreichen. Nat\u00fcr-\n\nlich kann das die Heimaufsicht, wenn sie will, vor Ort \n\npr\u00fcfen, aber die Einrichtungen werden mit dieser B\u00fcro-\n\nkratie erst einmal nicht besch\u00e4ftigt. \n\nDen Unterschied, was das Thema B\u00fcrokratie betrifft, \n\nsehen Sie auch, wenn Sie sich die beiden Gesetzentw\u00fcrfe \n\nanschauen. Das BeWoG, also der Entwurf der Staatsregie-\n\nrung, den wir heute verabschieden, worum ich Sie bitte, \n\nhat einen Umfang von 17 Seiten. Demgegen\u00fcber haben \n\nuns LINKE und SPD ein B\u00fcrokratiemonster mit sage und \n\nschreibe 35 Seiten vorgelegt, also doppelt so umfang-\n\nreich. F\u00fcr den, der wissen will, wo B\u00fcrokratie entsteht, \n\nhaben sie wirklich ein sehr gutes Beispiel geliefert, wo \n\nman \u00fcberall noch etwas machen kann. Mich wundert es, \n\ndass sie den Senioren nicht auch noch vorschreiben \n\nwollen, wann sie auf die Toilette gehen sollen. Das haben \n\nsie bei diesem Gesetzentwurf vergessen, aber das ist dann \n\nauch das Einzige, das sie nicht geregelt haben. \n\n(Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte kurz \n\ndurch den Gesetzentwurf gehen, um anhand der einzelnen \n\nParagrafen zu sagen, was wir ver\u00e4ndert haben und welche \n\nGedanken wir dazu haben. Ich glaube, das ist auch ganz \n\ninteressant. \n\n\u00a7 1: Wir als regierungstragende Fraktionen haben bei der \n\nZweckbestimmung des Gesetzes zwei \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet. Wir haben \u2013 und ich bin der Liga der \n\nFreien Wohlfahrtsverb\u00e4nde dankbar, dass sie uns die \n\nAnregung daf\u00fcr gegeben hat \u2013 Bezug genommen auf die \n\nCharta der Rechte hilfe- und pflegebed\u00fcrftiger Menschen \n\nund auf die UN-Behindertenrechtskonvention. Das haben \n\nwir aufgenommen. \n\nZur UN-Behindertenrechtskonvention muss ich nicht viel \n\nsagen, die kennen die meisten von Ihnen. Aber ich will \n\nnoch etwas zur Charta der Rechte hilfe- und pflegebed\u00fcrf-\n\ntiger Menschen sagen, die auf Arbeiten des Runden \n\nTisches Pflege zur\u00fcckgeht. Sie macht zum Beispiel in \n\nArtikel 1 deutlich, dass es bei der Pflege um Selbstbe-\n\nstimmung und Hilfe zur Selbsthilfe geht, und legt damit \n\neinen Schwerpunkt auf das Thema Selbstbestimmung. \n\nDeswegen \u2013 das sollten wir ernst nehmen \u2013 muss der \n\nStaat abw\u00e4gen, wo er in das Selbstbestimmungsrecht der \n\nSenioren eingreift und wo nicht. Ich glaube, das ist uns \n\nmit dem Entwurf sehr gut gelungen. Wir wollen also \n\nnicht, dass die Wohnung eines Senioren beaufsichtigt \n\nwird, aber wir wollen, dass derjenige, der Schutz verdient \n\nhat, der ein erh\u00f6htes Schutzinteresse hat, weil er selbst \n\nnicht mehr in der Lage ist, f\u00fcr sich zu sorgen, diesen \n\nSchutz erh\u00e4lt. Da ist der Staat st\u00e4rker gefordert. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nWir haben in den \u00a7 1 auch die Anerkennung der gesamt-\n\ngesellschaftlichen Verantwortung f\u00fcr die Bewohner in den \n\nEinrichtungen und f\u00fcr deren Teilhabe am gesellschaftli-\n\nchen Leben aufgenommen. Das ist auch ein sehr wichti-\n\nger Punkt. \n\nLassen Sie mich zum \u00a7 2 kommen. Das ist eigentlich der \n\nKern des Gesetzes, denn es geht um die Definition des \n\nAnwendungsbereiches, also darum, wann ein Heim ein \n\nHeim ist und wann nicht. Manche Dinge sind ganz klar. \n\nNach unserem Gesetz ist ein Heim ein Heim, wenn dort \n\ndauerhaft pflegebed\u00fcrftige Menschen wohnen, die \u00e4lter \n\nsind; wenn dort psychisch kranke oder behinderte vollj\u00e4h-\n\nrige Menschen wohnen. Das ist klar. \n\nIch habe schon gesagt, dass wir einige Dinge herausge-\n\nnommen haben, beispielsweise Kurzzeitpflegeeinrichtun-\n\ngen, immerhin 126 an der Zahl. Was sind Kurzzeitpflege-\n\neinrichtungen? Das sind Einrichtungen, die sehr h\u00e4ufig in \n\nder N\u00e4he von Heimen untergebracht sind. Sie werden \n\nwirksam, wenn beispielsweise pflegende Angeh\u00f6rige \n\nsagen, dass sie 14 Tage in Urlaub fahren wollen, oder \n\nwenn die pflegende Ehefrau krank wird. In diesen F\u00e4llen \n\nfindet also eine Vertretungspflege statt. Auch dort sagen \n\nwir, dass das nicht reglementiert werden muss. \n\nWir haben auch die Tagespflege herausgenommen. \n\nTagespflege ist, etwas flapsig ausgedr\u00fcckt, gewisserma-\n\n\u00dfen ein Kindergarten f\u00fcr Senioren, wo also Senioren, die \n\nsehr h\u00e4ufig demenziell erkrankt sind, die altersverwirrt \n\nsind, fr\u00fch hinfahren und am Nachmittag wieder nach \n\nHause fahren. Auch bei diesen 180 Einrichtungen, die wir \n\nin Sachsen haben, haben wir gesagt, dass wir dort nicht \n\nmehr hineinschauen wollen. Das ist ein Beitrag zur \n\nEntb\u00fcrokratisierung. Ich stelle aber auch noch einmal \n\nklar, dass die Pflegequalit\u00e4t dieser Einrichtungen weiter-\n\nhin durch den Medizinischen Dienst der Krankenkassen \n\ngepr\u00fcft wird. Aber wir m\u00fcssen dort nicht die Heimmin-\n\ndestbauverordnung oder andere Dinge zus\u00e4tzlich pr\u00fcfen. \n\nDas Betreute Wohnen f\u00e4llt auch nicht unter das Heimge-\n\nsetz. Betreutes Wohnen ist im Regelfall eine selbstbe-\n\nstimmte Form des Wohnens. Voraussetzung ist jedoch, \n\ndass die Bewohner Wahlfreiheit haben. Sie m\u00fcssen selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5747 \n\nentscheiden k\u00f6nnen, wie und durch wen sie gepflegt \n\nwerden wollen. Es muss m\u00f6glich sein, dass ich einen \n\nPflegedienst vor die T\u00fcr setze, wenn er mir nicht mehr \n\npasst. Es kann nicht so sein, dass der Pflegedienst sagt, du \n\nziehst aus. Da sieht man ganz deutlich, wo die Trennlinie \n\nist, wo deutlich wird, wann es sich um ein Heim handelt \n\nund wann nicht. Es geht um Selbstbestimmung, es geht \n\num Unabh\u00e4ngigkeit in diesem Bereich. \n\nWohngemeinschaften von pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nund Behinderten mit psychischen Erkrankungen oder \n\nk\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen fallen nicht unter das \n\nHeimgesetz, wenn die Mitglieder ihre Angelegenheiten in \n\neiner Auftraggebergemeinschaft selbst regeln k\u00f6nnen und \n\nihre Wahlfreiheit im Blick auf die Betreuungsleistungen \n\nnicht eingeschr\u00e4nkt ist. Dies gilt auch dann, wenn die \n\nBewohner zum Beispiel ganzt\u00e4gig eine Hauswirtschafte-\n\nrin, eine Pflegekraft oder bei behinderten Menschen eine \n\nAssistenz ben\u00f6tigen. Wichtig ist, dass die Wohngemein-\n\nschaft unabh\u00e4ngig von Dritten sein muss und dass die \n\nBewohner frei entscheiden k\u00f6nnen. Es kann nicht sein, \n\ndass ein Pflegedienst oder jemand anderes das Sagen hat \n\nund nicht die Bewohner. \n\nEs ist in Ordnung bei einer Arbeitgebergemeinschaft, dass \n\nes Mehrheitsentscheidungen gibt, dass also nicht einer das \n\nSagen hat, sondern dass sich die Menschen zusammen-\n\nschlie\u00dfen. Bei Demenzkranken wird es so sein, dass da \n\nauch ein Angeh\u00f6riger dabei ist, der das \u00fcbernimmt. \n\nWichtig ist, dass sich diese Menschen an ihren Wohn-\n\nzimmertisch setzen und dann zum Beispiel entscheiden, \n\nwelcher Pflegedienst kommen soll, welches Freizeitpro-\n\ngramm es gibt usw. Das ist, glaube ich, legitim und \n\nrichtig. Wie gesagt, die Steuerung muss bei den Bewoh-\n\nnern liegen. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt einige Indikatoren, wann die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Bewohner gew\u00e4hrleistet ist, was dann \n\ndazu f\u00fchrt, dass die Wohngemeinschaft nicht dem Gesetz \n\nunterliegt. Diese Indikatoren sind Anhaltspunkte. Auch \n\nwenn ein Indikator zutrifft, hei\u00dft das nicht, dass es sich \n\nnicht um ein Heim handelt. Jeder Einzelfall muss betrach-\n\ntet werden. Das Leben ist sehr vielf\u00e4ltig. Insofern setzt \n\ndas ein Abw\u00e4gen durch die Heimaufsicht voraus. \n\nIch will das an einem Beispiel festmachen. Wenn eine \n\nWohngemeinschaft von den Bewohnern selbst initiiert \n\nwurde, ist klar, dass die Unabh\u00e4ngigkeit da ist. Aber es ist \n\nnat\u00fcrlich genauso m\u00f6glich, dass ein Pflegedienst oder ein \n\nWohlfahrtsverband eine Wohngemeinschaft initiiert, die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit aber den Bewohnern \u00fcberl\u00e4sst, sodass \n\ndiese das selbst steuern k\u00f6nnen. Dabei muss es dann auch \n\nm\u00f6glich sein, dass der Pflegedienst, der diese Sache \n\ninitiiert hat, vor die T\u00fcr gesetzt wird, wenn die Pflegequa-\n\nlit\u00e4t nicht mehr stimmt und die Bewohner sagen, dass sie \n\nsich von diesem Pflegedienst trennen wollen. Das muss \n\nm\u00f6glich sein. \n\nKlar ist auch, dass die Tagesstruktur nicht vorgegeben \n\nwerden darf. Es geht nicht, dass man den Bewohnern auf \n\ndie Minute genau vorschreibt, wann sie was zu machen \n\nhaben. Wenn das gemacht wird, ist nat\u00fcrlich keine Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit da. Aber es ist legitim, dass die Bewohner \n\nselbst die Essenszeiten festlegen. Wenn die Bewohner \n\nsagen, wir fr\u00fchst\u00fccken zwischen 7 und 10 Uhr, sind das \n\ngemeinsame Regeln, die man sich gibt, und keine Vorga-\n\nben, die von au\u00dfen erfolgen. \n\nDamit Wohngemeinschaften, die wir nat\u00fcrlich haben \n\nwollen, besser gelingen k\u00f6nnen, haben wir Ihnen einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, in den wir auch das \n\nThema eines Leitfadens zur Gr\u00fcndung einer Wohnge-\n\nmeinschaft aufgenommen haben. Wir unterst\u00fctzen das \n\nAnliegen des Bundes, die Zahl der Wohngemeinschaften \n\nzu erh\u00f6hen. Ich glaube, wenn wir einen Leitfaden vorle-\n\ngen, mit dem wir den Senioren sagen k\u00f6nnen, dass sie \n\nnach den und den Schritten eine Wohngemeinschaft \n\ngr\u00fcnden k\u00f6nnen, sind wir auf dem richtigen Weg und \n\nstimmen mit der Bundespolitik stark \u00fcberein, weil sie das \n\ngleiche Interesse hat. \n\nIch sage es noch einmal ganz deutlich: Diese Wohnge-\n\nmeinschaften stehen heimrechtlichen Vorschriften nicht \n\nentgegen, und zwar \u2013 das sage ich auch ganz deutlich \u2013 \n\nim Gegensatz zu dem Gesetzentwurf, den uns die LIN-\n\nKEN und die SPD vorgelegt haben. Ich bedanke mich \n\naber noch einmal daf\u00fcr, dass die LINKEN und die SPD \n\ndies erkannt und ihren Gesetzentwurf zur\u00fcckgezogen \n\nhaben. \n\nBetreute Wohngruppen f\u00fcr behinderte Menschen oder \n\npsychisch Kranke mit bis zu neun Bewohnern fallen nicht \n\nmehr unter das Heimgesetz, obwohl sie nicht selbstbe-\n\nstimmt, sondern mit Unterst\u00fctzung eines Tr\u00e4gers existie-\n\nren; denn Sinn der Wohngruppen ist es, dass behinderte \n\nMenschen auf das Leben in m\u00f6glichst gro\u00dfer Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit vorbereitet werden. Aus diesem Grund sollen die \n\nWohngruppen zuk\u00fcnftig heimaufsichtsfrei gestellt wer-\n\nden. \n\nWir haben die Grenze von sechs auf neun Bewohner \n\nerh\u00f6ht. Wir wollen also mehr Spielraum f\u00fcr den Tr\u00e4ger \n\nhaben. Auch eine betreute Wohngruppe ist ein Heim, \n\nwenn den gesamten Tag und die gesamte Nacht \u00fcber bei \n\nden Bewohnern eine Betreuungskraft da sein muss. Wenn \n\nman also den gesamten Tag und die gesamte Nacht Hilfe \n\nbraucht, kann man, glaube ich, auch nicht mehr sagen, \n\ndass da jemand auf das Wohnen in Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nvorbereitet wird. Wenn jemand den gesamten Tag und die \n\ngesamte Nacht Unterst\u00fctzung braucht, muss man, glaube \n\nich, auch so ehrlich sein, anzuerkennen, dass es schwierig \n\nwird zu sagen, der Betreffende werde einmal in eigenen \n\nR\u00e4umlichkeiten leben k\u00f6nnen. Das wird sehr, sehr \n\nschwierig sein. Insofern ist, glaube ich, diese Einschr\u00e4n-\n\nkung in Ordnung. \n\nIn \u00a7 3 haben wir das Qualit\u00e4ts- und Beschwerdemanage-\n\nment aufgenommen, das die Tr\u00e4ger vorhalten m\u00fcssen. \n\nDazu habe ich schon etwas gesagt. \n\nBei \u00a7 4, Anzeigenpflichten, haben wir das Thema Insol-\n\nvenz ins Blickfeld genommen. Von einer Insolvenz wei\u00df \n\nman meistens ein halbes Jahr vorher nicht. Wenn man sie \n\nwei\u00df, muss man schnellstm\u00f6glich bei der Heimaufsicht \n\ndie Einstellung des Betriebes anzeigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5748 \n\nWir haben in \u00a7 5 \u2013 Transparenz- und Informationspflich-\n\nten \u2013 Neuregelungen vorgenommen. Die Bewohner \n\nerhalten das Recht auf Einblick in Aufzeichnungen zur \n\nPflege, die beim Tr\u00e4ger vorliegen. Das hatte ich auch \n\nschon erw\u00e4hnt. \n\n\u00a7 8 \u2013 Heimmitwirkung. Wir bleiben bei dem bestehenden \n\nVerfahren, dass die Bewohner einen Heimbeirat w\u00e4hlen \n\nk\u00f6nnen. Wenn das nicht m\u00f6glich ist \u2013 wir wissen, dass die \n\nBewohner h\u00e4ufig schon dement sind oder nicht sehr lange \n\nim Altersheim leben \u2013, k\u00f6nnen ein oder mehrere F\u00fcrspre-\n\ncher eingesetzt werden. \n\nDas im Gesetzentwurf der Staatsregierung vorgesehene \n\nErsatzgremium, welches im Falle einer nicht zu bildenden \n\nBewohnervertretung errichtet werden sollte, wird es nicht \n\ngeben. Zuk\u00fcnftig sollen in einem solchen Fall ein oder \n\nmehrere Bewohnerf\u00fcrsprecher bestellt werden. Der oder \n\ndie Bewohnerf\u00fcrsprecher sollen weiterhin im Benehmen \n\nmit der Leitung der Einrichtung von der zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rde bestellt werden und unentgeltlich t\u00e4tig sein. Die \n\nGrundlagen f\u00fcr die Bestellung der Bewohnerf\u00fcrsprecher \n\noder des Bewohnerf\u00fcrsprechers werden durch Rechtsver-\n\nordnung geregelt. \n\nEs soll nach \u00a7 9 die Pr\u00fcfung durch die Heimaufsicht \n\ngrunds\u00e4tzlich unangemeldet erfolgen. Es bleibt dabei, \n\ndass es im Regelfall j\u00e4hrliche Kontrollen gibt. Wir haben \n\nin \u00a7 16 Ausnahmen von dieser j\u00e4hrlichen Pr\u00fcfung aufge-\n\nnommen. Wenn der Medizinische Dienst der Krankenkas-\n\nsen gepr\u00fcft und festgestellt hat, dass die betreffende \n\nEinrichtung eine Einrichtung mit perfekter Pflegequalit\u00e4t \n\nist, dann muss man dort nicht in jedem Jahr pr\u00fcfen. \n\nWir haben in den Gesetzentwurf eine st\u00e4rkere Abstim-\n\nmung zwischen Heimaufsicht und MDK aufgenommen, \n\nweil wir Doppelpr\u00fcfungen vermeiden wollen. Viele \n\nHeime sagen uns auch, dass es schwierig ist, wenn am \n\nMontag der MDK kommt, am Dienstag die Heimaufsicht, \n\nam Mittwoch die Besuchskommission und am Donners-\n\ntag das Gesundheitsamt. Wir wollen, dass dort eine \n\nAbstimmung zumindest zwischen denen,  die sich um die \n\nPflegequalit\u00e4t k\u00fcmmern, stattfindet. Deswegen die \n\nPflicht, sich zwischen MDK und Heimaufsicht abzustim-\n\nmen. Bei den schwarzen Schafen kann man auch mehr-\n\nmals pr\u00fcfen. Ich glaube, das ist dann auch angebracht. \n\n\u00a7 15 \u2013 Erprobungsregelungen. Ausnahmen sind m\u00f6glich. \n\nWir wollen, weil sich in diesem Bereich derart viel \n\nentwickelt, Ausnahmen erm\u00f6glichen, wo man neue Dinge \n\nausprobieren und schauen kann, ob sich diese bew\u00e4hren, \n\nwobei man die Heimmindestbauverordnung nicht unbe-\n\ndingt anwenden muss, sondern aussetzen kann. Diese \n\nErprobungen sollen m\u00f6glich sein. Eine Befreiung soll \n\nganz oder teilweise m\u00f6glich sein. Das besagt unser \n\n\u00c4nderungsantrag zu \u00a7 15 Abs. 1. Die Erprobung ist dann \n\ngutachterlich auszuwerten, nicht unbedingt zu begleiten. \n\nDort haben wir darauf geschaut, dass die Tr\u00e4ger weniger \n\nB\u00fcrokratie und auch weniger Kosten haben. Was wir aber \n\nwollen, ist eine Ver\u00f6ffentlichung der Erprobungsergebnis-\n\nse, sodass man aus diesen Ergebnissen auch lernen kann. \n\n\u00a7 18 \u2013 Zust\u00e4ndigkeit. Wie Sie wissen \u2013 das haben wir \n\nschon in der vorigen Wahlperiode besprochen \u2013, wird ab \n\n01.01.2013 die Heimaufsicht beim Kommunalen Sozial-\n\nverband, also dem Zusammenschluss der Kommunen, \n\nangesiedelt sein. Das hatten wir bereits mit der SPD \n\nbeschlossen und es gab eine Zusage an die Kommunen. \n\nIch glaube, wir tun gut daran, uns an das zu halten, was \n\nwir den Kommunen zugesagt haben. Ich bin mir auch \n\nsicher, dass die Unabh\u00e4ngigkeit beim Kommunalen \n\nSozialverband nicht in Abrede stehen wird. Das ist noch \n\neinmal deutlich geworden und wir wissen es auch. Wir \n\nhaben ja auch andere Rechtskonstruktionen in der Verwal-\n\ntung. Wenn Sie sich die Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter in den \n\nLandrats\u00e4mtern anschauen, so ist auch dort eine Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit vorhanden und auch dort kann der Chef nicht \n\nohne Weiteres jemanden anweisen, irgendetwas zu tun, \n\nwas rechtswidrig w\u00e4re. Ich bin sehr sicher, dass das beim \n\nKommunalen Sozialverband nicht anders ist. Auch dort \n\nh\u00e4lt man sich selbstverst\u00e4ndlich an Recht und Gesetz und \n\nwenn man etwas anderes unterstellt, dann ist das unred-\n\nlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, \n\nheute dieses neue Gesetz auf den Weg zu bringen. Wir \n\nwollen mehr Rechte f\u00fcr die Bewohner, wir wollen Schutz \n\nf\u00fcr denjenigen, der ihn braucht. Er soll ihn durch das \n\nGesetz bekommen. Wer selbst entscheiden kann \u2013 das \n\nsagen wir aber auch ganz klar \u2013, soll vom Staat nicht \n\nbevormundet werden. Wir wollen weniger B\u00fcrokratie f\u00fcr \n\ndie Pflegeheime, damit mehr Zeit f\u00fcr die Pflege bleibt und \n\n\u2013 das ist der dritte Punkt \u2013 wir wollen Rechtssicherheit \n\nauch bei neuen Wohnformen. Das erreichen wir mit dem \n\nGesetz. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung und auch \n\num Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Lauterbach. Frau Lauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Der nun mit aller \n\nKraft von der Staatsregierung eingebrachte Gesetzentwurf \n\nzur Regelung der Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, \n\nbei Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat \n\nSachsen besch\u00e4ftigt uns schon \u00fcber viele Jahre. Die \n\nErbringer dieser Dienstleistung, somit die Anwender \n\ndieses Gesetzes, warten seit Langem und sehr ungeduldig \n\nauf dieses Gesetz. Verst\u00e4ndlich! Sie warten seit 2006 und \n\njetzt soll dieses Gesetz ganz pl\u00f6tzlich, ganz schnell \n\ndurchgewunken werden. \n\nAber die Tr\u00e4ger erwarten mit dem Pflegeneuausrich-\n\ntungsgesetz auch ein neues Bundesgesetz. Dieses passt so \n\ngar nicht zum Gesetzentwurf der Staatsregierung. Hier \n\nmuss dringend nachgebessert werden. Wir werden dieses \n\nGesetz wohl in B\u00e4lde wieder vor uns liegen haben. \n\nDeshalb haben wir versucht, die Tagesordnung zu \u00e4ndern: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5749 \n\nden Tagesordnungspunkt heute komplett von der Tages-\n\nordnung abzusetzen und erneut an den Ausschuss zu \n\nverweisen. \n\nEin heutiger Entschlie\u00dfungsantrag rettet die Qualit\u00e4t des \n\nGesetzes wohl kaum. Die sehr differenzierte Anh\u00f6rung zu \n\nden Gesetzesvorlagen veranlasste zu einigen \u00c4nderungen. \n\nDiese wurden in der letzten Sitzung des Sozialausschus-\n\nses besprochen \u2013 leider, ohne dass der Gesetzentwurf der \n\nRegierung substanziell wesentlich verbessert wurde. Die \n\nArt und Weise des Umgangs mit diesen Gesetzentw\u00fcrfen \n\nhier im Landtag beunruhigt die Leistungserbringer und \n\ndie Nutzer der Einrichtungen. Ihre Bef\u00fcrchtungen sind \n\ndurchaus berechtigt. \n\nIm Entwurf der Staatsregierung wird die UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention \u2013 Herr Krau\u00df sagte es \u2013 in \u00a7 1 als \n\nGrundlage benannt. Inhalte und Ziele werden im Gesetz \n\njedoch nicht widergespiegelt. Dieser Gesetzentwurf \n\nentspricht nicht dem Grundsatz von \u201eambulant vor statio-\n\nn\u00e4r\u201c und dem Recht auf wirkliche Selbstbestimmung. \n\nWerte Abgeordnete! Das Pflegeneuausrichtungsgesetz, \n\ndessen Beratung der Bundestag jetzt aufgenommen hat, \n\nsieht mit den \u00a7\u00a7 38a und 45e SGB XI neue Leistungen f\u00fcr \n\nBewohner von Wohngemeinschaften vor. Es weist darauf \n\nhin, dass die Wohngemeinschaften auf Landesebene \n\nrechtlich nicht als Heim definiert sein d\u00fcrfen. Aber genau \n\ndas sieht der neue Gesetzentwurf der Staatsregierung in \n\n\u00a7 2 Abs. 6 vor. Das hei\u00dft: Wird der Gesetzentwurf heute \n\nin seiner jetzigen Form verabschiedet, wird in Sachsen \n\nkein Bewohner einer WG von diesen neuen Leistungen \n\nder Pflegekasse profitieren k\u00f6nnen. Ich denke, es ist Ihnen \n\nnicht bewusst, Herr Krau\u00df, welche Auswirkungen Ihr \n\nGesetz auf die Finanzierung der WGs haben wird. Da die \n\nWGs die Anforderungen, die an ein Heim gestellt werden, \n\nnicht erf\u00fcllen, bedeutet dies das Ende aller alternativen \n\nWohnformen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige. \n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung grenzt also ab \n\n2013 alle selbstorganisierten Wohnformen bewusst aus. \n\nDas ist kein Fortschritt, das ist ein R\u00fcckfall in alte Rege-\n\nlungen, die der Gesetzentwurf laut eigenem Anspruch \n\neigentlich \u00fcberwinden wollte, und \u2013 ja, Herr Krau\u00df, ich \n\ngebe Ihnen recht \u2013 es ist richtig, es ist ein R\u00fcckgriff auf \n\ndas Heimgesetz sage und schreibe von 1974. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Wohngemeinschaften in Sachsen arbeiten mit Pflege-\n\ndiensten zusammen. Durch Poolbildung k\u00f6nnen Sachleis-\n\ntungsanspr\u00fcche der Bewohner gew\u00e4hrleistet werden und \n\nzus\u00e4tzlich kann Tag und Nacht Betreuungspersonal in der \n\nWohnung zur Verf\u00fcgung stehen. Diese M\u00f6glichkeit des \n\nselbstbestimmten Wohnens w\u00fcrde Ihr Gesetzentwurf ab \n\n2013 massiv einschr\u00e4nken. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Falsch! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie dann begr\u00fcnden. \u2013 Ich verstehe durch-\n\naus Ihr Ansinnen, die alternativen Wohnformen unter das \n\nHeimrecht zu stellen. Sie sorgen sich um die Qualit\u00e4t der \n\nPflege und Betreuung. Diesem Ansinnen wird der Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung jedoch nicht gerecht. In allen \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern wurden Bedingungen in das \n\nGesetz aufgenommen, unter denen eine WG dem Heim-\n\ngesetz untersteht oder eben nicht untersteht. Somit gibt es \n\nRechtssicherheit und die Leistungserbringer k\u00f6nnen sich \n\nauf die Anforderungen einstellen \u2013 in allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, au\u00dfer in Sachsen. \n\nDie Folge ist, dass in den anderen Bundesl\u00e4ndern WGs \n\nweiterhin eine \u2013 auch politisch gewollte \u2013 Zukunft haben. \n\nIn Sachsen hingegen werden au\u00dferhalb des Heimgesetzes \n\nkeine alternativen Wohnformen mehr m\u00f6glich sein. Damit \n\ntreten Sie die Anforderungen, die sich aus den UN-\n\nBehindertenrechtskonventionen ergeben, mit F\u00fc\u00dfen. Es \n\nist so, Frau Sch\u00fctz! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie \n\nm\u00fcssen das Gesetz mal lesen!) \n\nWir merken in zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Leistungser-\n\nbringern, dass Pflegeeinrichtungen und -dienste sich nicht \n\nder staatlichen Aufsicht oder der Kontrolle des MDK \n\nentziehen wollen. Sie wollen durchaus gute Qualit\u00e4t \n\nliefern. Sie machen sich Sorgen, ob alternative Wohnfor-\n\nmen nach dem Gesetzentwurf der Staatsregierung \u00fcber-\n\nhaupt weiter existieren k\u00f6nnen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch einmal darauf hin-\n\nweisen: 2013, also in einem halben Jahr, soll das Pflege-\n\nneuausrichtungsgesetz in Kraft treten. Dieses wird den \n\nAufbau und die Existenz ambulant betreuter Wohngrup-\n\npen in besonderer Weise f\u00f6rdern. Die F\u00f6rderung erfolgt \n\naber nur dann, wenn heimrechtliche Vorschriften dem \n\nnicht entgegenstehen. Das hei\u00dft, wenn ambulant betreute \n\nWohngruppen unter das Heimrecht fallen, werden deren \n\nMieter als Pflegebed\u00fcrftige von diesen Leistungen nicht \n\nprofitieren k\u00f6nnen. \n\nWir fordern Sie deshalb auf \u2013 und mit uns sind es viele \n\nVerb\u00e4nde und Tr\u00e4ger von Einrichtungen \u2013, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass das s\u00e4chsische Recht mit dem Bundesrecht \n\nharmonisiert wird und dem Bundesrecht nicht entgegen-\n\nsteht. Das kann ich zum heutigen Zeitpunkt auch mit dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht erkennen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist aber so!) \n\nWir werden uns wiedersprechen.. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Neukirch. Sie haben das Wort, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einem \n\nZitat beginnen: \u201eDer Parit\u00e4tische Landesverband Sachsen \n\nkritisiert die nun ver\u00f6ffentlichte Fassung des Gesetzent-\n\nwurfes in scharfer Form und fordert einen Stopp des \n\nGesetzgebungsverfahrens.\u201c Der Brief, der diesen Satz \n\nenthielt, erreichte uns Ende vergangener Woche, nachdem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5750 \n\nnach der Ausschussberatung der \u00c4nderungsantrag und der \n\nfertige Gesetzentwurf der Staatsregierung verteilt wurden \n\nund die Tr\u00e4ger und Beteiligten das endg\u00fcltige Ergebnis \n\nlesen konnten. Als ich diesen Satz im Brief des Parit\u00e4ti-\n\nschen Landesverbandes Sachsen gelesen habe, staunte ich \n\nnicht schlecht, weil es in Sachsen auch nicht so oft ge-\n\nschieht, dass ein Wohlfahrtsverband derart deutlich \n\nStaatsregierung und Regierungsfraktionen kritisiert. Ich \n\nhabe mir gedacht: Dahinter muss eine ordentliche Portion \n\nFrust stecken. Aus meiner Sicht besteht dieser Frust auch \n\nzu Recht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNach langem Warten auf den Gesetzentwurf \u2013 immerhin \n\nzwei Jahre nach dem letzten Versuch in der vergangenen \n\nLegislatur \u2013 musste es dann auf einmal sehr schnell \n\ngehen. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit sollten sich im Herbst \n\nvergangenen Jahres die Sachverst\u00e4ndigen auf die Anh\u00f6-\n\nrung im Sozialausschuss vorbereiten. Das hie\u00df, sich in \n\nzwei sehr umfangreiche und sehr komplexe Gesetzesvor-\n\nhaben einzuarbeiten. Nach der Anh\u00f6rung war pl\u00f6tzlich \n\nwieder Schweigen. Dann wurden Ende des Jahres doch \n\nnoch einmal Gespr\u00e4che mit den Akteuren, mit den Tr\u00e4-\n\ngern durchgef\u00fchrt, in denen es tats\u00e4chlich um inhaltliche \n\nVerbesserungen am Gesetzentwurf zu gehen schien. \n\nNach diesen Gespr\u00e4chen war wieder f\u00fcnf Monate Ruhe. \n\nDrei Tage vor der entscheidenden Sitzung des Sozialaus-\n\nschusses kam ein \u00c4nderungsantrag, der wiederum kaum \n\netwas von diesen vorangegangenen Bem\u00fchungen erken-\n\nnen lie\u00df. Welche \u00dcberlegungen Sie in dieser Zeit gew\u00e4lzt \n\nhaben, kann man in dem \u00c4nderungsantrag kaum erken-\n\nnen. Das bleibt wohl Ihr Geheimnis. \n\nTatsache ist, dass wir nun nach dieser langen Wartezeit \n\nerneut vor der Schwierigkeit stehen, etwas ganz schnell \n\nverabschieden zu m\u00fcssen, obwohl es mittlerweile im \n\nBundestag ein paralleles Gesetzgebungsverfahren zu \n\neinem \u00e4hnlichen Thema, n\u00e4mlich Pflegeneuausrichtungs-\n\ngesetz, gibt und alle anderen Bundesl\u00e4nder sich darauf \n\nvorbereiten, ihre bereits bestehenden Gesetze anpassen zu \n\nm\u00fcssen. Nur hier in Sachsen wissen Sie scheinbar viel \n\nbesser, wie das Ganze im Bundestag ausgeht. Ich wei\u00df \n\nnicht, worauf Sie sich da berufen, ob Sie eventuell eine \n\nGlaskugel haben. Ich w\u00fcrde Sie aber begl\u00fcckw\u00fcnschen, \n\nwenn Sie diese h\u00e4tten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDer Bundestag macht das doch auch nicht,  \n\ndass er wartet, bis wir unser Gesetz fertig haben!) \n\nWir haben unser Gesetz aus dem Grund zur\u00fcckgezogen, \n\ndass in der Stellungnahme des Bundesverbandes der \n\nAWO nachzulesen ist, dass die Formulierung des \u00a7 38a \n\nim Pflegeneuausrichtungsgesetz entscheidend daf\u00fcr ist, \n\nwie die Auswirkungen auf die bestehenden Landesrege-\n\nlungen sind. Der Parit\u00e4tische Landesverband ist nicht \n\nallein geblieben. Die ver\u00e4nderte Fassung des Gesetzent-\n\nwurfes wurde auch von den privaten Anbietern und von \n\nder AWO scharf kritisiert. Nicht zuletzt kam Kritik von \n\nder Lebenshilfe, weil Menschen mit Behinderungen \n\nbetroffen sind. Alle haben deutlich gemacht, dass ihre \n\nKritikpunkte nicht aufgenommen wurden und dass das \n\nGesetz insgesamt an der Realit\u00e4t der Menschen vorbei-\n\ngeht. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen, dass das alles besitzstands-\n\nwahrende Anbieter sind, die nur ihre Interessen durchset-\n\nzen wollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist die Wahrheit!) \n\nAber damit machen Sie es sich auch ein bisschen zu \n\neinfach. Denn die Leistungsanbieter haben im Prinzip gar \n\nnichts dagegen, dass Wohngemeinschaften unter das \n\nHeimrecht fallen, aber eben nicht mit den gleichen Krite-\n\nrien, wie sie f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen gelten. Das ist \n\nder springende Punkt. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau diesen Ma\u00dfstab legen Sie jetzt bei Wohngemein-\n\nschaften an und machen damit Angebote zunichte. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAuf der anderen Seite lassen Sie Angebote in einem \n\nv\u00f6lligen Graubereich weiterhin bestehen, was f\u00fcr Pflege-\n\nbed\u00fcrftige nicht unbedingt einen Fortschritt im Verbrau-\n\ncherschutz darstellt. \n\nIch habe in den letzten Tagen sehr viele Zuschriften von \n\nAkteuren aus dem Bereich bekommen, zum Beispiel \n\ndiese: \u201eInsbesondere Wohngemeinschaften bed\u00fcrfen einer \n\ndifferenzierten Betrachtung und selbstverst\u00e4ndlich soll \n\nPflegequalit\u00e4t \u00fcberwacht werden, gerne durch die Heim-\n\naufsicht. Wenn jedoch einer Wohngemeinschaft mit \n\nwenigen Leuten ein Heimgesetz f\u00fcr station\u00e4re Heime \n\n\u00fcbergest\u00fclpt wird, ist das nicht zu realisieren. Kombiniert \n\nmit den Herausforderungen, in einem solchen Umfeld die \n\nHeimmindestbauverordnung unter anderem erf\u00fcllen zu \n\nm\u00fcssen, steht das dem vermeintlichen Willen, alternative \n\nWohnformen in Sachsen zu etablieren, kontr\u00e4r entgegen.\u201c \n\nDas ist ein Beispiel aus der Praxis. \n\nDie L\u00f6sung w\u00e4re einfach. Aber Sie weigern sich bis heute \n\nanzuerkennen, dass ein abgestuftes Verfahren, n\u00e4mlich \n\neinfach die Einf\u00fcgung eines ambulanten Bereiches mit \n\ngesonderten Pr\u00fcfkriterien und eben nicht den Heimkrite-\n\nrien, die L\u00f6sung und ein Weg w\u00e4re, um nachhaltige \n\nRechtssicherheit und nicht zuletzt einen hohen Verbrau-\n\ncherschutz sicherzustellen. Darum geht es ja eigentlich, \n\nwenn wir \u00fcber das Heimgesetz reden. \n\nIhr Hauptargument \u2013 Herr Krau\u00df hat es heute wieder \n\ngebracht \u2013 ist, dass wir die Fortf\u00fchrung des Bundesheim-\n\ngesetzes in einer s\u00e4chsischen Variante anstreben. Das \n\nBundesheimgesetz ist so sch\u00f6n gerichtlich ausgefochten \n\nund Rechtssicherheit sei damit vorgegeben. Das ist sicher \n\nrichtig. Aber seit 1974 \u2013 so alt ist dieses Heimgesetz \u2013 hat \n\nsich die Realit\u00e4t der Lebensformen im Alter eben auch \n\nver\u00e4ndert. Damals ging es um die vollstation\u00e4ren Einrich-\n\ntungen, also das klassische Pflegeheim. Mittlerweile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5751 \n\nhaben wir Betreutes Wohnen, Servicewohnen, Wohnge-\n\nmeinschaften f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, Wohngemeinschaften \n\nf\u00fcr an Demenz erkrankte Menschen, Pflegeheime, ambu-\n\nlante Pflegedienste, Pflegeintensivwohngemeinschaften. \n\nIch k\u00f6nnte noch mehr aufz\u00e4hlen. Es ist auch gut so, dass \n\nwir diese Vielfalt haben. Nur mit dieser Vielfalt werden \n\nwir auch die Herausforderungen des demografischen \n\nWandels und der ver\u00e4nderten Familienstrukturen bew\u00e4lti-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nMit Ihrem Gesetz wird es demn\u00e4chst eine gro\u00dfe Verunsi-\n\ncherung geben. Ob die ausstehende Rechtsverordnung \n\ndiese Unsicherheiten beseitigen wird, ist sehr fraglich. \n\nDarauf, was das Ganze f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \n\nbedeutet, wird in der zweiten Runde meine Kollegin \n\nHanka Kliese eingehen. Nicht nur f\u00fcr diesen Personen-\n\nkreis w\u00e4re es f\u00fcr diese Abstimmung sicher hilfreich \n\ngewesen zu wissen, welche Kriterien in welcher Intensit\u00e4t \n\nvorliegen m\u00fcssen, damit eine ambulante WG unter das \n\nGesetz f\u00e4llt und ihren station\u00e4ren Charakter nachweisen \n\nmuss. \n\nDie n\u00e4chste interessante Frage ist: Wer meldet die ambu-\n\nlanten WGs? Im Gesetz steht nur eine Meldepflicht f\u00fcr \n\nstation\u00e4re Einrichtungen. Das ist v\u00f6llig offen. \n\nWenn dann die Meldung einer Wohngemeinschaft erfolgt, \n\nwird es eine Einzelfallpr\u00fcfung geben. Danach wird es \n\nwahrscheinlich eine Einzelfallausnahmepr\u00fcfung geben, \n\nund das bei einer gesch\u00e4tzten Anzahl von heute bereits \n\nmehr als 100 WGs mit an Demenz erkrankten oder \n\nschwerstpflegebed\u00fcrftigen Menschen in Sachsen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf h\u00e4tten wir ein Raster vorge-\n\ngeben. Bei Ihrem Ansatz sind es Einzelfallpr\u00fcfungen. \n\nDiese verursachen immer einen enorm hohen Aufwand an \n\nB\u00fcrokratie. So viel zu Ihrem Argument des B\u00fcrokratieab-\n\nbaus. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiterer Punkt, der uns dazu bringt, das Gesetz heute \n\nabzulehnen, ist das parallele Entwurfsverfahren des \n\nPflegeneuausrichtungsgesetzes im Bund. Dazu ist schon \n\nviel gesagt worden. Ich habe das vorhin auch schon \n\nerw\u00e4hnt. Zum derzeitigen Zeitpunkt kann einfach nie-\n\nmand wissen, was das f\u00fcr Auswirkungen haben wird. Es \n\ngibt \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Auch das Pflegeneuausrichtungs-\n\ngesetz wird vielleicht noch ge\u00e4ndert werden. \n\nMeiner Meinung nach w\u00e4re es nach zwei Jahren Anlauf-\n\nzeit und fast einem Jahr Gesetzesberatung zumutbar \n\ngewesen, weitere drei bis vier Wochen zu warten, um hier \n\neine endg\u00fcltige und rechtssichere Entscheidung zu tref-\n\nfen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Gr\u00f6\u00dfe und diese Verantwortung haben Sie nicht. \n\nDas beweisen Sie am heutigen Tag. Diese Engstirnigkeit \n\ngeht eindeutig zulasten der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nin Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Sch\u00fctz. Bitte, Frau Sch\u00fctz, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach langem Ringen \n\nund vielen Diskussionen ist es nun mit unserem Gesetz-\n\nentwurf gelungen, ein liberales Heimgesetz f\u00fcr unseren \n\nFreistaat Sachsen auf den Weg zu bringen. Wir haben mit \n\ndiesem \u201eGesetz zur Sicherstellung der Rechte von Men-\n\nschen mit Unterst\u00fctzungs-, Pflege- und Betreuungsbedarf \n\nin unterst\u00fctzenden Wohnformen\u201c die Chance genutzt, die \n\nNormen an die heutigen Bedarfe anzugleichen. \n\nDamit meine ich vor allem zwei wesentliche Pr\u00e4missen, \n\nan denen sich unser Entwurf orientiert: Der Staat soll nur \n\ndort regeln, wo tats\u00e4chlich ein staatliches Schutzbed\u00fcrfnis \n\nbesteht, und das Heimrecht soll nur dann greifen, wenn \n\nein Mensch nicht mehr selbstst\u00e4ndig entscheiden kann. \n\nIn den Diskussionen haben Sie bereits gemerkt, dass die \n\nIntentionen, wie Pflegebed\u00fcrftige im Freistaat Sachsen \n\ngesehen werden, sehr unterschiedlich sind. Frau Lauter-\n\nbach von den LINKEN und Frau Neukirch von der SPD \n\nsind der Meinung: Alles, was nur in irgendeiner Weise mit \n\nPflege und Betreuung in Ber\u00fchrung kommt \u2013 Kurzzeit-\n\npflegeeinrichtungen, ambulante Pflegedienste oder \n\nBetreutes Wohnen \u2013, soll zuk\u00fcnftig unter ein Heimgesetz \n\nfallen, obwohl die Bewohner noch vollkommen frei und \n\nselbstst\u00e4ndig entscheiden. Alle diese Einrichtungen \n\nsollten nach der vorangegangenen Diskussion mit der \n\nHeimaufsicht \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nVon einer modernen Ansicht, von einem modernen Gesetz \n\nkann dabei wei\u00df Gott keine Rede sein. Nein; wir wollen \n\nmit unserem Gesetzentwurf Standards und Qualit\u00e4t \n\nbeibehalten, ohne neue, nicht tats\u00e4chlich vor Ort wirkende \n\nStandards zu begr\u00fcnden. Wir wollen unb\u00fcrokratischer \n\nsein, statt neue B\u00fcrokratiemonster zu schaffen. Nach \n\nIhren Ausf\u00fchrungen, Frau Neukirch, w\u00e4re es schon eine \n\nMeldepflicht an die Heimaufsicht wert, wenn zwei sich \n\nim Alter kennenlernende Senioren zusammenziehen und \n\ngegebenenfalls einen Pflegebedarf haben. Schon dann \n\nm\u00fcssten sie sich Ihrer Ansicht nach melden, weil sie eine \n\nWohngemeinschaft werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nUnser Gesetz ist von Vertrauen an die Anbieter, an die \n\nTr\u00e4ger gepr\u00e4gt und eben nicht von Misstrauen \u2013 so wie es \n\nvon der SPD und der LINKEN dargestellt wurde \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nbzw. dass man erst einmal alle, die in diesem Bereich t\u00e4tig \n\nsind, davon \u00fcberzeugen muss, etwas Gutes tun zu wollen. \n\nNein \u2013 selbst mit der heutigen Begr\u00fcndung, Ihren Gesetz-\n\nentwurf von der Tagesordnung zu nehmen, mit der faden-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5752 \n\nscheinigen Begr\u00fcndung des Pflegeneuausrichtungsgeset-\n\nzes auf Bundesebene. Jawohl, ich nenne diese Begr\u00fcn-\n\ndung fadenscheinig; denn es handelt sich auf Bundesebe-\n\nne tats\u00e4chlich um die neuen Wohnformen. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Genau!) \n\nWir regeln heute ein Heimgesetz; denn der Bund hat uns \n\nvor sechs Jahren, 2006, in der F\u00f6deralismusreform aufge-\n\ngeben, das auf L\u00e4nderebene, in L\u00e4nderverantwortung zu \n\nregeln. Nur vor Ort kann wirklich erst entschieden wer-\n\nden, was die Menschen brauchen, und vor allem auch, \n\nwas sie wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n\u00dcberall dort, wo Menschen frei entscheiden bzw. selbst-\n\nst\u00e4ndig festlegen, ob sie einen Pflegedienst bzw. welchen \n\nPflegedienst sie wollen, in welchem Umfang sie Betreu-\n\nungsleistungen in Anspruch nehmen wollen, hat die \n\nKontrolle einer Heimaufsicht nach unserer Ansicht nichts \n\nzu suchen; denn sie sind selbstbestimmt, in der Regel \n\nimmer noch h\u00e4uslich, aber h\u00e4ufig schon in den neuen \n\nWohnformen wie den Wohngemeinschaften. \n\nUm daran anzuschlie\u00dfen: Nat\u00fcrlich gibt es auch die \n\nMenschen, die einen hohen Pflegebedarf haben, aber \n\nallein oder in einer Auftraggebergemeinschaft sehr genau \n\nselbst festlegen k\u00f6nnen, wie sie ihren Pflegebedarf decken \n\nwollen. Diese individuelle und selbstbestimmende Ent-\n\nscheidung der Menschen ist ein klarer Indikator daf\u00fcr, \n\ndass es sich um kein Heim handelt und die Heimaufsicht \n\nhierbei nicht zu kontrollieren hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit unserem \n\nGesetz nutzen wir erhebliches Entb\u00fcrokratisierungspoten-\n\nzial. Das Heimrecht und die Heimstandards haben nach \n\nunserer Auffassung nichts in der Kurzzeitpflege oder in \n\nTages- und Nachteinrichtungen zu suchen; denn hier \n\nwohnen die G\u00e4ste, die zu Pflegenden, nicht. Zudem \n\ntragen wir mit einem kurzen Satz zur Entb\u00fcrokratisierung \n\nvor Ort, vor allem bei den Tr\u00e4gern, bei, indem wir die \n\nKontrollen der Heimaufsicht und des medizinischen \n\nDienstes derart b\u00fcndeln, indem wir festschreiben, dass \n\nzuk\u00fcnftig zwischen beiden aufsichtf\u00fchrenden Einrichtun-\n\ngen eine enge Abstimmung zu erfolgen hat. Hierbei \n\nkommt es tats\u00e4chlich auch zu Vereinfachungen f\u00fcr die \n\nTr\u00e4ger und im weiteren Gesetz auch zu Vereinfachungen \n\nbei den Anzeigepflichten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Gesetz \n\nbietet einen guten Weg zwischen staatlicher Aufsicht und \n\nFreiheit; denn neben den bereits genannten zentralen \n\nZielen, die Einrichtungstr\u00e4ger zu entlasten und die Eigen-\n\nverantwortung bei den Menschen zu belassen, ist es \n\nunsere Pflicht, hilfebed\u00fcrftige Menschen qualitativ \n\nhochwertig zu versorgen. \n\nWichtig war uns, dass gerade die Patienten, die rund um \n\ndie Uhr medizinische Betreuung brauchen, medizinische \n\nLeistungen erhalten und keine selbstbestimmten Ent-\n\nscheidungen mehr treffen k\u00f6nnen, durch die Heimaufsicht \n\nbeaufsichtigt und kontrolliert werden. F\u00fcr diese Men-\n\nschen hat dieses Gesetz ganz klar einen Schutzauftrag. Es \n\nwird sichergestellt, dass die Pflegebed\u00fcrftigen angemes-\n\nsen betreut, gepflegt und medizinisch behandelt werden, \n\ndass sie in alle sie selbst betreffenden Unterlagen Einsicht \n\nerhalten und dass die Kontrolle der Heimaufsicht in der \n\nRegel unangemeldet durchgef\u00fchrt wird. Die St\u00e4rkung der \n\nBewohnerinteressen ist also ein zentraler Punkt in unse-\n\nrem heute vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch f\u00fcr das \n\ngemeinschaftliche Wohnen von Menschen mit psychi-\n\nschen Erkrankungen oder Behinderungen setzt unser \n\nGesetz einen angemessenen Rahmen. Wenn keine Indika-\n\ntoren f\u00fcr die Notwendigkeit der Heimaufsicht vorliegen, \n\nsoll das Gesetz bei diesen betreuten Wohngruppen erst ab \n\nmehr als neun Pl\u00e4tzen greifen. So sieht es unser \u00c4nde-\n\nrungsantrag, der bereits umfassend vorgestellt wurde, vor. \n\nDamit wollen wir es \u2013 gerade im Blick auf die Behinder-\n\ntenkonvention der Vereinten Nationen \u2013 mehr Menschen \n\nerm\u00f6glichen, au\u00dferhalb des Heimstatus selbstst\u00e4ndig und \n\nin Eigenverantwortung zusammenzuleben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Gesetz ist \n\nein modernes Gesetz, das den heutigen Bed\u00fcrfnissen der \n\nBewohner nach Selbstst\u00e4ndigkeit entspricht, ein Gesetz, \n\ndas flexible Antworten auf die Bed\u00fcrfnisse der Bewohner \n\nfindet. Wir halten nichts von \u00dcberregulierung und vom \n\nG\u00e4ngeln der Menschen, die eigenverantwortlich Ent-\n\nscheidungen treffen, treffen wollen und treffen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas ist auch der grunds\u00e4tzliche Unterschied unseres \n\nGesetzentwurfes zu den Ansichten, die bereits DIE \n\nLINKE und die SPD vorgetragen haben. \n\nDie Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass diese \u00dcberregulierung \n\nvon vielen Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung ganz klar so \n\ndefiniert wurde; denn es erm\u00f6glicht kein flexibles Einge-\n\nhen auf die Einzelbedarfe, auf Ausgestaltung flexibler \n\nAngebote, und es verursacht hohe Mehrkosten. Dem \n\nk\u00f6nnen wir uns in dieser Form nicht anschlie\u00dfen. Deshalb \n\ndarf ich Sie an dieser Stelle noch einmal einladen, unseren \n\nheute vorliegenden Gesetzentwurf mitzutragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Herrmann, \n\nSie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist unstrittig die \n\nAufgabe der Gesellschaft und insbesondere des Gesetzge-\n\nbers, die Rahmenbedingungen zu schaffen, unter denen \n\ndie Selbstbestimmung aller Menschen, insbesondere der \n\nMenschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf, beachtet \n\nund gest\u00e4rkt werden. Das ist die Aufgabe, die wir mit \n\neinem Heimgesetz erf\u00fcllen m\u00fcssen. Wir sind der Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5753 \n\nschenw\u00fcrde und den Menschenrechten verpflichtet. Das \n\nsind gro\u00dfe Worte \u2013 ich gebe es zu \u2013; zu gro\u00dfe Worte \n\noffenbar f\u00fcr die Koalition, um sie zur geistigen Grundlage \n\nihres Gesetzes zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn man W\u00fcnsche von pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nh\u00f6rt, von Menschen mit Behinderungen oder Demenz, die \n\nauf Unterst\u00fctzung im Alltag angewiesen sind, dann \n\nunterscheiden sich diese W\u00fcnsche nicht von den Vorstel-\n\nlungen der meisten von uns \u00fcber ihr Leben im Alter oder \n\nbei Pflegebedarf. \n\nWichtig sind die Beziehungen zu anderen Menschen, zur \n\nFamilie oder zu Freunden, wichtig ist das Bewusstsein, \n\ndazuzugeh\u00f6ren, ja, auch das Gef\u00fchl, noch gebraucht zu \n\nwerden, und, was heute in diesem Gesetzgebungsverfah-\n\nren besonders schwer wiegt: die M\u00f6glichkeit zur freien \n\nEntscheidung und zur Selbstbestimmung, v\u00f6llig unabh\u00e4n-\n\ngig davon, ob die betreffende Person in einer station\u00e4ren \n\nEinrichtung wohnt oder in einer ambulanten Wohnform \n\noder in H\u00e4uslichkeit gepflegt wird. \n\nDie Pers\u00f6nlichkeit, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nverschwindet im Alter oder bei Pflegebed\u00fcrftigkeit nicht. \n\nAls Beispiel zitiere ich einen Demenzbetroffenen: \"Ich \n\nbin immer noch ich. Mit Alzheimer hat f\u00fcr mich zwar ein \n\nneues Leben begonnen, aber das alte ist nicht einfach \n\nverschwunden.\" \n\nOb sich Menschen mit Demenz, Behinderung oder \n\nPflegebedarf als Personen f\u00fchlen k\u00f6nnen, die selbst \u00fcber \n\nsich bestimmen k\u00f6nnen, h\u00e4ngt wesentlich davon ab, wie \n\nandere sie behandeln, und damit auch von den Rahmen-\n\nbedingungen, unter denen dieses Handeln stattfindet und \n\nBegegnung mit anderen Menschen m\u00f6glich wird. \n\nWir beraten heute \u00fcber ein ordnungsrechtliches Gesetz \u2013 \n\ndas hat Herr Piwarz heute Morgen richtig gesagt \u2013, aber \n\nmit weitreichenden Auswirkungen auf das Leben der \n\nBetroffenen. Diese Chance und diesen Auftrag nimmt das \n\nvorliegende Gesetz der Staatsregierung nicht wahr, und \n\nder ganze Gesetzgebungsprozess seit 2006 ist ein einziges \n\nTrauerspiel. Die einzelnen Schritte hat Kollegin Neukirch \n\nbereits nachvollzogen und ich m\u00f6chte es an dieser Stelle \n\nnicht wiederholen. Aber ich sage, dass es mir wirklich um \n\ndieses Gesetz leidtut und das Verfahren ein so schlechtes \n\nwar. Es ist bei einem Gesetz, das den Schutz der Rechte \n\nvon Menschen sicherstellen und f\u00fcr Einrichtungen und \n\nTr\u00e4ger einen sicheren Rahmen bieten soll, v\u00f6llig egal, ob \n\ndie Alten- oder Behindertenhilfe bzw. die Psychiatrie \n\nzust\u00e4ndig ist. Das bedeutet, dass wir eine referats\u00fcbergrei-\n\nfende Zusammenarbeit im Sozialministerium brauchen, \n\nund im ganzen Verfahren hat sich gezeigt, dass es diese \n\nZusammenarbeit nicht im notwendigen Ma\u00df gegeben hat. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum alten Heimgesetz im Jahr 2009 \n\nhatte ich die Sachverst\u00e4ndigen gefragt, ob das damals \n\nvorliegende Gesetz \u2013 solange die L\u00e4nder kein eigenes \n\nGesetz haben, gilt das Bundesgesetz \u2013 Verbesserungen \n\nbringen w\u00fcrde \u2013 eine einfache Frage, die von allen bis auf \n\neinen verneint wurde, der darauf verwies, dass es ein Wert \n\nan sich sei, wenn die Staatsregierung ihre Gesetzgebungs-\n\nkompetenz wahrnehme. Diese Vorstellung, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, hat sich anscheinend gehalten, sonst \n\nw\u00e4re die Koalition heute Morgen bereit gewesen, das \n\nGesetz abzusetzen, nachdem sich gezeigt hat, dass Rege-\n\nlungen, die auf Bundesebene in diesem Jahr noch getrof-\n\nfen werden, unter Umst\u00e4nden mit diesem Gesetz nicht \n\nharmonisch zu verbinden sind. \n\nMittlerweile sind die L\u00e4nder, deren Gesetze Vorbilder f\u00fcr \n\ndas s\u00e4chsische Gesetz waren, dabei, ihre eigenen Gesetze \n\nzu novellieren, und auch dies gibt weder der Koalition \n\nnoch der Staatsregierung zu denken. Was bekommen wir \n\nnun in Sachsen? Ein Gesetz, das nur den station\u00e4ren \n\nBereich regelt. Deshalb wird die zentrale Frage in Zu-\n\nkunft lauten: Handelt es sich bei der Einrichtung um ein \n\nHeim, um eine station\u00e4re Einrichtung, oder nicht? Es wird \n\neben nicht die Frage gestellt werden: K\u00f6nnen die Be-\n\ntroffenen Selbstbestimmung und Teilhabe in unserem \n\nLand f\u00fcr sich in Anspruch nehmen und im Ernstfall auch \n\neinklagen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um ein Heim \n\nhandelt, um eine station\u00e4re Einrichtung, die unter das \n\nGesetz f\u00e4llt, oder nicht? \n\nSie haben nicht den Ansatz gew\u00e4hlt, das Ma\u00df an Schutz \n\nund an Kontrolle von der Einschr\u00e4nkung der Selbstbe-\n\nstimmung der Betroffenen abzuleiten \u2013 ein Ansatz, den \n\ndie Gesetze in anderen Bundesl\u00e4ndern verfolgen und der \n\nzum Beispiel mit einer Dreiteilung gel\u00f6st wird: auf der \n\neinen Seite klassische station\u00e4re Einrichtungen, auf der \n\nanderen Seite station\u00e4re Wohnformen und dazwischen ein \n\nBereich, den man unterst\u00fctzte bzw. tr\u00e4gergesteuerte \n\nWohnform, nicht selbstgesteuerte Wohnform nennt. In \n\ndieser Dreiteilung wird nat\u00fcrlich auch das Ma\u00df an Kon-\n\ntrolle geregelt. Es ist schade, dass Sie sich kein Beispiel \n\nan den anderen L\u00e4ndern genommen haben. \n\nAuch die UN-Behindertenrechtskonvention, insbesondere \n\nder Artikel 19, den ich Ihnen an dieser Stelle nicht zitiere, \n\nscheint mir nur Einwickelpapier f\u00fcr ein Gesetz zu sein, \n\ndas im Nachgang von der Koalition angebracht worden \n\nist. Das kritisieren nicht nur wir, sondern auch die Ver-\n\nb\u00e4nde, und zwar in einer Deutlichkeit, wie ich sie selten \n\nerlebt habe. Nun zeichnet sich auch noch ab, dass das \n\nBeWoG nicht mit dem Pflegeneuausrichtungsgesetz des \n\nBundes harmoniert, das vor der Sommerpause verab-\n\nschiedet werden soll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bedaure, wie der \n\nGesetzgebungsprozess abgelaufen ist. Ein weiteres Mal \n\nist Ihr Handeln von Intransparenz und Ignoranz gepr\u00e4gt \u2013 \n\ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, gegen\u00fcber den Betroffenen \n\nund ihren Verb\u00e4nden sowie gegen\u00fcber uns, Ihren Kol-\n\nleg(inn)en aus der Opposition \u2013 ein schlechtes Beispiel \n\nf\u00fcr einen demokratischen Prozess. Statt auf breite Fach-\n\nkompetenz haben Sie sich in erster Linie auf das SMS \n\ngest\u00fctzt. Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, im Sozialbereich \n\nzu gestalten, und diese Chance haben Sie mit diesem \n\nGesetz vertan. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5754 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der ersten Runde kann ich keine weitere \n\nWortmeldung feststellen. \u2013 Es gibt aber noch Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau \n\nAbg. Dietzschold; Sie haben das Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kollegen! Herr Pellmann, \n\nwir werden diesen Gesetzentwurf nicht zur\u00fcckziehen, so \n\nviel schon einmal vorweg. \n\nDie Mehrzahl der Bundesl\u00e4nder hat ein eigenes Heimge-\n\nsetz. Wir in Sachsen wollen heute hier mit dem Gesetz-\n\nentwurf der Koalition das Gesetz f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen nun endlich auf den Weg bringen, und Sie waren es \n\nimmer, die uns vorgeworfen haben: Wann kommt denn \n\nnun endlich Ihr Gesetz? Wann werden wir denn in Sach-\n\nsen ein Gesetz haben? Ja, seit einem Jahr diskutieren wir \n\ndar\u00fcber, und heute endlich wollen wir das Gesetz be-\n\nschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie Sie alle wissen, gab es bereits 2009 einen Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nJa, der ist durchgefallen!) \n\nzur Regelung der Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, \n\nbei Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat \n\nSachsen, welches leider in der vergangenen Legislaturpe-\n\nriode auch an Ihrem Nicht-Wohlwollen gescheitert ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nNein, an mangelnder Qualit\u00e4t ist er gescheitert!) \n\n\u2013 An mangelnder Qualit\u00e4t, wie Sie es ausdr\u00fccken. \u2013 Der \n\ndamalige Gesetzentwurf hatte bereits gute Ans\u00e4tze, um \n\nden Anforderungen der demografischen Entwicklung \n\nRechnung zu tragen, um den sich \u00e4ndernden Bed\u00fcrfnissen \n\nder Pflegenden und deren Angeh\u00f6rigen gerecht zu wer-\n\nden. Dies wird mit dem heutigen Gesetz geschehen. \n\nIm Vorfeld der Erstellung des \u00c4nderungsantrages gab es \n\nviele Diskussionen mit Verb\u00e4nden, Einrichtungen und \n\nHeimbewohnern sowie mit dem Staatsministerium, und \n\nich bin mit allen Beteiligten einig, dass wir dankbar sind, \n\ndass sie sich eingebracht haben. Ihre Anregungen wurden \n\naufgenommen, ihre Fragen und Unsicherheiten wurden \n\nmit bedacht. So wurde beispielsweise die Zweckbestim-\n\nmung des Gesetzes auf Anregung vieler Verb\u00e4nde erwei-\n\ntert und die Charta der Rechte der hilfe- und pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen Menschen deklaratorisch sowie die UNO-\n\nBehindertenrechtskonvention als Grundlage in das Gesetz \n\naufgenommen. Das war eine Forderung auch von Ihrer \n\nSeite. Weiterhin wird sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die gesell-\n\nschaftliche Verantwortung f\u00fcr die Bewohner in den \n\nEinrichtungen und deren Teilnahme am gesellschaftlichen \n\nLeben ausgesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres wichtiges Merk-\n\nmal des vorliegenden Gesetzentwurfes ist es, die Mitar-\n\nbeiter von b\u00fcrokratischen Aufgaben zu entlasten. Im \n\nGesetzentwurf der Opposition ist dies gerade ein wichti-\n\nger Punkt, der viel Regelungsdichte aufweist. Ziel muss \n\nes jedoch f\u00fcr uns sein, dass die Mitarbeiter mehr Zeit \n\nhaben, sich den Pflegenden zu widmen, und nicht den Tag \n\ndamit verbringen m\u00fcssen, Protokolle und Berichte auszu-\n\nf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Kristin Sch\u00fctz, \n\nFDP, sowie der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nWir wollen mit unserem Gesetz neue Wege gehen und \n\nneue Pflege- und Betreuungsarrangements erlauben, wie \n\nsie f\u00fcr die zuk\u00fcnftig zu versorgende Klientel ben\u00f6tigt \n\nwerden. Die meisten Personen, welche in zunehmendem \n\nAlter Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, wollen doch in der ge-\n\nwohnten Umgebung zu Hause bleiben. Das Betreute \n\nWohnen ist hierf\u00fcr ein weiteres wichtiges niedrigschwel-\n\nliges Angebot, das wir in Sachsen vorhalten wollen. \n\nWenn ich in Sachsen unterwegs bin, wird mir wiederholt \n\ndeutlich, dass dies die gelebte Realit\u00e4t ist. Hier m\u00fcssen \n\nwir in Zukunft st\u00e4rker auch mit der Wohnungswirtschaft \n\ndaf\u00fcr werben, dass solche Angebotsformen vor Ort \n\nverst\u00e4rkt angeboten werden k\u00f6nnen, damit der Ansatz \n\n\"ambulant vor station\u00e4r\" noch st\u00e4rker Beachtung findet. \n\nMit der Verabschiedung des Gesetzes wird heute die \n\nGrundlage daf\u00fcr geschaffen. Ich bitte daher um Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. \u2013 Ich frage die Fraktion DIE LINKE: Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Abg. Kliese; Frau Neukirch \n\nhatte in ihrem Beitrag schon darauf hingewiesen. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es nimmt wohl kaum \n\nwunder, dass wir unseren Gesetzentwurf, den wir heute \n\naus Respekt vor der Haltung derer, die das hiesige Verfah-\n\nren kritisieren, zur\u00fcckziehen, dem Entwurf der Regie-\n\nrungsfraktionen vorziehen. Doch im Gegensatz zu dem \n\nhier im Haus \u00fcblichen Gebaren hat es keine politischen, \n\nsondern rein sachliche Gr\u00fcnde. Viele davon hat Dagmar \n\nNeukirch bereits ausgef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte Sie jetzt nicht mit Polemik oder Unmut \n\nmeinerseits zu Ihrem unzul\u00e4nglichen Gesetz konfrontie-\n\nren, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Schade!) \n\nsondern vielmehr diejenigen zu Wort kommen lassen, die \n\nin ihrer t\u00e4glichen Arbeit mit den Ergebnissen Ihrer \u2013 teils \n\nunausgereiften \u2013 \u00dcberlegungen konfrontiert sein werden. \n\nDiese sehen den Entwurf so \u2013 ich zitiere \u2013: \"Der vorlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5755 \n\ngende Gesetzentwurf ist ein R\u00fcckschritt im Umgang mit \n\nneuen Wohn- und Betreuungsformen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung. Au\u00dferdem schr\u00e4nkt er die Wahlfreiheit \n\nderjenigen ein, die sich bewusst gegen eine station\u00e4re \n\nEinrichtung entscheiden.\" Eine weitere Aussage: \"Mit \n\ndem Entwurf zum BeWoG wird das Recht auf Selbstbe-\n\nstimmung von Menschen mit Behinderung einge-\n\nschr\u00e4nkt.\" \n\nDiese unmissverst\u00e4ndlichen Bewertungen stammen \n\neinerseits vom Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband des \n\nFreistaates und andererseits von der Lebenshilfe Sachsen, \n\nund ich denke, als politische Akteure sollten wir uns das \n\neinmal auf der Zunge zergehen lassen. Ich wiederhole \n\nalso den Satz vor dem Hintergrund dessen, was bereits zu \n\neiner angeblichen Selbstbestimmung von Menschen mit \n\nBehinderung gesagt worden ist, die durch Ihren Entwurf \n\nerlangt wird. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist Unsinn!) \n\nEs kommt das Zitat der Lebenshilfe zum Tragen: \"Mit \n\ndem Entwurf zum BeWoG wird das Recht auf Selbstbe-\n\nstimmung von Menschen mit Behinderung einge-\n\nschr\u00e4nkt.\" \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es ist trotzdem Unsinn!) \n\nAn dieser Stelle, Herr Krau\u00df, gen\u00fcgt es dann auch nicht, \n\ndie UN-Konvention zu erw\u00e4hnen. Sie m\u00fcssen schon \n\nausf\u00fchren, wie Sie sie umsetzen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Tragische daran ist, dass Ihnen die einzelnen Kritik-\n\npunkte bekannt waren. Sie hatten Zeit und Gelegenheit, \n\n\u00c4nderungen vorzunehmen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nMuss er nicht!) \n\nBei \u00c4nderungen denke ich zum Beispiel an eine Klarstel-\n\nlung im \u00a7 2 Abs. 6, aus dem bisher nicht hervorgeht, ob \n\nbei der Rund-um-die-Uhr-Anwesenheit einer Fachkraft an \n\neine Pflegefachkraft im Sinne des SGB IX oder vielleicht \n\nan eine Assistenz im Rahmen des pers\u00f6nlichen Budgets \n\ngedacht ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDas habe ich ausgef\u00fchrt!) \n\nWenn man Ihren Entwurf liest, hat man den Eindruck, das \n\npers\u00f6nliche Budget hat es nie gegeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Kritik der \n\nParit\u00e4t und der Lebenshilfe sind deutlich, und Sie sollten \n\nsie h\u00f6ren und aufnehmen, statt diejenigen Institutionen in \n\nunserem Land, die f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt Exper-\n\ntise besitzen und einen Beitrag dazu leisten, gleichsam zu \n\neinsamen Rufern in der W\u00fcste werden zu lassen. Mit \n\nIhrem vorliegenden Gesetzentwurf haben Sie sich auf \n\neine Zeitreise begeben, scheint mir, n\u00e4mlich in die Zeit, \n\nzu der die UN-Konvention in unserem Land noch nicht \n\ngeltendes Recht war. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Tja!) \n\nHerr Krau\u00df, Sie sagten vorhin, unser Entwurf \u2013 den wir \n\nheute \u00fcberhaupt nicht besprechen \u2013 gehe an der Wirklich-\n\nkeit vorbei. Aber ich w\u00fcrde sagen, Ihr Entwurf geht in \n\ndem Moment an der Wirklichkeit vorbei, in dem er eine \n\nNegierung der Realit\u00e4t ist, n\u00e4mlich eine Negierung der \n\nTatsache, dass die UN-Behindertenrechtskonvention \n\ngeltendes Recht ist. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nZur Umsetzung der Konvention haben wir in diesem \n\nHause schon viel gesprochen, und wir haben auch unz\u00e4h-\n\nlige Male darauf hingewiesen, wie diese stattfinden sollte \n\nund wie rechtsverbindlich die Konvention f\u00fcr uns ist. Nun \n\nk\u00f6nnen Sie darauf spekulieren, dass wir das irgendwann \n\nlassen werden, um nicht redundant zu wirken. Aber ich \n\nverspreche Ihnen: Wenn es um die Umsetzung der Rechte \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung geht, dann wiederhole ich \n\nmich hier so lange, bis ich verstanden werde. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die FDP-\n\nFraktion: Wird nochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nSch\u00fctz am Mikrofon 3 \u2013 eine Kurzintervention? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte noch einmal kurz von \n\nder Redezeit Gebrauch machen, aber mich auch unmittel-\n\nbar auf Frau Kliese beziehen; denn die Darstellungen, wie \n\nSie sich hier ausgedr\u00fcckt haben, sind in dieser Form \n\neinfach falsch, vor allem auch in der Frage, die Sie zum \n\nSchluss aufgeworfen haben, was den \u00a7 2 Abs. 6 mit der \n\nAnwesenheit einer Betreuungskraft w\u00e4hrend des gesam-\n\nten Tages und der gesamten Nacht betrifft. \n\nDiese Frage ist explizit im Sozialausschuss gestellt und \n\nbeantwortet worden, auch in der Intention, wie Sie sie \n\nzum Ausdruck gebracht haben: dass es nat\u00fcrlich ein \n\npers\u00f6nliches Budget der Bewohner gibt, dass es aber auch \n\neine Auftraggebergemeinschaft gibt und man gemeinsam \n\nvon der M\u00f6glichkeit Gebrauch machen kann \u2013 wie Sie es \n\nnennen \u2013, eine Assistenzkraft w\u00e4hrend des Tages und der \n\nNacht einzusetzen und man damit kein Heimrecht be-\n\ngr\u00fcndet. \n\nIch denke, wenn Sie sich austauschen, dann sollten Sie \n\ndas umfassend tun oder auch die M\u00f6glichkeiten nutzen, \n\ndie Protokolle der Anh\u00f6rungen in G\u00e4nze zu lesen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, w\u00fcn-\n\nschen Sie nochmals das Wort? \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Fraktionen weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staats-\n\nregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau Staatsminis-\n\nterin Clau\u00df, Sie haben das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5756 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Unser \n\nGesetz zur Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, bei \n\nBehinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit wendet sich an \n\ndiejenigen, die in station\u00e4ren Einrichtungen leben und auf \n\ndie Hilfe Dritter angewiesen sind. Die Sorge um diese \n\nMenschen steht im Mittelpunkt unseres Gesetzes. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Genese kennen Sie, wir haben sie auch schon geh\u00f6rt. \n\nWir haben in Sachsen die Chance genutzt, ein modernes \n\nGesetz zu formulieren, das der Vielfalt der Lebensformen \n\nim Alter und bei Behinderung gerecht wird. Wir alle \n\nkennen den Kreislauf unseres Lebens. Wir alle wissen, wo \n\ner beginnt und wo er schlie\u00dft. F\u00fcr viele Hochbetagte ist \n\nder Auszug aus den eigenen vier W\u00e4nden die Ultima \n\nRatio. Vor allem demenzielle Erkrankungen sind vielfach \n\ndie Ursache, warum ein \u00dcbertritt in eine station\u00e4re Ein-\n\nrichtung unausweichlich wird. Aber gerade demenziell \n\nErkrankte, die existenziell auf die Pflege durch Dritte \n\nangewiesen sind, brauchen unseren Schutz, \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nund der Schutz der Menschenw\u00fcrde steht im Zentrum des \n\nneuen Gesetzes, das betone ich nochmals ausdr\u00fccklich. \n\nDaher stellt das neue Gesetz sicher, dass die Heimaufsicht \n\ngest\u00e4rkt wird. Die Pr\u00fcfungen der Heimaufsicht m\u00fcssen \n\nzuk\u00fcnftig j\u00e4hrlich und in der Regel unangemeldet erfol-\n\ngen. Gr\u00f6\u00dfere Pr\u00fcfabst\u00e4nde sind nur dann m\u00f6glich, wenn \n\neine station\u00e4re Einrichtung im Jahr schon durch den MDK \n\ngepr\u00fcft worden ist. F\u00fcr diesen Fall haben wir eine enge \n\nAbstimmungspflicht zwischen den pr\u00fcfenden Beh\u00f6rden in \n\ndas Gesetz geschrieben. \n\nDie Qualit\u00e4tssicherung unserer station\u00e4ren Einrichtungen \n\nwird aber nicht nur durch die staatliche Heimaufsicht \n\ngarantiert. Genauso wichtig ist es, einen modernen Ver-\n\nbraucherschutz f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Die Bewohner oder Betreuer m\u00fcssen \n\njederzeit die Aufzeichnungen \u00fcber sie einsehen k\u00f6nnen. \n\nZugleich m\u00fcssen sie \u00fcber Beratungs- und Beschwerde-\n\nstellen informiert werden. Wir wollen die Qualit\u00e4t von \n\nPflege und Betreuung st\u00e4rken. Der entscheidende Faktor \n\nf\u00fcr die Qualit\u00e4t der Pflege ist ausreichendes und qualifi-\n\nziertes Personal; denn ohne ausreichendes Personal kann \n\ndie Qualit\u00e4t der Heime nicht gesichert werden. Daher \n\nhaben wir die Fachkraftquote nunmehr gesetzlich festge-\n\nschrieben. Sie bestimmt, dass 50 % des Personals Fach-\n\nkr\u00e4fte sein m\u00fcssen. Ausnahmen gibt es nur dann, wenn es \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Bewohner erlauben, und dies kann \n\nganz individuell sein. \n\nMeine Damen, meine Herren! Ein modernes Landesge-\n\nsetz muss sich der Entwicklung innovativer Wohn- und \n\nBetreuungsformen \u00f6ffnen. Das bisherige Bundesheim-\n\nrecht hat dies nicht erm\u00f6glicht. Daher haben wir uns daf\u00fcr \n\nentschieden, dass das betreute Wohnen \u2013 eine Wohnform, \n\ndie f\u00fcr viele Menschen bis ins hohe Alter hinein eine \n\nangemessene und souver\u00e4ne Lebensf\u00fchrung sichert \u2013 \n\nnicht unter dieses Gesetz f\u00e4llt. Voraussetzung ist, dass die \n\nBewohner die Wahlfreiheit haben. Wahlfreiheit hei\u00dft, dass \n\ndie Bewohner selbst entscheiden, wie und durch wen sie \n\npflegerisch versorgt werden wollen. Auch selbstbestimm-\n\nte Wohngemeinschaften f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Behin-\n\nderte fallen nicht unter das Gesetz. Voraussetzung ist, dass \n\ndie Mitglieder alle wesentlichen Angelegenheiten in einer \n\nAuftraggebergemeinschaft selbst regeln und von Dritten \n\nunabh\u00e4ngig sind. Auch hier gilt: Die Wahlfreiheit darf \n\nnicht beschr\u00e4nkt werden. \n\nAuch betreute Wohngruppen f\u00fcr psychisch Kranke und \n\nMenschen mit Behinderung fallen nicht mehr wie bisher \n\nregelm\u00e4\u00dfig unter dieses Gesetz \u2013 das m\u00f6chte ich ebenfalls \n\nnochmals betonen \u2013, obwohl sie nicht selbstorganisiert \n\nund selbstbestimmt, sondern tr\u00e4gergesteuert sind. Diese \n\nselbstbestimmten Wohnformen sollen nicht unter das \n\nBeWoG fallen; denn gerade sie unterst\u00fctzen die Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit und Selbstverantwortung der Bewohner sowie \n\nihre Eingliederung in das gesellschaftliche Leben. Das, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, ist \n\ngelebte Inklusion. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGleichwohl gibt es auch Wohngemeinschaften, in denen \n\nnicht selbstbestimmt gelebt wird. Diese Wohngemein-\n\nschaften m\u00fcssen unter das Gesetz fallen. Dar\u00fcber wurde \n\nin den vergangenen Wochen und auch heute intensiv \n\ndiskutiert. Ich m\u00f6chte daher das Gesetz an dieser Stelle \n\nnochmals ausf\u00fchrlicher erl\u00e4utern. \n\nNach unserem Gesetzentwurf unterliegen Wohngemein-\n\nschaften f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige dann der staatlichen Auf-\n\nsicht, wenn sie von Dritten abh\u00e4ngig sind. Von Dritten \n\nabh\u00e4ngig sind die Bewohner dann, wenn sie nicht selbst \n\nentscheiden, wie und durch wen sie versorgt werden, \n\nwenn sie nicht selbst entscheiden k\u00f6nnen, einen Pflege-\n\ndienst zu k\u00fcndigen, ohne zugleich den Mietvertrag einzu-\n\nb\u00fc\u00dfen. In der Praxis trifft das zum Beispiel auf die Wohn-\n\ngemeinschaften f\u00fcr intensiv Pflegebed\u00fcrftige und Beat-\n\nmungspatienten zu. \n\nAuch hier hat sich in der Vergangenheit sehr deutlich \n\ngezeigt, wie wichtig der staatliche Schutz ist. So berichtet \n\n\u201eDie Welt\u201c im April 2012 unter dem Titel \u201eAlleingelassen \n\nunter der Atemmaske\u201c vom Tod einer 44-j\u00e4hrigen Frau, \n\ndie in einer sogenannten Beatmungs-WG langzeitbeatmet \n\nwurde. In diesem Fall musste die Kriminalpolizei K\u00f6ln \n\nwegen des Verdachts der fahrl\u00e4ssigen T\u00f6tung Ermittlun-\n\ngen gegen die Pflegekr\u00e4fte der Beatmungs-WG aufneh-\n\nmen. Die staatliche Heimaufsicht besa\u00df keine rechtliche \n\nHandhabe, um diese Beatmungs-WG zu kontrollieren. \n\nNicht selten befinden sich solche Wohngemeinschaften in \n\nMietwohnungen in normalen Mehrfamilienh\u00e4usern, die \n\nbrandschutztechnisch und anderweitig nicht entsprechend \n\nausgestattet sind. \n\nIch will es unmissverst\u00e4ndlich formulieren: Ich will nicht, \n\ndass es in Sachsen Wohngemeinschaften gibt, die ohne \n\nAufsicht und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung intensivmedizinisch \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5757 \n\nhierauf lege ich Wert \u2013 Pflege von Schwerstbed\u00fcrftigen \n\nbetreiben. Deshalb steht in der Begr\u00fcndung zu unserem \n\nGesetzentwurf, dass das Gesetz dann anzuwenden ist, \n\nwenn ein Mitglied einer Wohngemeinschaft f\u00fcr Pflegebe-\n\nd\u00fcrftige w\u00e4hrend des gesamten Tages und der gesamten \n\nNacht intensivmedizinisch-therapeutischer Ma\u00dfnahmen \n\nbedarf und daf\u00fcr eine Betreuungs- bzw. Pflegekraft \n\nanwesend sein muss. \n\nEs wird auch behauptet, dass damit keine Wohngemein-\n\nschaften f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in Sachsen mehr m\u00f6glich \n\nseien, ja, dass Millionen von Euros, die das Pflegeneuaus-\n\nrichtungsgesetz f\u00fcr die Anschubfinanzierung von Wohn-\n\ngemeinschaften vorsieht, an Sachsen vorbeigehen w\u00fcr-\n\nden. Meine Damen und Herren Abgeordneten, das ist \n\nbarer Unsinn; das stimmt nicht. Die neue Forderung der \n\nBundesregierung wird in Sachsen alle selbstbestimmten \n\nWohngemeinschaften erreichen, in denen Pflegebed\u00fcrfti-\n\nge nach SGB XI leben; denn in der Gesetzesbegr\u00fcndung \n\nsteht, dass die 24-Stunden-Intensivpflege ein Indikator f\u00fcr \n\ndie Anwendung des Gesetzes ist. Alle anderen Ma\u00dfnah-\n\nmen der Pflege und Betreuung in Wohngemeinschaften, \n\nauch wenn sie 24 Stunden dauern, sind damit nicht \n\ngemeint. \n\nGleichwohl brauchen sicher Mitglieder einer Wohnge-\n\nmeinschaft von Pflegebed\u00fcrftigen in den letzten Wochen \n\nvor dem Tod umfangreichere Pflege und Betreuung. Dies \n\nsei nur als Beispiel genannt. Das f\u00fchrt eben nicht dazu, \n\ndass die gesamte Wohngemeinschaft pl\u00f6tzlich dem \n\nBetreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz untersteht. Unsere \n\nRegelung zu Wohngemeinschaften \u2013 \u00a7 2 Abs. 5 des \n\nS\u00e4chsischen Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes \u2013 ist \n\neine Lex specialis. Ich betone das, weil es Schreiben gibt, \n\nin denen die Bef\u00fcrchtung ge\u00e4u\u00dfert wurde, dass Wohnge-\n\nmeinschaften von Behinderten \u2013 da nicht erw\u00e4hnt \u2013 \n\nautomatisch vom Geltungsbereich des BeWoG erfasst \n\nw\u00fcrden. Auch das ist nicht richtig. Behinderte leben, wie \n\nsie wollen: allein, mit ihren Familien, ihren Kindern, in \n\nWohngemeinschaften \u2013 ohne staatliche Kontrolle. Tat-\n\ns\u00e4chlich gibt es aber station\u00e4re Einrichtungen f\u00fcr Men-\n\nschen mit psychischen Erkrankungen und Behinderungen, \n\ndie unter das Gesetz fallen. Das haben wir ebenfalls \n\nbereits geh\u00f6rt. \n\nDar\u00fcber hinaus existieren in Sachsen betreute Wohngrup-\n\npen, die bislang alle unter das Heimrecht fallen, da sie \n\ntr\u00e4gergesteuert und eben nicht selbstorganisiert sind. Auch \n\nhierbei haben wir uns daf\u00fcr entschieden, unter bestimm-\n\nten Umst\u00e4nden neue Wohnformen f\u00fcr behinderte Men-\n\nschen von staatlicher Kontrolle auszunehmen. Au\u00dfen-\n\nwohngruppen, in denen nicht mehr als neun Menschen \n\nleben, sind dann befreit, wenn keines der Mitglieder einer \n\n24-st\u00fcndigen Betreuung bedarf; denn betreute Wohngrup-\n\npen sind darauf ausgerichtet, die dort lebenden Menschen \n\nauf ein selbstbestimmtes Leben vorzubereiten und sie \n\ngesellschaftlich zu integrieren. Bei dieser Zielsetzung \n\nbrauchen diese Wohngruppen keine dauerhafte staatliche \n\nAufsicht. Es ist Aufgabe der Heimaufsicht zu pr\u00fcfen, \n\nwelche Wohngemeinschaften und welche betreuten \n\nWohngruppen dem Heimrecht unterliegen und welche \n\nnicht. \n\nImmer wieder wurde auch die Sorge ge\u00e4u\u00dfert, dass der \n\nKommunale Sozialverband, der ab dem 1. Januar 2013 f\u00fcr \n\ndie Heimaufsicht zust\u00e4ndig ist, in einen Interessenkonflikt \n\ngerate, da er zugleich Kostentr\u00e4ger sei. Einem m\u00f6glichen \n\nInteressenkonflikt hat der Gesetzgeber bereits mit der \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Sozialver-\n\nband Sachsen Rechnung getragen, die durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Verwaltungsneuordnungsgesetz notwendig wurde. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich w\u00fcrde zum Ende kommen und \n\ndann die Frage gestatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der KSV wurde mit der \u00dcbertra-\n\ngung der Aufgabe der Heimaufsicht gesetzlich verpflich-\n\ntet, f\u00fcr diesen Bereich eine eigenst\u00e4ndige Organisations-\n\neinheit zu schaffen. Diese eigenst\u00e4ndige Organisations-\n\neinheit muss die Heimaufsicht in fachlicher Hinsicht \n\nunabh\u00e4ngig und wettbewerbsneutral wahrnehmen. Auch \n\nwurden die gesetzlichen Aufgaben des Verbandsdirektors \n\nerweitert. Demnach hat er pers\u00f6nlich sicherzustellen, dass \n\ndie Wahrnehmung der Aufgabe der Heimaufsicht nicht \n\ndurch Interessenkollision gef\u00e4hrdet oder beeintr\u00e4chtigt \n\nwird. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nWer will das wahrnehmen?) \n\n\u2013 Die Heimaufsicht wird der KSV als Weisungsaufgabe \n\nwahrnehmen. Das hei\u00dft, dass er in diesem Bereich der \n\nfachlichen Kontrolle durch die Staatsregierung untersteht. \n\nDiese hat die M\u00f6glichkeit, fachliche Weisungen auszu-\n\nsprechen; an die der KSV dann gebunden ist. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! In die Zukunft \n\nk\u00f6nnen wir nicht schauen, wir k\u00f6nnen sie nur erm\u00f6gli-\n\nchen. Niemand wei\u00df, wie sich die Wohn- und Pflegeland-\n\nschaft in den n\u00e4chsten Jahrzehnten entwickelt. Gerade \n\ndeshalb wollen wir neuen, innovativen Wohnformen eine \n\ngute Startchance geben. Unsere Experimentierklausel mit \n\nihren Befreiungsm\u00f6glichkeiten ist ein wichtiger Beitrag \n\nhierzu. Wir wollen damit Chancen er\u00f6ffnen, neue Lebens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5758 \n\nformen im Alter und bei Pflegebed\u00fcrftigkeit auszuprobie-\n\nren und Erfahrungen zu sammeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben mich nicht \n\nvergessen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Am Schluss der Einbringung des \n\nGesetzes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann lassen Sie die \n\nFrage zu? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der Gesetzentwurf regelt, was im \n\nInteresse und zum Schutz der Betroffenen m\u00f6glich und \n\nerforderlich ist \u2013 nicht mehr und nicht weniger, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund es ist mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, all jenen zu \n\ndanken, die in der Pflege t\u00e4tig sind \u2013 ambulant, station\u00e4r \n\noder in intensivmedizinischen Einrichtungen usw., vom \n\n1. Januar bis zum 31. Dezember, rund um die Uhr. Daf\u00fcr \n\nallen s\u00e4chsischen Pflegekr\u00e4ften meinen Respekt, meine \n\nAnerkennung und meinen Dank! \u2013 Nun die Frage, bitte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Frau Herrmann, Ihre Frage; bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Am \n\nSchluss ist es ja keine Zwischenfrage!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Nun sind wir nat\u00fcrlich schon ein ganzes St\u00fcck von dem \n\nweg, wozu ich die Zwischenfrage eigentlich stellen \n\nwollte, aber ich kann die Gelegenheit nutzen, mich dem \n\nDank, den Sie eben ge\u00e4u\u00dfert haben, anzuschlie\u00dfen und \n\ndie Zwischenfrage anzuh\u00e4ngen. \n\nSie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen dargelegt, dass Sie neue \n\nWohnformen zulassen, speziell auch f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung, die nicht dem Heimgesetz unterstellt sind, \n\nund dass diese Wohnformen dazu dienen sollen, Men-\n\nschen wieder in die Gesellschaft zu integrieren, und \n\ndeshalb nicht der Aufsicht durch die Heimaufsicht bed\u00fcr-\n\nfen. \n\nDas w\u00fcrde im Umkehrschluss bedeuten, dass eine staatli-\n\nche Aufsicht, zum Beispiel durch die Heimaufsicht, dazu \n\nf\u00fchrt, dass Integration in die Gesellschaft nicht m\u00f6glich \n\nsei. Haben Sie das so gemeint? Vielleicht k\u00f6nnen Sie es \n\nnoch einmal deutlich machen. \u2013 Danke. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja. Es betrifft \u00a7 2 Abs. 6, in dem es \n\num die betreuten Wohngruppen geht. Das ist in der \n\nBegr\u00fcndung explizit ausgef\u00fchrt. Ich kann es gern noch \n\neinmal alles vorlesen, aber definitiv wird dort individuell \n\nnach dem Einzelfall entschieden; denn letzten Endes \n\nentscheiden diejenigen selbst, mit wem sie zusammenzie-\n\nhen wollen. Die Selbstbestimmung steht immer im Vor-\n\ndergrund, auch wenn man behindert oder pflegebed\u00fcrftig \n\nist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage, Frau Staatsministerin? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das ist selbstverst\u00e4ndlich, \n\naber es war nicht meine Frage. Meine Frage war: W\u00fcrde \n\ndie staatliche Aufsicht \u00fcber eine Wohngemeinschaft, die \n\nunter das Heimgesetz f\u00e4llt und die wir auch als Schutz \n\nverstehen, nach Ihrer Auffassung behindern, dass Men-\n\nschen in die Gesellschaft integriert werden? Denn so \n\nhaben Sie es ausgef\u00fchrt. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Darin sehe ich keinen Widerspruch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, die Aus-\n\nsprache ist beendet. Bevor ich zur Abstimmung komme: \n\nHerr Abg. Krau\u00df, Sie sprachen in Ihrem Redebeitrag von \n\neinem \u00c4nderungsantrag. Ich denke aber, Sie haben den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag gemeint. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\n\u2013 Gut, dann mache ich hier keinen Fehler. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \n\nzur Regelung der Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, \n\nbei Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat \n\nSachsen, Drucksache 5/6427, Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Drucksache 5/9187. Es liegen folgen-\n\nde \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres Einganges \n\nabstimmen: Drucksache 5/9365, ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, \n\nSie bringen ihn ein? \u2013 Bitte, Sie haben nun dazu die \n\nGelegenheit. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dieser \u00c4nderungsantrag greift das \n\nauf, was die Staatsministerin ganz zum Schluss sagte: Wir \n\nwollen mit dem \u00c4nderungsantrag erreichen, dass die \n\n\u00dcbertragung der Heimaufsicht an den KSV zur\u00fcckge-\n\nnommen bzw. in diesem Gesetz nicht weiterhin festge-\n\nschrieben wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5759 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Genau!) \n\nEs ist nach unserer Auffassung nicht vertretbar, dass die \n\nHand, die \u00fcber die Gelder entscheidet und in den Kosten-\n\nverhandlungen mit den Einrichtungstr\u00e4gern steht, gleich-\n\nzeitig kontrolliert. Ich glaube nicht, dass man so viel \n\nSicherheit schaffen kann, dass in einer Beh\u00f6rde zum \n\nBeispiel festgestellt wird, dass aufgrund der Personalsitu-\n\nation der Schutz der Betroffenen nicht gew\u00e4hrleistet ist, \n\nweil man genau wei\u00df, dass man mehr Geld in die Hand \n\nnehmen muss, um mehr Personal zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nIm \u00dcbrigen widerspricht dies auch ganz klar \u00a7 16 der UN-\n\nKonvention. Darin ist geregelt, dass es sich um eine \n\nunabh\u00e4ngige Kontrolle handeln muss. Nach unserer \n\nAuffassung ist die Heimaufsicht, wenn sie denn beim \n\nKSV ist, nicht mehr unabh\u00e4ngig. Deshalb wollen wir das \n\nin diesem Gesetz \u00e4ndern. Uns ist nat\u00fcrlich klar, dass \n\ndanach noch das Gesetz \u00fcber den Kommunalen Sozial-\n\nverband ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste, aber daf\u00fcr haben wir \n\nnoch bis zum Jahresende Zeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben den Kommunen \n\nzugesagt, dass der \u00dcbergang zum Kommunalen Sozial-\n\nverband erfolgt. Jeder konnte sich darauf einstellen. Die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit ist durch die Worte der Staatsministerin, \n\naber auch durch die Worte unserer Fraktion deutlich \n\ngeworden: dass die Unabh\u00e4ngigkeit des Kommunalen \n\nSozialverbandes gew\u00e4hrleistet und es eine Unterstellung \n\nist, der Kommunale Sozialverband nehme seine Aufgaben \n\nnicht ordentlich wahr und w\u00fcrde sie auch zuk\u00fcnftig nicht \n\nordentlich wahrnehmen und beispielsweise kommunale \n\nHeime anders kontrollieren als private Heime. Das ist \n\nfalsch. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nHerr Krau\u00df, das ist eine Unterstellung!) \n\nIch denke, wir sollten das Zutrauen haben, dass die \n\ngleichen Mitarbeiter \u2013 es geht um die gleichen Mitarbei-\n\nter, die das jetzt tun \u2013 weiterhin die gleiche Arbeit erledi-\n\ngen, nur unter einem anderen Dach. Das ist legitim, und \n\ndas werden sie auch weiterhin in einer sehr guten Qualit\u00e4t \n\ntun. Deshalb werden wir Ihren \u00c4nderungsantrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich denke, es geht hier nicht um gleiche oder \n\nungleiche Mitarbeiter. Es ist wichtig, dass das Staatsmi-\n\nnisterium die Aufsichtsbeh\u00f6rde bleibt und nicht der KSV. \n\nDie Interessenkollisionen liegen auf der Hand. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die Aufsicht \n\n\u00fcber den KSV hat das Ministerium!) \n\n\u2013 \u00dcber den KSV, ja, Sie sagen es richtig; und das ist nicht \n\nSinn und Zweck der Sache. \n\nWir w\u00fcrden dem Antrag gern zustimmen, obwohl es eine \n\nwirklich winzig kleine Verbesserung an diesem Gesetz ist. \n\nEs ist nicht wirklich der gro\u00dfe Wurf f\u00fcr Sie, aber es ist ein \n\nwichtiger Baustein f\u00fcr dieses Gesetz. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Auch die SPD-Fraktion wird \n\ndem Antrag zustimmen \u2013 aus folgendem Grund: Es war \n\ndamals im Zuge der Verwaltungsreform vereinbart wor-\n\nden, dass die Heimaufsicht \u00fcbergeht, aber nur unter der \n\nBedingung, dass sie personell und ressourcenm\u00e4\u00dfig so \n\nausgestattet ist, dass sie diese Aufgabe unabh\u00e4ngig \n\nwahrnehmen kann. \n\nWir sehen diese Voraussetzung derzeit noch nicht erf\u00fcllt, \n\ndeshalb stimmen wir f\u00fcr den Antrag der GR\u00dcNEN. \u2013 \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNeukirch. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich \n\nlasse nun \u00fcber die Drucksache 5/9365 abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Diese kann ich nicht \n\nerkennen. Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nEs liegt ein weiterer \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksache 5/9366 vor. \n\nFrau Herrmann, Sie bringen ihn bitte jetzt ein. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mit diesem zweiten \u00c4nderungsan-\n\ntrag fordern wir eine Evaluation des Gesetzes, die beglei-\n\ntend zum Gesetzesvollzug einsetzen muss und dem \n\nLandtag als Dokumentation oder Bericht vorzulegen ist. \n\nWir haben heute gesehen, dass wir sehr unterschiedliche \n\nAuffassungen zum Gesetz haben. Ihr Schwerpunkt \u2013 das \n\nf\u00fchrte die Staatsministerin aus \u2013 liegt auf station\u00e4r, und \n\ndamit verbleibt das Gesetz in der Logik des alten Heim-\n\ngesetzes, die, wie wir ausf\u00fchrten, nur zwischen \"Heim\" \n\nund \"nicht Heim\" unterscheidet. Damit schafft es nach \n\nunserer Auffassung keine Rechtssicherheit, weder f\u00fcr die \n\nBetroffenen noch f\u00fcr die Tr\u00e4ger oder die Betreiber ambu-\n\nlanter Wohnformen. Es wird Einzelentscheidungen en \n\nmasse geben, das ist deutlich geworden. Wir haben heute \n\nschon \u00fcber 100 Wohnformen, die eine solche Einzelent-\n\nscheidung verlangen k\u00f6nnten. Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, \n\nwie lange das dauert. Es wird eine gro\u00dfe Rechtsunsicher-\n\nheit geben. \u00a7 15 wird unter Umst\u00e4nden sehr stark in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5760 \n\nAnspruch genommen. Wir m\u00fcssen das begleiten und \n\nsehen, ob unsere Bef\u00fcrchtungen zutreffen und eventuell \n\nnachgesteuert werden muss. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir sehen, welche Auswirkungen es \n\nauf station\u00e4re Wohnformen bzw. auf den Wunsch der \n\nbetroffenen Menschen, sich in eine Wohnform zu bege-\n\nben, hat. Es gibt die Studie \u201eAlter, Rente, Grundsiche-\n\nrung\u201c, in der deutlich wird, was geschieht, wenn station\u00e4-\n\nre Wohnformen weiter in dem Ma\u00dfe wie bisher frequen-\n\ntiert werden, und welche Kosten auf die Kommunen \n\nzukommen. Wir m\u00fcssen also sehen, welche Auswirkun-\n\ngen das Gesetz haben wird. Deshalb verlangen wir eine \n\nEvaluation. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Gibt es Wortmeldungen zu dem Antrag? \u2013 \n\nHerr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kein Gesetz ist f\u00fcr die \n\nEwigkeit gemacht, und jedes Gesetz wird nat\u00fcrlich \n\n\u00fcberpr\u00fcft, wie es wirkt und welche Auswirkungen es hat. \n\nDas ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, das muss man nicht \n\nextra in einen Gesetzestext hineinschreiben. Ansonsten \n\nm\u00fcssten Sie das ja bei jedem Gesetz tun, es hineinschrei-\n\nben, und das machen Sie auch nicht. Wir schreiben in das \n\nGesetz nur, was wirklich notwendig ist. Dazu geh\u00f6rt \n\nnicht, dass man Gesetze \u00fcberpr\u00fcft, da dies selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist. Deshalb bitten wir auch um Ablehnung Ihres \n\n\u00c4nderungsantrages. \u2013 Danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDen Satz merken wir uns, Herr Krau\u00df!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich sehe eine weitere \n\nWortmeldung von Frau Lauterbach am Mikrofon 1. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Wir werden diesem Antrag zustimmen, weil wir \n\ndenken, eine Evaluation ist immer wichtig. Ich denke \n\naber, wir sehen uns eher hier wieder. Es wird keine zwei \n\nJahre dauern, dann werden wir dieses angeblich moderne \n\nGesetz modernisieren m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. \u2013 Es gibt noch eine Wortmeldung. Frau \n\nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Von unserer Seite wird es keine \n\nZustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag geben; denn wie \n\nbereits ausgef\u00fchrt wurde, haben wir die Erprobungs- und \n\ndie Ausnahmeregelungen, die vom Tr\u00e4ger selbst mithilfe \n\nvon Berichten, die von sachverst\u00e4ndigen Dritten zu \n\nerstellen sind, begleitet werden k\u00f6nnen. \n\nNoch etwas anderes wird uns sicherlich recht oder unrecht \n\nin der Gesetzeslage geben: Keiner kann in die Glaskugel \n\nschauen \u2013 Frau Lauterbach, Sie sehen das so \u2013, sondern es \n\nwird sehr deutlich werden, ob es vermehrte Anzeigen usw. \n\noder aus der Aufsicht heraus vermehrte Negativfeststel-\n\nlungen in den einzelnen Einrichtungen geben wird. Ich \n\ndenke, das wird Messlatte genug sein, anstatt noch eine \n\nzus\u00e4tzliche Evaluation einzuf\u00fchren. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich \n\nlasse \u00fcber die Drucksache 5/9366 abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Diese kann ich nicht \n\nerkennen. Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Gesetzesvor-\n\nlage in der vereinbarten Regel. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheit-\n\nlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Inhalts\u00fcbersicht. Wer ihr seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Diese kann ich nicht erkennen. Zahlreiche \n\nStimmen dagegen, dennoch ist der Inhalts\u00fcbersicht \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Teil 1, Allgemeine Vorschriften, \u00a7\u00a7 1 und \n\n2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem \n\nTeil 1, Allgemeine Vorschriften, \u00a7\u00a7 1 und 2, mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zu Teil 2, Abschnitt 1, Anforderungen an \n\nTr\u00e4ger und Leitung, \u00a7\u00a7 3 bis 8. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, war das eine Enthaltung? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \n\nNein, es war eine Neinstimme!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Teil 1, Abschnitt 1, \n\nAnforderungen an Tr\u00e4ger und Leitung, \u00a7\u00a7 3 bis 8, mehr-\n\nheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zu Abschnitt 2, Aufgaben und Befugnisse \n\nder zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, \u00a7\u00a7 9 bis 16. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Auch hier ist bei zahlreichen Stimmen dagegen die \n\nerforderliche Mehrheit angezeigt worden. \n\nWir kommen zu Teil 3, Ordnungswidrigkeiten, Zust\u00e4n-\n\ndigkeit, Verordnungserm\u00e4chtigung, \u00a7\u00a7 17 bis 19. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmver-\n\nhalten festzustellen. Bei zahlreichen Stimmen dagegen ist \n\nTeil 3, Ordnungswidrigkeiten, Zust\u00e4ndigkeit, Verord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5761 \n\nnungserm\u00e4chtigung, \u00a7\u00a7 17 bis 19, mehrheitlich entspro-\n\nchen worden. \n\nWir kommen zu Teil 4, Schlussvorschriften, \u00a7\u00a7 20 bis 23. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltungen sind nicht \n\nfestzustellen. Bei zahlreichen Gegenstimmen ist Teil 4, \n\nSchlussvorschriften, \u00a7\u00a7 20 bis 23, dennoch mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur Regelung \n\nder Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, bei Behinde-\n\nrung und Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen (S\u00e4ch-\n\nsisches Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz), Drucksa-\n\nche 5/6427, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in \n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen ist \n\ndiesem Gesetzentwurf entsprochen worden, das Gesetz \n\ndamit beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n(Wortwechsel des Pr\u00e4sidenten mit dem \n\nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung) \n\n\u2013 Nein, dieser Tagesordnungspunkt ist noch nicht beendet. \n\nIch habe Ihre Zeichen gesehen und auch die helfenden \n\nWorte hinter mir geh\u00f6rt. Es liegt noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag, Drucksache 5/9368, vor. Deshalb habe ich \n\nauch Herrn Abg. Krau\u00df gefragt. Wer bringt den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag ein? \u2013 Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr die Koalitionsfraktionen zum \n\nBeWoG, Drucksache 5/6427, einbringen. \n\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag soll den Besch\u00e4ftigten in \n\nden station\u00e4ren Einrichtungen, den Angeh\u00f6rigen, ehren-\n\namtlich T\u00e4tigen und weiteren Beteiligten f\u00fcr ihre am \n\nMenschen mit hohem Engagement geleistete Arbeit \n\ngrunds\u00e4tzlich gedankt werden. \n\nWichtig ist uns, dass im Zusammenhang mit dem BeWoG \n\ndie noch zu erlassenden Rechtsverordnungen z\u00fcgig \n\nerarbeitet werden und in die Erarbeitung die gro\u00dfen \n\nSozialverb\u00e4nde einbezogen und daran beteiligt werden, \n\ndass die Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen \n\nPflege gew\u00e4hrleistet wird, auch in Form einer Selbstver-\n\npflichtung, die Ausnahme- und Erprobungsregelung, \n\ninsbesondere die Pr\u00fcfungen praxistauglich und verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig im Sinne aller Beteiligten erfolgen \u2013 dies ist in \n\nder unter Punkt II.3 genannten Forderung in unserem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag aufgef\u00fchrt \u2013, um einerseits neue \n\nWohnformen zu erm\u00f6glichen und gleichzeitig den Schutz \n\nder Bewohner zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDer unter Punkt 5 geforderte Praxisleitfaden ist Arbeits- \n\nund Qualit\u00e4tsgrundlage f\u00fcr alle Beteiligten. Er muss \n\nzeitnah vorgelegt werden. Bis zum 30. Juni 2013 ist \u00fcber \n\ndas im Entwurf des Gesetzes zur Neuausrichtung der \n\nPflegeversicherung vorgesehene Initiativprogramm zur \n\nF\u00f6rderung neuer Wohnformen und dessen Umsetzung im \n\nFreistaat Sachsen zu berichten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kollegen, ich bitte \n\num Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu Wort.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nAbg. Dr. Pellmann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herzlichen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Krau\u00df, was haben Sie sich eigentlich \n\nbei dem Dokument \u00fcber das \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es war Frau \n\nDietzschold, die gerade gesprochen hat!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df doch, wer bei Ihnen das Sagen hat. Was haben \n\nSie sich eigentlich dabei gedacht? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ist es \n\nnicht ein bisschen unh\u00f6flich?) \n\nDas Ganze kommt doch so daher, als dem schlechten \n\nGewissen irgendwie noch eine Haube \u00fcberzusetzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was \n\ndenken Sie sich eigentlich gerade?) \n\nSie m\u00fcssen doch feststellen: Allerorten gibt es Kritik an \n\ndem Gesetz. Deswegen k\u00f6nnen Sie es kaum bejubeln. \n\nInsbesondere im zweiten Teil Ihres Entschlie\u00dfungsantra-\n\nges machen Sie folgenden Trick: Sie versuchen bereits die \n\nReparaturen anzuk\u00fcndigen, die ohnehin notwendig sind. \n\nEines m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Krau\u00df, noch sagen: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\nFrau Dietzschold hat gesprochen!) \n\nSie sprachen vorhin von Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, \u00fcber \n\ndie man ja nicht extra abzustimmen br\u00e4uchte. Ich denke, \n\nes w\u00e4re eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die Staatsregie-\n\nrung arbeitet und dass man ihr dann nicht noch konkret \n\nmitteilen muss, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das schreibt \n\nman deswegen nicht ins Gesetz hinein!) \n\nsie solle mal eine Rechtsverordnung erlassen. Also wissen \n\nSie, Herr Krau\u00df, das Niveau sinkt ganz weit unter null, \n\nwas Sie mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag bieten. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAllerdings m\u00f6chte ich f\u00fcr unser Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich bitte das bei der Abstim-\n\nmung zu ber\u00fccksichtigen \u2013: Wir w\u00fcrden gern dem Ab-\n\nschnitt I.1 zustimmen; \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5762 \n\ndenn auch wir bedanken uns selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die \n\nengagierte Arbeit. Im Unterschied zu Ihnen stimmen wir, \n\nwenn wir so etwas in einem anderen Zusammenhang \n\nformuliert haben, selbstverst\u00e4ndlich nicht dagegen. Alles \n\nandere werden wir nat\u00fcrlich ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Pellmann. \u2013 Frau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich muss sagen, dass ich mich \u00fcber \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag ausdr\u00fccklich gefreut habe, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nweil er uns in allen Kritikpunkten, die wir vorgebracht \n\nhaben, noch einmal nachtr\u00e4glich recht gibt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann \n\nstimmen Sie doch auch zu!) \n\nEin Gesetz, bei dem Sie sich selbst bei der Umsetzung so \n\nunsicher sind, dass Sie der Staatsregierung diese Auftr\u00e4ge \n\naufschreiben m\u00fcssen, kann nicht wirklich gut sein. Das \n\nspricht f\u00fcr sich und auf jeden Fall nicht f\u00fcr dieses Gesetz. \n\nPunkt II.2 des Gesetzes, eine Sicherstellung der qualitativ \n\nhochwertigen Pflege in der gemeinschaftlichen Wohn-\n\nform, w\u00e4re die verdammte Aufgabe dieses Gesetzes \n\ngewesen und keine freiwillige Selbstverpflichtung. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Pr\u00fcfungen von Ausnah-\n\nmeregelungen praxistauglich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig durch-\n\nzuf\u00fchren sind, das muss man sich mal durchlesen. Da \n\nvergeht einem das Lachen. Vor allem findet hier schon \n\nwieder die Relativierung vorher getroffener Regelungen \n\nstatt, n\u00e4mlich die intensivmedizinische Betreuung mit in \n\ndas Gesetz zu holen. Hier wird schon wieder gesagt: Mit \n\nBlick auf die Zeit kann man Ausnahmen machen. Es ist \n\nsozusagen die komplette Best\u00e4tigung der Kritik an diesem \n\nGesetzentwurf, den Sie gerade beschlossen haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Armselig!) \n\nWir werden den Antrag komplett ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Herrmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das habe ich \u00fcberhaupt noch nicht \n\nerlebt, dass nach einem Gesetz, das wir hier verabschiedet \n\nhaben, die einbringende Fraktion einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag macht, mit dem sie offensichtlich versucht, die \n\nKritik, die wir und die Verb\u00e4nde hier w\u00e4hrend des ganzen \n\nVerfahrens angebracht haben, in einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zu packen, statt die Dinge im Gesetz zu regeln, die \n\ndort zu regeln gewesen w\u00e4ren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDas haben wir doch geregelt!) \n\n\u2013 Das haben Sie eben nicht geregelt. Sie haben bei 2.2. \n\nnicht geregelt, wie die Wohnqualit\u00e4t in den Einrichtungen \n\neingehalten werden soll bzw. wie die Rechte der Bewoh-\n\nner umgesetzt werden sollen, die nicht unter das Heimge-\n\nsetz fallen. Das haben Sie nicht geregelt und daher unsere \n\nKritik. \n\nEs war genauso unsere Kritik, dass Sie Ausnahmerege-\n\nlungen schaffen, wenn die ganzen Wohngemeinschaften, \n\ndie es jetzt in Sachsen gibt \u2013 127 haben Sie gesagt \u2013, eine \n\nAusnahmegenehmigung haben wollen. Woher wollen Sie \n\ndas Personal nehmen, das diese Ausnahmegenehmigun-\n\ngen pr\u00fcft? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben gesagt, dass es nicht mit dem Gesetz harmo-\n\nniert, das im Moment auf Bundesebene erarbeitet wird. \n\nDas ist der n\u00e4chste Punkt, den Sie hier mit dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag aufgreifen. Einen Praxisleitfaden \n\nk\u00f6nnen Sie ja machen, wenn Sie diesen f\u00fcr wichtig \n\nhalten. Aber ich nenne Ihnen noch einen Punkt. \n\nUnter Punkt 1.2 schreiben Sie: \u201eDer Schutz der Bewohner \n\nvor ungesetzlichem Verhalten wird gew\u00e4hrleistet.\u201c Da \n\nfrage ich Sie, was ein Gesetz sonst anderes macht. Das \n\nm\u00fcssen Sie hier reinschreiben? Es geht zu weit, solch eine \n\nPlattheit in diesen Entschlie\u00dfungsantrag aufzunehmen! \n\nSie haben auch an derselben Stelle geschrieben, dass es \n\nma\u00dfgeblich zum B\u00fcrokratieabbau und damit zur Entlas-\n\ntung beitr\u00e4gt. Es geht Ihnen also in erster Linie um \n\nB\u00fcrokratieabbau. Dadurch sollten das Selbstbestim-\n\nmungsrecht und der Schutz der Bewohner gew\u00e4hrleistet \n\nsein, nicht umgekehrt. Der Schutz der Bewohner steht an \n\nerster Stelle, und um diesen zu gew\u00e4hrleisten, muss man \n\ndarauf achten, dass die B\u00fcrokratie nicht ausufert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSie haben es genau andersherum gemacht. Das ist be-\n\nzeichnend f\u00fcr Sie. Im Punkt 2.1. ist bezeichnend, dass Sie \n\ndie Verb\u00e4nde der Behinderten \u00fcberhaupt nicht genannt \n\nhaben. Sie kommen hier nicht vor. Deshalb habe ich auch \n\nvorhin gefragt, warum Sie diese Menschen in Ihrem \n\nGesetzentwurf \u00fcberhaupt nicht im Blick hatten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHerrmann. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie m\u00f6chten noch einmal das \n\nWort ergreifen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Noch einmal zur Logik dieses Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages. Ich mache Ihnen noch einmal deutlich, \n\nwas die Zielrichtung des Gesetzes ist, damit Sie es verste-\n\nhen. Sie haben es ja bei der Einbringung etwas verpasst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5763 \n\nDaher versuchen wir, es so lange zu wiederholen, bis es \n\nbei Ihnen vielleicht auf Einsicht st\u00f6\u00dft. \n\nMan muss ganz deutlich sagen, dass wir die Pfleger nicht \n\nmit \u00fcberm\u00e4\u00dfiger B\u00fcrokratie belasten d\u00fcrfen, weil dann \n\ndie Zeit f\u00fcr die Pflege fehlt. Dies noch einmal zu unter-\n\nstreichen ist richtig. \n\nDie zweite Stufe. Wir haben gerade das Gesetz verab-\n\nschiedet, darunter sind die Verordnungen. Wir sagen, wir \n\nwollen, dass die Staatsregierung \u2013 das haben wir im \n\nGesetz geregelt \u2013 Verordnungen erl\u00e4sst. Das macht sie. \n\nWir sagen, dass sie dies mit Verb\u00e4nden zusammen ma-\n\nchen soll. Wenn dann gesagt wird, die Behindertenver-\n\nb\u00e4nde sind nicht dabei, ist das falsch. Wer ist denn in der \n\nLiga der Freien Wohlfahrtspflege organisiert, wenn nicht \n\nauch die Behindertenverb\u00e4nde? Diese anwaltschaftliche \n\nFunktion \u00fcbernimmt die Liga aus meiner Sicht sehr gut. \n\nDeswegen ist diese auch dabei. Auch beim BPA sind \n\nnat\u00fcrlich Einrichtungen der Behindertenhilfe organisiert, \n\nalso bei dem Bundesverband privater Anbieter. \n\nNoch einmal zu den Ausnahmeregelungen. Auch derzeit \n\nsind schon Ausnahmeregelungen m\u00f6glich, und sie m\u00fcssen \n\nin der Landesdirektion bearbeitet werden. Insofern ist \n\ndaf\u00fcr kein zus\u00e4tzliches Personal notwendig, denn wir \n\nhaben das bislang schon in der Ausrichtung enthalten. \n\nDaher kann ich die Kritik nicht verstehen und bitte Sie \n\nganz herzlich, dem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, vielen \n\nDank, dass Sie zur Einbringung des Antrages noch in der \n\nRedezeit geblieben sind. \n\nEs war punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht. Doch zuerst \n\nFrau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich wollte noch etwas zu dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sagen. Dazu m\u00f6chte ich Folgendes \n\nhervorheben: Pflege findet nicht au\u00dferhalb der Gesell-\n\nschaft statt. Pflege ist nichts, was in gesperrten R\u00e4umen, \n\ndie niemandem zug\u00e4nglich sind, erfolgt, sondern es ist \n\neine gesellschaftliche Aufgabe, die wir alle mittragen. \n\nDas, was Sie hier tun \u2013 den Teufel an die Wand zu malen, \n\nda kommt jetzt niemand mehr rein, da sieht niemand mehr \n\nhin \u2013, das ist es nicht. Wir haben im Entschlie\u00dfungsantrag \n\nnoch einmal klar hervorgehoben, wen wir alles zus\u00e4tzlich \n\neinbeziehen werden, der letzten Endes sowieso Betroffe-\n\nner ist. Hier also noch einmal eine Klarstellung und \n\nVerdeutlichung: Wir bringen damit zum Ausdruck, dass \n\nwir alle M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz bietet, auch grund-\n\ns\u00e4tzlich nutzen wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSch\u00fctz. \u2013 Ich denke, dass ich jetzt alle Wortmeldungen \n\ngesehen habe, und wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. \n\nHerr Dr. Pellmann, Sie hatten lediglich eine punktweise \n\nAbstimmung zu Punkt I.1. erbeten, und alle anderen \n\nDinge kann ich dann komplex abarbeiten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nAlles andere k\u00f6nnen wir ablehnen!) \n\nSo werde ich das jetzt tun. Wir stimmen \u00fcber den Punkt \n\nI.1. in der Drucksache 5/9368 ab. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Gegenstimmen ist diesem Punkt I.1 zugestimmt \n\nworden. \n\nWir stimmen \u00fcber die Punkte I.2. bis II.5 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei mehreren Gegenstimmen ist diesen Punk-\n\nten zugestimmt worden. \n\nIch komme noch zu einer Schlussabstimmung zu dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zahl-\n\nreichen Gegenstimmen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Herzlichen Dank. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag, zum Staatsvertrag \n\n\u00fcber die Gr\u00fcndung der GKL Gemeinsame Klassenlotterie der L\u00e4nder und \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag sowie weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/8722, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9234, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache erteilt in der Reihenfolge: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5764 \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag der L\u00e4nder von 2007 hatte nur ein \n\nkurzzeitiges Gl\u00fcck des Bestandes. Der Europ\u00e4ische \n\nGerichtshof gab mit der Entscheidung vom 8. Septem-\n\nber 2010 den Ansto\u00df f\u00fcr Neuregelungen. Am 15. Okto-\n\nber 2011 haben die Ministerpr\u00e4sidenten von 15 Bundes-\n\nl\u00e4ndern den ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nangenommen. Damit gehen diese 15 L\u00e4nder zun\u00e4chst \n\ngetrennte Wege zu Schleswig-Holstein. Schleswig-\n\nHolstein stellte seinen Beitritt unter den Vorbehalt der \n\nEuroparechtskonformit\u00e4t. Schleswig-Holstein hat bislang \n\nnur im Sportwettenbereich Lizenzen vergeben. Ich halte \n\nes allerdings nicht f\u00fcr ausgeschlossen, dass sich Schles-\n\nwig-Holstein noch den \u00fcbrigen 15 Bundesl\u00e4ndern an-\n\nschlie\u00dft. \n\nIm Koalitionsvertrag der neuen Regierung in diesem \n\nBundesland sind zumindest als Ziele eine bundeseinheitli-\n\nche Regelung des Gl\u00fccksspiels und der Beitritt Schles-\n\nwig-Holsteins zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag aufgenom-\n\nmen. Die Landesregierung von Schleswig-Holstein wird \n\npr\u00fcfen, wie die Aufhebung des schleswig-holsteinischen \n\nGl\u00fccksspielgesetzes ohne Schadenersatz m\u00f6glich ist und \n\nwie es durch eine Gesetzes\u00e4nderung wettbewerbsrechtlich \n\nm\u00f6glich ist, die Lizenzvergabe zu stoppen. \n\nLassen Sie mich kurz voranstellen, dass es f\u00fcr uns Parla-\n\nmentarier unerfreulich ist, dass durch die Voraussetzung \n\neiner positiven Stellungnahme durch die EU-Kommission \n\nsehr viel Zeit vergangen ist und wir uns bis heute einem \n\nsehr ambitionierten Verfahren unterzogen haben, das sehr \n\nwenig Zeit f\u00fcr Diskussionen vorsah. \n\nMein Dank gilt an dieser Stelle besonders den Kollegin-\n\nnen und Kollegen Obleuten des Innenausschusses, die \n\nsich f\u00fcr ihre Fraktion damit einverstanden erkl\u00e4rt haben, \n\nsicherzustellen, dass der Staatsvertrag am 1. Juli in Kraft \n\ntreten kann. Ich m\u00f6chte vorab um Verst\u00e4ndnis bitten, dass \n\nunser \u00c4nderungsantrag genau aus diesem Grund erst \n\nheute im Plenum vorgestellt wird \u2013 auch wenn wir danach \n\ngleich etwas anderes h\u00f6ren werden. \n\nMan kann den am 15. Oktober 2011 verabschiedeten \n\nStaatsvertr\u00e4gen kritisch gegen\u00fcberstehen und ernste \n\nZweifel haben; ich werbe allerdings f\u00fcr die CDU- und \n\nFDP-Koalition dennoch um Zustimmung zum Ersten \n\nGl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag sowie zum Staatsver-\n\ntrag \u00fcber die Gr\u00fcndung der GKL, der Gemeinsamen \n\nKlassenlotterie der L\u00e4nder. Der Landesgesetzgeber hat \n\nnur die Grundsatzentscheidung Ja oder Nein zu treffen. \n\nWir alle wissen: Stimmen wir nicht zu, dann vergeben wir \n\nuns das letzte St\u00fcck L\u00e4nderkompetenz; denn dann wird \n\nder Bund allein dar\u00fcber befinden. \n\nWir sollten uns den Detailentscheidungen im S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag zuwen-\n\nden. Ich m\u00f6chte aber nicht auf alle Argumente eingehen. \n\nDie Anh\u00f6rung am 12. Mai 2012 hat uns sehr deutlich \n\ngemacht, dass es sehr unterschiedliche Interessen zu \n\nber\u00fccksichtigen gilt. Im Wesentlichen gelingt das aus \n\nunserer Sicht mit diesem Ausf\u00fchrungsgesetz. Die Anh\u00f6-\n\nrung hat deutlich gezeigt, dass der Mindestabstand zwi-\n\nschen Spielhallen ein sehr sinnvolles Instrument der \n\nGefahrenabwehr sein kann. Daher waren f\u00fcr uns \n\n150 Meter eindeutig zu wenig. Mit dem nunmehr gefun-\n\ndenen Kompromiss 250 Meter befinden wir uns in guter \n\nGesellschaft mit den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWichtig f\u00fcr uns unter dem Aspekt Jugendschutz und \n\nSchutz von Minderj\u00e4hrigen ist, dass es auch einen Min-\n\ndestabstand zwischen Spielhallen und Schulen geben \n\nmuss. Der j\u00fcngste Drogen- und Suchtbericht 2012 der \n\nBundesregierung hat hervorgebracht, dass das gewerbli-\n\nche Gl\u00fccksspiel bei Jugendlichen und jungen Erwachse-\n\nnen stark zugenommen hat und dies mit einem h\u00f6heren \n\nSuchtrisiko f\u00fcr diese Altersgruppe verbunden ist. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die CDU-Fraktion ist \n\nwichtig, dass wir an den spielfreien Feiertagen festhalten. \n\nAls Land der Reformation steht f\u00fcr uns au\u00dfer Frage, dass \n\nauch k\u00fcnftig am Reformationstag nicht gespielt wird. \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Ostersonntag. Das war bereits in der \n\nInnenausschusssitzung f\u00fcr uns klar; aus formalen Gr\u00fcn-\n\nden konnten wir unseren Antrag allerdings damals noch \n\nnicht einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDa hilft es auch nicht, meine Damen und Herren, in der \n\nBegr\u00fcndung auf den Freistaat Bayern zu schauen oder \n\nBezug auf andere Bundesl\u00e4nder zu nehmen. \u2013 Frau \n\nJ\u00e4hnigen, wenn an dieser Stelle von Ihnen ein Zwischen-\n\nruf kommt, lade ich Sie ganz herzlich zur morgen stattfin-\n\ndenden Andacht ein. Das ist eigentlich der Bekenntnisort, \n\nan dem diese Dinge entsprechend untermauert werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\nIm \u00c4nderungsantrag greifen wir noch einige Anregungen \n\naus der Anh\u00f6rung auf. Insbesondere d\u00fcrfte jedem ver-\n\nst\u00e4ndlich sein, dass wir derzeit im Freistaat Sachsen nur \n\ndrei Spielbanken haben. Wir l\u00f6sen auch die Kollision \n\nzwischen Spielhallen und Sportwetten auf, indem wir \n\nregeln, dass in einem Geb\u00e4ude oder Geb\u00e4udekomplex, in \n\ndem zul\u00e4ssigerweise bereits eine Wettannahmestelle f\u00fcr \n\nSportwetten oder eine Verkaufsstelle f\u00fcr Sportwetten \n\nbetrieben wird, eine Spielhalle nicht erlaubt werden darf, \n\nund erg\u00e4nzen somit \u00a7 21 Abs. 2 des Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrages. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Bandmann, da Sie Ihren \n\nAntrag zu den Feiertagen nicht rechtzeitig im Innenaus-\n\nschuss einreichen konnten, warum haben Sie dann unse-\n\nren Antrag, der das enthielt, abgelehnt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5765 \n\nVolker Bandmann, CDU: Es gibt im Antrag eine h\u00f6here \n\nGesetzeskonformit\u00e4t und eine bessere Passgenauigkeit \n\nmit dem Gesetz. Das war mit Ihrem damaligen Antrag \n\nnicht gegeben. Im \u00dcbrigen habe ich darauf verwiesen, \n\ndass das Beratungsverfahren mit den anderen Aussch\u00fcs-\n\nsen und Arbeitskreisen einfach noch nicht abgeschlossen \n\nwar. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetz und dem heute \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der Koalition. Im \u00dcbrigen \n\nhaben wir keine Rede zur Ablehnung gemacht, sondern \n\nim Ausschuss damals nur abgelehnt. Es wird sich auch \n\nkeine Gegenrede gegen das, was Frau J\u00e4hnigen jetzt \n\nvorgetragen hat, im Protokoll finden. Von daher ist \n\ndeutlich geworden, dass wir die Ablehnung inhaltlich \n\nnicht begr\u00fcndet haben. \n\nIch bitte deshalb, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, \n\nund danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Herr Scheel; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nEin weiteres Beispiel und ein weiterer Akt im Trauerspiel \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag. Ich zitiere gleich zu Beginn \n\neinen der Sachverst\u00e4ndigen, die wir in der Anh\u00f6rung \n\nh\u00f6ren durften: \u201eDer Staatsvertrag ist gescheitert \u2013 poli-\n\ntisch, finanziell und juristisch.\u201c \u2013 Recht hat der Mann; \n\nHenning Adler hat recht, da mit dem BVG-Gl\u00fccksspiel-\n\nurteil im Jahr 2006 schon klar war, dass Regelungsbedarfe \n\nbestehen \u2013 das war vor sechs Jahren. Dass 2007 mit dem \n\nStaatsvertrag die darauf folgende Reaktion nicht ad\u00e4quat \n\nwar, hat das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes 2010 \n\ngezeigt. Es hat uns klar als Hausaufgabe mit auf den Weg \n\ngegeben, dass man, wenn man Gl\u00fccksspielsucht bek\u00e4mp-\n\nfen will, das mit aller Konsequenz tun muss oder dass \n\nman es gar nicht tun kann. Das ist diese sogenannte \n\nInkoh\u00e4renz. \n\nIch komme gleich darauf zu sprechen, warum auch dieser \n\nneue Staatsvertrag dieses Problem leider nicht ad\u00e4quat \n\nl\u00f6st; dass wir weiterhin einen inkoh\u00e4renten, nicht rechts-\n\nsicheren und nicht europarechtssicheren Vertrag vorliegen \n\nhaben. Auch das ist durch die Stellungnahme der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission schon zum Ausdruck gekommen. Sie \n\nhat ganz deutlich festgehalten, dass sie bereit ist, diesen \n\nVertrag, Herr Bandmann, Herr Brangs, vorerst durchge-\n\nhen zu lassen, und nat\u00fcrlich sagt das aus, dass in der \n\nEvaluation in zwei Jahren wahrscheinlich auch dieser \n\nVertrag wieder scheitern wird. \n\nWir alle sind uns sicher darin einig, dass Gl\u00fccksspielsucht \n\nein ernsthaftes Problem ist. Vielleicht besteht auch Eini-\n\ngung dar\u00fcber, dass es in den letzten Jahrhunderten gelun-\n\ngen ist, das Thema \u2013 das hei\u00dft, den Ort und die Zeit des \n\nGl\u00fccksspiels \u2013 durch ein paar Ma\u00dfnahmen einzuschr\u00e4n-\n\nken. Ich spreche hier von Kasinos, von Annahmestellen \n\nusw. \n\nNun k\u00f6nnen wir aber auch feststellen, dass sich in den \n\nletzten Jahren einiges ge\u00e4ndert hat. Dann reicht es meines \n\nErachtens nicht, wenn sich die Ministerpr\u00e4sidenten in der \n\nAuffassung einig sind, wir m\u00fcssen das Gl\u00fccksspielmono-\n\npol des Staates sichern, am Ende auch, um die Einnahmen \n\n\u2013 es geht immerhin um 4 Milliarden Euro bundesweit \u2013 \n\naus dem Gl\u00fccksspielmonopol zu sichern und die Wirk-\n\nlichkeit im Lande auszublenden. \n\nZu dieser Wirklichkeit im Lande geh\u00f6rt am Ende auch, \n\ndass es mittlerweile keine \u00f6rtlich und zeitlich begrenzten \n\nGl\u00fccksspielaktivit\u00e4ten mehr gibt, sondern es gibt ein \n\nInternet, und in diesem Internet findet verbotenerweise \n\netwas statt. Dies vollkommen aus dem Kopf zu nehmen \n\nund die Wirklichkeit einfach verbieten zu wollen oder sie \n\neinfach nicht zur Kenntnis zu nehmen, ist meines Erach-\n\ntens kein wirklich sicherer Umgang mit dem Thema und \n\nauch ein gr\u00f6\u00dferes Problem f\u00fcr uns als f\u00f6deralen Staat im \n\nBundesgebiet. \n\nWarum war es denn nicht m\u00f6glich, endlich \u2013 nachdem das \n\nThema sechs Jahre auf dem Tisch ist \u2013 eine klare Rege-\n\nlung zum Umgang mit dem Online-Gl\u00fccksspiel zu finden, \n\nder auch in Europa in einem gewissen Ma\u00df etwas m\u00f6glich \n\nmacht; der auch m\u00f6glich macht, dass eben nicht der \n\nSpieler am Ende illegal im Internet spielt und damit der \n\nStaat auch keinerlei Kontrolle \u00fcber die Spielsuchtfrage \n\nhat? Warum war es nicht m\u00f6glich, dass sich 16 Bundes-\n\nl\u00e4nder, verdammt noch mal, an einen Tisch setzen und \n\nihre gemeinsamen Interessen definieren insofern, als sie \n\nzum Beispiel eine Zentralstelle der L\u00e4nder schaffen, die \n\ngenau in dieser Frage eine zentrale Verwaltungseinheit \n\ndes Online-Gl\u00fccksspiels herstellt? Warum war das nicht \n\nm\u00f6glich? Warum haben wir weiterhin einen Status quo, in \n\ndem die Wirklichkeit au\u00dfen vor gelassen wird? \n\nDas Gleiche gilt am Ende auch f\u00fcr Lotto und Toto. Wir \n\nhaben heutzutage Generationen, die sich nun einmal in \n\ndiesem Metier, im Internet, bewegen. Wir haben mittler-\n\nweile Generationen, die sich im Internet bewegen und die \n\nzum Lottospiel im herk\u00f6mmlichen Sinne gar keinen \n\nZugang mehr haben. Die Sicherung des Lottomonopols \u2013 \n\ndarum geht es auch uns \u2013 wird infrage gestellt, wenn wir \n\ndiesen Menschen nicht die M\u00f6glichkeit geben, im Internet \n\ndarauf zuzugreifen. Das wird in den kommenden Jahren \n\nein Problem dieses Staatsvertrags bleiben; damit wird er \n\nuns nicht helfen. \n\nDa zum Online-Gl\u00fccksspiel, wie ich meine, genug gesagt \n\nworden ist \u2013 zumindest aus dieser Perspektive \u2013, komme \n\nich zu einem weiteren gr\u00f6\u00dferen Problem, dem Automa-\n\ntenspiel. 2006 gab es auf Bundesrechtsebene eine Libera-\n\nlisierung. Damit ist das aus dem Gl\u00fccksspielautomaten-\n\nwesen resultierende Suchtpotenzial enorm gestiegen. \n\nWenn wir jetzt meinen, mit der Regulierung der Meterab-\n\nst\u00e4nde, die die Spielhallen voneinander entfernt liegen, \n\nk\u00f6nnten wir das Problem beseitigen, dass die Automaten \n\ndas Suchtpotenzial f\u00f6rdern und dass die L\u00e4nder nicht \n\nbereit sind, die Regelung dieser Frage aus dem Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5766 \n\nrecht wieder in ihren Kompetenzbereich hineinzuziehen, \n\ndann verkennen wir auch in dieser Hinsicht die Wirklich-\n\nkeit. Das Problem liegt nicht darin, dass wir so viele \n\nSpielhallen nebeneinander haben, sondern darin, was in \n\ndiesen Spielhallen passiert. Dazu ist jedoch weiterhin \n\nkeine vern\u00fcnftige Regelung absehbar; sie wird auch nicht \n\nmit diesem Staatsvertrag geschaffen. \n\nAn dieser Stelle kann ich nur Herrn Gauselmann, den \n\n\u201eK\u00f6nig der Spielautomaten\u201c, zitieren; der eine oder \n\nandere wird ihn kennen. Er hat mehrere Interviews \n\ngegeben; das letzte ist in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c \n\nvom 2./3. Juni nachzulesen. Auf die Frage: \u201eSpendet \n\nGauselmann noch an die Parteien?\u201c antwortete er: \u201eJa, \n\nwas denken Sie denn? Die rufen doch andauernd bei uns \n\nan und wollen Geld. Gerade jetzt, wo viele Wahlen vor \n\nder T\u00fcr standen. Und wir geben auch weiterhin, wegen \n\nder unn\u00f6tigen Aufregung jetzt eben in gr\u00f6\u00dferen Betr\u00e4gen. \n\nJede Partei bekommt einmal pro Jahr 12 000 Euro.\u201c \n\nAuf die sich anschlie\u00dfende Frage: \u201eJede Partei?\u201c, sagte \n\nGauselmann: \u201eNein. Wir haben immer nur denen, die \n\ndarum gebeten haben, gespendet. DIE LINKE hat noch \n\nnie gefragt, die Gr\u00fcnen fragen inzwischen nicht mehr.\u201c \n\nSo viel zur \u201eUnabh\u00e4ngigkeit\u201c unserer politischen Ent-\n\nscheidungen. \n\nIch denke, es w\u00e4re an der Zeit gewesen, auch hier klare \n\nund koh\u00e4rente Regelungen gegen die Spielsucht im Land \n\nzu treffen. \n\nBleiben wir bei dem, was wenigstens ein bisschen  \n\ngeregelt wird, den Sportwetten. Das war das gro\u00dfe Auf-\n\nregerthema, damit sind wir dann umgegangen. Dass wir \n\njetzt ein Lizenzmodell haben \u2013 eine sch\u00f6ne Sache. Wir \n\nwerden sehen \u2013 Herr Bandmann hat es zu Recht ange-\n\nsprochen \u2013, wie sich die Regelung in Schleswig-Holstein \n\nzur Vergabe der Lizenzen im bundesrechtlichen Wettbe-\n\nwerb auswirkt, auch im Streit, der daraus entstehen kann. \n\nWir werden sehen, ob Schleswig-Holstein vielleicht sogar \n\nLizenzen f\u00fcr das Online-Spiel herausgibt; theoretisch hat \n\ndas Land die M\u00f6glichkeit dazu. \n\nMit dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag, wie er vorliegt, be-\n\nkommen wir in zwei Dimensionen ein Problem. Die eine \n\nDimension ist die Eind\u00e4mmung des Problems Spielsucht; \n\nhier ist noch zu kl\u00e4ren, wie koh\u00e4rente L\u00f6sungen gefunden \n\nwerden k\u00f6nnen. Die zweite Dimension \u2013 diese ist meines \n\nErachtens viel besorgniserregender \u2013 betrifft die Frage, ob \n\nes den L\u00e4ndern gelingt, ihre f\u00f6deralen Interessen zu \n\nb\u00fcndeln, diese gemeinsam gegen\u00fcber dem Bund zu \n\nvertreten und gemeinsame Handlungsm\u00f6glichkeiten zu \n\nfinden. \n\nMeines Erachtens ist das St\u00fcckwerk, das mit diesem \n\nStaatsvertrag vorliegt, ein weiteres Beispiel daf\u00fcr, dass es \n\neben nicht gelingt, die gemeinsamen Interessen zu beto-\n\nnen. Wir erleben weiterhin Kleinstaaterei. Diese endet in \n\nKakophonie, die, wie gesagt, gemeinsame Interessen \n\nnicht hervorhebt und damit auch den F\u00f6deralismus \n\nschw\u00e4cht. Das finde ich sehr bedauerlich. Es ist auch ein \n\nProblem f\u00fcr die demokratische Grundordnung in unserem \n\nLand. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir werden diesen \n\nStaatsvertrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau K\u00f6pping. Sie spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Der Sachverst\u00e4ndige \n\nProf. Ennuschat hat in der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf \n\ndie Situation zutreffend dargestellt: \u201eDer Landtag muss \n\nzwei Entscheidungen treffen: Grundsatzentscheidungen \n\nbez\u00fcglich der beiden Staatsvertr\u00e4ge und zum anderen \n\nEntscheidungen zu Detailregelungen im Landesrecht und \n\nder dort vorgenommenen Feinjustierung der Stellschrau-\n\nben.\u201c \n\nZur Grundsatzentscheidung! Wir wollen den Gl\u00fccks-\n\nspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag und den Staatsvertrag \u00fcber \n\ndie Gr\u00fcndung der GKL f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 ja, wir \n\nwollen das. Wir bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich die Fortent-\n\nwicklung des Ersten Gl\u00fccksspielstaatsvertrags und die \n\nZiele, die dabei verfolgt werden \u2013 Ziele, die nicht nur \n\nGl\u00fccksspielsuchtbek\u00e4mpfung und Spielerschutz betreffen, \n\nsondern auch die Bek\u00e4mpfung des unerlaubten Gl\u00fccks-\n\nspiels, die Schaffung legaler Alternativen, die Lenkung \n\ndes Gl\u00fccksspiels in geordnete und \u00fcberwachte Bahnen, \n\nden Schutz vor Betrug und den Gefahren der Folge- und \n\nBegleitkriminalit\u00e4t sowie die Wahrung der Integrit\u00e4t des \n\nsportlichen Wettbewerbs. \n\nUnser Ja zu den in diesem Gesetzentwurf enthaltenen \n\nStaatsvertr\u00e4gen ist umso wichtiger \u2013 Herr Bandmann hat \n\nes bereits ausgef\u00fchrt \u2013, als in Schleswig-Holstein ein \n\nAlleingang versucht worden ist, der eigentlich dagegen \n\nspricht, dass es eine relativ einheitliche Rechtslandschaft \n\nauf diesem strittigen Gebiet geben sollte. \n\nProblematisch ist jedoch die Art und Weise, wie die \n\nStaatsregierung an den Stellschrauben gedreht hat, insbe-\n\nsondere im Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrag, aber auch im Spielbankengesetz und im Gastst\u00e4tten-\n\ngesetz. Unserer Ansicht nach \u2013 das wurde in der Exper-\n\ntenanh\u00f6rung von einer Reihe von Sachverst\u00e4ndigen \n\nbest\u00e4tigt \u2013 droht gerade das wichtige Ziel der Suchtbe-\n\nk\u00e4mpfung durch die \u00c4nderungen in diesem Gesetz \n\naufgeweicht oder sogar konterkariert zu werden. Es \n\nwerden falsche Priorit\u00e4ten gesetzt. Was meine ich? \n\nIn Artikel 3 des Ausf\u00fchrungsgesetzes ist die Abstandsvor-\n\ngabe genannt. Nun hat die CDU-Fraktion heute den \n\nAntrag eingebracht, von 150 auf 250 Meter Abstand \n\nzwischen den Spielhallen zu gehen. Allerdings haben \n\nBerlin, Hamburg und Th\u00fcringen 500 Meter festgelegt. \n\nWarum orientiert man sich nicht an den Regelungen in \n\ndiesen Bundesl\u00e4ndern, um zumindest einen Teil dessen, \n\nwas man regeln kann, zu regeln? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5767 \n\nIn Artikel 4 wird das Spielbankengesetz ge\u00e4ndert. Die \n\nspielfreien Tage der Spielbanken werden reduziert. Darin \n\nkann ich Ihnen nur zustimmen, Kollegin J\u00e4hnigen: Wa-\n\nrum haben wir nicht bereits im Ausschuss gekl\u00e4rt, dass \n\nman den Ostermontag und den Reformationstag von \n\nAnfang herausnimmt? \n\nArtikel 5 betrifft die \u00c4nderung des Gastst\u00e4ttengesetzes. \n\nDie Sperrzeit f\u00fcr Spielhallen \u2013 bislang von 23 bis 6 Uhr \u2013 \n\nwird nur im absoluten Minimum festgelegt. Was passiert \n\ndann in der Realit\u00e4t? Es kann durchaus passieren, dass \n\nman auch im Abstand von 250 Metern Tag und Nacht, im \n\nGrunde genommen 24 Stunden lang, spielen bzw. seiner \n\nSpielsucht, wenn es schon so weit ist, fr\u00f6nen kann. \n\nDass bez\u00fcglich Suchtpr\u00e4vention und Spielerschutz ge-\n\nhandelt werden muss, ergibt sich allein schon aus den \n\nAusf\u00fchrungen der S\u00e4chsischen Landesstelle gegen die \n\nSuchtgefahren. Hier kann ich nur sagen: Spielautomaten \n\nsind Hauptverursacher von Gl\u00fccksspielproblemen in \n\nDeutschland! \n\nDas ist auch in Sachsen so. Von 2007 bis 2011 erh\u00f6hte \n\nsich die Anzahl der Klienten mit Hilfebedarf im Bereich \n\nder Gl\u00fccksspielsucht \u2013 man h\u00f6re wirklich hin! \u2013 um \n\n63 %. Circa 70 % der Suchtbetroffenen in Hilfeeinrich-\n\ntungen haben Suchtprobleme im Zusammenhang mit \n\nGeldspielautomaten. Der Anteil der Frauen unter den in \n\nSachsen behandelten Geldautomatenspielern hat sich von \n\n2007 bis 2010 auf 20 % erh\u00f6ht und somit ann\u00e4hernd \n\nverdreifacht. \n\nDie Situation hat sich in den letzten Jahren versch\u00e4rft, da \n\ndeutschlandweit eine Expansion hinsichtlich der Spielhal-\n\nlendichte erfolgt ist. Von 2006 bis 2010 ist zum Beispiel \n\ndie Anzahl der Geldspielautomaten in Sachsen um 25 % \n\nauf insgesamt 3 392 Ger\u00e4te angestiegen. \n\nWir als Fraktion der SPD halten die Fehler und Vers\u00e4um-\n\nnisse in Bezug auf landesgesetzliche Regelungen, insbe-\n\nsondere was die Artikel 3 und 5 des Gesetzentwurfs \n\nbetrifft, f\u00fcr so schwer, dass wir uns trotz unserer Bef\u00fcr-\n\nwortung der Ratifizierung der beiden Staatsvertr\u00e4ge bei \n\nder Gesamtabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nStimme enthalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\ngemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern einen \u00c4nderungs-\n\nvertrag zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag ausgehandelt; heute \n\nliegt er uns hier zur Zustimmung vor. \n\nDer Erste Gl\u00fccksspielstaatsvertrag ist gescheitert. Der \n\nZweite \u2013 der \u00c4nderungsvertrag \u2013 wird nicht scheitern. \n\nDer Erste Gl\u00fccksspielstaatsvertrag ist gescheitert, weil er \n\nversucht hat, unter dem vorgeschobenen Ziel der Sucht-\n\npr\u00e4vention ein staatliches Gl\u00fccksspielmonopol zu recht-\n\nfertigen, ohne dabei konsequent zu sein. Er unterteilte die \n\nFormen des Spielens in \u201egutes Spielen\u201c und \u201eb\u00f6ses \n\nSpielen\u201c. Es gibt aber keinen Grund, der es rechtfertigt, \n\neine solche Unterscheidung vorzunehmen. Es ist kein \n\nGrund ersichtlich, dass in Spielhallen und Spielbanken \n\nmunter gezockt werden durfte, w\u00e4hrenddessen Sportwet-\n\nten verboten waren. Den Lottoschein im Zeitungsladen an \n\nder Ecke abzugeben war ohne Weiteres erlaubt; wer aber \n\ngewerblich Tippgemeinschaften vermittelte, brauchte in \n\njedem Bundesland eine eigene Genehmigung. Die \n\nSpielaufsichten in den einzelnen L\u00e4ndern lie\u00dfen keinen \n\nKn\u00fcppel liegen, den sie einem Anbieter zwischen die \n\nBeine werfen konnten, um diese Genehmigung verwei-\n\ngern zu k\u00f6nnen. \n\nEs musste erst der Europ\u00e4ische Gerichtshof kommen und \n\nDeutschland den Spiegel vorhalten. In seinem Urteil vom \n\n8. September 2010 hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof \n\nentschieden, das im aktuellen Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \n\nverankerte Sportwettenmonopol f\u00fcr staatliche Anbieter sei \n\nnicht gerechtfertigt. Zur Begr\u00fcndung verwies er unter \n\nanderem darauf, dass die intensiven Werbekampagnen der \n\nInhaber des staatlichen Gl\u00fccksspielmonopols in Ordnung \n\nwaren, gleichzeitig aber die Suchtpr\u00e4vention als notwen-\n\ndige Grundlage f\u00fcr ein staatliches Monopol herangezogen \n\nwurde. Deutlicher h\u00e4tte der Europ\u00e4ische Gerichtshof \n\nseine Ohrfeige nicht austeilen k\u00f6nnen, weil er genau diese \n\nDivergenz aufgezeigt hat. \n\nDas Scheitern des Ersten Gl\u00fccksspielstaatsvertrages ist \n\naber auch ein Beispiel daf\u00fcr, dass sich Menschen nur \n\neingeschr\u00e4nkt vorschreiben lassen, was sie zu tun oder zu \n\nlassen haben. W\u00e4hrend wir in Deutschland Sportwetten \n\nund das Spiel \u00fcber das Internet verboten haben, spielte der \n\ndeutsche Sportfan schon l\u00e4ngst auf Seiten anderer europ\u00e4-\n\nischer Anbieter. Dass hierbei signifikant viele Spiels\u00fcch-\n\ntige entstanden sind, ist nicht nachgewiesen und auch \n\nnicht erkennbar. \n\nMit dem \u00c4nderungsstaatsvertrag beseitigen wir die \n\nM\u00e4ngel des Ersten Gl\u00fccksspielstaatsvertrages. Die FDP-\n\nFraktion tr\u00e4gt diesen Staatsvertrag mit, um ein einheitli-\n\nches Gl\u00fccksspielrecht in Deutschland zu erreichen. F\u00fcr \n\nunsere Fraktion ist es aber ein Minimalkompromiss. Ein \n\neigenes s\u00e4chsisches Gl\u00fccksspielgesetz w\u00e4re eine Alterna-\n\ntive gewesen, h\u00e4tte aber in unserem f\u00f6derativen Bundes-\n\nstaat zu nicht l\u00f6sbaren Rechtsproblemen gef\u00fchrt. Ich bin \n\ndem s\u00e4chsischen Verhandlungsf\u00fchrer, Herr Staatsminister \n\nDr. Beermann, sehr dankbar daf\u00fcr, dass er sich in den \n\nVerhandlungen stets f\u00fcr ein liberales und ehrliches \n\nGl\u00fccksspielrecht eingesetzt hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine Mischung aus sozialdemokratischer Bevormundung, \n\ndem B\u00fcrger nicht die Entscheidung zuzutrauen, wof\u00fcr er \n\nsein Geld ausgibt, und eine konservative Abneigung \n\ngegen gewerbliches Spielen haben den Verhandlungen \n\nallerdings Grenzen gesetzt. Die Suchtgefahren des toska-\n\nnischen Rotweins und des deutschen Biers werden hinge-\n\nnommen, die 21. Lizenz f\u00fcr Sportwetten geht aber aus \n\nGr\u00fcnden der Suchtpr\u00e4vention zu weit. Das ist die Realit\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5768 \n\nIch sage sehr deutlich, wir h\u00e4tten uns eine weitgehendere \n\n\u00d6ffnung des Marktes vorstellen k\u00f6nnen. Leider konnten \n\nwir das bei den Verhandlungen im gegebenen Rahmen \n\nnicht durchsetzen. Selbst dort, wo man eine \u00d6ffnung im \n\nneuen Gl\u00fccksspielstaatsvertrag macht, hat man Angst vor \n\nsich selbst. Man traut sich nicht richtig. Beispiel Sport-\n\nwetten: Im Rahmen eines Lizenzmodells soll eine Expe-\n\nrimentierklausel f\u00fcr den Zeitraum von sieben Jahren \n\ngeschaffen werden. Meine Damen und Herren, so errei-\n\nchen wir keine Planungs- und Investitionssicherheit f\u00fcr \n\nprivate Anbieter. Das hei\u00dft, Sie werden auch weiterhin ein \n\nnicht wettbewerbsf\u00e4higes Angebot haben, und somit wird \n\nes weiterhin Ausweichtendenzen ins Internet geben. Die \n\nZiele des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages werden dort nur \n\neingeschr\u00e4nkt verwirklicht werden k\u00f6nnen. Ich fordere \n\nSie ausdr\u00fccklich auf: Lassen Sie uns mehr Freiheit wagen \n\nund beim n\u00e4chsten Mal eine deutlichere liberale Hand-\n\nschrift in diesem Bereich anstreben! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese liberale Handschrift sehen wir im S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetz. Die Spielr\u00e4ume, die uns der Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrag l\u00e4sst, haben wir genutzt. So geben wir \n\nden Betreibern von Spielhallen eine sehr lange \u00dcber-\n\ngangsfrist, um sich auf die neuen Anforderungen einzu-\n\nstellen. Wir geben einen Bestandsschutz f\u00fcr bestehende \n\nSpielhallen. Wenn die Abstandsfl\u00e4chen nicht eingehalten \n\nsind, k\u00f6nnen sie auch weiterhin ihre Spielhalle dort \n\nbetreiben. Die nach dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag zu \n\nbefristenden Genehmigungen k\u00f6nnen f\u00fcr bis zu 15 Jahre \n\nerteilt werden. So schaffen wir Investitionssicherheit f\u00fcr \n\ndie entsprechenden Anbieter. Bei der Anzahl der Vermitt-\n\nlungs- und Annahmestellen stellen wir sicher, dass ein \n\nfl\u00e4chendeckendes Angebot in ganz Sachsen m\u00f6glich ist. \n\nWir haben uns f\u00fcr die Freiheit und Eigenverantwortlich-\n\nkeit der Spieler entschieden. Das S\u00e4chsische Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz ist das liberalste aller Bundesl\u00e4nder. Ich bitte \n\nSie daher um Zustimmung zum Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfende Rednerin in der ersten Runde ist Frau J\u00e4hni-\n\ngen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNE-Fraktion \n\nh\u00e4lt es durchaus f\u00fcr denkbar, in diesem bestehenden \n\nGef\u00fcge einen Staatsvertrag dieser Art abzuschlie\u00dfen, \n\nwenngleich ich dem Vorredner von den LINKEN zustim-\n\nmen muss, dass wir auf eine neue Ordnung der Kompe-\n\ntenzen hinarbeiten m\u00fcssen. Es geht nicht, das Automaten-\n\nrecht auf der einen gesetzlichen Ebene zu regeln und das \n\nSpielhallenrecht auf der anderen, n\u00e4mlich auf der L\u00e4nder-\n\nebene. Dar\u00fcber muss geredet werden. Vielleicht h\u00e4tte der \n\nStaatsvertrag auch anders ausgesehen, wenn die Regie-\n\nrung in Sachsen anders besetzt w\u00e4re. \n\nDer Knackpunkt der heutigen Debatte ist f\u00fcr uns das \n\nabsolute Schnellverfahren mit den Ausf\u00fchrungsgesetzen. \n\nIch muss noch einmal Ross und Reiter nennen. Der \n\nStaatsvertrag als solcher ist am 15.12.2011 von der \n\nLandesregierung unterzeichnet worden. Der Landtag ist \n\nnicht darauf aufmerksam gemacht worden, dass es dazu \n\nnoch einmal ein Gesetzgebungsverfahren gibt. Ich frage \n\nim Innenausschuss vorsichtshalber immer, welche Vorha-\n\nben die Regierung noch hat. Keine Information. Dann \n\nhaben wir in letzter Minute, n\u00e4mlich Ende M\u00e4rz, ein \n\ngro\u00dfes Paket von Gesetzen bekommen, nicht nur den \n\nStaatsvertrag, an dem man in dieser Phase nicht mehr viel \n\n\u00e4ndern kann, sondern die ganzen Ausf\u00fchrungsgesetze \n\ndazu. Das ist inakzeptabel. \n\nBei dem umfangreichen \u00c4nderungsantrag, den uns heute \n\ndie Koalitionsfraktionen vorgelegt haben \u2013 wir haben ihn \n\nseit vier Stunden und nat\u00fcrlich noch nicht vollst\u00e4ndig \n\npr\u00fcfen k\u00f6nnen; an einigen Punkten greifen Sie unsere \n\nBedenken auf, aber es gibt auch Punkte, die wir gar nicht \n\nbewerten k\u00f6nnen \u2013, h\u00e4tte man das ganze Paket zur\u00fcck-\n\n\u00fcberweisen m\u00fcssen. Sie wissen alle, dass das wegen der \n\nRatifikationsfrist nicht geht. Die Staatsregierung hat es \n\nverschuldet und Sie haben zugesehen, dass das so sp\u00e4t \n\neingereicht worden ist. Es w\u00e4re nicht n\u00f6tig gewesen, die \n\nAusf\u00fchrungsgesetze zusammen mit dem Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag zu behandeln, wie wir es jetzt tun. \n\nSie h\u00e4tten diese Debatte sicher nicht gef\u00fchrt, lieber \n\nKollege Bandmann, wenn wir GR\u00dcNE nicht als einzige \n\nFraktion eine Anh\u00f6rung zum Gesetz beantragt h\u00e4tten und \n\nwenn dort nicht die Kritikpunkte, von denen Sie jetzt \n\neinige wenige teilweise aufgreifen, im Fokus gestanden \n\nh\u00e4tten. Uns ist ausf\u00fchrlich geschildert worden, dass die \n\nAnzahl der S\u00fcchtigen im Gl\u00fccksspielbereich und bei den \n\nSportwetten steigt. \n\nHerr Kollege Biesok, ich wei\u00df nicht, ob die FDP-Fraktion \n\nin der Anh\u00f6rung mit anderen Dingen besch\u00e4ftigt war, aber \n\nich fand die Ausf\u00fchrungen des Vertreters der Diakonie \n\nSachsen zu dieser Frage sehr plausibel, sehr konkret und \n\nunwiderlegt. Wir haben da ein Problem, das gr\u00f6\u00dfer wird. \n\nDie Kosten f\u00fcr die medizinische Betreuung von S\u00fcchtigen \n\nnehmen auch zu. Aus Kostenaspekten, aber auch aus \n\nmenschlichen Gr\u00fcnden muss man sich mit der Suchtprob-\n\nlematik auseinandersetzen. Meine Kollegin Elke Herr-\n\nmann hat das bereits im Jahr 2010 im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag thematisiert. Deshalb ist es wichtig, um die Abst\u00e4nde \n\nder Spielhallen zu ringen, wie lange der Bestandsschutz \n\nvorhandener Genehmigungen sein muss, dagegen vorzu-\n\ngehen, dass die Sperrzeiten zu kurz sind und dass die \n\nspielfreien Tage noch mehr eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nF\u00fcr uns, Kollege Bandmann, ist es \u00fcbrigens nicht nur \n\nAusdruck christlichen Bekenntnisses, sondern einfach \n\nTeil der Kultur der Gesellschaft, dass es Tage geben soll, \n\nindem nicht der Markt im Zentrum steht und das, was \n\nman professionell macht, sondern die Familie und der \n\npers\u00f6nliche Kontakt. Ich glaube, das ist nicht nur f\u00fcr \n\nChristen wichtig. Nicht zuletzt hat uns der Datenschutz \n\nbesch\u00e4ftigt, denn zurzeit gibt es in diesem Gesetzentwurf \n\neine Rechtsverordnungserm\u00e4chtigung, die umfassend ist \n\nund wohl verfassungswidrig und keine Vorstellung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5769 \n\nenth\u00e4lt, wie bei Spielersperren und Meldungen von \n\nSperren der Datenschutz ber\u00fccksichtigt werden soll. \n\nInsgesamt muss ich sagen, dass Herr Kollege Bandmann \n\nrecht hat, dass keiner gesagt hat, dass die Antr\u00e4ge unserer \n\nFraktion nicht den Vorstellungen der CDU-Fraktion \n\nentsprechen. Sie haben sie nur abgelehnt. Das liegt aber \n\ndaran, dass wir im federf\u00fchrenden Ausschuss gar keine \n\nDiskussion \u00fcber diesen Gesetzentwurf oder \u00fcber \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge hatten. Sie haben Ihren Antrag unbegr\u00fcndet \n\neingebracht und dar\u00fcber abgestimmt, und ich bin die \n\nEinzige gewesen, die fachlich \u00fcberhaupt etwas zu den \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen gesagt hat. Nun gut. Jetzt haben wir \n\ndie ganze Debatte im Plenum. Da h\u00e4tten wir sie eigentlich \n\nnicht haben sollen. Ich habe den Eindruck, Kolleginnen \n\nund Kollegen, auch nachdem ich diesen Beitr\u00e4gen ge-\n\nlauscht habe, in diesem wichtigen Bereich des Gl\u00fccks-\n\nspiels, das uns Einnahmen verschafft, bei dem wir auf \n\nS\u00fcchtige aufpassen und wenigstens die Gefahren ein-\n\nd\u00e4mmen m\u00fcssen, ist die Gesetzgebung bei Ihnen Gl\u00fccks-\n\nsache \u2013 und das kann so nicht sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \u2013 Mir liegt noch eine Wortmeldung \n\nf\u00fcr eine zweite Runde vor; Frau Bonk f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben Argu-\n\nmenten der Steuerarchitektur und der F\u00f6deralismuspolitik \n\nspielen noch andere Einspr\u00fcche zu diesem Vertragswerk \n\neine wichtige Rolle. Das ist in der Diskussion schon \n\nangeklungen. Ich m\u00f6chte dem aber noch etwas ausf\u00fchrli-\n\ncheren Raum geben. Herr Biesok, Sie meinen, Sie w\u00fcrden \n\nsich in dem Bereich eine Liberalisierung w\u00fcnschen. Das \n\nsehen wir anders. Es kann dabei nicht um eine Liberalisie-\n\nrung des Gl\u00fccksspiels als Markt mit wettbewerblichen \n\nGewinninteressen gehen. Da h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, \n\ndass es eine Liberalisierung im Sinne des Grundrechts-\n\nschutzes geben kann und muss, die auch von Ihrer Frakti-\n\non, von Ihrer Partei st\u00e4rker gemacht wird, auch hier \n\nSachsen, so wie es in anderen L\u00e4ndern der Fall gewesen \n\nist. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Einspr\u00fcche aus netzpolitischer \n\nPerspektive und aus der Perspektive von Verbraucherin-\n\nnen und Verbrauchern formulieren, wobei es darum geht, \n\nSpielsuchtvorsorgen zu treffen. Der Effekt des Staatsver-\n\ntrages erlaubt es n\u00e4mlich \u2013 Zitat \u2013, \u201edass Dienstanbieter \n\nim Sinne des Telemediengesetzes ausgeschlossen werden \n\nk\u00f6nnen sollen. [\u2026]. Das Grundrecht auf Fernmeldege-\n\nheimnis soll insoweit eingeschr\u00e4nkt werden.\u201c Daran \n\nschlie\u00dft sich die Diskussion um Internetsperren an, die \n\nauch in der \u00d6ffentlichkeit massiv gef\u00fchrt worden ist. \n\nInternetsperren bedeuten entweder, dass Inhalte im \n\nInternet unzug\u00e4nglich gestellt werden oder dass Nutzer \n\nvom Zugang ausgeschlossen werden. Das ist ein sehr \n\nweitgehender Eingriff. \n\nDas ist ja nicht der erste Staatsvertrag, mit dem Sie \n\nversuchen, eine solche Regelung zu etablieren. Diese \n\nDiskussion haben wir schon zum Jugendmedienstaatsver-\n\ntrag gef\u00fchrt. Wie das technisch aussehen kann, haben wir \n\nin dem Zusammenhang diskutiert. Wir haben geh\u00f6rt, dass \n\nzum Beispiel bei den Providern die Weiterleitung be-\n\nstimmter Inhalte untersagt wird. Sie werden f\u00fcr die \n\nNutzer, wenn es nach Ihnen geht, nicht mehr sichtbar. \n\nDe facto wird mit diesem Staatsvertrag aus Ihrer Sicht \n\nvielleicht nun endlich die Grundlage f\u00fcr eine Zensurinfra-\n\nstruktur geschaffen, wie wir bereits vielfach diskutiert \n\nhaben. Im Zusammenhang mit dem Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrag hat Prof. Vedder als Informatiker diese \n\ntechnische Umsetzung mit ihrer rechtlichen Grundlage als \n\ndie Schaffung einer Zensurinfrastruktur bezeichnet; denn \n\nman kann nicht ausschlie\u00dfen, dass es dann auf andere \n\nGesetzes- und Regelungsmaterien einfach ausgedehnt \n\nwird, wenn man es einmal hat. \n\nSie k\u00f6nnen das zum Beispiel auch von den Kollegen der \n\nFDP und der CDU aus Schleswig-Holstein h\u00f6ren. Dort \n\nhaben ihre Kollegen Kubicki und Arp erkl\u00e4rt: \u201eWer den \n\nvorliegenden Entwurf unterst\u00fctzt, bereitet den Weg f\u00fcr \n\nInternetsperren.\u201c Das sei nicht notwendig und solle man \n\nvermeiden. Eine FDP, die so etwas sagt, kann man ge-\n\nbrauchen. Das hat einen politischen Mehrwert. Das ist \n\nnotwendig. Aus unserer Sicht ist es absolut wichtig, die \n\nNeutralit\u00e4t des Mediums Internet nicht anzutasten, son-\n\ndern zu erhalten. Das stellt schon einen wesentlichen \n\nGrund dar, den Staatsvertrag abzulehnen. \n\nAuf einen weiteren Aspekt \u2013 die Verbraucherschutzper-\n\nspektive \u2013 m\u00f6chte ich nur sehr kurz eingehen. In der \n\nAnh\u00f6rung hat der Vertreter der Suchthilfe deutlich ge-\n\nmacht, dass das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz die we-\n\nnigste Suchtpr\u00e4vention anbietet und die niedrigsten \n\nSchutzmechanismen hat. Wir versuchen, jetzt bei den \n\nSchlie\u00dftagen, bei den Abstandsregeln nachzubessern. \n\nNeben den kulturellen und gesellschaftlichen Gr\u00fcnden ist \n\nes auch wirklich ein Instrument der Suchtpr\u00e4vention, dass \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler merken, ob sie es schaffen, \n\neinmal einige zusammenh\u00e4ngende Tage nicht zum Spie-\n\nlen zu gehen. Die Grauzonen werden gerade beim Auto-\n\nmatenspiel ausgesch\u00f6pft und auch durch das S\u00e4chsische \n\nAusf\u00fchrungsgesetz nicht konkretisiert. \n\nWas die Abstandsregelungen betrifft, haben Sie jetzt auch \n\nerkannt, dass man da weitergehen muss. Wir werden zu \n\nden datenschutzrechtlichen Aspekten im Rahmen der \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge noch zu sprechen kommen. All dies \n\nsind aber Gr\u00fcnde, die es aus Sicht eines neuen Leitmedi-\n\nums in einer freiheitlichen Gesellschaft ebenso wie aus \n\nSicht der Verbraucherinnen und Verbraucher unm\u00f6glich \n\nmachen, dem Gesetz zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5770 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: Gibt es noch Wortmeldungen in \n\nder zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Beer-\n\nmann, Sie m\u00f6chten das Wort ergreifen. Dazu haben Sie \n\njetzt Gelegenheit. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen! Meine Herren! Die Staatsregierung m\u00f6chte auch \n\nin diesem Hohen Hause daf\u00fcr werben, dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf und damit der Billigung der beiden Staats-\n\nvertr\u00e4ge zuzustimmen. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst im Namen der Staatsregierung dem \n\ngesamten Haus Dank daf\u00fcr sagen, dass das Verfahren bei \n\nall den Diskussionen, die jetzt noch einmal aufkamen, so \n\nz\u00fcgig durchgef\u00fchrt wurde und damit auch rechtzeitig zum \n\n1. Juli beendet werden kann; denn es handelt sich gerade \n\nbeim Gl\u00fccksspielstaatsvertag um ein Gesetzeswerk, das \n\neinen langen Vorlauf hat, das sehr austariert ist und zu \n\ndem es nach meiner festen \u00dcberzeugung keine Alternative \n\ngibt. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich zu einer Sache \u2013 das kam so daher \n\n\u2013 doch Stellung nehmen, weil ich glaube, dass das der \n\nPolitik insgesamt abtr\u00e4glich ist: Wer glaubt, dass die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr 12 000 Euro ein solches \n\nGesetzeswerk macht, der irrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und bei der FDP \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist wohl zu wenig! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Herr Brangs, was hei\u00dft \u201ezu wenig\u201c? Das sind f\u00fcr die \n\nalte Tante SPD, die die reichste Partei Europas ist, nat\u00fcr-\n\nlich \u00fcberhaupt keine Ma\u00dfst\u00e4be, das ist schon richtig. \u2013 Ich \n\ndenke, das sollten wir uns gegenseitig nicht antun, dass \n\nwir dies da unterstellen. Es waren gerade in diesem \n\nGesetzesverfahren aus allen Bereichen sehr viele und sehr \n\nstarke Lobbyisten unterwegs \u2013 was nichts daran ge\u00e4ndert \n\nhat, dass die Eckdaten so sind, wie sie sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Teilen Sie gerade vor diesem \n\nHintergrund die Auffassung unserer Fraktion, dass eine \n\nZeit von nicht einmal drei Wochen von der Anh\u00f6rung zum \n\nGesetz bis zur abschlie\u00dfenden Beratung im Ausschuss zu \n\nkurz ist \u2013 ich rede vom Ausf\u00fchrungsgesetz \u2013, und wird die \n\nStaatsregierung uns in Zukunft mehr Zeit zur Beratung \n\nsolcher Gesetzentw\u00fcrfe geben? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Abgeordnete, ich habe mich gerade \n\nnoch einmal kundig gemacht. Wie das immer bei Staats-\n\nvertr\u00e4gen \u00fcblich ist, haben wir Ihnen vor Unterzeichnung \n\n\u2013 also vor dem 15.12. des vergangenen Jahres \u2013 die \n\nUnterzeichnung angek\u00fcndigt und haben auch dem Hohen \n\nHause hier den Gesetzentwurf, sprich: den Staatsvertrag, \n\n\u00fcbersandt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es schlicht und ergreifend auch so, dass \n\nwir diese Diskussion nicht erst seit M\u00e4rz, sondern seit \n\nmehreren Jahren f\u00fchren. Es war ein intensiver Diskussi-\n\nonsprozess, und ich denke, dass gerade das, was Sie dann \n\ngemacht haben, vom M\u00e4rz bis zum Juli das Verfahren \n\nzum Abschluss zu bringen, in einem sehr z\u00fcgigen Verfah-\n\nren geschah, wobei man aber die entsprechenden Argu-\n\nmente, die schon seit Jahren diskutiert wurden, kurz und \n\nintensiv ausgetauscht hat. Ich habe mir erlaubt, Ihnen f\u00fcr \n\ndiese Mehrarbeit, f\u00fcr diese intensive Vorarbeit zu danken, \n\nohne die der Staatsvertrag ansonsten \u2013 zumindest nicht \n\nvon unserer Seite \u2013 am 1. Juli nicht in Kraft treten k\u00f6nnte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStaatsminister, gestatten Sie eine weitere Nachfrage? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie h\u00e4tte ich denn Ihre internen \n\nDiskussionen kennen k\u00f6nnen, wenn Sie das Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetz erst am 28.03. einreichen und f\u00fcr dieses heute noch \n\neinmal ein umfassender \u00c4nderungsantrag vorgelegt wird, \n\nden ich gar nicht mehr pr\u00fcfen kann? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Abgeordnete, da haben Sie recht. \n\nAber auch da haben Sie schnell reagiert und haben es ja \n\nauch intensiv diskutiert und sind zu einem Ergebnis \n\ngelangt. Die Frage der Intensit\u00e4t der Argumente, und ich \n\nglaube, auch das Ergebnis, das ich f\u00fcr gut halte, ist keine \n\nFrage des Zeitdrucks. \n\nIm \u00dcbrigen erlaube ich mir die Bemerkung, dass der \n\nBund bis heute, wie Sie wissen, das Rennwett- und \n\nLotteriegesetz nicht verabschiedet hat, sondern dass wir \n\ndort immer noch in der Diskussion eines Gesetzes sind, \n\ndas wir relativ dringend auch f\u00fcr das Gesamtwerk ben\u00f6ti-\n\ngen, und wir insofern ein Verfahren hatten, das mit sehr \n\nhei\u00dfer Nadel gestrickt wurde, was aber nicht an der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung oder an den hier handelnden \n\nRegierungsfraktionen lag, sondern schlicht und ergreifend \n\nder Tatsache geschuldet war, dass wir ein Verfahren, das \n\n\u00fcber Jahre hinweg auf den verschiedensten Ebenen sehr \n\nintensiv und unterschiedlich diskutiert wurde, zu einem \n\nAbschluss gef\u00fchrt haben, und der Abschluss musste sein. \n\nUnd, meine Damen und Herren, dazu gibt es noch keine \n\nAlternativen. \n\nEs ist doch nicht so, dass sich der Europ\u00e4ische Gerichts-\n\nhof irgendwo exakt mit Dingen besch\u00e4ftigt hat, die im \n\nGrunde genommen keinen Niederschlag gefunden haben, \n\nsondern wir hatten doch Urteile von Verwaltungsgerich-\n\nten, die gesagt haben: Ihr stellt bitte im Fernsehen die \n\nWerbung f\u00fcr Wohlt\u00e4tigkeitslotterien ein! \u2013 Das war doch \n\ndie Realit\u00e4t. Wir hatten doch gar keine Alternative, als uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5771 \n\nmit dieser Rechtsprechung auseinanderzusetzen. Das, was \n\nder Europ\u00e4ische Gerichtshof getan hat, ist auch nicht dem \n\ndeutschen F\u00f6deralismus anzulasten, der im Grunde \n\ngenommen wie auch hier bestens funktionierte. Deswegen \n\nhabe ich auch die Einw\u00fcrfe, warum man hier keine \n\neinheitliche Aufsicht habe, nicht verstanden. Liest man \n\n\u00a7 9a des Gesetzes, so stellt man fest, dass alles einheitlich \n\ngeregelt ist, dass wir uns insofern zusammengerauft haben \n\nund dieser Staatsvertrag gerade ein Beispiel daf\u00fcr ist, wie \n\ngut F\u00f6deralismus funktioniert. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist \n\nFlickschusterei! Das ist doch ein Witz!) \n\nAber noch einmal zur\u00fcck zu einem koh\u00e4renten System, \n\ndas geschaffen wurde, denn: Zwischen dem Bereich des \n\nMonopols \u2013 den haben der Europ\u00e4ische Gerichtshof und \n\nauch die nationalen Gerichte aufgemacht, einem reinen \n\nMonopol, was in Zeiten des Internets ein blanker Hohn \n\nist, denn es wird \u00fcber Internet legal und illegal gespielt, \n\njetzt illegal, und wir werden dort in einem Bereich, in \n\ndem es erforderlich ist, der \u00fcbrigens nur 6 % der Einnah-\n\nmen betrifft, das Spiel aus der Illegalit\u00e4t herausholen \u2013, \n\neines total Monopols, was wir ohnehin nicht mehr durch-\n\nhalten k\u00f6nnen und der Tatsache, dass wir versuchen \n\nm\u00fcssen, die verschiedenen Aspekte, die nat\u00fcrlich in \n\neinem f\u00f6deral aufgebauten Staat wie bei uns zusammen-\n\nspielen m\u00fcssen, haben wir die beste L\u00f6sung gefunden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich haben wir das; denn \u2013 um noch \n\neinmal das vorhin schon von Herrn Gauselmann Zitierte \n\nins Feld zu f\u00fchren: Bis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof \n\nhatte niemand die entsprechenden Automaten im Visier. \n\nErst der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat darauf hingewiesen, \n\ndass wir eben nicht koh\u00e4rent sind, indem wir sagen: Das \n\nLotteriespiel, das zugegebenerma\u00dfen das geringste \n\nSuchtpotenzial hat, steht im st\u00e4rksten Monopol, und die \n\nTatsache, dass die Spielautomaten, die das h\u00f6chste Sucht-\n\npotenzial haben, weitestgehend frei aufgestellt werden \n\nk\u00f6nnen, f\u00fchrt nicht zu einer Koh\u00e4renz, wenn man sie \n\nunter dem Aspekt auch der Spielsucht betrachtet. Das war \n\ndoch der Ausgangspunkt. Deswegen musste man sich \n\ndamit auseinandersetzen. Das, was jetzt passiert, glaube \n\nich, ist auch der Kompromiss, wie ihn vorhin die Abge-\n\nordneten Biesok und Bandmann dargestellt haben, der \n\nauch tr\u00e4gt und h\u00e4lt. Wir kommen an dieser Stelle \u2013 davon \n\nbin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 nur zu einem endg\u00fcltigen Spiel-\n\nfrieden, wenn wir versuchen, diesen Staatsvertrag mit \n\nLeben zu erf\u00fcllen und genau auszutarieren, wo Interessen \n\nbestehen, die auch anderweitig bedient werden k\u00f6nnen: \n\nn\u00e4mlich \u00fcber 20 Lizenzen, die \u00fcbrigens auch in staatlicher \n\nAufsicht erfolgen, einen entsprechend schmalen Bereich \n\nin einem Spielwettbetrieb auch einmal au\u00dferhalb des \n\nStaates zu organisieren. \n\nIch denke, dass wir gut daran tun, wenn wir dazu beitra-\n\ngen, dass wir einen Gro\u00dfteil dessen, was mittlerweile \n\nillegal im Internet betrieben wird, aus der Illegalit\u00e4t \n\nherausholen. Das Argument des Verbraucherschutzes zu \n\nInternetsperren hat f\u00fcr mich schon fast asterix- und \n\nobelixhafte Z\u00fcge; denn nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir immer mit \n\nder Bef\u00fcrchtung leben, dass uns der Himmel auf den Kopf \n\nf\u00e4llt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Anh\u00f6rung hat auch gezeigt, dass damit zumindest die \n\nBef\u00fcrchtungen, wie sie hier artikuliert wurden, von den \n\nSachverst\u00e4ndigen nicht geteilt werden. An dieser Stelle \n\nmit der \u00dcberwachungsstaatskeule zu kommen, halte ich \n\nf\u00fcr ein wenig \u00fcbertrieben. \n\nKurz zusammengefasst, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren: Ich glaube, wir haben insgesamt als L\u00e4nder ein \n\nsehr gutes Ergebnis im Staatsvertrag erreicht. Ich bin froh, \n\ndass der Staatsvertrag rechtzeitig verabschiedet wurde. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBeermann, es gibt noch einmal den Wunsch nach einer \n\nZwischenfrage. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Sehr gern. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister. Ich m\u00f6chte gern noch einmal auf Ihre zuletzt \n\ngemachten Ausf\u00fchrungen zu sprechen kommen. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Asterix und Obelix. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Es gab jetzt den Vorschlag, es \n\nals Majestics zu bezeichnen. Das m\u00fcssen wir noch einmal \n\nausf\u00fchrlich pr\u00fcfen. Ich widerspreche diesem Bild und \n\nm\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mir zustimmen k\u00f6nnen, dass in \n\nder Anh\u00f6rung zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag seitens der \n\nSachverst\u00e4ndigen medien- und netzpolitische Aussagen \n\nhinter solchen der Suchtpr\u00e4vention und des Marktes \n\nzur\u00fcckgetreten sind, wir aber die gleichen Regelungen, \n\nwie sie jetzt im Gl\u00fccksspielstaatsvertrag stehen, in der \n\nAnh\u00f6rung zum Jugendmedienschutzstaatsvertrag disku-\n\ntiert haben und die Diskussion \u00fcber die Internetsperren \n\neigentlich nur von einem Staatsvertrag zum anderen \n\numgezogen ist. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Nein. Ich bewerte das anders. Aber ich \n\nsage gleichwohl: Wenn man davon ausgeht, dass \u00fcberall, \n\nwenn es irgendwo um das Internet geht und die Frage, \n\nwie man auch im Internet versucht, entsprechende Regu-\n\nlarien umzusetzen, als Ende der freien Kommunikation \n\nsieht, dann ist nat\u00fcrlich alles so, wie Sie es gerade be-\n\nschrieben haben. Dann endet alles damit, dass uns der \n\nHimmel auf den Kopf f\u00e4llt. \n\nDeswegen noch einmal: Ich glaube, dass wir zu dem \n\nbestehenden Vertragswerk keine Alternative haben. Wir \n\nwerden aufgrund \u00e4u\u00dferer Umst\u00e4nde den Vertrag zum \n\n1. Juli mit 13 L\u00e4ndern in Kraft setzen. Das hei\u00dft, das \n\nVertragswerk wird G\u00fcltigkeit erlangen. Ich hoffe und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5772 \n\nw\u00fcnsche mir, dass sich der Bundestag rechtzeitig mit dem \n\nGl\u00fccksspiel- und Lotteriegesetz auseinandersetzt und wir \n\nauch dort eine entsprechende Koh\u00e4renz herstellen. Das \n\nhei\u00dft, dass wir auch ausl\u00e4ndischen Spieleanbietern die \n\nentsprechenden Einnahmen abnehmen k\u00f6nnen. Ich bin \n\ndeswegen zuversichtlich, dass dieses Vertragswerk Be-\n\nstand haben wird und wir ein Vertragswerk geschaffen \n\nhaben, das den n\u00f6tigen Ausgleich schafft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen noch drei \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Ich frage Frau J\u00e4hnigen im Zuge einer schnellen \n\nVerhandlungsf\u00fchrung: Haben Sie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nschon eingebracht? \u2013 Ich habe es so verstanden. Ist dem \n\nso? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich \n\nsage noch einmal etwas dazu!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten also die \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch einbrin-\n\ngen? \u2013 Dann rufe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf, Drucksache 5/9363. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, ich m\u00f6chte im Sinne der nun \n\nzum Plenum gewollten fachlichen Debatte, mit der die \n\nKollegen von den Koalitionsfraktionen im Ausschuss \n\nnoch nicht fertig waren, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen. \n\nIch bin auch gespannt auf die Begr\u00fcndung Ihrer, denn \n\ndavon habe ich noch nicht alle verstanden. Einige greifen \n\nunsere auf. \n\nPunkt 1 unseres \u00c4nderungsantrages greift die Fragen des \n\nDatenschutzes auf. Uns wurde gesagt, dass die Infrastruk-\n\ntur zur Errichtung einer Sperrdatei noch eingerichtet \n\nwerden muss und das daf\u00fcr zust\u00e4ndige Bundesland noch \n\nnicht wisse, wann und auf welche Weise das erfolgt. \n\nInsofern w\u00fcnschen wir uns hier nat\u00fcrlich besonders \n\nstrenge Vorschriften f\u00fcr den Datenschutz und eine Einbe-\n\nziehung des Datenschutzbeauftragten. Wir halten das \n\nS\u00e4chsische Datenschutzrecht hier nicht f\u00fcr ausreichend, \n\nsondern wir meinen, dass wegen des Zusammenhangs der \n\nSperreinrichtungen, die in einem anderen Bundesland \n\norganisiert werden, eine spezialrechtliche, vertiefte \n\nRegelung notwendig ist. \n\nIm zweiten Punkt geht es um den Mindestabstand von \n\nSpielhallen zu Schulen und zueinander. Wir meinen, dabei \n\nsollten wir die Berliner und Th\u00fcringer Regelungen auf-\n\ngreifen, n\u00e4mlich 500 Meter Luftlinie. Sie haben jetzt eine \n\nVerbesserung angeboten mit 250 Metern. Aber auch hier \n\nist noch eine relativ gro\u00dfe \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, Schulen, Kollege Piwarz. Der Mindestabstand gilt \n\nf\u00fcr Schulen und Spielhallen. Wenn Sie im Gesetz noch \n\neinmal nachlesen, finden Sie es. Ich kann es Ihnen dann \n\nauch zeigen. Ich wei\u00df, wir machen eine Ausschussbera-\n\ntung. Wir finden die 500 Meter Luftlinie richtig und \n\nwichtig und wollen uns an diesem Vorbild orientieren. \n\n250 Meter reichen noch nicht. \n\nWir wollen drittens die \u00dcbergangszeitr\u00e4ume f\u00fcr Bestands-\n\nregelungen verk\u00fcrzen, weil wir meinen, dass wir den \n\nBestandsschutz hier zugunsten der mit guten Gewinnen \n\narbeitenden Lobby nicht zu weit ausdehnen sollten. Wir \n\nwollen, dass die Sperrzeiten f\u00fcr Spielhallen, die dem \n\nSchutz der Spielerinnen und Spieler dienen, in den Aus-\n\nnahmeregelungen nicht auf dreieinhalb Stunden reduziert \n\nwerden k\u00f6nnen, sondern immer bei der gesetzlichen \n\nRegelung von sieben Stunden, also eine knappe Nacht, \n\nbleiben; denn auch das dient der Suchtpr\u00e4vention. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \n\nzu dem ersten \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Stellung genommen werden? \u2013 \n\nFrau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Sehr verehrte Damen und \n\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Zu den Punkten der \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge der GR\u00dcNEN, die sich mit der Sperrdatei und \n\ndem Ansinnen, mehr Datenschutz zu etablieren, besch\u00e4f-\n\ntigen, m\u00f6chte ich doch noch einmal etwas sagen. Nat\u00fcr-\n\nlich ist es verdienstvoll und gut, dar\u00fcber konkret und mit \n\nrechtlichen Regelungen nachzudenken, weil die bisherige \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage, die dort geschaffen wird, viel \n\nzu weit geht und man das so nicht stehenlassen kann. \n\nAllerdings wird f\u00fcr mich nicht ausreichend deutlich, wie \n\nauf die verschiedenen Formen von Sperrdateien reagiert \n\nwird. Es gibt unterschiedliche Formen von Spielersperren. \n\nEs gibt selbstverordnete und es gibt fremdverordnete \n\nSpielersperren. Diese Art, dass Leute von Internetinhalten \n\nausgeschlossen werden, ohne dass sie das selbst verf\u00fcgt \n\nhaben, ist eine Infrastruktur, in die wir gar nicht erst \n\neinsteigen wollen. Da das nicht ausreichend differenziert \n\nwird und wir eine solche Entwicklung generell kritisch \n\nbetrachten, kann es aus unserer Sicht im Moment keine \n\nZustimmung geben. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem \u00c4nderungsantrag der \n\nCDU, der auch die Abstandsfrist und die Sperrtage \n\nbehandelt, so wie Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Deswegen \n\nmache ich es jetzt einfach in einem Punkt. Es war lustig, \n\ndass die CDU bzw. die Staatsregierung kirchliche Feierta-\n\nge als Sperrtage abschaffen wollte. Es ist gut, dass Sie \n\nhier kurzfristig mit Ihrem \u00c4nderungsantrag reagiert \n\nhaben. Das kann man nur unterst\u00fctzen. \n\nAber Ihre vorgeschlagene Abstandsfrist geht immer noch \n\nnicht weit genug. Ihre 250 Meter sind weniger, als die \n\nGR\u00dcNEN vorschlagen, sind weniger als das Best-\n\nPractice-Beispiel in Berlin. 500 Meter sind auch f\u00fcr uns \n\ndas Minimum. Wir wollen einer Verbesserung des Geset-\n\nzes mit unseren Stimmen nicht im Wege stehen. Das ist \n\nklar. Wenn Sie nachbessern und von 150 auf 250 Meter \n\ngehen, kann es nur eine Enthaltung geben. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5773 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nnoch Wortmeldungen? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nkurz auf die \u00c4nderungsbegehren eingehen. \n\nDer Mindestabstand liegt in den meisten Bundesl\u00e4ndern \n\nbei 250 Metern. Das ist, denke ich, auch ein austarierter \n\nKompromiss. Wir gehen \u00fcber das hinaus, was bisher \n\nvorgeschlagen war. \n\nF\u00fcr den Datenschutz gibt es Landesregelungen und \n\nBundesregelungen. Von daher, denke ich, ist auch dabei \n\nausreichend Rechtssicherheit vorhanden. Die \u00dcbergangs-\n\nregelungen sind aus unserer Sicht mit Augenma\u00df ein \n\nKompromiss, sodass wir keine Notwendigkeit sehen, auf \n\ndiesen \u00c4nderungsvorschlag einzugehen. \n\n(Beifall der Abg. Steffen Flath \n\nund Marko Schiemann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie haben den ersten \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht. Jetzt m\u00f6chten Sie sicherlich auch noch den zwei-\n\nten \u00c4nderungsantrag einbringen. Das ist die Drucksache \n\n5/9364. Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: So ist es. \u2013 Uns geht es um die \n\nFeiertage. Wir w\u00fcnschen nicht nur, dass die bisherige \n\nFeiertagsregelung, also Ostersonntag und Reformations-\n\ntag, bestehen bleibt, sondern wir meinen auch, der ver-\n\nkaufsfreie und sozusagen markt- und werbefreie Oster-\n\nmontag sollte ebenfalls von Gl\u00fccksspielen frei bleiben. \n\nDas ist der Vorschlag, den wir schon im Innenausschuss \n\nunterbreitet haben und der dort abgelehnt worden ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\ndazu Wortmeldungen? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Der Ostermontag ist bisher \n\nbundesweit f\u00fcr das Gl\u00fccksspiel ge\u00f6ffnet. An dieser Stelle \n\nwollen wir nicht ausscheren. Daher ist uns wichtig, dass \n\nder Ostersonntag als Tag der Kernbotschaft der christli-\n\nchen \u00dcberzeugung und f\u00fcr Sachsen insbesondere das \n\nReformationsfest vom Gl\u00fccksspiel frei bleiben. Das sind \n\nchristliche Grundpositionen. An dieser Stelle ist es uns \n\nbesonders wichtig, dass diese Tage spielfrei bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wort-\n\nmeldungen zu diesem \u00c4nderungsantrag kann ich nicht \n\nerkennen. \n\nDann kommen wir zum dritten \u00c4nderungsantrag. Herr \n\nBandmann, m\u00f6chten Sie den f\u00fcr die Koalition einbringen? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \n\nvorhin kurz auf diesen Antrag verwiesen. Ich m\u00f6chte nur \n\nnoch auf die redaktionellen Fehler eingehen, die uns in \n\nder Eile der Erarbeitung dieses \u00c4nderungsantrages unter-\n\nlaufen sind. \n\nIn Artikel 1 wird aus der r\u00f6mischen III eine arabische 3. \n\nUnter Nummer 3 ist vom \u00a7 16 die Rede. Dieser Paragraf \n\nenth\u00e4lt keinen Absatz 1. Das bitte ich zu streichen. Unter \n\n\u00a7 21 II steht Artikel IV. Auch dort muss eine arabische 4 \n\ngeschrieben werden. \n\nDas sind redaktionelle Dinge. Au\u00dferdem bitten wir um \n\nEilausfertigungen, um den entsprechenden Termin zu \n\nerreichen. \n\nAnsonsten habe ich in meiner Einbringungsrede diesen \n\nAntrag schon ausreichend begr\u00fcndet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\neine weitere Wortmeldung; Herr Biesok f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte auf zwei Punkte \n\nunseres \u00c4nderungsantrages eingehen, die die Rechtssi-\n\ncherheit betreffen. Zum einen geht es um die Widerrufs-\n\ngr\u00fcnde. Wir haben uns entschlossen, die Widerrufsgr\u00fcnde \n\netwas klarer zu fassen, indem wir ganz deutlich sagen, \n\ndass Pflichtverletzungen von Anbietern zun\u00e4chst von der \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde beanstandet werden m\u00fcssen und erst \n\nbei wiederholtem Versto\u00df die Lizenz entzogen wird. Die \n\nLizenzen sind f\u00fcr die Investoren die Erwerbsgrundlage, \n\nund deshalb muss dort ein rechtsstaatliches Verfahren \n\ngeschaffen werden. \n\nWichtig ist uns auch die Fortgeltung von Gewerbeerlaub-\n\nnissen, die noch unter der Gewerbeordnung der DDR \n\nerlassen wurden. Das ist eine Gewerbeordnung, die noch \n\nvor der ersten freien Volkskammerwahl erlassen wurde. \n\nDiese Genehmigungen sollen von dem heutigen Gesetz \n\nunber\u00fchrt bleiben, das hei\u00dft, der bestehende Rechtszu-\n\nstand soll erhalten werden. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nweitere Wortmeldungen. Herr Scheel spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich will nur kurz zu dem von den Koalitions-\n\nfraktionen kurzfristig vorgelegten \u00c4nderungsantrag \n\nStellung nehmen. \n\nObwohl einige der vorgeschlagenen \u00c4nderungen unsere \n\nIntentionen treffen, werden wir uns bei diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Stimme enthalten. Es ist Ausdruck des \n\ngesamten Verfahrens, dass wir jetzt auf den letzten Me-\n\ntern, 14 Tage vor Inkrafttreten dieses Gl\u00fccksspielstaats-\n\nvertrages, auch noch so einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt \n\nbekommen und uns m\u00fcndlich mitgeteilt wird, dass da das \n\neine oder andere falsch ist. So ein parlamentarisches \n\nVerfahren ist nicht ertr\u00e4glich. Ich sage das ganz deutlich. \n\nHerr Beermann sprach von einer Alternativlosigkeit. Ja, \n\ndas ist das Problem bei Staatsvertr\u00e4gen. Sie sind insofern \n\nalternativlos, als man nur Ja oder Nein sagen kann. Friss \n\noder stirb! Seit \u00fcber zwei Jahren bem\u00fchen sich Regierun-\n\ngen, dass dieses Monopol nicht f\u00e4llt. Das, was Sie hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5774 \n\nzustande gebracht haben, ist meines Erachtens nicht in der \n\nLage, die wesentlichen Probleme zu l\u00f6sen. Ich sage das \n\nan dieser Stelle ganz deutlich. Daher werden wir diesen \n\nStaatsvertrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie m\u00f6chten ebenfalls noch zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalition Stellung nehmen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nachdem der \u00c4nderungsantrag \n\nder Koalition auch noch m\u00fcndlich korrigiert werden \n\nmusste, f\u00fchle ich mich in meinem Eindruck best\u00e4tigt, dass \n\ndie Gesetzgebung einem Gl\u00fccksspielverfahren unterliegt. \n\nDas darf nicht sein. Trotzdem m\u00f6chte ich versuchen, mich \n\nzu Punkten Ihres \u00c4nderungsantrages \u00e4u\u00dfern. Sie haben ja \n\ngar nicht alle Punkte begr\u00fcndet. \n\nIn den Nummern 1 und 3 wird festgesetzt, dass ein \n\nWiderruf einer Erlaubnis, der verschiedene Widerrufs-\n\ngr\u00fcnde hat, in jedem Fall eine vorherige Beanstandung \n\nund einen wiederholten Versto\u00df voraussetzt. Das hei\u00dft \n\nnat\u00fcrlich, dass die Widerrufsaus\u00fcbung erheblich er-\n\nschwert wird. Wenn gegen eine Beanstandung in Wider-\n\nspruch gegangen werden kann und ein unter Umst\u00e4nden \n\njahrelang dauerndes Rechtspflegeverfahren in Gang \n\ngesetzt wird, w\u00e4re gar kein Widerruf m\u00f6glich. Ein Rie-\n\nsenproblem! Die Automatenindustrie und die Spielhallen-\n\nbetreiber werden dadurch besser gestellt als im urspr\u00fcng-\n\nlichen Entwurf. \n\nNummer 2 Ihres Antrages habe ich nicht verstanden. \n\nDazu m\u00f6chte ich um eine Erl\u00e4uterung bitten. \n\nZu Nummer 3 habe ich mich schon ge\u00e4u\u00dfert. \n\nBei Nummer 4 ist es tats\u00e4chlich so, dass Sie die Entfer-\n\nnung vergr\u00f6\u00dfern und die Schulen einbeziehen, wobei die \n\nN\u00e4he zwischen Schulen und Gl\u00fccksspielorten bauord-\n\nnungsrechtlich ohnehin die Ausnahme sein d\u00fcrfte. Inso-\n\nfern greifen die Entfernungen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns \n\naber nicht streiten, lieber Kollege Piwarz. \n\nMein Problem dabei ist, dass Sie gleich im n\u00e4chsten Satz \n\ndie Entfernungsregelung wieder aush\u00f6hlen, indem Sie \n\neine globale Ausnahmevorschrift nach Abw\u00e4gung der \n\nVerh\u00e4ltnisse aufmachen. Das hei\u00dft, die Entfernung kann \n\nauch deutlich kleiner sein. Das Soll von 250 Metern wird \n\nsehr aufgeweicht, und das Ergebnis k\u00f6nnen dann weniger \n\nals 150 Meter sein. Es tut mir leid, aber das ist keine \n\nerhebliche Verbesserung. \n\nWarum die Genehmigungen aus DDR-Zeiten \u2013 Sie \n\nerinnern sich an die \u00dcbergangszeit, als die Gl\u00fccksspielbe-\n\ntreiber in die Noch-DDR kamen \u2013 jetzt unbefristet weiter \n\ngelten sollen, sehe ich nicht ein. \n\nDie \u00c4nderungen zu Artikel 4 haben Sie bisher nicht \n\nbegr\u00fcndet. Das w\u00fcrde mich auch interessieren. Vielleicht \n\nbegr\u00fcnden Sie noch den Rest der \u00c4nderungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBandmann, Sie m\u00fcssten sich dann im Rahmen Ihrer \n\nnormalen Redezeit noch einmal zu Wort melden. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern sofort tun. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Da heute \n\nAbend ein gro\u00dfes Spiel ansteht, das f\u00fcr Deutschland kein \n\nGl\u00fccksspiel werden soll, und da wir an diesem Spiel \n\nwenigstens mit dem Auge teilhaben wollen, verzichten \n\nwir jetzt auf diese Begr\u00fcndung. Wir k\u00f6nnen das Frau \n\nJ\u00e4hnigen bei anderer Gelegenheit noch nahebringen. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\ndanke Ihnen, Herr Bandmann, dass Sie meine Bem\u00fchun-\n\ngen so unterst\u00fctzen. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \n\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, und gegebe-\n\nnenfalls mit den beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu \n\nberaten und abzustimmen. \u2013 Wenn es keinen Widerspruch \n\ngibt, verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist das Gesetz zum \n\nErsten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag, zum Staatsver-\n\ntrag \u00fcber die Gr\u00fcndung der GKL Gemeinsame Klassen-\n\nlotterie der L\u00e4nder und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag sowie \n\nweiterer Gesetze, Drucksache 5/8722 \u2013 Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses ab, Drucksa-\n\nche 5/9234. \n\nEs liegen mir folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die \n\nwir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der \n\nReihenfolge ihres Eingangs abstimmen. \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/9363, ab. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nwill, bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag Drucksache 5/9363 mehrheitlich nicht ange-\n\nnommen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/9364 auf. Wer \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben will, \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten: Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht \n\nangenommen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und FDP, Drucksache 5/9367. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Bei zahlreichen Gegenstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5775 \n\nmen und einigen Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsan-\n\ntrag Drucksache 5/9367 mehrheitlich angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen als Erstes \u00fcber \n\ndie \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und einigen Gegenstim-\n\nmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1, Zustimmung zum Ersten \n\nGl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag, ab. Wer dem Artikel 1 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. \n\nBei zahlreichen Gegenstimmen und einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist Artikel 1 zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2, Zustimmung zum Staatsvertrag \u00fcber \n\ndie Gr\u00fcndung der GKL Gemeinsame Klassenlotterie der \n\nL\u00e4nder, auf. Wer Artikel 2 seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag, auf. Wer \n\nArtikel 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einer \n\nStimmenthaltung und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 3 mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Artikel 4, \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Spielbankgesetzes, auf. Wer Artikel 4 \n\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \n\nzahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 4 mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gastst\u00e4tten-\n\ngesetzes, auf. Wer Artikel 5 seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \n\nBei einer Stimmenthaltung und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Artikel 5 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 6, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Nichtrau-\n\ncherschutzgesetzes, auf. Wer Artikel 6 zustimmt, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimm-\n\nenthaltung und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 6 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 7, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten und \n\nBekanntmachungen, auf. Wer Artikel 7 zustimmen will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Artikel 7 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 8, Fortgeltung des Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrages, auf. Wer Artikel 8 seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Artikel 8 mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \n\nGesetz zum Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag, \n\nzum Staatsvertrag \u00fcber die Gr\u00fcndung der GKL Gemein-\n\nsame Klassenlotterie der L\u00e4nder und zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fcckspielstaats-\n\nvertrag sowie weiterer Gesetze, Drucksache 5/87, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung, in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ndem Gesetzentwurf seine Zustimmung erteilen will, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist der Entwurf mehrheitlich als Gesetz be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt \u2013 \u2013 Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nur der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber: Die Drucksachennummer hei\u00dft \n\n5/8722. Nur damit es kein protokollarisches Problem gibt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Danke \n\nf\u00fcr den Hinweis. Wenn ich etwas anderes gesagt habe, \n\nwerde ich selbstverst\u00e4ndlich die Drucksachennummer \n\nnoch einmal f\u00fcr das Protokoll nennen: Drucksachennum-\n\nmer 5/8722. \n\nMir liegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung \n\ndieses Gesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der \n\nLandtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\ndie Dringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch \n\ngibt, w\u00fcrden wir so verfahren. \u2013 Ich kann keinen Wider-\n\nspruch erkennen. Damit ist die unverz\u00fcgliche Ausferti-\n\ngung dieses Gesetzes beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5776 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst \n\nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/4819, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/9186, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Reihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion DIE LINKE das \n\nWort; Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen! Meine sehr geehrten Herren! Wir treten \n\nin die Endberatung unseres Gesetzentwurfes ein. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal an den Anfang dieses Verfahrens-\n\nganges erinnern. Das Ziel unseres Gesetzentwurfes, als \n\nwir ihn einbrachten, war, schnell zu handeln, und zwar \n\nzuerst im Rahmen einer Diskussion \u00fcber \u00fcberschrittene \n\nDioxingrenzwerte. Sp\u00e4ter schloss sich, quasi um die \n\nNotwendigkeit zu handeln zu komplettieren, die Diskus-\n\nsion um die EHEC-Infektion an, die \u00f6ffentliche Besorgnis \n\nerregte. \n\nZiel unseres Vorsto\u00dfes und unseres Gesetzentwurfes war \n\nvon Anfang an, die Zuverl\u00e4ssigkeit des Systems zu \n\nerh\u00f6hen, die Verbraucherinformation zu st\u00e4rken und \n\ndamit auch das Vertrauen in diesen gro\u00dfen, auch umfang-\n\nreichen und aufwendigen Kontrollapparat bei der Bev\u00f6l-\n\nkerung zu st\u00e4rken. Auch die Ministerkonferenzen, die im \n\nRahmen dieser Debatten stattfanden, haben einige Ma\u00df-\n\nnahmen aufgenommen, auch einige von denen aufgegrif-\n\nfen, die wir mit unserem Gesetzentwurf schon in die \n\nDiskussion eingebracht hatten. Insofern reflektieren wir \n\ndas jetzt in der Diskussion. Wir behandeln das Gesetz \n\naber auch jetzt, weil wir die Rahmengesetzgebung des \n\nBundes abgewartet haben, abwarten wollten, um die \n\nGesetzgebungskompetenz einzuhalten. Das spielte auch \n\nbei der Anh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf eine Rolle. Wir \n\nhaben das auch in unserem \u00c4nderungsantrag reflektiert. \n\nWichtig f\u00fcr uns war und ist es, eine R\u00fcckverfolgbarkeit, \n\neine Kennzeichnungspflicht zum Beispiel bis zu jedem \n\nletzten Ei zu erm\u00f6glichen und festzuschreiben. Das ist \n\nauch eine europ\u00e4ische Herausforderung, ein europ\u00e4isches \n\nThema. In einem globalisierten Handel stellt das zumin-\n\ndest weitergehende Anforderungen an die EU. \n\nWir haben uns auch von Anfang an daf\u00fcr eingesetzt, dass \n\ndie Nennung von Ross und Reiter, also mehr Transparenz \n\nbei den Verursacherbetrieben, verwirklicht wird, einen \n\nh\u00f6heren Stellenwert bekommt und wirklich Gesetzeslage \n\nwird, weil wir der Auffassung sind, dass Transparenz \n\nKriterien f\u00fcr einen anderen Wettbewerb setzt. Transparenz \n\ngibt die M\u00f6glichkeit, schwarze Schafe zu erkennen und \n\nQualit\u00e4t auch wertzusch\u00e4tzen. \n\nDeswegen setzen sich auch Verbraucherinformationen \n\nund Ern\u00e4hrungs- und Beratungsorganisationen weitge-\n\nhend daf\u00fcr ein. Das hei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich, dass man \n\nsich f\u00fcr Informationsfreiheit vor dem Betriebsgeheimnis \n\nentscheidet, dass das Recht auf Information schwerer \n\nwiegen muss als das Betriebsgeheimnis bei den verursa-\n\nchenden Unternehmen. Aber ich muss Ihnen sagen, meine \n\nDamen und Herren: Dazu stehen wir. Das sehen wir \n\nvielleicht auch anders als der CDU-Kollege, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Gott sei Dank!) \n\nder sich \u2013 Herr Fischer \u2013 in der Anh\u00f6rung zu Wort gemel-\n\ndet hatte. Zu diesem anderen politischen Schwerpunkt \n\nstehen wir und ich werde darauf auch noch einmal kurz \n\nzur\u00fcckkommen. \n\nVerl\u00e4sslichkeit und Qualit\u00e4t st\u00e4rken ist ein Kernziel \n\nunseres Gesetzentwurfes, und zwar, indem wir die Ver-\n\nantwortung auf Landesebene st\u00e4rken, indem wir fest-\n\nschreiben, dass von der Landesebene inhaltliche Kriterien \n\nf\u00fcr die Lebensmittelkontrollen im Rahmen einer Verord-\n\nnung vorgegeben werden. Das machen wir selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, um die Verantwortung und die Qualit\u00e4t zu erh\u00f6hen, \n\naber auch, weil wir wissen, dass damit eine finanzielle \n\nVerpflichtung und Verantwortung einhergeht. Wir wollen \n\nja gerade die kontrollierenden Beh\u00f6rden nicht allein \n\nlassen, sondern wir wollen, dass mit der Aufgaben\u00fcber-\n\ntragung auch die finanzielle Unterst\u00fctzung einhergeht. \n\nWenn Sie mich fragen, wie wir das finanzieren wollen, \n\ndann verweise ich auf unseren alternativen Haushaltsan-\n\nsatz, in dem wir die entsprechenden Schwerpunkte setzen, \n\nbegr\u00fcnden und erm\u00f6glichen. \n\nVerbraucherinformationen zu st\u00e4rken ist ein zweiter \n\nwichtiger Schwerpunkt. Wir haben zwar schon im Aus-\n\nschuss eine tiefergehende inhaltliche Diskussion gef\u00fchrt, \n\neinige Punkte m\u00f6chte ich aber noch einmal aufgreifen. \n\nDie Nennung von Verursacherbetrieben habe ich schon \n\nangef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus wollen wir, dass die Kontroll-\n\nergebnisse, die durch das System schon massenhaft \n\nproduziert werden, ver\u00f6ffentlicht werden. Ein Berliner \n\nBezirk hat gute Erfahrungen mit der Hygieneampel als \n\nSmiley an den Gastronomiebetrieben gemacht. Menschen \n\nwerden dadurch nicht bevormundet. Es bleibt immer noch \n\nihre freie Wahl, in ein Lokal zu gehen, von dem man \n\nwei\u00df, dass man vielleicht lieber nichts essen sollte, aber \n\nsein Lieblingsbier trotzdem trinken kann. Qualit\u00e4t wird \n\ndadurch aber sichtbar und es weist auch auf einen zweiten \n\nPunkt hin: Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt es dann zur Fairness, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5777 \n\ndass die Unternehmen, die Betriebe regelm\u00e4\u00dfig kontrol-\n\nliert werden. \n\nMan kann nat\u00fcrlich nicht ein schlechtes Ergebnis nur alle \n\ndrei bis vier Jahre wieder aufbessern wollen. Das ist klar. \n\nInsofern muss auch da durch eine Verordnung und eine \n\nentsprechende finanzielle Untersetzung Fairness erm\u00f6g-\n\nlicht werden. Die Ver\u00f6ffentlichung dieser Kontrollergeb-\n\nnisse und diesen Paradigmenwechsel bei der Verbraucher-\n\ninformation hinterlegen wir auch in unserem Transpa-\n\nrenzgesetz, in dem wir Verwaltungswissen allgemein der \n\nBev\u00f6lkerung zug\u00e4ngig machen wollen. Das hei\u00dft, dass \n\nneben dem Betriebsgeheimnis jetzt auch noch das Amts-\n\ngeheimnis bei uns nicht mehr das ausschlaggebende \n\nKriterium ist. \n\nWir sch\u00e4tzen die Informationsfreiheit von B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern h\u00f6her ein und verankern das sogar als Recht \n\nin der Verfassung. Wir sehen in diesem Zusammenhang \n\nauch die Verbraucherinformation so, wie wir sie hier in \n\nunserem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst verbessern \n\nwollen. \n\nIm Anschluss an die Diskussion zu Dioxin und EHEC \n\nhaben die Verbraucherschutzministerinnen und -minister \n\ndas Portal \u201elebensmittelwarnung.de\u201c eingerichtet. Wir \n\nhaben uns das genauer angesehen und werden es auch der \n\nparlamentarischen Diskussion zuf\u00fchren. Das war ja eine \n\nIhrer Reaktionen. Sie haben unseren Gesetzentwurf. Es ist \n\nschon erstaunlich, dass auf diesem Portal kaum amtliche \n\nKontrollergebnisse zu finden sind und ver\u00f6ffentlicht \n\nwerden sowie keine Lebensmittelwarnungen ver\u00f6ffent-\n\nlicht werden, die auf amtliche Kontrollergebnisse zur\u00fcck-\n\ngehen. Das muss doch verwundern. Es ist die Frage, ob \n\ndieses Portal funktioniert, ob es seine Zweckm\u00e4\u00dfigkeit \n\nerf\u00fcllt, ob das schon reichen kann oder ob wir nicht \n\ntats\u00e4chlich zur systematischen Neuausrichtung des Sys-\n\ntems kommen m\u00fcssen, und zwar durch Qualit\u00e4tskriterien \n\nund durch eine andere Verbraucherinformation. \n\nWenn ich Ihnen unseren Gesetzentwurf jetzt so vorstelle \n\nund um seine Zustimmung bitte, dann halte ich ihn f\u00fcr ein \n\nBekenntnis f\u00fcr Qualit\u00e4t und f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit des Sys-\n\ntems, aber auch f\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der \n\nVerbraucherinformation. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nFischer kommt f\u00fcr die CDU-Fraktion als n\u00e4chster Redner. \n\nHerr Fischer, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das Gesetz \n\nist gut. Wir sagen Ja. Herzlichen Dank! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Dann m\u00fcssen Sie \n\naus dem Traum wieder aufwachen!) \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Hahn, ich \n\nstimme selten mit Ihnen \u00fcberein. In diesem Fall ist es \n\nallerdings so. Es ist ein aktuelles Thema, das jeden von \n\nuns t\u00e4glich mehrfach betrifft. Wir stellen uns verschiedene \n\nFragen. Wir hatten dazu die Anh\u00f6rung im Sozialaus-\n\nschuss. Vorgestern war es Thema bei \u201eHart aber fair\u201c, \n\nheute ist es Thema im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nSind unsere Lebensmittel sicher? Funktionieren die \n\nKontrolleinrichtungen? Werden schwarze Schafe ausrei-\n\nchend verfolgt? Drei Fragen, dreimal lautet die Antwort: \n\nJa. \n\nHerr Dr. Hahn, das d\u00fcrfte Sie vielleicht besonders interes-\n\nsieren: Der Pr\u00e4sident der Landestier\u00e4rztekammer, Herr \n\nDr. M\u00f6ckel, hat in der Anh\u00f6rung deutliche Worte dazu \n\ngefunden. Er sagte: \u201eLebensmittel sind so sicher, wie sie \n\nnoch nie vorher waren.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau daher verwundert es den Betrachter, dass Sie in \n\nIhrem Gesetzentwurf die freiwillige Selbstkontrolle als \n\ngescheitert darstellen. Das beste System haben wir in \n\nSachsen, was sogar der Vertreter aus dem damals noch \n\nrot-rot regierten Berlin auf meine Nachfrage zugeben \n\nmusste. Sie sind der Meinung, dass Kontrollen nicht \n\nl\u00e4nger ausreichen. Es muss noch mehr aufgesattelt wer-\n\nden. \n\nIch erinnere mich an Ihre damalige Einbringungsrede, \n\nFrau Bonk. Es ging darin um die Frage der Dokumentati-\n\nonspflichten in der produzierenden Landwirtschaft. Haben \n\nSie sich einmal damit befasst, was ein Produzent jetzt \n\nschon leisten muss und wie er sich teilweise zus\u00e4tzlich \n\nprivatwirtschaftlich kontrollieren l\u00e4sst? Es gibt \u00f6ffentliche \n\nund zus\u00e4tzliche privatwirtschaftlich finanzierte freiwillige \n\nKontrollen. Herr Dr. M\u00f6ckel hat das gut zusammenge-\n\nfasst: Aktive Information der \u00d6ffentlichkeit gibt es schon. \n\nDie brauchen wir also nicht noch zus\u00e4tzlich. \n\nEs stellt sich die Frage, die Herr Dr. M\u00f6ckel, aber auch \n\nandere Experten an dem Tag aufgeworfen haben: Ist a) die \n\nhundertprozentige Transparenz erreichbar, wird sie b) \n\nvom Verbraucher voll verstanden und ist es c) w\u00fcn-\n\nschenswert, dass wir diese Transparenz haben? Genau in \n\ndieser Frage hinterl\u00e4sst die Anh\u00f6rung bei mir deutliche \n\nZweifel. \n\nEin Beispiel aus der Praxis: Eine Landfleischerei bei mir \n\nim Landkreis stellt die Blutwurst seit Jahrzehnten nach \n\ndemselben Rezept her. Seit Neuestem muss der Flei-\n\nschermeister deklarieren, dass darin P\u00f6kelsalz enthalten \n\nist. Der Verbraucher ist zutiefst verunsichert. P\u00f6kelsalz ist \n\neine der \u00e4ltesten Konservierungsmethoden in Fleisch- und \n\nWurstwaren. \n\nWir d\u00fcrfen den Verbraucher auch nicht \u00fcberfordern, \n\nsondern sollten ihm die Informationen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, die f\u00fcr ihn wichtig und notwendig f\u00fcr die Kauf-\n\nentscheidung sind. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nDie s\u00e4chsischen Unternehmer \u2013 davon konnte ich mich \n\nwiederholt \u00fcberzeugen \u2013 handeln in hohem Ma\u00dfe transpa-\n\nrent und gesetzeskonform. Schauen Sie sich an, wie Eier \n\nin Gro\u00dfenhain deklariert werden. Schauen Sie sich an, mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5778 \n\nwelchen Sicherheitsvorkehrungen ein Klo\u00dfmehlhersteller \n\nin Freital seine Waren verpackt. Oder interessieren Sie \n\nsich einmal f\u00fcr die K\u00fchlvorschriften, die ein Brauer in \n\nPlauen einhalten muss. \n\nDas Gesetz verspricht, dass es keine Mehrbelastungen f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Haushalte geben wird. Wissen Sie denn, Frau \n\nBonk, dass die Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden jetzt schon mit der \n\nEinf\u00fchrung des neuen IT-Systems gut ausgelastet sind? \n\nDa wollen Sie noch zus\u00e4tzliche Aufgaben aufsatteln? \n\nSachsen hat einen Spitzenplatz in der Lebensmittelkon-\n\ntrolle. Das wurde von vielen Experten in der Anh\u00f6rung \n\nbest\u00e4tigt. Wir brauchen dieses Gesetz schlicht und einfach \n\nnicht. \n\nZur Ver\u00f6ffentlichung der schwarzen Schafe, die Sie \n\nbesonders im hinteren Teil Ihres Gesetzes fordern, habe \n\nich damals im Ausschuss eine Frage gestellt. Diese Frage \n\nstelle ich gern wieder: Wie wirken wir denn einer Instru-\n\nmentalisierung dieser vollen Transparenz entgegen? Wir \n\nhaben es hier mit einem Markt zu tun, der starken Kon-\n\nkurrenz- und Preisk\u00e4mpfen unterliegt. Wie wollen Sie da \n\neine Diskussion sicherstellen, die der Sache gerecht wird? \n\nWas ist mit Unternehmens\u00fcbernahmen? Wie gehen Sie \n\ndamit um, dass eine Branche dauerhaft besch\u00e4digt werden \n\nk\u00f6nnte, Stichwort: Kyhna? Wie gehen Sie damit um, dass \n\nder Verbraucher zus\u00e4tzlich in dieser Sache verunsichert \n\nwerden w\u00fcrde? Auch diese Bedenken meinerseits wurden \n\nin der Anh\u00f6rung mehrfach best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Das Thema hat aber nicht nur \n\neine Seite. Wir als CDU m\u00f6chten nicht falsch verstanden \n\nwerden. Nat\u00fcrlich geht es uns wie Ihnen auch \u2013 das \n\nunterstelle ich zumindest \u2013 um die ausreichende Informa-\n\ntion des Verbrauchers. Nat\u00fcrlich geht es uns um eine \n\nausreichende Transparenz. Dagegen sind wir nicht, um \n\nGottes willen. Aber wir sind gegen eine G\u00e4ngelung des \n\nVerbrauchers. Wir sind gegen das Ansinnen der Links-\n\nfraktion, das manchmal durchkommt, dass man den \n\nVerbraucher zu seinem Gl\u00fcck zwingen will. Wir sind \n\ndagegen, dass man den Verbraucher an die allwissende \n\nstaatliche Hand nimmt und ihn in das gelobte Verbrau-\n\ncherwunderland f\u00fchrt. \n\nIch sage es ganz ehrlich. Was wir heute von Ihnen geh\u00f6rt \n\nhaben, war das, was wir immer von Ihnen h\u00f6ren: Mehr \n\nGeld f\u00fcr alle! Aber so einfach ist die Problemlage eben \n\nnicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir in der \n\nCDU-Landtagsfraktion haben ein anderes Bild des ver-\n\nbrauchenden Menschen, des genie\u00dfenden Menschen, des \n\nlebenden Menschen. Wir trauen dem Verbraucher zu, dass \n\ner wei\u00df, dass Bier und Wein Alkohol enthalten. Wir trauen \n\ndem Verbraucher zu, dass er wei\u00df, dass Chips und Flips \n\nim \u00dcberma\u00df Fett, Zucker und vor allem Salz enthalten \n\nund daher ungesund sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEs gibt auch alkoholfreies Bier!) \n\nWir trauen ihm zu, dass er wei\u00df, dass er seinen Fleisch-\n\nkonsum einschr\u00e4nken sollte. Wir trauen ihm auch zu, dass \n\ner durch seine eigenen Sinne erkennen kann, was gut und \n\nwas schlecht ist. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat eines gro\u00dfen Genie\u00dfers und \n\nVerbrauchers enden. Der franz\u00f6sische Philosoph Jean \n\nAnth\u00e9lme Brillat-Savarin hat gesagt: \u201eSage mir, wie du \n\nisst, und ich sage dir, was du bist.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche mit Frau Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. Frau Neu-\n\nkirch, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Verbrau-\n\ncherschutz gewinnt in der Bev\u00f6lkerung eine immer \n\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung. Diese Entwicklung wird von der \n\nSPD-Fraktion ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt und bef\u00f6rdert. \n\nDazu geh\u00f6rt eben auch, dass das gestiegene Bewusstsein \n\nf\u00fcr Verbraucherschutz in der Bev\u00f6lkerung von der Politik \n\naufgenommen und nachhaltig in gesetzlichen Regelungen \n\nverankert wird. \n\nHerr Fischer, wenn man Informationen zur Verf\u00fcgung \n\nstellt, hat das noch nichts mit G\u00e4ngelung der Verbraucher \n\nzu tun. Nat\u00fcrlich muss sich jeder Verbraucher selbst \n\ndarum k\u00fcmmern, sich zu informieren. Es hei\u00dft ja nicht, \n\ndass wir ihn verpflichten wollen, sich irgendwelche \n\nInformationen zu beschaffen. Es geht einzig und allein \n\ndarum, die Informationen grunds\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Das ist ein kleiner Unterschied zur G\u00e4ngelei. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN geht deshalb aus unserer \n\nSicht grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung, springt aber \n\nletztlich zu kurz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Niemals!) \n\nWarum? Schon zur Anh\u00f6rung hat ein Sachverst\u00e4ndiger \n\ngesagt, dass der Gesetzentwurf ein bisschen aus der Zeit \n\ngefallen zu sein scheint. Warum ist das so? Zum einen ist \n\nes kein vollst\u00e4ndiges Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Ge-\n\nsundheitsdienst, sondern es ist nur auf drei Paragrafen \n\nbeschr\u00e4nkt gewesen, durch den \u00c4nderungsantrag mittler-\n\nweile nur noch auf zwei. Von daher ist die Wirkung, die \n\nsolch ein Gesetz entfalten kann, schon eingeschr\u00e4nkt. \n\nWichtige Diskussionen zum Thema Verbraucherschutz \n\nkonnten deshalb nicht erfasst werden. \n\nZum anderen \u2013 das hat Frau Bonk ausgef\u00fchrt \u2013 geht der \n\nGesetzentwurf auf die Hygieneskandale zu Beginn des \n\nJahres 2011 zur\u00fcck. Infolgedessen wurde das Verbrau-\n\ncherinformationsgesetz des Bundes \u00fcberarbeitet. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf, der immer mit dem Hinweis \n\ndarauf verschoben wurde, ist jetzt selbst ein wenig Opfer \n\ndieser sp\u00e4ten Beratung geworden. Wichtige Aspekte der \n\nDiskussion konnten nicht mehr erfasst werden. Zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5779 \n\nanderen entfaltet das Bundesgesetz auch Sperrwirkungen \n\nf\u00fcr unser Landesrecht. Einige Regelungen im Landesge-\n\nsetz sind deshalb hinf\u00e4llig. Hier w\u00e4ren weitere Regelun-\n\ngen und \u00c4nderungen n\u00f6tig gewesen, als sie jetzt schon im \n\nGesetzentwurf zu finden sind. \n\nSchlie\u00dflich dient der vorliegende Entwurf auch nicht \n\ndazu, die M\u00e4ngel, die das neue Verbraucherinformations-\n\ngesetz des Bundes hat, auszugleichen. Beispielsweise \n\nsieht das Gesetz des Bundes eine beh\u00f6rdliche Informati-\n\nonspflicht nur nach Kassen- und Zeitlage vor. Darin liegt \n\naus Sicht der Sachverst\u00e4ndigen das eigentliche Problem, \n\nobwohl Sachsen, bundesweit gesehen, noch eine der \n\nbesseren Ressourcenausstattungen in diesem Bereich hat. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 Nr. 4 des Bundesgesetzes kann die \n\nInformation einfach unterbleiben, wenn eine Beh\u00f6rde \n\nnicht das Personal und die Zeit hat, die Verbraucher zu \n\ninformieren. Der vorliegende Gesetzentwurf bietet hierf\u00fcr \n\nkeine klare und eindeutige L\u00f6sung. Sie haben auf die \n\nHaushaltsberatungen verwiesen, in die Sie die Ressourcen \n\neinstellen wollen, aber die klare gesetzliche Grundlage \n\nfehlt aus unserer Sicht. \n\nVon daher unterst\u00fctzen wir das zum Ausdruck gebrachte \n\nAnliegen, die Verbraucherrechte zu st\u00e4rken. In der kon-\n\nkreten Umsetzung sehen wir jedoch einige M\u00e4ngel, \n\nsodass wir uns enthalten werden. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Jonas f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Lebensmittel sind \n\naktuell so sicher wie niemals zuvor in der Vergangenheit. \n\nMein Kollege Herr Fischer ist sehr detailliert und ausf\u00fchr-\n\nlich darauf eingegangen. Er bezog sich dabei auch auf die \n\nArgumente, die in der Anh\u00f6rung immer wieder \u2013 bei-\n\nspielsweise von Herrn Dr. M\u00f6ckel, Pr\u00e4sident der Tier\u00e4rz-\n\ntekammer \u2013 vorgetragen wurden. \n\nIn der Anh\u00f6rung haben wir von den Praktikern, den \n\nFachexperten geh\u00f6rt, dass es im Bereich der Lebensmit-\n\ntel\u00fcberwachung zurzeit mehr als 250 einschl\u00e4gige Geset-\n\nzestexte gibt. Ich wiederhole noch einmal sehr deutlich: \n\n250 verschiedene Gesetze tangieren diesen Bereich. Es \n\nsteht zumindest f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, dass neue Regelun-\n\ngen und zus\u00e4tzliche Vorschriften keinen sinnvollen \n\nBeitrag dazu leisten, die B\u00fcrokratie in der t\u00e4glichen \n\nPraxis einzuschr\u00e4nken. \n\nDie Anh\u00f6rung hat sehr deutlich gezeigt: Wir sind hinsicht-\n\nlich des Verbraucherschutzes seit Jahren f\u00fchrend. Wir sind \n\ngut aufgestellt, und zwar nehmen wir dabei im gesund-\n\nheitlichen Verbraucherschutz Platz 1 ein. Es gilt an dieser \n\nStelle all denjenigen zu danken, die dazu beitragen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf bewertet die Realit\u00e4t \n\noffensichtlich anders als diejenigen, die in der Anh\u00f6rung \n\nals Experten befragt wurden. Der Entwurf spricht von \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201eDefiziten im Verwaltungshandeln und deren \n\nAuswirkungen auf die Intensit\u00e4t der Kontrollen\u201c. Wir \n\nsehen das anders. Wir setzen in Sachsen auf eine sehr \n\nhohe Kontrollfrequenz, bei der uns die 13 Lebensmittel-\n\n\u00fcberwachungs- und die entsprechenden Veterin\u00e4r\u00e4mter in \n\nden Kommunen unterst\u00fctzen. Sie sind fachlich gut aufge-\n\nstellt und leisten eine ausgezeichnete Arbeit. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein wesentlicher \n\nPunkt Ihres Gesetzentwurfes ist die Aufnahme einer \n\nweiteren Aufgabe im Bereich der Lebensmittel\u00fcberwa-\n\nchung, n\u00e4mlich der konkrete Blick in die Erzeugerbetrie-\n\nbe. Dabei stellt sich nat\u00fcrlich die Frage nach der Reali-\n\nt\u00e4tsn\u00e4he des Vorschlages, wenn man jetzt zu den Erzeu-\n\ngern gehen und fragen soll, wo etwas herkommt. Das ist \n\neine neue Aufgabe, die wir in einem Bundesland gar nicht \n\nallein l\u00f6sen k\u00f6nnen, da viele Dinge \u00fcbergreifend stattfin-\n\nden. Sie sind darauf eingegangen, inwieweit das Problem \n\nvorhanden ist. Deshalb weisen wir noch einmal darauf \n\nhin, dass das im Alleingang \u00fcberhaupt nicht zu leisten ist \n\nund keinen Sinn macht. \n\nDes Weiteren sprechen Sie in Ihrem Gesetzentwurf das \n\nThema Dokumentation an. Die Ergebnisse der \u00dcberwa-\n\nchung zu dokumentieren ist selbstverst\u00e4ndlich. Nur so \n\nwird Transparenz erm\u00f6glicht, die uns allen, auch vonsei-\n\nten der Regierung, unendlich wichtig ist. Sachsen hat \n\nauch daf\u00fcr ein funktionierendes System. Auch weisen wir \n\ndarauf hin, dass andere Bundesl\u00e4nder diese hohe Qualit\u00e4t \n\nerst einmal erreichen m\u00fcssen. Die \u00c4nderungen, die Sie im \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstgesetz vorschlagen, sind \n\naus unserer Sicht keine, die in der Praxis gebraucht und \n\ndie \u00c4mter bei ihrer Arbeit vor Ort unterst\u00fctzen werden. \n\nWir sehen eine wesentliche Steigerung im Anfall der \n\nB\u00fcrokratie. Daher sehen wir Ihren Gesetzentwurf als \n\nentbehrlich an und werden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nbeschlie\u00dfen die erste Runde der allgemeinen Aussprache \n\nmit Herrn Weichert f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Verbraucherinformationen und deren \n\nUmfang sind nach wie vor ein politisch strittiges Thema. \n\nDas haben wir jetzt recht gut heraush\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nDer Sozialausschuss des S\u00e4chsischen Landtages hat sich \n\nauf seiner Ausschussreise im April das Verbraucher-\n\nschutzministerium in Estland angesehen. Mir wurde \n\nberichtet, dass Transparenz und Verbraucherinformation \n\ndort gro\u00dfgeschrieben werden und sich eine beeindrucken-\n\nde Eigendynamik in Gang gesetzt hat. Die Abgeordneten-\n\nkollegen waren sehr beeindruckt. Dort konnte man sehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5780 \n\ndass Unternehmen, Beh\u00f6rden und alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger mit der Transparenz gewinnen. \n\nMeine Damen und Herren! Unternehmen gewinnen, weil \n\njene, die sich an die Gesetze halten und entsprechenden \n\nAufwand betreiben, belohnt werden. Denn die anderen, \n\ndie das bisher eher vernachl\u00e4ssigt haben, werden durch \n\ndie Transparenz gezwungen, sich entweder mehr anzu-\n\nstrengen, oder sie riskieren aufzufliegen. Damit hat \n\nderjenige einen Vorteil, der sauber arbeitet. So entsteht \n\nletztlich ein Wettbewerb um h\u00f6here Qualit\u00e4t und bessere \n\nHygiene. Unternehmen, die sich anstrengen, werden \n\nbelohnt, und zwar \u00fcber die Kaufentscheidung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen einen anderen \n\nBlick. Transparenz bedeutet nicht mehr B\u00fcrokratie, \n\nsondern bringt einen Nutzen f\u00fcr die Beh\u00f6rde und die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher. Das war in Estland \n\neindrucksvoll zu sehen, hat aber leider noch keine Spuren \n\nbei unserer Koalition hinterlassen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der LINKEN ist zwar nur \n\nein kleiner Schritt, aber zumindest ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung. Dies sei an zwei Punkten festgemacht: \n\nErstens, noch Nr. 2 des Entwurfs. Er bezieht sich auf \u00a7 4, \n\ndem ein neuer Satz angef\u00fcgt wird. Dort wird gefordert, \n\ndass das Verbraucherschutzministerium fachliche Krite-\n\nrien zur Qualit\u00e4tssicherung per Rechtsverordnung auf-\n\nstellt. Das ist sinnvoll und wurde auch von den Praktikern \n\nin der Anh\u00f6rung so gesehen. \n\nWir teilen allerdings nicht die Forderung, dass das So-\n\nzialministerium auch die personelle und sachliche Aus-\n\nstattung der \u00c4mter festlegt. Das w\u00fcrde die GR\u00dcNE-\n\nFraktion lieber im Haushaltsgesetz regeln und nicht dem \n\nErmessen des SMS \u00fcberlassen. \n\nZweitens, noch Nr. 3 des Gesetzentwurfes. Sie bezieht \n\nsich auf \u00a7 8. Darin geht es um die \u00dcberwachungsaufgaben \n\nder Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter und \n\nwie diese ihre Arbeit beh\u00f6rdenintern dokumentieren und \n\nmitteilen m\u00fcssen. Die Aufgaben werden ausgeweitet auf \u2013 \n\nerstens \u2013 den Verkehr von Rohstoffen f\u00fcr die Lebensmit-\n\ntelproduktion, von Lebensmitteln und von Tieren, ein-\n\nschlie\u00dflich der Futtermittel f\u00fcr Tiere, und auf \u2013 zweitens \u2013 \n\ndie Einhaltung der allgemeinen Kennzeichnungspflicht \n\nhinsichtlich der Erzeugerbetriebe und der auszuweisenden \n\nInhaltsstoffe. \n\nMeine Damen und Herren! Zentraler Bestandteil ist, dass \n\nentsprechende Dokumentations- und Mitteilungspflichten \n\ninnerhalb der bzw. zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\neingef\u00fchrt werden. Wenn ich auf der einen Seite einen \n\nInformationszugang und auf der anderen Seite Informati-\n\nonsrechte und -pflichten will, dann ist es sinnvoll, dies \n\nmit Bestimmungen zu flankieren, wie innerhalb der \n\nBeh\u00f6rden mit diesen Informationen umgegangen werden \n\nmuss. Das hei\u00dft, meine Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN stimmt dem Gesetzentwurf zu. Klar ist aber auch: \n\nDeutschland steht im Verbraucherschutz bei Weitem noch \n\nnicht dort, wo es eigentlich sein k\u00f6nnte. \n\nDie Evaluation des Verbraucherinformationsgesetzes von \n\n2010 belegt, dass das VIG zu wenig anwenderfreundlich \n\nist und breitere Informationsanspr\u00fcche verankert werden \n\nm\u00fcssten. Die Novellierung bringt uns dabei leider auch \n\nnicht viel weiter. Von Transparenz sind wir noch weit \n\nentfernt. Je mehr Transparenz und Information ich habe, \n\ndesto eher gibt es einen Umgang auf Augenh\u00f6he zwischen \n\nAnbieter und Konsument. In diesem Sinne gehen wir \n\ndiesen Schritt der LINKEN mit und stimmen dem Gesetz \n\nzu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegen bisher keine Wortmeldun-\n\ngen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem die \n\nAbg. Frau Bonk. \u2013 Damit ist die zweite Runde er\u00f6ffnet. \n\nSie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Fischer, ich gebe Ihnen gern einige Antworten. Ich \n\nhoffe, dass meine Stimme ihm im Hause folgt, da er nicht \n\nim Saal ist. Ich m\u00f6chte auf die Punkte, die von ihm \n\nangesprochen wurden, reagieren und einige Richtigstel-\n\nlungen vornehmen. \n\nSie haben sich auf unsere Position bezogen und uns \n\ngesagt, das System der Selbstkontrolle sei gescheitert. \n\nDas ist auch so, weil bekannt geworden ist, dass im \n\nDioxinskandal die verursachenden Betriebe gewusst \n\nhatten, dass es sich um kontaminierte Erzeugnisse au\u00dfer \n\ndem selbst in Auftrag gegebenen Test handelt. Weil diese \n\naber keine Pflicht hatten, dies zur Kenntnis zu geben, \n\nhaben sie das trotzdem in Umlauf gebracht. Doch um das \n\nzu verhindern, wollen wir die Systematik so umkehren, \n\ndass einmal gemachte Kontrollergebnisse auch der \u00d6f-\n\nfentlichkeit zur Kenntnis gegeben werden m\u00fcssen. Es \n\nkann ja nicht bei den auftraggebenden Betrieben liegen, \n\nob sie dies tun oder nicht und es in deren Ermessen liegt. \n\nDaher ist das System der Selbstkontrolle gescheitert, denn \n\nes hat nicht gen\u00fcgend Verbindlichkeit. \n\nDas Berichtswesen hatte Herrn Fischer schon zu Beginn \n\nbesch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich die Vorstellung, wie viel man doku-\n\nmentieren m\u00fcsste. Doch Ihnen und Leuten, die \u00e4hnlich \n\ndenken, sei gesagt: Wenn da einmal das Software-System \n\numgestellt wird, sollte man das dann auch f\u00fcr mehr \n\nTransparenz nutzen. Es hei\u00dft ja, dass eine Datenbank \n\nerm\u00f6glicht, mit sehr viel weniger Aufwand den \u00f6ffentli-\n\nchen Zugang zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Dokumentati-\n\non \u2013 Frau Jonas hat das angesprochen \u2013 ist auch die \n\nVoraussetzung der Ver\u00f6ffentlichung. Das ist zwar eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, aber es ist die Voraussetzung f\u00fcr \n\nVer\u00f6ffentlichung, die wir anders halten wollen. \n\nEs war hier angesprochen worden, dass wir hundertpro-\n\nzentige Transparenz w\u00fcnschen. Das ist nat\u00fcrlich eine \n\n\u00dcberziehung. Es geht um eine sehr weitgehende Transpa-\n\nrenz und ein sehr weitgehendes Informationsrecht, das wir \n\nanders formulieren wollen. Herrn Fischers Satz \u201ekeine \n\nAngst vorm P\u00f6kelsalz\u201c m\u00f6chte ich durch \u201ekeine Angst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5781 \n\nvor m\u00fcndigen Verbrauchern\u201c erg\u00e4nzen. Sie sch\u00fcren ja \n\nAngst vor der Transparenz, wenn Sie sagen, die Leute \n\nk\u00f6nnten damit nicht umgehen. Man braucht etwas mehr \n\nVertrauen zu den Verbrauchern selbst, aber auch zu ihren \n\nOrganisationen. Daf\u00fcr gibt es ja die Verbraucherzentralen \n\nund Food-Watches usw., damit diese die Informationen \n\naufbereiten und einer \u00f6ffentlichen Diskussion zuf\u00fchren. \n\nDie Erm\u00f6glichung des Informationszugangs ist nie eine \n\nG\u00e4ngelung. Dadurch werden einige falsche Vorstellungen \n\nvon Transparenz gesch\u00fcrt und verbreitet. Darauf, Frau \n\nNeukirch, habe ich schon hingewiesen, dass wir weiter-\n\ngehende Diskussionen f\u00fchren und unser Gesetzentwurf \n\ngerade darauf nicht verzichtet, denn es gibt den Zusam-\n\nmenhang mit unserem Verwaltungstransparenzgesetz, in \n\ndem das aufgegriffen wird. Die Diskussion dazu ist ja \n\nauch er\u00f6ffnet. Da ist die klare gesetzliche Grundlage f\u00fcr \n\nmehr Informationsrechte enthalten, die Sie angemahnt \n\nhaben. \n\nIch denke schon, dass sich die Fachgesetze und das all-\n\ngemeine Verwaltungstransparenzgesetz erg\u00e4nzen m\u00fcssen. \n\nSie haben es als Einwand gebracht, aber ich habe das \n\nauch hier dargestellt und weise noch auf etwas anderes \n\nhin: Wir nehmen eine Harmonisierung zwischen Landes-\n\nrecht und Bundesrecht durch unseren \u00c4nderungsantrag \n\nvor. Wir nehmen keine Gesetzgebungskompetenzen in \n\nAnspruch, die wir nicht haben. \n\nAllen, die unseren guten Vorschl\u00e4gen mit dem Hinweis \n\nbegegnet sind, sie seien vielleicht nicht mehr in der \n\nrichtigen Zeit oder sie seien nicht n\u00f6tig, kann ich sagen, \n\ndass dies nicht davon abhalten muss, dem zuzustimmen. \n\nGanz im Gegenteil. Der Gesetzentwurf nimmt seinen \n\nPlatz in der Diskussion ein. Mit den Vorf\u00e4llen ist die \n\nDiskussion losgegangen. Damit haben sich auch die \n\nFachminister besch\u00e4ftigt, das Bundesgesetz hat sich \n\nver\u00e4ndert, und nun ist es auch n\u00f6tig, landesgesetzlich \n\nnachzusteuern. Daf\u00fcr ist mit einer Zustimmung zu unse-\n\nrem Gesetzentwurf ein guter Schritt getan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nkann keine weiteren Wortmeldungen in der zweiten \n\nRunde erkennen. Ich frage die Staatsregierung. Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nFraktion DIE LINKE m\u00f6chte die Rechte auf Information \n\nder Verbraucher verbessern und will dazu das Gesetz \u00fcber \n\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen \n\n\u00e4ndern und verbessern. Ja, sie m\u00f6chte es verbessern, sie \n\ntut es aber nicht, zumal die Bundesregierung, die Bun-\n\ndesministerin Aigner mit Unterst\u00fctzung aller Bundesl\u00e4n-\n\nder, das l\u00e4ngst erledigt hat. \n\nIm Februar 2012 hat der Bundesrat der Ver\u00e4nderung des \n\nVerbraucherinformationsgesetzes zugestimmt und den \n\nVer\u00e4nderungen beim Lebensmittel- und Futtermittelrecht \n\nden Weg geebnet. Der Bund hat mit unserer Unterst\u00fct-\n\nzung die Verbraucherinformationen \u00fcber den Lebensmit-\n\ntelbereich hinaus ausgedehnt und auch Informationen \n\nnach dem Produktsicherheitsgesetz erweitert. Ich will auf \n\ndie Details dieses am 1. September 2012 in Kraft treten-\n\nden Gesetzes nicht weiter eingehen. Dass es funktioniert \n\nund die Rechte der Verbraucher st\u00e4rkt, werden wir gegen \n\nEnde des Jahres sehen. Ich will aber einen Experten \n\nzitieren. \n\nDer von Ihnen, meine Damen und Herren von der Frakti-\n\non DIE LINKE, eingeladene Staatssekret\u00e4r Prof. Hoff aus \n\nBerlin f\u00fchrte aus: \u201eEs gibt dort eine Rechtsposition, die \n\neine etwas andere ist als die, die die einbringende Frakti-\n\non darlegt, die n\u00e4mlich besagt, der Bund hat abschlie\u00dfend \n\nvon seiner Rechtsaussch\u00f6pfungskompetenz Gebrauch \n\ngemacht, und damit erl\u00f6schen die M\u00f6glichkeiten der \n\nL\u00e4nder, eigene Regelungen zu treffen.\u201c Insofern sind Sie \n\netwas sp\u00e4t dran, wenn es gilt, auf den Zug des Verbrau-\n\ncherschutzes aufzuspringen, dieser aber bereits mit ICE-\n\nGeschwindigkeit vorbeirauscht. Wenn schon Ihre eigenen \n\nSachverst\u00e4ndigen Ihnen vorhalten, dass es zu sp\u00e4t, zu \n\nwenig umfassend ist und an den falschen Stellen versucht \n\nwird, ein sehr wichtiges Thema zu regeln, dann sollten \n\nwir es dabei belassen und den Gesetzentwurf ablehnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir aber \u2013 und werden es auch \n\ntun \u2013, weiterhin den Verbraucherschutz st\u00e4rken und in \n\nh\u00f6chster Qualit\u00e4t fortf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch ein \u00c4nderungsantrag \n\nvon der Fraktion DIE LINKE vor. Frau Bonk, Sie m\u00f6ch-\n\nten den \u00c4nderungsantrag noch einbringen? \u2013 Dazu haben \n\nSie jetzt Gelegenheit. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Der \u00c4nderungsantrag \u00e4ndert \n\nunseren eigenen Gesetzentwurf. Wir wollen ihn \u00e4ndern, \n\nindem wir auf die Gesetzgebung, die der Bund vorge-\n\nnommen hat, reagieren und uns auf landesrechtliche \n\neigene Gesetzgebungskompetenzen beschr\u00e4nken. Ich bitte \n\nSie, uns die M\u00f6glichkeit zu geben, die Autorenschaft in \n\nunserem eigenen Gesetzentwurf zu behalten und uns zu \n\nerm\u00f6glichen, ihn zu \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nWortmeldungen zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, da der Ausschuss Ablehnung \n\nempfohlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der \n\nGesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen. \u2013 \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5782 \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist das Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesund-\n\nheitsdienst im Freistaat Sachsen, Drucksache 5/4819, \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Wir stimmen ab \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Mir \n\nliegt noch ein \u00c4nderungsantrag vor, der eben eingebracht \n\nund begr\u00fcndet worden war. Wer diesem \u00c4nderungsantrag \n\nmit der Drucksachennummer 5/9371 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei 2 Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nnicht beschlossen worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. Wer \n\nArtikel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Gleiches Stimmver-\n\nhalten: 2 Stimmenthaltungen und zahlreiche Daf\u00fcr-\n\nStimmen, mehrheitlich ist aber Artikel 1 abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, Inkrafttreten. Wer Artikel 2 seine \n\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Wieder 2 Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreiche Daf\u00fcr-Stimmen; mehrheitlich ist aber \n\nArtikel 2 nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \n\nTeile des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber \n\ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkeine Schlussabstimmung statt. Damit ist die 2. Beratung \n\nabgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Belebung innerst\u00e4dtischer Einzelhandels- und \n\nDienstleistungszentren (S\u00e4chsisches BID-Gesetz \u2013 S\u00e4chsBIDG) \n\nDrucksache 5/7588, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/9198, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses  f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Heidan f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem von den Koalitions-\n\nfraktionen vorgelegten Gesetzentwurf ist ein Gesetz \n\ngeschaffen worden, welches auf Freiwilligkeit zur Verbes-\n\nserung der Innenstadtbelebung abzielt. Dabei liegt die \n\nBetonung auf Freiwilligkeit. \n\nDer Business Improvement District, wie das BID-Gesetz \n\nhei\u00dft, ist ein r\u00e4umlich abgegrenzter, meist innenst\u00e4dti-\n\nscher Bereich, in dem sich die Grundeigent\u00fcmer selbst f\u00fcr \n\neine bestimmte Zeit zur Finanzierung von Ma\u00dfnahmen \n\nzur Umweltverbesserung oder anderer gemeinsamer \n\nInteressen verpflichten. Dazu ist regelm\u00e4\u00dfig ein Quorum \n\nder Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer erforderlich, in dem eine \n\nqualifizierte Mehrheit der Einrichtungen des BID zu-\n\nstimmt oder der Einrichtung nicht widerspricht. Daraufhin \n\nkann die Kommune eine Satzung erlassen, durch die alle \n\nGrundeigent\u00fcmer zur finanziellen Beteiligung an den \n\nMa\u00dfnahmen des BID verpflichtet werden. \n\nLassen Sie mich zuerst \u00fcber die Vorteile, aber im zweiten \n\nTeil sicherlich auch \u00fcber die Risiken reden, die unser \n\nGesetzentwurf zum Inhalt hat. Das BID schlie\u00dft die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr sogenannte Anteilseigner aus, ohne \n\nfinanzielle Beteiligung an den Kosten an den Erfolgen \n\nvon Marketingma\u00dfnahmen oder Ma\u00dfnahmen zur Verbes-\n\nserung des Gesch\u00e4ftsumfeldes zu partizipieren versuchen. \n\nDurch gesetzliche Grundlage und die Beteiligung der \n\nsatzungsberechtigten Kommune entsteht eine gro\u00dfe \n\nFinanzsicherheit und f\u00fcr langfristige Ma\u00dfnahmen werden \n\ndurch die Finanzsicherheiten T\u00fcren ge\u00f6ffnet, die f\u00fcr die \n\nBID-Gemeinschaft eine hohe Planungssicherheit zum \n\nInhalt haben. \n\nIn funktionierenden Gesch\u00e4ftsquartieren entsteht dadurch \n\ndie M\u00f6glichkeit zur Sicherung des Status quo oder gar zur \n\nVerbesserung der Lage innerhalb dieses Gel\u00e4ndes oder \n\ndieses klar definierten Bereiches. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch \u00fcber die Risiken unterhal-\n\nten. Es besteht die Gefahr \u2013 das hat die Anh\u00f6rung eindeu-\n\ntig mit herausgearbeitet \u2013, dass die BID lediglich den \n\nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern einige Dinge ab-\n\nnehmen und damit Gesch\u00e4ftsstra\u00dfen in innerst\u00e4dtischen \n\nRandlagen nur auf sich angewiesen sind. Des Weiteren \n\nbesteht die Gefahr, dass sich die Kommunen ihrerseits als \n\nsogenannte Trittbrettfahrer positionieren und ihrer eigent-\n\nlichen Daseinsvorsorge im \u00f6ffentlichen Raum nicht mehr \n\nausreichend nachkommen k\u00f6nnten. \n\nDie Situation in Deutschland ist aber durchaus von sehr \n\npositiven Beispielen gepr\u00e4gt, da schon einige Bundesl\u00e4n-\n\nder wie Hamburg, Hessen, Bremen, Schleswig-Holstein, \n\nSaarland oder Nordrhein-Westfalen die gesetzlichen \n\nGrundlagen oder \u00e4hnliche Gesetzesvorlagen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5783 \n\nDas Gesetz schreibt den jeweiligen Verfahrensweg zur \n\nEinrichtung eines BID vor. Vor der Durchf\u00fchrung muss \n\nein Quorum erreicht werden. Die entsprechenden Vorar-\n\nbeiten sind in der Festlegung von Ma\u00dfnahmen \u2013 Finanzie-\n\nrungsumfang, Reichweite und Tr\u00e4ger der Aufgabe \u2013 \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nDie Situation in Sachsen stellt sich wie folgt dar: Die \n\nStaatsregierung hat bereits in der letzten Legislaturperiode \n\nan einem entsprechenden Gesetzentwurf gearbeitet und \n\ndie s\u00e4chsischen Pilotprojekte als Grundlage eines Entwur-\n\nfes herangezogen. Leider kam es nicht zur Umsetzung \n\nund wir als Koalitionsfraktionen haben jetzt mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf die H\u00fcrden aus dem Weg \n\nger\u00e4umt. \n\nDiese Pilotprojekte wurden jedoch unter staatlicher \n\nF\u00f6rderung initiiert und entsprechen damit nicht dem \n\nvollen Umfang eines klassischen BID, wie wir ihn hier im \n\nGesetzentwurf und in den vorliegenden Unterlagen \n\nvorgelegt haben. Mit dem Gesetzentwurf der Koalition \n\nsoll der Facheinzelhandel in den Zentren gest\u00e4rkt werden. \n\nInsbesondere mittlere St\u00e4dte k\u00f6nnen von der Ausweisung \n\nentsprechender BID profitieren, da die Einzelh\u00e4ndler in \n\nderartigen St\u00e4dten mehrheitlich eigent\u00fcmergef\u00fchrt oder \n\nauf dem eigenen Geb\u00e4ude etabliert sind. \n\nAber auch gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte k\u00f6nnen durch gezielte Ma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr eine Verbesserung der Situation sorgen. Ich \n\ndenke zum Beispiel an die Initiative in Dresden in der \n\nK\u00f6nigstra\u00dfe oder daran, wie k\u00fcrzlich auch in Freital eine \n\nInitiative zu einem entsprechenden BID mit dem vorlie-\n\ngenden Vertrag schon unterzeichnet wurde. \n\nLassen Sie mich noch die wichtigsten Eckpunkte zum \n\ngeplanten Gesetzentwurf vortragen. Ziel des Gesetzes ist \n\nes, den Einzelhandel und Dienstleistungszentren au\u00dfer-\n\nhalb gro\u00dfer Zentren in urbanen Stadtteilen in ihrer Ent-\n\nwicklung zu f\u00f6rdern und das Engagement der dort ans\u00e4s-\n\nsigen Eigent\u00fcmer zu unterst\u00fctzen. Die Gemeinde erl\u00e4sst \n\nauf Antrag der Standortgemeinschaft \u2013 so wird es be-\n\nzeichnet \u2013 und nach \u00f6ffentlicher Auslegung nach umfas-\n\nsender Pr\u00fcfung eine Satzung f\u00fcr das Gebiet, einen soge-\n\nnannten Innovationsbereich. \n\nDas N\u00e4chste ist: Im Rahmen des Satzungsgebietes werden \n\ndann von den Grundeigent\u00fcmern und von Erbbauberech-\n\ntigten f\u00fcr die entsprechenden Ma\u00dfnahmen Abgaben \n\nerhoben, um diese zu finanzieren. M\u00f6glich ist es nach \n\nunserem Gesetzentwurf auch, Gewerbetreibende zur \n\nStandortgemeinschaft hinzuzuziehen, die nicht Eigent\u00fc-\n\nmer sind. Dadurch erh\u00f6ht sich die Akzeptanz der Ma\u00df-\n\nnahmen. Dabei kann es sich sowohl um investive Ma\u00df-\n\nnahmen zur Verbesserung des Umfeldes usw. als auch um \n\nnicht investive Ma\u00dfnahmen handeln, die zur Verbesse-\n\nrung und Umsetzung von Marketingma\u00dfnahmen beitra-\n\ngen und das Corporate Design einf\u00fchren oder festigen, so \n\nwie es in gro\u00dfen Zentren Usus ist. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Marketingma\u00dfnahmen umgesetzt \n\nwerden, um Leerst\u00e4nde zu vermeiden und Vermietungen \n\nim Interesse eines Branchenmixes zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Dauer der entsprechenden Innovationen soll begrenzt \n\nwerden, um auch die Sinnf\u00e4lligkeit und den Erfolg von \n\nMa\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcfen sowie Eigent\u00fcmer \u2013 und Mieter! \n\n\u2013 animieren zu k\u00f6nnen, auch au\u00dferhalb entsprechender \n\nSatzungen besser zusammenzuarbeiten. \n\nDie Ma\u00dfnahmen werden in einem auf breiter Zustimmung \n\nbasierenden Ma\u00dfnahmenplan festgeschrieben. Abwei-\n\nchungen davon sind nur mit Zustimmung \u2013 so haben wir \n\nes im Gesetzentwurf postuliert \u2013 der Standortgemein-\n\nschaft m\u00f6glich. Damit soll breite Akzeptanz gesichert \n\nwerden. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem gemeinsamen \n\nAntrag und w\u00fcnsche schon heute den neuen BID-\n\nGemeinschaften, die von diesem Recht, von dieser gesetz-\n\nlich einger\u00e4umten M\u00f6glichkeit Gebrauch machen, viel \n\nErfolg bei der Umsetzung ihrer Gesch\u00e4ftsideen. \n\nVielen herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion als miteinreichende \n\nFraktion hat Herr Abg. Herbst das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Zeiten grauer und \n\nbr\u00f6ckelnder Fassaden in Sachsens Innenst\u00e4dten sind \n\ngl\u00fccklicherweise vorbei. Seit der Wende hat sich in vielen \n\nInnenst\u00e4dten das Bild zum Positiven gewandelt. \n\nDoch dieser Wandel, der die Geb\u00e4udeh\u00fclle umfasst, hat \n\nnicht immer auch beim Innenleben stattgefunden. Ganz \n\nim Gegenteil, wir stehen im Bereich des Handels und \n\nGewerbes vor neuen Herausforderungen. Es ist in einigen \n\nkleineren St\u00e4dten der Wegzug; es ist aber vor allem die \n\nKonkurrenzsituation im Handel, n\u00e4mlich die Konkurrenz \n\nauf der gr\u00fcnen Wiese. Diese f\u00fchrt in einigen St\u00e4dten \n\nleider zu der Tendenz, dass Innenst\u00e4dte ver\u00f6den, dass sich \n\nHandel zur\u00fcckzieht und dass damit auch die Attraktivit\u00e4t \n\nder Innenst\u00e4dte leidet. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf er\u00f6ffnen wir Handel \n\nund Gewerbe in zentralen Stadtlagen neue M\u00f6glichkeiten. \n\nDer Gesetzentwurf bietet eine Chance f\u00fcr die Innenstadt-\n\nentwicklung, und zwar \u2013 mein Kollege Heidan wies schon \n\ndarauf hin \u2013 \u00fcber den kommunalen Standard hinaus; er \n\nersetzt nicht den kommunalen Standard. \n\nDie Grundidee ist relativ einfach. Die Eigent\u00fcmer und \n\nGewerbetreibenden vor Ort wissen am besten, was hilft, \n\nihr Umfeld aufzuwerten \u2013 was am Ende auch f\u00fcr mehr \n\nUmsatz sorgt. Sie k\u00f6nnen daher mit eigenen Vorschl\u00e4gen \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nWichtig ist uns als FDP insbesondere, dass keine Ma\u00df-\n\nnahme von oben herab durch Politik oder Verwaltung \n\nverordnet wird \u2013 diese leidige Diskussion haben wir oft \n\nim Zusammenhang mit Stra\u00dfenausbausatzungen erlebt \u2013, \n\nsondern die gewerbetreibenden Eigent\u00fcmer bestimmen \n\ndar\u00fcber, was gemacht wird und in welchem Umfang es \n\ngemacht wird. Daf\u00fcr brauchen wir in Deutschland \u2013 ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5784 \n\nsage: leider \u2013 einen rechtlichen Rahmen. Diesen schaffen \n\nwir mit dem BID-Gesetz. \n\nIch will hinzuf\u00fcgen: F\u00fcr kleine St\u00e4dte sind die Chancen \n\ndurchaus gr\u00f6\u00dfer als f\u00fcr Gro\u00dfst\u00e4dte. Zwar gibt es auch f\u00fcr \n\nletztere Beispiele \u2013 ich verweise auf entsprechende \n\nInitiativen in der Dresdner K\u00f6nigstra\u00dfe \u2013, aber ich glaube, \n\ninsbesondere f\u00fcr Klein- und Mittelst\u00e4dte ist das ein \n\nprobates Mittel, mit dem man aus Eigeninitiative zum \n\nNutzen aller etwas schaffen kann. \n\nDie Aufwertung des Umfeldes kann durch ein breites \n\nB\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen erfolgen. Zum Teil sind es inves-\n\ntive Ma\u00dfnahmen \u2013 das k\u00f6nnen B\u00e4nke, B\u00e4ume, Brunnen \n\nsein \u2013, zum Teil sind es nicht investive Ma\u00dfnahmen, etwa \n\nin Form von Werbung, regelm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen \n\noder der Einsetzung eines Quartiersmanagements. \n\nDas BID schafft den Rahmen f\u00fcr ein demokratisches \n\nVerfahren, mit dem der Aufwand, der durch diese Ma\u00df-\n\nnahmen entsteht, am Ende auf alle Nutzer umgelegt wird. \n\nUm einen fairen Interessenausgleich zu schaffen zwischen \n\ndenjenigen, die das BID-Projekt wollen, und denjenigen, \n\ndie vielleicht andere Argumente haben und es daher \n\nablehnen, haben wir ein zweistufiges Abstimmungsver-\n\nfahren vorgesehen. Beide Seiten kommen zu Wort, und \n\nam Ende wird mit Mehrheit entschieden, ob das Projekt \n\nso realisiert wird. \n\nDie Erfahrungen aus Nordamerika \u2013 dort, wo die Idee \n\nherkommt \u2013, aus verschiedenen deutschen L\u00e4ndern, in \n\ndenen es mittlerweile BID-Projekte gibt, aber auch mit \n\nden Pilotprojekten in Sachsen haben gezeigt, dass dieses \n\nKonzept in der Praxis funktioniert. F\u00fcr uns ist klar, dass \n\ndas BID-Gesetz keine Kommune aus der Verantwortung \n\nf\u00fcr die Stadtentwicklung entl\u00e4sst; aber es ist ein wichtiges \n\nerg\u00e4nzendes Element. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBez\u00fcglich der Gesetzgebung sind wir bewusst moderne \n\nWege gegangen und befristen den Gesetzentwurf, weil \n\nwir uns anschauen wollen, welche Auswirkungen sich in \n\nder Praxis ergeben. Wir haben auch eine Evaluation \n\ndazwischengeschaltet, um nach zwei Jahren eine Ein-\n\nsch\u00e4tzung und gegebenenfalls eine Korrektur des Geset-\n\nzes vornehmen zu k\u00f6nnen. \n\nDas BID-Gesetz schafft einen Rahmen f\u00fcr Eigeninitiative. \n\nJetzt liegt es an den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern und Gewer-\n\nbetreibenden, diesen Rahmen mit Leben auszuf\u00fcllen und \n\ndurch BID-Projekte positive Impulse zu geben \u2013 f\u00fcr die \n\neigene Gesch\u00e4ftsentwicklung, aber auch f\u00fcr attraktive \n\nInnenst\u00e4dte in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Stange. Sie haben das Wort, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen BID-Gesetz \u2013 \n\nHerr Kollege Heidan hat es schon \u00fcbersetzt: Business \n\nImprovement Districts \u2013 will die CDU/FDP-Koalition vor \n\nallem die Belebung innerst\u00e4dtischer Einzelhandels- und \n\nDienstleistungslagen vorantreiben. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle mit dem \u2013 in diesem \n\nHause durchaus gern gepflegten \u2013 Vorurteil aufr\u00e4umen, \n\nDIE LINKE wende sich gegen jedwede Form der Public \n\nPrivate Partnership. Mit dem Business-Improvement-\n\nDistricts-Gesetz setzt die CDU-FDP-Koalition genau auf \n\nprivate Initiative zum Vorteil der Gemeinschaft und der \n\nKommune. \n\nWir unterst\u00fctzen diese Form der \u00f6ffentlich-privaten \n\nPartnerschaft, weil auf diese Weise die Initiative von \n\nPrivaten ausgeht und die Lasten nicht zuungunsten der \n\n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde, der \u00f6ffentlichen Kassen und des \n\n\u00f6ffentlichen Eigentums gehen. Endlich gewinnt die \n\ngrundgesetzlich verankerte Verpflichtung des Eigentums \n\nzum Gemeinwohl tats\u00e4chlichen Ausfluss und ein Instru-\n\nment, um Realit\u00e4t zu werden. \n\nUns allen sind die mit den Fehlsteuerungen der Neunzi-\n\ngerjahre entstandenen Defizite bei der Innenstadtentwick-\n\nlung, vor allem der Klein- und der Mittelst\u00e4dte in Sach-\n\nsen, sehr wohl bewusst. Diese Fehlsteuerungen haben \n\nsowohl Land als auch Kommunen zu verantworten. Deren \n\nFolgen, die zulasten der Innenstadtentwicklung gingen, \n\ntragen wir nun, durchaus auch \u00fcber Generationen. \n\nDazu schrieb der Deutsche Industrie- und Handelskam-\n\nmertag bereits in seinem Positionspapier vom 2. Mai 2007 \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eErst \u00f6ffnete der gro\u00dffl\u00e4chige Einzelhan-\n\ndel seine Tore auf der \u201agr\u00fcnen Wiese\u2018, das hei\u00dft au\u00dferhalb \n\nder Zentren, oder zog gemeinsam mit Discounterm\u00e4rkten \n\nzwischen zwei Orte. Nun siedeln sich Shopping-Center \n\nauch innerorts an. Die Magnetwirkung der Shopping-\n\nCenter erzeugt schlagartig eine Attraktivit\u00e4tsminderung \n\naller anderen Lagen. Die gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandelszen-\n\ntren bieten professionelles Management, ausreichend \n\nParkpl\u00e4tze und verf\u00fcgen \u00fcber ein gemeinsames Budget \n\nf\u00fcr Marketing und Veranstaltungen, f\u00fcr Sicherheit und \n\nSauberkeit. Au\u00dferhalb der Shopping-Center pr\u00e4gen h\u00e4ufig \n\nLadenleerst\u00e4nde das Bild, sogenannte Einkaufsinseln \n\nentstehen. Der Strukturwandel wird dadurch verst\u00e4rkt, \n\ndass sich traditionelle Einzelh\u00e4ndler zur\u00fcckziehen und \n\neine Filialisierung in den Zentren zunimmt. Mit der \n\nAufgabe kleinerer, inhabergef\u00fchrter Einzelhandelsbetrie-\n\nbe geht auch ein Teil der Individualit\u00e4t der St\u00e4dte verlo-\n\nren, und die Uniformit\u00e4t der Zentren nimmt zu. Die \n\nKundenfrequenz auf den Stra\u00dfen sinkt, und Laufwege \n\nver\u00e4ndern sich.\u201c \n\nAuch nach unserer Auffassung bietet das S\u00e4chsische BID-\n\nGesetz ein Instrument, solche Einzelhandels- und Dienst-\n\nleistungslagen zu st\u00e4rken \u2013 im Interesse der Einzelh\u00e4nd-\n\nler, der Dienstleister, der Gewerbetreibenden, der Eigen-\n\nt\u00fcmer und der Kommunen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns liegt ein \n\nSchreiben der Eigent\u00fcmerschutzgemeinschaft \u201eHaus & \n\nGrund Sachsen\u201c vom 14. Mai vor. Darin dr\u00fcckt Vizepr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5785 \n\nsident Ronald Linke sein Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber aus, dass \n\n\u201eHaus & Grund\u201c zu dem vorliegenden Gesetzentwurf im \n\nLandtag nicht einmal angeh\u00f6rt wurde, und wendet ver-\n\nschiedene Bedenken gegen das Gesetz ein. \n\nIch muss davon ausgehen, dass die CDU/FDP-Koalition \u2013 \n\nmit einer, sagen wir, gewissen Affinit\u00e4t zu \u201eHaus & \n\nGrund\u201c und dem Recht auf Benennung von f\u00fcnf Sachver-\n\nst\u00e4ndigen \u2013 entweder dies schlicht vergessen oder aus \n\nbestimmtem Grund unterlassen hat. Das m\u00fcssen Sie aber \n\nf\u00fcr sich kl\u00e4ren. \n\nGrunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht das Gesetz zwei Modelle: \n\neinerseits die Standortgemeinschaft mit Abgabenpflicht \n\nder Eigent\u00fcmer, andererseits die Standortgemeinschaft der \n\nGrundeigent\u00fcmer und/oder Gewerbetreibenden. \n\nZudem st\u00fctzt sich das Gesetz auf die Initiative der Abga-\n\nbenpflichtigen und zugleich besteht f\u00fcr diese auch die \n\nChance der Verhinderung \u00fcber eine Sperrminorit\u00e4t. Lieber \n\nKollege Heidan, an dieser Stelle sei der Hinweis gestattet, \n\ndass das Zustandekommen nicht an eine Mehrheitsent-\n\nscheidung gebunden ist, sondern ausschlie\u00dflich die \n\nSperrminorit\u00e4t durch Ihren \u00c4nderungsantrag hineinge-\n\nkommen ist. \n\nAuf jeden Fall hat die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung einen \n\ngro\u00dfen Umfang der Bedenken, die auch unsere Fraktion \n\nhatte, ber\u00fccksichtigt. Der jetzt vorliegende Gesetzentwurf \n\nnimmt diese Bedenken auf und r\u00e4umt sie aus. Eines muss \n\ndennoch an dieser Stelle klar gesagt werden: Ohne ein \n\nsolches Instrument werden die vorliegenden Herausforde-\n\nrungen, die in erster Linie Aufgabe der kommunalen \n\nStadtentwicklung w\u00e4ren, aufgrund der Fehlentwicklungen \n\nder Neunzigerjahre und der weit \u00fcber die heutige Zeit \n\nwirkenden Folgen nicht korrigiert. Der Nutzen liegt \n\ngerade auch bei den in der Standortgemeinschaft zusam-\n\nmengef\u00fchrten Abgabenpflichtigen, bei den Einzelh\u00e4nd-\n\nlern, Gewerbetreibenden und Grundeigent\u00fcmern. Nach \n\neingehender Abw\u00e4gung f\u00fcr unsere Fraktion im Sinne \n\neiner so gegebenen Chance auf innerst\u00e4dtische Belebung \n\nstimmen wir dem Gesetzentwurf zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 Ich rufe nun die SPD-Fraktion auf: Frau Abg. \n\nK\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das Ziel des Gesetzes, die St\u00e4r-\n\nkung des Einzelhandels in Innenst\u00e4dten und urbanen \n\nStadtteilen au\u00dferhalb der klassischen Einkaufszentren, \n\nunterst\u00fctzen wir voll umf\u00e4nglich. Die SPD hat sich schon \n\nseit L\u00e4ngerem f\u00fcr ein s\u00e4chsisches BID-Gesetz ausgespro-\n\nchen sowie den Forderungen des Bundes der Selbstst\u00e4n-\n\ndigen sowie der Kammern angeschlossen. Der Gesetz-\n\nentwurf in der deutlich ver\u00e4nderten Fassung des \u00c4nde-\n\nrungsantrages, wobei \u2013 und das m\u00f6chte ich deutlich \n\nlobend erw\u00e4hnen \u2013 die fachkundigen Hinweise aus der \n\nAnh\u00f6rung mal wirklich aufgenommen worden sind \u2013 das \n\nkommt ja nicht so h\u00e4ufig vor \u2013, entspricht den Dingen, die \n\nganz gut gelungen sind, kommt aber aus unserer Sicht viel \n\nzu sp\u00e4t. \n\nHerr Heidan, Sie hatten vorhin darauf hingewiesen: Der \n\nerste Referentenentwurf \u2013 ich will es noch einmal deutlich \n\nmachen \u2013 aus dem SMWA stammte bereits aus den Jahren \n\n2005/06 analog zu den Gesetzesinitiativen in vielen \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Leider sah die CDU-Fraktion in \n\ndieser Zeit keine Notwendigkeit f\u00fcr ein s\u00e4chsisches BID-\n\nGesetz. So konnte das sozialdemokratisch gef\u00fchrte \n\nSMWA nur mit sechs Pilotst\u00e4dten einen ersten Versuch \n\nstarten. 2010 hat meine Fraktion erneut einen Anlauf \n\nversucht, die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gesetzesinitiative zu \n\nstarten. \n\nJetzt hatte die CDU scheinbar ihre Meinung ge\u00e4ndert und \n\nSie, Kollege Heidan und Herr Herbst, teilten die Forde-\n\nrungen unseres Antrages, aber konnten nat\u00fcrlich nicht \n\nzustimmen mit der Begr\u00fcndung, es werde zeitnah ein \n\neigener Gesetzentwurf durch die Koalition vorgelegt. \n\nDieses \u201ezeitnah\u201c dauerte dann \u00fcber zwei Jahre. Inzwi-\n\nschen waren sechs Pilotprojekte \u2013 Zittau, Pirna, Freiberg, \n\nHoyerswerda, Radebeul und Markranst\u00e4dt \u2013 ausgelaufen. \n\nDie Erfahrungen aus den sechs Pilotst\u00e4dten wurden \n\nwegen der fehlenden Evaluierung auch nicht in das neue \n\nGesetz aufgenommen. Das hat im \u00dcbrigen in der Anh\u00f6-\n\nrung auch Frau Kaiser von der Stadtentwicklungsgesell-\n\nschaft Zittau ganz klar ausgef\u00fchrt. Ich finde das schade, \n\nweil aus unserer Sicht eine ganze Reihe Punkte im Ge-\n\nsetzentwurf noch offen bzw. problematisch sind. \n\nDas ist zum Ersten zu wenig Mitbestimmung im zweistu-\n\nfigen Prozess. Die Forderung des St\u00e4dte- und Landkreis-\n\ntages nach einer Erh\u00f6hung dieses Quorums bzw. der \n\nEinf\u00fchrung eines negativen Quorums w\u00e4re aus unserer \n\nSicht sinnvoll gewesen. \n\nZum Zweiten nenne ich die Einf\u00fchrung einer Zwangsab-\n\ngabe, welche zeitlich nach der spezifischen Standortent-\n\nscheidung jedes H\u00e4ndlers nun erhoben wird. Das kann \n\nproblematisch sein und vor Ort zu erheblichen Spannun-\n\ngen f\u00fchren. Es bedarf eines geeigneten Moderationsver-\n\nfahrens vor Ort, zum Beispiel durch die Vertreter der \n\nKommune. \n\nAn dritter Stelle steht das ungekl\u00e4rte Problem des Leer-\n\nstandsmanagements, f\u00fcr das es zuk\u00fcnftig keine finanziel-\n\nlen Aufwendungen mehr geben wird. \n\nViertens. Die Einbeziehung der Kommune sowie daraus \n\nresultierend die finanzielle Abgeltung des gemeindlichen \n\nAufwands in Form einer Kostenpauschale von 1 % ist \n\nh\u00f6chstwahrscheinlich deutlich zu gering, besonders, da \n\ndie Aufsichtspflicht bei den Kommunen liegt. Da scheint \n\nes mir, dass der Anreiz f\u00fcr die Kommunen, sich zu enga-\n\ngieren, begrenzt sein wird. \n\nFazit: Als zentrale Punkte eines solchen BID-Ansatzes \n\nsehen wir Fragen der Sauberkeit, des Services, bauliche \n\nund verkehrliche Verbesserungen, Dienstleistungen, \n\nErlebnisse und Events. Ob ein solcher Ansatz dem fort-\n\nschreitenden Leerstand, R\u00fcckgang der Attraktivit\u00e4t vieler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5786 \n\nInnenst\u00e4dte sowie die Minderung der Werthaltigkeit von \n\nImmobilien in zentralen Lagen wirklich wirksam begeg-\n\nnen kann, bleibt offen. Die weitgehend verfehlte Politik \n\nder gr\u00fcnen Wiese, \u00fcber die heute schon gesprochen \n\nwurde, in Verbindung mit gebauten Umgehungsstra\u00dfen \n\nhat zu einer systematischen Schw\u00e4chung vieler Innenst\u00e4d-\n\nte gef\u00fchrt. Deshalb h\u00e4tte ein BID-Ansatz vor vielen \n\nJahren deutlich h\u00f6here Erfolgsaussichten gehabt als heute. \n\nDennoch unterst\u00fctzen wir das Gesetz, denn wir halten \n\njede Form der Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t der Innenst\u00e4dte \n\ngerade in mittelgro\u00dfen Kommunen f\u00fcr dringend erforder-\n\nlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nK\u00f6pping. Als N\u00e4chster spricht Herr Weichert f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie haben das \n\nWort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Belebung innerst\u00e4dtischer \n\nEinzelhandels- und Dienstleistungszentren ist die Reakti-\n\non auf den Abzug von Kaufkraft aus den Innenst\u00e4dten in \n\nRichtung Einkaufszentrum auf der gr\u00fcnen Wiese. Das ist \n\nein Zeichen f\u00fcr verfehlte Ansiedlungspolitik. Oft k\u00f6nnen \n\nsich die St\u00e4dte nicht dagegen wehren, weil sie au\u00dferhalb \n\nihrer Gemarkungsgrenzen keinen Einfluss aus\u00fcben \n\nk\u00f6nnen und die Landr\u00e4te ein entgegengesetztes Interesse \n\nverfolgen. Beispielsweise sei hier ein Streit um ein \n\nFactory Outlet Center in Wiedemar bei Leipzig genannt. \n\nNoch schlimmer kommt es, wenn zwischen Oberzentrum \n\nund Einkaufszentrum eine Bundeslandgrenze existiert. \n\nMeine Damen und Herren, es geht also um die Wiederbe-\n\nlebung von eigentlich gewachsenen innerst\u00e4dtischen \n\nInfrastrukturen. Einer der Vorteile der Einkaufszentren ist \n\nderen zentrales Centermanagement. Das k\u00fcmmert sich um \n\nden Branchenmix, das Erscheinungsbild, gemeinsam \n\ngenutzte und dadurch f\u00fcr jeden Einzelnen g\u00fcnstigere \n\nDienstleister, beispielsweise im Reinigungs- und Sicher-\n\nheitssektor, oder um ein einheitliches Gesamtmarketing. \n\nInnerst\u00e4dtische Einzelhandels- und Dienstleistungszentren \n\nholen Kaufkraft in die Innenst\u00e4dte zur\u00fcck. Diese werden \n\nwieder attraktiver und Wege werden reduziert, Umwelt \n\nund Klima geschont. \n\nMeine Damen und Herren, es spricht also nichts dagegen, \n\nwenn sich Innenstadth\u00e4ndler und Dienstleister einer \n\nFu\u00dfg\u00e4ngerzone zusammenschlie\u00dfen und Vermarktung \n\noder besondere Verkaufsaktivit\u00e4ten \u2013 meinetwegen ein \n\nPassagenfest \u2013 organisieren. Hier sollte die \u00f6ffentliche \n\nHand nach ihren M\u00f6glichkeiten, zum Beispiel mit kultu-\n\nrellen Angeboten oder entsprechender Verkehrslenkung, \n\nzum Gelingen und Erfolg beitragen. Wichtig ist mir dabei, \n\ndass es freiwillig und ohne Zwang passieren sollte. \n\nDeshalb ist auch ein Rahmengesetz nicht n\u00f6tig. Eine \n\nfinanzielle Beteiligung der Immobilien- bzw. Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer halte ich au\u00dferdem nicht f\u00fcr zielf\u00fch-\n\nrend. Schauen wir uns in unseren s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4d-\n\nten um, so sehen wir, dass viele Eigent\u00fcmer noch nicht \n\neinmal ihren Sicherungspflichten nachkommen k\u00f6nnen \n\noder wollen. Wie sollen die denn am vorgelegten BID-\n\nGesetz beteiligt werden? \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich daran erinnern, \n\ndass die Eigent\u00fcmer von Wohn- und Gewerbeimmobilien \n\ninsbesondere durch die Entrichtung der Grunderwerbs-\n\nsteuer bereits erheblich belastet sind. Meine Damen und \n\nHerren, sicher freuen sich die H\u00e4ndler, wenn sich ihre \n\nEigent\u00fcmer finanziell an der Belebung ihrer Gesch\u00e4fts-\n\nstra\u00dfe beteiligen, aber ob das messbare Auswirkungen auf \n\nden Immobilien- oder Grundst\u00fcckswert hat, bleibt frag-\n\nlich. Dazu w\u00e4ren ganz andere Aufwendungen notwendig. \n\nWenn man also ein Stadtgebiet wirklich entwickeln will, \n\nbraucht es sehr viel mehr Geld, als durch einen BID-\n\nBeitrag erreicht werden kann. Die Eigent\u00fcmer und den \n\nEinzelhandel kann man nur sehr begrenzt belasten, vor \n\nallem in Klein- und Mittelst\u00e4dten. Am Ende wird in einem \n\nschlecht finanzierten BID in erster Linie die Verwaltung \n\ndesselben finanziert. Es besteht also die Gefahr, dass f\u00fcr \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen aus oben genannten Gr\u00fcnden zu \n\nwenig Geld zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDie Finanzierung einer Weihnachtsbeleuchtung in einer \n\nFu\u00dfg\u00e4ngerzone wird dem Anspruch eines BID, n\u00e4mlich in \n\nKonkurrenz zur Gr\u00fcnen Wiese innerst\u00e4dtische Attraktivi-\n\nt\u00e4t entgegenzusetzen, nicht gerecht. Au\u00dferdem sehe ich \n\ndie Gefahr, dass einige Kommunen der Versuchung \n\nerliegen, ihre eigenen Aufgaben der Stadtentwicklung auf \n\nEigent\u00fcmer und Einzelhandel abzuw\u00e4lzen. \n\nMeine Damen und Herren, Kooperation kann man nicht \n\ngesetzlich verordnen. Solange sie auf Freiwilligkeit \n\nberuht, sage ich: \u201eBitte ein BID!\u201c Aber bitte nicht per \n\nGesetz. Unternehmer und Eigent\u00fcmer, die sich nicht \n\nbeteiligen wollen, d\u00fcrfen nicht gezwungen werden. \n\nBesser als ein Gesetz w\u00e4re eine F\u00f6rderrichtlinie, nach der \n\nman freiwillige Zusammenschl\u00fcsse bezuschussen kann. \n\nDeshalb wird sich meine Fraktion enthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWeichert. \u2013 Meine Damen und Herren, das war die erste \n\nRunde. Gibt es noch Redebedarf aus den Reihen der \n\nFraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nMorlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte es seitens der Staatsregie-\n\nrung kurz machen, weil sich in der Debatte niemand \n\nausdr\u00fccklich gegen den Gesetzentwurf ausgesprochen hat. \n\nDie Wortmeldungen in der Debatte, insbesondere die \n\nWortmeldungen von Herrn Kollegen Weichert, haben \n\ngezeigt, in welchem Spannungsfeld man sich bewegt, \n\nwenn man ein solches Gesetz gestalten m\u00f6chte: n\u00e4mlich \n\nin dem Spannungsfeld zwischen Freiwilligkeit und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5787 \n\nEigeninitiative in einem dezentralen Bereich vor Ort auf \n\nder einen Seite und dem Zwang, der entsteht, wenn \n\njemand bei etwas mitmachen muss, bei dem er vielleicht \n\nnicht mitmachen m\u00f6chte, auf der anderen Seite. Diese \n\nDinge zum Ausgleich zu bringen ist die Aufgabe f\u00fcr \n\ndiesen Gesetzentwurf gewesen. \n\nWenn man sich den Gesetzentwurf in den entsprechenden \n\nEckpunkten anschaut, stellt man fest, dass man eine \n\nM\u00f6glichkeit zur Eigeninitiative hat, n\u00e4mlich dann, wenn \n\n15 % der Beteiligten in einem bestimmten Bereich etwas \n\nwollen. Man hat aber auch einen Minderheitenschutz, \n\nn\u00e4mlich dann, wenn 25 % der sich in diesem Bereich \n\nBefindlichen es explizit nicht wollen. \n\nWir haben auch eine Mehrheitsentscheidung \u2013 anders, als \n\nes vom Kollegen Stange dargestellt wurde \u2013, weil letzt-\n\nendlich die Kommune durch Satzungsbeschluss die \n\nVoraussetzungen schaffen muss. Das hei\u00dft also, wir haben \n\nhier einen Satzungsbeschluss, der vom Kommunalparla-\n\nment getroffen werden muss. Insofern gibt es ein Zusam-\n\nmenspiel \u2013 so wie es der Gesetzentwurf vorsieht \u2013 mehre-\n\nrer Beteiligter, die zu einem Interessenausgleich kommen \n\nm\u00fcssen. \n\nDer vorgelegte Gesetzentwurf ist schlank, er umfasst \n\nlediglich f\u00fcnf Seiten. Er ist also f\u00fcr alle Beteiligten \n\neinfach verst\u00e4ndlich. Der Gesetzentwurf \u2013 es ist bereits \n\nangesprochen worden \u2013 sieht eine Evaluierung nach f\u00fcnf \n\nJahren \u2013 Ende 2017 \u2013 vor und wird Ende 2019 au\u00dfer \n\nKraft treten. \n\nZusammengefasst machen all diese Punkte deutlich, dass \n\nman eine M\u00f6glichkeit schaffen m\u00f6chte, damit sich Betei-\n\nligte vor Ort \u2013 Gewerbetreibende, aber auch Eigent\u00fcmer \n\nvon Immobilien \u2013 zusammenfinden k\u00f6nnen, um etwas vor \n\nOrt auf den Weg zu bringen, damit das Risiko der Tritt-\n\nbrettfahrer durch den Satzungsbeschluss und den Zwang, \n\nder vom Kollegen Weichert beklagt worden ist, ausge-\n\nschlossen wird. Anders l\u00e4sst sich dieses Spannungsver-\n\nh\u00e4ltnis nicht l\u00f6sen. \n\nDie Evaluierung, die die Koalitionsfraktionen vorgeschla-\n\ngen haben, und das Au\u00dferkrafttreten zwei Jahre nach der \n\nEvaluierung sorgen daf\u00fcr, dass die Erkenntnisse, die man \n\nim Rahmen der Evaluierung gewinnt, in m\u00f6gliche Verl\u00e4n-\n\ngerungsaktivit\u00e4ten seitens des Gesetzgebers einflie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, indem das eine oder andere im Rahmen eines \n\nsolchen Verl\u00e4ngerungsgesetzes angepasst wird oder es, \n\nfalls sich die Initiative wider Erwarten nicht bew\u00e4hren \n\nw\u00fcrde, zu einem automatischen Au\u00dferkrafttreten kommen \n\nw\u00fcrde, sodass wir die alte Gesetzeslage wiederfinden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich erkenne immer \n\nIhren Punkt nicht. \u2013 Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Sehr geehrter Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie mir \n\nzustimmen, dass Kollege Heidan in seinen Ausf\u00fchrungen \n\nzur Mehrheitsentscheidung der abgabenpflichtigen \n\nStandortgemeinschaft gesprochen hat und ich ihn dahin \n\ngehend korrigiert habe, dass diese Mehrheitsentscheidung \n\ndurch die Streichung von Satz 3 und 4 in diesem entspre-\n\nchenden Punkt entfallen ist und wir daf\u00fcr jedoch die \n\nSperrminorit\u00e4t erhalten haben, es sich damit also um \n\neinen anderen Fakt handelt als den, den Sie mit dem \n\nSatzungserlass durch den Stadtrat bezeichnet haben? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Kollege Stange, ich m\u00f6chte \n\njetzt nicht den Redebeitrag des Kollegen Heidan interpre-\n\ntieren. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ah, vielen Dank. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe f\u00fcr mich festgestellt, dass es ein \n\nZusammenwirken verschiedener Beteiligter, ein Initiativ-\n\nrecht einer Minderheit und einen Minderheitenschutz gibt, \n\nin dem es eine Sperrminorit\u00e4t einer Minderheit gibt, und \n\ndass man die Mehrheitsentscheidung wie in vielen ande-\n\nren Dingen \u2013 in einer Kommune eben auch \u2013 dem Kom-\n\nmunalparlament \u00fcbertragen hat. \n\nZwar ist das ein Spannungsfeld \u2013 das ist ganz klar \u2013, in \n\ndem verschiedene Akteure zusammenarbeiten m\u00fcssen. Ich \n\nbin jedoch der Auffassung, dass es sich allemal lohnt, das \n\nin Sachsen einmal auszuprobieren, um zu schauen, wie es \n\nfunktioniert. Wenn wir feststellen, dass im Rahmen der \n\nEvaluation Probleme auftreten, dann werden wir sicher-\n\nlich entsprechend nachsteuern. Die Tatsache, dass Sie f\u00fcr \n\nIhre Fraktion Zustimmung signalisiert haben, zeigt, dass \n\nSie es letztendlich \u00e4hnlich sehen. \n\nIch m\u00f6chte damit enden, dass ich Ihnen die Zustimmung \n\nzu diesem Gesetzentwurf empfehle. Da sich aber niemand \n\nausdr\u00fccklich gegen den Gesetzentwurf ausgesprochen hat, \n\nfreue ich mich auf die Erfahrungen, die wir gemeinsam \n\nmit dem neuen BID-Gesetz machen k\u00f6nnen. Ich bin \n\nsicher, dass wir im Rahmen der Evaluierung m\u00f6gliche \n\nM\u00e4ngel korrigieren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wir kommen zur Abstimmung. Aufgeru-\n\nfen ist das S\u00e4chsische Gesetz zur Belebung innerst\u00e4dti-\n\nscher Einzelhandels- und Dienstleistungszentren (S\u00e4chsi-\n\nsches BID-Gesetz), Drucksache 5/7588, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU und der FDP. Abgestimmt wird \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Drucksa-\n\nche 5/9198. Herr Weichert, ich frage Sie: W\u00fcnschen Sie \n\nals Berichterstatter noch einmal das Wort? \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5788 \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Meine Damen und Herren, es \n\nliegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU \n\nund der FDP in Drucksache 5/9370 vor. Herr Heidan, war \n\ner schon eingebracht? \n\n(Frank Heidan, CDU: Nur \n\neine redaktionelle \u00c4nderung!) \n\n\u2013 Das habe ich \u00fcbersehen; das ist richtig, okay. \u2013 Wir \n\nm\u00fcssen ihn also nicht weiter besprechen. Ich lasse dar-\n\n\u00fcber abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich, das anzuzei-\n\ngen. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthal-\n\nten? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Gesetzesvorlage. Ich lasse \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse \u00fcber \u00a7 1, Zweck, abstimmen. Ich bitte auch hier \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen ist dem \u00a7 1 mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zu \u00a7 2, Begriff. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier ist dem \u00a7 2 bei Stimmenthaltungen in gro\u00dfer \n\nMehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 3, Antragsverfahren. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nIst jemand dagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 3 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 4, Festlegungen des Innovationsbe-\n\nreichs. Auch hier bitte ich, die Daf\u00fcr-Stimmen anzuzei-\n\ngen. \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimm-\n\nverhalten festzustellen und \u00a7 4 zugestimmt. \n\nWir kommen zu \u00a7 5, Abgabenerhebungen. Wer ist daf\u00fcr? \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier ist mit Stimmenthaltungen dem \u00a7 5 zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zu \u00a7 6 \u2013 Mittelverwendung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem \n\n\u00a7 6 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 7, Umsetzung des Ma\u00dfnahmen- und \n\nFinanzierungskonzeptes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke. Ist \n\njemand dagegen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 7 zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zu \u00a7 8, Aufsicht. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltun-\n\ngen dem \u00a7 8 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 9, Berichtspflicht. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem \n\n\u00a7 9 entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zu \u00a7 10, Inkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten. \n\nIch bitte, die Daf\u00fcr-Stimmen anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Stimmenthaltung ist dem \u00a7 10 zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf, wie wir ihn in der \n\n2. Lesung beraten haben. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das Gesetz be-\n\nschlossen, meine Damen und Herren, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verdoppelung der Investitionspauschale f\u00fcr  \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012 \n\nDrucksache 5/7777, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/9206, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache, zun\u00e4chst \n\ndie Fraktion DIE LINKE, dann CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE beginnt Frau Abg. Junge. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nFreistaat Sachsen rechnet im laufenden Doppelhaushalt \n\nmit Steuermehreinnahmen von 1,6 Milliarden Euro. Das \n\nist ein gutes Ergebnis und ein Zeichen daf\u00fcr, dass sich die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft von der Finanz- und Wirtschaftskri-\n\nse erholt hat. \n\nGleichzeitig lieferte die Steuersch\u00e4tzung den Beweis \n\ndaf\u00fcr, dass die vom Finanzminister angezettelte und von \n\nden regierungstragenden Fraktionen durchgewunkene \n\nK\u00fcrzungsorgie im Doppelhaushalt 2011/2012 v\u00f6llig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5789 \n\n\u00fcberzogen und falsch war. Nat\u00fcrlich werden Sie, sehr \n\ngeehrte Abgeordnete der CDU- und FDP-Koalition, \n\nerwidern, dass die Finanzsituation 2010 schwierig war \n\nund Sie deshalb f\u00fcr diese drastischen Haushaltseinschnitte \n\ngestimmt haben, insbesondere eben im Sozial-, Bildungs- \n\nund Kommunalbereich. Aber wir m\u00fcssen feststellen: Der \n\nvom Finanzminister herbeigeredete Einbruch der Ein-\n\nnahmen in Milliardenh\u00f6he fand aber real nicht statt. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: \n\nDas ist doch unglaublich!) \n\nDie Finanzsituation des Freistaates Sachsen hat sich \n\naktuell wesentlich gest\u00e4rkt und ver\u00e4ndert. Wie sieht es \n\njetzt mit notwendigen Korrekturen im Doppelhaushalt \n\n2011/2012 aus? \u2013 Besonders problematisch sch\u00e4tzen wir \n\nimmer noch die Situation in den kommunalen Investiti-\n\nonshaushalten ein. Der Anteil der Investitionsmittel \n\ns\u00e4chsischer Kommunen sank um 47 % im Vergleich von \n\n2010 zu 2012. Eingerechnet sind dabei auch die kleinen \n\nNachbesserungen der Koalition im sogenannten Kommu-\n\nnalpaket im Januar dieses Jahres. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir die Einigung der Staatsre-\n\ngierung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zum \n\nFAG 2013/2014 zur Kenntnis genommen. Auch in diesem \n\nKompromiss wird die mangelnde Investitionskraft der \n\nkommunalen Ebene best\u00e4tigt und ab n\u00e4chstem Jahr \n\nteilweise abgeschw\u00e4cht. \n\nAber allein f\u00fcr das aktuelle Jahr 2012 fehlen bislang die \n\nHilfsangebote. Deshalb schl\u00e4gt meine Fraktion Ihnen vor, \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf die jetzige Investiti-\n\nonspauschale f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise \n\num 51 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Wir halten diese \n\nErh\u00f6hung als Sofortma\u00dfnahme f\u00fcr dringend geboten, um \n\nden Druck auf die Kommunalhaushalte etwas abzumil-\n\ndern. Eine Vielzahl der Kommunen hat aufgrund r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfiger Schl\u00fcsselzuweisungen und gr\u00f6\u00dferer Soziallasten in \n\ndiesem Jahr kein Geld f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung. \n\nSie k\u00f6nnen auch nicht auf die F\u00f6rdermittel zur\u00fcckgreifen, \n\nweil ihnen die notwendigen Eigenanteile fehlen. \n\nDie notwendigen Investitionen im Kita- und Schulhaus-\n\nbau, im Stra\u00dfenbau und bei Sportst\u00e4tten k\u00f6nnen beson-\n\nders durch die finanzschwachen Kommunen nicht get\u00e4tigt \n\nwerden, wenn die Investitionskraft der Kommunen in \n\ndiesem Jahr nicht noch einmal gest\u00e4rkt wird. \n\nSymptomatisch m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf die Stadt \n\nChemnitz verweisen. In der letzten Woche hat die Lan-\n\ndesdirektion den Haushalt f\u00fcr 2012 unter Vorbehalt \n\nbest\u00e4tigt. Attestiert wird Chemnitz eine aktuell desolate \n\nHaushaltslage und bis 2015 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Haushaltsf\u00fchrung!) \n\ndrohende Verluste von insgesamt 156 Millionen Euro. \n\nRealistische Vorschl\u00e4ge, wie die Stadt aus eigener Kraft \n\ndie Misere \u00fcberwinden kann, sind vom Pr\u00e4sidenten der \n\nLandesdirektion leider nicht zu h\u00f6ren. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nDie von der Staatsregierung am 8. Mai verk\u00fcndete F\u00f6r-\n\nderrichtlinie Schulhausbau versch\u00e4rft die Situation bez\u00fcg-\n\nlich der Investitionsfinanzierung leider noch weiter. Der \n\nstolz verk\u00fcndete einheitliche F\u00f6rdersatz von 40 % bedeu-\n\ntet nichts anderes als eine Halbierung der F\u00f6rderung und \n\nsomit einen erheblichen finanziellen Mehraufwand f\u00fcr die \n\nKommunen als Schultr\u00e4ger. Damit werden trotz beste-\n\nhendem und steigendem Bedarf k\u00fcnftig weniger Bauma\u00df-\n\nnahmen an Schulen stattfinden, da einfach die Kofinan-\n\nzierung fehlt. \n\nDie Empfehlung der Kultusministerin, die fehlenden \n\nEigenmittel als zweckgebundene Spende einzuwerben, \n\nhalte ich f\u00fcr perfide. Dieser Vorschlag bedeutet nichts \n\nanderes, als dass die Eltern einspringen und nicht nur wie \n\nbisher die Klassenzimmer malern, sondern auch noch die \n\nBauma\u00dfnahmen mit finanzieren sollen. Da versteht Frau \n\nKurth b\u00fcrgerschaftliches Engagement v\u00f6llig falsch. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer Staat kann sich aus seiner Verantwortung nicht \n\neinfach herausstehlen. Er hat die verfassungsm\u00e4\u00dfige \n\nPflicht, die kommunale Ebene finanziell angemessen \n\nauszustatten. Nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \n\nunseres Finanzausgleichsgesetzes stehen der kommunalen \n\nEbene 35,7 % der Steuereinnahmen zu. Gleiches gilt \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die nicht geplanten Mehreinnahmen. \n\nDiese Steuermehreinnahmen betragen f\u00fcr dieses Jahr \n\n2012 laut Mai-Steuersch\u00e4tzung 969 Millionen Euro \n\ngegen\u00fcber den Ans\u00e4tzen im Haushaltsplan 2011/2012. \n\nDas hei\u00dft, der kommunalen Ebene stehen rund 346 Mil-\n\nlionen Euro Ausgleichszahlungen f\u00fcr 2012 zu. Dieses \n\nGeld wird aber erst 2014 ausgezahlt und liegt jetzt in der \n\nFAG-R\u00fccklage. Das Land spart sich auf Kosten der \n\nKommunen gesund. Mittlerweile befinden sich insgesamt \n\n\u00fcber 1 Milliarde Euro in der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage. \n\nDas ist freies Geld, das letztlich allen zur Verf\u00fcgung steht, \n\nalso nicht nur dem Finanzminister, sondern allen Sachsen. \n\nEin Drittel davon steht der kommunalen Ebene zu. Des-\n\nwegen sagen wir: Die jetzige FAG-Ausstattung ist unzu-\n\nreichend und bedarf flexibler \u00c4nderungen. Folgt der \n\nLandtag unserem Vorschlag, so werden den Kommunen \n\nkurzfristig 51 Millionen Euro in den Investitionshaushal-\n\nten zur Verf\u00fcgung stehen. Die St\u00e4dte und die Landkreise \n\nk\u00f6nnen mit gest\u00e4rkter Investitionskraft einerseits noch in \n\ndiesem Jahr Impulse f\u00fcr die Belebung der Wirtschaft \n\nsetzen und andererseits den Investitionsstau in den Schu-\n\nlen, Kitas, Stra\u00dfen und Sportst\u00e4tten schrittweise abbauen \n\nund m\u00fcssen nicht auf die n\u00e4chsten Jahre warten. \n\nEine Erh\u00f6hung der Investitionspauschale ist nicht zuletzt \n\nauch deshalb sinnvoll, um den Kommunen die M\u00f6glich-\n\nkeit zu geben, die Eigenanteile bei den F\u00f6rdermittelpro-\n\ngrammen darstellen zu k\u00f6nnen. Das gilt besonders f\u00fcr die \n\nfinanzschwachen Kommunen, auf die ich zu Beginn \n\nmeines Beitrages schon hingewiesen habe und die sonst \n\nnicht in der Lage sind, die Landesf\u00f6rderprogramme zu \n\nnutzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5790 \n\nZus\u00e4tzliche 51 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in den \n\nKommunen sind ein notwendiger Schritt, um den Investi-\n\ntionsstau schrittweise abzubauen. Das Geld ist vorhanden. \n\nWir k\u00f6nnen dieses Geld, das den Kommunen zusteht, \n\nohne Weiteres der kommunalen Ebene in diesem Jahr zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nInvestitionen in die Zukunft und St\u00e4rkung der kommuna-\n\nlen Finanzkraft sind zwei Anliegen, die Sie mit unserem \n\nGesetzentwurf heute realisieren k\u00f6nnen. Ich bitte daher \n\num Ihre Zustimmung zu dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nzur Verdopplung der Investitionspauschale f\u00fcr die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJunge. \u2013 Herr Michel, es dr\u00e4ngt Sie schon lange an das \n\nMikrofon. Sie haben jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nBitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es \n\nstimmt, es hat mich von den ersten S\u00e4tzen an gedr\u00e4ngt, \n\nans Mikrofon zu st\u00fcrzen, zu st\u00fcrmen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nZu st\u00fcrmen, nicht zu st\u00fcrzen!) \n\nDenn der vorliegende Gesetzentwurf ist eigentlich ein \n\nLehrbeispiel f\u00fcr einen Oppositionsgesetzentwurf, der das \n\nFAG, glaube ich, in seiner gesetzestechnischen Wirkung \n\nnicht voll erfasst. Sie fordern einfach mehr Geld f\u00fcr \n\nirgendetwas, Sie wollen Geld verteilen ohne Zweckbe-\n\nstimmung, und Sie kommen auch noch Lichtjahre zu sp\u00e4t \n\nf\u00fcr schon geregelte Bereiche. \n\nDass die Mitglieder der Koalition dabei so hingestellt \n\nwerden, als w\u00fcrde es ihnen in masochistischer Art und \n\nWeise Spa\u00df machen, irgendwo Geld vorzuenthalten oder \n\nKommunen keine Investitionen zu g\u00f6nnen, das geh\u00f6rt zu \n\nIhrem Oppositionshabitus. Aber ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle sagen, dass wir sehr eng an der Seite der kommuna-\n\nlen Familie stehen. Der Gesetzentwurf beweist, dass \n\nIhnen diese N\u00e4he fehlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te werden \n\nsehr genau erkennen, was hier politische Polemik ist und \n\nwas realpolitisches Handeln darstellt. Nach der Steuer-\n\nsch\u00e4tzung vom November 2011 haben die Mitglieder der \n\nKoalitionsfraktionen sehr schnell gehandelt und das \n\nKommunalpaket 2012 verabschiedet. DIE LINKE behan-\n\ndelt im Juni 2012 einen Antrag vom Dezember 2011. \n\nEilig scheinen Sie es also mit Ihrer Hilfe f\u00fcr die Kommu-\n\nnen nicht zu haben. \n\nBetrachten wir uns einmal die Entwicklung der kommu-\n\nnalen Investmittel. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ich bitte Sie, sich an den Mai 2010 zu erinnern. \n\nZu diesem Zeitpunkt drohten dem Freistaat tats\u00e4chlich \n\nEinnahmeneinbr\u00fcche in H\u00f6he von 1,5 Milliarden Euro. \n\nDass es dann nicht so weit gekommen ist, ist eine sehr \n\ngute F\u00fcgung. Aber trotzdem waren die Einnahmeneinbr\u00fc-\n\nche erheblich. Fakt ist aber, dass in der Situation des \n\nAushandelns des damaligen FAG der Freistaat und die \n\nKommunen wie ein kluger Kaufmann gehandelt haben. \n\nSie haben sich in den Gespr\u00e4chen zur Haushaltsaufstel-\n\nlung 2011/2012 daf\u00fcr entschieden, die laufenden, also die \n\nkonsumtiven Aufgaben, zu sichern und das Sch\u00f6ne, \n\nW\u00fcnschenswerte, das Investive zu verschieben. \n\nDie Finanzinsider unter uns wissen und werden sich auch \n\ndaran erinnern, dass es sogar der ausdr\u00fcckliche Wunsch \n\nder Kommunen war, bevorzugt das konsumtive Feld \n\nabzudecken. Erst dann, als die aktuelle Entwicklung einen \n\npositiven Trend best\u00e4tigte, konnten wir wieder ans Inves-\n\ntieren denken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSchon mit der Steuersch\u00e4tzung Mai 2010 wurde ein erstes \n\nInvestitionsprogramm in H\u00f6he von 38 Millionen Euro \n\naufgelegt. So richtig los ging es dann mit der Steuersch\u00e4t-\n\nzung vom November 2011. Innerhalb weniger Wochen \n\nhaben die Koalitionsfraktionen die gesetzlichen \u00c4nderun-\n\ngen zum Kommunalpaket 2012 auf den Weg gebracht. \n\nUnter dem Motto \u201eAndere hebeln Schulden, wir hebeln \n\nInvestitionen!\u201c legten wir ein Investitionsprogramm in \n\nH\u00f6he von insgesamt 106 Millionen Euro auf. \n\n21 Millionen Euro davon waren als kommunale Investiti-\n\nonshebelmasse f\u00fcr die Fachf\u00f6rderprogramme angelegt. \n\nZusammen mit der den s\u00e4chsischen Kommunen zu-\n\nstehenden Zuf\u00fchrung an die FAG-R\u00fccklage als Ausgleich \n\nf\u00fcr die Spitzabrechnung haben wir den Kommunen von \n\nden Steuermehreinnahmen im Freistaat einen Anteil von \n\nim Schnitt 37,5 % pro Jahr gegeben. Das ist eine hohe \n\nLeistung. Zeigen Sie mir andere Bundesl\u00e4nder mit \u00e4hnli-\n\nchen Daten und behaupten Sie bitte nicht, im Freistaat \n\nSachsen f\u00e4nden kommunale Belange keine geb\u00fchrende \n\nBeachtung! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJetzt m\u00f6chte ich an dem Gesetzentwurf nicht nur herum-\n\nkritisieren. Immerhin verlassen Sie mit dem Gesetzent-\n\nwurf einmal das konsumtive Feld und Sie wenden sich \n\nden Investitionen zu. Das ist von der Grundausrichtung \n\nher l\u00f6blich, aber es reicht nicht, denn es ist unsystema-\n\ntisch und ohne Zweckbestimmung. Diese haben Sie im \n\nVerfahren so leicht m\u00fcndlich nachgeschoben. Zumindest \n\nhaben sich Ihre Kollegen im HFA redlich bem\u00fcht, den \n\nAntrag sch\u00f6nzureden. Aber unterm Strich ist er doch \n\nunsystematisch und ohne Zweckbestimmung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr die letzten \n\nZweifler am engen Miteinander zwischen Freistaat und \n\nkommunaler Familie, f\u00fcr den, der noch eines letzten \n\nBeweises f\u00fcr das gute Verh\u00e4ltnis bedarf, sehen wir uns \n\nnun die Eckwerte des j\u00fcngsten FAG-Kompromisses an. \n\nDa ist es n\u00e4mlich so, dass wir schon die Jahre 2013 und \n\n2014 gestalten, w\u00e4hrend Sie mit Ihrem Antrag noch auf \n\ndem Stand Dezember 2011 herumh\u00e4ngen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5791 \n\nFakt ist: Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I, also das \n\nVerh\u00e4ltnis zwischen Staat und Kommunen, wird um rund \n\n30 Millionen Euro zugunsten der Kommunen ver\u00e4ndert. \n\nDen Kommunen wird inklusive Schulhausbaumittel in \n\nden Jahren 2013 und 2014 eine Summe von \u00fcber \n\n800 Millionen Euro Investmittel zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nAllein bei den investiven Schl\u00fcsselzuweisungen bedeutet \n\ndies eine Verdreifachung der Mittel im Jahr 2013, und im \n\nJahr 2014 ist es eine Vervierfachung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, allein daran \n\nzeigt sich wieder einmal die enge Schicksalsgemeinschaft \n\nzwischen Freistaat und Kommunen, und daran wird auch \n\neine realistische Politik deutlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nL\u00e4sst die zu erwartende Einnahmensituation es zu, geben \n\nwir gern die h\u00f6chstm\u00f6gliche Investitionssumme weiter. \n\nIhr Schaufenstergesetzentwurf ist in meinen Augen billige \n\nund schlecht gemachte Polemik. Deshalb werden wir den \n\nAntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pecher. Herr Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Bevor ich zum Gesetzentwurf \n\nselbst komme: Herr Michel, es ist immer sch\u00f6n, wenn Sie \n\nvor mir dran sind, denn dann kann ich immer mitschrei-\n\nben, wie sch\u00f6n man sich verhauen kann. Es ist schon \n\nverr\u00e4terisch, was Sie so von sich geben. \n\nRichtig ist, die Kommunen haben bei den FAG-Verhand-\n\nlungen das Primat auf freie Deckungsmittel gelegt, nicht \n\nauf konsumtive Ausgaben. Ich wei\u00df nicht, was an Perso-\n\nnal, an Kitas, an \u00d6PNV, an Schule, an Vereins- und \n\nSportf\u00f6rderung konsumtiv ist. Das kann ich \u00fcberhaupt \n\nnicht nachvollziehen. Es ist verr\u00e4terisch, wie Sie sich \n\nartikulieren. \n\nWenn man dann Herrn Leimk\u00fchler in der Anh\u00f6rung h\u00f6rt, \n\ndann steht fest \u2013 er hat es dokumentiert \u2013, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen bundesweit die schlechteste Einnah-\n\nmenbasis haben und nur deshalb positive Salden schrei-\n\nben, weil sie hart saniert und konsolidiert haben. Es liegt \n\nnicht an den Einnahmen, sondern daran, dass sie gut \n\nkonsolidiert haben, was in manchen Bereichen des Frei-\n\nstaates \u2013 darauf kommen wir im Zweifelsfall beim Thema \n\nRechnungshof noch zur\u00fcck \u2013 durchaus zu hinterfragen ist. \n\nFreie Deckungsmittel wollten Sie also haben und Sie \n\nwollten sie deshalb haben, weil Sie die Veranschlagung in \n\nIhrem Haushaltsentwurf um 1 Milliarde Euro herunterge-\n\nrechnet haben, wobei die Kommunen mit 34 % auch \n\nweniger bekommen haben. Das war doch die Not, die \n\ndahintersteckte. Es ist doch vollkommener Bl\u00f6dsinn, was \n\nSie hier von sich geben. Wenn Sie das nat\u00fcrlich herunter-\n\nrechnen \u2013 \u2013 Ich kann es an dem Beispiel investiver Aus-\n\ngaben deutlich machen: Wenn Sie diese nahe null halten, \n\nist eine Vervierfachung auch nahe null \u2013 so einfach ist das \n\n\u2013 und Sie haben die investiven Ausgaben nahe null \n\ngefahren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Es macht mir immer Spa\u00df, wenn er vor mir nach vorn \n\ngeht und solchen Nonsens von sich gibt. \n\nAber kommen wir zu dem Gesetzentwurf. Da muss ich \n\nDIE LINKE auch entt\u00e4uschen. Es macht keinen Sinn, \n\ndiesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Wir werden uns der \n\nStimme enthalten. Ich m\u00f6chte das auch als Kommunalpo-\n\nlitiker, als Mitglied im Bauausschuss und auch im Kreis \n\nals Mitglied des Bauausschusses erl\u00e4utern. \n\nZu diesem Zeitpunkt haben Sie weder den Planungsvor-\n\nlauf noch haben Sie \u00fcber die Ausschreibung die Zeit, \n\ndieses Geld noch in diesem Jahr unterzubringen, so \n\nw\u00fcnschenswert es w\u00e4re, dass diese investiven Mittel \n\nbereitgestellt werden k\u00f6nnten. K\u00f6nnten k\u00f6nnten sie im \n\n\u00dcbrigen, das Geld h\u00e4tten wir. Sie k\u00f6nnten dieses Geld \n\nalso nicht unterbringen. Das hei\u00dft, man kann mit gutem \n\nGewissen und mit guten Argumenten in die Haushaltsver-\n\nhandlungen gehen und den Vorschlag einbringen, wie Sie \n\nim \u00dcbrigen schon bei dem \u201eKommunalpaket 2012\u201c, wie \n\nes so sch\u00f6n genannt wurde, zu Recht eine h\u00f6here Summe \n\ngefordert hatten. Das ist das erste Argument: dass dieses \n\nGeld weder zeitlich, planungstechnisch noch ausschrei-\n\nbungstechnisch unterzubringen ist. \n\nDas zweite Argument ist: Wenn man als verantwortlich \n\nhandelnder Politiker in der Haushaltsaufstellung und auch \n\nim Vollzug sagt: \u201eWir wollen in der Finanzplanung \n\nPriorit\u00e4ten setzen; wir legen Schwerpunkte, weil wir nicht \n\nmehr alles bedienen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen\u201c, dann muss \n\nman auch sagen, dass man in die Mittelverwendung eine \n\nPriorisierung hineinbringen muss. Dann muss man den \n\nMut haben zu sagen: Wir wollen das Geld nicht f\u00fcr den \n\nStra\u00dfenbau, sondern wir wollen es f\u00fcr den Schulhausbau \n\nhaben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDann muss man den Mut haben zu sagen: Wir wollen es \n\nf\u00fcr die Investition in Kitas und wir wollen es nicht, was \n\nwei\u00df ich, f\u00fcr sanierte Rath\u00e4user. \u2013 Diese Priorisierung \n\nfehlt in diesem Ansatz. \n\nMan muss auch deutlich sagen: Wenn man Geld nach dem \n\nvon Ihnen gew\u00e4hlten Verteilungsschl\u00fcssel an die Kom-\n\nmunen gibt, missachten Sie durchaus die differenzierte \n\nFinanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen zum \n\njetzigen Zeitpunkt. Das hei\u00dft: Da das Geld \u00fcber den FAG-\n\nSchl\u00fcssel pro Kopf an die Kommunen geht, bekommen \n\ndie Kommunen ihren Anteil, die es weniger n\u00f6tig haben, \n\nund bekommen die Kommunen ihren Anteil, die es mehr \n\nn\u00f6tig haben. Diesbez\u00fcglich auch perspektivisch eine \n\nGewichtung hinzubekommen w\u00e4re sinnhaft. Eine pau-\n\nschale Verteilung dieses Geldes \u2013 das betone ich jetzt \n\nnoch einmal \u2013 macht, so sch\u00f6n es w\u00e4re, zum jetzigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5792 \n\nZeitpunkt keinen Sinn. Von daher werden wir uns bei \n\ndiesem Gesetzentwurf der Stimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Herr Schmalfu\u00df, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So gut Ihr Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen auch gemeint \n\nsein mag, leider ist er \u00fcberfl\u00fcssig. Ich m\u00f6chte die Auffas-\n\nsung, dass der vorgenannte Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE aus der Sicht der CDU/FDP-Koalition nicht \n\nerforderlich ist, auch gern begr\u00fcnden. \n\nDie Aufstellung des Doppelhaushaltes 2011/2012 stand \n\nunter schwierigsten Vorzeichen. Niemand konnte unter \n\ndem Einfluss der Wirtschafts- und Finanzkrise der Jahre \n\n2008 und 2009 vorhersehen, dass sich die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft und damit auch die Steuereinnahmen in dem \n\nMa\u00dfe entwickeln werden, wie wir es zum heutigen \n\nZeitpunkt verzeichnen k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund \n\nwurde beim kommunalen Finanzausgleich der Jahre 2011 \n\nund 2012 darauf geachtet, die allgemeinen Schl\u00fcsselzu-\n\nweisungen auf einem hohen Niveau zu belassen. Die \n\ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen und auch die investiven \n\nZweckzuweisungen wurden jedoch heruntergefahren. \n\nDiese Vorgehensweise war in der damaligen Situation \n\nnotwendig und richtig. \n\nAls sich die Situation der Steuereinnahmen verbesserte, \n\nhaben wir die s\u00e4chsischen Kommunen an den positiven \n\nEntwicklungen beteiligt. Bereits mit der Steuersch\u00e4tzung \n\nvom November 2010 wurden den s\u00e4chsischen Kommunen \n\nj\u00e4hrlich 51 Millionen Euro in Form einer Investitionspau-\n\nschale f\u00fcr den allgemeinen Schulhausbau, den kommuna-\n\nlen Stra\u00dfenbau sowie f\u00fcr Investitionen in Kindertages- \n\nund Sportst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung gestellt. Mit der Steuer-\n\nsch\u00e4tzung vom Mai 2011 wurden weitere 38 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr ein Investitionsprogramm bereitgestellt, \n\nwelches mit der November-Steuersch\u00e4tzung des Jahres \n\n2011 um ein weiteres Investitionsprogramm in H\u00f6he von \n\n106 Millionen Euro erweitert wurde. \n\nDiese Zahlen, meine Damen und Herren, Frau Junge, \n\nzeigen, dass auch die Kommunen an den erfreulichen \n\nSteuermehreinnahmen partizipiert haben und partizipieren \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von dieser \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen bei Investitionen \n\nwerden in diesem Jahr die Steuereinnahmen der Gemein-\n\nden erstmals wieder die Rekordsteuereinnahmen des \n\nJahres 2008 erreichen und vielleicht sogar leicht \u00fcberstei-\n\ngen. Diese Tatsache macht Hoffnung auf eine Stabilisie-\n\nrung der kommunalen Haushalte, die dadurch wieder \n\nmehr aus eigener Kraft investieren k\u00f6nnen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es bei den Verhandlungen \u2013 mein \n\nKollege Jens Michel ist schon darauf eingegangen \u2013 \n\nzwischen dem Finanzministerium und den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden gelungen, das deutschlandweit vorbild-\n\nhafte s\u00e4chsische System des kommunalen Finanzaus-\n\ngleichs den aktuellen Entwicklungen anzupassen. Es \n\nber\u00fccksichtigt st\u00e4rker die besonderen Strukturprobleme \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes durch den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lke-\n\nrung. Dieser Entwicklung wird durch Umverteilungen \n\nvon den kreisfreien St\u00e4dten zugunsten der kleineren \n\nGemeinden und der Landkreise in H\u00f6he von \n\n22,5 Millionen Euro erreicht. \n\nDas neue FAG findet aber ebenso Antworten f\u00fcr die \n\nGro\u00dfst\u00e4dte mit ihren gestiegenen Sch\u00fcler- und Geburten-\n\nzahlen. Mit h\u00f6heren investiven Zweckzuweisungen im \n\nRahmen eines besonderen Schulhausprogramms in H\u00f6he \n\nvon 40 Millionen Euro unterst\u00fctzt es der Freistaat Sach-\n\nsen, den Investitionsstau in diesem Bereich weiter abzu-\n\nbauen. Auch im kommenden FAG, das wir mit dem \n\nDoppelhaushalt zur Beschlussfassung vorliegen haben, \n\nwird sich somit ein fairer Ausgleich zwischen den Interes-\n\nsen des Landes auf der einen Seite und den Interessen der \n\nKommunen auf der anderen Seite und zwischen den \n\nInteressen von kreisfreien St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Regio-\n\nnen widerspiegeln, und das ist gut und richtig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Kommunen, meine Damen und Herren, werden \n\nst\u00e4rker als bisher an den Steuermehreinnahmen des \n\nFreistaates Sachsen partizipieren. So sollen 30 Millio-\n\nnen Euro zugunsten der Kommunen umgeschichtet \n\nwerden. Mit 4,94 Milliarden Euro werden damit den \n\nKommunen im Jahr 2013 so hohe allgemeine Deckungs-\n\nmittel zur Verf\u00fcgung stehen wie niemals zuvor. Auch die \n\ninvestiven Schl\u00fcssel- und Zweckzuweisungen werden im \n\nVergleich zum derzeitigen s\u00e4chsischen Finanzausgleich \n\ndeutlich ansteigen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Grundlage halte ich \n\nIhren Gesetzentwurf f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Die CDU/FDP-\n\nKoalition wird Ihren Gesetzentwurf vor dem Hintergrund \n\nmeiner Ausf\u00fchrungen ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Hermenau. Frau Hermenau, bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Der Gesetzentwurf, den \n\nDIE LINKE vorgelegt hat, sieht eine einfache, nicht \n\nspezifizierte Verdopplung der Investitionspauschale von \n\n51 Millionen Euro auf 102 Millionen Euro vor und \n\nm\u00f6chte im Prinzip alle aufgestockten Fachf\u00f6rderpro-\n\ngramme besser gegenfinanzieren k\u00f6nnen. So habe ich es \n\njedenfalls im Ausschuss geh\u00f6rt und wahrgenommen. \n\nWir haben jetzt Mitte Juni 2012 und die Umsetzung eines \n\nsolchen Gesetzes w\u00fcrde ausgesprochen schwierig, weil, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5793 \n\nwie von Kollegen Pecher schon vorgetragen, Investitio-\n\nnen geplant werden m\u00fcssen. Selbst in der Kommune \n\nm\u00fcssen Investitionen geplant werden, und das dauert \n\nseine Zeit. Aber dieses Problem wird sich in der Praxis \n\nganz sicher nicht stellen, denn die Koalition hatte bereits \n\nim Ausschuss signalisiert, dass sie dem Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmt. \n\nIch teile durchaus die Intention, dass man die kommuna-\n\nlen Investitionen st\u00e4rkt. Ich halte das auch f\u00fcr richtig. Das \n\nwird auch in den n\u00e4chsten Jahren ein Thema bleiben, das \n\nuns alle besch\u00e4ftigt. Davon bin ich \u00fcberzeugt. Dabei wird \n\nsich das Land auch nicht immer so leicht rausreden \n\nk\u00f6nnen. Ich halte es auch f\u00fcr schwierig, dass die kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde jetzt einer so kleinen leichten \n\nminiprozentualen Verschiebung zugestimmt haben, die sie \n\nmehr bekommen sollen. Das kann man gar nicht kom-\n\nmentieren. Das ist l\u00e4cherlich. \n\nWie stellt sich die Lage aktuell dar? Aus unserer Sicht ist \n\nder Investitionsbedarf bei den Kommunen sehr hoch. Das \n\nhat sich mittlerweile auch bis zur Koalition herumgespro-\n\nchen. Aber Sie handeln in dieser Frage nicht entschieden \n\ngenug. \n\nDie Eckwerte, die gerade vereinbart wurden, halte ich f\u00fcr \n\nl\u00e4cherlich. In das Schulhausbauprogramm kommen zum \n\nBeispiel 40 Millionen Euro pro Jahr hinein. Das ist die \n\nDotierung. Die H\u00e4lfte dieses j\u00e4hrlichen Betrages wird den \n\ninvestiven Zweckzuweisungen entnommen, kommt also \n\naus dem kommunalen Finanzausgleich selbst. Die ande-\n\nren 20 Millionen Euro kommen obendrauf. Da bleiben im \n\nPrinzip also nur 20 Millionen Euro pro Jahr, die der \n\nFreistaat zus\u00e4tzlich f\u00fcr Schulhausinvestitionen in den drei \n\nkreisfreien St\u00e4dten ausreicht. Das ist bei Weitem nicht \n\ngenug. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nBis 2018 d\u00fcrfte der erforderliche Investitionsbedarf in \n\nLeipzig und Dresden allein im Bereich der Schulen auf \n\njeweils circa 600 Millionen Euro \u2013 \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nDas reicht gar nicht!) \n\n\u2013 ich bin konservativ bei meinen Sch\u00e4tzungen, auch bei \n\ndiesen \u2013, auf mindestens 600 Millionen Euro steigen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nicht \n\nnur bei den Sch\u00e4tzungen!) \n\nDas sind zusammen schon 1,2 Milliarden Euro. Wir reden \n\nhier von 20 Millionen Euro. Setzen Sie das einmal ins \n\nVerh\u00e4ltnis. \n\nNat\u00fcrlich kann man nicht erwarten, dass das Land das, \n\nwas die Kommunen an Investitionen vers\u00e4umt haben, \n\neinfach nachholt und eins zu eins daf\u00fcr das Geld heraus-\n\nreicht. Das ist auch nicht der Punkt. Ich h\u00e4tte mir aber \n\nschon gew\u00fcnscht, dass wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, ob \n\nwir zum Beispiel eine Zinsverbilligung oder eine andere \n\nBezuschussung machen. Zinsverbilligung ist gerade nicht \n\nso wichtig, aber vielleicht etwas anderes. Wir m\u00fcssen \n\ndar\u00fcber noch einmal reden. \n\nIch glaube nicht, dass Sie mit solchen l\u00e4cherlichen Ans\u00e4t-\n\nzen beim Thema Schulhausbau \u00fcber die beiden Wahljahre \n\nkommen. Das sage ich ganz fr\u00f6hlich und freudig. Die \n\nWahl kommt ja auf jeden von uns zu. Damit jedenfalls \n\nwerden Sie das Problem in keiner Weise irgendwie \n\nber\u00fchren, geschweige denn l\u00f6sen. \n\nNat\u00fcrlich steigt auch die kommunale Investitionskraft, \n\nwenn sich die Steuern verbessern, auch bei den Gewerbe-\n\nsteuereinnahmen. Sie wissen aber, dass das nicht \u00fcberall \n\nsymmetrisch verl\u00e4uft. Die Kommunen haben unterschied-\n\nliche M\u00f6glichkeiten, Gewerbesteuern \u00fcberhaupt einzu-\n\ntreiben. Es kommt auch darauf an, ob sie zum Beispiel \n\nwie die Kommune Eibenstock von drei Trinkwassertal-\n\nsperren umzingelt ist oder nicht. Da ist es mit der Gewer-\n\nbeansiedlung so eine Sache. Darauf kann man sich also \n\nnicht verlassen. Auch die Ausgleichssysteme machen das \n\nnicht wirklich wieder wett. \n\nF\u00fcr mich steht eine Frage im Raum. Wenn man schon den \n\nVorschlag macht, die kommunale Investitionskraft zu \n\nerh\u00f6hen, was ich prinzipiell nicht f\u00fcr verkehrt halte, \n\nwarum fokussiert man sich dann in Zeiten, in denen \n\nimmer klarer wird, dass man sich auf Priorit\u00e4ten fokussie-\n\nren muss, nicht auf Priorit\u00e4ten? Wir haben hier bereits \n\nverschiedentlich seit dem Winter letzten Jahres vorge-\n\nschlagen, sich in den kreisfreien St\u00e4dten auf den Schul-\n\nhausbau und in den l\u00e4ndlichen Gemeinden auf die eigene \n\nkommunale Daseinsvorsorge im Bereich der erneuerbaren \n\nEnergien zu konzentrieren, damit \u00fcberhaupt die M\u00f6glich-\n\nkeit besteht, in ein paar Jahren eigenes Geld zu erwerben, \n\ndamit die Kommunen einen Ersatz f\u00fcr all das haben, was \n\nwegfallen wird, wenn der Solidarpakt II ausl\u00e4uft. Das \n\nhalten wir f\u00fcr sehr fokussiert. \n\nSie haben hier im Prinzip das Schrotgewehr gew\u00e4hlt. \n\nWenn Sie mit der Schrotb\u00fcchse schie\u00dfen wollen, dann ist \n\ndas Ihre Sache. Aber das wird dazu f\u00fchren, dass wir uns \n\nenthalten, weil es eben nicht reicht, Bildung als Begr\u00fcn-\n\ndung im Ausschuss mal so mitzuf\u00fchren. Wir sind viel-\n\nmehr der Auffassung, dass auf diesem Gebiet der Fokus in \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte geh\u00f6rt. Zum l\u00e4ndlichen Raum habe \n\nich mich ausgelassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. \u2013 Es \n\ngibt noch Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Abg. Scheel, Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident!  Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nManchmal komme ich mir ein bisschen vor wie in der \n\nHilfsschule. Das muss ich so sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5794 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben im Jahr 2010 eine sehr klare Debatte dar\u00fcber \n\ngehabt, was auf die kommunale Ebene zukommt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nSchon im Jahr 2010 war sehr klar, dass das Jahr 2012 \u2013 \n\nalso dieses Jahr \u2013 das h\u00e4rteste f\u00fcr die kommunale Ebene \n\nsein wird, gerade was die Frage der Investitionen angeht. \n\nNur ein Beispiel, das ich hier auch schon einmal zum \n\nBesten gegeben habe: Wenn bei den Schl\u00fcsselzuweisun-\n\ngen f\u00fcr alle zehn Landkreise insgesamt 400 000 Euro im \n\nFAG stehen, da ist das einfach zu wenig. Das reicht nicht \n\nzum Leben und reicht auch nicht zum Sterben. Da kann \n\nman einfach nicht investieren. \n\nDass diese Baustelle vorhanden war, war von Anfang an \n\nklar. Dann gab es alle m\u00f6glichen St\u00fcckwerksoperationen. \n\nEs gab im Dezember die Investpauschale, nachdem die \n\nNovembersteuersch\u00e4tzung da war. Da gab es auf einmal \n\neine sch\u00f6ne Investitionspauschale von 51 Millionen Euro. \n\nErst waren es 71 Millionen Euro, da wurden nochmal \n\n20 Millionen Euro f\u00fcr den Schulhausbau in den kreis-\n\nfreien St\u00e4dten herausgenommen. Wir erinnern uns. Es gab \n\neine gewisse Aufregung zu dem Thema. Bei der n\u00e4chsten \n\nSteuersch\u00e4tzung gab es wieder etwas. Es wurde ein \n\nInvestitionsprogramm aufgelegt. \n\nWie Sie, Frau Hermenau, schon richtig gesagt haben, war \n\nes das Problem, dass nie konsequent gehandelt wurde. Es \n\nwurde nie versucht, diese Investitionsf\u00e4higkeit der kom-\n\nmunalen Ebene \u00fcber die Jahre einigerma\u00dfen konstant zu \n\nhalten. \n\nIm Dezember 2011 legte uns der Finanzminister nach der \n\nNovembersteuersch\u00e4tzung ein wundersch\u00f6nes Papier vor, \n\nin dem stand: Die Steuermehreinnahmen nehme ich \n\neinmal und lege sie dorthin. 51 Millionen Euro davon lege \n\nich in die einfache Haushaltsr\u00fccklage. Eigentlich w\u00e4re das \n\ndoch jetzt der Zeitpunkt, Geld in die Hand zu nehmen, um \n\ndie Begradigung der Investitionsf\u00e4higkeit auf der kom-\n\nmunalen Ebene herzustellen. Das ist nicht geschehen. \n\nNun kann man uns zum Vorwurf machen, dass wir aus der \n\nG\u00fcte unseres Herzens \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nden Anh\u00f6rungstermin zum Sachsenfinanzgruppe-Gesetz \n\nvorverlegt haben und deshalb erst so sp\u00e4t zur Anh\u00f6rung \n\ngekommen sind. Danach kann man dann sagen, dass es \n\ndann nicht mehr so schnell geht oder man \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr in der Lage ist, was ich nicht glaube, weil es gen\u00fc-\n\ngend Investitionsstau und -vorhaben gibt und die Unter-\n\nnehmen auch gen\u00fcgend Ressourcen daf\u00fcr h\u00e4tten. Aber \n\ndar\u00fcber kann man ja streiten. Das kann man uns zum \n\nVorwurf machen. Es war, wie gesagt, die G\u00fcte unseres \n\nHerzens, dass wir gesagt haben: Na klar, wir halten diesen \n\nTermin frei. Sonst w\u00e4ren wir eigentlich mindestens schon \n\nvor einem Monat hier aufgeschlagen. Da h\u00e4tte man \n\nvielleicht dasselbe gesagt. Das kann alles sein. \n\nDas war der erste Punkt zum Thema Hilfsschule. Es war \n\nklar, was 2012 hier stattfindet und dass wir da handeln \n\nm\u00fcssen. \n\nNun zum zweiten Punkt zum Thema Hilfsschule. \n\nWenn Sie, Herr Michel \u2013 ich sch\u00e4tze Sie ja sehr \u2013, sich \n\nhier hinstellen und mit einer Dreistigkeit allen Ernstes \n\nsagen, es w\u00e4re billig und schlecht gemachte Polemik, \n\neinen Gesetzentwurf einzubringen, der sagt: \u201eVerdoppelt \n\ndas Gesetz, das die Staatsregierung gemacht hat\u201c, und es \n\ngenau in diesem Gesetz zur Investitionspauschale um den \n\nBau und die Sanierung in den Bereichen Allgemeiner \n\nSchulhausbau, Kommunaler Stra\u00dfenbau, Kindertagesst\u00e4t-\n\nten und Sportst\u00e4tten geht, dann kehrt sich diese Polemik \n\ngegen Sie selbst, Herr Michel. Das sollten Sie eigentlich \n\nwissen. Wir k\u00f6nnen ja versuchen, seri\u00f6s miteinander \n\numzugehen. Wenn wir sagen, dass wir ein Gesetz verdop-\n\npeln wollen, das Sie selbst eingebracht und hier durchge-\n\ntragen haben und Sie dagegen sprechen, dann halte ich \n\ndas f\u00fcr billigste Polemik gegen Positionen oder Politik, \n\ndie wir als LINKE in diesem Parlament betreiben, lieber \n\nHerr Michel. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas geht nun wirklich nicht. Das ist eben dann doch \n\nsystematisch, weil wir immer schon au\u00dferhalb des FAG \n\nRegelungen hatten. Wir hatten sehr lange Zeit Investiti-\n\nonspauschalen und Fachf\u00f6rderprogramme au\u00dferhalb des \n\nFAG. Es ist also auch da einfach sehr billig, wie Sie mit \n\ndiesem Gesetzentwurf umgehen. Das macht mich ein \n\nbisschen betroffen, weil ich Sie eigentlich ein bisschen \n\nkl\u00fcger eingesch\u00e4tzt habe. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass in diesem Haushaltsplanentwurf, wenn es \n\num die kommunale Ebene geht, f\u00fcr das Jahr 2009 eine \n\nSumme stand, die ich jetzt einfach einmal nenne. Das \n\nwaren 5,8 Milliarden Euro. Das ist FAG plus alle F\u00f6rder-\n\nprogramme in der Ist-Abrechnung. Im Haushaltsplanent-\n\nwurf f\u00fcr das Jahr 2012 stand noch eine andere Summe, \n\nund zwar 4,8 Milliarden Euro. Das ist ein Einbruch, den \n\nniemand so einfach verkraftet. Da k\u00f6nnen Sie sich gern \n\nhinstellen und sagen, dass Sie f\u00fcr 2013 und 2014 f\u00fcr die \n\nkommunale Ebene \u2013 was wir auch sehen \u2013 endlich wieder \n\nInvestitionssicherheit schaffen und dreistellige Millionen-\n\nbetr\u00e4ge auch \u00fcber das FAG ausreichen. Aber der Sinn und \n\nZweck dieses Gesetzentwurfes ist die Stabilisierung der \n\nkommunalen Ebene im Jahr 2012, in dem es ihr am \n\ndreckigsten geht. Das hier so niederzureden halte ich f\u00fcr \n\nnicht seri\u00f6s und nicht ehrlich. \n\nIch hoffe, dass Sie noch einmal umdenken und sich zu \n\neiner Zustimmung durchringen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die kann ich \n\nnicht sehen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5795 \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie allgemeinen Deckungsmittel \u2013 die Steuern und die \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen \u2013 der Kommunen lagen bereits im \n\nJahr 2011 \u00fcber dem Vorkrisenniveau. \n\nF\u00fcr das Jahr 2012 zeichnet sich ein \u00e4hnliches Bild ab. In \n\nder Mai-Steuersch\u00e4tzung \u00fcbertreffen die Erwartungen \n\nwieder den Rekordwert des Boomjahres 2008. Auf der \n\nBasis der j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung stehen den Kommu-\n\nnen circa 4,8 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nAls wir vor zwei Jahren mit den Pr\u00e4sidenten der kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde das FAG 2011/2012 sondiert \n\nhaben, sind wir von lediglich 4,5 Milliarden Euro pro Jahr \n\nausgegangen. Entgegen den damaligen Erwartungen ist \n\ndie deutsche Wirtschaft bisher besser durch die Krise \n\ngekommen, als bef\u00fcrchtet. Ich denke, das m\u00fcssen wir hier \n\nfesthalten: Deutschland befindet sich zurzeit in einer Art \n\nInselsituation, wenn man sich die umliegenden Staaten \n\nanschaut. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nOb das noch lange so gut gehen wird, wissen wir alle \n\nnicht, aber wir hoffen es. \n\nGemessen an den urspr\u00fcnglichen Berechnungen werden \n\ndie s\u00e4chsischen Kommunen im Jahr 2012 circa 300 Mil-\n\nlionen Euro mehr zur Verf\u00fcgung haben. Ich denke, dass \n\nden Kommunen dadurch zus\u00e4tzliche Eigenmittel f\u00fcr \n\nInvestitionen zur Verf\u00fcgung standen bzw. stehen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat der S\u00e4chsische Landtag am \n\n25. Januar 2012 das Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen \n\ndes kommunalen Finanzausgleichs beschlossen. Dieses \n\nsieht unter anderem vor, dass die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte im Jahr 2012 eine investive Zweckzuwei-\n\nsung in H\u00f6he von 21 Millionen Euro aus den Steuermehr-\n\neinnahmen des Landes erhalten. Damit leistet der Frei-\n\nstaat einen wichtigen Beitrag zur St\u00e4rkung der Investiti-\n\nonskraft und entlastet insbesondere die Landkreise von \n\nden erwarteten tempor\u00e4ren Einnahmenr\u00fcckg\u00e4ngen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nOb die Einnahmen der Landkreise in diesem Jahr tats\u00e4ch-\n\nlich sinken werden, wird sich erst noch zeigen. Die \n\nKassenstatistik des I. Quartals 2012 weist jedenfalls einen \n\nAnstieg der bereinigten Einnahmen der Landkreise um \n\n7,6 %, also rund 41 Millionen Euro, gegen\u00fcber dem \n\ngleichen Zeitraum des Vorjahres aus. \n\nUnabh\u00e4ngig davon nehmen die Kommunen an der aktuel-\n\nlen positiven und erfreulichen Entwicklung der Steuerein-\n\nnahmen des Freistaates angemessen teil. Zum einen \n\ngeschieht das regelgebunden \u00fcber die Beteiligung im \n\nRahmen des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I. Zum anderen \n\nhat der Freistaat den Kommunen infolge der j\u00fcngsten \n\nSteuersch\u00e4tzung jeweils zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitio-\n\nnen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIch m\u00f6chte das zusammenfassen: So wurden nach der \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung 2010 finanzielle Mittel in \n\nH\u00f6he von 40 Millionen Euro f\u00fcr den Schulhausbau \n\nau\u00dferhalb der F\u00f6rderkulisse von ELER bereitgestellt. \n\nAu\u00dferdem wurde eine Investitionspauschale f\u00fcr die \n\nVerwendung in den Bereichen Schulhaus- und Stra\u00dfen-\n\nbau, Kindertagesst\u00e4ttenbau und Sportst\u00e4tten sowie f\u00fcr \n\nKrankenh\u00e4user in H\u00f6he von 102 Millionen Euro aufge-\n\nlegt. Nach der Steuersch\u00e4tzung im Mai 2011 ist ein \n\nweiteres Investitionsprogramm in H\u00f6he von 38 Millio-\n\nnen Euro, insbesondere f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Schulhausbau, \n\nf\u00fcr Sportst\u00e4tten und Altbergbausanierung, beschlossen \n\nworden. Schlie\u00dflich sind die Mittel der Fachf\u00f6rderung, \n\nvon denen auch die Kommunen profitieren, infolge der \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung 2011 um 85 Millionen Euro \n\nerh\u00f6ht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen l\u00e4sst die \n\nKommunen auch in Zukunft nicht im Stich. Im Ergebnis \n\ndes Spitzengespr\u00e4ches mit den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetages sowie des S\u00e4chsischen \n\nLandkreistages haben wir uns \u00fcber die Strukturen des \n\nFinanzausgleiches f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 geeinigt. \n\nDemnach wird sich die kommunale Finanzausstattung \n\nweiter verbessern. Im Sommer soll der entsprechende \n\nGesetzentwurf dem Landtag zugeleitet werden. \n\nEin Schwerpunkt im kommunalen Finanzausgleichsgesetz \n\nwird die st\u00e4rkere investive Bindung der Finanzaus-\n\ngleichsmasse sein. So sollen in den Jahren 2013 und 2014 \n\njeweils mehr investive Mittel in Form von Zweck- und \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen bereitgestellt werden. Im Ergebnis \n\nsoll damit in den kommenden beiden Jahren ein Investiti-\n\nonsvolumen aus dem FAG in H\u00f6he von \u00fcber \n\n730 Millionen Euro aufgebracht werden. Das w\u00e4re ge-\n\ngen\u00fcber dem FAG 2011 und 2012 mehr als das Doppelte. \n\nAber bereits jetzt geh\u00f6ren wir in Sachsen investitionsm\u00e4-\n\n\u00dfig zur Spitze in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nSo wiesen die s\u00e4chsischen Kommunen in den Jahren 2010 \n\nund 2011, also in den schlechten Jahren, die zweith\u00f6chs-\n\nten Ausgaben f\u00fcr Sachinvestitionen je Einwohner aus. \n\nAuch im langfristigen Vergleich ist die Investitionst\u00e4tig-\n\nkeit der s\u00e4chsischen Kommunen gut. In den letzten zehn \n\nJahren lagen die Kommunen durchweg \u00fcber dem Durch-\n\nschnitt aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nDas zeigt also, dass die s\u00e4chsischen Kommunen auf \n\nhohem Niveau und verantwortungsbewusst in ihre Zu-\n\nkunft investiert haben und investieren. Dabei werden sie \n\ndurch den Freistaat als verl\u00e4sslicher Partner der Kommu-\n\nnen mit zus\u00e4tzlichen Mitteln sp\u00fcrbar unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie Notwendigkeit eines weiteren Impulses \u2013 ich glaube, \n\ndie Gr\u00fcnde sind vorhin herausgearbeitet worden \u2013 durch \n\nein neu angelegtes Investitionsprogramm kann ich derzeit \n\nnicht erkennen. Ich bitte deshalb um Ablehnung des \n\nAntrages. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5796 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Bevor ich zur Abstimmung komme, \n\nfrage ich Sie, Herr Abg. Michel, ob Sie als Berichterstat-\n\nter das Wort ergreifen m\u00f6chten. \n\n(Jens Michel, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nVerdoppelung der Investitionspauschale f\u00fcr die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2012, Drucksa-\n\nche 5/7777, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Wir \n\nstimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der genannten \n\nFraktion. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Investi-\n\ntionspauschale an die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise in \n\nden Jahren 2011 und 2012 sowie \u00fcber die Gew\u00e4hrung \n\neiner Stra\u00dfenbaupauschale. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke \n\nsehr. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nArtikel 1 mehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkrafttre-\n\nten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch dem \n\nArtikel 2 nicht entsprochen worden. \n\nDa keinem der Teile des Gesetzentwurfes entsprochen \n\nwurde, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Das Gesetz \n\nist nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErkenntnisse der Staatsregierung zu bestehender Terrorgefahr  \n\nsowie eklatanten Sicherheitsm\u00e4ngeln und -risiken aufgrund  \n\nder milit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens Leipzig/Halle \n\nDrucksache 5/8669, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Wir er\u00f6ffnen die Debatte. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. Bartl. Herr Bartl, \n\nSie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Anlass f\u00fcr den jetzt \n\nzur Behandlung vorliegenden Antrag waren \u2013 das ergibt \n\nsich auch aus dessen Begr\u00fcndung \u2013 die im Beitrag des \n\nMDR-Nachrichtenmagazins \u201eExakt\u201c vom 21. M\u00e4rz 2012 \n\nan das Licht der \u00d6ffentlichkeit gebrachten offensichtlich \n\neklatanten Sicherheitsrisiken aus der zu erheblichen \n\nTeilen milit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens \n\nLeipzig/Halle und der nonchalante Umgang der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung mit diesen. \n\nIm selben Sendebeitrag, der \u00fcbrigens ausdr\u00fccklich auf die \n\nterroristischen Mordanschl\u00e4ge von Anfang M\u00e4rz 2011 auf \n\ndem Flughafen Frankfurt am Main auf US-\n\nMilit\u00e4rangeh\u00f6rige Bezug nimmt, behauptet \u201eExakt\u201c, \n\noffensichtlich gut recherchiert und faktengest\u00fctzt, dass \n\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern wie \n\noffensichtlich auch der Flughafenleitung eine als Ver-\n\nschlusssache eingestufte, also geheim gehaltene Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse des Landeskriminalamtes Sachsen aus dem \n\nJahr 2008 vorl\u00e4ge, aus der sich ganz erhebliche Schwach-\n\nstellen der Flughafensicherung und hieraus resultierende \n\nRisiken f\u00fcr die Sicherheit von zivilen Flugpassagieren, \n\nden Flughafen nutzenden Milit\u00e4rangeh\u00f6rigen sowie \n\nAnwohnern ergeben. \n\nIn selbiger Analyse zu \u201eExakt\u201c werde unter anderem die \n\nAnschlagsgefahr auf US-Milit\u00e4rangeh\u00f6rige, die als \n\nTransitpassagiere den Flughafen f\u00fcr Zwischenstopps \n\nnutzen, als \u201ewahrscheinlich\u201c eingestuft. Weiter hei\u00dft es in \n\ndem Dokument, \u201ees sei kein gr\u00f6\u00dferes Problem, die v\u00f6llig \n\nunvorbereiteten US-Truppen mit einem Anschlag zu \n\ntreffen\u201c. Das LKA habe deshalb den an sich f\u00fcr aus-\n\nschlie\u00dflich zivilen Flugverkehr gewidmeten Verkehrs-\n\nflughafen Leipzig/Halle bereits 2008 als m\u00f6gliches \n\nAngriffsziel terroristischer Straft\u00e4ter eingestuft. In der \n\nSendung wurden im Weiteren zu Teilen erhebliche vom \n\nLKA genannte Schwachstellen bei der Flughafensiche-\n\nrung aufgelistet wie etwa zu wenig Kameras f\u00fcr eine \n\n\u00dcberwachung, unzureichende bauliche Substanz von \n\nSichtschutz, eine zu nahe am Au\u00dfenzaun des Flughafens \n\nerfolgende Stationierung des Gro\u00dfraumtransporters des \n\nTyps Antonov, der dadurch ziemlich leicht zu m\u00f6glichen \n\nAngriffszielen werden k\u00f6nne, und dergleichen mehr. \n\nIn der Konsequenz \u2013 so \u201eExakt\u201c weiter \u2013 habe nach der \n\ndem Nachrichtenmagazin vorliegenden Information die \n\nBundespolizei bereits 2011 wegen dieser Sicherheitsm\u00e4n-\n\ngel in ihrer Brisanz die Stationierung eines gepanzerten \n\nFahrzeuges vom Typ 94 auf dem Flughafen geplant. Dies \n\nsei jedoch an Personalmangel, an fehlenden Richtsch\u00fct-\n\nzen, an Funkern und Fahrern gescheitert. Generell sei \n\nentgegen dieser offensichtlich erkannten eklatanten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5797 \n\nSicherheitsrisiken der Einsatz von Angeh\u00f6rigen der \n\nBundespolizei wie auch der Einsatz der s\u00e4chsischen \n\nLandespolizei in den letzten Jahren auf dem Flughafen \n\nzur\u00fcckgefahren, also abgebaut worden. \n\nDass wir nach dieser Sendung, n\u00e4mlich zwei Tage sp\u00e4ter, \n\nmit diesem Antrag gestartet sind, hat nicht zuletzt seinen \n\nGrund darin, dass just im Jahr 2010 durch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung bei der Behandlung unseres damaligen \n\nAntrages \u201eSofortige Intervention der Staatsregierung zur \n\nUnterbindung der weiteren rechtswidrig milit\u00e4rischen \n\nNutzung des Flughafens Leipzig/Halle f\u00fcr Kriegseins\u00e4tze \n\nin Afghanistan\u201c \u2013 das war die Drucksache 5/702 \u2013 qua \n\nStellungnahme und durch Vertreter des Flughafens in der \n\n\u00f6ffentlichen Expertenanh\u00f6rung am 24. Februar 2010 \n\nstupide erkl\u00e4rt und suggeriert wurde, dass sich aus der seit \n\n2006 sukzessive, immer h\u00f6her gefahrenen milit\u00e4rischen \n\nNutzung des Flughafens Leipzig/Halle keinerlei besonde-\n\nre Sicherheitsrisiken ergeben. \n\nSo erkl\u00e4rte der in der Expertenanh\u00f6rung im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss am 24. Februar 2010 \n\ngeh\u00f6rte Vorstand der Mitteldeutschen Airport Holding, \n\nMarkus Kopp \u2013 ausweislich des stenografischen Proto-\n\nkolls, das den Abgeordneten vorliegt: \u201eWie Sie alle \n\nwissen, sind die Sicherheitsvorkehrungen an den Flugh\u00e4-\n\nfen insgesamt nicht nur seit den Anschl\u00e4gen 2001 exorbi-\n\ntant gestiegen. Ich denke mir, der Luftverkehr ist einer der \n\nsichersten Verkehre. Das beweisen auch zahlreiche \n\nStatistiken. Die Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr und die \n\nFracht, die auch \u00fcber den Standort Leipzig/Halle transpor-\n\ntiert wird, unterliegen den gleichen Bestimmungen wie \n\nsonstige Frachtst\u00fccke und sonstige Passagiere, und alle, \n\ndie schon einmal geflogen sind, wissen, dass das sehr \n\nhohe Sicherheitsanforderungen sind. Ansonsten hat \n\ngerade dieser Verkehr dazu gef\u00fchrt, dass nat\u00fcrlich auch \n\ndie Kunden, in diesem Fall die Bundeswehr, diesen \n\nStandort noch einmal betrachtet haben. Dort stellte sich \n\nheraus: Er erf\u00fcllt alle Sicherheitsanforderungen.\u201c \n\nDie gleichen Antworten \u2013 alles im gr\u00fcnen Bereich, \n\nkeinerlei besondere Gef\u00e4hrdungslagen aus der milit\u00e4ri-\n\nschen Mitnutzung, keinerlei Veranlassung, einen geson-\n\ndert abgegrenzten milit\u00e4rischen Nutzbereich auf dem \n\nAirport Leipzig/Halle zu schaffen \u2013 erhielten Abgeordnete \n\ndieses Hohen Hauses, die hellh\u00f6rig wurden und seinerzeit \n\nentsprechende Anfragen stellten. \n\nAls wir nun die Stellungnahme der Staatsregierung auf \n\nunseren heute hier vorliegenden Antrag erhielten \u2013 die \n\nMitglieder des Innenausschusses Ende April 2012, die \n\nanderen Abgeordneten des Hohen Hauses, nachdem der \n\nAntrag auf die Tagesordnung kam, am 8. Juni, also vor \n\nwenigen Tagen \u2013, war ich beim Lesen schon der ersten \n\nAntwort auf die in Ziffer 1a dieses Antrages erbetenen \n\nStellungnahme einfach baff. W\u00f6rtlich hei\u00dft es hier, in der \n\nDrucksache zu Seite 2 nachzulesen: \u201eDie vom MDR am \n\n21. M\u00e4rz 2012 ver\u00f6ffentlichte Gef\u00e4hrdungsanalyse liegt \n\nin der zitierten Fassung dem S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\num des Innern vor.\u201c \n\nHoffentlich, Herr Staatsminister Ulbig, haben Sie sich \n\ndiese Antwort gut \u00fcberlegt, die Sie im Parlament gegeben \n\nhaben. Nach allem, was wir n\u00e4mlich wissen, ist diese \n\nGef\u00e4hrdungsanalyse des LKA, im Konkreten wohl des \n\nStaatsschutzbereiches, durch Erlass des SMI vom \n\n6. M\u00e4rz 2008 mit dem Betreff \u201eMa\u00dfnahmen f\u00fcr gef\u00e4hrde-\n\nte Personen und Objekte Gef\u00e4hrdungslagebewertung f\u00fcr \n\ndas sich im Transit befindliche US-amerikanische Mili-\n\nt\u00e4rpotenzial und die Stationierung russischer Antonov-\n\nGro\u00dfraumflugzeuge auf dem Flughafen Leipzig/Halle, \n\nAktenzeichen 31, Trennung 113.10, Trennung Flughafen \n\nLeipzig/Halle. Vertrauliche Verschlusssache. \u2013 Nur f\u00fcr \n\nden Dienstgebrauch\u201c angefordert worden, also vom SMI \n\nmit dem Betreff und mit der Zielstellung. \n\nNach all dem, was wir wissen, hat das LKA auf entspre-\n\nchende Medienanfrage nach der Sendung \u201eExakt\u201c aus-\n\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass Grundlage der besagten und \n\nbestellten Ist-Analyse genau das genannte Prozedere war \n\nund genau diese Ergebnisermittlung und Ergebnismittei-\n\nlung an das SMI gegangen sind. Sie haben uns mithin \n\nnicht nur 2010 bei der Behandlung des seinerzeitigen \n\nAntrages \u00fcber die l\u00e4ngst vorliegenden Erkenntnisse zum \n\nBestehen einer realen Terrorgefahr auf dem Flughafen \n\nLeipzig/Halle im Unklaren gelassen. Nein, Sie wiegeln \n\njetzt weiter ab, werfen jetzt weiter Nebelkerzen sowohl in \n\nder Stellungnahme auf unseren Antrag als auch in den \n\nAntworten etwa auf die Kleinen Anfragen der Abgeordne-\n\nten des Hohen Hauses Gisela Kallenbach, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, vom 22. M\u00e4rz 2012 zu den \n\nSicherheitsrisiken am Flughafen Leipzig/Halle oder von \n\nKollegin Dr. Liane Deicke von der SPD-Fraktion: Sicher-\n\nheitsrisiken am Flughafen Leipzig/Halle in Folge milit\u00e4ri-\n\nscher Nutzung. \n\nWenn am gestrigen Tag von der Redaktionsleitung  \n\n\u201eAktuell\u201c des MDR in einer Medienmitteilung unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eGeheime Planspiele f\u00fcr zivilen Verkehrs-\n\nflughafen Leipzig/Halle \u2013 Flughafenbetreiber wollten \n\neigenen Milit\u00e4rbereich einrichten\u201c erkl\u00e4rt wird, dass es \n\nnach Recherchen des MDR bereits im Jahr 2008 entspre-\n\nchende Pl\u00e4ne der Flughafengesch\u00e4ftsf\u00fchrung gab, einen \n\neigenen abgeschirmten Milit\u00e4rbereich zu schaffen, was \n\nsich ebenfalls aus einem geheimen Protokoll des s\u00e4chsi-\n\nschen LKA ergebe, setzt das noch einen drauf. W\u00f6rtlich \n\nsoll es in diesem Protokoll hei\u00dfen: \u201eDurch die steigende \n\nAnwesenheit milit\u00e4rischen Equipments und Personals \n\nbestehen seitens der Flughafengesellschaft \u00dcberlegungen, \n\nin den kommenden Jahren einen milit\u00e4rischen Teil f\u00fcr den \n\nFlughafen Leipzig/Halle zu schaffen.\u201c Warum ist uns das \n\n2010 nicht gesagt worden? Warum ist das in der Exper-\n\ntenanh\u00f6rung vom Vertreter der Holding g\u00e4nzlich anders \n\ndargestellt worden? Warum ist das von Ihnen, Herr \n\nStaatsminister, im Parlament nicht gesagt worden? Laut \n\nProtokoll kommt diese Aussage vom damaligen Flugha-\n\nfengesch\u00e4ftsf\u00fchrer Eric Malitzke. \n\nDa frage ich Sie schon, wof\u00fcr Sie das Parlament eigent-\n\nlich halten. Wie, glauben Sie eigentlich, k\u00f6nnen Sie mit \n\ndiesem Hohen Hause umgehen? Wenn im Parlament von \n\nFraktionen Antr\u00e4ge oder von Abgeordneten Anfragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5798 \n\ngestellt werden, die expressis verbis Auskunft verlangen, \n\nob und in welcher Weise der Freistaat Sachsen als Mit- \n\nund Mehrheitseigent\u00fcmer an der Mitteldeutschen Flugha-\n\nfen AG und der Mitteldeutschen Flughafen Holding seiner \n\naus luftfahrtgesetzlichen Bestimmungen resultierenden \n\nkonkreten Pflichten zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit des \n\nFlughafens bzw. diesen nutzender Flughafeng\u00e4ste und \n\nsonstiger Vertragspartner erf\u00fcllt, blank weggeschwiegen \n\nwird, dass sie nach der berichteten Gef\u00e4hrdungslage an \n\nder Einrichtung milit\u00e4risch genutzter Sonderbereiche des \n\nFlughafens basteln, ist das eine unertr\u00e4gliche Br\u00fcskierung \n\ndes Parlaments und nach der verfassungsrechtlichen \n\nVerpflichtungslage ein dieser v\u00f6llig widersprechender \n\nUmgang mit diesem Parlament. Geringer geht es nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas wir jetzt erwarten, ist die vorbehaltlose Aufkl\u00e4rung \n\nseitens der Staatsregierung. Legen Sie wenigstens heute \n\ndie Karten auf den Tisch und berichten Sie im Parlament. \n\nBerichten Sie angesichts der Dimension dessen, worum es \n\nhier geht, gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit die Wahrheit, \n\neinfach schlicht die Wahrheit. Erkl\u00e4ren Sie, wie es sein \n\nkann, dass die Bundesregierung auf die schriftliche \n\nAnfrage der Abg. Monika Lazar, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, also der Bundestagsabgeordneten, vom \n\n22. M\u00e4rz 2012, Arbeitsnummer 312 erkl\u00e4rt \u2013 Zitat: \n\n\u201eWelche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung, um \n\nGef\u00e4hrdungslagen durch Terrorismus am Flughafen \n\nLeipzig/Halle, die durch dessen milit\u00e4rische Nutzung \n\ngegeben sind, abzuwenden?\u201c antwortet \u2013 Zitat: \u201eDer \n\nBundesregierung liegen keine Erkenntnisse vor, wonach \n\nder Flughafen Leipzig/Halle durch eine etwaige milit\u00e4ri-\n\nsche Nutzung einer Gef\u00e4hrdungslage unterliegt, die \n\nbesondere Ma\u00dfnahmen erfordert.\u201c \n\nEinmal ganz abgesehen von der Unbedarftheit der Bun-\n\ndesregierung, die von \u201eetwaiger\u201c milit\u00e4rischer Nutzung \n\nschwadroniert: Warum verr\u00e4t der Freistaat Sachsen oder \n\ndie Bundespolizei der eigenen, die Dienstaufsicht f\u00fchren-\n\nden Bundesregierung, respektive dem Bundesinnenminis-\n\nterium, nicht, dass es just aus 2011 ganz offensichtlich \n\nnach der nach wie vor anerkannten Sicherheitsbedenken- \n\nbzw. Gef\u00e4hrdungsgradeinsch\u00e4tzung laut Gutachten des \n\ns\u00e4chsischen LKA die Absicht gab, einen Sch\u00fctzenpan-\n\nzerwagen zu stationieren mit voller Bewaffnung? Beant-\n\nworten Sie die Frage, ob, durch wen, in welcher Form und \n\nmit welcher Correctness die mitbetroffene US-\n\namerikanische Seite informiert worden ist, ob sie in \n\nKenntnis gesetzt wurde von diesem LKA-Gutachten. \n\nSagen Sie dem Landtag auch, wie Sie es rechtfertigen \n\nwollen, dass in sicherer Kenntnis der Gef\u00e4hrdungsrisiken \n\ndas im Revier Flughafen Leipzig/Halle eingesetzte Perso-\n\nnal der s\u00e4chsischen Polizei seit 2008 sukzessive verringert \n\nworden ist und nach dem Plan und im Rahmen der Poli-\n\nzeireform allen Ernstes aus dem jetzt noch bis zum \n\n31.12.2012 bestehenden Status als Polizeirevier der \n\nKategorie 2 ab 01.01.2013 ein Polizeistandort mit einem \n\nB\u00fcro und gegebenenfalls einem Streifenbereich des \n\nPolizeireviers Nord der PD Leipzig werden soll. \n\nEs ist nahezu ein Anachronismus, wenn sich angesichts \n\ndieser Zust\u00e4nde laut allgemeiner Meldelage der Flughafen \n\nLeipzig/Halle jetzt darum bewirbt, Fluglinien und Passa-\n\ngierverkehr f\u00fcr den aus Sicherheitsgr\u00fcnden nicht rechtzei-\n\ntig fertiggestellten Flughafen Berlin/Brandenburg zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \n\nKarl Nolle, SPD, sowie Gisela Kallenbach  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE basiert also auf einem Bericht des MDR-\n\nNachrichtenmagazins \u201eExakt\u201c, der am 21. M\u00e4rz ausge-\n\nstrahlt worden ist. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich zu diesem Bericht \n\nsagen \u2013 und das ist nicht der erste Bericht, zu dem ich das \n\nsagen kann \u2013, dass er schlecht ist, um nicht zu sagen, \n\nUnsinn. Es ist nicht zum ersten Mal, dass in dieser Sen-\n\ndung im MDR-Magazin \u201eExakt\u201c Unsinn verbreitet \n\nworden ist. \n\nIhr Beitrag, Herr Kollege Bartl, strotzt vor Eventualit\u00e4ten \n\nund Vermutungen und daraus gezogenen Schlussfolge-\n\nrungen, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Er strotzt vor Zitaten!) \n\nund das haben Sie in langer Rede hier dargelegt, aber \n\netwas Konkretes haben Sie uns nicht mitteilen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der Opposition) \n\nDass Sie, meine Damen und Herren auf der linken Seite, \n\neinen derartigen Bericht erneut zum Anlass nehmen, die \n\nNutzung des Flughafens f\u00fcr Sonderverkehre infrage zu \n\nstellen, liegt wohl in der Natur der Sache, denn Sie \n\nversuchen ja aus allem M\u00f6glichen und Unm\u00f6glichen \n\npolitischen Honig zu saugen. Deshalb komme ich zuerst \n\nzum Punkt 3 Ihres Antrages. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\n\u201eSonderverkehre\u201c \u2026! \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE: Einsatz in Afghanistan!) \n\nSooft Sie es auch versuchen, Herr Bartl, sich selbst und \n\nauch den Sachsen etwas anderes einzureden, fest steht \n\ndoch eines: Der Flugbetrieb am Flughafen Leipzig findet \n\nauf gesicherter rechtlicher Grundlage statt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie die Rente!) \n\nDazu hat ja die Fraktion DIE LINKE bereits am \n\n03.12.2009 einen Antrag mit der Drucksachsennum-\n\nmer 5/702 mit der \u00dcberschrift \u201eSofortige Intervention der \n\nStaatsregierung zur Unterbindung der weiteren rechtli-\n\nchen milit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens Leipzig/Halle \n\nf\u00fcr Kriegseins\u00e4tze in Afghanistan \u2026\u201c gestellt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5799 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, danke. \u2013 Dieser Antrag war \n\nGegenstand einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung hier im Hause \n\nim Februar und der Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\n\nschuss hat in seiner 6. Sitzung am 17.03. diesen Antrag \n\nabgelehnt und festgestellt, dass eine rechtswidrige Benut-\n\nzung bzw. eine nicht gen\u00fcgende Betriebsgenehmigung \n\nnicht vorliegt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Da war \n\nkeine milit\u00e4rische Nutzung drin!) \n\nDer Planfeststellungsbeschluss zum Aufbau des Flugha-\n\nfens und auch die Betriebsgenehmigung erlauben dem-\n\nnach die Ablehnung von derartigen Sonderverkehren \n\naufgrund milit\u00e4rischer Anforderungen bzw. zur Erf\u00fcllung \n\nvon B\u00fcndnisverpflichtungen der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. Das Bundesverwaltungsgericht hat mit seinem \n\nUrteil vom 27.07.2008 best\u00e4tigt, dass f\u00fcr diese Fl\u00fcge ein \n\nunabweisbarer Bedarf besteht. Die Entscheidung des \n\nBundesverfassungsgerichtes vom 15. Oktober 2009 st\u00fctzt \n\ndiese Aussage. Entsprechende Verfassungsbeschwerden \u2013 \n\ndas wissen Sie auch, Herr Bartl \u2013 hat das Gericht abge-\n\nwiesen. \n\nEigentlich lassen diese Fakten keinen Spielraum zur \n\nInterpretation zu. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Thema verfehlt!) \n\nDass Sie es dennoch wiederholt tun, zeugt f\u00fcr mich von \n\neiner gewissen Realit\u00e4tsferne. \n\nZu Punkt 2.1 des besagten Antrages l\u00e4sst sich zusammen-\n\nfassend sagen, dass der Flughafen mit Schreiben vom \n\n16. Mai 2008 vom S\u00e4chsischen Staatsministerium des \n\nInnern einige bautechnische Sicherheitsempfehlungen \n\nbekommen hat. Diese Empfehlungen sind in Abstimmung \n\nmit dem Landeskriminalamt, der Bundespolizeidirektion \n\nund dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit des \n\nFreistaates Sachsen umgesetzt worden. Das war im \n\nJahr 2009, meine Damen und Herren. \n\nEine Gef\u00e4hrdungslagebewertung erfolgte also erstmalig \n\n2008 und wird seitdem regelm\u00e4\u00dfig fortgeschrieben; \n\nzuletzt erfolgte dies im Jahre 2011. Dabei sind jeweils \n\nkeine Erkenntnisse zutage getreten, aus denen sich eine \n\n\u201e\u00f6ffentlich bekannt gewordene immense Gef\u00e4hrdung\u201c \u2013 \n\nwie es im Antrag beschrieben wird \u2013 des Flughafens \n\nLeipzig ableiten lie\u00dfe. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, Herr Bartl. \u2013 Gegenstand der \n\nBewertung war im \u00dcbrigen auch die Zwischenlandung \n\nder US-amerikanischen Streitkr\u00e4fte sowie die Stationie-\n\nrung der AN 124 im Rahmen des SALIS-Projektes. \n\nEs ist bezeichnend f\u00fcr die Qualit\u00e4t des benannten Fern-\n\nsehbeitrages, dass eine dar\u00fcber hinausgehende Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse scheinbar nur dem MDR-Team bekannt ist. \n\nAu\u00dferdem sind weder die Mitteldeutsche Flughafen AG \n\nnoch das Landeskriminalamt oder die Bundespolizei von \n\ndiesem Team zum Sachverhalt befragt worden. Eine \n\nsaubere Recherche, meine Damen und Herren, sieht \n\nanders aus. Ich bitte auch die Verantwortlichen derartiger \n\nBeitr\u00e4ge zu bedenken, dass mit einer solch verzerrenden \n\nBerichterstattung einzig und allein die Bev\u00f6lkerung \n\nverunsichert wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nHa! Das ist Putin-West!) \n\nGleiches gilt auch f\u00fcr diesen darauf konstruierten Antrag. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden empfehle ich meinen lieben \n\nKolleginnen und Kollegen, diesen Antrag abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u201eDie Partei, \n\ndie Partei, die hat immer recht!\u201c) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, insbesondere die Herren \n\nKollegen Ulbig und Morlok! Ich m\u00f6chte hier vorab eines \n\nklarstellen: Es geht hier und heute nicht um die Frage, ob \n\nund in welchem Ma\u00dfe zivil genutzte Flugh\u00e4fen in \n\nDeutschland auch milit\u00e4risch genutzt werden d\u00fcrfen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig!) \n\nEs geht auch nicht um die Frage, ob deutsche Soldaten im \n\nEinsatz in Afghanistan oder anderswo sein sollten. Beides \n\nwird im Bundestag, in Berlin entschieden. \n\nIm \u00dcbrigen ist beides auch nicht Gegenstand des heutigen \n\nAntrages. \n\nBerechtigt ist aber das Anliegen des Antrages, etwas f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die im Umfeld des Flugha-\n\nfens leben, und die zivilen wie milit\u00e4rischen Passagiere, \n\ndie den Flughafen Leipzig/Halle nutzen, zu tun. \n\nDie erste Aufgabe eines Staates ist, seine B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen; eine andere, sie ordentlich und transparent zu \n\ninformieren. Daf\u00fcr, sind wir der Meinung, muss endlich \n\noffen und klar \u00fcber das Gef\u00e4hrdungspotenzial am Flugha-\n\nfen Auskunft gegeben werden. Das Versteckspiel, das die \n\nMinisterien in den vergangenen Jahren und Monaten \n\nbetrieben, sorgt zunehmend f\u00fcr Misstrauen. Seit Jahren \n\nwerden Informationen zur milit\u00e4rischen Nutzung des \n\nFlughafens nur scheibchenweise auf den Tisch gelegt \u2013 \n\nimmer nur das, was sich ohnehin nicht mehr verbergen \n\nl\u00e4sst und sowieso schon jeder wei\u00df. Erst ist es nur die \n\nU.S. Army mit harmlosen Versorgungsfl\u00fcgen, sp\u00e4ter \n\nkommen bewaffnete US-Soldaten hinzu, bis zu guter \n\nLetzt zugegeben werden muss: Auch die Bundeswehr \n\nnutzt den Flughafen in nennenswertem Umfang. Zuletzt \n\ndann die schon angesprochene, am Personalmangel \n\ngescheiterte Sicherheitsma\u00dfnahme der Bundespolizei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5800 \n\nEin Versteckspiel der Landesregierung hinter den breiten \n\nSchultern des Bundes zeugt nicht von Souver\u00e4nit\u00e4t und \n\nverantwortungsvollem Umgang mit den besorgten Fragen \n\nder Bev\u00f6lkerung, meine Damen und Herren. Auch das \n\nLand Sachsen ist in der Pflicht. So streitet das Staatsmi-\n\nnisterium des Innern noch in seiner aktuellen Stellung-\n\nnahme ab, die in der MDR-Sendung \u201eExakt\u201c vom \n\n21. M\u00e4rz zitierten Passagen aus der Gef\u00e4hrdungsanalyse \n\nzu kennen. Was dem SMI tats\u00e4chlich vorliegt, wird mit \n\ndem Hinweis auf die Einstufung \u201eVertraulich \u2013 Nur f\u00fcr \n\nden Dienstgebrauch\u201c nicht gesagt. Lapidar wird nur \n\nverwiesen: \u201eEs lagen keine konkreten Erkenntnisse f\u00fcr \n\neine unmittelbare Gef\u00e4hrdung vor.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, uns reicht das nicht \u2013 und ich \n\nhoffe, Ihnen auch nicht; denn das hei\u00dft doch zun\u00e4chst nur, \n\ndass keine sicheren Erkenntnisse \u00fcber einen unmittelbar \n\ngeplanten Anschlag vorliegen. Nachdem am 2. M\u00e4rz \n\nletzten Jahres zwei Angeh\u00f6rige des US-Milit\u00e4rs am \n\nFrankfurter Flughafen ermordet wurden, d\u00fcrfte dies nun \n\nniemanden beruhigen. So bleiben Widerspr\u00fcche, Fragen \n\n\u00fcber Fragen und berechtigte Sorgen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. \n\nW\u00e4hrend Herr Minister Morlok noch im Dezember 2009 \n\nzu Milit\u00e4rtransporten erkl\u00e4rte: \u201eWir haben hier vom \n\nLandeskriminalamt deutlich gesagt bekommen, dass \n\ndurch die Tatsache, dass diese Transporte im Flughafen \n\nLeipzig/Halle stattfinden, keine erh\u00f6hte Sicherheitsgefahr \n\nausgeht\u201c, antwortet das SMI auf die Kleine Anfrage \n\n5/8688 meiner Kollegin Deicke \u2013 ich zitiere wiederum \u2013: \n\n\u201eAuf der Grundlage der dem SMI vorliegenden Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse 2008 wurde durch das LKA Sachsen eine \n\nbaulich-technische Sicherungsempfehlung f\u00fcr den Flug-\n\nhafen Leipzig/Halle erarbeitet. Die darin empfohlenen \n\ntechnischen Sicherheitseinrichtungen wurden in ihrer \n\nGesamtheit umgesetzt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, was denn nun? Existierte nach \n\nEinsch\u00e4tzung des LKA eine erh\u00f6hte Gef\u00e4hrdungslage \n\noder nicht? \n\nAuf die Kleine Anfrage 5/8699 zur Sicherheitsanalyse am \n\nFlughafen antwortete die Staatsregierung dieser Tage \n\nschlicht nicht auf meine Frage, ob es Pl\u00e4ne f\u00fcr eine \n\nr\u00e4umliche Trennung des zivil und des milit\u00e4risch genutz-\n\nten Teils gibt oder gab. Erst gestern teilte uns die Redakti-\n\non von \u201eMDR Aktuell\u201c mit, dass sie Dokumente habe, die \n\nnachwiesen, dass diese Pl\u00e4ne der Flughafengesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrung schon 2008 bestanden h\u00e4tten. \n\nHerr Minister Ulbig, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, viel lauter schweigen kann man nicht mehr, wenn \n\nman als Staatsregierung zur Auskunft gegen\u00fcber Parla-\n\nment und \u00d6ffentlichkeit verpflichtet ist. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir fordern Sie deshalb auf: H\u00f6ren Sie auf zu schweigen \n\nund gehen Sie offensiv mit der Lage um! Schauen Sie \n\nendlich genau hin! Informieren Sie die Bev\u00f6lkerung \u00fcber \n\ndie Gef\u00e4hrdungsanalyse und -lage! Legen Sie ein Sicher-\n\nheitskonzept vor, das seinen Namen verdient und in dem \n\ndie r\u00e4umliche Trennung zwischen milit\u00e4risch und zivil \n\ngenutztem Bereich Bestandteil ist! \n\nDas sind unsere Forderungen. Deshalb unterst\u00fctzt die \n\nSPD-Fraktion den Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Wir f\u00fchren heute zum wieder-\n\nholten Male eine Debatte \u00fcber die Thematik \u201eMilit\u00e4rische \n\nNutzung des Flughafens Leipzig/Halle\u201c, diesmal auf \n\nAntrag der LINKEN. Wir haben dar\u00fcber schon auf der \n\nGrundlage anderer Antr\u00e4ge gesprochen und werden uns \n\njetzt wieder mit der Situation auseinandersetzen. \n\nIn Ihrem Antrag fordern Sie die Staatsregierung auf, sie \n\nm\u00f6ge den Landtag unverz\u00fcglich \u00fcber eine Gef\u00e4hrdungs-\n\nanalyse des Landeskriminalamtes unterrichten. Sie st\u00fctzen \n\nsich dabei \u2013 das wurde schon ausgef\u00fchrt \u2013 auf die Sen-\n\ndung \u201eExakt\u201c vom 21. M\u00e4rz 2012, in der \u00fcber diese \n\nAnalyse berichtet wurde. \n\nIch habe ein sehr ungutes Gef\u00fchl bei dieser Debatte, weil \n\nich den Eindruck habe, dass man versucht, die Erkennt-\n\nnisse, die \u2013 in welcher Form auch immer \u2013 2008 vorlagen, \n\nauf die heutige Situation zu transformieren. 2008 hatten \n\nwir in Leipzig eine andere Situation. Dort hat man offen-\n\nsichtlich eine Analyse vorgenommen. Es ist meines \n\nErachtens eine ureigene Angelegenheit der Staatsregie-\n\nrung, das regelm\u00e4\u00dfig zu tun. So, wie ich die Stellungnah-\n\nme der Staatsregierung verstanden habe, wird diese \n\nAnalyse regelm\u00e4\u00dfig vorgenommen, um jeweils den \n\naktuellen Stand zu sehen. \n\nIch habe der Stellungnahme der Staatsregierung ebenfalls \n\nentnommen, dass man Konsequenzen aus dieser Analyse \n\ngezogen und entsprechende bauliche Anpassungen vorge-\n\nnommen hat. Ich finde es in Ordnung, dass man eine \n\nSituation analysiert, Konsequenzen daraus zieht und dann \n\ndie Umsetzung einleitet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, gestatte ich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank! \u2013 Herr Kollege, \n\nich habe vorhin tats\u00e4chlich aus der Darlegung des Vertre-\n\nters der Flughafenholding in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\ndieses Parlaments zum damaligen Antrag zitiert, dass sich \n\naus der milit\u00e4rischen Mitnutzung keinerlei Veranlassung \n\nzu besonderen Sicherheitsma\u00dfnahmen ergebe. Wenn aus \n\nden von \u201eMDR Aktuell\u201c gestern benannten Unterlagen \n\nhervorgeht, dass 2008 bereits der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nHolding einen getrennten milit\u00e4rischen Bereich ins Auge \n\ngefasst hat \u2013 ist das dann eine korrekte Information des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5801 \n\nParlaments? War das 2008 eine korrekte Information? \n\nWie erkl\u00e4rt sich, dass 2011 dieses gepanzerte Fahrzeug \n\nstationiert werden sollte? \n\nCarsten Biesok, FDP: Zun\u00e4chst einmal habe ich es so \n\nverstanden, dass die Anh\u00f6rung im Dezember 2009 statt-\n\nfand. Das habe ich auch so in Erinnerung; ich war ja \n\nselbst dabei. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Februar 2010!) \n\n\u2013 Noch besser! Die Empfehlungen, die aus der Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse resultierten, sind bis Ende 2009 umgesetzt \n\nworden. Das hei\u00dft, zu dem Zeitpunkt war die Aussage, \n\ndass es dort keine L\u00fccken und kein erh\u00f6htes Gef\u00e4hr-\n\ndungspotenzial gebe, korrekt. Man hatte alles getan, um \n\neine Gef\u00e4hrdung abzuwiegeln. \n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Es gibt immer wieder die Situati-\n\non, dass man etwas analysiert und \u00fcberlegt, ob es besser \n\nist, es aber dann verwirft. Deshalb wundert es mich nicht, \n\ndass es vielleicht die \u00dcberlegung gegeben hat, ob man \n\nden Flughafen Leipzig in einen zivilen Teil und einen \n\nmilit\u00e4rischen Teil trennen sollte. Man kann diese \u00dcberle-\n\ngung aber auch wieder verwerfen, wenn man erkennt, \n\ndass die derzeitige Gef\u00e4hrdungssituation einen solchen \n\nSchritt nicht hergibt, und wenn man andere geeignete \n\nMa\u00dfnahmen getroffen hat, um die Sicherheit am Flugha-\n\nfen herzustellen. Das finde ich erst einmal nicht per se \n\nverwerflich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Kollege, \n\nist Ihnen bekannt, dass in der Mehrzahl der F\u00e4lle auf \n\nFlugh\u00e4fen, die zugleich zivil und milit\u00e4risch genutzt \n\nwerden, der milit\u00e4rische Nutzungsbereich abgegrenzt ist? \n\nCarsten Biesok, FDP: Damit geraten wir in die alte \n\nDiskussion, die wir hier schon oftmals gef\u00fchrt haben: Ist \n\ndas eine milit\u00e4rische oder eine zivile Nutzung? F\u00fcr mich \n\nist das eine zivile Nutzung mit einem milit\u00e4rischen \n\nHintergrund. Der Flughafen Leipzig/Halle ist f\u00fcr mich \n\nkein Kriegsflughafen. Ich wei\u00df, dass insoweit unsere \n\nBewertungen auseinandergehen; dar\u00fcber haben wir hier \n\nschon oft diskutiert. Der Flughafen Leipzig/Halle ist f\u00fcr \n\nmich kein Flughafen, wo Kampfflugzeuge starten und \n\nlanden, wo Munition gelagert wird oder wo Angriffshand-\n\nlungen vorbereitet werden. Es handelt sich dort im We-\n\nsentlichen um Truppentransporte, die mit zivilen Maschi-\n\nnen abgewickelt werden. \n\nIn Teilen gibt es auch eine Nutzung durch die Bundes-\n\nwehr. Um auch das noch einmal deutlich zu sagen: Der \n\nAnteil der Nutzung durch die Bundeswehr liegt im \n\nMoment bei 0,6 % am Gesamtflugaufkommen. Das ist f\u00fcr \n\nmich nicht ein \u201eerheblicher Anteil\u201c, wie zuvor ausgef\u00fchrt \n\nwurde, sondern das ist eine untergeordnete Nutzung, die \n\nauch entsprechend genehmigt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kallenbach? \n\nCarsten Biesok, FDP: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Eine ganz kurze Zwi-\n\nschenfrage: Herr Kollege Biesok, Ihnen ist doch sicher-\n\nlich bekannt, dass der Flughafen Leipzig/Halle auch im \n\nRahmen der B\u00fcndnisverpflichtungen, die die Bundesre-\n\npublik Deutschland im milit\u00e4rischen Bereich eingegangen \n\nist, genutzt wird? Ich stelle diese Frage, weil Sie sich \n\nsoeben nur auf die Bundeswehrsoldaten bezogen haben. \n\nCarsten Biesok, FDP: Soweit mir bekannt ist, bestehen \n\ndiese B\u00fcndnisverpflichtungen darin, dass Truppen aus den \n\nVereinigten Staaten in zivilen Flugzeugen hier zwischen-\n\nlanden, dass die Flugzeuge aufgetankt werden und dann \n\nweiterfliegen. Mir ist nicht bekannt, dass dort Angriffs-\n\nhandlungen vorbereitet oder strategische Ans\u00e4tze konzi-\n\npiert werden. Aber auch diese Diskussion haben wir \n\nschon gef\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weitere \n\nZwischenfragen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Kollege Biesok, ist \n\nIhnen bekannt, dass au\u00dferhalb der Truppentransporte, die \n\n\u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle abgewickelt werden \u2013 \n\nsowohl der Bundeswehr als auch der Verb\u00fcndeten inner-\n\nhalb der NATO \u2013, dort auch schweres Ger\u00e4t verladen und \n\ntransportiert wird? Das ist durch Fotos dokumentiert. In \n\nLagerhallen stehen \u00fcber l\u00e4ngere Zeit Hubschrauber und \n\nanderes schweres Ger\u00e4t, und die werden in Antonovs \n\ntransportiert. \n\nCarsten Biesok, FDP: Auch dieser Teil ist mir bekannt. \n\nDiese Maschinen sind aber meines Erachtens zivile \n\nMaschinen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Hubschrauber?) \n\nEs ist f\u00fcr mich kein milit\u00e4rischer Flughafen. Es handelt \n\nsich um eine milit\u00e4rische Teilnutzung, die sehr unterge-\n\nordnete Bedeutung hat. Wie diese zu bewerten ist, wird in \n\neiner Gef\u00e4hrdungsanalyse festgestellt. Es ist zutreffend, \n\ndass man eine solche Gef\u00e4hrdungsanalyse mit dem Siegel \n\n\u201eVerschlusssache \u2013 Vertraulich\u201c behandelt; denn wenn \n\nman die Erkenntnisse daraus offenlegte, w\u00fcrde man doch \n\ngerade f\u00fcr diejenigen, die beabsichtigen, einen terroristi-\n\nschen Anschlag zu ver\u00fcben, die Schwachstellen, die \n\nm\u00f6glicherweise vorhanden sind, offenlegen und somit \n\nden Flughafen erst recht gef\u00e4hrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5802 \n\nDer umgekehrte Weg ist der richtige: dass man analysiert \n\nund die richtigen Schl\u00fcsse daraus zieht, um die Sicherheit \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Und genau das ist hier passiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch habe den Eindruck \u2013 da wir schon h\u00e4ufig dar\u00fcber \n\ndiskutiert haben \u2013, dass die eigentliche Triebfeder f\u00fcr \n\ndiesen Antrag eine andere ist. Sie wollen diese Fl\u00fcge mit \n\nmilit\u00e4rischem Hintergrund von Leipzig aus nicht; sie sind \n\nIhnen einfach ein Dorn im Auge. Das reiht sich in Ihre \n\nForderungen nach Aufl\u00f6sung der NATO und der generel-\n\nlen Ablehnung von Auslandseins\u00e4tzen \u2013 auch von sol-\n\nchen, die unter UN-Mandat get\u00e4tigt werden \u2013 ein. So \n\nhaben Sie es doch in Ihrem Wahlprogramm zur Bundes-\n\ntagswahl 2009 ausgef\u00fchrt. Deshalb suchen Sie jeden \n\nAnkn\u00fcpfungspunkt, den Sie irgendwo im Freistaat Sach-\n\nsen finden k\u00f6nnen, um das hier politisch zu thematisieren \n\nund diese alte Forderung wieder aufleben zu lassen. Ich \n\nhabe von Ihnen noch nie etwas zu der Tatsache geh\u00f6rt, \n\ndass die milit\u00e4rische Nutzung auch dazu dient, humanit\u00e4re \n\nEins\u00e4tze in Afghanistan zu erm\u00f6glichen, um dort die \n\nSicherheit \u2013 gerade von Minderheiten \u2013 wiederherzustel-\n\nlen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn Ihrem Antrag formulieren Sie, dass der Flughafen \n\nLeipzig eine steigende milit\u00e4rische Nutzung verzeichne; \n\nSie sprechen von st\u00e4ndiger Ausweitung der milit\u00e4rischen \n\nNutzung. Auch das ist eine Behauptung, die falsch ist. Wir \n\nhaben derzeit die Situation, dass die Transitverkehre mit \n\nmilit\u00e4rischem Hintergrund im letzten Jahr um 35 % \n\nzur\u00fcckgegangen sind und dass der Anteil der Bundes-\n\nwehrfl\u00fcge, wie gesagt, bei 0,6 % liegt. Wir haben mitt-\n\nlerweile vielleicht auch eine andere Gesamtsituation. \n\nDeshalb muss man eine Gef\u00e4hrdungsanalyse regelm\u00e4\u00dfig \n\nneu vornehmen und bewerten, ob aktuell noch Anpas-\n\nsungsbedarf f\u00fcr die entsprechende Sicherheitstechnik \n\ngegeben ist. Die aktuell gewonnenen Ergebnisse sollte \n\nman nicht im Internet ver\u00f6ffentlichen, denn das ist eine \n\nentsprechende Anleitung, dann tats\u00e4chlich etwas zu \n\nbestellen. \n\nEin weiterer Punkt darf in Ihrem Antrag nicht fehlen, das \n\nist die Betriebserlaubnis. Mein Kollege Herr Seidel hat es \n\nausgef\u00fchrt. Auch diese Frage haben wir explizit hin und \n\nher diskutiert. Wir haben eine hochkar\u00e4tige Expertenan-\n\nh\u00f6rung gehabt. Die ergangenen Urteile m\u00f6chte ich nicht \n\nnoch einmal zitieren. Der Flughafen Leipzig/Halle hat \n\neine g\u00fcltige Betriebserlaubnis, auch f\u00fcr Fl\u00fcge mit milit\u00e4-\n\nrischem Hintergrund. Einzig Ihnen passt das nicht, aber er \n\nhat sie. Sie versuchen durch diesen Pr\u00fcfungsauftrag, den \n\nSie jetzt wieder in Ihrem Antrag haben, Zweifel zu s\u00e4en \n\nund Unsicherheit bei der Bev\u00f6lkerung hervorzurufen ohne \n\njeden richtigen Anlass. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, gern. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, ich kann nicht \n\ngenau sagen, ob Sie bei der Anh\u00f6rung zugegen gewesen \n\nsind. Das ist der Ausschuss, in dem Sie Obmann sind. \n\nMeine Frage: Ist Ihnen dort in irgendeiner Form angedeu-\n\ntet worden, dass man eine Terrorismusgefahr 2008 er-\n\nkannt und daraus Schlussfolgerungen gezogen hat, dass \n\nman die Frage der milit\u00e4rischen Nutzung unter dem \n\nAspekt im Auge hat und dass es die Erw\u00e4gung gab, einen \n\ngesonderten milit\u00e4rischen Nutzungsbereich zu schaffen? \n\nIst Ihnen das gesagt worden oder ist von dem Vertreter der \n\nHolding das Gegenteil behauptet worden? Einfach qua \n\nProtokoll nachzulesen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Wir haben uns in dieser Anh\u00f6rung \n\ndar\u00fcber unterhalten, ob die Betriebsgenehmigung, die der \n\nFlughafen hat, mit all seinen Nebenbestimmungen die \n\njetzige Nutzung, die 2010 noch einen sehr viel h\u00f6heren \n\nmilit\u00e4rischen Hintergrund hatte, als sie jetzt ist, ausreicht, \n\num diesen Flughafen zu betreiben. Man hat sehr klar \n\ngesagt, dass eine allgemeine verkehrsrechtliche Genehmi-\n\ngung f\u00fcr den Flughafen vorliegt, die auch diese Fl\u00fcge mit \n\numfasst. An dieser Rechtsauffassung halte ich fest. Sie \n\nwar f\u00fcr mich schl\u00fcssig. Es gab einen Sachverst\u00e4ndigen, \n\nder meines Erachtens eine etwas abwegige Rechtsauffas-\n\nsung vertreten hat, aber die meisten Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben es anders gesehen. Insbesondere die Ausf\u00fchrungen \n\ndes Planungsrechtlers haben mich sehr \u00fcberzeugt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird noch eine \n\nZwischenfrage gew\u00fcnscht. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege! Nach allem \n\nwas uns bekannt ist \u2013 ich nehme an, auch Ihnen \u2013, m\u00fcsste \n\nja das Wirtschaftsministerium die entsprechende Wid-\n\nmung vorgenommen und die Betriebsgenehmigung erteilt \n\nhaben. Haben Sie davon Kenntnis \u2013 Sie sind Angeh\u00f6riger \n\nder regierungstragenden Fraktionen \u2013, ob dem Wirt-\n\nschaftsministerium diese Gef\u00e4hrdungsanalyse des LKA \n\nvon 2008 mit den Aussagen vorlag? \n\nCarsten Biesok, FDP: Da es sich nach Angaben der \n\nStaatsregierung um eine Sache handelt, die vertraulich zu \n\nbehandeln ist, habe ich dar\u00fcber keine Kenntnis erlangt. \n\nMan hat sie mir nicht \u00fcbermittelt. Also kann ich Ihre \n\nFrage nicht beantworten, ob sie im Ministerium vorliegt \n\noder nicht. \n\nKurz und gut. Wir haben das Thema sehr h\u00e4ufig hier \n\nbehandelt. Wir sollten dem Anliegen der LINKEN, die \n\n\u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren, dass der Flugha-\n\nfen Leipzig nicht sicher betrieben werden kann, keine \n\nRechnung tragen und deshalb den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5803 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kallen-\n\nbach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Geht es um die \n\nm\u00f6glichen Risiken der seit 2006 bestehenden milit\u00e4ri-\n\nschen Nutzung des Drehkreuzes Leipzig/Halle, wird die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung seit Jahren d\u00fcnnh\u00e4utig, \n\nschmallippig und verschlossen. Dabei steht sie in der \n\nPflicht, Stellung zu der damit ver\u00e4nderten Sicherheitssitu-\n\nation zu beziehen. \n\nWenn man die Antworten auf die verschiedenen Kleinen \n\nAnfragen von mir oder anderen Kollegen studiert, fragt \n\nman sich schon, ob es eine Gesamtverantwortung der \n\nStaatsregierung gibt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Nein!) \n\nDie Antworten widersprechen sich oder sind nichtssa-\n\ngend. Es ist ein Trauerspiel. Staatsminister Morlok hat mir \n\ngeantwortet, es liegen weiterhin keine konkreten Erkennt-\n\nnisse f\u00fcr eine unmittelbare Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Bev\u00f6lkerung, \n\nBesch\u00e4ftigte oder Passagiere vor. \n\n(Carsten Biesok, FDP, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nStaatsminister Ulbig verweigert mir in seiner Antwort zu \n\nden Sicherheitsrisiken Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Folgerungen \n\naus der Gef\u00e4hrdungsanalyse mit dem lapidaren Verweis \n\nauf die Vertraulichkeit der Informationen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nicht verweigert haben \n\nSie es offensichtlich Herrn Seidel, denn die von ihm heute \n\nzitierten Schreiben und Informationen haben wir einfach \n\nnicht erhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin, ist Ihnen aus dem \n\nPolizeirecht die Unterscheidung zwischen einer konkre-\n\nten, einer abstrakten und einer akuten Gefahr gel\u00e4ufig? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Nein, ist mir nicht, ich bin \n\nkeine Juristin. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Informationen, die wir bekommen, sind meist sehr \n\nd\u00fcnne S\u00e4tze, mit denen man meint, das N\u00f6tigste gesagt zu \n\nhaben. Bei j\u00e4hrlich fast 65 000 Flugbewegungen und \n\nknapp 2,3 Millionen Passagieren, davon nach Berichten \n\neine sechsstellige Anzahl von Soldaten, ist nicht Geheim-\n\nniskr\u00e4merei, sondern Transparenz und \u00d6ffentlichkeit \n\nunbedingte Pflicht. Dieses \u00f6ffentliche Interesse, nehme \n\nich wahr, st\u00f6\u00dft bei Ihnen als Staatsregierung einfach auf \n\ntaube Ohren. Sie geben nur zu, was engagierte Journalis-\n\nten Ihnen nachweisen k\u00f6nnen, ansonsten mauern Sie und \n\nverharmlosen. \n\nAuf meine Frage nach dem Vorhandensein und der \n\nUmsetzung eines Trennungskonzeptes zwischen ziviler \n\nund milit\u00e4rischer Nutzung haben Sie sich auf das Luftver-\n\nkehrsgesetz und die entsprechenden Rechtsvorschriften \n\nzur\u00fcckgezogen. Im Rahmen der Betriebspflicht best\u00fcnde \n\nkeine Notwendigkeit einer unterschiedlichen Behandlung. \n\nVon einer verantwortungsvoll handelnden Staatsregierung \n\nerwarte ich mehr. Sie wissen genau, dass das Luftver-\n\nkehrsgesetz zwischen Flugh\u00e4fen f\u00fcr den normalen Ver-\n\nkehr und Sonderflugh\u00e4fen unterscheidet. Eine dauerhafte \n\nNebeneinandernutzung zwischen Milit\u00e4r und Zivil ist \n\nohne entsprechende differenzierte betriebliche Regelung \n\nim Kern des Gesetzes nicht vorgesehen. Dar\u00fcber gibt es \n\neben, Kollege Biesok, unterschiedliche juristischen \n\nAuffassungen. \n\nIn den Antworten der Regierung schwingt allerdings \n\nhintergr\u00fcndig mit, dass Sie sich gar nicht so recht mitver-\n\nantwortlich f\u00fchlen, und verweisen sehr gern auch noch \n\nauf den Bund. Dabei wissen Sie: Sie sind Hauptgesell-\n\nschafter, Sie stehen in der Verantwortung und vernachl\u00e4s-\n\nsigen nach unserer Auffassung Ihre \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4-\n\nrungspflicht. Wenn laut MDR-Bericht \u2013 das wurde heute \n\nschon zitiert \u2013 die Anschlagsgefahr als wahrscheinlich \n\neingestuft wird, dann besteht Handlungsbedarf, Erkl\u00e4-\n\nrungsbedarf gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, aber als ersten \n\nSchritt gegen\u00fcber diesem Parlament. Bisher wird uns \n\nvermittelt, dass die Sicherheit den h\u00f6chsten Standards \n\ngen\u00fcgt. Wie passt das mit den MDR-Recherchen zusam-\n\nmen? Gibt es neue Gutachten, neue Gef\u00e4hrdungsanaly-\n\nsen? Ist das Gutachten von 2008 tats\u00e4chlich \u00fcberholt? \n\nVielleicht kann uns Herr Seidel entsprechende Informati-\n\nonen nachreichen. \n\nWas sagen Sie zu der Pressemitteilung unserer Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission vom 13.04.2010, in der es \n\nhei\u00dft: \u201eZur Frage, ob durch die milit\u00e4rische Nutzung des \n\nFlughafens Leipzig/Halle f\u00fcr die Menschen im Freistaat \n\nSachsen zum Beispiel durch milit\u00e4rische Unf\u00e4lle oder \n\nauch eventuelle Anschl\u00e4ge erh\u00f6hte Sicherheitsgef\u00e4hrdun-\n\ngen bestehen, konnten weder das Innenministerium noch \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in ihrer Zust\u00e4ndig-\n\nkeit klare Angaben machen.\u201c Ich h\u00f6re auf. Sie merken, es \n\ngibt erhebliche Informationsl\u00fccken. Hoffentlich f\u00fchren \n\ndie journalistischen Rechercheergebnisse und die heutige \n\n\u00f6ffentliche Debatte endlich zu dem n\u00f6tigen Umdenken. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nCarsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es soll wirklich nur sehr kurz \n\nsein. Die Begrifflichkeiten, die hier scheinbar gleichwer-\n\ntig nebeneinander gestellt wurden, haben doch einen \n\nanderen Aussagegehalt. Jeder Flughafen ist abstrakt \n\ngef\u00e4hrdet, weil er ein Anschlags- oder Entf\u00fchrungsobjekt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5804 \n\nsein kann, egal ob er milit\u00e4risch oder zivil genutzt wird. \n\nEine konkrete Gef\u00e4hrdung bedeutet, dass konkrete An-\n\nhaltspunkte von Sicherheitsbeh\u00f6rden vorliegen, dass ein \n\nAnschlag geplant ist. Wenn wir allein die Begriffe ausei-\n\nnanderhalten w\u00fcrden, k\u00f6nnten wir uns manche Debatte im \n\nParlament sparen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kallenbach, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Wird weiter das Wort \n\nvon den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEine Kurzintervention? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte auf den Beitrag meiner Fraktionskollegin \n\neingehen. Herr Kollege Biesok hat versucht, Sie mit den \n\njuristischen Fachbegriffen aufs Glatteis zu f\u00fchren. Aller-\n\ndings ist ihm das nicht gelungen, weil er ebensowenig wie \n\nder Herr Seidel von der CDU-Fraktion auf den Kernvor-\n\nwurf eingegangen ist, n\u00e4mlich darauf, ob es tats\u00e4chlich \n\nein LKA-Gutachten mit dem von Herrn Bartl zitierten \n\nInhalt gibt, ob es dem Innenministerium vorgelegen hat \n\nund warum es weder den Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtags noch der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht \n\nworden ist. In diesem Gutachten ist er nach Auskunft von \n\nKollegen Bartl \u2013 mir selbst liegt es nicht vor \u2013 von einer \n\nkonkreten Gef\u00e4hrdung ausgegangen. Von daher ist das, \n\nwas der Herr Kollege Biesok hier treibt, Vernebelungs-\n\nstrategie, um sich eben dieser zentralen Frage nicht stellen \n\nzu m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es bei den \n\nFraktionen im Rahmen der Redezeiten noch Redebedarf? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Tats\u00e4chlich haben wir \u00fcber dieses \n\nThema im Plenum mehrfach diskutiert, und viele Anfra-\n\ngen haben sich auch mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. \n\n\u00dcbrigens hatte die NPD \u2013 zuletzt im April \u2013 dieses Thema \n\nim Plenum thematisiert. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal einige Punkte aus dieser \n\nDiskussion aufgreifen. Nat\u00fcrlich gibt es eine Gef\u00e4hr-\n\ndungsanalyse, die dem Innenministerium vorliegt. Das ist \n\nnie bestritten worden. Es ging nur um die konkret be-\n\nzeichnete und dem MDR vorliegende Gef\u00e4hrdungsanaly-\n\nse. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass \u00fcber Gef\u00e4hrdungsanaly-\n\nsen in der \u00d6ffentlichkeit nicht gesprochen wird. Herr \n\nBiesok hat gesagt, aus welchem Grund sie dem Grunde \n\nnach VS-VERTRAULICH, nur f\u00fcr den Dienstgebrauch, \n\neingestuft sind. \n\nAber ich m\u00f6chte, weil die Diskussion in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit gef\u00fchrt wird, hier so viel sagen: In dieser Gef\u00e4hr-\n\ndungslage, Bewertung des Landeskriminalamts aus dem \n\nJahr 2008 gab es eben keine konkreten Erkenntnisse f\u00fcr \n\neine unmittelbare Gef\u00e4hrdung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \n\nm\u00f6chte erst zu Ende ausf\u00fchren. \u2013 Herr Mann, Sie versu-\n\nchen einen Widerspruch zu konstruieren, indem Sie \n\ngesagt haben: Aber warum sind denn dann Sicherheits-\n\nempfehlungen gegeben worden? \u2013 Diesen Widerspruch \n\nerkenne ich nicht. Es wurden tats\u00e4chlich baulich-\n\ntechnische Sicherungsempfehlungen erstellt \u2013 Herr Bartl, \n\ndas will ich auch aussprechen, weil das bisher nicht \n\ngekl\u00e4rt werden konnte \u2013, die mit dem Betreiber auf der \n\neinen Seite und mit der obersten Luftsicherheitsbeh\u00f6rde, \n\ndem SMWA, er\u00f6rtert wurden. \n\nUnd dann gibt es regelm\u00e4\u00dfig Gef\u00e4hrdungslagefortschrei-\n\nbungen f\u00fcr den Flughafen. Die letzte ist aus dem Jahr \n\n2011. Dort ist klar zu erkennen, dass die empfohlenen \n\nbaulichen Ver\u00e4nderungen \u2013 hier konkret aus dem Jahr \n\n2008 \u2013 umgesetzt worden sind. Ich will das gern noch \n\neinmal aussprechen, weil das auch dieses neue Papier \n\ndokumentiert: Die Gef\u00e4hrdung von US-Milit\u00e4rangeh\u00f6-\n\nrigen im Transitbereich des Flughafens Leipzig/Halle ist \n\nunwahrscheinlich, und dasselbe gilt selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch f\u00fcr die Passagiere im \u00f6ffentlichen Bereich. \u2013 Bezo-\n\ngen auf die Diskussion, die wir gef\u00fchrt haben \u2013 Sie haben \n\ngesagt, da werden Verantwortungen verschoben \u2013 bedeu-\n\ntet das: Es gibt klare Zust\u00e4ndigkeiten von Verantwortung. \n\nDas bedeutet, dass generell die Bundespolizei f\u00fcr die \n\nSicherheit auf dem Flughafen verantwortlich ist; im \n\nAu\u00dfenbereich ist die Landespolizei zust\u00e4ndig. Diese f\u00fchrt \n\nin Abstimmung mit der Polizei lageangepasst geeignete \n\nMa\u00dfnahmen durch, um in diesem \u00e4u\u00dferen Bereich \u2013 nicht \n\nin dem Bereich im Inneren, in dem die Bundespolizei \n\nzust\u00e4ndig ist \u2013 die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Es gibt \n\nregelm\u00e4\u00dfige Sicherheitsgespr\u00e4che des Flughafenbetrei-\n\nbers mit der Bundes- und der Landespolizei, und das \n\nentsprechende Sicherheitskonzept wird abgestimmt, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt inzwischen \n\nzwei Zwischenfragen. M\u00f6chten Sie die zulassen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister! Ich habe aus dem LKA-Gutachten 2008 \n\nzitiert, den vermeintlichen Inhalt mit der Formulierung, \n\ndass also eine Terrorgefahr als wahrscheinlich eingestuft \n\nwird. Zitat: \u201eEs ist kein gr\u00f6\u00dferes Problem, die v\u00f6llig \n\nunvorbereiteten US-Truppen mit einem Anschlag zu \n\ntreffen.\u201c \u2013 Haben Sie als SMI ein Gutachten vom LKA \n\nbekommen, in dem diese Aussagen getroffen wurden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5805 \n\nFalls ja, warum ist das Parlament 2010 bei der Behand-\n\nlung des damaligen Antrags \u00fcber diese Tatsache nicht in \n\nKenntnis gesetzt worden? Es ist erkl\u00e4rt worden: Es gibt \n\nmit der milit\u00e4risch-zivilen Mischnutzung keinerlei erh\u00f6h-\n\nte Sicherheitsrisiken. \n\nMeine zweite Frage \u2013 wenn ich sie anschlie\u00dfen darf; ich \n\nkann sie auch hinterher stellen, wenn es der Herr Minister \n\nzul\u00e4sst \u2013 lautet: Ist es richtig, dass die Bundespolizei \n\ndieses gepanzerte Fahrzeug 94 zum Einsatz bringen \n\nwollte und es nur an Personalfragen gescheitert ist, oder \n\nstimmt das nicht? Geben Sie dem Parlament doch dazu \n\nbitte eine klare Auskunft. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zum Ersten \n\nm\u00f6chte ich noch einmal ganz klar sagen, dass in dem \n\nGutachten in der Gef\u00e4hrdungslage/Bewertung des LKA \n\nvom Jahr 2008, welches mir vorliegt, keine konkreten \n\nErkenntnisse \u00fcber eine unmittelbare Gef\u00e4hrdung gegeben \n\nsind. \n\nZweitens: Dazu kann ich Ihnen hier und heute nichts \n\nsagen, weil ich davon keine Kenntnis habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Meine erste Frage hat sich damit \n\ner\u00fcbrigt. Meine zweite Frage lautet: Herr Minister, trifft \n\nes zu, dass nach dem neuen Landespolizeikonzept nur \n\nnoch ein Kontaktbeamter der Landespolizei am Flughafen \n\nLeipzig/Halle stationiert sein wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Mann, \n\ndiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich gern noch einmal auf das \n\nFeinkonzept der s\u00e4chsischen Polizei, welches mehrfach \n\nGegenstand der Diskussion im Plenum gewesen ist, \n\nverweisen: Gem\u00e4\u00df diesem Feinkonzept zur zuk\u00fcnftigen \n\nOrganisation der s\u00e4chsischen Polizei ist die Einrichtung \n\nder dem k\u00fcnftigen Polizeirevier Leipzig zugeordneten \n\nPolizeistandorte Leipzig Flughafen sowie Schkeuditz \n\nvorgesehen, welche entsprechend mit B\u00fcrgerpolizisten \n\nversehen sein werden. Diese sollen dort als Ansprechpart-\n\nner f\u00fcr die B\u00fcrger vor Ort gelten. \n\nDessen ungeachtet k\u00f6nnen im Bereich des Flughafens bei \n\nder Erforderlichkeit des operativen Streifendienstes des \n\nPolizeireviers Leipzig Nord Kr\u00e4fte des Einsatzzuges bzw. \n\nder Kriminalpolizeiinspektion der dann \u00f6rtlich zust\u00e4ndi-\n\ngen Polizeidirektion Leipzig auch im Zusammenwirken \n\nmit der Bundespolizei zum Einsatz kommen. \n\nHolger Mann, SPD: Also ja, Herr Minister! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie fortfahren? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich bin \n\neigentlich am Ende meines Vortrags. Ich hatte nur noch \n\ndie beiden Fragen zulassen wollen. \u2013 Deswegen empfiehlt \n\ndie Staatsregierung, den entsprechenden Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand das Schlusswort halten? \u2013 Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Seidel, nur am \n\nRande: Es ist ziemlich profan, ohne jede Gegenargumen-\n\ntation korrekter Art einfach zu erkl\u00e4ren: Diejenigen, die \n\ndas vom MDR recherchiert haben, h\u00e4tten schon immer \n\nschlechte Sendungen und schlechte Recherchen gemacht. \n\n\u2013 Das halte ich f\u00fcr schwierig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens: Der g\u00e4ngigste Kommentar zum Luftverkehrs-\n\ngesetz stammt unter anderem von Professor Elmar \n\nGiemulla \u2013 ihn haben wir bereits 2010 zitiert, leider \n\nkonnten wir ihn als Sachverst\u00e4ndigen durch Verhinde-\n\nrung, aus anderen Gr\u00fcnden damals nicht gewinnen. Er hat \n\nsich nun, nachdem die Auseinandersetzung um den neuen \n\nAntrag vom MDR aktuell gemeldet wurde, erneut ge\u00e4u-\n\n\u00dfert. Er sagt w\u00f6rtlich: \u201eDie Vermischung von zivilen und \n\nmilit\u00e4rischen Transporten auf dem Flughafen Leipzig/ \n\nHalle h\u00e4tte l\u00e4ngst beendet werden m\u00fcssen. Sowohl \n\nZivilisten als auch Milit\u00e4rangeh\u00f6rige sind extrem gef\u00e4hr-\n\ndet. Der bevorstehende Abzug der Truppen aus Afghanis-\n\ntan wird die milit\u00e4rischen Flugbewegungen in Leipzig \n\nnicht nur erh\u00f6hen, es ist zudem nicht auszuschlie\u00dfen, dass \n\nTerroristen nach derartig offenen Flanken suchen werden. \n\nWer das f\u00fcr Panikmache h\u00e4lt, der sollte sich \u00fcberlegen, \n\nwelche Argumentationsbasis als politisch Verantwortli-\n\ncher er denn h\u00e4tte, wenn tats\u00e4chlich etwas passiert.\u201c \n\nDar\u00fcber hinaus sagt Giemulla: Wir brauchen eine andere \n\nWidmung f\u00fcr den Flughafen, so wie die Realit\u00e4ten sind. \n\nEs l\u00e4sst sich nicht abwiegeln: Mit der Frage des R\u00fcckzugs \n\naus Afghanistan wird das milit\u00e4rische Segment noch \n\nzunehmen. \n\nEs ist kaum zu fassen \u2013 das sage ich an der Stelle auch \u2013: \n\nIch habe heute fr\u00fch auf der Herfahrt nach Dresden beim \n\nMDR Info die Position des hochverehrten Kollegen \n\nHerbst, Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der mitregie-\n\nrenden Fraktion der FDP, geh\u00f6rt, der auf die heute ange-\n\nk\u00fcndigte Debatte sinngem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt hat, dass, wenn die \n\namerikanische Fu\u00dfballnationalmannschaft in Deutschland \n\nbzw. in Sachsen spielt, sich ebenso eine erh\u00f6hte Verkehrs-\n\nsicherheitslage ergebe, aber daraus doch nicht gleich \n\nresultiere, dass man auf dem Flughafen etwas zur Erh\u00f6-\n\nhung der Sicherheit unternehme. \n\nWenn eine Nationalmannschaft kommt, erh\u00f6hen sich also \n\nauch die Sicherheitsrisiken. Demzufolge muss man das \n\nhier nicht anders handeln. \n\nDie Vereinfachung des Problems oder das Wegreden der \n\nBrisanz des Problems, Herr Staatsminister, und wie ich \n\nmeine wiederum nur die partielle Information des Parla-\n\nments \u00fcber die tats\u00e4chliche Erkenntnislage im SMI halten \n\nwir f\u00fcr ausgesprochen schwierig. Wenn wir nicht mehr in \n\nder Lage sind, in Anh\u00f6rungen im Ausschuss, in Debatten \n\nim Ausschuss letzten Endes wegen der Dimension der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5806 \n\nnotwendig gesehenen Befassung des Parlaments mit \n\ndieser Frage \u2013 Parlament ist auch dazu da, die \u00d6ffentlich-\n\nkeit \u00fcber politische Entscheidungsfragen dieser Art zu \n\ninformieren \u2013 ehrliche und korrekte Antworten zu be-\n\nkommen, wenn Widerspr\u00fcche in Serie offen bleiben, zum \n\nBeispiel das Problem, dass der Innenminister dieses \n\nFreistaates nicht wissen soll, dass die Bundespolizei im \n\nJahr 2011 auf dem mit Mehrheitsanteilen vom Freistaat \n\nSachsen gehaltenen Flughafen ein gepanzertes Fahrzeug \n\naufstellen will, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 dann tut es mir leid. Es gibt \n\nzwei M\u00f6glichkeiten: entweder eine miserable Informati-\n\nonslage und Nichtwahrnehmung der Verantwortung oder \n\nein tats\u00e4chliches Verschweigen der Wahrheit gegen\u00fcber \n\ndiesem Parlament. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Kinder st\u00e4rken \u2013 S\u00e4chsischen Bildungsplan weiterentwickeln  \n\nund Rahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung verbessern \n\nDrucksache 5/8658, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Verbesserung der Qualit\u00e4t vorschulischer Bildung und Betreuung \n\nDrucksache 5/9266, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die Fraktion der SPD. Danach folgen \n\nGR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, FDP und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau \n\nDr. Stange von der SPD-Fraktion das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Alle, die \n\nmit mir gerade drau\u00dfen waren und die gro\u00dfen Spr\u00fcnge \n\ngesehen haben, die von den Kindern gemacht worden \n\nsind, und die lauten Rufe der Erzieherinnen und Erzieher, \n\num darauf aufmerksam zu machen, wie die Situation in \n\nden Kindertagesst\u00e4tten aktuell aussieht, geh\u00f6rt haben, \n\nwerden sicherlich ein beeindruckendes Bild zur\u00fcckbehal-\n\nten haben. Ich  kann nur hoffen und w\u00fcnschen, dass sich \n\ndiese Bilder dieses Mal so weit eingepr\u00e4gt haben, dass sie \n\nbis in die Haushaltsverhandlungen hinein tragen und wir \n\ntats\u00e4chlich etwas bewegen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kindertagesst\u00e4tten sind \n\nkeine Parkh\u00e4user, keine Parkh\u00e4user f\u00fcr Kinder, die man \n\ndort abstellen kann, nicht zehn und auch nicht 20 in einer \n\nGruppe, sondern sie sind die wichtigste Bildungseinrich-\n\ntung im Leben eines Menschen. Der Schulausschuss hatte \n\ngerade die Gelegenheit, einen Ausflug nach S\u00fcdtirol zu \n\nmachen und sich dort anzusehen, wie seit einigen Jahren \n\nGrundschullehrerinnen und Erzieherinnen gemeinsam \n\nausgebildet werden, jetzt auch in einem f\u00fcnfj\u00e4hrigen \n\nMasterstudiengang, also auf einem hohen Niveau. Sie \n\nwerden damit auch fit gemacht f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten, \n\nf\u00fcr die Kleinsten. Das ist eine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nfr\u00fchkindliche Bildung, wie ich sie mir auch hier in Sach-\n\nsen w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan, wie er hier vor einigen \n\nJahren auf den Weg gebracht wurde \u2013 und das haben wir \n\nbereits in den vergangenen Jahren mehrfach betont \u2013, ist \n\neine gute Grundlage f\u00fcr unsere Kindertagesst\u00e4tten, um \n\ninhaltlich qualitativ gute Bildungsarbeit zu leisten. Er hat \n\nnur ein kleines Manko, das wir schon mehrfach kritisiert \n\nhaben: Er sollte endlich auch f\u00fcr die Kinder gelten, die in \n\nheilp\u00e4dagogischen Gruppen oder in heilp\u00e4dagogischen \n\nEinrichtungen sind. Ich hoffe, dass dieses Manko bei der \n\nWeiterentwicklung des Bildungsplanes endlich ausge-\n\nr\u00e4umt wird, nachdem wir, glaube ich, alle darin klar \n\nsehen, dass die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention bei den Kleinsten beginnen muss und deshalb \n\ndort gerade bei der Umsetzung des Bildungsplanes keine \n\nSpaltung vorgenommen werden sollte. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Evaluierung der \n\nUmsetzung des Bildungsplanes, die durch Frau \n\nProf. Carle vorgenommen und j\u00fcngst auch ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde, hat gezeigt, dass der Bildungsplan zwar gut ist, es \n\naber erhebliche Nachbesserungen gibt, um die Umsetzung \n\nauch tats\u00e4chlich in der Qualit\u00e4t vornehmen zu k\u00f6nnen, \n\nwie es im Bildungsplan verankert ist. \n\nUnser Antrag bezieht sich deshalb nicht nur auf die Frage \n\n\u00c4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels, sondern er greift \n\nganz gezielt die Empfehlungen auf, die aus der Evaluie-\n\nrung des Bildungsplanes hervorgegangen sind und die der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5807 \n\nLandesregierung, die uns letztlich mit auf den Weg \n\ngegeben worden sind, um diesen Ansatz umzusetzen. \n\nIch will deswegen ganz konkret zu einigen Punkten aus \n\ndem Antrag noch einmal etwas sagen, weil vielleicht \n\ndarin auch ein paar Hinweise an die Koalition stecken, \n\nsich nicht nur daran festzubei\u00dfen, ob wir zuk\u00fcnftig in den \n\nKindertagesst\u00e4tten einen Schl\u00fcssel von 1 : 4, 1 : 10 und \n\n1 : 16 haben, sondern dass es noch viele andere Baustel-\n\nlen gibt, die man schnell und z\u00fcgig angehen k\u00f6nnte. \n\nNat\u00fcrlich geht es nicht ohne Geld und ohne zus\u00e4tzliches \n\nPersonal, die aber qualitativ von enormer Bedeutung sind. \n\nIch will zuallererst die Senkung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nnennen, vor allen Dingen mit dem Ziel, Vor- und Nachbe-\n\nreitungszeiten, Fehlzeiten durch Krankheiten, Fortbil-\n\ndung, Urlaub endlich auszugleichen. Das hei\u00dft, den im \n\nGesetz verankerten Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 13 auch \n\nin die Tat umzusetzen und nicht im tagt\u00e4glichen Umgang \n\ndann einen faktischen Schl\u00fcssel von 1 : 18 oder mehr im \n\nBereich der Kinderg\u00e4rten zu haben. Das ist das Allererste: \n\ndass aus der Soll-Bestimmung eine Muss-Bestimmung \n\nwird, die einzuhalten ist, und dass daf\u00fcr nat\u00fcrlich zus\u00e4tz-\n\nlich Personal notwendig ist, um Vor- und Nachbereitungs-\n\nzeiten auch umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Punkt ist f\u00fcr uns \u2013 das kam in der Evaluie-\n\nrung sehr deutlich heraus \u2013: Wir brauchen Zeit f\u00fcr das, \n\nwas in den Weiterbildungen an Kompetenzen angeeignet \n\nwurde. Jeder, der schon einmal bei einer Weiterbildung \n\nwar, wei\u00df, dass man die nicht am n\u00e4chsten Tag gleich in \n\ndie Tat umsetzen kann und schon gar nicht, wenn es um \n\nBeziehungsarbeit in den Kindertagesst\u00e4tten geht, dass \n\ndazu Zeit f\u00fcr die Implementierung und Umsetzung dieser \n\nKompetenzen notwendig ist. Das hei\u00dft vor allen Dingen, \n\nPlanungs- und Vorbereitungszeit, so, wie wir sie f\u00fcr die \n\nSchule nach wie vor f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich ansehen, die \n\nsich in den Kindertagesst\u00e4tten ausschlie\u00dflich als Zeit am \n\nKind \u2013 um es einmal so drastisch auszudr\u00fccken \u2013 doku-\n\nmentiert. Wir brauchen mindestens f\u00fcnf Stunden pro \n\nWoche, damit die Vorbereitungs-, Planungs- und Auswer-\n\ntungszeit in der Bildungsumsetzung auch tats\u00e4chlich ihre \n\nFr\u00fcchte tragen kann. \n\nEin dritter Punkt, der uns sehr wichtig ist: Die Leitungen, \n\ndie mittlerweile auch in den s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4t-\n\nten zunehmend eine akademische Ausbildung erhalten, \n\nalso qualitativ auf die Umsetzung des Bildungsplanes \n\nvorbereitet werden, m\u00fcssen auch tats\u00e4chlich die Zeit \n\nhaben, um ihre Leitungsfunktion umzusetzen, um die \n\nKindertagesst\u00e4tten qualitativ nach vorn zu bringen, um \n\nAnleitung zu geben und dass auch kleine Kindertagesst\u00e4t-\n\nten in Abh\u00e4ngigkeit von der Gr\u00f6\u00dfe \u00fcberhaupt einen \n\nLeitungsanteil bekommen. Heute ist es in vielen Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten so, dass die Leitung zu 100 % bei den Kin-\n\ndern in der Gruppe t\u00e4tig ist. Damit kann sie ihrer Verant-\n\nwortung nicht gerecht werden. \n\nEin vierter Punkt, der relativ schnell umzusetzen ist \u2013 \n\nnat\u00fcrlich, er kostet Geld \u2013, sind die Fachberaterkosten. \n\nHeute sind nicht ausreichend Fachberater im System t\u00e4tig. \n\nDie Tr\u00e4ger wollen das gern, m\u00fcssen das aber auch in der \n\nKita-Pauschale angerechnet bekommen. Wir haben \n\nhierf\u00fcr \u2013 auch den Empfehlungen folgend \u2013 30 Euro in \n\nder Kita-Pauschale angesetzt. Das ist kein Beitrag, der \n\nden Freistaat in den Bankrott f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nLassen Sie mich einen f\u00fcnften Punkt nennen. Das ist die \n\nWeiterentwicklung der Weiterbildungsangebote. Im noch \n\ng\u00fcltigen Haushaltsplan hat es die Koalition leider fertig-\n\ngebracht, die Weiterbildungsgelder f\u00fcr die Kindertages-\n\nst\u00e4tten zu k\u00fcrzen, weil man der Meinung war, jetzt w\u00e4re \n\nder Bildungsplan so weit in den K\u00f6pfen. Weit gefehlt! \n\nDas haben die Empfehlungen aus der Evaluierung noch \n\neinmal gezeigt. Wir brauchen hier eine kontinuierliche \n\nfachdidaktische, fachliche, entwicklungspsychologische \n\nund p\u00e4dagogische Weiterbildung f\u00fcr die Erzieherinnen, \n\nund die muss finanziert werden. Sie f\u00e4llt nicht vom \n\nHimmel und kann auch nicht von den schmalen Geldern \n\nder Erzieherinnen allein finanziert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im \n\nzweiten Punkt \u2013 und das bewusst davon getrennt, um es \n\nIhnen ein bisschen leichter zu machen \u2013 gesagt, dass mit \n\ndem Haushaltsplan 2013/2014 die ersten Punkte umzuset-\n\nzen sind und dann bis Ende 2013, also f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nHaushaltsplan, ein Konzept vorzulegen ist, wie man den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel endlich senken will. \n\nWir haben Ihnen diesen Vorschlag schon einmal unter-\n\nbreitet. Sie brauchen das nur abzuschreiben und zu \n\n\u00fcbernehmen. Hier ist also nicht viel Arbeit notwendig. \n\nNat\u00fcrlich muss man sich Gedanken machen, dass das \n\nauch finanziert wird. Deswegen sprechen wir auch immer \n\nvon einem Stufenplan. Aber er ist dringend notwendig. \n\nWir k\u00f6nnen bei den Ein- bis Dreij\u00e4hrigen nicht mit acht \n\noder zehn Kindern in den Krippen arbeiten. Das ist nicht \n\nmachbar. Da k\u00f6nnen Sie keine Sprachf\u00f6rderung machen, \n\nda k\u00f6nnen Sie keine emotionalen Bindungen entwickeln \n\nusw. usf. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich darauf verweisen \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch im \n\nAntrag nachlesen \u2013, dass wir den Bildungsplan fortschrei-\n\nben m\u00fcssen. Einen Punkt habe ich vorhin schon genannt. \n\nWir m\u00fcssen auch bei der Evaluierung zwei Bereiche \n\neinbeziehen, die bisher noch keine Rolle spielten. Auf \n\neinen habe ich das letzte Mal schon hingewiesen. Das ist \n\nder Bereich der Kindertagespflege, \u00fcber den wir im \n\nletzten Plenum gesprochen haben. Er hat in der Evaluie-\n\nrung keine ausreichende Rolle gespielt. Und das ist der \n\nBereich des Hortes, also der Ganztagsbetreuung, der bis \n\njetzt nicht einbezogen ist, aber durch den Bildungsplan \n\nerfasst wird. Beide Bereiche m\u00fcssen in der Evaluierung \n\nerg\u00e4nzt werden. Auch das ist kein Teufelswerk. \n\nIch hoffe, dass unser Antrag so pr\u00e4sentiert wird, dass Sie \n\ndie M\u00f6glichkeit haben, ihm zuzustimmen, weil er Ihnen \n\neinen Stufenplan vorgibt, der den Freistaat finanziell nicht \n\n\u00fcberfordert, aber f\u00fcr die Forderungen, die wir gerade \n\ndrau\u00dfen noch einmal dokumentiert bekommen haben, \n\neinen wichtigen Schritt nach vorn bedeuten w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5808 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Auch in unserem \n\nLand wird schon lange eine Debatte \u00fcber die zuk\u00fcnftige \n\nAusgestaltung der Kindertagesst\u00e4tten, der Kinderbetreu-\n\nung und \u00fcber die Professionalisierung der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung gef\u00fchrt. Der Vorsatz lautet v\u00f6llig richtig: Bildung \n\nund Erziehung in der fr\u00fchen Kindheit sollen besser \n\nwerden. \n\nDoch das Frustrierende ist dabei \u2013 und ich denke, das ist \n\nheute bei der Demo auch zum Ausdruck gekommen \u2013, \n\ndass sich die Praktiker gleichbleibenden Rahmenbedin-\n\ngungen bei h\u00f6heren Anforderungen ausgesetzt sehen. Die \n\nsteigende Zahl von Projekten und Programmen, die auf \n\ndie Kitas einst\u00fcrmen, sind dabei wenig hilfreich f\u00fcr die \n\nVerbesserung der p\u00e4dagogischen Qualit\u00e4t, da bei den \n\nmeisten Initiativen nur kurzfristig einzelne Aspekte des \n\nKita-Alltags im Fokus stehen. Ich glaube, viel sinnvoller \n\nw\u00e4re es, zus\u00e4tzliche Ressourcen f\u00fcr die systematische \n\nWeiterentwicklung der Kita-Betreuung im Sinne eines \n\nganzheitlichen Ansatzes bereitzustellen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass es weniger eines Methodenkoffers \n\nf\u00fcr naturwissenschaftliche Experimente bedarf als viel-\n\nmehr Zeit f\u00fcr eine didaktische Weiterbildung, die auf alle \n\nBildungsbereiche in der Kita \u00fcbertragbar ist. Besonders \n\nrelevant ist dies, wie ich finde, f\u00fcr den essenziellen \n\nBereich der Sprachf\u00f6rderung. Nur wenn Erzieherinnen \n\nselbst \u00fcber hervorragende Sprachkompetenzen verf\u00fcgen \n\nund Expertinnen in der Sprachentwicklung sind und im \n\nKita-Alltag auch Zeit und Raum f\u00fcr Gespr\u00e4che mit \n\nKindern haben, wird die Kita zu einem tats\u00e4chlichen Ort \n\nder Sprachf\u00f6rderung. Punktuelle F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nbleiben auf Dauer relativ unfruchtbar. \n\nAuch in unserem Land wurde erkannt, dass es f\u00fcr eine \n\nqualifizierte fr\u00fchp\u00e4dagogische Arbeit an den Kitas eines \n\nverl\u00e4sslichen und vollst\u00e4ndigen konkreten Bildungsplans \n\nbedarf, der auch die Entwicklung bis zum Ende der \n\nGrundschulzeit einbezieht. Dieser Plan sollte nicht nur die \n\nGrundlagen der elementarp\u00e4dagogischen Didaktik vermit-\n\nteln, sondern auch Informationen dar\u00fcber liefern, in \n\nwelchen Grundkompetenzen ein Kind in welchem Alter \n\ngef\u00f6rdert werden sollte, wie diese F\u00f6rderung erfolgen und \n\nwelche Kompetenzstufen ein Kind in welchem Entwick-\n\nlungsstadium erlangen kann, und vor allen Dingen auch, \n\nab welcher Entwicklungsverz\u00f6gerung ein Kind an weitere \n\nprofessionelle Helfer weitervermittelt werden muss. \n\nWir schlie\u00dfen uns daher dem Landesjugendhilfeausschuss \n\nin seiner Forderung an, dass die im Abschlussbericht der \n\nEvaluation enthaltenen Empfehlungen zur Weiterentwick-\n\nlung unseres S\u00e4chsischen Bildungsplanes mit einem \n\nExpertengremium noch einmal beraten und dann umge-\n\nsetzt werden. \n\nEine wesentliche Voraussetzung daf\u00fcr ist, nimmt man den \n\nganzheitlichen Ansatz ernst, dass auch die Umsetzung des \n\nBildungsplanes in den Bereichen Kindertagespflege und \n\nHort in vergleichbarer Art und Weise einer Evaluation \n\nunterzogen wird. \n\nEs ist davon auszugehen, dass nicht zuletzt auch aufgrund \n\ndes demografischen Wandels der Leistungsdruck auf \n\nKinder in der fr\u00fchen Kindheit ansteigen wird. Damit \n\nstehen die Kitas vor einer schwierigen Herausforderung. \n\nSie sollen einerseits qualitativ hochwertige Bildungsorte \n\nsein und andererseits jedem einzelnen Kind in seinem \n\neigenen Entwicklungstempo gerecht werden. Hinzu \n\nkommt \u2013 das belegen insbesondere die Untersuchungen in \n\nden Kitas und auch die Vorschuluntersuchungen \u2013, dass \n\ndie Arbeit in der Kita nicht mehr nur Bildung und Erzie-\n\nhung der Kinder beinhaltet, sondern immer mehr auch \n\nber\u00fccksichtigen muss, dass Kinder mit besonderen Be-\n\nd\u00fcrfnissen betreut werden, Kinder mit Migrationshinter-\n\ngrund oder Kinder mit sozialemotionalen St\u00f6rungen oder \n\ngesundheitlichen Problemen. Das wird in Zukunft sicher-\n\nlich einen gr\u00f6\u00dferen Raum einnehmen. \n\nDaf\u00fcr braucht es angemessene Rahmenbedingungen, das \n\nhei\u00dft ganz klar einen besseren Personalschl\u00fcssel. Meine \n\nDamen und Herren, die Rahmenbedingungen und die \n\nAnforderungen an eine individuelle Bildungsarbeit in den \n\nKitas passen nicht zusammen. Diese Diskrepanz kann nur \n\naufgel\u00f6st werden, wenn die f\u00fcr die Arbeit in den Kitas \n\nbereitgestellten Mittel erh\u00f6ht werden, so schwierig sich \n\ndas f\u00fcr uns auch darstellt, gerade auch im Zusammenhang \n\nmit dem Lehrermangel, wo wir auch viel Geld bewegen \n\nm\u00fcssen. \n\nAlle Projekte zur Qualit\u00e4tsverbesserung in der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung, aber auch der beste Bildungsplan bleiben \n\nMakulatur, wenn wir nicht mehr Geld in die Hand neh-\n\nmen und den Betreuungsschl\u00fcssel verbessern. Die Quali-\n\nt\u00e4t in der Bildung und Erziehung von Kindern in den \n\nTageseinrichtungen bis 2020 h\u00e4ngt unmittelbar von den \n\nRessourcen ab, die den p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in den \n\nKindertageseinrichtungen der Zukunft zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Den Widerspruch zwischen den steigenden Anfor-\n\nderungen und den mangelnden Umsetzungsm\u00f6glichkeiten \n\nm\u00fcssen wir unbedingt aufl\u00f6sen. Das ist in unserer Ver-\n\nantwortung, und nur wir k\u00f6nnen sozusagen Anspruch und \n\nWirklichkeit in den Kitas wieder zusammenbringen. \n\nEin weiterer Punkt, den wir in unserem Antrag aufgreifen, \n\nbetrifft die Fortbildung. In diesem Zusammenhang m\u00f6ch-\n\nte ich aussparen, inwiefern eine vollst\u00e4ndige Akademisie-\n\nrung der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte im fr\u00fchkindlichen \n\nBereich langfristig gesehen wirklich zwingend notwendig \n\nist. Unstrittig ist, denke ich \u2013 und das hat auch die Evalua-\n\ntion gezeigt \u2013, dass es zumindest einer Fortbildungsoffen-\n\nsive in Bezug auf die Umsetzung des Bildungsplanes \n\nbedarf. Der Umfang, den die Evaluatoren hierf\u00fcr jedoch \n\nvorschlagen, ist nicht ohne Weiteres von den Kitas zu \n\nstemmen. Daher unterst\u00fctzen wir die Forderung des \n\nLandesjugendhilfeausschusses, das SMK zu beauftragen, \n\ngemeinsam mit einem Expertengremium \u00fcber einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5809 \n\nOrientierungsrahmen f\u00fcr diese Fort- und Weiterbildung zu \n\nberaten und danach konkrete Handlungsempfehlungen \n\nvorzulegen. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns einig: Auf den \n\nAnfang kommt es an. Ich glaube, mit dem S\u00e4chsischen \n\nBildungsplan sind die Weichen durchaus richtig gestellt. \n\nJetzt geht es darum, auch realistische Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr seine Umsetzung zu schaffen, das hei\u00dft angemes-\n\nsener Betreuungsschl\u00fcssel, ausreichend Vor- und Nachbe-\n\nreitungszeit sowie eine Fortbildungsoffensive zur Weiter-\n\nqualifikation des Personals. Ich bitte Sie um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kindertagesst\u00e4tten sind \n\nBildungsst\u00e4tten. Es sind Bildungsr\u00e4ume, die es den \n\nKindern erm\u00f6glichen sollen, ihre Lebenswelt zu entde-\n\ncken und kindgem\u00e4\u00df zu verstehen. Es sind keine Schulen \n\nf\u00fcr ganz Kleine, aber sie sollen den Kindern den Weg in \n\ndie Schulzeit bereiten. \n\nDavon konnte ich mich heute Morgen \u00fcberzeugen. Ich \n\nwar heute fr\u00fch in der Kita \u201eTaka-Tuka-Land\u201c in Franken-\n\nberg zu Gast. Das ist ein Haus der kleinen Forscher. Dort \n\nhat heute der Kindergarten sein Forscherfest gefeiert. Was \n\nman dort erlebt, ist richtig gut. Ich denke, dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir uns in Sachsen freuen, und das ist auch ein St\u00fcck \n\nunserer Arbeit. Ganz prima! \n\nF\u00fcr die Umsetzung von Bildung auch bei den ganz \n\nKleinen braucht es einen Plan, und es braucht Profis, die \n\nin der Lage sind, diesen Plan umzusetzen. Diesen Plan \n\nhaben wir mit dem S\u00e4chsischen Bildungsplan. Er bildet \n\ndie Grundlage f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit, und er gilt f\u00fcr \n\ndie Kinderkrippen, f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten, f\u00fcr die Kinderta-\n\ngespflege und f\u00fcr die Horte und hat die Bildung der \n\nKinder im Alter von null bis etwa zehn Jahren im Fokus. \n\nIm Primarbereich, also in der Grundschule, betrifft er den \n\nHort und steht damit neben dem Grundschullehrplan. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat nun den \n\nFachbereich Elementar- und Grundschulp\u00e4dagogik der \n\nUni Bremen beauftragt, eine erste Evaluierung der Um-\n\nsetzung des Bildungsplanes durchzuf\u00fchren. Dieser Evalu-\n\nationsbericht ist Gegenstand der Antr\u00e4ge. Er liegt seit \n\nM\u00e4rz vor. Ich habe mir die M\u00fche gemacht, ihn durchzu-\n\narbeiten, und ich muss sagen: Es gibt darin sehr ausf\u00fchrli-\n\nche und sehr gute Ergebnisse, die diesen Untersuchungs-\n\nzeitraum von November 2009 bis 2010 wiederspiegeln. \n\nNeben der Analyse des Istzustandes geben die Verfasser \n\nzu jedem Untersuchungsbereich selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nwertvolle Handlungsempfehlungen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle dem Team und Frau \n\nProf. Carle f\u00fcr ihre Arbeit recht herzlich danken, denn der \n\nBericht ist f\u00fcr uns eine gute Ausgangsbasis f\u00fcr die Fort-\n\nentwicklung der fr\u00fchkindlichen Bildung in unserem Land. \n\nDie SPD-Fraktion und die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN legen uns Antr\u00e4ge vor, die sich in weiten \n\nTeilen sehr \u00e4hneln. Besonders der SPD-Antrag l\u00e4sst leider \n\ndem Ministerium gar keine Gelegenheit, selbstst\u00e4ndig \n\nSchlussfolgerungen zu ziehen und geeignete Ma\u00dfnahmen \n\nvorzuschlagen. Er stammt n\u00e4mlich vom 21. M\u00e4rz, und im \n\nMonat M\u00e4rz ist der Evaluationsbericht gerade frisch auf \n\nunseren Tisch gekommen. Aber okay. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Der Antrag der GR\u00dcNEN ist inhaltlich sehr viel \n\ndifferenzierter. Er greift vor allem die Stellungnahme des \n\nLandesjugendhilfeausschusses auf. \n\nTrotzdem haben beide Fraktionen im Wesentlichen die \n\nEmpfehlungen des Berichts in ihre Antr\u00e4ge gepackt. Das \n\nw\u00e4ren zum einen: Der Betreuungsschl\u00fcssel soll angepasst \n\nwerden. Mindestens f\u00fcnf Stunden f\u00fcr Vor- und Nachberei-\n\ntung sind zu gew\u00e4hren. Der Freistellungsanteil f\u00fcr Lei-\n\ntungsaufgaben ist zu ber\u00fccksichtigen. Die Landespau-\n\nschale ist zweckgebunden f\u00fcr Fachberatung um 30 Euro \n\nzu erh\u00f6hen. \u2013 Dar\u00fcber hinaus fordern sie zehn Weiterbil-\n\ndungstage pro Fachkraft und Jahr und all das ist im \n\nHaushaltsplan 2013/2014 ausreichend zu finanzieren. \n\nBis 2013 soll die Staatsregierung erkl\u00e4ren, wie sie den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel noch weiter absenken wird. Die noch \n\nfehlenden Bereiche der Kindertagespflege und des Hortes \n\nsind zu evaluieren, der Bildungsplan ist weiterzuentwi-\n\nckeln und noch einiges mehr. \n\nFrau Dr. Stange, ich war ein wenig traurig dar\u00fcber, dass \n\nSie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag haupts\u00e4chlich \n\nnegative Worte finden. Sie formulieren zum Beispiel: \u201eEs \n\nwerden deutlich Schwachstellen aufgezeigt, die sowohl in \n\nder daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellten Zeit und in Unterst\u00fct-\n\nzungssystemen liegen, in der Qualifizierung der Erziehe-\n\nrinnen und Leiterinnen und auch in den Rahmenbedin-\n\ngungen, zum Beispiel der ung\u00fcnstigen Fachkraft-Kind-\n\nRelation.\u201c \n\nDa werden sicherlich einige Erzieherinnen schlucken, \n\nwenn sie h\u00f6ren, dass unter anderem ihre Qualifikation \n\nUrsache f\u00fcr deutliche Schwachstellen sein soll. Ich meine, \n\ndass in den s\u00e4chsischen Kitas in den vergangenen Jahren \n\nsehr viel f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung und Betreuung \n\ngetan worden ist und ganz besonders bei der Qualifikati-\n\non. Das gilt es anzuerkennen und das tut der Evaluations-\n\nbericht. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eDer Bildungsplan ist \n\ndurch die fl\u00e4chendeckenden Fortbildungsangebote gut \n\nbekannt. Er wird \u00fcberwiegend positiv bewertet. Insbeson-\n\ndere das vermittelte Bild vom Kind wurde von den \n\nEinrichtungen und von den Erzieherinnen sehr positiv \n\naufgegriffen. Das \u00fcberstrahlt in gewissem Sinn die Rezep-\n\ntion und Umsetzung von Details des Planes. Sie reicht \n\nvon kleinschrittiger Arbeit mit vorgefertigtem Material bis \n\nhin zu offener Arbeit mit Projekten oder Ateliers.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5810 \n\nEs stimmt, die Art und Weise, wie der Bildungsplan in \n\nden Kitas umgesetzt wird, ist im Lande differenziert. Aber \n\nes gibt eine solide Basis, auf der es weiter aufzubauen \n\ngilt, und in diese Richtung gehen die Empfehlungen der \n\nwissenschaftlichen Evaluation. Zum einen ist der Bil-\n\ndungsplan selbst weiterzuentwickeln, und dann geht es \n\num die Qualifizierung und hier vor allem um die Profes-\n\nsionalisierung der Fachkr\u00e4fte, aufbauend auf dem erwor-\n\nbenen Wissen und dem Erfahrungspotenzial. \n\nDiesbez\u00fcglich regt die Evaluierungskommission an, \n\nvertiefende Fortbildungsangebote zu schaffen, und emp-\n\nfiehlt Lernwerkst\u00e4tten als ein geeignetes Mittel daf\u00fcr. Sie \n\nh\u00e4lt einen Weiterbildungsumfang von zehn Tagen pro \n\nFachkraft im Jahr f\u00fcr notwendig. Dies jedoch w\u00e4re eine \n\nVerdoppelung des gegenw\u00e4rtig im Kitagesetz festlegten \n\nUmfangs. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nAn Fortbildungsangeboten mangelt es wahrlich nicht. \n\nSchauen Sie sich die Liste der Fortbildungsangebote auf \n\ndem Kita-Bildungsserver an. Ich bin sicher, man kann da \n\nnoch bei der einen oder anderen Fortbildung das Format \n\nver\u00e4ndern und hin zu Werkst\u00e4tten weiterentwickeln. Doch \n\nzur Vertiefung des Profils bzw. zur Professionalisierung \n\ngibt es eine ganze Reihe von Angeboten, zum Beispiel die \n\nArbeit mit Portfolios, Beobachten und Dokumentation. \n\nDiese Bildungsangebote stehen allen Bildungstr\u00e4gern \n\noffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Firmenich? \n\nIris Firmenich, CDU: Nein. Ich m\u00f6chte weitermachen. \u2013 \n\nEinen besonders wertvollen Beitrag zur Professionalisie-\n\nrung leisten seit Jahren die Konsultationseinrichtungen. \n\nDie Konsultationseinrichtungen sind Kitas, die vorange-\n\nhen. Sie sind im ganzen Land verteilt und sie bieten dem \n\np\u00e4dagogischen Fachpersonal anderer Kitas eine Plattform, \n\nErfahrungsaustausche vorzunehmen. Ich erkenne darin \n\neigentlich schon einen Teil bzw. eine Grundlage eines \n\ntr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Unterst\u00fctzungssystems, das der \n\nBericht auch empfiehlt. Diese Konsultations-Kitas stehen \n\nebenfalls allen Tr\u00e4gern offen und ich hoffe, dass recht \n\nviele es nutzen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHandlungsbedarf sehe ich in der Tat beim \u00dcbergang von \n\nder Kita zur Grundschule. Hier gilt es, die Anschlussf\u00e4-\n\nhigkeit an den Grundschullehrplan herzustellen und die \n\nGestaltung des Schulvorbereitungsjahres wie der Schul-\n\neingangsphase noch besser aufeinander abzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nIris Firmenich, CDU: Nein, auch nicht. \u2013 Gleiches gilt \n\nf\u00fcr das Nebeneinander von Grundschullehrplan und \n\nBildungsplan f\u00fcr den Hort. Das ist, denke ich, eine Auf-\n\ngabe f\u00fcr die Weiterentwicklung des Bildungsplanes. \n\nWas die Ber\u00fccksichtigung von Kindern mit Behinderung \n\nbetrifft, so ist unser Bildungsplan auch daf\u00fcr gut anwend-\n\nbar. In vielen Kitas werden Kinder im Vorschulalter \n\nintegrativ betreut und gef\u00f6rdert. Hier gilt es ebenfalls, den \n\n\u00dcbergang in eine geeignete Grundschule zu gestalten. \n\nDazu bedarf es verbesserter Rahmenbedingungen, vor \n\nallem aber der Bereitschaft zur Inklusion in den Schulen \n\nund der Qualifikation der P\u00e4dagogen. Eine Expertengrup-\n\npe befasst sich zurzeit umfassend mit dem Thema Inklu-\n\nsion. Ich bin sehr gespannt auf den Bericht dieser Gruppe. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir diese Empfehlungen und diesen \n\nBericht abwarten, bevor wir uns dazu weiter befassen und \n\nbevor wir dort etwas festlegen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird auch die Frage nach der notwen-\n\ndigen Personalausstattung im Evaluationsbericht gestellt. \n\nDoch mehr Personal ist nicht der alleinige Garant f\u00fcr \n\nQualit\u00e4t. Ich darf noch einmal einen Satz zitieren: \n\n\u201eDie Fachkraft-Kind-Relation ist nicht per se ausschlag-\n\ngebend f\u00fcr eine qualitativ hochwertige Arbeit in Kinder-\n\ntageseinrichtungen und Schulen. Gerade f\u00fcr die Schule ist \n\ndas Kriterium der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro Klasse \n\nals Qualit\u00e4tsmerkmal ebenso umstritten wie die \u00dcppigkeit \n\ndes Raumangebots und des Materials. Es l\u00e4sst sich jedoch \n\nsagen, dass gute Quantit\u00e4t eine wesentliche Bedingung \n\nder M\u00f6glichkeit qualitativ hochwertiger Arbeit darstellt.\u201c \n\nAuch die Koalition hat die Absenkung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels bereits vor Jahren ins Auge gefasst. Wir sehen \n\nes sehr deutlich: Kleine Gruppen und mehr Zeit f\u00fcr die \n\nErzieher haben Vorteile f\u00fcr die Umsetzung des Bildungs-\n\nplanes und sind besser f\u00fcr die Kinder. Das ist so. Aber \u2013 \n\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013 die Kindertagesbetreuung \n\nist eine Pflichtaufgabe der Kommunen und das wissen Sie \n\nganz genau. Wenn man hier Ver\u00e4nderungen treffen will, \n\ndann geht das eben nur mit den Kommunen. Dieses \n\nMiteinander, dieses Einvernehmen war bisher noch nicht \n\nzu erreichen. \n\nIch bin im Kreistag, und wenn ich im Kreistag zu diesem \n\nThema mit B\u00fcrgermeistern spreche, dann sagen diese mir \n\nsehr deutlich, dass sie eine Absenkung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels rundweg ablehnen, weil sie dadurch h\u00f6here \n\nPersonalausgaben h\u00e4tten, die einerseits die kommunalen \n\nHaushalte \u00fcberfordern und andererseits die Elternbeitr\u00e4ge \n\nin die H\u00f6he treiben w\u00fcrden. \n\nGleiches trifft auf all die anderen Forderungen zu, die zu \n\neinem Mehrbedarf an Personal f\u00fchren. \n\nDar\u00fcber hinaus steht derzeit f\u00fcr viele Kommunen im \n\nVordergrund, erst einmal ausreichend Betreuungspl\u00e4tze zu \n\nschaffen, um den Rechtsanspruch auf einen Betreuungs-\n\nplatz ab 1. August n\u00e4chsten Jahres erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch daf\u00fcr bedarf es der Einstellung von Fachpersonal, \n\ndas zunehmend schwieriger zu finden ist. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen weiterhin Gespr\u00e4che mit der \n\nkommunalen Ebene f\u00fchren und sie von dem Mehrwert \n\n\u00fcberzeugen, dass Investitionen in die fr\u00fchkindliche \n\nBildung uns allen etwas n\u00fctzen, und m\u00fcssen dann ge-\n\nmeinsam mit der kommunalen Ebene Wege suchen, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5811 \n\nwir die Qualit\u00e4t in den Kitas weiter verbessern k\u00f6nnen. \n\nDa bin ich vollkommen bei Ihnen und das sollten wir \n\ngemeinsam tun. Unabh\u00e4ngig davon sehe ich jedoch ein \n\nProblem, dass wir versuchen, mit einem Antrag in erheb-\n\nlichem Umfang Vorfestlegungen f\u00fcr den kommenden \n\nDoppelhaushalt zu treffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fr\u00fchkindliche Bildung \n\nliegt uns allen hier sehr am Herzen, und wir sind froh, \n\ndass wir mit dem Evaluierungsbericht eine wertvolle \n\nGrundlage zur weiteren Verbesserung der Bildung unserer \n\nKinder in der fr\u00fchen Kindheit an der Hand haben. Die \n\nEvaluation erfolgte auf Initiative des SMK. Es ist logisch, \n\ndass das Ministerium nun die Ergebnisse auswerten und \n\nan der Weiterentwicklung arbeiten wird, gegebenenfalls \n\nunter Einbeziehung von weiterem externem Sachverstand. \n\nDie Notwendigkeit der Evaluation der noch fehlenden \n\nBereiche Kindertagespflege und Hort hatten wir ja bereits \n\nim vergangenen Plenum im Zusammenhang mit der \n\nDebatte zur Kindertagespflege diskutiert. Wir k\u00f6nnen \n\nIhnen versichern, dass wir diesen Prozess im Ausschuss \n\nkonstruktiv begleiten und dort auch die Empfehlungen \n\ndes Jugendhilfeausschusses einbeziehen werden. \n\nBildung genie\u00dft in Sachsen eine hohe Priorit\u00e4t. Deshalb \n\nwird dieser Bereich in den kommenden Haushaltsver-\n\nhandlungen eine herausgehobene Rolle spielen \u2013 das steht \n\nfest. Was m\u00f6glich ist, werden wir tun, gern mit Ihnen \n\ngemeinsam. Doch wir stellen keine Schecks zulasten \n\nnachfolgender Generationen aus, auch heute nicht. Des-\n\nhalb k\u00f6nnen wir Ihren Antr\u00e4gen leider nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \u201eGro\u00dfe Spr\u00fcnge f\u00fcr die Kleinen\u201c \u2013 das \n\nwar das Motto der Demonstration heute Nachmittag hier \n\nvor dem Landtag. Doch leider macht die Staatsregierung \n\nim Bereich der Kindertagesbetreuung weder gro\u00dfe Spr\u00fcn-\n\nge und noch nicht einmal kleine H\u00fcpfer, sondern die \n\nStaatsregierung geht in die Gr\u00e4tsche und setzt die Tarn-\n\nkappe auf, wenn es um Fragen wie Betreuungsschl\u00fcssel, \n\nFachkr\u00e4ftesicherung und Inklusion geht. Man verl\u00e4sst \n\nsich bei CDU und FDP darauf, dass die Erzieherinnen und \n\nErzieher es wohl noch eine Weile aushalten und die \n\nKinder trotzdem betreuen werden, bei Krankheit, Urlaub, \n\nFehltagen, da man \u2013 und das ist der Unterschied zum \n\nLehrermangel und zum Unterrichtsausfall \u2013 die Kinder \n\naus der Kita nicht einfach nach Hause schicken oder sich \n\nselbst besch\u00e4ftigen lassen kann. \n\nDie Kosten f\u00fcr die Langzeiterkrankungen der p\u00e4dagogi-\n\nschen Fachkr\u00e4fte in den Kitas tr\u00e4gt schlie\u00dflich die Kran-\n\nkenversicherung und nicht der Freistaat. \n\nWenn wir \u00fcber Bildung reden, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der CDU \u2013 und das macht auch die CDU in \n\nder Staatsregierung oft und gern \u2013, dann m\u00fcssen wir auch \n\n\u00fcber die Folgen mangelnder fr\u00fchkindlicher Bildung und \n\nBetreuung sprechen. Die Folgekosten f\u00fcr die unzu-\n\nreichende Bildung in den ersten Lebensjahren tragen wir \n\nn\u00e4mlich alle. Die tragen wir als Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler und \u00fcber die Sozialkassen f\u00fcr diejenigen, die \n\nzus\u00e4tzliche Integrations- und Bildungsma\u00dfnahmen in \n\nsp\u00e4teren Lebensjahren ben\u00f6tigen. Wir hatten das Thema \n\nheute fr\u00fch in der Aktuellen Debatte zu den Berufsfach-\n\nschulen. \n\nIm Namen der Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte ich mich \n\nzun\u00e4chst ausdr\u00fccklich bei der Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4n-\n\nde und insbesondere bei den vielen Kitas mit den Erziehe-\n\nrinnen und Erziehern, aber auch bei den Eltern bedanken, \n\ndie sich seit Jahren f\u00fcr die Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels in Sachsen starkmachen und die die Kampagne \n\nwieder aufgerollt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sind nicht nur die Erzieherinnen und Erzieher selbst, \n\ndie die permanente Arbeits\u00fcberlastung in den Kitas und \n\ndie darunter leidende individuelle Betreuung und unzu-\n\nreichende Arbeit auch mit den Eltern beklagen. Es sind \n\nauch die Eltern, die sich mehr Zeit der Erzieherinnen und \n\nErzieher f\u00fcr ihre Kinder und f\u00fcr Elterngespr\u00e4che w\u00fcn-\n\nschen. \n\nIch darf daran erinnern, es war im Jahr 2008 noch unter \n\nder CDU-Sozialministerin Helma Orosz, die nach der \n\nfl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung des Bildungsplanes 2006 \n\neine Verbesserung des Personalschl\u00fcssels f\u00fcr notwendig \n\nhielt. Finanzpolitisch \u00fcbersetzt, Herr Unland, hei\u00dft das: \n\nDie Ausgaben m\u00fcssen den Aufgaben folgen und nicht \n\nanders herum. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs n\u00fctzt den ehrgeizigen bildungspolitischen Zielen der \n\nStaatsregierung nichts, wenn man sich eine Evaluation \n\nleistet, wie das SMK es getan hat, deren wegweisende \n\nErgebnisse und Handlungsvorschl\u00e4ge aber im Nirwana \n\noder in der Schublade des Ministeriums landen, Frau \n\nFirmenich. Ich frage Sie wirklich: Was hat Ihre Staatsre-\n\ngierung seit dem Erscheinen des Bildungsplanes im \n\nletzten Sommer davon an Vorschl\u00e4gen umgesetzt? \n\nEs reicht eben auch nicht, sich mit guten Modellprojekten \n\nwie der Sprachf\u00f6rderung und den Konsultationskitas zu \n\nschm\u00fccken. Sie haben sie alle brav aufgez\u00e4hlt. Aber was \n\nfolgt denn daraus f\u00fcr Sachsen, wenn man au\u00dfer Pres-\n\nseterminen und Fachgespr\u00e4chen keinen Plan, keine Ideen \n\nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung und Implementierung in die Kin-\n\nderbetreuungslandschaft hat? \n\nFrau Kurth als neue Kultusministerin tritt \u2013 das erkenne \n\nich auch an \u2013 ein schweres Erbe an. War es ihrem Vor-\n\ng\u00e4nger, Herrn W\u00f6ller, kein besonderes Anliegen, sich f\u00fcr \n\neine verbesserte Kindertagesbetreuung starkzumachen, so \n\nist die Baustelle im Bildungsbereich in Sachsen inzwi-\n\nschen so gro\u00df geworden, dass sich mehrere Kr\u00e4ne gleich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5812 \n\nzeitig drehen m\u00fcssen und der Finanzminister eigentlich \n\nmit einem Sack Geld extra vorbeikommen muss. \n\nWir reden seit Monaten \u00fcber Unterrichtsausfall, \u00fcber \n\nLehrermangel, \u00fcber Investitionsstau, \u00fcber Inklusion, \n\nFachkr\u00e4ftemangel und \u00fcber den Betreuungsschl\u00fcssel. Ich \n\nwill das Kultusministerium ausdr\u00fccklich auffordern und \n\nauch ermutigen, Frau Kurth, sich im Interesse der Kinder, \n\nder Eltern und der Erzieherinnen und Erzieher, kurz, sich \n\nim Interesse Sachsens als Bildungsstandort starkzuma-\n\nchen, und zwar stark f\u00fcr mehr Personal, f\u00fcr kleinere \n\nGruppen und auch f\u00fcr Inklusion in den Kitas. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nFrau Kurth, knicken Sie nicht ein vor dem Finanzministe-\n\nrium! Opfern Sie die dringend notwendigen Verbesserun-\n\ngen im Kitabereich nicht der Lehrernachwuchssicherung. \n\nAlle Bildungsbereiche von der Krippe \u00fcber die Schule bis \n\nzu Berufsausbildung und Hochschule m\u00fcssen zusammen-\n\ngedacht und auch gemeinsam gleichwertig finanziert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWenn wir im Kitabereich \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich \n\nbetonen \u2013 weiterhin nichts f\u00fcr die Verbesserung tun, dann \n\nverlieren wir auch noch die ben\u00f6tigten Nachwuchskr\u00e4fte. \n\nSie wissen es: In den alten Bundesl\u00e4ndern werden in den \n\nn\u00e4chsten drei Jahren mindestens 24 000 Erzieherinnen \n\nund Erzieher zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigt, um den Krippenausbau \n\nmit dem Rechtsanspruch personell zu untersetzen. Wir \n\nm\u00fcssen hier alles tun, um die Fachkr\u00e4fte, die aus den \n\nSchulen kommen, in Sachsen zu halten. Das kann aber \n\nnur mit guten Arbeitsbedingungen geschehen. \n\nFrau Kurth, auf den Anfang kommt es an. Wagen Sie \n\ngro\u00dfe Spr\u00fcnge, damit wenigstens kleine Schritte daraus \n\nwerden! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Frau \n\nAbg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der S\u00e4chsische \n\nBildungsplan ist als positive professionelle Grundlage der \n\np\u00e4dagogischen Arbeit in Krippen, Kinderg\u00e4rten und \n\nHorten angekommen. Die vorliegenden Ergebnisse der \n\nwissenschaftlichen Untersuchungen, die Sie in Ihren \n\nAntr\u00e4gen auch ansprechen, best\u00e4tigen die wesentlichen \n\nInhalte und Ziele des Bildungsplanes. Besonders positiv \n\nhervorgehoben werden die p\u00e4dagogischen Basisvorstel-\n\nlungen des Bildungsplanes, das hei\u00dft, die Bildungsange-\n\nbote aus den sechs Bildungsbereichen. Somatische, \n\nsoziale, kommunikative, \u00e4sthetische, naturwissenschaftli-\n\nche und mathematische Bildung sind als Einheit zu sehen, \n\nwas so in den Kindertageseinrichtungen umgesetzt wird. \n\nEs geht nicht darum, schulfachliches Wissen zu vermit-\n\nteln, sondern darum, die Pers\u00f6nlichkeitsbildung, an den \n\nRessourcen jedes Kindes orientiert, zu unterst\u00fctzen. Diese \n\nArbeit leisten unsere Erzieherinnen und Erzieher in den \n\nEinrichtungen. Daf\u00fcr auch von unserer Seite ein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPositiv hervorgehoben wird zudem die kindliche Entwick-\n\nlung aus konstruktivistischer Sicht, das hei\u00dft, dass das \n\nKind sich selber bildet. Aber es braucht daf\u00fcr nat\u00fcrlich \n\neine anregende Lernumgebung und den Dialog zu bereit-\n\nstehenden Kokonstrukteuren, die mit ihm in Dialog treten, \n\nalso mit den entsprechenden Erzieherinnen und Erziehern. \n\nDiese zentralen Methoden der Projektarbeit, die \u00dcberle-\n\ngungen zur Gestaltung von Lernumgebungen und die \n\nBeobachtung der Bildungsergebnisse der Kinder werden \n\nhier in dem Evaluationsbericht zum S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsplan hervorgehoben. Es wird dabei ganz deutlich: \n\nDie Ergebnisse best\u00e4tigen die eingeschlagene Richtung. \n\nDie Gewinner in Sachsen sind unsere Kinder. \n\nNicht verhehlen m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch, dass es bei \n\ndieser ganzen Situation noch Schwierigkeiten gibt. \n\nGerade beim \u00dcbergang vom Kindergarten zur Schule \n\nstellen sich immer noch besondere Herausforderungen. \n\nKooperationen zwischen Kinderg\u00e4rten und Schulen \n\nm\u00fcssen zuk\u00fcnftig als Netzwerke betrachtet werden, als \n\nNetzwerke im Quartier bzw. in definierten Einzugsgebie-\n\nten. H\u00e4ufig ist es ja heute schon so, dass in eine Grund-\n\nschule Kinder aus vier oder f\u00fcnf Kindertageseinrichtun-\n\ngen kommen, so wie es bei mir in G\u00f6rlitz ist, wo das \n\ngesamte Stadtgebiet praktisch ein Grundschulbezirk ist, \n\nwo also die Kooperationen, die zwischen Kinderg\u00e4rten \n\nund einzelnen Schulen bestehen, gar nicht mehr so m\u00f6g-\n\nlich sind. Das Kind besucht eine Kindertageseinrichtung \n\nund hat eine Kooperation mit einer Grundschule, in die es \n\naber gegebenenfalls gar nicht geht. \n\nDort sind die Ans\u00e4tze tr\u00e4ger\u00fcbergreifend zu \u00fcberdenken, \n\ndie Kindertageseinrichtungen, aber auch die Schule \n\nbetreffend. Hier \u2013 das darf ich an dieser Stelle auch sagen \n\n\u2013 hat die B\u00fcndelung in einem Ministerium bisher noch \n\nnicht alle Erwartungen der Beteiligten erf\u00fcllt, die man \n\nsich daraus verspricht. Hier k\u00f6nnten noch mehr positive \n\nEffekte erbracht und k\u00f6nnte noch mehr an ressourcenori-\n\nentierter Bereitstellung gearbeitet werden, an einer Ko-\n\noperation auf Augenh\u00f6he. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich \n\nhervorheben. Die P\u00e4dagogen haben, sei es das f\u00fcnf-, \n\nsechs- oder siebenj\u00e4hrige Kind, immer das gleiche Kind, \n\nan dem sie sich orientieren, um ihm einen guten \u00dcbergang \n\nvon der vorschulischen in die schulische Bildung zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nDie personelle Ausstattung in diesem Bereich spielt \n\nunumstritten eine sehr wichtige Rolle. Das p\u00e4dagogische \n\nPersonal in Sachsen hat \u00fcberwiegend einen Fachschulab-\n\nschluss als Staatlich anerkannter Erzieher, Heilp\u00e4dagoge \n\noder als Diplom-Sozialp\u00e4dagoge in der Fr\u00fchp\u00e4dagogik. \n\nMit einem Anteil von circa 87 % in Sachsen liegt deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5813 \n\nAnteil deutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt, der circa \n\n72 % betr\u00e4gt. Das zeigt also, dass die p\u00e4dagogische Arbeit \n\nauf hochwertigem Niveau erfolgt; denn wir haben sehr \n\ngut ausgebildetes Personal, das bundesweit hohe Aner-\n\nkennung genie\u00dft. Nicht umsonst w\u00fcrden wir mittlerweile \n\nso viele unserer ausgebildeten Kr\u00e4fte an andere Bundes-\n\nl\u00e4nder verlieren. \n\nUnsere Erzieherinnen sind es ganz besonders, die zum \n\nguten Erfolg des Bildungsplanes auf allen Ebenen beige-\n\ntragen haben. Das zeigt, wir haben die Kompetenz in \n\nSachsen, und darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Der uns vorliegende Antrag der SPD \n\nverfolgt nat\u00fcrlich hehre Ziele, vor allem in Anbetracht \n\ndessen, dass Sie bereits regierungstragende Fraktion \n\nwaren und all diese Forderungen h\u00e4tten umsetzen k\u00f6nnen. \n\nAber auch der Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN erw\u00e4hnt das Thema Personalschl\u00fcssel. \n\nDie schrittweise Verbesserung der Betreuungsrelation \n\ngeht automatisch mit einer steigenden Kostenentwicklung \n\neinher. Damit sage ich Ihnen nichts Neues. Allein f\u00fcr das \n\nerste Jahr mit ge\u00e4ndertem Schl\u00fcssel k\u00e4men wir bei den \n\nvon Ihnen vorgeschlagenen Verh\u00e4ltnissen in Krippe, \n\nKindergarten und Hort auf circa 300 Millionen Euro. \n\nOrientieren wir uns an der bisherigen Systematik, der \n\ndritten Regelung, m\u00fcssten allein die Kommunen circa \n\n130 Millionen Euro und das Land einen ebenso gro\u00dfen \n\nAnteil stemmen. Ein nicht unerheblicher Rest w\u00fcrde bei \n\nden Elternbeitr\u00e4gen \u00fcbrig bleiben. Es w\u00e4re ein enormer \n\nfinanzieller Aufwand, w\u00fcrde man Ihrem Vorschlag folgen. \n\nWer allerdings nicht nur an sich denkt, sondern Verant-\n\nwortung gegen\u00fcber Kindern und Enkeln ernst nimmt, \n\nkann solche ungedeckten Vorschl\u00e4ge heute hier nicht \n\nakzeptieren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und morgen?) \n\nSicher ist, dass Ihr Vorschlag nicht im Alleingang eines \n\nBeteiligten umgesetzt werden kann. Ihr Vorschlag ist rein \n\nauf der Landesebene begr\u00fcndet. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nMachen Sie einen Gegenvorschlag!) \n\nEs sind reine Forderungen an das Land. Grunds\u00e4tzlich \u2013 \n\ndas hat meine Vorrednerin Frau Firmenich bereits gesagt \n\n\u2013 sind dabei alle Beteiligten ins Boot zu holen, die Land-\n\nkreise und die Eltern. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Tun Sie es!) \n\nHelfen Sie uns dabei, gemeinsam vor Ort, Frau Stange, \n\ndann haben wir dort gute Argumente. \n\n\u00dcber den Doppelhaushalt 2013/2014 entscheidet der \n\nLandtag erst Ende dieses Jahres in seiner Dezember-\n\nSitzung. Wir werden dem Haushalt nicht vorgreifen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einsetzung \n\neiner Expertengruppe zur Umsetzung der Empfehlungen \n\ndes S\u00e4chsischen Bildungsplanes kommt aus meiner Sicht \n\nviel zu sp\u00e4t. Am Schwerpunkt der Verzahnung von \n\nSchulvorbereitungsjahr und Schuleingangsphase arbeiten \n\nbereits drei Arbeitsgruppen. Die Empfehlungen des \n\nLandesjugendhilfeausschusses, die der Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN anspricht, wurden dabei bereits beraten. \n\nDie Ausweitung der Evaluation des Bildungsplanes auf \n\ndie Bereiche Hort und Kindertagespflege halte ich selbst-\n\nverst\u00e4ndlich f\u00fcr sehr sinnvoll. Es ist notwendig, die \n\nWirkungsweise und die Anregungen f\u00fcr eine weitere \n\nFortentwicklung mit herauszuarbeiten. Aber auch hier \n\nm\u00fcssen wir auf die haushalterischen Bedingungen schau-\n\nen, ob es M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr gibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn \u2013 \n\nwie ich bereits sagte \u2013 die Studie unsere eingeschlagene \n\nRichtung best\u00e4tigt, gibt es unbestritten noch Handlungs-\n\nbedarf. Wir wollen und k\u00f6nnen uns auf den Lorbeeren \n\nnicht ausruhen. Das ist nicht unser Anspruch, sondern wir \n\nwollen tats\u00e4chlich weiter sehen. Den Handlungsbedarf \n\nsehe ich allerdings nicht nur beim Thema Personal, \n\nsondern genauso beim Thema der Entlastung der Kita-\n\nErzieherinnen von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Daran arbeiten \n\nwir gemeinsam. Wir sind sozusagen in Bewegung und \n\narbeiten konzentriert weiter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus den genann-\n\nten Gr\u00fcnden wird die FDP-Fraktion Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Ministerin, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die \n\nEvaluation des S\u00e4chsischen Bildungsplanes wurde von \n\nmeinem Haus in Auftrag gegeben \u2013 wie schon gesagt \n\nwurde \u2013, um den Stand der Implementierung in der Praxis \n\nfestzustellen und zu untersuchen, inwiefern der Bildungs-\n\nplan bzw. seine Rahmenbedingungen weiterentwickelt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDaher ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass in meinem Haus die \n\nn\u00f6tigen Schlussfolgerungen gezogen wurden und werden. \n\nDie Forderungen der Antragsteller bilden einen Katalog \n\ndurchaus w\u00fcnschenswerter Verbesserungen. Lassen Sie \n\nmich deshalb auf einige Punkte n\u00e4her eingehen. \n\n\u00dcber die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels im Kinder-\n\ngarten haben wir hier schon sehr oft diskutiert. Wie schon \n\nmein Vorg\u00e4nger weise auch ich erneut darauf hin: Die \n\nKindertagesbetreuung ist eine Pflichtaufgabe der Kom-\n\nmunen. Das hat auch Frau Firmenich betont. Ein verbes-\n\nserter Personalschl\u00fcssel ist nur umsetzbar, wenn die \n\nKommunen die damit verbundenen Kosten mittragen. \n\nDazu kann ich derzeit keine Bereitschaft erkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5814 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nund Beifall bei der FDP) \n\nAllein die Kosten f\u00fcr eine Verbesserung von 1 : 13 auf \n\n1 : 12 im Kindergarten betragen 32,5 Millionen Euro. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNun wird im Antrag der SPD-Fraktion, meine Damen und \n\nHerren, eine ganz andere Dimension angesprochen. \n\nW\u00fcrde man die vorgeschlagenen Schl\u00fcsselverbesserungen \n\nf\u00fcr Gruppenarbeit und Leitung umsetzen, bedeutete dies \n\nMehrkosten von \u2013 sage und schreibe \u2013 circa 340 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist eine gute Investition!) \n\nForderungen nach Planungs- und Vorbereitungszeit im \n\nUmfang von f\u00fcnf Stunden bringen ebenfalls eine Erh\u00f6-\n\nhung des Fachkr\u00e4ftebedarfs mit sich und damit weitere \n\nPersonalkosten. Der Ausgleich von Fehlzeiten durch \n\nKrankheit, Fortbildung und Urlaub durch Landesmittel ist \n\neine neue Forderung, die allerdings die gebotene und \n\ngegebene Mitfinanzierung der Aufgabe Kindertagesbe-\n\ntreuung durch den Freistaat definitiv \u00fcberfordert. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass es sich \n\nhier nicht um eine \u00fcbertragene, sondern origin\u00e4re Aufgabe \n\nder Kommunen handelt. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass der Freistaat \n\nSachsen im Haushalt 2011 rund 389 Millionen Euro, im \n\nHaushalt 2012 401 Millionen Euro f\u00fcr die Betriebskos-\n\ntenzusch\u00fcsse \u00fcber die Landespauschale aufwendet und \n\ndamit den Zuw\u00e4chsen bei den Kinderzahlen auch folgt. \n\nWas die Forderung nach einer \u00dcbernahme der Fachbera-\n\ntungskosten betrifft, gilt auch hier: Dies ist zun\u00e4chst die \n\nAufgabe der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Seit \n\nJahren f\u00f6rdert der Freistaat die Fachberatung in Kinderta-\n\ngeseinrichtungen freier Tr\u00e4ger, in diesem Jahr mit rund \n\n730 000 Euro als freiwillige Leistung. Das ist in Sachsen \n\neine Normalit\u00e4t, meine Damen und Herren, die sich \n\nandere Bundesl\u00e4nder nicht leisten und die leider viel zu \n\nwenig zur Kenntnis genommen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine weitere Forderung des Antrages geht dahin, die \n\ngebotenen f\u00fcnf Freistellungstage f\u00fcr Fortbildung im Jahr \n\nauf mindestens zehn Weiterbildungstage auszuweiten. \n\nDas ist den Kommunen bei deren aktueller Haushaltslage \n\nwohl kaum zu vermitteln. Diese Forderung ist bei allem \n\nRespekt f\u00fcr das lebenslange Lernen schlicht unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig. \n\nIch wei\u00df sehr wohl, wie wichtig die Qualit\u00e4t der p\u00e4dago-\n\ngischen Arbeit ist. Dabei behalten wir auch die Personal-\n\nbedingungen im Auge. Ich erinnere aber auch an die \n\nAuflage des Bundes, ab 2013 in ganz Sachsen einen \n\nRechtsanspruch ab dem ersten Lebensjahr zu sichern. Wir \n\nm\u00fcssen und wir werden das erreichen, aber es kostet \n\nenorme Anstrengungen. Da hilft es wenig, einen so \n\nmassiven Forderungskatalog zum jetzigen Zeitpunkt \n\naufzumachen wie im Antrag der SPD-Fraktion. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren ganz grundlegenden \n\nAspekt ansprechen. Die Vorbereitung des Haushaltsent-\n\nwurfs 2013/2014 ist derzeit im Gange. Sie wissen, wel-\n\nchen Herausforderungen bzw. Begrenzungen wir hierbei \n\nausgesetzt sind. Das haben meine Vorrednerinnen er-\n\nw\u00e4hnt. Es m\u00fcssten Priorit\u00e4ten gesetzt werden, meine \n\nDamen und Herren. \u00dcber weiterf\u00fchrende Finanzierungs-\n\nvorstellungen muss das gesetzgebende Hohe Haus ent-\n\nscheiden. Entsprechende Vorentscheidungen, wie sie die \n\nAntr\u00e4ge verlangen, sind nicht angezeigt, sie sind noch \n\nnicht einmal legitim. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Stichwort Inklusion. Erst \n\nMitte M\u00e4rz hat auf einer Fachtagung in meinem Haus ein \n\nWissenschaftler der Hochschule G\u00f6rlitz/Zittau darauf \n\nverwiesen, dass der S\u00e4chsische Bildungsplan alle Voraus-\n\nsetzungen bietet, eine inklusive Bildung, Betreuung und \n\nErziehung aller Kinder zu gew\u00e4hrleisten. Wir sind uns \n\naber einig, dass wir die Rahmenbedingungen \u2013 auch das \n\nwurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt gemeinsam mit \n\nden Tr\u00e4gern, mit den St\u00e4dten und mit den Gemeinden \n\nweiterentwickeln m\u00fcssen. \u00dcber die einzelnen Schritte der \n\nQualit\u00e4tsentwicklungen unserer Kitas k\u00f6nnen wir reden. \n\nEs l\u00e4uft schon eine Menge an Aktivit\u00e4ten, und ich bin \n\noffen f\u00fcr Gespr\u00e4che. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen erst beenden. \n\nIch habe in meiner Amtszeit bereits einige Gespr\u00e4che \n\ngef\u00fchrt und heute hier im Haus mit Vertretern der Liga \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde und mit Elternvertretern ein sehr \n\nzielf\u00fchrendes Gespr\u00e4ch in angenehmer Atmosph\u00e4re \n\ngehabt. Aber die gro\u00dfen, finanziell zu untersetzenden \n\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen hier im Rahmen der Haushaltsbera-\n\ntungen aufgerufen werden. Das habe ich heute auch \n\nbetont. \n\nWas den Umgang mit den Ergebnissen der Evaluation des \n\nS\u00e4chsischen Bildungsplanes betrifft, kann ich Ihnen \n\nberichten, dass es bereits mehrere Gespr\u00e4che mit Experten \n\nin meinem Haus gegeben hat, und au\u00dferdem wird eine \n\nArbeitsgruppe von Verantwortungstr\u00e4gern berufen. Sie \n\nber\u00e4t die im Bericht vorgeschlagenen Handlungsempfeh-\n\nlungen und macht Vorschl\u00e4ge, wie diese umzusetzen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde gern weiter ausf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kann ich sie \n\nnicht mehr zulassen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Um die \n\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte f\u00fcr ihre anspruchsvollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5815 \n\nAufgaben weiter zu qualifizieren, gibt es verschiedene \n\nneue Angebote, zum Beispiel Fortbildungen im Bereich \n\nKindertagespflege, pr\u00e4ventiven Kinderschutz und Sprach-\n\nf\u00f6rderung. Eine auf dem Curriculum des Landesjugend-\n\namtes zum Bildungsplan aufbauende Fortbildung ist \n\nzurzeit in der konzeptionellen Planung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stimme dem Zitat aus dem \n\nAbschlussbericht der Evaluation des Bildungsplanes \n\nausdr\u00fccklich zu: \u201eDie Kinder sind der gr\u00f6\u00dfte Schatz des \n\nLandes.\u201c Wir legen die Priorit\u00e4ten deutlich auf die Ent-\n\nwicklung ihrer Bildung und Erziehung. Nat\u00fcrlich, besser \n\ngeht immer, aber dieser Schatz ist bei den s\u00e4chsischen \n\nErzieherinnen und Erziehern, den Tagesm\u00fcttern und \n\nTagesv\u00e4tern bereits jetzt in sehr guten H\u00e4nden, und ich \n\nm\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre Arbeit \n\nganz herzlich bedanken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort. Die Fraktion der SPD beginnt, danach \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE, insgesamt f\u00fcnf Minuten. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau \n\nFirmenich, der Evaluationsbericht liegt seit M\u00e4rz 2011 \n\nvor, nicht seit M\u00e4rz 2012, dies zur Richtigstellung. Das \n\nMinisterium hat \u00fcber ein Jahr Zeit gehabt, die Schlussfol-\n\ngerungen daraus zu ziehen. Meine Zwischenfrage, Frau \n\nKurth, bezog sich genau darauf, welche Schlussfolgerun-\n\ngen denn das Ministerium gezogen hat. Ich habe nichts \n\nvon Ihnen geh\u00f6rt. Nichts, gar nichts, null. \n\nDie Frage, die wir gestellt haben, ist nicht die Qualit\u00e4t der \n\nWeiterbildung, Frau Firmenich, und es ist nicht die Frage, \n\nob es Konsultationskindertagesst\u00e4tten gibt, sondern es \n\nwar die Frage und die Forderung, dass die Erzieherinnen \n\nZeit daf\u00fcr brauchen, Zeit! Sollen sie daf\u00fcr am Sonntag \n\ndorthin gehen? Das ist n\u00e4mlich die einzige Zeit, die ihnen \n\nnoch \u00fcbrig bleibt. Das ist der Antrag, den wir hier gestellt \n\nhaben. \n\nLassen Sie mich zu einem Punkt etwas sagen, der mich \n\nmittlerweile schon \u00e4rgert. In den vergangenen Monaten \n\nhat die Landesregierung mit den Kommunen und den \n\nLandkreisen zusammengesessen, am FAG gebastelt und \n\nden Kommunen ein Paket geschn\u00fcrt, dem die Kommunen \n\nzugestimmt haben. Darin stand unter anderem \u2013 das \n\nhaben wir durch Zufall erfahren \u2013, dass gleich einmal die \n\n30 Millionen Euro Bundesmittel, die der Finanzminister \n\nbei sich hatte, f\u00fcr den Ausbau der U 3 dann in dieses \n\nPaket ohne Zweckbindung einbezogen worden ist. \n\nSehr geehrte Frau Firmenich, erkl\u00e4ren Sie mir bitte, \n\nwarum die Landesregierung dies in der Hand hatte, mit \n\nden Kommunen diese Zweckbindung beim fr\u00fchkindlichen \n\nBereich zu regeln, warum sie es nicht getan hat, warum \n\ndieses Geld nicht f\u00fcr den Ausbau des fr\u00fchkindlichen \n\nBereiches eingesetzt worden ist. Das ist nicht unsere \n\nAufgabe als SPD in gemeinsamen Gespr\u00e4chen, sondern es \n\nw\u00e4re Ihre Aufgabe gewesen, diese Zweckbindung vorzu-\n\nnehmen, wenn Sie das politisch gewollt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeswegen kommen Sie mir nicht mit dem Auftrag der \n\nKommunen. Sie haben es in der Hand gehabt, das zu \n\nregeln. Sie haben es verpasst. Sie haben die M\u00f6glichkeit \n\nnoch beim laufenden Haushalt. \n\n(Jens Michel, CDU:  \n\nKommunale Selbstverwaltung!) \n\n\u2013 Nichts mit kommunaler Selbstverwaltung! Sie haben \n\nmit den Kommunen ein Paket geschn\u00fcrt, da war das mit \n\nenthalten, und zwar ohne Zweckbindung. \n\nIch sage es noch einmal: Wo ist denn da der politische \n\nWille, etwas f\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich zu tun? \n\nLetzter Punkt. Sehr geehrte Frau Ministerin, was legitim \n\nan Forderungen ist, das entscheidet immer noch der \n\nSouver\u00e4n, das entscheidet immer noch das Parlament. Wir \n\nhaben keine Forderungen aus dem Wolkenkuckucksheim \n\ngestellt, sondern wir haben die Empfehlungen aufgegrif-\n\nfen, die die Evaluatoren der Landesregierung auf den \n\nTisch gelegt haben, und zwar eins zu eins. Ich h\u00e4tte mir \n\nvon der Koalition, von Frau Firmenich und von Frau \n\nSch\u00fctz, gew\u00fcnscht, dass sie nicht unsere Maximalforde-\n\nrungen, wie sie sie formuliert haben, hier wieder zitieren \n\n\u2013 die k\u00f6nnen wir selber nachlesen \u2013, sondern dass sie ihre \n\nVorschl\u00e4ge vorbringen. Machen Sie doch einmal den \n\nersten Schritt. Wir verlangen doch einen Stufenplan von \n\nIhnen und nicht sofort, dass Sie 300 Millionen Euro auf \n\nden Tisch legen sollen, die auch nicht Ihr Geld sind, \n\nsondern das Geld der Steuerzahler. \n\nIch w\u00fcnschte mir, dass endlich dieser fr\u00fchkindliche \n\nBereich in den K\u00f6pfen hier ankommt und dass das die \n\nGrundlage f\u00fcr unsere weitere Entwicklung ist, denn dann \n\nbrauchen wir auch nicht mehr \u00fcber das Berufsvorberei-\n\ntungsjahr zu reden, Frau Kurth. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Giegengack, \n\nbitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch komme zu einem ganz schnellen Schlusswort. Wir \n\ngreifen nicht die Maximalforderungen auf, die in dem \n\nEvaluationsbericht aufgemacht worden sind, sondern wir \n\nbeziehen uns hier ganz klar auf die Stellungnahme des \n\nLandesjugendhilfeausschusses, der sich am 01.03. dazu \n\nge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 ich finde, sehr differenziert. Man kann aus \n\nder Stellungnahme sehr deutlich ablesen, dass es sich hier \n\num ein tats\u00e4chliches Fachgremium handelt, in dem \n\nKompetenz versammelt ist. \n\nWir sollten die Stellungnahme dieses h\u00f6chsten Fachgre-\n\nmiums in der Jugendhilfe ernst nehmen und aufgreifen, \n\nund deswegen bringen wir hier diesen Antrag ein. Wir \n\nbitten um Unterst\u00fctzung nicht nur f\u00fcr unser Anliegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5816 \n\nsondern auch f\u00fcr das Anliegen des Landesjugendhilfeaus-\n\nschusses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nGR\u00dcNE, und  ganz vereinzelt bei \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE auf und bitte Frau Klepsch um Einbringung. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, \n\ndas Thema Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels und \n\nder schulkindlichen Bildung in Sachsen kann man zum \n\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht mehr ohne den Krippen-\n\nausbau und den damit verbundenen Rechtsanspruch \n\nbundesweit zusammen denken. Deswegen haben wir uns \n\nzu dem \u00c4nderungsantrag entschlossen. Wir haben ja auch \n\n\u00fcber die Finanzierung gesprochen, auch Frau Kurth hat \n\nvorhin darauf verwiesen. \n\nDer Landtag in Brandenburg hat in der vergangenen \n\nWoche einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag mit den \n\nStimmen aller demokratischen Fraktionen au\u00dfer der CDU \n\nbeschlossen, auch die FDP war dabei. Man hat sich dort \n\nganz deutlich f\u00fcr den Verzicht auf das Betreuungsgeld \n\nausgesprochen und gefordert, dass die daf\u00fcr notwendigen \n\n1 bis 2 Milliarden Euro auch in den Krippenausbau \n\nflie\u00dfen sollen. Wir m\u00f6chten das ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen \n\nund deshalb den S\u00e4chsischen Landtag dazu auffordern, \n\nsich dieser Forderung anzuschlie\u00dfen und das Signal nach \n\nBerlin zu senden, die Staatsregierung zu beauftragen, an \n\ndieser Stelle aktiv zu werden. Es kann eine lohnende \n\nAufgabe sein, Frau Kurth und Herr Tillich, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass das Geld wirklich in \n\nder Kindertagesbetreuung ankommt, und nicht daf\u00fcr, dass \n\nKinder zu Hause betreut werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 Ich sehe, es gibt keinen Bedarf. \n\nDann lasse ich \u00fcber den Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 5/9374, abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/8658, Antrag der Fraktion der SPD. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine \n\nganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch Ablehnung mit \n\nMehrheit. \n\nWir kommen zur Drucksache 5/9266, Antrag der Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Die Ge-\n\ngenstimmen, bitte? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimm-\n\nverhalten: Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFrauen nach vorn \u2013 Chancengleichheit an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nDrucksache 5/5543, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion mit Herrn \n\nDr. Gerstenberg, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhatten am heutigen Vormittag eine kurze Diskussion zum \n\n20. Jahrestag der Verabschiedung der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. In dieser unserer Verfassung wird nicht nur unter \n\nden Grundrechten erkl\u00e4rt, Frauen und M\u00e4nner sind \n\ngleichberechtigt; Artikel 8 f\u00fchrt auch klar aus: \u201eDie \n\nF\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleichstel-\n\nlung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des Landes.\u201c \n\nDiese Aufgabe erweist sich als eine Daueraufgabe, die in \n\nPolitik, Wirtschaft und Kultur zu leisten ist. Es zeigt sich \n\naber auch, dass wenige Bereiche so m\u00e4nnerdominiert sind \n\nwie der, der eigentlich ein Ort der Aufgekl\u00e4rtheit sein \n\nsollte, n\u00e4mlich die Wissenschaft. \n\nEin Blick in das aktuelle Gleichstellungsranking des \n\nKompetenzzentrums Frauen in Wissenschaft und For-\n\nschung (CEWS) zeigt mit Stand 2009 bedr\u00fcckende \n\nGeschlechterunterschiede. Die Studierenden in Sachsen \n\nsind zur H\u00e4lfte weiblich. Bei den Promotionen sind es \n\nimmerhin noch 42 % Frauen, 23 % habilitieren und ganze \n\n16 % besitzen 2009 eine Professur. \n\nDiese Zahlen zeigen \u2013 und das ist deutschlandweit so \u2013, \n\ndass mit der Promotion die Schere aufgeht. Die Schere \n\ngeht aber auch auf in den F\u00e4chern, in denen junge Frauen \n\neigentlich dominieren, zum Beispiel in den Kulturwissen-\n\nschaften. Dort \u00fcberkreuzen sich die Karrierewege mit der \n\nPromotion. Es ist eine Tatsache: Nach der Promotion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5817 \n\nsto\u00dfen junge Wissenschaftlerinnen auch in Sachsen an die \n\nber\u00fchmte gl\u00e4serne Decke. Sachsen landet in diesem \n\nRanking im L\u00e4ndervergleich im dort so bezeichneten \n\nmittleren Mittelfeld. Wenn Sie nun dar\u00fcber jubeln, dann \n\nmuss ich Ihnen leider mitteilen: In der Gruppe hinter uns \n\nkommt nur noch Th\u00fcringen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Man k\u00f6nnte jetzt auch \n\nsagen, es geht voran. In den Jahren 2004 bis 2009 hat es \n\neine Steigerung des Frauenanteils bei Professuren in \n\nSachsen um 2 % gegeben. Ich muss zugeben, der Fort-\n\nschritt kommt \u2013 aber er kommt im Schneckentempo. \n\nWenn wir das einmal extrapolieren: Wenn dieses Tempo \n\nso anhalten w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir tats\u00e4chlich in \n\n85 Jahren \u2013 also Ende dieses Jahrhunderts \u2013 bereits die \n\nGeschlechterparit\u00e4t bei den Professuren erreicht. Ich \n\ndenke, wir sind uns zumindest in diesem Punkt einig: Das \n\nkann nicht unser Ziel sein; hier ist es notwendig zu \n\nbeschleunigen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDie Herstellung von Chancengleichheit ist eine Frage der \n\nGerechtigkeit. Das ist eine Frage des guten Rechts von \n\njungen Frauen auf Karriere, auf die H\u00e4lfte der Jobs und \n\nauf die H\u00e4lfte der Spitzenpositionen. Es ist aber ebenso \n\neine Frage der wissenschaftlichen und der \u00f6konomischen \n\nVernunft. Wir brauchen in der Wissenschaft wie auch in \n\nder Wirtschaft die weiblichen Sichten. Wir brauchen ihre \n\nLebenswirklichkeiten und Lebensentw\u00fcrfe. Das gilt nicht \n\nnur f\u00fcr die Geistes- und Sozialwissenschaften, sondern \n\nebenso f\u00fcr die Technik. Wir brauchen in der Forschung \n\nwirklich, um nichts zu verschleudern, alle Talente und \n\nnicht nur die m\u00e4nnlichen. Kurz gesagt: Exzellenz braucht \n\nChancengleichheit. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, \n\nGR\u00dcNE, und Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nNicht nur in der Wirtschaft, sondern auch im angels\u00e4chsi-\n\nschen Raum, was die Wissenschaft betrifft, ist die Er-\n\nkenntnis schon weiter. Dort wurde l\u00e4ngst erkannt und in \n\ndie Praxis umgesetzt, welchen Wert Vielfalt, die wir \n\nneudeutsch als Diversity bezeichnen, in sich birgt. Was ist \n\nalso hier bei uns in Sachsen zu tun? \n\nWir brauchen selbstverst\u00e4ndlich Ver\u00e4nderungen, und zwar \n\nin allen Bereichen: in den Institutionen, in den Kulturen \n\nund in den K\u00f6pfen. Die Herstellung von Chancengleich-\n\nheit muss eine F\u00fchrungsaufgabe sein. Das gilt f\u00fcr die \n\nPolitik ebenso wie f\u00fcr die Hochschulen und f\u00fcr au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4re Forschungseinrichtungen. \n\nIch untersch\u00e4tze \u00fcberhaupt nicht die Schwierigkeit dieser \n\nAufgabe, soweit es nicht nur um unverbindliche Erkl\u00e4-\n\nrungen wie \u201eJa, ich bin f\u00fcr Geschlechtergerechtigkeit\u201c \n\ngeht, sondern um harte Forderungen. Dann werden immer \n\nwieder Ablehnungen laut und viele von Ihnen werden sie \n\nkennen. Sie lauten dann: Das ist ein Eingriff in die Frei-\n\nheit der Wissenschaft. Sachfremde Kriterien werden hier \n\nangef\u00fchrt oder: Das Leistungsprinzip wird gef\u00e4hrdet. \n\nIch habe den zwingenden Eindruck, die von meiner \n\nFraktionsvorsitzenden so gern zitierten \u201e\u00e4lteren Herren\u201c \n\ngelangen als Wissenschaftler oft erst dann zur Einsicht, \n\nwenn ihre eigenen begabten T\u00f6chter an die zitierte gl\u00e4ser-\n\nne Decke sto\u00dfen. \n\nWas ist zu tun? Die bisherige Gleichstellungspolitik mit \n\nihren Instrumentarien, der Gleichstellungsbeauftragten, \n\nden Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen und den vereinzelten Program-\n\nmen f\u00fcr weiblichen wissenschaftlichen Nachwuchs, hat \n\nsich als richtig und notwendig erwiesen. Im S\u00e4chsischen \n\nHochschulgesetz m\u00fcssen die Rechte und M\u00f6glichkeiten \n\nder Gleichstellungsbeauftragten noch gest\u00e4rkt werden. \n\nAber wenn wir die strukturelle Benachteiligung von \n\nFrauen in der Wissenschaft beseitigen wollen, dann setzt \n\ndas vor allem verbindliche Zielstellungen voraus. \n\nEs ist doch so, dass viele Frauen schon vor der Familien-\n\ngr\u00fcndungsphase ihren wissenschaftlichen Karriereweg \n\nabbrechen. Bei allen Stufen wissenschaftlicher Laufbah-\n\nnentscheidungen wirken oft subtile Diskriminierungsme-\n\nchanismen einer vorwiegend m\u00e4nnlich gepr\u00e4gten Wissen-\n\nschaftskultur, und m\u00f6glicherweise wollen das einige \n\nHerren jetzt hier in diesem Hause sofort wieder bestreiten. \n\nIch kann nur konstatieren: Der Wissenschaftsrat und die \n\nHochschulrektorenkonferenz haben dieses Problem l\u00e4ngst \n\nerkannt und fordern deshalb seit \u00fcber f\u00fcnf Jahren intelli-\n\ngente und ehrgeizige Zielstellungen. \n\nWir wollen deshalb, wie in diesem Antrag formuliert \u2013 \n\nden Sie vielleicht als Anschlag empfinden \u2013, die Entwick-\n\nlung beschleunigen: durch flexible, aber verbindliche \n\nZielquoten nach dem Kaskadenmodell. \n\nDieses Modell zielt darauf, dass auf jeder Qualifikations-\n\nebene zumindest der Frauenanteil der darunterliegenden \n\nEbene wieder erreicht wird. Es geht also nicht um eine \n\nstarre Quote, sondern um Zielsetzungen, die im Rahmen \n\nder Zielvereinbarung von den Hochschulen flexibel und \n\neigenverantwortlich umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Hochschulleitungen wiederum sind gehalten, mit \n\nihren Fakult\u00e4ten f\u00e4cherspezifische Zielquoten zu verein-\n\nbaren. Ich lege hier besonderen Wert auf \u201everbindliche \n\nZielquoten\u201c; denn das Nichterreichen von Zielen muss \n\nsich angemessen in der Mittelzuweisung, beispielsweise \n\nim Leistungsbudget, niederschlagen. Kurz gesagt: Es \n\nmuss wehtun. \n\nWer an dieser Stelle das Gesicht verzieht \u2013 angesichts des \n\nWortes \u201eQuote\u201c \u2013, dem muss ich sagen: Die alte Diskus-\n\nsion \u201eQualit\u00e4t oder Quote\u201c ist ad acta gelegt. Sie geh\u00f6rt \n\nwahrlich in das Geschichtsbuch der Vorurteile. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, \n\nund des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nEs geht hier um nicht weniger als um \u201eQualit\u00e4t durch \n\nQuote\u201c. Deshalb hat auch der Wissenschaftsrat in seiner \n\nBestandsaufnahme zu \u201eF\u00fcnf Jahre Offensive f\u00fcr Chan-\n\ncengleichheit\u201c Ende Mai eindeutige Empfehlungen f\u00fcr \n\nverbindliche Zielquoten ausgesprochen. Auch in der \n\nAnh\u00f6rung des Forschungsausschusses im Bundestag an \n\ndiesem Montag bestand unter den Expertinnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5818 \n\nExperten gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung, dass flexible und \n\nzugleich verbindliche Zielquoten nach dem Kaskaden-\n\nprinzip das richtige Mittel sind. \n\nDiese Quoten reichen aber nicht aus. Ich will deshalb aus \n\nder F\u00fclle der Punkte unseres Antrags zumindest noch \n\neinen zweiten Punkt erw\u00e4hnen: Wir m\u00fcssen es auch \n\nschaffen, dass die Besch\u00e4ftigungsbedingungen der jungen \n\nWissenschaftlerinnen deutlich verbessert werden, damit \n\nsie ihre wissenschaftliche Karrieren planen k\u00f6nnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, dass wir die strukturierte Promotion st\u00e4rken. Dort \n\nist keine Abh\u00e4ngigkeit mehr von einem einzelnen Profes-\n\nsor gegeben, der die Promovenden eventuell durch Hand-\n\nauflegen ausw\u00e4hlt und ihnen sozusagen die Promotion \n\ngew\u00e4hrt, sondern es gibt damit transparente und zeitlich \n\nberechenbare Wege zur Promotion. Alle Umfragen und \n\nStudien zeigen: Das ist besonders wichtig f\u00fcr Frauen. \n\nWir m\u00fcssen auch die etwas in Vergessenheit geratene \n\nJuniorprofessur st\u00e4rken und insbesondere den Tenure \n\nTrack. Nach allen Studien bietet auch dieser Weg wiede-\n\nrum Vorteile insbesondere f\u00fcr Frauen. \n\nWir m\u00fcssen aber vor allem Schluss damit machen, dass \n\nbisher mehr Frauen als M\u00e4nner auf befristeten und \n\nschlecht bezahlten Stellen besch\u00e4ftigt werden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWir brauchen deshalb auch hier in Sachsen mehr unbe-\n\nfristete Postdoc-Stellen. Wenn es um befristete Vertr\u00e4ge \n\ngeht \u2013 diese werden immer ihren Anteil haben \u2013, dann \n\nm\u00fcssen diese zumindest l\u00e4ngere Laufzeiten haben. Was \n\nhier in Sachsen aber gerade geschieht, dass n\u00e4mlich an \n\nden Hochschulen Stellen gek\u00fcrzt werden und diese \n\nwegfallenden Stellen wiederum durch befristete Arbeits-\n\nverh\u00e4ltnisse ersetzt werden sollen, f\u00fchrt zu einer steigen-\n\nden Prekarisierung und ist f\u00fcr das Ziel der Chancen-\n\ngleichheit pures Gift. \n\nNun gibt es vielleicht einige hier im Raum, die Zweifel an \n\nder Ver\u00e4nderbarkeit dieser Strukturen, Denkhaltungen und \n\nKulturen in F\u00e4chern haben. Ich m\u00f6chte deshalb zum \n\nSchluss noch den Berliner \u00d6konomieprofessor Tilman \n\nBr\u00fcck zitieren, der in einer Diskussion zur Quote sagte: \n\n\u201eNur wenn die Regeln und die Systeme konsequent \n\nver\u00e4ndert werden, wird es funktionieren. Sonst k\u00f6nnen \n\nnoch so viele Frauen studieren.\u201c \n\nTilman Br\u00fcck untermalte diese Haltung damals mit einem \n\nsehr harten und vielleicht verbl\u00fcffenden Beispiel f\u00fcr die \n\nVer\u00e4nderbarkeit von alten, fest eingefahrenen kulturellen \n\nNormen unter gro\u00dfem Druck am Beispiel der Krieger-\n\nwitwen in Ruanda. Diese Frauen mussten wegen des \n\nGenozids entgegen der Tradition in ihrer Kultur und \n\nGesellschaft ohne M\u00e4nner auskommen und auch typische \n\nM\u00e4nnerarbeiten, zum Beispiel Dachdecken, selbst ver-\n\nrichten. Nachdem sich die Lage konsolidiert hatte und die \n\nM\u00e4nner zur\u00fcckkehrten, haben sie die Frauen aufgefordert, \n\ndoch jetzt wieder vom Dach herunterzukommen. Die \n\nFrauen aber haben gesagt: \u201eNein, wir bleiben hier oben.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner: Prof. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag, \n\nden Herr Kollege Dr. Gerstenberg vorgestellt hat, beinhal-\n\ntet eine Thematik, deren erfolgreiche Umsetzung f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion durchaus als wichtige strategische Aufgabe \n\nim Hochschulbereich anzusehen ist. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWir haben uns mit diesem Thema im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag der vergangenen Legislatur wiederholt befasst. Ich \n\nerinnere an die Debatten \u00fcber die Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN \n\nzu den Themen \u201eF\u00f6rderung von Frauen in der Wissen-\n\nschaft intensivieren\u201c und \u201eExzellenz braucht Chancen-\n\ngleichheit \u2013 die H\u00e4lfte der neuen Professuren bis 2020 an \n\nFrauen\u201c. Jetzt k\u00f6nnte ich auf die Debatten insoweit Bezug \n\nnehmen, vor allem auf die Ausf\u00fchrungen von Frau Kolle-\n\ngin Firmenich, die an gleicher Stelle zu diesen Antr\u00e4gen \n\ngesprochen hat. \n\nDer heute vorliegende Antrag ist gut gemeint. Er identifi-\n\nziert ein Thema, das in der deutschen Hochschulland-\n\nschaft hochaktuell ist. Frauen sind \u2013 ich kann Ihnen, \n\nHerrn Dr. Gerstenberg, insoweit nur beipflichten \u2013 mit \n\nBlick auf das wissenschaftliche Personal und vor allem \n\nauf die Professuren im Hochschulbereich stark unterre-\n\npr\u00e4sentiert. \n\nSo sehr ich diese Analyse teile, so sehr m\u00f6chte ich der \n\nBehauptung widersprechen, die Sie aufgestellt haben und \n\ndie auch in Ihrem Antrag deutlich wird, die Staatsregie-\n\nrung f\u00f6rdere die Chancengleichheit von Frauen und \n\nM\u00e4nnern an s\u00e4chsischen Hochschulen nicht. Das Gegen-\n\nteil ist der Fall! \n\nMit allen Ma\u00dfnahmen, die Sie \u2013 auch in Ihrem Antrag \u2013 \n\naufgef\u00fchrt haben, ist die Staatsregierung auf dem Weg. \n\nMan mag aus Ihrer Sicht beklagen \u2013 das ist Ihre Philoso-\n\nphie \u2013, es gehe nur \u201eim Schneckentempo\u201c voran; ich \n\nbehaupte anderes. \n\nBereits heute sind die politischen Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr die Herstellung von Chancengleichheit an s\u00e4chsischen \n\nHochschulen vorhanden. Das S\u00e4chsische Hochschulge-\n\nsetz in der aktuellen Fassung beinhaltet die Herstellung \n\nder Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern als \n\nAufgabe der Hochschulen. Es bestehen Programme wie \n\ndas Professorinnenprogramm von Bund und L\u00e4ndern; \n\ndiese sind ausdr\u00fccklich auf die F\u00f6rderung von Frauen im \n\nWissenschaftsbereich ausgerichtet. Es gibt eine ganze \n\nReihe weiterer Programme, in denen der Aspekt der \n\nChancengleichheit ebenfalls als F\u00f6rderkriterium eine \n\nwichtige Rolle spielt. \n\nBereits heute orientiert sich die Staatsregierung im Rah-\n\nmen der Hochschulentwicklungsplanung \u2013 das h\u00e4tten Sie \n\ntiefergehend ausf\u00fchren m\u00fcssen \u2013 am Kaskadenmodell. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5819 \n\nDieses Modell zur Erh\u00f6hung des Frauenanteils bei der \n\nProfessurenbesetzung wird zuk\u00fcnftig wohl auch st\u00e4rker \n\nals bisher bei der Budgetierung ber\u00fccksichtigt. \n\nF\u00fcr die Verankerung staatlicher Quoten sehen wir \u00fcber-\n\nhaupt keinen Raum. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag \n\nzeigt \u2013 im Gegenteil! \u2013, dass bereits vielf\u00e4ltige Ans\u00e4tze \n\nzur F\u00f6rderung der Gleichstellung verfolgt werden. Diese \n\nsind nicht ohne Wirkung geblieben. Sie haben auf das \n\n\u201eHochschulranking nach Gleichstellungsaspekten 2011\u201c \n\nhingewiesen. Das \u201eKompetenzzentrum Frauen in Wissen-\n\nschaft und Forschung\u201c \u2013 CEWS \u2013 hat darin dem Freistaat \n\neine positive Entwicklung bei der Erreichung von mehr \n\nChancengleichheit an den Hochschulen ausgestellt. \n\nSachsen hat sich gegen\u00fcber dem Jahr 2009 immerhin um \n\neine Ranggruppe verbessert. Besonders m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle die Wests\u00e4chsische Hochschule Zwickau \n\nhervorheben, die unter den Fachhochschulen deutsch-\n\nlandweit insoweit in der Spitzengruppe liegt. Ich glaube, \n\ndas darf man auch einmal sagen. \n\nDie Studie zeigt aber auch \u2013 ich r\u00e4ume das ohne Weiteres \n\nein \u2013, dass die verschiedenen Indikatoren, etwa der Anteil \n\nweiblicher Professuren, sachsenweit betrachtet relativ \n\nlangsam steigen. Hieraus mag die Aufgabe resultieren, \n\nzielgenau nachzusteuern. Allerdings hat jede Hochschule \n\nihre eigene, besondere Grundlage. Sie braucht also \n\neigenst\u00e4ndige, besonders auf sie zugeschnittene, differen-\n\nzierte Herangehensweisen. Das ist eine Aufgabe, die nach \n\ndem gegenw\u00e4rtig geltenden Recht \u2013 auch nach dem, was \n\nwir im Hochschulbereich auf den Weg bringen wollen \u2013 \n\nin Form von Zielvereinbarungen umsetzbar ist. Das ist \n\ndoch auf dem Weg! \n\nWenn wir den Blick auf die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nrichten, wird deutlich, dass die Hochschulen in G\u00e4nze im \n\nFreistaat Anstrengungen unternehmen, um auf Chancen-\n\ngleichheit weiter hinzuwirken. Ich will jetzt auf die \n\nThemen Gleichstellungsreferate, Mentoringprogramme, \n\nZertifizierungen f\u00fcr familiengerechte Hochschulen nicht \n\ntiefer eingehen. Aber die Frage ist doch: In welcher Form \n\nk\u00f6nnen diese Anstrengungen unserer Hochschulen noch \n\nweiter bef\u00f6rdert werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nProf. Schneider, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke. Sehr geehrter Herr Kollege \n\nSchneider! K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche der Ma\u00dfnah-\n\nmen, zu denen die Staatsregierung Stellung genommen \n\nhat, seit 2009 neu eingef\u00fchrt worden ist, um die Gleich-\n\nstellung an den Hochschulen zu f\u00f6rdern? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Aber, Herr Mann, \n\nSie wissen doch auch, dass das Thema Zielvereinbarung \n\njetzt auf dem Weg ist. Das sind doch genau die Punkte, \n\ndie im Moment auf dem Weg sind. Zielvereinbarungen \n\nsind jetzt abzuschlie\u00dfen und die einschl\u00e4gigen Punkte \n\nk\u00f6nnen dort implementiert werden. \n\nHolger Mann, SPD: Kollege Schneider, meine Frage \n\nbezog sich nicht auf die Zielvereinbarung, auch nicht \n\nallein \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, ich muss erst Herrn Schneider fragen, ob er noch \n\neine zweite Zwischenfrage zul\u00e4sst. \n\nHerr Schneider, lassen Sie noch eine zweite Zwischenfra-\n\nge zu? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Wenn er sie unbe-\n\ndingt stellen will, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nh\u00e4tten jetzt noch die Gelegenheit, Herr Mann. \u2013 Sie \n\nverzichten darauf. Dann fahren Sie bitte in Ihrer Rede \n\nfort, Herr Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf eingehen, dass beispielsweise \n\noutput-orientierte Steuerungen \u00fcber die Drei-S\u00e4ulen-\n\nBudgetierung der Hochschulen zuk\u00fcnftig st\u00e4rkere Anreize \n\nsetzen k\u00f6nnen. Das kann man alles machen. Das ist doch \n\nnicht der Punkt. Eine tiefer gehende staatliche Steuerung \n\nals bisher ist in diesem Bereich nicht erforderlich. Die \n\nVerankerung des Gleichstellungsauftrages in die Zielver-\n\neinbarungen zwischen SMWK und Hochschulen ist \n\ngesetzlich vorgeschrieben. Das ist genau der richtige \n\nPlatz. Hier wird man die konkreten und realistischen \n\nZielgr\u00f6\u00dfen vereinbaren k\u00f6nnen. Jenseits dessen ist f\u00fcr \n\nstaatliche Steuerung kein Raum. \n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, bin ich \u00fcber-\n\nzeugt, dass Hochschulen, die Frauen f\u00f6rdern und damit \n\nauf ihre Weise einen angemessenen Frauenanteil errei-\n\nchen, im Wettbewerb sicher besser abschneiden werden. \n\nEine staatliche Steuerung auf diesem Wege zus\u00e4tzlich zu \n\nimplementieren, w\u00e4re wirklich exakt der falsche Weg. \n\nMan sollte nicht vergessen, dass im Freistaat Sachsen, ich \n\nnenne jetzt den Hochschulstandort Leipzig, immerhin drei \n\nRektorinnen t\u00e4tig sind: Frau Sch\u00fccking, Frau Lieckfeldt \n\nund Frau Dimke. Das ist doch der beste Ausdruck dessen, \n\ndass wir auf einem Weg sind, der nicht schlecht ist. Ich \n\nerinnere im \u00dcbrigen an eine Antwort der Staatsregierung \n\nauf eine Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE vom \n\nM\u00e4rz 2012. Dort ist N\u00e4heres zu ersehen. Also, meine \n\nDamen und Herren, Raum f\u00fcr einen Antrag, der in ande-\n\nrer Form wiederholt Gegenstand der Debatte im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag war, ist auch heute nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5820 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Frau Gl\u00e4\u00df. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Antragsteller fordern die \n\nStaatsregierung auf, ein breites Spektrum gleichstellungs-\n\npolitischer Instrumente von st\u00e4ndiger Analyse \u00fcber daraus \n\nabgeleitete Zielsetzungen und Aufgaben bis hin zur \n\nPersonalplanung und speziell der Frauenf\u00f6rderung zu \n\nnutzen, um an s\u00e4chsischen Hochschulen wirkliche Chan-\n\ncengleichheit f\u00fcr Frauen zu schaffen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung und auch im \n\nBeitrag von Herrn Prof. Schneider haben wir geh\u00f6rt, dass \n\nman diese Ratschl\u00e4ge nicht braucht, dass man alles selbst \n\nwei\u00df und auch macht. Die Mittel des Professorinnenpro-\n\ngramms werden genutzt und neun Professorinnen an vier \n\nHochschulen werden dadurch gef\u00f6rdert. Gender-Aspekte \n\nwerden in allen Bereichen beachtet, und die Einf\u00fchrung \n\nvon Gender Budgeting ist nicht sinnvoll. Das haben wir \n\nan anderen Stellen auch schon geh\u00f6rt. Gleichstellungspl\u00e4-\n\nne oder Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne sind an den Hochschulen \n\nerstellt und werden fortgeschrieben. Kinderbetreuung \n\nwird auf dem Campus oder in Kooperation mit den \n\nKommunen angeboten. Familienfreundlichkeit geh\u00f6rt \n\nzum Leitbild fast jeder s\u00e4chsischen Hochschule. \n\nWenn das alles so wunderbar ist, ergibt sich f\u00fcr mich die \n\nFrage, warum nur sechs von 34 Rektoren, also 17,6 %, \n\nweiblich sind, warum in Leitungsfunktionen an Hoch-\n\nschulen nur 16 % Frauen arbeiten, warum nur 18,8 % der \n\nProfessuren von Professorinnen besetzt werden. Steige-\n\nrungen in den letzten zehn Jahren sind feststellbar \u2013 ja, \n\ndas haben wir geh\u00f6rt \u2013, aber auf sehr, sehr niedrigem \n\nNiveau, zwischen 1 bis maximal 10 % in den verschiede-\n\nnen Bereichen der Hochschulen. Das geht aus der Gro\u00dfen \n\nAnfrage unserer Fraktion hervor. Die Steigerungen sind \n\nalso wesentlich zu gering. So liegen sie deutlich unter den \n\nZielen, die sich die Hochschulen teilweise selber gestellt \n\nhaben oder das Erreichen ihrer Ziele ist noch in weite \n\nFerne ger\u00fcckt. \n\nDie TU Dresden konstatiert in ihrem Gleichstellungskon-\n\nzept: Die Geschlechterquoten im Qualifizierungsverlauf \n\nentsprechen dem gesamtdeutschen Ph\u00e4nomen des abneh-\n\nmenden Frauenanteils mit steigender Qualifikationsstufe. \n\nSch\u00f6ner Satz, gef\u00e4llt mir, obwohl gerade die TU Dresden \n\nim Vergleich zu anderen Technischen Universit\u00e4ten seit \n\neinigen Jahren mit circa 46 % auf einen sehr hohen \n\nStudentinnenanteil verweisen kann. Uns begegnen in \n\nDiskussionen immer wieder die Argumente, dass man \n\nsehr gute Pl\u00e4ne hat, die Frauen aber nicht wollen, dass die \n\nFrauen nicht bereit sind, F\u00fchrungsfunktionen zu \u00fcber-\n\nnehmen. F\u00fcr mich ergibt sich daraus die Frage: Warum? \n\nSchieben wir doch nicht gleich den Frauen den Schwar-\n\nzen Peter zu, sondern schaffen wir in Sachsen an den \n\nHochschulen, aber nicht nur dort, M\u00f6glichkeiten, die es \n\nFrauen leichter machen, ihre Chancen zu nutzen. \n\nDie im Antrag vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen sind daher \n\ndurchaus sinnvoll, um \u00c4nderungen anzuschieben und \n\nvorausschauend zu agieren, um auch nach dem Auslaufen \n\nvon europa- und bundesweiten Programmen und F\u00f6rde-\n\nrungen gleichstellungspolitische Ziele zu erreichen. Ich \n\nkann daher vonseiten unserer Fraktion nur Zustimmung \n\nsignalisieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion. Herr \n\nMann, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Zu den Sachverhalten \n\nbefragt, kann die Staatsregierung entweder aus dem \n\nVollen sch\u00f6pfen oder muss zusehen, wie sie es schafft, \n\neine Antwort zu geben, die das eigene Unwissen nicht zu \n\ndeutlich hervortreten l\u00e4sst. Nicht anders, so hatten wir den \n\nEindruck, verh\u00e4lt es sich mit der Stellungnahme des \n\nSMWK zu dem aus unserer Sicht sehr wichtigen Antrag \n\nder GR\u00dcNEN. \n\nDie Stellungnahme ist zwar f\u00fcnf Seiten lang, weist aber \n\nkaum das Engagement des Freistaates bei der Umsetzung \n\nvon Geschlechtergerechtigkeit an Hochschulen nach. Hier \n\nwill ich noch einmal betonen, nicht zuletzt, weil in den \n\nletzten Jahren seit 2009 kaum etwas Neues unternommen \n\nwurde oder nicht mehr als Ideen, die teilweise von uns \n\nstammen, in Schriftst\u00fccken niedergelegt wurden. Beispiel \n\nLehrstuhlbesetzung. Es wurde schon gesagt, dass mehr als \n\ndie H\u00e4lfte aller akademischen Studienabschl\u00fcsse an \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen von Frauen erreicht werden. \n\nDennoch sind sie selbst in der geringsten Entlohnungs-\n\ngruppe bei den Hochschullehrern gerade einmal mit 19 % \n\nvertreten. Wo steht denn in der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung, Frau Ministerin, dass Sie sich mit diesem \n\nUmstand nicht wirklich abfinden wollen und verbindliche \n\nMa\u00dfnahmen ergreifen, um dies zu \u00e4ndern? Die Erw\u00e4h-\n\nnung des Kaskadenmodells, das wir bereits im Prozess \n\nder Hochschulentwicklungsplanung vor zwei Jahren \n\neingebracht haben, reicht da nicht aus. \n\nIch pers\u00f6nlich vermisse zudem eine Aussage, dass Sie \n\nsich am Ende Ihrer Amtszeit daran messen lassen wollen, \n\ndass die Hochschulen weiblicher geworden sind. Da Sie \n\ndiese Zielstellungen nennen, fehlen mir die Aussagen, wie \n\nSie die konkret untersetzen und mit den Hochschulen \n\numsetzen wollen. Wie sieht es aus mit Geschlechterquo-\n\nten in den Berufungskommissionen? Wir sind der Mei-\n\nnung, dass drei von elf Mitgliedern, die dar\u00fcber entschei-\n\nden, wie eine neue Stelle besetzt wird, also gerade mal \n\n27 % Frauenanteil durchaus machbar w\u00e4ren, nichts aber \n\ndavon findet sich in Ihrem aktuellen Gesetzentwurf. \n\nWarum nicht auch die Amtszeiten von Gleichstellungsbe-\n\nauftragten so anpassen, dass auch Studierende und Dokto-\n\nranden diese sinnvoll ausf\u00fcllen k\u00f6nnen, denn gerade dort \n\nist der Anteil von Frauen noch einigerma\u00dfen hoch? Auch \n\ndies findet sich nicht bei Ihnen, wohl aber in unserem \n\nAntrag zum Hochschulgesetz. Warum wollen Sie die \n\nHochschulen nur auffordern und ihnen nicht vorschrei-\n\nben, die Geschlechterverh\u00e4ltnisse bei der Berichterstat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5821 \n\ntung abzubilden? Wie will die Staatsregierung den Anteil \n\nder Professorinnen an den Promoventinnenanteil eines \n\nStudienganges angleichen, wenn sie nicht auch steuert? \n\nAnders kann ich es nicht verstehen, wenn man das Kas-\n\nkadenmodell zwar erw\u00e4hnt, aber auch Sie, Herr Schnei-\n\nder, sich hier wieder gegen klare Vorgaben, die sich nun \n\nmal an bestimmten Quoten festmachen, wenden. \n\nDie SPD-Fraktion will deshalb, dass die Gleichstellungs-\n\nbeauftragten auch Stimmrecht bei allen Berufungen in der \n\nKommission erhalten, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um \n\nregul\u00e4re oder au\u00dferordentliche Berufungen handelt. Wenn \n\nMann oder Frau wissen will, wie Gleichstellungspolitik \n\naussehen kann, dann muss der Blick leider in andere \n\nBundesl\u00e4nder gehen. Da ist manches machbar, was hier in \n\nSachsen f\u00fcr Frauen im Wissenschaftsbetrieb nur ein \n\nTraum bleibt. \n\nIch weise an dieser Stelle gern auf das Landesprogramm \n\nf\u00fcr geschlechtergerechte Hochschule in NRW hin. Hier \n\nwerden die Mittel f\u00fcr die drei Programmschwerpunkte \n\nSt\u00e4rkung der Gleichstellungsbeauftragten, Nachwuchs-\n\nf\u00f6rderung und Gender-Forschung gerade fast verdoppelt. \n\nSo werden die Gleichstellungsbeauftragten unterst\u00fctzt, die \n\nin Sachsen noch nicht einmal Budgetrecht besitzen. So \n\nlassen sich strukturelle Ma\u00dfnahmen und F\u00e4chergruppen \n\nmit besonders wenigen Frauen umsetzen; Ma\u00dfnahmen, \n\ndie zugleich zu einer Verbesserung der Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf wie auch der F\u00f6rderung von Mitarbei-\n\nterinnen in Technik und MINT-F\u00e4chern dienen, die wir \n\ndoch so dringend br\u00e4uchten. \n\nMit diesen Geldern werden auch Wissenschaftlerinnen in \n\nder Post-hoc-Phase mit einem konkreten Interesse an der \n\nFachhochschullaufbahn oder Gender-Forschung unter-\n\nst\u00fctzt. Dass das in Sachsen bei unseren Mehrheitsverh\u00e4lt-\n\nnissen noch utopisch erscheint, sah Mann und Frau zuletzt \n\nin der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Gender Main-\n\nstreaming im Sozialausschuss. \n\nMeine Damen und Herren, wir, die SPD, unterst\u00fctzen den \n\nAntrag nicht nur, weil dies auch unsere Vorschl\u00e4ge sind \n\nund es sich Sachsen nicht leisten kann, auf die Leistungen \n\nder Frauen zu verzichten. Wir sind der Meinung, dass \n\ndieser Antrag unterst\u00fctzt werden muss, weil es schlicht \n\nein Gebot der Gerechtigkeit ist, dass bestehende Benach-\n\nteiligung von Frauen in unserer Gesellschaft \u00fcberwunden \n\nwird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner ist Herr Tippelt f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Der \n\nGeschlechterkampf lebt, oder wie sonst soll ich den \n\nauffordernden Titel des vorliegenden Antrags von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verstehen? Schade, dass \n\nein tats\u00e4chlich wichtiges Thema, n\u00e4mlich die Sicherung \n\nunseres wissenschaftlichen Nachwuchses, wieder einmal \n\nauf das Geschlecht beschr\u00e4nkt wird. Dabei geh\u00f6rt die \n\nGleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen zu den st\u00e4ndigen \n\nAufgaben der Hochschulen, und das nicht erst, seitdem \n\ndie GR\u00dcNEN im Landtag sind. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja, ja!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, malen wir den \n\nTeufel nicht an die Wand und schauen uns die tats\u00e4chli-\n\nchen Verh\u00e4ltnisse an den s\u00e4chsischen Hochschulen an. \n\nSchauen wir im Besonderen einmal darauf, was sich in \n\nden F\u00fchrungsspitzen unserer Hochschulen gerade in den \n\nvergangenen Jahren getan hat. Zum einen die Universit\u00e4t \n\nLeipzig: Seit M\u00e4rz vergangenen Jahres f\u00fchrt Frau Prof. \n\nDr. Beate Sch\u00fccking das Rektorat dieser gro\u00dfen Hoch-\n\nschule. Kurz danach hat Frau Prof. Dr. Renate Lieckfeldt \n\ndas hohe Amt der Rektorin an der HTWK in Leipzig \n\nangetreten. Weitere Beispiele seien genannt, zum Beispiel \n\ndie Hochschule f\u00fcr Grafik und Buchkunst in Leipzig, an \n\nder Prof. Dr. Ana Dimke Rektorin ist, oder die Studien-\n\nakademie in Leipzig, an der Prof. Dr. habil. Ulrike  \n\nGr\u00f6ckel Direktorin ist. \n\nSie sehen, die Strukturen lassen es zu. Wie Prof. Schnei-\n\nder es bereits ausgef\u00fchrt hat: Immer mehr Frauen nehmen \n\nF\u00fchrungspositionen an s\u00e4chsischen Hochschulen ein. \n\nDazu waren keine entsprechenden Anordnungen unserer \n\nzust\u00e4ndigen und, wohlgemerkt, weiblichen Wissen-\n\nschaftsministerin Frau Prof. Dr. Sabine von Schorlemer \n\nnotwendig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, in Ihrem Antrag fordern Sie unter \n\nanderem umfangreiche Berichtspflichten. Dabei enthalten \n\ndie Berichte des Statistischen Bundesamtes zu den nicht \n\nmonet\u00e4ren Hochschulstatistiken Kennzahlen \u00fcber mehrere \n\nhundert Seiten hinweg, umfangreiche Auflistungen \u00fcber \n\ngeschlechterspezifische Studienberechtigtenquoten, \n\nStudienanf\u00e4ngerquoten, Absolventenquoten usw. Allein \n\nf\u00fcr das Personal an Hochschulen gibt es extra Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen. \n\nDes Weiteren sprechen Sie von subtilen Diskriminie-\n\nrungsmechanismen, wie in der Antragsbegr\u00fcndung \n\ngeschehen. Das geht unserer Meinung eindeutig zu weit. \n\nSie bringen die Debatte zur F\u00f6rderung von wissenschaft-\n\nlichem Nachwuchs \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\ndamit keinen einzigen Millimeter weiter. Tatsache ist nun \n\neinmal, dass es oftmals Stellenausschreibungen gibt, bei \n\ndenen sich nur sehr wenige oder gar keine Frauen bewer-\n\nben. \n\nSie wissen genauso gut wie ich, dass im Gegensatz zur \n\nWirtschaft an den Hochschulen die Besetzung einer Stelle \n\nvon einer ganzen Kommission begleitet wird. Wie kann es \n\nanders sein: Bei jeder Besetzung spricht die Gleichstel-\n\nlungsbeauftragte der Hochschule ein W\u00f6rtchen mit. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5822 \n\nwollen mir doch nicht tats\u00e4chlich weismachen, dass \n\nBewerber bei den Berufungsverfahren diskriminiert \n\nwerden und dass dann weder der Vertreter der Studenten \n\nnoch der Vertreter des Mittelbaus oder erst recht nicht die \n\nGleichstellungsbeauftragte in den entsprechenden Gremi-\n\nen Alarm schlagen? Damit diskreditieren Sie deren \n\nengagierte Arbeit. Bei aller Liebe f\u00fcr Ihre Gender-\n\nAktivit\u00e4ten: Lassen Sie bitte die Kirche im Dorf! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAkzeptieren Sie, dass Menschen unterschiedliche Lebens-\n\nmodelle verfolgen. Karrieren sind Ausdruck von pers\u00f6nli-\n\nchen Entscheidungen und nicht von politisch verordneter \n\nGeschlechtergleichmacherei. Gerade weil wir als Liberale \n\ndie Freiheit jedes Einzelnen mit all seinen Facetten \n\nsch\u00e4tzen und dessen ganz pers\u00f6nliche Entscheidungen \n\nrespektieren, lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, das war die erste \n\nRunde der allgemeinen Aussprache. \u2013 Frau Friedel, Sie \n\nm\u00f6chten gern vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das ist zutreffend!) \n\n\u2013 Dann bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin nur sehr \n\n\u00fcberrascht, dass Herr Tippelt gerade mit seinem Redebei-\n\ntrag gesagt hat, dass das, was wir hier beschrieben be-\n\nkommen haben, die Tatsache, dass es weniger Frauen als \n\nM\u00e4nner in F\u00fchrungspositionen gibt \u2013 egal, ob in der \n\nWissenschaft oder au\u00dferhalb davon \u2013, alles eine pers\u00f6nli-\n\nche Entscheidung der Menschen f\u00fcr ihren jeweiligen \n\nLebensweg sei. Das finde ich eine riesige Frechheit, eine \n\nVerkennung der Realit\u00e4t. Ich glaube, damit tun Sie nicht \n\nnur vielen Frauen, sondern auch vielen M\u00e4nnern sehr \n\nunrecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nTippelt, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nNico Tippelt, FDP: Vielleicht waren Sie im ersten Teil \n\nmeiner Rede abwesend oder haben es nicht geh\u00f6rt: Da \n\nhabe ich Ihnen mehrere, zahlreiche Beispiele von Frauen \n\nin F\u00fchrungspositionen an Hochschulen im Freistaat \n\ngenannt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist die erste Runde beendet. Mir liegen keine weiteren \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich frage Sie \n\ntrotzdem, ob es noch Wortmeldungen gibt. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. Die Staatsre-\n\ngierung m\u00f6chte das Wort ergreifen. Frau Staatsministerin \n\nProf. von Schorlemer, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Die Durchsetzung von Chancengleichheit im Wissen-\n\nschaftssystem, insbesondere an Hochschulen, ist nach wie \n\nvor eine dringliche Aufgabe. Nicht nur Artikel 3 Grund-\n\ngesetz verpflichtet uns, Frauen und M\u00e4nnern die gleichen \n\nLebenschancen einzur\u00e4umen, nein, das Potenzial von \n\nFrauen im Bereich Wissenschaft und Forschung ist \n\nunverzichtbar, da es auch der Steigerung und Sicherung \n\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit und Innovationskraft dient. \n\nDieses Anliegen wird im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \n\naufgegriffen. \u00a7 5 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Hochschulgeset-\n\nzes legt fest, dass die Hochschulen auf die Durchsetzung \n\nder Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern unter Beach-\n\ntung geschlechtsspezifischer Auswirkungen ihrer Ent-\n\nscheidungen hinwirken. \n\nDas Hochschulgesetz setzt an dieser Stelle lediglich um, \n\nwas l\u00e4ngst Auffassung aller gro\u00dfen Wissenschaftsorgani-\n\nsationen in Deutschland ist, n\u00e4mlich, dass die Gleichstel-\n\nlungspolitik zuvorderst eine Leitungsaufgabe der Hoch-\n\nschulen darstellt. Die Umsetzung von Chancengleichheit \n\ngeh\u00f6rt somit zu den strategischen Aufgaben jeder wissen-\n\nschaftlichen Einrichtung und sollte auch integraler Be-\n\nstandteil des Selbststeuerungskonzepts jeder Hochschule \n\noder auch jeder au\u00dferhochschulischen Forschungseinrich-\n\ntung sein. \n\nAntreiber des f\u00fcr die Umsetzung von Chancengleichheit \n\nerforderlichen Kulturwandels ist zun\u00e4chst die Hochschul-\n\nleitung und die Leitungsebene. Sie muss diese Aufgabe \n\nauf allen Ebenen kommunizieren und auch den Gesamt-\n\nprozess mitsteuern. Folglich kann die Staatsregierung hier \n\nnur unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden, die Umsetzung allerdings \n\nauch einfordern. Sie tut dies auch. \n\nEine M\u00f6glichkeit, auf die Umsetzung dieses Prozesses \n\nhinzuwirken, wurde bereits im S\u00e4chsischen Hochschulge-\n\nsetz verankert. Gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 2 Nr. 3 des S\u00e4chsischen \n\nHochschulgesetzes schlie\u00dft das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst zur Umsetzung der staatlichen \n\nHochschulentwicklungsplanung jeweils mit den einzelnen \n\nHochschulen regelm\u00e4\u00dfig Zielvereinbarungen ab. Sie \n\nber\u00fccksichtigen dabei insbesondere die Durchsetzung des \n\nGleichstellungsauftrags. In diesem Rahmen wird gepr\u00fcft, \n\ninwieweit die Zielvereinbarungen erf\u00fcllt werden. Eben \n\ndies wird Auswirkungen auf die Zuweisung staatlicher \n\nMittelvergabe haben, honorierend, aber auch sanktionie-\n\nrend. \n\nLetztlich bleibt die konkrete Umsetzung dieser Zielver-\n\neinbarungen den Hochschulrektoraten \u00fcberlassen, die \n\ndarauf hinwirken m\u00fcssen, dass die Gleichstellungspolitik \n\nvon den einzelnen Fachbereichen mitgetragen und im-\n\nplementiert wird. Die Staatsregierung ist ihrem in \n\n\u00a7 10 Abs. 2 Nr. 3 des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \n\naufgef\u00fchrten Auftrag mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen \n\nund Vereinbarungen gerecht geworden. Die Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5823 \n\nrung orientiert sich im Rahmen der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung \u2013 Kollege Prof. Schneider hat darauf \n\nhingewiesen \u2013 am Kaskadenmodell, um die f\u00e4cherspezifi-\n\nschen Unterschiede bei der Beliebtheit eines Studienfachs \n\nbei Frauen und M\u00e4nnern zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWie bekannt, soll im Kaskadenmodell bei der Besetzung \n\nvon Stellen jeweils mindestens der Anteil von Frauen von \n\nder direkt vorhergehenden Qualifikationsstufe als Be-\n\nzugsgr\u00f6\u00dfe genommen werden. Anstelle einer festen Quote \n\nwerden also mit dem Kaskadenmodell die f\u00e4cherspezifi-\n\nschen Unterschiede bei der Wahl durch M\u00e4nner und \n\nFrauen ber\u00fccksichtigt. \n\nDiese Forderung des Wissenschaftsrates von 1998 ist \n\nweiterhin aktuell. Auf der letzten Sitzung des Wissen-\n\nschaftsrates im Mai hat sich dieser erneut f\u00fcr eine flexib-\n\nle, am Kaskadenmodell orientierte Zielquote ausgespro-\n\nchen, die allerdings verbindlich und m\u00f6glichst rasch \n\neingef\u00fchrt werden sollte, um den Anteil von Frauen in \n\nwissenschaftlichen F\u00fchrungspositionen in Hochschulen \n\nund au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen nachhaltig zu \n\nsteigern. \n\nWir sind dabei, mit den Hochschulen Zielquoten zu \n\nvereinbaren, die durchaus ambitioniert, aber realistisch zu \n\nerreichen sind. Erfolge wie Misserfolge bei dieser Zieler-\n\nreichung werden  sich entsprechend in der Mittelzuwei-\n\nsung, also finanziell niederschlagen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Staatsregie-\n\nrung hat bereits vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen umgesetzt, wie \n\ndies auch ausf\u00fchrlich in der Stellungnahme zum Antrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verdeutlicht \n\nwurde. Ich will die vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen der Staatsre-\n\ngierung, zum Beispiel zur Umsetzung der Chancengleich-\n\nheitsziele, der Operationellen Programme des Freistaates \n\nSachsen, etwa des Europ\u00e4ischen Sozialfonds ESF, wie die \n\nF\u00f6rdergegenst\u00e4nde \u201eMentoringnetzwerke\u201c oder auch \n\n\u201eVereinbarkeit von Familie und wissenschaftlicher Karri-\n\nere\u201c nicht noch einmal im Detail ausf\u00fchren. Bei allen \n\nMa\u00dfnahmen hat die Staatsregierung darauf geachtet, dass \n\nsich die Projekte verstetigen, das hei\u00dft, dass sie sich auch \n\nfinanziell weiter tragen, wenn die F\u00f6rderung mit ESF-\n\nMitteln endet. \n\nAu\u00dferdem wird es ab 2013 wieder ein neues Professorin-\n\nnenprogramm geben. Bund und L\u00e4nder werden weiterhin \n\ndas Ziel verfolgen, im Rahmen der gemeinsamen An-\n\nstrengungen zur F\u00f6rderung von Wissenschaft und For-\n\nschung die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern in \n\nHochschulen zu unterst\u00fctzen. Die Rahmenbedingungen \n\ndieses neuen Programmes werden \u00e4hnlich wie beim ersten \n\nProfessorinnenprogramm sein. Auch dieses Mal werden \n\nBund und L\u00e4nder gemeinsam f\u00fcr das Programm \n\n150 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Gef\u00f6rdert wird \n\nwieder die Anschubfinanzierung f\u00fcr f\u00fcnf Jahre f\u00fcr die \n\nBerufung von Frauen auf unbefristeten W2- und W3-\n\nProfessuren. \n\nSofern die Hochschulen erstmalig am Professorinnenpro-\n\ngramm teilnehmen, ist die positive Begutachtung eines \n\nGleichstellungskonzeptes der sich bewerbenden Hoch-\n\nschule Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung. Bei denjenigen \n\nHochschulen, die bereits erfolgreich am ersten Professo-\n\nrinnenprogramm teilnahmen, wird das Begutachtungs-\n\ngremium pr\u00fcfen, inwieweit die im Gleichstellungskonzept \n\ngenannten Ziele zwischenzeitlich erfolgreich umgesetzt \n\nwurden. \n\nDie TU Dresden, die TU Chemnitz, die Hochschule \n\nMittweida und die Hochschule f\u00fcr Musik Dresden haben \n\nerfolgreich am ersten Professorinnenprogramm teilge-\n\nnommen. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft, dass sich noch \n\nmehr s\u00e4chsische Hochschulen am neuen Professorinnen-\n\nprogramm beteiligen, da ich \u00fcberzeugt bin, dass inzwi-\n\nschen jede s\u00e4chsische Hochschule ein durchaus sehens-\n\nwertes Gleichstellungskonzept erarbeitet hat und sich \n\ndeswegen erfolgreich am Professorinnen-Programm \n\nbeteiligen kann. Auf diese Weise hoffe ich sehr, dass wir \n\ndie Zahl der Professorinnen an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nnochmals deutlich erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Ich hoffe sehr, dass \n\ndie Hochschulen weiblicher werden. Deshalb werbe ich \n\nbereits jetzt in den Gespr\u00e4chen mit den Hochschulen f\u00fcr \n\neine starke, aktive Beteiligung an diesem neuen zweiten \n\nProfessorinnenprogramm. Das wird auch ein Thema auf \n\nder n\u00e4chsten Landesrektorenkonferenz sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWie in der Stellungnahme zum Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dargelegt, begr\u00fc\u00dft die \n\nStaatsregierung innovative Elemente in der Personalent-\n\nwicklung zur Herstellung von Chancengleichheit von \n\nFrauen und M\u00e4nnern. \n\nDie TU Chemnitz, die TU Dresden, die Wests\u00e4chsische \n\nHochschule Zwickau, die Hochschule Mittweida und die \n\nHochschule f\u00fcr Technik, Wirtschaft und Kultur haben sich \n\ndem Audit familiengerechte Hochschule erfolgreich \n\nunterzogen und zum Teil sogar reauditieren lassen. Unter \n\nFederf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst \u2013 selbst auditiert \u2013 wurde das \n\nsogenannte \u201eDresdner Netzwerk Beruf und Familie\u201c ins \n\nLeben gerufen. \n\nHier finden regelm\u00e4\u00dfig Netzwerktreffen \u2013 zum Teil auch \n\nunter meiner Beteiligung \u2013 zwischen dem SMWK, der \n\nTU Dresden und den Forschungseinrichtungen wie dem \n\nHelmholtz-Zentrum Dresden-Rossendorf, dem Leibniz-\n\nInstitut f\u00fcr Festk\u00f6rper- und Werkstoffforschung Dresden \n\noder dem Leibniz-Institut f\u00fcr Polymerforschung statt. \n\nKeine Frage: Neben der Er\u00f6rterung konkreter Ma\u00dfnah-\n\nmen dienen diese Treffen auch dem notwendigen Be-\n\nwusstseinswandel der Sensibilisierung f\u00fcr Themen wie \n\nGender und Chancengleichheit. \n\nSchlie\u00dflich h\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr notwendig, dass \n\ndie Hochschulen auch weiterhin differenzierte Angebote \n\nf\u00fcr ihre Studierenden, das wissenschaftliche Personal und \n\ndie Professorenschaft machen. Hierunter fallen zum \n\nBeispiel Ma\u00dfnahmen zur Flexibilisierung des Studiums, \n\ndie Einrichtung von Kita-Pl\u00e4tzen, aber selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch Initiativen zur Unterst\u00fctzung von Doppelkarriere-\n\npaaren. Zahlreiche Hochschulen und Forschungseinrich-\n\ntungen haben sich hier zur Durchsetzung dieser Ziele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5824 \n\nbereits zusammengeschlossen, auch und gerade zur \n\nGewinnung von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften und deren \n\nFamilien f\u00fcr den Standort Sachsen. \n\nNicht zuletzt sind auch die Studentenwerke in diesem \n\nBereich aktiv, die die besonderen Bed\u00fcrfnisse von Studie-\n\nrenden mit Kindern ber\u00fccksichtigen und die Vereinbarkeit \n\nvon Studium und Familie f\u00f6rdern. Ihr Leistungsangebot \n\nist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Chan-\n\ncengerechtigkeit im Bildungssystem. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Staatsregierung hat eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen auf \n\nden Weg gebracht. Diese gilt es zu verstetigen. Aber auch \n\nneue Projekte und Ma\u00dfnahmen sind zu entwickeln. \n\nDanach wurde bereits gefragt. Ich erinnere an den Beitritt \n\ndes Freistaates Sachsen zum Nationalen Pakt f\u00fcr Frauen \n\nin MINT-Berufen. Dieser Beitritt ist j\u00fcngst erfolgt, da es \n\nein Anliegen der Staatsregierung ist, mehr M\u00e4dchen und \n\njunge Frauen f\u00fcr MINT-Studieng\u00e4nge und MINT-Berufe \n\nzu gewinnen. Wir wollen insbesondere den Anteil der \n\nStudierendinnen in den naturwissenschaftlichen und \n\ntechnischen F\u00e4chern steigern. Das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst beabsichtigt in \n\ndiesem Zusammenhang, im \u00dcbrigen auch Bundesmittel, \n\nn\u00e4mlich aus dem Hochschulpakt, f\u00fcr Projekte zur F\u00f6rde-\n\nrung von Frauen insbesondere in den MINT-Bereichen \n\neinzusetzen. Ja, unsere Hochschulen werden weiblicher \n\nwerden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort; Herr Dr. Gerstenberg f\u00fcr die \n\nantragstellende Fraktion. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nhatte meiner Fraktion angek\u00fcndigt, dass dieser Antrag \n\neventuell keine gro\u00dfen Kontroversen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag hervorrufen wird. Frau Ministerin mag das jetzt \n\nmit ihren Worten best\u00e4tigt haben. \n\nIch habe aber ein enormes Problem mit Debatten, die \n\nnach dem Motto ablaufen: Alles ist gut in Sachsen. Wenn \n\nnicht alles gut ist, wie die Analyse in diesem Fall zeigt, \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\ndann ist alles auf einem guten Weg. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Immer! Immer!) \n\nHerr Prof. Schneider, ich kann mir nicht erkl\u00e4ren, wie Sie \n\nzu der Meinung kommen, dass das CEWS zu einer \n\npositiven Bewertung in seinem Ranking kommt. Wir \n\nk\u00f6nnen dann gemeinsam nachschlagen. Das bleibt Ihr \n\nGeheimnis. Wie sollte das CEWS auch zu einer positiven \n\nBewertung kommen, wenn die erste s\u00e4chsische Universi-\n\nt\u00e4t, die TU Dresden, in der Ranggruppe 7 von elf im \n\nGleichstellungsranking auftaucht? Wie sollte es auch zu \n\neiner positiven Bewertung kommen, wenn das geringe \n\nTempo, das Schneckentempo, der Steigerung des Frauen-\n\nanteils hier in Sachsen bei den Professuren nur noch von \n\nSachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern unterbo-\n\nten wird? \n\nIch frage mich auch, was Sie in dieser Diskussion eigent-\n\nlich als positives Beispiel genannt h\u00e4tten, wenn es nicht \n\ndas Biotop Leipzig mit seinen drei Rektorinnen g\u00e4be, wo \n\ndie Hochschulen eine wunderbare, begr\u00fc\u00dfenswerte und \n\nbeispielhafte Entscheidung getroffen haben. Aber das sind \n\nerst drei Hochschulen in Sachsen. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan \u2013 das habe ich auch \n\nbetont und schon an anderer Stelle gesagt \u2013 gibt zur \n\nGleichstellung eine gute und richtige Linie vor. Das \n\nKaskadenmodell ist darin verankert. Herr Prof. Schneider, \n\ndas ist eine Quote. Frau Ministerin Schorlemer hat das \n\ngerade noch einmal ausgef\u00fchrt. \n\nAuch andere kluge Dinge stehen darin. Wir brauchen ein \n\nMonitoring als Teil der Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr die Gleich-\n\nstellung. Wir brauchen Berufungsverfahren mit verbindli-\n\nchen Kriterien und Transparenz. Wir brauchen auch einen \n\nh\u00f6heren Frauenanteil in den Gremien, insbesondere den \n\nBerufungskommissionen. \n\nDas sind alles gute, aber sehr weiche Worte, die im \n\nHochschulentwicklungsplan stehen. Jetzt kommt es aber \n\ndarauf an, verbindliche harte Vereinbarungen daraus zu \n\nmachen. Das ist die Aufgabe der Zielvereinbarungen mit \n\nden Hochschulen, und das ist gegebenenfalls auch Aufga-\n\nbe der Novellierung des Hochschulgesetzes. \n\nHerr Prof. Schneider, Sie haben die Antr\u00e4ge unserer \n\nFraktion zu den Fragen der Gleichstellung insbesondere \n\nvon Frauen in der Wissenschaft aufgez\u00e4hlt. Ich kann \n\nIhnen nach der heutigen Debatte versichern: Dieser \n\nAntrag wird nicht der letzte sein. Wir wissen alle, Politik \n\nist das Bohren dicker Bretter. Wenn es hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag um Gleichstellungsfragen geht, sind diese \n\nBretter auch noch aus Hartholz. Wir bleiben also dran, \n\nund ich danke allen Fraktionen, die erkl\u00e4rt haben, dass sie \n\nmit uns in dieser Frage an einem Strang ziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/5543 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Enthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen \n\nist die Drucksache 5/5543 mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5825 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u201eMode-Exorzismus\u201c stoppen \u2013  \n\nkeine Bekleidungsvorschriften f\u00fcr freie Menschen! \n\nDrucksache 5/9259, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. \n\n(Heiterkeit) \n\nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion der NPD als Einreicherin das \n\nWort. \u2013 Es ist niemand anwesend. Ich frage die anderen \n\nFraktionen: M\u00f6chte jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte auch nicht sprechen. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/9259 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/9259 ein-\n\nstimmig nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, das war die k\u00fcrzes-\n\nte Antragsberatung in der Geschichte des S\u00e4chsischen \n\nLandtags. \n\n(Heiterkeit) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 57. \n\nSitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 58. Sitzung auf morgen, \n\nDonnerstag, den 14. Juni 2012, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nTagesordnung und die Einladung dazu liegen Ihnen vor. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Fu\u00dfballabend und \n\ndr\u00fccke nat\u00fcrlich mit Ihnen gemeinsam unserer National-\n\nmannschaft den Daumen, dass sie gewinnt. \n\nDie 57. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:53 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 13. Juni 2012 \n\n 5826 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}