{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-07-01T07:57:47Z",
        "Last-Modified": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "Last-Save-Date": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "776",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-07-01T07:57:47Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-07-01T07:57:47Z",
        "dcterms:modified": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-07-01T07:57:47Z",
        "meta:save-date": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "modified": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2125",
            "3141",
            "3071",
            "992",
            "4187",
            "3662",
            "5706",
            "5368",
            "5858",
            "5636",
            "5735",
            "5305",
            "5333",
            "5743",
            "5714",
            "5384",
            "5078",
            "5597",
            "4973",
            "4829",
            "4663",
            "4795",
            "5483",
            "4588",
            "5199",
            "5227",
            "5424",
            "4849",
            "5589",
            "5593",
            "5072",
            "5312",
            "5580",
            "5831",
            "5870",
            "5051",
            "5151",
            "5789",
            "5623",
            "5937",
            "5403",
            "5581",
            "5472",
            "4504",
            "5534",
            "5120",
            "4781",
            "5575",
            "4756",
            "4925",
            "5861",
            "5640",
            "5277",
            "5258",
            "5675",
            "5350",
            "5273",
            "5422",
            "4981",
            "5439",
            "4967",
            "5418",
            "5249",
            "5699",
            "5673",
            "5781",
            "5590",
            "5737",
            "5775",
            "5324",
            "5783",
            "5730",
            "5577",
            "4540",
            "5301",
            "5299",
            "5490",
            "5350",
            "4671",
            "5260",
            "5294",
            "5474",
            "5315",
            "4708",
            "5116",
            "5467",
            "5677",
            "4508",
            "5687",
            "5929",
            "5554",
            "5524",
            "5545",
            "5075",
            "5281",
            "5034",
            "5398",
            "5055",
            "2923",
            "5008",
            "5271",
            "5177",
            "4894",
            "4350"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-07-01T07:57:47Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-07-01T09:23:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_79_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a842bb3a-5116-4322-909a-c1d509d55551",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/79 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n79. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 20. Juni 2013, Plenarsaal Schluss: 19:26 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8147 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Aloysius Mikwauschk, CDU 8147 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8147 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8147 \n\n Christian Piwarz, CDU 8147 \n\n1 Aktuelle Stunde 8148 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Strategische Bedeutung Sachsens als \n\nMikroelektronikstandort st\u00e4rken \u2013 \n\nEU-Strategie f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnolo-\n\ngien auf allen Ebenen unterst\u00fctzen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der FDP 8148 \n\n Frank Heidan, CDU 8148 \n\n Torsten Herbst, FDP 8149 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8150 \n\n Thomas Jurk, SPD 8151 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8152 \n\n Alexander Delle, NPD 8153 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8154 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8154 \n\n Thomas Jurk, SPD 8155 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8155 \n\n Holger Mann, SPD 8155 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8156 \n\n Frank Heidan, CDU 8157 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8157 \n\n Thomas Jurk, SPD 8158 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8158 \n\n Holger Mann, SPD 8159 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8159 \n\n Holger Mann, SPD 8159 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8159 \n\n Thomas Jurk, SPD 8160 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8161 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Tradition verpflichtet:  \n\n1813 \u2013 1953 \u2013 2013: Heimat  \n\nbewahren \u2013 Souver\u00e4nit\u00e4t schaffen  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 8161 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8161 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8162 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8163 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 8163 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8163 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 8163 \n\n Arne Schimmer, NPD 8163 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nDIE LINKE 8164 \n\n Carsten Biesok, FDP 8164 \n\n Arne Schimmer, NPD 8165 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs \n\n1. Gesetz zur Modernisierung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/12162,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8166 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8166 \n\n Torsten Herbst, FDP 8168 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8168 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8168 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n Torsten Herbst, FDP 8169 \n\n Dirk Panter, SPD 8169 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8169 \n\n3 Strukturen von \u201eBlood & Honour\u201c \n\nund der \u201eHammerskin Nation\u201c  \n\nin Sachsen sowie deren  \n\nUnterst\u00fctzernetzwerke  \n\n Drucksache 5/11189, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 8170 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8170 \n\n Christian Hartmann, CDU 8172 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8173 \n\n Christian Hartmann, CDU 8173 \n\n Henning Homann, SPD 8173 \n\n Carsten Biesok, FDP 8175 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8175 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8177 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8178 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8178 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8178 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8178 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8178 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8178 \n\n4 Wegzug des 5. Strafsenates  \n\ndes Bundesgerichtshofes aus  \n\nLeipzig verhindern  \n\n Drucksache 5/12150, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8179 \n\n Marko Schiemann, CDU 8179 \n\n Carsten Biesok, FDP 8180 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8181 \n\n Holger Mann, SPD 8183 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8183 \n\n Alexander Delle, NPD 8184 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 8185 \n\n Marko Schiemann, CDU 8186 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8186 \n\n5 Tarifergebnisse des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes vom 9. M\u00e4rz 2013 f\u00fcr  \n\ndie s\u00e4chsische Beamten- und  \n\nRichterschaft \u00fcbernehmen  \n\n Drucksache 5/11734, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8186 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8186 \n\n Jens Michel, CDU 8188 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8189 \n\n Jens Michel, CDU 8189 \n\n Stefan Brangs, SPD 8190 \n\n Jens Michel, CDU 8191 \n\n Stefan Brangs, SPD 8191 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8191 \n\n Sabine Friedel, SPD 8192 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8192 \n\n Stefan Brangs, SPD 8192 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8192 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8192 \n\n Arne Schimmer, NPD 8193 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8194 \n\n Jens Michel, CDU 8195 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8195 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8196 \n\n Sabine Friedel, SPD 8197 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8198 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8198 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8199 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8199 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 8199 \n\n Ronald Pohle, CDU 8200 \n\n Christian Hartmann, CDU 8201 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 8201 \n\n Jens Michel, CDU 8203 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 8203 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8204 \n\n6 Energieforschung und Speicher-\n\ntechnologie voranbringen  \n\n Drucksache 5/10079, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8205 \n\n Thomas Jurk, SPD 8205 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8206 \n\n Thomas Jurk, SPD 8206 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8207 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8209 \n\n Mike Hauschild, FDP 8210 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8210 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 8212 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8212 \n\n Andreas Storr, NPD 8212 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8213 \n\n Thomas Jurk, SPD 8215 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8215 \n\n7 Flugl\u00e4rm reduzieren \u2013  \n\nNachtruhe durchsetzen!  \n\n Drucksache 5/11793, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8216 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8216 \n\n Carsten Biesok, FDP 8216 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8216 \n\n Carsten Biesok, FDP 8216 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8216 \n\n Ines Springer, CDU 8217 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8218 \n\n Ines Springer, CDU 8218 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 8219 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8220 \n\n Rolf Seidel, CDU 8221 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8221 \n\n Torsten Herbst, FDP 8221 \n\n Andreas Storr, NPD 8223 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8223 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8225 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8225 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 8226 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8226 \n\n8 Bildungs- und Teilhabepaket  \n\nvereinfachen \u2013 Bed\u00fcrftige  \n\nFamilien unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 5/12131, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 8227 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8227 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8227 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 8228 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8229 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8230 \n\n9 \u2013 Jahresbericht 2011  \n\n Drucksache 5/8183,   \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/11828, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2012  \n\n Drucksache 5/11327,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 5/11829, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 8230 \n\n Christian Hartmann, CDU 8230 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 8231 \n\n Stefan Brangs, SPD 8233 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8234 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8235 \n\n Holger Apfel, NPD 8236 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 8238 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8240 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11828 8240 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/11829 8241 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12147 8241 \n\n Zustimmung 8241 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/12148 8241 \n\n Zustimmung 8241 \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/12149 8241 \n\n \u2013 Erhaltungszustand von Gr\u00e4bern \n\ngefallener Angeh\u00f6riger der Anti-Hitler-\n\nKoalition in Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8241 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8242 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8242 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8242 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8242 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8242 \n\n \u2013 Verlegung der Staatsstra\u00dfe S 127 \n\nn\u00f6rdlich Wei\u00dfkei\u00dfel, 2. Bauabschnitt \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 8242 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8243 \n\n Thomas Jurk, SPD 8243 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8243 \n\n \u2013 Umsetzung der Vereinbarung zwi-\n\nschen s\u00e4chsischer Regierung und \n\nVorstand der DB AG auf dem \u201eBahn-\n\ngipfel\u201c in Chemnitz vor einem Jahr \u2013 \n\nhier: \u201eMasterplan\u201c (Frage Nr. 1)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8243 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8243 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8243 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8243 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8244 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8244 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n \u2013 Planungsstand der Ma\u00dfnahme  \n\n\u201eAusbau der B 115 n\u00f6rdlich  \n\nRietschen (Frage Nr. 4)\u201c  \n\n Thomas Jurk, SPD 8244 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8244 \n\n \u2013 Beeinflussung der Vorzugsvariante \n\ndes Bauablaufs f\u00fcr die Sanierung der \n\nAlbertbr\u00fccke in Dresden durch das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n(SMWA) (Frage Nr. 2)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8244 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8244 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8245 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8245 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8245 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8245 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 8245 \n\n \u2013 Umsatzsteuerbefreiung nach  \n\n\u00a7 4 Nr. 21 a) bb) UStG f\u00fcr  \n\nNachhilfeinstitute (Frage Nr. 6)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8245 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 8245 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8246 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8147 \n\n \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 79. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich unserem Kollegen Aloysius  \n\nMikwauschk ganz herzlich zum Geburtstag. Herr  \n\nMikwauschk, ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute, viel Gesund-\n\nheit und Gl\u00fcck. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Herr Jennerjahn \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Herr W\u00f6ller ist doch da!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Das m\u00fcssen wir streichen. \n\n(Heiterkeit) \n\nKollege Prof. W\u00f6ller ist anwesend; das wiederhole ich \n\nausdr\u00fccklich. Herr Jennerjahn fehlt wirklich. \n\nFerner sind entschuldigt: Herr G\u00fcnther, Herr Nolle, Frau \n\nBonk, Herr Bandmann, Herr Schowtka. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu \n\n40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten; Staatsregierung 64 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Sie wissen, dass die Redezeiten der Fraktionen \n\nund der Staatsregierung auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden d\u00fcrfen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, Sie wollen eine Bemerkung machen? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine \n\nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion m\u00f6chte gern eine \n\n\u00c4nderung der Tagesordnung beantragen: Tagesordnungs-\n\npunkt 9, Unterrichtung durch den Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nsoll vorgezogen und als neuer Tagesordnungspunkt 3 \n\nbehandelt werden. Nach intensiver Befassung mit den \n\nDingen meinen wir als NPD-Fraktion, dass es schon \n\nwichtig ist, einer breiten \u00d6ffentlichkeit darzulegen, dass \n\nHerr Prof. Gillo das Kippen der Bev\u00f6lkerungsverteilung \n\nim Jahr 2035 \u2013 dann sollen mehr Nichtdeutsche als \n\nDeutsche in Deutschland leben \u2013 als Chance f\u00fcr Sachsen \n\nbegreift. Ich denke, das sind Dinge, die so wichtig sind, \n\ndass sie einer m\u00f6glichst breiten \u00d6ffentlichkeit dargelegt \n\nwerden sollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist so skandal\u00f6s, dass es die Sachsen  \n\nwohl nicht einmal mitbekommen sollen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein Antrag auf \n\n\u00c4nderung der Tagesordnung. \u00dcber diesen werden wir \n\nnoch abstimmen. \n\nAm Mikrofon 5 hat jetzt Kollege Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr M\u00fcller, Ihnen bekommt einfach die Hitze nicht. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden den Antrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. Ihre \n\nIntentionen sind wieder einmal klar erkennbar und mehr \n\nals nur durchsichtig. \n\n(Andreas Storr, NPD: Es ist Ihnen wohl peinlich, \n\nwas Herr Gillo heute noch erz\u00e4hlen will?) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Storr: Offensichtlich hat Ihr Vertreter \n\nim Pr\u00e4sidium, als wir die Tagesordnung festgelegt haben \n\nund dar\u00fcber h\u00e4tten reden k\u00f6nnen, wieder einmal tief \n\ngeschlafen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es waren, Herr M\u00fcller, \n\noder Ihr Fraktionsvorsitzender; einer von Ihnen hat \n\ngepennt. Sie h\u00e4tten es damals schon bringen k\u00f6nnen, \n\nhaben es aber nicht gemacht. Wir haben aus guten Gr\u00fcn-\n\nden die Tagesordnung so aufgestellt, wie sie vorliegt, und \n\nwerden uns zu gegebener Zeit mit den beiden Berichten \n\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten auseinandersetzen. \n\nSie sollten zusehen, dass Sie einen klimatisierten Raum \n\nfinden. Wir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, \n\nNPD: Der Raum ist doch klimatisiert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \n\nWortmeldungen mehr. Dann bringe ich den Antrag, den \n\nHerr M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion gestellt hat, zur Ab-\n\nstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den Tagesordnungspunkt 9, \n\nUnterrichtung durch den Ausl\u00e4nderbeauftragten, auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \u2013 neu \u2013 vorzuziehen, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser Antrag der NPD-\n\nFraktion auf Ver\u00e4nderung der Tagesordnung abgelehnt \n\nworden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesord-\n\nnung. Ich sehe auch keinen Widerspruch gegen die \n\nTagesordnung. Die Tagesordnung der 79. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8148 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Strategische Bedeutung Sachsens als \n\nMikroelektronikstandort st\u00e4rken \u2013 EU-Strategie f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien \n\nauf allen Ebenen unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Tradition verpflichtet: 1813 \u2013 1953 \u2013 2013:  \n\nHeimat bewahren \u2013 Souver\u00e4nit\u00e4t schaffen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten, NPD 15 Minuten, Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nStrategische Bedeutung Sachsens als Mikroelektronikstandort st\u00e4rken \u2013  \n\nEU-Strategie f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien auf allen Ebenen unterst\u00fctzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Es ergreift f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU Herr Kollege Heidan. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nwird jetzt wieder Tiefgang haben!) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Jawohl, es ist wichtig, \u00fcber die \n\nstrategische Bedeutung von Mikroelektronik in Sachsen \n\nhier im Plenum eine Debatte zu f\u00fchren, weil die Mikro-\n\nelektronik ein strategischer Wirtschaftszweig ist, und \n\nzwar deshalb, weil er in viele andere Wirtschaftszweige \n\nhineingreift \u2013 ob es die Automobilindustrie ist, ob es die \n\nEnergieversorgungsbranche ist. Auch in vielen anderen \n\nIndustriezweigen finden wir in zunehmendem Ma\u00dfe \n\nProdukte der Mikroelektronik. \n\nDas habe ich bereits im Jahr 2012 mit meiner Kleinen \n\nAnfrage deutlich zu machen versucht. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den LINKEN \n\nund der SPD: Oh! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nH\u00f6rt zu! Da k\u00f6nnt ihr noch etwas lernen!) \n\n\u2013 Ich verstehe Ihre Unruhe nicht, meine Damen und \n\nHerren. Wenn meine Kleine Anfrage so viel Begeisterung \n\nausl\u00f6st, \n\n(Martin Dulig, SPD: Freudige Erregung!) \n\nwerde ich \u00f6fter eine stellen m\u00fcssen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben festgestellt, dass gerade im Forschungs- und \n\nEntwicklungsbereich \u2013 kurz: FuE \u2013 die Mikroelektronik \n\nsehr hohe finanzielle Aufwendungen erfordert. Ich bin der \n\nMeinung, dass das \u2013 bei aller Wertsch\u00e4tzung \u2013 unseren \n\nFreistaat zuk\u00fcnftig \u00fcberfordern w\u00fcrde. \n\nDeshalb ist es richtig und wichtig \u2013 ich appelliere beson-\n\nders an die Fraktion, die, von mir aus gesehen, ganz \n\nrechts sitzt, gut zuzuh\u00f6ren \u2013, dass die Europ\u00e4ische Kom-\n\nmission, wie es in der Pressemitteilung von Vizepr\u00e4siden-\n\ntin Kroes vom 24.05.2013 hei\u00dft, entschieden hat: Wir \n\nerkennen an, dass wir dieses Problem in Europa gemein-\n\nsam l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nWir haben in Europa drei Mikroelektronikstandorte: \n\nDresden, Eindhoven, Grenoble. Daher m\u00fcssen wir die \n\nHerausforderungen gesamteurop\u00e4isch anpacken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb ist es wichtig, dass die Europ\u00e4ische Kommission \n\nbis 2020 circa 100 Milliarden Euro aus privaten und \n\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfen f\u00fcr diese Investition t\u00e4tigt. Wir \n\nbefinden uns nicht mehr in einem innereurop\u00e4ischen, \n\nsondern in einem globalen Wettbewerb. Das m\u00fcssen wir \n\nuns vergegenw\u00e4rtigen. Silicon Europe ist ein wichtiges \n\nThema. Das werden auch wir hier mit begleiten. \n\nWir sind in Sachsen gut aufgestellt. Wir haben das mit \n\nunseren F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erreicht. Wir m\u00fcssen uns \n\naber auch auf die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union \n\nund des Bundes ausrichten, weil uns das sonst finanziell \n\n\u00fcberfordert. Wir wollen weiterhin \u2013 das sage ich ganz \n\nbewusst als wirtschaftspolitischer Sprecher meiner Frak-\n\ntion \u2013 den kleinen und mittleren Unternehmen in ihren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8149 \n\nForschungs- und Entwicklungsbem\u00fchungen die finanziel-\n\nle Grundlage geben, indem hier s\u00e4chsische Erfindungen \n\nihren Platz finden. \n\nIch darf erinnern, Sachsen ist das Land der Erfinder und \n\nder Denker und der nach vorn Strebenden, ob das die \n\nFiltert\u00fcte, der mechanische Webstuhl, die Zahncreme oder \n\ndie Thermoskanne war, der Teebeutel oder sonst etwas, \n\nbis hin zum Mei\u00dfner Porzellan, meine Damen und Her-\n\nren. Ich glaube, wir werden gut aufgestellt sein, wenn wir \n\nuns diesen Dingen, die die Europ\u00e4ische Union voranbrin-\n\ngen wird, gemeinsam widmen. Es ist wichtig, dass wir \n\nden Mikroelektronikstandort Dresden in Sachsen und \n\ndamit den Mikroelektronikstandort Europa weiter st\u00e4rken. \n\nIch w\u00fcnsche uns f\u00fcr die Zukunft weiterhin viel Erfolg. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion haben wir gerade Kollegen Heidan geh\u00f6rt. Es \n\nschlie\u00dft sich jetzt f\u00fcr die Miteinbringerin FDP-Fraktion \n\nHerr Herbst an. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Herbst, \n\nhaben Sie auch eine Kleine Anfrage gestellt?) \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 Ich wusste die Antwort schon \n\nvorher, musste ich nicht machen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDie Entwicklung der Halbleiterindustrie in Sachsen ist \n\neine Erfolgsgeschichte. Jeder zweite in Europa produzier-\n\nte Chip tr\u00e4gt heute das Label \u201eMade in Saxony\u201c. Silicon \n\nSaxony ist der gr\u00f6\u00dfte Mikroelektronik-Cluster in Europa \n\nund wir sind im weltweiten Vergleich die Nummer 5. \n\nOhne Frage ist die Entwicklung der Mikroelektronik einer \n\nder Treiber f\u00fcr die erfolgreiche Wirtschaftsentwicklung in \n\nSachsen. 25 000 Menschen finden in dieser Branche \n\nArbeit. Wir haben einen Umsatz pro Jahr von rund 6 Mil-\n\nliarden Euro. Sachsen ist ein Top-Standort f\u00fcr Mikroelekt-\n\nronik und Nanoelektronik. Das liegt daran, dass der \n\nRahmen einfach stimmt. \n\nWir haben in Sachsen mittlerweile eine stark entwickelte \n\nForschungs- und Entwicklungslandschaft. Wir haben, was \n\nnicht in allen Branchen so ist, eine nahezu geschlossene \n\nWertsch\u00f6pfungskette. Es gibt sehr enge Verflechtungen \n\nzwischen der Halbleiterindustrie und anderen wichtigen \n\nBranchen in Sachsen. Denken Sie nur an den Automobil-\n\nbau oder beispielsweise an den Maschinenbau. Es ist aber \n\nnicht alles nur einfach. Denn gerade die Halbleiterindust-\n\nrie ist eine Branche mit extremen Herausforderungen. Sie \n\nist kapitalintensiv, wenn man schaut, wie hoch die Investi-\n\ntionssumme pro Arbeitsplatz ist. Sie ist risikobehaftet. Sie \n\nschwankt sehr stark mit den Konjunkturzyklen. Wenn \n\nman sich das Beispiel Qimonda anschaut, kann man \n\nsehen, wie hoch das Risiko in dieser Branche ist. \n\nEs gibt einen weiteren Punkt, der diese Branche sehr stark \n\nvon anderen Branchen unterscheidet. Wir haben es hier \n\nnicht mit einem ganz freien Markt und ganz freien Wett-\n\nbewerb zu tun. Herr Heidan hat es angesprochen: Es gibt \n\neinen Wettbewerb im Bereich staatlicher Subventionen, \n\ninsbesondere mit Nordamerika und Asien. Wir m\u00fcssen \n\ndarauf R\u00fccksicht nehmen, dass diese Branche nicht nur \n\ndurch das Agieren der Unternehmen am Markt bestimmt \n\nwird. \n\nDie Mikroelektronik, das haben alle Regionen erkannt, \n\nhat strategische Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung wichtiger \n\nBranchen, sie ist zudem sicherheitsrelevant. Wir m\u00fcssen \n\nuns fragen, ob wir in Europa neben Nordamerika und \n\nAsien auch in Zukunft Produktions- und Entwicklungs-\n\nstandort sein wollen oder nicht. Ich bin der Auffassung, \n\ndass wir das Gesch\u00e4ft nicht den anderen \u00fcberlassen \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie EU hat gehandelt und dazu beigetragen hat auch die \n\nInitiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung, auf EU-Ebene \n\ndie Bedeutung der sogenannten KET (Key Enabling \n\nTechnologies) auf die Tagesordnung zu heben. Die EU hat \n\njetzt eine neue Strategie f\u00fcr die Mikroelektronik und \n\nNanoelektronik herausgegeben. Herr Heidan hat es \n\nangesprochen: Es geht um die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die drei \n\neurop\u00e4ischen Hightech-Standorte Dresden, Eindhoven \n\nund Grenoble. Ich w\u00fcrde mir allerdings w\u00fcnschen, dass \n\nauch die Bundesregierung st\u00e4rker diese europ\u00e4ische \n\nInitiative unterst\u00fctzt, denn die strategische Bedeutung \n\nmuss man einfach erkennen. \n\nEs geht nicht nur darum, dass wir Forschung f\u00f6rdern. Das \n\ntun wir umfangreich. Es geht im globalen Wettbewerb \n\nauch darum, dass man ganz vorn mit dabei ist bei der \n\nTechnologieentwicklung, wenn es um neue Pilotlinien \n\ngeht und um Produktionsst\u00e4tten von besonderer Bedeu-\n\ntung. Wenn wir hier nicht reagieren, wenn wir hier nicht \n\nbei den neuesten Entwicklungen ganz vorn mit dabei sind, \n\ndann werden wir den Anschluss an die neueste Technolo-\n\ngiegeneration verlieren. Und wer den Anschluss verliert, \n\nwird am Ende auch die Produktion verlieren. Das sollten \n\nwir nicht zulassen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben in Sachsen ein wichtiges Pfund, mit dem wir \n\nwuchern k\u00f6nnen. Die Menschen hier und die Gesellschaft \n\nsind aufgeschlossen gegen\u00fcber neuen Technologien. Wir \n\nsind technologieoffen. Innovation ist positiv belegt und \n\nauch die Innovationsstrategie der Staatsregierung geht in \n\ndie Richtung zu sagen: Wir brauchen Innovationen, wir \n\nwollen sie aber technologieoffen gestalten. Es gibt hier \n\neine einzigartige Forschungslandschaft. Wir schaffen es \u2013 \n\nund das ist wichtig \u2013, internationale Fachkr\u00e4fte hierher zu \n\nholen. Das ist ein Beitrag daf\u00fcr, Sachsen auch internatio-\n\nnal zu \u00f6ffnen. Wir haben hier eine Menge an Kreativit\u00e4t \n\nund Unternehmergeist, nicht nur in den ganz gro\u00dfen \n\nUnternehmen, nicht nur bei Global Foundries und bei \n\nInfineon, sondern auch im Zulieferbereich. Wir als Sach-\n\nsen bekennen uns zur Industrie und zur Industrietradition. \n\nDeshalb sollten wir wirtschaftspolitisch alles daf\u00fcr tun, \n\ndass die Erfolgsgeschichte in der Mikro- und Nanoelekt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8150 \n\nronik in Sachsen weitergeht und dass wir es schaffen, \n\nauch in den neusten Technologiegenerationen nicht nur \n\neuropaweit, sondern weltweit ganz vorn an der Spitze zu \n\nsein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den antragstellen-\n\nden Fraktionen \u2013 Herr Kollege Herbst sprach gerade f\u00fcr \n\ndie FDP-Fraktion \u2013 folgen jetzt in der Rednerreihe die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin erst seit \n\n2009 in diesem Landtag, habe aber mitbekommen, dass \n\nSie Anfang 2009 ernsthaft hier gerungen haben, insbeson-\n\ndere auch meine Fraktion, um den Fortbestand eines der \n\nwichtigsten im Lande existierenden Chip-Hersteller, \n\nn\u00e4mlich Qimonda. Von daher h\u00e4tte es mich sehr gefreut, \n\nwenn Sie den Debattentitel \u201eWir haben aus Qimonda \n\ngelernt\u201c genannt h\u00e4tten. Jetzt hei\u00dft er etwas anders, aber \n\ndie Forderung ist nat\u00fcrlich gut. \n\nIch kann sie f\u00fcr unsere Fraktion nur unterst\u00fctzen, aber ich \n\nhabe auch von Herrn Minister Morlok geh\u00f6rt, dass er \n\nganz allein in Br\u00fcssel war, dass ihn der Bundeswirt-\n\nschaftsminister R\u00f6sler und Bundesforschungsministerin \n\nWanka nicht in Br\u00fcssel mitvertreten haben. Das halte ich \n\nf\u00fcr sehr bedenklich, weil offensichtlich die anderen \n\nL\u00e4nder wie Frankreich, die Niederlande oder Belgien \n\nh\u00f6herrangig in Br\u00fcssel vertreten waren. Das hat Konse-\n\nquenzen und macht sich bemerkbar. \n\nWenn wir die Produktion von Mikro- und Nanoelektronik \n\nbis zur Weltspitze f\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen wir die \n\n5 Milliarden Euro Anreiz, die die EU schaffen will, um \n\n100 Milliarden Euro aus privaten und \u00f6ffentlichen Mitteln \n\nin diesem Sektor zu mobilisieren, auch finanziell unter-\n\nst\u00fctzen. Die EU-Kommission hat hierzu gleich \n\n100 Millionen Euro als Anreizfinanzierung lockerge-\n\nmacht. Und Dresden \u2013 sicher einer der bedeutendsten \n\nChip-Standorte in Europa \u2013 hat hiervon leider nur 1 %, \n\nn\u00e4mlich 1,1 Millionen Euro abbekommen. Das hei\u00dft f\u00fcr \n\nmich im Umkehrschluss: Andere L\u00e4nder haben vielleicht \n\nschon signalisiert, dass sie perspektivisch gewillt sind, \n\nhohe Summen in die Hand zu nehmen, um dieser europ\u00e4i-\n\nschen Vision auf die Spr\u00fcnge zu helfen. Wundern w\u00fcrde \n\nmich das nicht. \n\nIch w\u00fcsste, was ich machen w\u00fcrde, wenn ich Wirt-\n\nschaftsminister dieses Landes w\u00e4re. Ich w\u00fcsste, wie der \n\nDoppelhaushalt im n\u00e4chsten Jahr aufgestellt sein m\u00fcsste. \n\nIch w\u00fcsste nat\u00fcrlich auch, wie ich noch deutlicher nach \n\nBerlin Schelte verteilen m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Minister Morlok, es ist ja leider eine tiefe Wunde mit \n\nQimonda. Damals war das Land Sachsen nicht bereit, \n\nwenige Hundert Millionen Euro in die Hand zu nehmen. \n\nJetzt geht es um Milliarden. Das m\u00fcssen wir uns mal vor \n\nAugen f\u00fchren. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Lachen \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Wenige Hundert Millionen! Jetzt geht es um ganz \n\nandere Gr\u00f6\u00dfenordnungen! Jetzt geht es um Milliarden! \n\nIch m\u00f6chte noch einen ganz anderen Aspekt in die Dis-\n\nkussion bringen. Wir hatten vor Kurzem die Verabschie-\n\ndung des Abschlussberichtes der Enquete-Kommission. \n\nNeben dem Mikroelektronikbereich gab es auch den \n\nRohstoffbereich, den wir weiterentwickeln wollten. \n\nM\u00f6glicherweise ist das f\u00fcr uns eine Chance; denn wenn \n\nsich Wacker jetzt von der Entwicklung der 450-\n\nMillimeter-Technologie verabschiedet, k\u00f6nnte das tat-\n\ns\u00e4chlich eine Chance f\u00fcr Dresden sein. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir aber dar\u00fcber \n\nnachdenken, wo Dresden dann sein reines Silizium \n\nherbekommt. In Deutschland gibt es n\u00e4mlich nur einen \n\nProduzenten von Reinst- und Rohsilizium, und das ist ein \n\nUnternehmen in Pocking. Dieses Unternehmen stellt etwa \n\n30 000 Tonnen Silizium im Jahr her. Das geht alles zu \n\nWacker. Wir haben also keinen frei verf\u00fcgbaren Rohstoff. \n\nVielleicht sollten wir einfach einmal dar\u00fcber nachdenken, \n\nwie wir tats\u00e4chlich den Kreislauf schlie\u00dfen, Herr Herbst. \n\nWir haben ihn nur nahezu geschlossen, denn am Anfang \n\nfehlt uns das Rohsilizium. Der Preis des Siliziums \n\nschwankt sehr stark am Markt. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nVon daher k\u00f6nnten wir uns unabh\u00e4ngiger machen. Wir \n\nhaben hochreine Quarze, die zurzeit gehaldet werden. Wir \n\nhaben preiswerten Braunkohlenstrom. Wir haben neue \n\nEntwicklungen zur Herstellung von Koks aus Kohle und \n\nwir haben in N\u00fcnchritz die Silanherstellung. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Ja, aber wir m\u00fcssen das doch nicht unbedingt verstro-\n\nmen, um das Geld nach drau\u00dfen zu tragen. Wir k\u00f6nnten \n\neine eigene Wertsch\u00f6pfung im Land entwickeln, eine \n\neigene chemische Industrie zur Siliziumherstellung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas m\u00f6chte ich gern hier anregen. Wie gesagt, Herr \n\nMinister Morlok, vielleicht denken Sie einmal dar\u00fcber \n\nnach, diesen geschlossenen Kreislauf von der Rohstoffpo-\n\nlitik bis zur Chipherstellung zu erm\u00f6glichen. Sprechen Sie \n\nauch mit den Betroffenen in N\u00fcnchritz! Das ist ein gro\u00dfes \n\nWerk hier um die Ecke. Wir haben kurze Wege. Wir \n\nhaben auch Quarze um die Ecke. Wir haben Energietr\u00e4-\n\nger, wir haben vielleicht die Koksproduktion. Wir sollten \n\nalles miteinander mischen, und dann h\u00e4tten wir eine \n\nrichtig gute Perspektive auch f\u00fcr unsere Chipindustrie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Frau Dr. Pinka. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Jurk. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8151 \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \n\nhaben ein aus meiner Sicht durchaus wichtiges und \n\naktuelles Thema aufgegriffen, weil zu meiner \u00dcberra-\n\nschung, aber auch Freude wichtige strategische Entschei-\n\ndungen der EU-Kommission zu vermelden sind. Dennoch \n\nist es wichtig, auch dar\u00fcber hinaus nachzudenken, was \n\ndas f\u00fcr den Freistaat Sachsen bedeutet und welcher \n\nHandlungsbedarf auch f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nbesteht, damit diese durchaus anerkennenswerte Initiative \n\nder Europ\u00e4ischen Union tats\u00e4chlich auch hier in Sachsen \n\nankommen kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist f\u00fcr mich \n\nschon bemerkenswert und eine sp\u00e4te Best\u00e4tigung, was f\u00fcr \n\neinen Sinneswandel ich hier seitens der Koalition erlebe. \n\nMeine Vorrednerin ist bereits darauf eingegangen. Die \n\nDiskussion \u00fcber den Mikroelektronikstandort war ja in \n\nder letzten Legislaturperiode von der Insolvenz des \n\nChipherstellers Qimonda gepr\u00e4gt. Ganz sicher ist es so, \n\nFrau Kollegin Dr. Pinka, dass wir ernsthaft auch im \n\nMinisterium \u2013 und das waren nicht nur Mitglieder der \n\nSPD, die auf diese gro\u00dfartige Idee kamen \u2013 dar\u00fcber \n\nnachgedacht haben, inwieweit der Freistaat Sachsen auch \n\ndurch eine Beteiligung am Unternehmen selbst Einfluss \n\nnehmen sollte. Dazu gab es schwierige Diskussionen. Wir \n\nhaben wirklich alles versucht. Das war politisch nicht \n\neinfach. Ich will das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren. Es ist \n\ngen\u00fcgend dar\u00fcber berichtet worden. Ich kann die Situati-\n\non nicht mehr umkehren. Wir haben Qimonda verloren. \n\nDennoch haben wir nicht den Mikroelektronikstandort \n\nSachsen verloren. Das hat auch mit dem dichten Netz-\n\nwerk zu tun, das sich in den letzten Jahrzehnten herausge-\n\nbildet hat. Das ist eine erfreuliche Tendenz. \n\nF\u00fcr mich ist es \u00fcberraschend, dass es ausgerechnet Neelie \n\nKroes, die holl\u00e4ndische Vizepr\u00e4sidentin der EU-Kommis-\n\nsion, ist, die seinerzeit als Wettbewerbskommissarin alles \n\ngetan hat, damit beihilferechtlich eben nicht die Zuwen-\n\ndungen des Staates erm\u00f6glicht werden, die notwendig \n\ngewesen w\u00e4ren, um im Wettbewerb mit Nordamerika und \n\nAsien zu bestehen. Das finde ich hoch bemerkenswert, \n\naber die Dinge \u00e4ndern sich. Vielleicht ist es noch nicht zu \n\nsp\u00e4t. \n\nIch will noch einmal darauf hinweisen, was Frau Kroes \n\njetzt als Ziel ausgegeben hat. Sie m\u00f6chte gern, dass wir \n\nbei der Chipproduktion 20 % der Weltproduktion errei-\n\nchen. Das bedeutet eine Verdoppelung zum Status quo in \n\nEuropa. Damit w\u00fcrden wir die USA bei der Chipproduk-\n\ntion \u00fcberholen. \n\nDas f\u00fchre ich darauf zur\u00fcck, dass es nicht nur eine Debat-\n\nte \u00fcber Qimonda gegeben hat, sondern \u00fcber die Key \n\nTechnologies, also die Schl\u00fcsseltechnologien. Das ist ein \n\nganz wichtiger Punkt, der von industriepolitischer Bedeu-\n\ntung ist, damit wir in Zukunft auch Wohlstand, Wachstum \n\nund Besch\u00e4ftigung in Europa haben, weil n\u00e4mlich die \n\nAsiaten und die Nordamerikaner diese Bedeutung viel \n\nfr\u00fcher erkannt haben. Es ist eigentlich traurig, wie viel \n\nm\u00fchsame Arbeit, K\u00e4rrnerarbeit notwendig war, ehe man \n\nin der EU \u00fcberhaupt dar\u00fcber nachgedacht hat, dieses Ziel \n\nso zu definieren. \n\nWichtig waren auch die Aktivit\u00e4ten der High Level \n\nGroup, bei der der externe Sachverstand endlich einmal \n\neingebunden und deutlich gemacht wurde, worin die \n\nindustriepolitische Bedeutung besteht und welche Bedeu-\n\ntung wir gerade auch f\u00fcr Europa, was die Mikroelektronik \n\nbetrifft, sehen. \n\nInteressant ist jetzt, was man vorhat. Es geht haupts\u00e4ch-\n\nlich um Investitionen in Forschung, Entwicklung und \n\nInnovation. Es soll eine verst\u00e4rkte grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit geben, wobei interessanterweise 70 % \n\nder Mittel von den Mitgliedsstaaten und 30 % von der EU \n\nstammen sollen. \n\nDie Cluster sind bereits erw\u00e4hnt worden. Wir waren mit \n\nder Enquete-Kommission beispielsweise in Grenoble und \n\nkonnten uns von der Leistungsf\u00e4higkeit von Grenoble \n\n\u00fcberzeugen. Die europ\u00e4ischen Cluster sind \u00fcberschaubar. \n\nIch will das noch einmal deutlich sagen. Wir haben \n\nDresden, wir haben Grenoble, wir haben Eindhoven und \n\nLeeuwen, und wir haben sozusagen in der zweiten Reihe \n\nsolche Standorte wie in K\u00e4rnten, in Cambridge, in Dublin \n\nund in Mailand. Das ist nicht mehr so sehr viel, aber es \n\nmacht deutlich, dass diejenigen, die da sind, wenigstens \n\neng kooperieren sollten. Deshalb ist es auch richtig, das \n\nnun st\u00e4rker in den Fokus zu r\u00fccken. \n\nJetzt komme ich zu der Frage, was Sachsen davon hat. \n\nDas ist \u2013 da liest man ja Erstaunliches \u2013 offensichtlich zu \n\nwenig. Ich zitiere dazu den Pressesprecher unseres Wirt-\n\nschaftsministers, Florian Sch\u00e4fer, der hier einmal zu \n\nEhren kommen soll. Er hat gesagt: \u201eDamit Sachsen \n\nk\u00fcnftig in angemessenem Ma\u00dfe von den neuen EU-\n\nSchl\u00fcsseltechnologieprogrammen profitieren kann, ist es \n\nunabdingbar, dass sich die Bundesregierung in st\u00e4rkerem \n\nMa\u00dfe f\u00fcr Mikro- und Nanoelektronik engagiert.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist durchaus richtig, und da steckt wirklich der Hase \n\nim Pfeffer. Ich kann mich gut erinnern, dass es auch bei \n\nder Frage der Rettung von Qimonda der damalige \u201eSon-\n\nnenk\u00f6nig\u201c von und zu Guttenberg gewesen ist, der sicher-\n\nlich alles getan hat, um die deutsche Automobilindustrie \n\nzu retten, aber f\u00fcr die Mikroelektronik relativ wenig \u00fcbrig \n\nhatte. Das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr die ganze damalige Bundesre-\n\ngierung. Das will ich auch sehr deutlich sagen. \n\nEs ist also durchaus gut, dass man auch Druck auf Berlin \n\nmacht. Allerdings ist da die Frage, wer in Berlin eigent-\n\nlich regiert. Das sind doch Ihre Parteifreunde! Lieber \n\nKollege Morlok, warum schaffen Sie es nicht, Herrn \n\nR\u00f6sler zu \u00fcberzeugen, wie wichtig die Mikroelektronik \n\nf\u00fcr Deutschland ist? \n\nJetzt komme ich dazu, was Sachsen bekommen kann. Da \n\nbin ich dann schon entt\u00e4uscht. Von 100 Millionen Euro, \n\ndie in einer ersten Tranche geliefert werden, werden wir \n\nmit 1,1 Millionen Euro abgespeist. Das ist prozentual \n\nwesentlich zu wenig, und da muss sich mehr tun. Sicher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8152 \n\nlich ist es auch richtig, darauf hinzuweisen, dass man \n\nkonkret nachfragt, wof\u00fcr diese Mittel eingesetzt werden. \n\nDiesbez\u00fcglich sehe ich momentan drei Hauptschwerpunk-\n\nte. Der erste ist, dass wir Wafer von 300 Millimeter auf \n\n450 Millimeter umstellen. Damit erreichen wir eine \n\nh\u00f6here Ausbeute. Der zweite wichtige Punkt ist, schnelle-\n\nre Chips zu haben. Der dritte wichtige Punkt ist, intelli-\n\ngentere Chips zu produzieren. Das sind die drei Schwer-\n\npunkte, die auch die EU-Kommission gesehen hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit! \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, das \n\nwill ich noch zu Ende ausf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau! \n\nThomas Jurk, SPD: Jetzt komme ich aber zu dem viel \n\nwichtigeren Thema, dass wir nicht nur Chips produzieren, \n\nsondern auch die Anwendung in Europa haben. Ich denke, \n\nwir haben drei Schwerpunktbereiche. Das ist nicht nur die \n\nInformations- und Kommunikationselektronik. Wir haben \n\nals weiteren Schwerpunkt insbesondere Automotive und \n\ndamit die Elektromobilit\u00e4t. Damit schlage ich gleichzeitig \n\ndie Br\u00fccke: Wir m\u00fcssen die Energiewende auch unter \n\ndem Blickpunkt der Mikro- und Nanotechnologie betrach-\n\nten. Hier haben wir viel zu tun. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich gern Herrn Heinz Kundert danken. \n\nDas ist der Pr\u00e4sident der SEMI Europe, also der europ\u00e4i-\n\nschen Halbleitervereinigung. Ich konnte mit ihm gemein-\n\nsam die SEMI Europe, also die Halbleiter-Messe, hier \n\nnach Dresden holen. Er ist ein gro\u00dfartiger Freund Sach-\n\nsens, und er hat uns sehr viel geholfen. Solche Partner in \n\nEuropa brauchen wir. Deshalb ist es wichtig, dass wir das \n\neurop\u00e4ische Netzwerk in der Mikro- und Nanoelektronik \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wes das Herz voll ist! \n\nDas war Kollege Jurk von der SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN ergreift jetzt Frau Kollegin Hermenau das \n\nWort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Zu der Vorgeschichte \n\nkomme ich gleich noch einmal. Aber es ist vielleicht auch \n\nwichtig, sich einmal die Trendanalyse f\u00fcr den Markt \n\ninsgesamt f\u00fcr die n\u00e4chsten vier, f\u00fcnf Jahre anzuschauen. \n\nWenn man sich das vor Augen f\u00fchrt, wird klar, dass es ein \n\nMarkt von circa 300 Milliarden US-Dollar pro Jahr \n\nweltweit ist. Es ist ein gereifter Markt. Die Wachstumsra-\n\nten sind also eher einstellig als zweistellig. Das muss man \n\nauch wissen. \n\nSo gro\u00dfe Sch\u00fcbe gibt es nicht mehr wie in den Neunziger-\n\njahren. Wenn man sich aber einmal anschaut, wie der \n\nMarkt verteilt ist, wird es spannend. Von diesen ungef\u00e4hr \n\n300 Milliarden Dollar werden 200 Milliarden Dollar in \n\nAsien gemacht. Die USA halten davon immer noch \n\n70 Milliarden Dollar. Die restlichen \u201ek\u00fcmmerlichen\u201c \n\nknapp 30 Milliarden Dollar teilen sich Japan, Europa und \n\nSonstige. Man muss sich einmal durch den Kopf gehen \n\nlassen, wovon wir hier reden. Das ist die eine Seite, die \n\nman auch einmal betrachten muss. \n\nEs gibt mehrere Studien, die alle zu dem gleichen Fazit \n\nkommen und sagen: Diese aktive Hochtechnologief\u00f6rde-\n\nrung hat sich f\u00fcr Sachsen ausgezahlt. Man spricht davon, \n\ndass f\u00fcr jeden Euro circa zwei Euro zur\u00fcckgeflossen sind. \n\nDas ist eine Bilanz, mit der man sich sehen lassen kann. \n\nDas geht \u2013 aber nicht auf Dauer. Das ist das Problem. \n\nWenn Sie sich einmal die imreg-Studie anschauen oder \n\ndas, was der Verband der S\u00e4chsischen Wirtschaft dazu \n\nsagte, kommt Folgendes zutage: Es hat Nachteile f\u00fcr die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen, \n\nau\u00dfer im Raum Dresden, und es ist eine Konzentration \n\nauf die Chipindustrie in Dresden. Der VSW sagt: sehr \n\nhohe F\u00f6rderintensit\u00e4t, auf Dresden konzentriert, dort aber \n\npositiv; das kann man auch festhalten. Aber sie macht ein \n\nProzent des Umfangs am s\u00e4chsischen verarbeitenden \n\nGewerbe und an unternehmensnahen Dienstleistungen in \n\nSachsen aus. Dauerhaft kann Sachsen also nicht in der \n\nLage sein, diesen Subventionswettlauf mit Asien oder den \n\nUSA zu gewinnen. \n\nDie geringe Verflechtung mit s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nspricht, finde ich, auch f\u00fcr sich. Was diese Firmen vor \n\nallem als Wechselwirkung von s\u00e4chsischer Unterneh-\n\nmensstruktur in Sachsen beziehen, sind Energie, Wasser \n\nund Wartungsarbeiten an technischen Anlagen. Das ist, \n\nfinde ich, noch zu wenig. Da muss man noch einmal ran. \n\nAuf der anderen Seite bin ich sehr daf\u00fcr \u2013 und nicht \n\nzuletzt hat das die Reise gezeigt, die wir vor zwei Mona-\n\nten in die USA gemacht haben \u2013, dass hier ein Kraftakt \n\nn\u00f6tig ist, damit Europa einen eigenen, unabh\u00e4ngigen \n\nStandort hat, der mit Asien und Amerika auch standhalten \n\nkann. Wir haben das jetzt gesehen. Wenn wir diesen \n\nErfolg halten wollen und es aus eigener Kraft aber auf \n\nDauer nicht k\u00f6nnen, dann ist es so, wie es immer ist: \n\nDann ist Hilfe n\u00f6tig. Bei der Qimonda-Debatte damals \u2013 \n\ndas muss man einmal sagen \u2013 hat sich die EU nicht \n\naufgerafft. Wenn man in Europa eine eigene, unabh\u00e4ngige \n\nMikrochipproduktion haben m\u00f6chte \u2013 und zwar eine, die \n\nauch weltweit mithalten kann und die Marktanteile \n\nerwirbt \u2013, dann muss man auch Geld daf\u00fcr in die Hand \n\nnehmen. \n\nDresden hat sich daf\u00fcr angeboten. Mit dem Vorlauf der \n\nNeunzigerjahre, finde ich, war das auch v\u00f6llig richtig und \n\nangemessen. Herr Jurk hat aus guter und schlechter \n\nErfahrung kurz berichtet, welche Gef\u00fchle er noch in sich \n\ntr\u00e4gt. Wir k\u00f6nnen uns als Europ\u00e4er bei einer Schl\u00fcssel-\n\ntechnologie wie dieser nicht von den USA, China oder \n\nanderen asiatischen L\u00e4ndern abh\u00e4ngig machen. Wir haben \n\nin Sachsen unseren eigenen Beitrag geleistet, zum Bei-\n\nspiel damit, dass wir diese Exzellenzuniversit\u00e4t in Dres-\n\nden und Forschungseinrichtungen haben oder dass Bosch \n\nSensortec zum Beispiel vor zwei Tagen offiziell er\u00f6ffnet \n\nhat. Das sind unsere Beitr\u00e4ge dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8153 \n\nAber das ist die Frage, von der ich erwarte, dass Sie, Herr \n\nMorlok, diese vonseiten der Staatsregierung beantworten: \n\nIch w\u00fcrde schon gern wissen, wieso wir kleinen Sachsen \n\nin Br\u00fcssel selbst vorstellig werden m\u00fcssen und warum ein \n\nso wichtiges Projekt, das eine nationale und nicht nur eine \n\ns\u00e4chsische Dimension hat, nicht von der Bundesregierung \n\nmassiv unterst\u00fctzt wird. Man wei\u00df genau, wie das in \n\nBr\u00fcssel l\u00e4uft \u2013 da haben Sie v\u00f6llig recht, Frau Dr. Pinka: \n\nEs l\u00e4uft so, dass man dort mit den Gro\u00dfen auflaufen muss, \n\nund die Kleinen laufen sich den Wolf. Das ist so in \n\nBr\u00fcssel. Wenn man das wei\u00df \u2013 das ist beides Schwarz-\n\nGelb, das ist doch Ihr Team, das ist doch dieselbe Mann-\n\nschaft \u2013, dann muss es doch m\u00f6glich sein, dass man nicht \n\naus Dresden anreisen muss, sondern dass Berlin mit einer \n\nordentlichen Grandezza und Delegation dorthin mar-\n\nschiert und die Sache in die Hand nimmt. Ich \u00e4rgere mich \n\ndar\u00fcber, dass das nicht so ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn den Neunzigerjahren war Dresden durch den Umstieg \n\nvon den 200-Millimeter-Wavern auf die 300-Millimeter-\n\nWaver f\u00fchrend. Heute sind es die USA oder Taiwan, die \n\ndurch intensive staatliche F\u00f6rderung f\u00fchrend sind. Jetzt \n\nsoll Europas erste Pilotlinie in Belgien entstehen. Wir \n\ndiskutieren das noch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermenau sprach \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nschlie\u00dft sich jetzt Herr Delle an. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Schon beim Lesen des heuti-\n\ngen Debattentitels war mir klar, dass das wieder ein \n\nuns\u00e4glicher Lobgesang auf die ach so tolle Europ\u00e4ische \n\nUnion werden wird. Leider muss ich sagen, ich habe mich \n\nhier nicht geirrt. Bis auf wenige kritische Anmerkungen, \n\ndie ich hier geh\u00f6rt habe, war es wieder eine Lobhudelei \n\nauf die ach so tolle Europ\u00e4ische Union. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Heidan! Wenn wir hier \n\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union reden wollen, m\u00fcssen wir sie \n\nschon im Gesamten betrachten. Wir k\u00f6nnen uns nicht \n\nimmer nur das Positive herausziehen, wo es vielleicht \n\neinmal Vorteile f\u00fcr Deutschland hat, vielleicht auch \n\neinmal Vorteile f\u00fcr Sachsen, und immer nur die Rosinen-\n\nst\u00fccke herausgreifen, und alles andere wird nicht debat-\n\ntiert und unter den Tisch fallen gelassen. Nein, meine \n\nDamen und Herren! Wenn wir hier \u00fcber die EU reden \n\nwollen, m\u00fcssen wir gerade hier in Deutschland, gerade \n\nhier in Sachsen nat\u00fcrlich auch \u00fcber Geld reden. Und wenn \n\nwir \u00fcber Geld und EU reden, reden wir \u00fcber das hart \n\nerarbeitete Steuergeld der Deutschen, das milliardenfach \n\nin den gro\u00dfen EU-Geldumverteilungsapparat nach Br\u00fcs-\n\nsel geschickt wird und dort auf Kosten des deutschen \n\nSteuerzahlers in aller Herren L\u00e4nder der Welt verteilt \n\nwird. \n\nDiesen Bogen m\u00f6chte ich noch kurz schlie\u00dfen, meine \n\nDamen und Herren. Wenn es dann einmal darum geht, \n\ndass die Deutschen vielleicht auf Hilfe angewiesen sind \u2013 \n\nda m\u00f6chte ich die aktuelle Hochwasserkatastrophe ins \n\nGespr\u00e4ch bringen \u2013, dass die Deutschen vielleicht einmal \n\nHilfe aus Br\u00fcssel brauchen, ist die erste Reaktion \u2013 und \n\ndie ist dann doch sehr bezeichnend, ja, geradezu ent-\n\nlarvend \u2013, die man aus Br\u00fcssel von einem Herrn  \n\nLewandowski h\u00f6rt: Nein, ihr lieben Deutschen, ihr k\u00f6nnt \n\nselber schauen, wie ihr zurechtkommt. F\u00fcr euch ist kein \n\nGeld da. \n\nAnsonsten wird bei jeder passenden und unpassenden \n\nGelegenheit die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t des deutschen \n\nSteuerzahlers ins Gespr\u00e4ch gebracht. Aber wenn er dann, \n\nwie gesagt, einmal selbst auf Hilfe angewiesen ist, werden \n\ndie Deutschen im wahrsten Sinne des Wortes im Regen \n\nstehen gelassen. Das, meine Damen und Herren, ist auch \n\ndie Wahrheit, wenn wir hier \u00fcber die EU sprechen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nVielleicht noch zum Schluss: Ich bin einmal gespannt, \n\nwie lange die Zyprer warten d\u00fcrfen, wenn sie jetzt wieder \n\nmehr Geld f\u00fcr ihre Bank of Cyprus wollen. Ich denke, das \n\nwird relativ schnell gehen. Das wird noch schneller \n\ngehen, als vielleicht doch etwas Geld aus Br\u00fcssel nach \n\nSachsen und nach Deutschland flie\u00dft. Es gab hinter den \n\nKulissen zuletzt ein bisschen Druck, sodass man vielleicht \n\ndoch mit irgendetwas rechnen kann. \n\nAber, meine Damen und Herren, zur\u00fcck zum Thema: \n\nAuch wir als NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, \n\ndass wir hier in Sachsen einen so gut aufgestellten Mikro-\n\nelektronikstandort haben. Wir haben es geh\u00f6rt: Es werden \n\ngute und gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Es wird \n\nKnow-how im Lande gehalten und fortentwickelt. Es \n\nwerden Steuern generiert usw. Das sind alles wichtige \n\nDinge, aber ich m\u00f6chte zum Schluss doch noch zwei \n\nPunkte ansprechen und Ihnen etwas Wasser in Ihren \n\ngepanschten EU-Wein gie\u00dfen. \n\nWenn wir hier \u00fcber die vorliegende EU-Strategie zur \n\nF\u00f6rderung von Schl\u00fcsseltechnologien reden, dann lassen \n\nSie mich zwei Punkte ansprechen: Einmal werden hier \n\nmit dieser vorgelegten EU-Strategie nur wieder Metropol-\n\nregionen gef\u00f6rdert. Es wird also da, wo schon viel ist, \n\nnoch eines obendrauf gesattelt und der l\u00e4ndliche Raum, \n\ndie Peripherie, bleibt wieder au\u00dfen vor, meine Damen und \n\nHerren. Dabei wissen wir hier zur Gen\u00fcge, dass wir \n\ngen\u00fcgend Probleme im l\u00e4ndlichen Raum haben, die \n\neinmal angegangen werden m\u00fcssten. Ich nenne beispiel-\n\nhaft nur das Thema \u00c4rztemangel, fehlende Arbeitspl\u00e4tze, \n\nschlie\u00dfende Kitas und Schulen, fehlende Verkehrsanbin-\n\ndungen, fehlende Einkaufsm\u00f6glichkeiten usw. Hier w\u00e4re \n\neinmal eine Strategie vonn\u00f6ten, insbesondere nat\u00fcrlich \n\nvon der Staatsregierung. Aber hier h\u00f6rt man \u00fcberhaupt \n\nnichts. \n\nDas zweite Thema, das ich bei der vorgelegten Strategie \n\nnoch ansprechen m\u00f6chte, ist die Anwerbung von soge-\n\nnannten ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften. Hier wird also wieder \n\neinmal dar\u00fcber nachgedacht, dass man aus aller Herren \n\nL\u00e4nder die Arbeitskr\u00e4fte nach Europa, nach Sachsen, nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8154 \n\nDeutschland holt. Da frage ich Sie schon einmal: Wenn \n\nmorgen in Dresden eine neue Fabrik gebaut werden soll, \n\nwas haben die Sachsen davon, wenn anschlie\u00dfend die \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus aller Herren \n\nL\u00e4nder der Welt hierher gekarrt werden? \u2013 Da k\u00f6nnte die \n\nFabrik genauso gut in Andalusien, in Irland oder in \n\nRum\u00e4nien stehen. Die Sachsen haben \u00fcberhaupt nichts \n\ndavon! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas kapieren Sie nicht, Herr Stange! \u2013 Wir als NPD sagen \n\ndeshalb ganz klar: Sorgen wir lieber daf\u00fcr, dass unsere \n\njungen Menschen hier in Sachsen, hier in Deutschland \n\neine vern\u00fcnftige Schulausbildung, eine vern\u00fcnftige \n\nBerufsausbildung, eine vern\u00fcnftige Weiterbildung be-\n\nkommen, dass die Studieng\u00e4nge dann vielleicht auch \n\neinmal entsprechend belegt werden, die in diesem Bereich \n\nzukunftstr\u00e4chtig sind. Das w\u00e4re die richtige Strategie! Wir \n\nals NPD lehnen auf jeden Fall eine weitere Zuwanderung \n\nnach Deutschland, nach Sachsen ab. Sorgen wir daf\u00fcr, \n\ndass unsere jungen Menschen in die Lage versetzt wer-\n\nden, die Fachkr\u00e4fte von morgen zu sein. Das ist die \n\nrichtige Strategie! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Herrn Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion sind wir am Ende \n\nder ersten Rednerrunde angekommen. \u2013 Bevor wir eine \n\nzweite er\u00f6ffnen, gibt es eine Kurzintervention am Mikro-\n\nfon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! So, wie es bei den anderen \n\nFraktionen Usus ist, m\u00f6chte auch ich die Gelegenheit zu \n\neiner Kurzintervention nutzen, die eine Erg\u00e4nzung dessen \n\nist, was mein Fraktionskollege Delle gesagt hat. Sie alle \n\nerinnern sich noch an das Jahr 2009, als der Chiphersteller \n\nQimonda hier in Dresden in elementaren Schwierigkeiten \n\nwar. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag und auch die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung \u00fcberlegten sich damals, Qimonda mit Finanz-\n\nhilfen unter die Arme zu greifen, um die Arbeitspl\u00e4tze zu \n\nsichern. Sie alle wissen ja noch \u2013 zumindest die, die \n\ndamals dem Landtag angeh\u00f6rten \u2013, dass die Europ\u00e4ische \n\nUnion unter dem Vorwand des europ\u00e4ischen Wettbe-\n\nwerbsrechtes, dem Freistaat Sachsen verboten hat, Qi-\n\nmonda zu unterst\u00fctzen. Es standen 3 200 Arbeitspl\u00e4tze \n\nauf dem Spiel, und der Freistaat Sachsen \u2013 die NPD-\n\nFraktion hat das damals unterst\u00fctzt \u2013 wollte, dass mit \n\ns\u00e4chsischem Steuergeld fristbezogen und zweckgebunden \n\ndiesem Unternehmen unter die Arme gegriffen wird, bis \n\ndie vor\u00fcbergehende \u00f6konomische Schw\u00e4chephase von \n\nQimonda vor\u00fcber ist. Das hat die Europ\u00e4ische Union \n\ndamals unterbunden. \n\nIch m\u00f6chte meine Kurzintervention mit einem Beitrag des \n\n\u201eTagesspiegel\u201c aus dem Jahr 2009 schlie\u00dfen, der die \n\nabsurde F\u00f6rderpolitik der Europ\u00e4ischen Union n\u00e4mlich \n\nauf den Punkt gebracht hat. Ich zitiere den \u201eTagesspie-\n\ngel\u201c: \u201eNur 30 % der Investitionen d\u00fcrfen aus F\u00f6rdert\u00f6p-\n\nfen von Land und Bund stammen, w\u00e4hrend vor allem \n\nAsiaten ihre Betriebe mit bis zu 90 % subventionieren \n\nund den Markt mit billigen Chips \u00fcberschwemmen.\u201c \n\nDas Wettbewerbsrecht der EU hat damals also unterbun-\n\nden, dass mit zweckgebundenen s\u00e4chsischen Steuergel-\n\ndern diese Arbeitspl\u00e4tze hier in Dresden gesichert werden. \n\nMittlerweile sind diese Arbeitspl\u00e4tze weitgehend vom \n\nMarkt verschwunden und die asiatische Chip-Konkurrenz \n\ntriumphiert. Auch diese Arbeitsplatzvernichtung des \n\nJahres 2009 ist Ihrer hochgelobten Europ\u00e4ischen Union \n\ngeschuldet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich gehe \n\ndavon aus, dass sich Ihre Kurzintervention auf den Rede-\n\nbeitrag von Herrn Delle bezog? \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Ich \n\nhabe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen!) \n\n\u2013 Sie wollen darauf nicht reagieren? \u2013 Gut. \n\nDann gehen wir jetzt weiter in der Rednerreihe und \n\ner\u00f6ffnen eine zweite Rednerrunde. Das Wort ergreift \n\nerneut f\u00fcr die antragstellende CDU-Fraktion Herr \n\nProf. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Silicon Saxony ist \u2013 das haben \n\nim Grunde fast alle Vorredner best\u00e4tigt \u2013 ein Erfolgsmo-\n\ndell. Es geht um Europas gr\u00f6\u00dften Mikroelektronik-\n\nCluster, der hier mittlerweile besteht. \n\nIch m\u00f6chte ein paar Beispiele nennen. Neben den allge-\n\nmeinen Zahlen m\u00f6chte ich vor allem zum Beispiel das \n\nThema der Novaled AG in Dresden anf\u00fchren. Novaled ist \n\nweltweit f\u00fchrend bei der Herstellung von hocheffizienten \n\nund langlebigen sogenannten OLEDs. Wir sind an dieser \n\nStelle f\u00fchrend. \n\nDie Novaled ist ein Ergebnis von Ausgr\u00fcndungen aus \n\neinem Forschungsprojekt, das seinerzeit vom Institut f\u00fcr \n\nAngewandte Fotophysik der TU Dresden, unserer Elite-\n\nUniversit\u00e4t, auf den Weg gebracht worden ist \u2013 eine \n\nAusgr\u00fcndung eines Doktoranden von Herrn Prof. Leo, ein \n\nausgesprochen erfolgreiches Modell. Dieses Beispiel zeigt \n\n\u2013 das zeigt auch die strategische Bedeutung der Vernet-\n\nzung zwischen privatem und \u00f6ffentlichem Engagement \n\nhier im Freistaat \u2013, dass Grundlagenforschung notwendig \n\nund letztlich f\u00fcr uns alle hier im Freistaat gewinnbringend \n\nist. \n\nMeine Damen und Herren! Einige Redner wie Frau Pinka \n\noder auch Herr Gansel haben das Thema Qimonda ange-\n\nsprochen. Ihnen beiden m\u00f6chte ich sagen, dass es nicht \n\ndie EU war. Es war unsere Entscheidung, Qimonda nicht \n\nmit \u00f6ffentlichen Mitteln zu unterst\u00fctzen. Das war unsere \n\nEntscheidung, weil Qimonda letztendlich ein verfehltes, \n\nuntaugliches Gesch\u00e4ftsmodell gewesen ist. Sie k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8155 \n\neinem verfehlten Gesch\u00e4ftsmodell kein gutes Steuergeld \n\nhinterherwerfen. Das war exakt der Punkt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Staat ist eben nicht der bessere Unternehmer, er \n\nbegleitet Unternehmen und Wissen. Das ist aus meiner \n\nSicht das Entscheidende. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage von \n\nHerrn Kollegen Jurk, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Lieber Herr Kollege Schneider! \n\nVoraussetzung ist, dass Sie zu Recht darauf hingewiesen \n\nhaben, dass es nicht die EU-Kommission war. Das haben \n\nSie richtiggestellt. Aber k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass \n\nauch der Freistaat Sachsen bereit war, unter ganz be-\n\nstimmten Bedingungen finanzielle Unterst\u00fctzung zu \n\nliefern, und diese wurden von Qimonda leider nicht mehr \n\nerf\u00fcllt, weil es auch hausgemachte Fehler gegeben hat? \n\nK\u00f6nnen Sie sich daran erinnern? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich kann sie nur \n\nbest\u00e4tigen, Herr Kollege Jurk. Das Thema Qimonda war \n\nin der Tat ein verfehltes Gesch\u00e4ftsmodell. Es waren auch \n\nhausgemachte Probleme bei Qimonda selbst. Mit welcher \n\nBerechtigung h\u00e4tte denn hier der Freistaat Geld in der \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von \u201ewenigen\u201c Millionen Euro in die \n\nHand nehmen sollen? Es ging da richtig um kr\u00e4ftiges \n\nGeld. Ich bin nach wie vor \u00fcberzeugt, dass es die richtige \n\nEntscheidung war, die wir seinerzeit getroffen haben. Der \n\nStaat ist nicht der bessere Unternehmer. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie uns zu den tauglichen Gesch\u00e4ftsmodellen \n\nkommen. Hier m\u00f6chte ich zwei Namen nennen: Global-\n\nfoundries in Dresden hat hier \u2013 da sieht man einmal die \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung, um die es dabei geht \u2013 10 Milliar-\n\nden Euro mittlerweile investiert, oder auch die Infineon-\n\nTechnologie in Dresden als einer der gr\u00f6\u00dften Fertigungs-\n\nstandorte der Infineon AG. hat hier seit 1994 rund \n\n3 Milliarden Euro investiert. Derzeit wird in Sachsen die \n\n300-Millimeter-Leistungselektronik hochgefahren, und \n\nwir sind international auf einem konkurrenzf\u00e4higen Feld. \n\nWir sind also in diesem Bereich auf einem ausgesprochen \n\nguten Weg. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Gansel? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind auch, wie ich meine, \n\nim Hochschulstandort Sachsen ausgesprochen gut ger\u00fcs-\n\ntet, um dieses Gesch\u00e4ftsmodell zu begleiten. Von den \n\nrund 1 200 Ingenieuren, die im Bereich der fr\u00fcheren \n\nAMD und fr\u00fcheren Globalfoundries t\u00e4tig sind, ist eine \n\nReihe von Ingenieuren an den Standorten und besonders \n\nhier in Dresden ausgebildet worden, aber auch in Chem-\n\nnitz und in Freiberg. Ich darf auch einmal als Hochschul-\n\npolitiker daran erinnern, dass die TU Dresden einen \n\nweltweit einzigartigen Studiengang anbietet: den Master \n\nin organischer und molekularer Elektronik. Wir sind also \n\nin diesem vernetzten Feld nicht schlecht, vorsichtig \n\ngesagt, aufgestellt. \n\nWir haben ein Qualit\u00e4tsmerkmal. Es geht nicht nur um \n\ndirekte Technologief\u00f6rderung, sondern auch um ein \n\nGesamtsystem von Forscherumfeld und Fachkr\u00e4fteausbil-\n\ndung, mit anderen Worten: um einen Bereich von Schl\u00fcs-\n\nseltechnologie, den wir hier von internationalem Format \n\nanbieten. \n\nDie Problemlage haben die meisten hier ebenfalls ge-\n\nnannt. Sie besteht darin, dass andere \u2013 neben den USA vor \n\nallem der asiatische Raum \u2013 erhebliche Summen in diese \n\nZukunftstechnologie investieren. Das setzt voraus, wenn \n\nwir wettbewerbsf\u00e4hig bleiben wollen, dass wir zum einen \n\nals Sachsen nicht in unseren Anstrengungen nachlassen \n\nd\u00fcrfen \u2013 Wissen, Wissensvermittlung und \u00dcbertragung, \n\nHerstellung und Vermarktung gehen Hand in Hand \u2013, \n\nsodass wir momentan auf dem Weg sind, eine der mo-\n\ndernsten Regionen in Europa zu werden. Es setzt aber \n\nauch voraus, dass sich neben dem Bund, v\u00f6llig zu Recht, \n\ndann auch die EU zu diesem Feld noch deutlicher bekennt \n\nals bisher. \n\nDer Freistaat Sachsen und im Besonderen die Staatsregie-\n\nrung fordern seit einigen Jahren eine europ\u00e4ische Indust-\n\nriepolitik. Das ist genau der Punkt, auf den wir hier \n\nansetzen m\u00fcssen. F\u00fcr diese Sicht der Dinge sind wir als \n\neinbringende Fraktionen au\u00dferordentlich dankbar. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU muss ihr Augenmerk \n\nweniger darauf richten, innerhalb des Raumes der EU die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu kontrollieren, sondern sie muss \n\nuns insgesamt eine Hilfe sein, bei der internationalen \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit eine Schl\u00fcsselrolle zu begleiten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende CDU Herr Kollege Prof. Schneider. Jetzt k\u00f6nnte \n\ndie miteinbringende FDP das Wort ergreifen. \u2013 Kein \n\nRedebedarf. DIE LINKE? \u2013 Kein Redebedarf. Die SPD \n\nhat Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Kollege Mann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Ich bin verwundert, dass wir \n\nhier in der zweiten Runde schon Ebbe erleben. So richtig \n\nscheint keine der antragstellenden Fraktionen Lust zu \n\nhaben, sich mit dem Thema auseinanderzusetzen. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion hat ja mein Kollege Jurk schon \n\neiniges gesagt. Die Mikroelektronik hat ohne Zweifel eine \n\nstrategische Bedeutung f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union und \n\nSachsen. Thomas Jurk hat nicht nur gerade durch seine \n\nRede, sondern auch durch sein Handeln als Minister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8156 \n\nklargemacht, dass uns diese strategische Bedeutung als \n\ns\u00e4chsische Sozialdemokraten durchaus bewusst ist. \n\nMit dem Programm Horizon 2020 \u2013 das soll hier gesagt \n\nsein, weil wir so tun, als w\u00fcrden wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag noch \u00fcber Grunds\u00e4tze der Europapolitik reden \n\nm\u00fcssen \u2013 hat sich die EU schon seit Jahren auf den Weg \n\ngemacht, die Schwerpunkte bei der F\u00f6rderung in Rich-\n\ntung Innovation Forschung und Entwicklung zu verschie-\n\nben. \n\nNichtsdestotrotz ist die Debatte sicherlich nicht ganz \n\nfalsch, weil es hier tats\u00e4chlich einen aktuellen Grund gibt, \n\ndar\u00fcber zu reden. Denn gerade eben laufen, wie wir alle \n\nwissen, die Finanzverhandlungen in Br\u00fcssel und Stra\u00df-\n\nburg nicht zuletzt mit den Spitzen der europ\u00e4ischen \n\nStaaten, und diese Finanzverhandlungen haben nat\u00fcrlich \n\nauch Konsequenzen f\u00fcr die F\u00f6rdert\u00f6pfe im Bereich \n\nHorizon 2020. Es ist aktuell so, und das sind unsere \n\nInformationen,dass wir eben nicht 90 oder gar \n\n100 Milliarden Euro, wie das Europ\u00e4ische Parlament \n\ngefordert hat, im Topf haben, sondern nur noch  vielleicht \n\n70 Milliarden Euro, die f\u00fcr das gesamte Programm \n\nHorizon 2020 in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. \n\nUnd das hat Folgen, meine Damen und Herren, das wird \n\nFolgen haben f\u00fcr die Mittel, die insgesamt, aber nat\u00fcrlich \n\nauch f\u00fcr den Schwerpunkt in der F\u00f6rderrichtlinie \u201eIndust-\n\nrial Leadership\u201c zur Verf\u00fcgung stehen und genau hierhin \n\nf\u00e4llt das Thema Mikroelektronik, deren Forschung und \n\nEntwicklung in Sachsen. \n\nDiese F\u00f6rderrichtlinie ist im Programm derzeit mit 16 % \n\nuntersetzt, und man muss kein gro\u00dfer Mathematiker sein, \n\num zu sagen, wenn sich die Budgets in die Richtung \n\nentwickeln, wie das derzeit der Fall ist, wird f\u00fcr den \n\ngesamten Bereich mindestens eine Summe von drei, vier, \n\nvielleicht sogar 5 Milliarden Euro weniger zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Und das sind, glaube ich, Dimensionen, da brau-\n\nchen wir uns nichts vorzumachen, die haben dann eine \n\nKonsequenz f\u00fcr Sachsen und werden ganz harte Vertei-\n\nlungsk\u00e4mpfe in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg nach sich ziehen. \n\nGenau deswegen wundern wir uns ein wenig, was wir hier \n\nf\u00fcr eine Debatte f\u00fchren, denn, ehrlich gesagt, da kann ich \n\nden Vorrednern nur recht geben: Das, was wir erleben, ist, \n\ndass ein s\u00e4chsischer Wirtschaftsminister allein im europ\u00e4-\n\nischen Haus in Br\u00fcssel sitzt, um die Interessen Sachsens \n\ngeltend zu machen. Und da scheint es um die Dr\u00e4hte nach \n\nBerlin nicht mehr so besonders gut bestellt zu sein, wenn \n\nSie aus dem S\u00e4chsischen Landtag nach Berlin rufen \n\nm\u00fcssen; da sollte es doch einen direkten Draht geben, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00e4re f\u00fcr Sachsen und unsere Forschungslandschaft \n\nund besonders die hier in Dresden wichtig. \n\nDas Zweite, was wir hier bereden m\u00fcssten und auch gern \n\nGegenstand einer Aktuellen Debatte sein kann, ist das, \n\nwas wir in der Enquete-Kommission und teilweise auch \n\nschon im Wissenschaftsbereich seit Jahren diskutieren, \n\nn\u00e4mlich: Wie stellt sich der Freistaat Sachsen genau \n\ngegen\u00fcber der EU in Br\u00fcssel und vielleicht auch Stra\u00df-\n\nburg auf? Da sage ich auch in aller H\u00e4rte: Wir k\u00f6nnen von \n\nGl\u00fcck reden, dass die gro\u00dfen Forschungsgemeinschaften \n\ndort stark und professionell aufgestellt sind, was die \n\nEinwerbung von F\u00f6rdermitteln angeht. \n\nDer Freistaat Sachsen ist meiner Information nach immer \n\nnoch mit seinem Verbindungsb\u00fcro chronisch unterbesetzt, \n\nund wir warten bis heute auf eine Strategie, wie wir uns \n\ndort als eine von \u00fcber 200 Regionen aufstellen wollen, um \n\ndiese Mittel in der Zukunft f\u00fcr Sachsen und die wirt-\n\nschaftliche Entwicklung zu akquirieren. Das sind die \n\nThemen, die wir hier in Sachsen besprechen m\u00fcssten. Das \n\nandere ist eine Schaufensterdebatte, und die Medienmel-\n\ndung \u00fcber die Ansiedlung von Bosch, meine Damen und \n\nHerren, die rein zuf\u00e4llig zwei Tage vor dieser Aktuellen \n\nDebatte lanciert wurde, spricht eigentlich B\u00e4nde \u00fcber die \n\nFrage, welche Dimensionen dieses Thema in der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung wirklich hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Mann \n\nsprach jetzt gerade f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es Redebe-\n\ndarf bei den GR\u00dcNEN? \u2013 Es ergreift erneut Frau Kolle-\n\ngin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Erst vor Kurzem gab es \n\neine neue Verteilrunde im entsprechenden EU-Programm \n\neuropaweit, und Globalfoundries hat aus dem Gesamtvo-\n\nlumen, das mit 100 Millionen Euro auch nicht sehr hoch \n\nwar, 1 % bekommen, in Worten: ein Prozent. Das hei\u00dft, \n\nwir haben keine Lobby in Br\u00fcssel. Das ist ganz klar, sonst \n\ns\u00e4hen die Geldfl\u00fcsse anders aus. Da die EU nun einmal, \n\num es etwas salopp zu formulieren, nur dann Geld raus-\n\nr\u00fcckt, wenn der jeweilige Staat etwas dazugibt, muss ich \n\neinfach wieder auf Berlin verweisen, aber das hilft uns in \n\nDresden nichts, die Berliner Regierung zu beschimpfen, \n\nauch wenn es Ihre eigene Truppe ist. \n\nSachsen und die EU: Die USA-Reise hat gezeigt, dass wir \n\neine wirklich gute Chance haben. Diese besteht darin, \n\ndass wir uns an die USA dranh\u00e4ngen. Ich sehe eigentlich \n\nkeine andere M\u00f6glichkeit, was Forschung, Entwicklung \n\nund Technologie betrifft; wir m\u00fcssen da sehr eng koope-\n\nrieren. Das birgt viele Schwierigkeiten in sich. Allein, was \n\nan finanziellen Vorstellungen die Runde machte in den \n\nAustauschen und Gespr\u00e4chen, ist aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nunerf\u00fcllbar. Ich vergleiche mal mit dem, was Sie, Herr \n\nMorlok, in Ihrem Etat vorgesehen haben in Kapitel  20. \n\nDie Schl\u00fcsseletats f\u00fcr Pilotlinien haben Sie auf regionaler \n\nEbene reserviert: f\u00fcr 2013 einen Leertitel und f\u00fcr 2014 \n\n6,5 Millionen Euro als Verpflichtungserm\u00e4chtigung. \n\nWir haben in den USA Betr\u00e4ge geh\u00f6rt, die das um ein \n\nHundertfaches getoppt haben, um das einmal klarzustel-\n\nlen. Das hei\u00dft, aus eigener Kraft wird das nichts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8157 \n\nGehen wir nun noch einmal kurz auf Bosch zur\u00fcck. \n\nInteressant fand ich einmal die Anwendungsbereiche, die \n\nbei Bosch Sensortec eine Rolle spielen sollen, n\u00e4mlich die \n\nFrage, ob man mit mikroelektronisch-mechanischen \n\nSystemen kundenspezifische Schaltkreise herstellen kann. \n\nDas ist interessant f\u00fcr Computertelefone, f\u00fcr Tabletrech-\n\nner, f\u00fcr Spielkonsolen, f\u00fcr Automotorsteuerungen. Da gibt \n\nes ganz viele Anwendungsbereiche. Das ist aus meiner \n\nSicht etwas Spannendes. Die Begr\u00fcndung von Bosch ist \n\ngewesen, in Dresden habe man Zugriff auf das gro\u00dfe \n\nakademische und Ingenieurpotenzial an einem der dyna-\n\nmischsten mikroelektronischen Standorte Europas. Ob das \n\nnoch so zutrifft? Man muss ja auch die Firma ein bisschen \n\nbeweihr\u00e4uchern. Auf alle F\u00e4lle finde ich interessant: \n\nZugriff auf ein gro\u00dfes akademisches und Ingenieurpoten-\n\nzial. \n\nWenn ich mir ansehe, was dann seit Qimonda passiert ist \n\nin den letzten Jahren: Wir hatten in den Neunzigerjahren \n\neinen Standort, der europaweit oder auch weltweit von \n\nGewicht war \u2013 jetzt ist das nicht mehr so. Die mikroelekt-\n\nronischen Forschungszentren, also CNT und Namlab, sind \n\ndamals f\u00fcr 30 Millionen Euro F\u00f6rdergelder vom Staat \n\nnach der Qimondapleite gef\u00f6rdert worden. Man hat also \n\nPPPs gemacht; Public Private Partnership hei\u00dft das. Man \n\nhat sich mit Privaten zusammengetan, und der Staat hat \n\nmit 30 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Diese PPPs haben nicht \n\nfunktioniert. Nach dem R\u00fcckzug von Infineon und AMD \n\naus der Prozessorfertigung hat es dann Finanzierungs-\n\nprobleme gegeben. Zwischenzeitlich ist mal Qimonda \n\nreingegangen, dann war Qimonda pleite, und Global-\n\nfoundries hat 2011 auch eingestellt. Das hei\u00dft, im Prinzip \n\nsitzt jetzt die Uni allein auf diesen Geschichten und muss \n\nsehen, wie sie das hinbekommt. Die Eigenmittel, die \n\ndaf\u00fcr eingeworben werden, sind nicht der Rede wert,. Die \n\neigene Kraft ist offenbar nicht da. Wie bekommen wir \n\nInvestoren hierher und wie bekommen wir Br\u00fcssel be-\n\nwegt? \u2013 Das sind die Fragen, die ich von Ihnen beantwor-\n\ntet haben m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion die \n\nGR\u00dcNE war das Frau Hermenau. M\u00f6chte die NPD \n\nnochmals das Wort ergreifen zu diesem Thema in dieser \n\nRunde? \u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen; und wir tun das auch. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU erhebt sich Kollege Heidan von seinem \n\nPlatz und ergreift jetzt das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! In allen Ehren, Herr Mann und \n\nauch Frau Dr. Pinka, aber ich habe eine andere Wahrneh-\n\nmung in den letzten Jahren durch unsere Staatsregierung \n\nvernommen. Offensichtlich scheinen Sie nicht einmal die \n\nPressemitteilungen der Staatsregierung zu lesen. Es war \n\nnicht nur der Wirtschaftsminister, sondern allen voran \n\nunser Ministerpr\u00e4sident, der in vielen Gespr\u00e4chen \u2013 Frau \n\nHermenau hat das ja gerade best\u00e4tigt \u2013 auch um Investo-\n\nren geworben hat. Ich war selbst bei einer solchen Reise \n\ndabei. Wenn Ihr ehemaliger Fraktionsvorsitzender etwas \n\naufgepasst h\u00e4tte, dann h\u00e4tte er das best\u00e4tigen k\u00f6nnen, was \n\nSie hier Falsches vorgetragen haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch muss noch einmal deutlich sagen, Frau Dr. Pinka, \n\nwenn Sie so finanzpolitisch unterwegs sind, dass Ihnen \n\nwenige Hundert Millionen kein Problem darstellen, dann \n\nzeigt das Ihre laienhafte Verantwortungslosigkeit, die Sie \n\nin diesem Hohen Haus an den Tag legen, dass wir hier \n\neben nicht mal schnell Hundert Millionen staatliche \n\nF\u00f6rderung hin\u00fcberschieben k\u00f6nnen, um so einen wichti-\n\ngen Industriestandort und so eine wichtige Branche zu \n\nunterst\u00fctzen. Das ist nicht unsere Meinung \u00fcber Wirt-\n\nschaftspolitik, und das kann auch nicht Zielsetzung dieses \n\nHohen Hauses sein, mit Geld so umzugehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Anfang 2007 gab \n\nes weltweit insgesamt 40 Halbleiterfabriken, die sich im \n\nBau befunden haben, zwei in Europa, drei in Amerika, \n\nsprich: USA, und 35 in Asien. Ich will es noch einmal \n\ndeutlich machen: Wenn hier nicht gemeinsam der europ\u00e4-\n\nische Gedanke erkannt wird, dass wir die Unterst\u00fctzung \n\nvon allen brauchen und das nicht nur ein s\u00e4chsisches \n\nThema ist, dann haben wir einen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr \n\nunsere Wirtschaft selbst produziert, und zwar f\u00fcr die \n\nWirtschaft nicht in Sachsen, nicht in Deutschland, son-\n\ndern f\u00fcr die Wirtschaft in Europa. \n\nDas muss ich noch einmal deutlich sagen. Denn wenn wir \n\nuns abh\u00e4ngig machen haupts\u00e4chlich von den asiatischen \n\nM\u00e4rkten oder von dem amerikanischen Markt, der jetzt \n\nmittlerweile die 450-Millimeter-Waferplatte f\u00fchrend in \n\nden Markt hineingebracht hat, dann haben wir eine \n\nAbh\u00e4ngigkeit, die wir f\u00fcr die Industriebereiche wie Auto-\n\nmobil, Telekommunikation und viele andere Bereiche, in \n\ndenen wir f\u00fchrend sind, nicht wollen. Deshalb ist diese \n\nDebatte an dieser Stelle so wertvoll. Wir m\u00fcssen es nach \n\ndrau\u00dfen tragen. Es muss eine europ\u00e4ische Dimension \n\nwerden. Silicon Europe \u2013 das ist das Thema, und ich \n\ndanke auch noch einmal f\u00fcr diese Diskussion, diese \n\nDebatte. Wir werden weiterhin darum k\u00e4mpfen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben eine Kurzin-\n\ntervention vorzutragen, Frau Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Heidan hat mich ja gerade als finanzpolitischen \n\nBlindg\u00e4nger herausgearbeitet. Daher m\u00f6chte ich schon \n\ngern etwas erwidern. \n\nIch habe damit nur einen Vergleich ziehen wollen, dass es \n\ndamals \u2013 wie gesagt \u2013 um \u201ewenige 100 Millionen Euro\u201c \n\nging. Jetzt erreicht es einfach eine ganz andere Dimensi-\n\non. Es sollen also mit einem Anreiz von 5 Milliarden Euro \n\n100 Milliarden Euro f\u00fcr ganz Europa mobilisiert werden. \n\nDa muss man sich eben dann auf Bundes- und Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8158 \n\nebene \u00fcber ganz andere F\u00f6rderanreize unterhalten, als es \n\ndamals der Fall war. Nichts anderes wollte ich mit diesem \n\nVergleich aussagen. Ich habe das Ringen hier im Landtag \n\nnicht mitbekommen, nur von au\u00dfen, nur, was die Presse \n\ngespiegelt hat. Entschuldigen Sie bitte, wenn ich nicht \n\nganz auf der H\u00f6he bin wie Sie. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das schaffen Sie nie!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, wollen \n\nSie darauf reagieren? \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den kann ich sehen. \n\nDIE LINKE wollte nicht noch einmal sprechen, wenn ich \n\nes richtig gesehen habe. Das war nur eine Kurzinterventi-\n\non. Das Wort hat jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege \n\nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich will in den mir \n\nverbleibenden zwei Minuten noch auf zwei Aspekte \n\neingehen. \n\nDer erste Aspekt ist folgender: Man wird ja von den \n\nZahlen erschlagen. Da sollen 10 Milliarden Euro aus \n\nprivaten, regionalen, europ\u00e4ischen und nationalen Mitteln \n\nbereitgestellt werden, um 100 Milliarden Euro an neuen \n\nInvestitionen zu mobilisieren. Das halte ich f\u00fcr einen \n\nspannenden Vorgang. Eine Verzehnfachung klingt sehr \n\nsch\u00f6n. Das hie\u00dfe maximal eine Zehnprozentf\u00f6rderung. \n\nIch will das nicht weiter ausf\u00fchren. Ist damit aber wirk-\n\nlich dieser Anreiz geschaffen? \n\nWenn ich mir vorstelle, dass man diese Jubelmeldungen \n\nunter das Volk gebracht hat, aber nicht ganz genau sagt, \n\nwof\u00fcr, weshalb, wieso, dann bekomme ich meine Zweifel. \n\nEs muss ganz klar sein, wof\u00fcr wir an welcher Stelle \n\ndieses Geld aufwenden wollen, um in der Konkurrenz mit \n\nAsien und Nordamerika bestehen zu k\u00f6nnen. Ich habe \n\neinzelne Teilbereiche genannt; aber hier muss es um mehr \n\ngehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der zweite \n\nPunkt kn\u00fcpft unmittelbar daran an. Wir haben in Asien \n\neinen Weltkonzern, der quasi unkaputtbar ist. Der nennt \n\nsich Samsung. Wer sich heute ein modernes Smartphone \n\nleistet, der schaut, was das beste auf dem Markt ist. Da \n\nmuss man zugeben, dass sich die Koreaner hier unheim-\n\nlich gut aufgestellt haben und weiter entwickelt sind als \n\nalle Wettbewerber. \n\nJetzt kommt genau f\u00fcr uns die spannende Frage: Wie \n\nstellt sich dagegen die Europ\u00e4ische Union auf? Wir haben \n\nkeinen Staatskonzern. Bringen wir einen virtuellen \n\nzustande, bei dem wir einfach sagen, dass wir die Kr\u00e4fte \n\nb\u00fcndeln, wie es hier vielleicht angedacht ist, um tats\u00e4ch-\n\nlich auf Augenh\u00f6he mit Samsung konkurrieren zu k\u00f6n-\n\nnen? Oder verzichten wir auf dieses Geld und sagen: \n\n\u201eDann sollen sie doch f\u00fcr uns produzieren.\u201c? Letzteres \n\nf\u00e4nde ich sehr fatal, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nweil es f\u00fcr mich au\u00dferordentlich wichtig ist, dass wir \n\nnicht nur auf den Dingern herumspielen und sehr schnell \n\nneues Wissen generieren k\u00f6nnen, sondern wir m\u00fcssen \n\nauch noch wissen, wie dieses Wissen zustande kommt. \n\nDeshalb ist es f\u00fcr mich besonders wichtig, dass wir im \n\nBereich Forschung und Entwicklung viel tun. Aber es \n\nmuss uns eben auch gelingen, die Erkenntnisse aus \n\nForschung und Entwicklung in die Produktion \u00fcberzulei-\n\nten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Erfahrung aus dem Beispiel Qimonda ist, dass sie \n\ninsbesondere bei einer Massenproduktion durch die \n\nSkaleneffekte Geld verdienen m\u00fcssen, das sie anschlie-\n\n\u00dfend als Investition wieder in den Kreislauf zur\u00fcckbrin-\n\ngen. Das kann ein Staat nicht leisten. Sie m\u00fcssen \u00fcber \n\nProduktion so viele Gewinne abwerfen, dass sie am Ende \n\nin gro\u00dfem Umfang Forschung und Entwicklung finanzie-\n\nren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas ist der Punkt, den die EU noch beantworten muss. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jurk hat die \n\nletzten Sekunden der Redezeit seiner Fraktion ausge-\n\nsch\u00f6pft. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den Frakti-\n\nonen? \u2013 Den sehe ich nicht. Damit ergreift die Staatsre-\n\ngierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Mikroelektronikstandort Sachsen \n\nist aus meiner Sicht in der Tat gut aufgestellt. Wir haben \n\n\u00fcber 300 Unternehmen in dieser Branche mit \u00fcber \n\n25 000 Besch\u00e4ftigten. Wir sind inzwischen attraktiv \n\ngeworden f\u00fcr Unternehmen, die hier zu uns in den Frei-\n\nstaat Sachsen kommen. \n\nDas Engagement von Bosch ist bereits von verschiedenen \n\nDebattenrednern angesprochen worden. Ich m\u00f6chte gern \n\nnoch einmal n\u00e4her darauf eingehen, weil es zeigt, was \n\nsich in den letzten 20 Jahren hier im Freistaat Sachsen \n\nver\u00e4ndert hat. Das Engagement von Bosch war n\u00e4mlich \n\ndas Ergebnis einer konkreten Anfrage der Staatsregierung \n\nbei Bosch, ob sie es sich denn nicht vorstellen k\u00f6nnten, \n\nsich hier im Freistaat Sachsen zu engagieren. Es war also \n\nnicht die Initiative eines Unternehmens, das f\u00fcr eine \n\nbestimmte Technologie, f\u00fcr eine bestimmte Forschungs-\n\narbeit einen Standort gesucht und das im internationalen \n\nRahmen untersucht und bewertet hat und nach einem \n\nlangen Prozess zu dem Ergebnis gekommen ist: Wir \n\ngehen nach Sachsen. Nein, es ist so gewesen, dass wir \n\nBosch angesprochen haben. Wir haben das Interesse bei \n\nBosch geweckt. Wir waren vor Ort und haben den Stand-\n\nort pr\u00e4sentiert. Das geschah in guter Abstimmung der \n\nbeiden betroffenen Ressorts durch die Kollegin  \n\nSchorlemer und mich. Es ist gelungen, Bosch von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8159 \n\nAttraktivit\u00e4t des Standorts zu \u00fcberzeugen. Das ist eben \n\nder qualitative Unterschied, den wir inzwischen hier im \n\nFreistaat Sachsen im Bereich der Mikro- und Nanoelekt-\n\nronik erreicht haben, und zwar nicht nur in den letzten \n\nJahren. Das ist das Ergebnis des Engagements von vielen, \n\nvielen Jahren, das sich hier inzwischen erfolgreich nieder-\n\nschl\u00e4gt, sehr geehrte Damen und Herren. \n\nDas wird inzwischen auf der europ\u00e4ischen Ebene wahr-\n\ngenommen. Die Veranstaltung zur Pr\u00e4sentation der neuen \n\neurop\u00e4ischen Strategie ist schon angesprochen worden. \n\nFrau Kroes hat zur Pr\u00e4sentation dieser neuen EU-\n\nStrategie sechs Organisationen eingeladen, eine Keynote \n\nzu sprechen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte den Gedanken noch gern zu \n\nEnde f\u00fchren. \n\nVier von den angesprochenen Keynotespeakern waren \n\nnationale Regierungen, zwei waren Regionen, eine davon \n\nder Freistaat Sachsen. Wir haben das als Staatsregierung \n\ndurchaus als Auszeichnung betrachtet, dass ein Bundes-\n\nland von der Europ\u00e4ischen Union zu einer solchen Veran-\n\nstaltung eingeladen wird, um dort eine Keynote zu spre-\n\nchen. F\u00fcr uns, f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten und mich, war \n\nes selbstverst\u00e4ndlich, dass wir diese Einladung annehmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nJetzt die Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage zum Zuge. Bitte, Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nWeil hier unterstellt wurde, dass wir die Pressemitteilun-\n\ngen der Staatsregierung nicht lesen, interessiert mich, wie \n\nviel Arbeitspl\u00e4tze und Investitionsvolumen diese Depen-\n\ndance, diese Er\u00f6ffnung von Bosch mit sich bringt. Ich \n\nglaube, wir haben alle ein Interesse daran, das transparent \n\nzu machen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Mann, ich habe jetzt die \n\nZahlen nicht im Kopf. Bevor ich hier eine falsche Zahl \n\nnenne, m\u00f6chte ich auf das Nennen von Zahlen verzichten. \n\nAber es ist nat\u00fcrlich klar, dass diese Dependance von \n\nBosch ein anderes Engagement ist, als wir es in der \n\nVergangenheit hatten. In der Vergangenheit kamen oft \n\nUnternehmen hier in den Freistaat Sachsen, um zu produ-\n\nzieren. Sie nahmen entsprechende F\u00f6rdermittel entgegen, \n\ndie es f\u00fcr Investitionen im Freistaat Sachsen gibt, die es \n\nf\u00fcr Investitionen in Ostdeutschland gibt. Da gab es einen \n\nganz klaren monet\u00e4ren Vorteil f\u00fcr diese Investitionen im \n\nFreistaat Sachsen. Ich denke hier an das Thema GA-\n\nF\u00f6rderung, wo erhebliche Mittel geflossen sind, die allein \n\ndurch den finanziellen Beitrag den Standort Sachsen \n\nattraktiv gemacht haben. Bei Bosch haben wir eine andere \n\nSituation. \n\nBosch kommt nicht, weil im Rahmen der GA-F\u00f6rderung \n\ngro\u00dfe finanzielle Vorteile gew\u00e4hrt werden, sondern Bosch \n\nkommt \u2013 das ist ja in der Debatte schon dargestellt wor-\n\nden \u2013 aufgrund des Standortes im Freistaat Sachsen und \n\naufgrund der M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit, auch \n\nmit den Hochschulen und den au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\n\nschungseinrichtungen. Das ist das Ass-Asset, was Bosch \n\nzum Investment im Freistaat Sachsen bewegt hat. Deswe-\n\ngen habe ich es genauso angesprochen. \n\nIch denke sehr wohl, dass, wenn sich ein Unternehmen \n\nwie Bosch im Bereich FuE f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nentscheidet, das sicherlich ein erster Schritt sein kann, \n\ndem weitere Schritte folgen k\u00f6nnen. Ich bitte Sie aber um \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich dazu in \u00f6ffentlicher Sitzung \n\nnichts sagen kann. \n\nHolger Mann, SPD: Ist eine Nachfrage m\u00f6glich? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Kollegen Mann? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Das war leider keine Antwort auf \n\nmeine Frage. Aber ich gebe Ihnen die M\u00f6glichkeit, das \n\nmittels einer Kleinen Anfrage durch Ihr Haus beantworten \n\nzu lassen. \n\nAber zur Frage: Hei\u00dft das, dass keine GA-F\u00f6rderung f\u00fcr \n\ndiese Ansiedlung gew\u00e4hrt wurde? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe Ihnen, sehr geehrter Herr Kollege \n\nMann, die aus meiner Sicht wesentlichen Investitionsent-\n\nscheidungen f\u00fcr die Firma Bosch erl\u00e4utert. Ich bitte Sie \n\nsehr herzlich um Verst\u00e4ndnis, dass wir hier eine Aktuelle \n\nDebatte f\u00fchren \u2013 \n\nHolger Mann, SPD: Gut. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 und dass Sie bei einer Aktuellen Debatte \n\nerwarten k\u00f6nnen, dass der Minister, wenn er eine Aussage \n\nmacht, Ihnen die Antwort sehr genau und pr\u00e4zise machen \n\nm\u00f6chte. Kein Minister, denke ich, ist in der Lage, jeden \n\neinzelnen F\u00f6rderfall in diesem Hause pr\u00e4sent zu haben. \n\nIch bin selbstverst\u00e4ndlich bereit, diese Angaben nachzu-\n\nreichen. Aber bitte, Herr Mann: Auch ich bin nur ein \n\nMensch! \n\nHolger Mann, SPD: Das wei\u00df ich. Danke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte gern in meinen Ausf\u00fchrungen \n\nfortfahren. Wenn wir uns die Dinge anschauen, ergeben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8160 \n\nsich aus meiner Sicht zwei Hauptproblemlinien. Das eine \n\nist \u2013 ich m\u00f6chte das mal umschreiben mit \u2013 \u201eWaffen-\n\ngleichheit im internationalen Wettbewerb\u201c und das andere \n\nbetrifft das von der High Level Group on Key Enabling \n\nTechnologies  Herausgearbeitete. \u2013 Herzlichen Dank bei \n\ndieser Gelegenheit noch einmal an Peter Bauer, der hier \n\nals ehemaliger CEO von Infineon mitgearbeitet hat. \n\nDas zweite Problem ist \u2013 das wurde in der Debatte bereits \n\nvon Frau Hermenau und von Herrn Jurk angesprochen \u2013, \n\ndass es uns in Europa nicht in dem Ma\u00dfe gelingt, die \n\nErgebnisse von FuE letztendlich in der Produktion umzu-\n\nsetzen. Das sind f\u00fcr mich die beiden Hauptprobleme, an \n\ndenen wir in diesem Zusammenhang arbeiten m\u00fcssen. \n\nWir als Staatsregierung haben uns in beiden Bereichen \n\neingebracht, um auf der europ\u00e4ischen Ebene zu Ver\u00e4nde-\n\nrungen zu kommen. Bei dem Thema \u201einternationale \n\nWaffengleichheit\u201c haben wir den Vorschlag einer soge-\n\nnannten matching clause unterbreitet, um bei der EU-\n\nF\u00f6rderung \u2013 im Beihilferecht \u2013 entsprechende M\u00f6glich-\n\nkeiten zu schaffen, damit diese \u201eWaffengleichheit\u201c \n\nhergestellt wird. \n\nWir haben dieses Thema, weil es f\u00fcr uns so wichtig war, \n\nzum Gegenstand einer Kabinettssitzung gemacht, die wir \n\nin Br\u00fcssel durchgef\u00fchrt haben. Wir haben das in dieser \n\nKabinettssitzung mit dem Kommissar Almunia bespro-\n\nchen. Wir haben \u2013 der zust\u00e4ndige Minister und der Minis-\n\nterpr\u00e4sident \u2013 deutlich gemacht, wie wichtig diese Frage \n\nf\u00fcr den Industriestandort Europa ist. Wir haben in einer \n\nFrage, n\u00e4mlich der \u00dcberf\u00fchrung von Forschungsergebnis-\n\nsen in die Produktion, auch Fortschritte gemacht. Der \n\nentscheidende Fortschritt ist tats\u00e4chlich die Pr\u00e4sentation \n\nder EU-Kommissarin Kroes, die letztendlich eine neue \n\nStrategie vorgetragen hat. \n\nEs ist bereits angesprochen worden, dass Frau Kroes in \n\nder Vergangenheit Wettbewerbskommissarin war. Deswe-\n\ngen ist es eben so erstaunlich, dass eine Wettbewerbs-\n\nkommissarin eine ganz andere Auffassung vertreten hat \n\nund mit dieser Strategie nach au\u00dfen gekommen ist. Es \n\nzeigt auch, dass der Diskussionsprozess auf der europ\u00e4i-\n\nschen Ebene noch nicht zu Ende ist. Wir haben nat\u00fcrlich \n\nnach wie vor die Position von Herrn Almunia im Rahmen \n\nder EU-Kommission, aber wir haben jetzt auch eine \n\nGegenposition von Frau Kroes. Wir m\u00fcssen in dieser \n\nDiskussion alles tun, um die Position von Frau Kroes zu \n\nunterst\u00fctzen, weil das die Position ist, die den Wettbe-\n\nwerbsstandort, den Industriestandort Europa, mittel- und \n\nlangfristig sichert. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben hinsichtlich dieser \u00dcberf\u00fchrung von Forschung \n\nund Entwicklung in die Produktion der EU-Kommission \n\nvier Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Pilotlinien unterbreitet. Die entspre-\n\nchenden Kollegen der EU waren hier. Wir haben hierzu \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet. Ich bin mir sicher, dass diese \n\nIdeen auch in die \u00dcberlegungen von Frau Kroes einge-\n\nflossen sind. \n\nWir wissen, dass ein solches Engagement nicht ohne \n\nfinanzielles Engagement \u2013 letztendlich auch des Freistaa-\n\ntes Sachsen \u2013 funktionieren wird. Sie haben den Titel im \n\nDoppelhaushalt angesprochen. Es ist uns allen klar \u2013 es ist \n\nder Staatsregierung klar \u2013, dass man das mit dem Geld, \n\ndas in diesem Titel drinsteht, nicht bewerkstelligen kann. \n\nAber wir wissen ja noch nicht, wann \u2013 in welchem Jahr \u2013 \n\neine F\u00f6rderung m\u00f6glicherweise anst\u00fcnde. Deswegen \n\nhaben wir einen Leertitel, den wir \u2013 das m\u00fcssten wir \n\ngemeinsam entscheiden, wenn ein solches Projekt k\u00e4me \u2013 \n\ndann auch finanziell ausstatten m\u00fcssten. \n\nAber eines ist auch klar: Wir allein werden es nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. Wir brauchen die EU dazu, wir brauchen einen \n\nindustriellen Partner dazu, und wir brauchen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch die bundesdeutsche Ebene. Ohne ein \n\nentsprechendes Engagement der Bundesregierung ist das \n\nnicht zu leisten. \n\nWie so etwas funktionieren kann, auch Industrie zu \n\nb\u00fcndeln in dieser schwierigen kostenintensiven Phase der \n\nForschung und Entwicklung, der Pilotierung, das ist ja \n\ndas \u2013 Frau Hermenau, Sie haben es angesprochen \u2013, was \n\nin den USA, in New York, in Albany, passiert. Hier haben \n\nwir diese Pilotlinie, bei der diskriminierungsfrei verschie-\n\ndene Wettbewerber \u2013 gemeinsam an einem Standort, aber \n\nvoneinander getrennt \u2013 Einrichtungen nutzen, um die \n\nKosten minimieren zu k\u00f6nnen und zu entsprechenden \n\nErgebnissen zu kommen. \n\nSie haben diesbez\u00fcglich die Bundesregierung angespro-\n\nchen. Ich habe in Br\u00fcssel anl\u00e4sslich meiner Keynote \n\ndarauf hingewiesen, dass der Ministerpr\u00e4sident \u2013 Frau \n\nHermenau, Sie waren dabei \u2013 in Albany gewesen ist und \n\nvon seinen Eindr\u00fccken berichtet hat. Ich habe den Mit-\n\ngliedern der Bundesregierung in Br\u00fcssel, die dort nicht \n\nanwesend waren, empfohlen, selbst einmal hinzufahren, \n\nweil wir ja wissen, dass Reisen bildet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Jurk? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister \n\nMorlok, was hielten Sie von einem Vorschlag, wenn die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung und Silicon Saxony eine \n\nInitiative ergreifen und wenn wir von uns aus die europ\u00e4i-\n\nschen Partner \u2013 ich habe sie aufgez\u00e4hlt, aus Eindhoven \n\noder Grenoble \u2013 nach Dresden einladen, um mit ihnen \n\ndieses Netzwerk intensiv zu besprechen und das zu \n\n\u00fcbernehmen, was die EU aus meiner Sicht momentan \n\nnicht tut? Dresden ist au\u00dferdem eine so wundersch\u00f6ne \n\nStadt. Wir w\u00fcrden Werbung machen. Ich glaube, es w\u00e4re \n\nauch f\u00fcr uns gut, wenn wir deutlich machen w\u00fcrden, dass \n\nwir gro\u00dfes Interesse an einer Partnerschaft haben, weil: \n\nGemeinsam sind wir stark. \n\nWas w\u00fcrden Sie davon halten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8161 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es wird nur funktionieren, sehr geehrter \n\nHerr Jurk, wenn wir die entsprechenden Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. \n\nDas ist im Rahmen der Diskussion in Br\u00fcssel bei der \n\nVeranstaltung auch deutlich geworden. Es waren auch alle \n\ngro\u00dfen Industriepartner anwesend \u2013 sie sa\u00dfen gemeinsam \n\nauf dem Podium \u2013, die normalerweise auch Wettbewerber \n\nsind. Aber es war ganz klar, dass das nur gemeinsam geht, \n\nmit gemeinsamen Anstrengungen. \n\nEs gibt bereits Vernetzungen von Clustern auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene. Das ist der erste Schritt. Wir werden das nur \n\ngemeinsam schultern k\u00f6nnen. Ich glaube allerdings, dass \n\ndie Unternehmen und \u2013 ich sage einmal \u2013 die Wissen-\n\nschaftsorganisationen oder die Akteure aus dem Bereich \n\nder Wissenschaft schon etwas weiter sind als die einzel-\n\nnen Nationalstaaten, insbesondere die Bundesrepublik \n\nDeutschland. Hier ist das noch nicht passiert, was auf der \n\neurop\u00e4ischen Ebene passiert ist. Das ist ja ein Sinneswan-\n\ndel auf der europ\u00e4ischen Ebene gewesen, was dort einge-\n\ntreten ist. Das haben viele gemeinsam erreicht, die dort \n\nmit t\u00e4tig waren. \n\nAuf der Bundesebene steht dieser Sinneswandel noch aus. \n\nIch bin mir aber sicher, dass sich auch dort letztendlich \n\ndie Erkenntnis durchsetzen wird, dass wir f\u00fcr Wettbe-\n\nwerbsgleichheit in Europa sorgen m\u00fcssen, aber auch f\u00fcr \n\n\u201eWaffengleichheit\u201c Europas mit dem Rest der Welt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung \n\nhatte hierzu das Wort. Herr Staatsminister Morlok hat zu \n\nuns gesprochen. Ich sehe jetzt zu dieser 1. Aktuellen \n\nDebatte keinen Redebedarf mehr. Wir k\u00f6nnen diese \n\n1. Aktuelle Debatte abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nTradition verpflichtet: 1813 \u2013 1953 \u2013 2013:  \n\nHeimat bewahren \u2013 Souver\u00e4nit\u00e4t schaffen \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nF\u00fcr die Antragstellerin ergreift zun\u00e4chst Herr Gansel das \n\nWort; bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Jahr gilt es, gleich \n\nzwei historische Ereignisse zu w\u00fcrdigen, die f\u00fcr die \n\ndeutsche Nation \u00fcberaus bedeutsam sind. Das ist zum \n\neinen die V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig im Jahr 1813, durch \n\nderen siegreichen Ausgang vor 200 Jahren die franz\u00f6si-\n\nsche Fremdherrschaft \u00fcber Deutschland endete. Das ist \n\nzum anderen der Volksaufstand von 1953 in der damali-\n\ngen DDR, als unsere Landsleute die rote Diktatur \u00fcber-\n\nwinden wollten und machtvoll f\u00fcr Einheit und Freiheit der \n\ndeutschen Nation auf die Stra\u00dfe gingen. \n\nSowohl 1813 als auch 1953 erhoben sich die Menschen, \n\num ihre Heimat vom Joch der Unterdr\u00fcckung zu befreien \n\nund f\u00fcr nationale Souver\u00e4nit\u00e4t und Selbstbestimmung auf \n\ndie Stra\u00dfe zu gehen. Die V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig 1813 \n\nebenso wie der Volksaufstand vom 17. Juni 1953 geh\u00f6ren \n\nzu den H\u00f6hepunkten der deutschen Freiheitstradition. F\u00fcr \n\ndie NPD ist es eine Ehrenpflicht, an diese beiden heraus-\n\nragenden Ereignisse der Geschichte zu erinnern. \n\nNach der Gr\u00fcndung der DDR als zweitem alliierten \n\nVasallenstaat auf deutschem Boden herrschte dort mit \n\neiserner Hand der Stalin-Verehrer Walter Ulbricht. Mit \n\nseiner doktrin\u00e4ren Politik sorgte er im Winter 1952 nicht \n\nnur f\u00fcr anschwellende Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me gen Westen. \n\nWegen der Unterdr\u00fcckung geistiger Abweichler und \n\nb\u00e4uerlich-b\u00fcrgerlicher Kreise wuchs immer mehr der \n\nUnmut gegen die SED-Bonzen. Als die SED-F\u00fchrung \n\ndann im Mai 1953 die allgemeine Arbeitsnorm um 10 % \n\nerh\u00f6hte, kam es zu ersten wilden Streiks und erbitterten \n\nDebatten in den Betrieben. Die Normerh\u00f6hung bei gleich-\n\nzeitig schlechter werdender Ern\u00e4hrungs- und Versor-\n\ngungslage und die Beschimpfung der Arbeiterschaft durch \n\ndie Kommunistenpresse lie\u00dfen dann den revolution\u00e4ren \n\nFunken endg\u00fcltig \u00fcberspringen. \n\nIn den Morgenstunden des 16. Juni 1953 begann auf einer \n\nBaustelle in der Berliner Stalin-Allee der Streik der vom \n\nKommunismus ausgebeuteten und ausgepressten Arbeiter. \n\nWenige Stunden sp\u00e4ter waren es bereits Zehntausende \n\nProtestierer, die immer wieder skandierten: \u201eBerliner, \n\nreiht euch ein, wir wollen keine Sklaven sein!\u201c \n\nAm 17. Juni griff der Generalstreik von Berlin auch auf \n\nLeipzig, G\u00f6rlitz, Riesa, Dresden und viele andere s\u00e4chsi-\n\nsche St\u00e4dte \u00fcber. DDR-weit protestierten in mehr als \n\n700 Orten mehr als eine Million Menschen gegen die rote \n\nDiktatur. Als diese Erhebung national gesinnter Arbeiter \n\ndie SED-Herrscher zu entmachten drohte, entschieden \n\nsich die Moskauer Kommunisten f\u00fcr blanke Gewalt und \n\nlie\u00dfen die Panzer in friedliche Volksmassen hineinfahren. \n\nDer Publizist Wolfgang Strau\u00df stellte zu diesen dramati-\n\nschen Stunden in Berlin fest: \u201eDie Massen ohne Waffen \n\nsingen das Deutschlandlied, alle Strophen, aber immer \n\nwieder die erste Strophe. Der Aufstand, der Generalstreik, \n\ndie Revolte gegen Bonzokratie und Normenschinderei \u2013 \n\nder soziale Protest weitet sich zur Nationalrevolution.\u201c \n\nDer sp\u00e4tere CDU-Bundespr\u00e4sident Karl Carstens erinner-\n\nte sich ebenfalls an diesen Tag. Von ihm sind folgende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8162 \n\nAussagen \u00fcberliefert: \u201eSie\u201c \u2013 gemeint sind die mitteldeut-\n\nschen Arbeiter \u2013 \u201esangen das Deutschlandlied. Auf dem \n\nMarktplatz in Halle sangen sie unabl\u00e4ssig das Deutsch-\n\nlandlied, als ihnen Panzer den Weg versperrten. \u00dcberall \n\nentrollten sie die schwarz-rot-goldene Fahne. Es war ein \n\nleidenschaftlicher Appell an die Einheit unseres Volkes, \n\nan Freiheit, Gerechtigkeit und br\u00fcderliche Solidarit\u00e4t.\u201c \n\nZu beklagen sind ann\u00e4hernd 300 Todesopfer, unz\u00e4hlige \n\nVerletzte und ungef\u00e4hr 1 400 Aufst\u00e4ndische, die von den \n\nSED-Herrschern zu langj\u00e4hrigen Kerker- und Haftstrafen \n\nverurteilt wurden. \n\nMeine Damen und Herren! Vor 200 Jahren jagten die \n\nDeutschen in der V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig die franz\u00f6si-\n\nschen Besatzer aus dem Land und legten damit den \n\nGrundstein f\u00fcr eine geeinte deutsche Nation. Auch 1953 \n\nerhoben sich mutige Deutsche gegen die Obrigkeit und \n\nwaren damit Vorbild f\u00fcr viele andere V\u00f6lker, die ebenfalls \n\nden Aufstand gegen die kommunistischen Regime wag-\n\nten. \n\nAn die Stelle der kommunistischen Diktatur des Jahres \n\n1953 ist heute eine kapitalistische Diktatur der Eurokraten \n\ngetreten, die allen V\u00f6lkern Europas \u2013 allen! \u2013 ihre W\u00fcrde, \n\nIdentit\u00e4t und nationale Selbstbestimmung raubt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb tritt die NPD der \n\nv\u00f6lkerfeindlichen und absurden Idee eines europ\u00e4ischen \n\nEinheitsstaates entgegen und k\u00e4mpft f\u00fcr ein Ende des \n\nSelbstbestimmungs- und Umverteilungsregimes der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \u201eNun, Volk, steh' auf, und Sturm, \n\nbrich' los!\u201c, damit wir endlich ein unabh\u00e4ngiges und \n\nfreies Deutschland erleben, damit wir endlich in einem \n\nsouver\u00e4nen Deutschland leben k\u00f6nnen, wie es unsere \n\nVorfahren 1813 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 und 1953 im Sinn hatten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Antragstellerin, \n\ndie einbringende NPD-Fraktion, sprach Herr Gansel. Wir \n\ngehen in der Rednerrunde weiter. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wie es \n\nIhnen gegangen ist. Ich jedenfalls war zuerst etwas ratlos, \n\nals ich das letzte der drei Jahresdaten las: 2013. Hat es in \n\ndiesem Jahr einen Volksaufstand gegeben, oder ist nur die \n\nTatsache gemeint, dass 2013 die Ereignisse von 1813 und \n\n1953 200 bzw. 60 Jahre zur\u00fcckliegen? \n\nEin Bericht von Herrn Gansel gab mir dann die Erkl\u00e4-\n\nrung. Auch heute gelte es wieder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egegen ein \n\nFremdbestimmungsregime anzuk\u00e4mpfen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau!) \n\ndas den V\u00f6lkern ihre Freiheit raube.\u201c Gemeint ist tats\u00e4ch-\n\nlich die Europ\u00e4ische Union. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, sicher! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Genau!) \n\nWie kann man nur eine solche Geschichtsklitterung \n\nbetreiben? Es hat nat\u00fcrlich keinen Fremdherrscher \u2013 was \n\nbedeutet \u201eFremdherrscher\u201c? \u2013 gegeben, der die europ\u00e4i-\n\nschen V\u00f6lker in die Europ\u00e4ische Union hineingezwungen \n\nh\u00e4tte. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nVielmehr ist dieser Zusammenschluss freier V\u00f6lker das \n\nErgebnis eines jahrzehntelangen Verst\u00e4ndigungsprozes-\n\nses, der unserem Land \u00fcberwiegend wirtschaftliche, \n\nsoziale und politische Vorteile gebracht hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nWie steht es mit der V\u00f6lkerschlacht zu Leipzig, in der \n\nbekanntlich die Truppen des K\u00f6nigreiches Sachsen auf \n\nder Seite Napoleons gek\u00e4mpft haben? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die leider  \n\nauf der falschen Seite standen! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas vor 100 Jahren erbaute V\u00f6lkerschlachtdenkmal steht \n\nf\u00fcr eine nationalistische Verengung und Instrumentalisie-\n\nrung von Geschichte, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist doch Unfug!) \n\ndie in ihrer Komplexit\u00e4t so kaum begriffen werden kann. \n\nDie franz\u00f6sische Okkupation bedeutete f\u00fcr Deutschland \n\nn\u00e4mlich nicht nur Fremdherrschaft, sondern eben auch \n\neinen gewaltigen Modernisierungsschub, \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so!) \n\nden die Menschen zumindest im Westen Deutschlands \n\nnicht missen wollten. Unter dem franz\u00f6sischen Einfluss \n\nentwickelte sich beispielsweise \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndas Gro\u00dfherzogtum Baden zu einem der fortschrittlichs-\n\nten L\u00e4nder in Deutschland. Unter liberalen Vorzeichen \n\ngediehen hier Demokratie und Parlamentarismus. Der \n\npolitische und kulturelle Liberalismus mit seinen bedeu-\n\ntenden Freiheitsimpulsen hat sich im S\u00fcdwesten Deutsch-\n\nlands ausgepr\u00e4gt. Das m\u00fcssen die Liberalen leider zur \n\nKenntnis nehmen, dass es nicht Sachsen war, sondern \n\neben Baden. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDiese Aspekte heben nat\u00fcrlich die Tatsache nicht auf, dass \n\nin den napoleonischen Kriegen Tausende Soldaten des \n\nRhein-Bund-Kontingents und andere ihr Leben lie\u00dfen. \n\nDas ist gar keine Frage. Aber erst die Benennung dieser \n\nLicht- und Schattenseiten ergibt ein vollst\u00e4ndiges Bild der \n\nGeschichte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8163 \n\nSie hingegen \u2013 darauf hat bereits gestern Herr Kollege \n\nGerstenberg hingewiesen \u2013 stellen sich zumindest rheto-\n\nrisch mit ihrer einseitigen Interpretation ganz in die \n\nTraditionslinie nationalistischer Geschichtsverbiegung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jede Interpretation \n\nist einseitig, wenn man so will!) \n\nHerr Gansel, Sie haben es heute wieder getan, nachdem \n\nSie Herr Gerstenberg bereits gestern belehrt hat, dass \n\nGoebbels \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Sie stehen in der Linie von Goebbels. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Genau!) \n\n1932 im Wahlkampf und 1943 hat er genau das gesagt, \n\nwas Sie heute nicht gescheut haben zu wiederholen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nWarum haben Sie beispielsweise das Hambacher Fest \n\nnicht erw\u00e4hnt? Warum nicht die b\u00fcrgerlichen Revolutio-\n\nnen von 1848/1849? Warum nicht 1918? Ich will Ihnen \n\ndas sagen: Ihre geistige Traditionslinie folgt eben nicht \n\nden deutschen Freiheitsbewegungen, sondern dem krum-\n\nmen Pfad verantwortungsloser rechtsradikaler Putschis-\n\nten, \n\n(Lachen des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie, wie 1923 beim sogenannten Marsch auf die Feldher-\n\nrenhalle, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welche \n\nTabletten nehmen Sie eigentlich?) \n\nunter nationalistischen Vorzeichen mithilfe von Feindbil-\n\ndern und Volksverhetzung die erste deutsche Demokratie \n\nzerst\u00f6ren wollten. Das wird Ihnen dieses Mal gewiss nicht \n\ngelingen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas wird Ihnen dieses Mal gewiss nicht gelingen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Prof. Besier, wissen Sie \u2013 \n\nHerr Gerstenberg hat es ja gestern schon gesagt; aber das \n\nist in Ihrer groben Polemik nat\u00fcrlich unterschlagen \n\nworden \u2013, dass mein Schlussappell \u201eNun, Volk, steh auf, \n\nund Sturm, brich los!\u201c auf den Freiheitsdichter Theodor \n\nK\u00f6rner zur\u00fcckgeht \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Das wei\u00df \n\nich nat\u00fcrlich. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 und nicht auf irgendeinen \n\nnationalsozialistischen Br\u00fcller? Das m\u00fcssten Sie nat\u00fcrlich \n\nschon sagen, wenn Sie die historische Entstehungsge-\n\nschichte \n\n(Zurufe von den LINKEN \n\nund der SPD: Die Frage!) \n\ndieser kraftvollen Losung nicht unterschlagen wollen. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr  \n\nGansel, von gestern auf heute wird Ihr Ged\u00e4chtnis Sie \n\nnicht verlassen haben. Das hat Herr Kollege Gerstenberg \n\nauch schon gesagt. Aber solche Slogans k\u00f6nnen ver-\n\nbraucht werden. Ist Ihnen das nicht deutlich, dass, wenn \n\nbestimmte Begrifflichkeiten aus nationalsozialistischem \n\nMund uns immer und immer wieder entgegengehalten \n\nwerden, bis sie keine Bedeutung mehr haben, diese \n\nverbraucht sind und wir andere Wendungen in Gebrauch \n\nnehmen m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nMit Ihrer undifferenzierten Aneinanderreihung der Jahre \n\n1813, 1953 und 2013 haben Sie nicht der Opfer des \n\n17. Juni gedacht, sondern diese im Dienste Ihrer politi-\n\nschen Machenschaften missbraucht und damit verh\u00f6hnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei der \n\nCDU, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Herr Prof. Besier. Jetzt wird am \n\nMikrofon 7 eine Kurzintervention vorgetragen; bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, genauso ist es; danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte kurzintervenieren auf den Beitrag \n\nvon Prof. Besier, weil ich glaube, dass er eine v\u00f6llige \n\nFehlinterpretation der ganzen neueren deutschen Ge-\n\nschichte der letzten 200 Jahre hier vorgetragen hat. \n\nIch glaube, das, was wir 1813 erlebt haben, war eben kein \n\nMilitarismus; das war keine Wiederauferstehung irgend-\n\neines einseitig orientierten preu\u00dfischen Staates, sondern \n\neine Antwort von Demokraten auf eine dynastische \n\nZersplitterung, die wir schon in den Jahrhunderten davor \n\nhatten. Diese Antwort haben Demokraten gegeben, die \n\ngleichzeitig Nationalisten waren, ganz klar, n\u00e4mlich \n\nMitbestimmungsrechte, Demokratie, \u00fcberhaupt Bauernbe-\n\nfreiung, diese ganzen Themen konnten nur im Rahmen \n\nder Nation gel\u00f6st werden. \n\nDeswegen glaube ich, liegen Sie falsch, wenn Sie das \n\nalles als das historisch B\u00f6se klassifizieren und nicht \n\nsehen, dass es eigentlich eine fortschrittliche Bewegung \n\nwar, die im Jahre 1813 ihr Haupt stolz erhoben hat \u2013 \n\neigentlich auch zu Recht \u2013, weil man damals wirklich das, \n\nwas vorher war \u2013 religi\u00f6se Bevormundung, dynastische \n\nZersplitterung, dynastische Willk\u00fcr \u2013, durch die Nation \n\nabgel\u00f6st hat. Die Nation ist eben nicht das R\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandte; die Nation ist der Fortschritt. Das war damals \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8164 \n\nerstmals mit konkreten Mitbestimmungsrechten verbun-\n\nden, die eingef\u00fchrt wurden mit der Idee einer Verfassung, \n\nin der Rechte und Pflichten festgeschrieben sind. \n\nDeswegen glaube ich, Herr Prof. Besier, dass Sie einen \n\nFehler machen, wenn Sie beispielsweise das Jahr 1813 \n\nnur d\u00e4monisieren. Man darf nicht vergessen, dass damals \n\ndie Besatzung von Napoleon mit starken Tributpflichten \n\nf\u00fcr die besetzten L\u00e4nder verbunden war, dass es eine sehr \n\nstarke Einschr\u00e4nkung der Pressefreiheit gab. Es gab eine \n\nsehr starke Zensur. \n\n(Andreas Storr, NPD: Soziale Not!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Es gab eine sehr starke soziale \n\nNot, und dagegen sind die Menschen damals aufgestan-\n\nden. \n\nSie liegen falsch, wenn Sie jetzt sagen, das Jahr 1813 \n\nsteht sozusagen in einer Tradition des historisch B\u00f6sen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Schimmer, und es reagiert darauf am \n\nMikrofon 1 Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr \n\nSchimmer, ich wollte Ihnen an einem Beispiel, das Sie \n\nselbst aufgeboten haben, nur zeigen, wie facettenreich \n\nGeschichte ist und dass sie darum schwerlich instrumen-\n\ntalisiert werden kann. \n\nIch habe 1813 nicht d\u00e4monisiert, sondern deutlich ge-\n\nmacht, wie viele verschiedene Perspektiven wir auf dieses \n\nJahr haben k\u00f6nnen, und habe in diesem Zusammenhang \u2013 \n\nich denke, mit allem historischen Recht \u2013 den politischen \n\nund kulturellen Liberalismus starkgemacht. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Ich bitte Sie, um Himmels willen! Ich bin doch den \n\nSachverhalten verantwortlich und nicht irgendwelchen \n\nFraktionen. \u2013 Im \u00dcbrigen haben Sie doch bemerkt, dass \n\nmeine Fraktion das vollkommen zustimmend quittiert hat. \n\nDie Dinge sind eben so, dass Sie, wenn Sie historische \n\nBeispiele nehmen, versuchen m\u00fcssen, aus ganz unter-\n\nschiedlichen Perspektiven zu erhellen, worum es geht. \n\nDas k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nicht, weil Sie nur aufgrund \n\nIhrer Einseitigkeiten zu solchen Geschichtslinien wie den \n\nvorgetragenen kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in unserer \n\nRednerreihe fort und f\u00fcr die FDP-Fraktion ergreift Herr \n\nKollege Biesok das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben schon viele niveaulose Debatten von \n\nder NPD in diesem Hohen Hause geh\u00f6rt \u2013 heute war es \n\nein erneuter H\u00f6hepunkt. \n\nDie Instrumentalisierung des 17. Juni f\u00fcr Ihre nationale \n\nGesinnung ist ein blanker Hohn f\u00fcr all diejenigen, die ihr \n\nLeben lie\u00dfen, gerade weil sie aus der Erfahrung der NS-\n\nDiktatur nun endlich Freiheit haben wollten. Anstatt einer \n\nUnterdr\u00fcckung von einer anderen Seite wollten sie freie \n\nMenschen haben und erhoben sich daher gegen das \n\nRegime. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig war ein Kampf von \u00d6ster-\n\nreich, Preu\u00dfen, Russland und Schweden gegen Napoleon. \n\nEr forderte mehr als Hunderttausend Tote und Verletzte. \n\nSie setzen das jetzt gleich mit dem Kampf gegen die \n\nEurop\u00e4ische Union. Das bedeutet, Sie wollen statt Napo-\n\nleon jetzt Barroso und Draghi bek\u00e4mpfen. Herr Gansel, \n\ndas, was Sie hier gesagt haben, ist nichts anderes, als dass \n\nSie auf dem Stahlhelm sitzen und warten, dass es wieder \n\nlosgeht \u2013 nichts anderes! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Machen Sie sich doch nicht l\u00e4cherlich!) \n\nIn dieser Aktuellen Debatte stellt die NPD drei Dinge, die \n\nunterschiedlicher kaum sein k\u00f6nnen, in eine Reihe, \n\nn\u00e4mlich einen Krieg, bei dem sich letztlich Preu\u00dfen und \n\nSachsen gegen\u00fcberstanden, um angeblich f\u00fcr ein gemein-\n\nsames souver\u00e4nes Deutschland zu k\u00e4mpfen, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\neinen Volksaufstand gegen ein sozialistisches Regime \n\nnach einem verlorenen Krieg und einen Staatenbund von \n\n27 souver\u00e4nen Staaten, die sich vollkommen freiwillig \n\nzusammengeschlossen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIch frage Sie, Herr Gansel \u2013 Sie haben ja Geschichte \n\nstudiert \u2013: Warum haben Sie in Ihre Aufz\u00e4hlung nicht den \n\n20. Juli 1944 mit aufgenommen? Das Attentat der Gruppe \n\num Claus Graf von Stauffenberg war zweifellos der \n\nAufstand gegen Unterdr\u00fcckung schlechthin, warum haben \n\nSie das nicht erw\u00e4hnt? \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas kann ich Ihnen sagen: weil es sich um einen der Ihren \n\ngehandelt hat, gegen den sich dieser Aufstand gerichtet \n\nhat. Das ist der wahre Grund. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte an eine Ausf\u00fch-\n\nrung von Lutz Rathenow bei der Feierstunde zum 17. Juni \n\nerinnern. Er hat in seiner Rede hervorgehoben, dass der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8165 \n\n17. Juni nicht f\u00fcr nationale Umdeutungsversuche geeignet \n\nist. Der 17. Juni steht f\u00fcr einen Aufstand gegen eine \n\nDiktatur, gegen realkommunistische Machtanspr\u00fcche. Die \n\nUmdeutung l\u00e4sst es nicht zu, dies als einen Kampf gegen \n\neine Fremdherrschaft zu verstehen. Im s\u00e4chsischen \n\nLeipzig, im th\u00fcringischen Jena und im tschechischen \n\nPlze\u0148 erhoben sich am Ende des Zweiten Weltkrieges \n\nMenschen, um die einr\u00fcckenden alliierten Streitkr\u00e4fte als \n\nBefreier zu begr\u00fc\u00dfen. Am 17. Juni 1953 war es die Angst \n\num die Macht, die die SED dazu bewog, die Sowjetarmee \n\nzu Hilfe zu rufen, um den Aufstand entsprechend nieder-\n\nzuschlagen. \n\nDie Menschen in der DDR wollten vor allem eines: nicht \n\nvon einer Diktatur entm\u00fcndigt werden. Sie wollten nicht \n\nunterdr\u00fcckt werden und sie wollten nicht \u00f6konomisch \n\nbenachteiligt werden. Ein Aufstand gegen eine Fremd-\n\nherrschaft war es nicht. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIn Ihrer Argumentation kranken Sie an einer weiteren \n\nStelle: Sie versuchen die EU als eine Fremdbestimmung \n\ndarzustellen. Dann frage ich Sie: Warum waren es gerade \n\ndie L\u00e4nder in Mittel- und Osteuropa, insbesondere Polen \n\nund Tschechien, die Slowakei und Ungarn, die nach der \n\nWiedererlangung ihrer Freiheit in die EU strebten? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die \n\nwollten an die Finanzt\u00f6pfe ran!) \n\nAls die sowjetischen Panzer, die noch am 17. Juni 1953 \n\nden Freiheitswillen in der DDR gebrochen haben, wieder \n\nzur\u00fcck waren in den russischen Depots, haben sich die \n\nMenschen in diesen L\u00e4ndern erhoben, um nach Europa zu \n\ngehen, und begehrten die Aufnahme in die Europ\u00e4ische \n\nUnion. Das Volk stimmte in diesen L\u00e4ndern in Volksab-\n\nstimmungen \u2013 genau die, die Sie immer fordern \u2013 dar\u00fcber \n\nab, dass man in die Europ\u00e4ische Union eintritt, und es gab \n\neine gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr. \n\nIch frage Sie weiter: Warum war es gerade Estland \u2013 ein \n\nLand, das bis 1990 von der Sowjetunion besetzt war und \n\nbrutal fremdbeherrscht wurde \u2013, das mitten in der europ\u00e4-\n\nischen Schuldenkrise dann im Jahr 2011 als 17. Land den \n\nEuro einf\u00fchrte? Es war gerade die Erfahrung der Unter-\n\ndr\u00fcckten, die gesagt haben, wir wollen uns freiwillig \n\nzusammenschlie\u00dfen, um in einem B\u00fcndnis freiheitlicher \n\nStaaten gemeinschaftlich zu wirtschaften und gemein-\n\nschaftlich stark zu sein. Das ist der wahre Gedanke der \n\nEurop\u00e4ischen Union, und den missachten Sie immer \n\nwieder. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas hat nichts mit dem 17. Juni zu tun!) \n\nAuch wenn man nicht alle Entscheidungen innerhalb der \n\nEU guthei\u00dfen muss, so ist sie doch demokratisch legiti-\n\nmiert, basiert auf Vertr\u00e4gen von souver\u00e4nen Staaten, die \n\nauf gleicher Augenh\u00f6he abgeschlossen und von Parlamen-\n\nten bzw. vom Volk ratifiziert wurden. Wer sich hiergegen \n\nmit einem Volksaufstand richten m\u00f6chte und es mit einer \n\nV\u00f6lkerschlacht bei Leipzig vergleicht, steht nicht mehr \n\nauf dem Boden unserer Demokratie. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Biesok. Ich sehe in dieser Runde \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. Wir \n\nk\u00f6nnen eine zweite Rednerrunde er\u00f6ffnen. F\u00fcr die ein-\n\nbringende NPD-Fraktion ergreift der Abg. Schimmer das \n\nWort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eBei den Intellektuellen hat der 17. Juni 1953 \n\nnie besonders viel gegolten.\u201c Diese bittere, aber leider \n\nzutreffende Feststellung traf der in Chemnitz lehrende \n\nHistoriker Eckhard Jesse bei einem Berliner Symposium \n\nzu dem Thema: \u201eDas historische Ged\u00e4chtnis und der \n\n17. Juni 1953\u201c. \n\nIn der DDR wiederum war der 17. Juni 1953 schon zwei \n\nTage nach seiner Niederschlagung als \u201efaschistischer \n\nPutschversuch\u201c denunziert worden. \n\nIn der Bundesrepublik wurde der 17. Juni 1953 zwar noch \n\nim August 1953 zum Feiertag erkl\u00e4rt, dann aber, nach der \n\nWende des Jahres 1989, rasch entsorgt. Zum neuen Tag \n\nder Deutschen Einheit wurde der 3. Oktober, ein Tag \u2013 \n\ndas m\u00fcssen Sie ja wohl zugeben \u2013, an dem eigentlich nur \n\nstaatliches Handeln vollzogen wurde, der aber gerade \n\nnicht f\u00fcr eine Bewegung aus dem Volk heraus steht. \n\nGerade letztere Entscheidung, die f\u00fcr uns Nationaldemo-\n\nkraten bis heute \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar ist, zeigt, \n\ndass in Deutschland immer noch die Geschichte der \n\nMacht mit Geschichte \u00fcberhaupt verwechselt wird. Dabei \n\n\u2013 das ist die Auffassung der NPD \u2013 w\u00e4re der 17. Juni der \n\nideale Feiertag der Deutschen gewesen; denn dieser \n\nVolksaufstand z\u00e4hlt nun einmal zu den herausragenden \n\nrevolution\u00e4ren Massenbewegungen in der deutschen \n\nGeschichte, angefangen beim Jahr 1813, als sich \n\n60 000 Deutsche in Freiwilligenverb\u00e4nden organisierten, \n\num die Einheit der deutschen Nation zu erk\u00e4mpfen, \u00fcber \n\ndas Jahr 1848 bis hin zum Jahr 1989. \n\nUnter diesen stolzen Daten ragt der 17. Juni 1953 freilich \n\nnoch einmal besonders hervor; denn er war von einem \n\nopferbereiten Idealismus getragen, der seinesgleichen \n\nsucht. Vergessen wir nicht: Jeder mitteldeutsche Arbeiter, \n\nder damals streikte, setzte sein Leben ein. Jeder mittel-\n\ndeutsche Arbeiter, der damals streikte, musste damit \n\nrechnen, \u00fcber Nacht in ein Gulag der Sowjetunion ver-\n\nschleppt oder Opfer der erbarmungslosen Rachejustiz der \n\nfr\u00fchen DDR zu werden. \n\nDennoch, trotz dieser furchterregenden Sanktionen, \n\nerhoben sich und streikten sch\u00e4tzungsweise bis zu eine \n\nMillion Aufst\u00e4ndische, und zwar ohne Waffen und ohne \n\nGener\u00e4le \u2013 ein Tag, den wir eigentlich feiern sollten wie \n\nden Sturm auf die Bastille in der Franz\u00f6sischen Revoluti-\n\non. Ich frage mich immer wieder: Wieso gehen wir so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8166 \n\nkleinm\u00fctig und \u00e4ngstlich mit diesem gro\u00dfartigen nationa-\n\nlen Erbe um? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGanz konkret gefragt, auch an die Kommunalpolitiker: \n\nWieso wurde die offizielle Gedenkstunde der Stadt \n\nDresden am Panzerkettendenkmal auf dem Postplatz \n\nausgerechnet zum 60. Jahrestag des 17. Juni 1953 abge-\n\nsetzt? \n\nNoch allgemeiner gefragt: Warum nehmen das Jahr 1813 \n\nund der 17. Juni 1953 nicht eine viel bedeutendere Rolle \n\nin der deutschen Gedenkkultur ein? \n\nDa muss man sich doch fragen: An was k\u00f6nnte man da \n\nnicht alles erinnern! So sind die Befreiungskriege des \n\nJahres 1813, die heute wieder nur als \u201enationalistischer \n\nMief\u201c abgetan wurden, eben auch mit den preu\u00dfischen \n\nReformen eines Freiherrn vom Stein, eines August Neid-\n\nhardt von Gneisenau oder eines Wilhelm von Humboldt \n\nverbunden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese preu\u00dfischen Reformen, die dem Jahr 1813 voraus-\n\ngingen, atmeten den Geist der Selbstbestimmung und \n\nSelbstverwaltung und brachten uns beispielsweise die \n\nBauernbefreiung, die Herstellung der Gewerbefreiheit, die \n\nEinf\u00fchrung der allgemeinen Wehrpflicht und die Gr\u00fcn-\n\ndung der Berliner Universit\u00e4t. \n\nDer 17. Juni 1953 wiederum steht f\u00fcr den in der deut-\n\nschen Geschichte einmaligen Versuch eines waffenlosen \n\nArbeiterheeres, aus eigener Kraft eine wahrhaft demokra-\n\ntische und eine wahrhaft deutsche Republik gegen die \n\n\u00dcbermacht der Besatzer und ihrer deutschen Handlanger \n\nzu schaffen. \n\nUnd \u2013 auch das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich betonen \u2013 er \n\nwar das erste Leuchtfeuer in einer ganzen Reihe von \n\nAufst\u00e4nden gegen die kommunistische Gewaltherrschaft \n\nin Osteuropa, die schlie\u00dflich in den Jahren 1989 und 1990 \n\nihre Vollendung fanden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Nehmen Sie es doch endlich zur Kenntnis: Die \n\ndeutsche Geschichte ist reich an Helden und Mythen, an \n\ntragischen Niederlagen und gro\u00dfen K\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit \n\nund Gerechtigkeit. Im Gegensatz zum weitverbreiteten \n\nKlischee, das auch heute wieder verbreitet wurde, sind die \n\nDeutschen kein Volk von autorit\u00e4tsh\u00f6rigen Sklaven, \n\nsondern ein freiheitsliebendes und rebellisches Volk. \n\nLassen Sie uns ihn also ehren, meine Damen und Herren \n\n\u2013 den namenlosen Kumpel aus den Wismut-Bergwerken, \n\nden namenlosen Bauarbeiter aus der Stalin-Allee und den \n\nnamenlosen Waggonbauer aus G\u00f6rlitz, die am 17. Juni \n\n1953 die Tugend der Solidarit\u00e4t \u00fcber den stalinistischen \n\nKadavergehorsam stellten und zu Rebellen des Geistes \n\nund zu Rebellen der Tat wurden. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Schimmer \n\nf\u00fcr die einbringende NPD-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus dem Hohen Haus? \u2013 Den kann ich nicht \n\nerkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Sie hat keinen Redebe-\n\ndarf. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sprachlos!) \n\nWir sind also am Ende der 2. Aktuellen Debatte ange-\n\nkommen. Tagesordnungspunkt 1 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\n1. Gesetz zur Modernisierung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/12162, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\n\nmeine Aussprache vor. Es spricht daher nur die Einreiche-\n\nrin, die Fraktion GR\u00dcNE. Sie hat daf\u00fcr 8 Minuten zur \n\nVerf\u00fcgung. Das Wort ergreift Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf sollen einige von der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bereits vor \u00fcber einem \n\nJahr in die allgemeinen Gespr\u00e4che eingebrachten weiteren \n\nVorschl\u00e4ge zur Modernisierung der Verfassung jenseits \n\nder Regelungen zur Schuldenbremse zur Beratung und \n\nzur Abstimmung gebracht werden. \n\nDieser Entwurf ist v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von dem gemeinsa-\n\nmen Verfassungs\u00e4nderungsentwurf der Fraktionen von \n\nCDU, SPD, FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \n\ndem strukturellen Neuverschuldungsverbot, also der \n\n\u201eSchuldenbremse\u201c und deren Begleitregelungen, zu \n\nbetrachten. Sie stehen f\u00fcr uns in keinem Zusammenhang \n\nmehr, nachdem am 22.01. dieses Jahres abschlie\u00dfend \n\nunter den Fraktionsvorsitzenden gekl\u00e4rt worden ist, dass \n\ndie weiteren Anliegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und der Fraktion DIE LINKE nicht mitverhan-\n\ndelt werden sollen. \n\nWir haben in dieses Verfahren eingewilligt, den gefunde-\n\nnen Kompromiss unterschrieben, ihn \u00f6ffentlich auf \n\nunserem Parteitag diskutiert und anschlie\u00dfend entschie-\n\nden. Acht Mitglieder unserer Fraktion werden am 10.07. \n\nzustimmen, eines nicht. All dies ist seit Monaten \u00f6ffent-\n\nlich bekannt. Daher kann ich mich heute und hier f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8167 \n\nmeine Fraktion auch im Plenum noch einmal \u00f6ffentlich \n\nfestlegen: Bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist alles ge-\n\nkl\u00e4rt. Wir stehen bei Ihnen, Herr Flath, bei Ihnen, Herr \n\nZastrow, und bei Ihnen, Herr Dulig, im Wort \u2013 verbind-\n\nlich! \n\nWarum bringen wir diesen Entwurf jetzt ein? Wir bringen \n\nihn ein, weil wir im Herbst die entsprechenden Anh\u00f6run-\n\ngen durchf\u00fchren und den Kolleginnen und Kollegen in \n\nden Fraktionen ausreichend Zeit geben wollen, sich mit \n\nunseren Vorschl\u00e4gen vertraut zu machen. In den letzten \n\nTagen habe ich hier und da aus den Reihen anderer \n\nFraktionen geh\u00f6rt, dass doch die eine oder andere Frage \n\nspannend sein k\u00f6nnte, und ich freue mich auf eine sehr \n\nrege fachliche Auseinandersetzung ab Herbst. \n\nIch finde es zwar pers\u00f6nlich nicht sehr sch\u00f6n, dass die \n\nVerfassung aufgemacht wird, etwas gemeinsam geregelt \n\nwird, dann wieder zugemacht wird, um dann \u00fcber die \n\nn\u00e4chste \u00c4nderung zu diskutieren \u2013 das hat etwas von \n\nBaustellenfortschritt \u2013, aber vielleicht dauert es wieder ein \n\nJahr oder noch l\u00e4nger; wir wissen es nicht. F\u00fcr meinen \n\npolitischen Geschmack w\u00e4re eine gro\u00dfe gemeinsame \n\nVerfassungsreform besser gewesen. Aber wir sind nicht \n\ndie Herren dieses Verfahrens, und das haben wir akzep-\n\ntiert. \n\nNach mehr als 20 Jahren ist eine Modernisierung der \n\nVerfassung durch Anpassung an neue Erkenntnisse und an \n\ndie allgemeine Rechtsentwicklung aus unserer Sicht \n\nangemessen \u2013 mehr als angemessen. Mit dem Gesetzent-\n\nwurf soll eine erkennbare Ausrichtung auf den Klima-, \n\nden Arten- und den Ressourcenschutz, auf zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nInformationsgrundrechte und eine St\u00e4rkung der Volksge-\n\nsetzgebung erreicht werden. \n\n(Dirk Panter, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke; ich trage vor. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist wirklich feige! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist nur peinlich!) \n\nDas Umweltstaatsziel \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist arm!) \n\nDas Umweltstaatsziel, Umwelt-, Klima-, Ressourcen-\n\nschutz, Verbandsklagerecht \u2013 die Verfassung muss auf die \n\nGrundfragen des menschlichen \u00dcberlebens eingehen und \n\nsollte zeitgem\u00e4\u00df auch den Schutz des Klimas und der \n\nArtenvielfalt als Staatsziele verankern. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist die  \n\nstolze  Frau Hermenau! Viel Spa\u00df! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nAuch m\u00fcssen die Ziele Erhalt der Regenerationsf\u00e4higkeit \n\nvon Naturg\u00fctern sowie Ressourcenschutz aufgenommen \n\nwerden. Die Erweiterung des Umweltstaatsziels erf\u00fcllt \n\ndamit den Zweck, den Schutzauftrag des Freistaates auf \n\nallen Ebenen zu erweitern, um den einfachen Gesetzgeber \n\nzu verpflichten, auch Ma\u00dfst\u00e4be zum Schutz der Atmo-\n\nsph\u00e4re und der Artenvielfalt zu bilden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Angst ist das! Angst!) \n\nArtikel 10 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung nennt \n\nBoden, Wasser und Luft als die Umweltg\u00fcter, die der \n\nStaat als Staatsziel zu sch\u00fctzen hat. Der Klimaschutz ist \n\naufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse seit 1992 zu \n\neinem zentralen Staatsziel geworden. Mit der Einf\u00fcgung \n\ndes Schutzgutes Atmosph\u00e4re wird der Freistaat Sachsen \n\nzu einem wirksamen Klimaschutz und einer Klimaanpas-\n\nsungspolitik verpflichtet, etwa auch zum Aufbau einer \n\nklimavertr\u00e4glichen Energiewirtschaft. Umweltg\u00fcter sollen \n\nk\u00fcnftig nicht mehr nur als Rohstofflager, sondern auch als \n\nnat\u00fcrliche Lebensgrundlage des Menschen gesch\u00fctzt \n\nwerden. Der derzeitige globale Hochverbrauch von \n\nUmweltg\u00fctern hat die Tragf\u00e4higkeit der Erde bereits \n\n\u00fcberschritten. \n\nNeben dem Klimawandel ist der Verlust der Artenvielfalt \n\nund der Lebensr\u00e4ume sowie der Vielfalt innerhalb der \n\nArten die gr\u00f6\u00dfte Umweltherausforderung. Daher sollen \n\nder Aufbau und die Gew\u00e4hrleistung eines Biotopverbun-\n\ndes in Sachsen zur Gew\u00e4hrleistung der \u00dcberlebensf\u00e4hig-\n\nkeit der Artenvielfalt als Staatsziel aufgenommen werden. \n\nArtikel 10 Abs. 1 Satz 2 regelt bisher die Pflicht des \n\nLandes zur sparsamen Nutzung von Wasser, Energie und \n\nRohstoffen sowie auf deren R\u00fcckgewinnung hinzuwirken. \n\nAus Sicht einer anzustrebenden echten Kreislaufwirt-\n\nschaft sind alle abiotischen und biotischen Umweltg\u00fcter \n\neffizient zu verwenden. Das \u00f6ffentliche Beschaffungswe-\n\nsen bietet wichtige Einflussm\u00f6glichkeiten des Staates. \n\nDanach sollte die S\u00e4chsische Verfassung einen konkreten \n\nHandlungsauftrag zur Beachtung des Ressourcenschutzes \n\nund der F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft in der Haus-\n\nhaltswirtschaft und im Vergabewesen enthalten. Das \n\nm\u00fcssen wir in der Verfassung verankern. \n\nErstens: Verbandsklagerecht, auch hier Artikel 10 Abs. 2. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nBringen Sie es zu Ende!) \n\n\u2013 In aller Ruhe. \n\nDieses Verbandsklagerecht war f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Jahr 1992 ein wesentlicher \n\nGrund, der S\u00e4chsischen Verfassung zuzustimmen. Trotz \n\nder eindeutigen Bezugnahme auf Umweltbelange regelt \n\ndas S\u00e4chsische Naturschutzgesetz nur ein enges Klage-\n\nrecht in Naturschutzbelangen. Da der S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsgerichtshof diese einfache Regelung 1995 f\u00fcr \n\nverfassungskonform hielt, ist unserer Meinung nach eine \n\nKlarstellung auf Verfassungsebene wichtig. Wir f\u00fchlen \n\nuns da insoweit dem Verm\u00e4chtnis der ersten GR\u00dcNEN-\n\nFraktion in diesem Landtag verpflichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8168 \n\nZweitens: Informationsfreiheit. Mit der Neufassung des \n\nArtikels 34 soll ein allgemeines Grundrecht auf Informa-\n\ntionsfreiheit in die S\u00e4chsische Verfassung eingef\u00fchrt \n\nwerden. Damit wird die Schaffung eines S\u00e4chsischen \n\nInformationsfreiheitsgesetzes erforderlich und die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich unmittelbar auf die Ver-\n\nfassung berufen, um bei Kommunen oder beim Freistaat \n\nInformationsanspr\u00fcche geltend zu machen. Das Informa-\n\ntionsgrundrecht gilt f\u00fcr alle Daten der staatlichen und \n\nkommunalen Verwaltungen, der kommunalen Gesell-\n\nschaften und der Daten der Staatsregierung. Diese Daten \n\nsind mithilfe von Steuergeldern im Interesse des Ge-\n\nmeinwohls der Verwaltung zusammengetragen worden. \n\nDas Informationsmonopol des Staates besteht eigentlich \n\nnicht. Im \u00dcbrigen ist Informationsfreiheit ein B\u00fcrgerrecht. \n\nDrittens: Erleichterung der Volksgesetzgebung. Die \n\nInstrumente der unmittelbaren Demokratie sollen mit \n\nLeben erf\u00fcllt werden. Daher ist die Volksgesetzgebung \n\naus unserer Sicht zu erleichtern. Dieses Ziel soll durch \n\neine Herabsetzung des Quorums f\u00fcr ein Volksbegehren \n\nauf Landesebene auf 5 % der Stimmberechtigten und die \n\nEinf\u00fchrung des Rechtes des Volkes, einen Volksentscheid \n\ngegen ein vom Landtag verabschiedetes Gesetz durchzu-\n\nf\u00fchren, erreicht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie in der Verfassung vorgesehene Gleichrangigkeit von \n\nparlamentarischer und Volksgesetzgebung wurde in \n\nSachsen bisher aus unserer Sicht nicht erreicht. Die \n\nChancen f\u00fcr den Volksgesetzgeber, ein erfolgreiches \n\nVolksbegehren in Angriff zu nehmen, scheitern zudem aus \n\nunserer Sicht am zu hohen Quorum von 450 000 Stim-\n\nmen, was mittlerweile 15 % der Stimmberechtigten \n\nentspricht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben unseren Vorschlag bei circa 5 % eingruppiert. \n\nDas entspricht ungef\u00e4hr dem Mittelfeld der L\u00e4nder mit \n\nden niedrigsten Quoren, aber das kann man alles diskutie-\n\nren. Dazu laden wir ein. Nach statistischen Gesichtspunk-\n\nten w\u00e4re der n\u00e4chste Volksentscheid in Sachsen im Jahr \n\n2036. Unserer Auffassung nach muss man wohl vorher \n\nmal mit dem Volk ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas kassatorische Volksbegehren, das wir auch mit \n\nvorschlagen, regelt den Fall der Komplettaufhebung eines \n\nvom Landtag beschlossenen und in Kraft getretenen \n\nGesetzes auf Initiative des Volkes. Mit dieser Regelung \n\nwird ein wichtiges Element der direkten Demokratie \n\neingef\u00fchrt. Darauf haben Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6-\n\nrung zum Gesetzentwurf der LINKEN in der Drucksa-\n\nche 5/3705 vom 21. M\u00e4rz 2011 hingewiesen. Wir wollen \n\nhier einen Anker in die Verfassung setzen. \n\nWir GR\u00dcNEN laden Sie ein, sich an dieser Verfassungs-\n\ndiskussion zu beteiligen. Wir freuen uns auf die Abstim-\n\nmung zur Schuldenbremse am 10. Juli dieses Jahres. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einreichende \n\nFraktion GR\u00dcNE wurde hier vertreten durch Frau Kolle-\n\ngin Hermenau. Jetzt, meine Damen und Herren, sehe ich \n\nRedebedarf an Mikrofon 5. Was ist das? \n\nTorsten Herbst, FDP: Eine Kurzintervention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die ist nicht zul\u00e4ssig, \n\nmuss ich Ihnen sagen, Herr Kollege Herbst. Es ist keine \n\nDebatte. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt geht es um die \u00dcberwei-\n\nsung dieses Gesetzentwurfs an die entsprechenden Aus-\n\nsch\u00fcsse. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor \u2013 \u2013 Jetzt muss \n\nich fragen, wie das mit der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcs-\n\nse ist. Die einbringende Fraktion GR\u00dcNE beantragt die \n\n\u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss, den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss. Es gibt dar\u00fcber aber \n\nnoch keine Einigung zwischen den Fraktionen. Deshalb \n\nstimmen wir das jetzt ab. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\n GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nGibt es dazu die M\u00f6glichkeit, das getrennt abzustimmen? \n\n\u2013 Das w\u00e4re ein Vorschlag. Ich sehe, der Parlamentarische \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der einbringenden Fraktion will das noch \n\neinmal erhellen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch w\u00fcrde gern nachfragen, was diese Bemerkung jetzt \n\nsollte, dass es keine Einigung zwischen den Fraktionen \n\ngibt. Das ist ein Vorschlag des Pr\u00e4sidiums, an diese \n\nAussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. Unser urspr\u00fcnglicher Vor-\n\nschlag ist durch den Haushalts- und Finanzausschuss \n\nerg\u00e4nzt und einvernehmlich im Pr\u00e4sidium so verabschie-\n\ndet worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn dem so ist, \n\nwerden wir \u00fcber diesen Vorschlag abstimmen. Ich pr\u00e4zi-\n\nsiere noch einmal: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf 1. Gesetz zur Modernisierung der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen an den Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenaus-\n\nschuss, den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nund den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. \n\nJetzt muss ich unsere Gesch\u00e4ftsordnung zu Hilfe nehmen. \n\nIch darf Ihnen noch einmal unseren \u00a7 44 Abs. 6 vortragen. \n\nDanach braucht der Gesetzentwurf zur \u00dcberweisung an \n\ndie Aussch\u00fcsse mindestens 33 Stimmen, n\u00e4mlich 25 vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8169 \n\nHundert. Damit ist der Gesetzentwurf jetzt nicht \u00fcberwie-\n\nsen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nJetzt nehme ich einfach mal \u00a7 44 Abs. 6 zu Hilfe, der \n\nunsere Option beschreibt: \u201eWird der Gesetzentwurf nicht \n\nan einen Ausschuss \u00fcberwiesen, so ist \u00fcber die ganze \n\nGesetzesvorlage abzustimmen, sofern der Landtag nichts \n\nanderes beschlie\u00dft. Wird eine Gesetzesvorlage abgelehnt, \n\nso unterbleibt die zweite Beratung.\u201c \n\nWeil ich das jetzt noch einmal deutlich gemacht habe, \n\nm\u00f6chte ich ganz kurz die Sitzung unterbrechen und die \n\nParlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu mir nach vorn \n\nbitten. \n\nIch unterbreche die Sitzung. Sie k\u00f6nnen gleich im Raum \n\nbleiben, denn das wird ganz z\u00fcgig gehen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \n\nsoeben noch einmal intensiv mit unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung auseinandergesetzt, auch mit der Angabe \u201eF\u00fcnfund-\n\nzwanzig vom Hundert der Mitglieder\u201c in \u00a7 44 Abs. 4. Es \n\nist sehr deutlich festzustellen, dass \u00a7 44 Abs. 4 wie folgt \n\nbeginnt: \u201eAm Schluss der ersten Beratung beschlie\u00dft der \n\nLandtag, ob der Gesetzentwurf an einen Ausschuss \n\n\u00fcberwiesen werden soll.\u201c Das hat er getan, und zwar mit \n\nder Mehrheit der Stimmen bei einer ganz gro\u00dfen Zahl von \n\nEnthaltungen; die Mehrheit der Stimmen war aber eindeu-\n\ntig da, da es keine Gegenstimmen gab. \n\nEs gibt eine Wortmeldung von Herrn Kollegen Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwollte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abge-\n\nben, weil es etwas ungew\u00f6hnlich ist, dass wir \u00dcberwei-\n\nsungen nicht zustimmen. Wir haben in diesem Fall dieses \n\nVerfahren gew\u00e4hlt, nicht um eine parlamentarische \n\nBehandlung zu verhindern, sondern weil der Auftritt von \n\nFrau Hermenau ganz eindeutig gezeigt hat, dass sie und \n\nihre Fraktion richtig schlechte Verliererinnen sind. \n\nIm Rahmen der Verhandlungen zum Neuverschuldungs-\n\nverbot hat es viele Forderungen verschiedener Fraktionen \n\ngegeben. Man hat sich auf einen Kompromiss geeinigt. \n\nJede Fraktion musste auch zur\u00fcckstecken. Es wurde das \n\nZugest\u00e4ndnis gemacht, dass die Forderungen, die im \n\nRahmen des gemeinsamen Gesetzentwurfes nicht erf\u00fcllt \n\nwerden konnten, nicht auf andere Art und Weise ins \n\nParlament zeitnah eingebracht werden. Die GR\u00dcNEN \n\nsind diejenigen, die mit ihren Forderungen eine Bauch-\n\nlandung erlitten haben und schlechte Verlierer waren. \n\nGenau aus diesem Grund haben wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten: Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Auch \n\nich m\u00f6chte gern erkl\u00e4ren, warum ich mich enthalten habe. \n\nWenn man, wie es auch Kollege Herbst eben richtig \n\ngesagt hat, \u00fcber ein Jahr hinweg zwischen f\u00fcnf demokra-\n\ntischen Fraktionen vertrauensvoll arbeitet und es mehr-\n\nfach auch glasklare Absprachen gibt, die deutlich machen, \n\ndass man da keine Nebenkriegsschaupl\u00e4tze aufmachen \n\nsoll, dass man nicht versuchen soll, das Ganze durch \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, neue Antr\u00e4ge etc. zu konterkarieren, \n\nund dies auch mehrfach am Anfang sowie am Ende \n\ndeutlich formuliert wird, dann aber pl\u00f6tzlich mit so einem \n\nAntrag, noch w\u00e4hrend das eigentliche Verfahren l\u00e4uft, \n\ndieses konterkariert und dann alles leugnet und sich \n\npl\u00f6tzlich nur noch vier demokratische Fraktionen daran \n\nerinnern und die andere sagt, sie wisse nichts davon, \n\nwobei am Ende bei Diskussionen, die man gemeinsam \n\nf\u00fchrt, einfach nur die Erkl\u00e4rung kommt \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201etja, so ist das Gesch\u00e4ft\u201c, offenbart sich, das muss ich \n\nsagen, dass es hier nur darum geht, mediale Aufmerksam-\n\nkeit zu erhaschen. \n\nIch finde, das ist zutiefst unanst\u00e4ndig, und deshalb bin ich \n\nder Meinung, dass man sich hier maximal enthalten kann, \n\nauch wenn eine \u00dcberweisung ein vornehmes Recht einer \n\nFraktion ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP sowie \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Eine \n\nweitere Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, \n\nHerr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nerkl\u00e4re f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE: Wir haben uns der \n\nStimme enthalten, obwohl wir an sich gro\u00dfe Probleme mit \n\nder Regelung in \u00a7 45 Abs. 6 haben. Wir sind der Auffas-\n\nsung, dass es tats\u00e4chlich, auch von der \u00d6ffentlichkeit in \n\nSachsen verfolgt, \u00fcber einen langen Zeitraum, \u00fcber fast \n\nein Jahr, Verst\u00e4ndigungen zwischen f\u00fcnf Fraktionen gab. \n\nEs ist zwischen den Fraktionen unstreitig, dass es nach \n\neiner Entwicklung von \u00fcber 20 Jahren einen Bedarf gibt, \n\nbestimmte \u00c4nderungen in der Verfassung vorzunehmen. \n\nDiese Debatte ist zwischen Fraktionen er\u00f6ffnet worden, \n\nund es ist nach einem l\u00e4ngeren Verst\u00e4ndigungsverfahren \n\nfestgelegt worden, dass man sich zun\u00e4chst \u2013 ich sage es \n\neinmal so \u2013 im engeren Bereich mit der Finanzverfassung \n\nund angrenzenden Fragen befasst und sich dann in einer \n\nweiteren Etappe \u00fcber die ansonsten anstehenden Fragen \n\nzur Modernisierung, zur Erg\u00e4nzung der Verfassung \n\nverst\u00e4ndigt, auf welcher Basis und in welcher Breite auch \n\nimmer. \n\nAn dieses Verfahren \u2013 davon gehen wir aus \u2013 halten sich \n\nalle, die in diese Verhandlungen einbezogen gewesen \n\nsind. In diesem Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN sind Regelungen enthalten, die wir im \n\nGrunde genauso anstreben, die wir teilweise schon in der \n\nvergangenen Legislaturperiode mit \u00c4nderungsgesetzen \n\nzur Verfassung angemahnt haben, die aber nie eine \n\nMehrheit fanden. Wir meinen, wenn die Ernsthaftigkeit \n\nder \u00c4nderung der Verfassung in solchen Fragen, wie sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8170 \n\njetzt gegenst\u00e4ndlich sind, eine Chance haben will, bedarf \n\nes einer Verst\u00e4ndigung zwischen den demokratischen \n\nFraktionen, und diese Verst\u00e4ndigung wird exakt durch die \n\njetzige Vorgehensweise in Gefahr gebracht. Es gibt auch \n\nGesetzentw\u00fcrfe, die einfach zur Unzeit eingebracht \n\nwerden. Genau diese Situation sehen wir hier. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nDie Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten verdeutli-\n\nchen nochmals, warum es diese sehr, sehr gro\u00dfe Zahl von \n\nStimmenthaltungen gegeben hat, die uns am Anfang \n\netwas in Diskussionen zur Gesch\u00e4ftsordnung brachten. \n\nAber ich stelle noch einmal eindeutig fest: Mit einer \n\ndeutlichen Stimmenmehrheit bei sehr, sehr vielen Stimm-\n\nenthaltungen, die durch pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen hier \n\nbegr\u00fcndet worden sind, ist die Drucksache 5/12162, \n\n1. Gesetz zur Modernisierung der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen, an die hier aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \n\n\u00fcberwiesen, und dieser Tagesordnungspunkt ist damit \n\nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStrukturen von \u201eBlood & Honour\u201c und der \u201eHammerskin Nation\u201c  \n\nin Sachsen sowie deren Unterst\u00fctzernetzwerke \n\nDrucksache 5/11189, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \n\nDas Wort ergreift die Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Thomas S. aus Dres-\n\nden, F\u00fchrungsmitglied der s\u00e4chsischen Sektion von \n\n\u201eBlood & Honour\u201c, hat dem sp\u00e4teren NSU Sprengstoff \n\ngeliefert. Bezogen hat er ihn von J\u00f6rg W., ebenfalls Mit-\n\nglied von \u201eBlood & Honour\u201c in Sachsen und au\u00dferdem \n\nbei den \u201eHammerskins\u201c aktiv. Jan W. aus Chemnitz \u2013 so \n\ndie bisherigen Erkenntnisse \u2013 war nicht nur f\u00fchrend bei \n\n\u201eBlood & Honour\u201c Sachsen, sondern wollte dem damals \n\nschon untergetauchten Trio Waffen besorgen. Liefern \n\nsollte diese Carsten Sz. aus Brandenburg, eine zentrale \n\nFigur von \u201eBlood & Honour\u201c Deutschland. Antje P. aus \n\nLimbach-Oberfrohna, die \u2013 muss ich es wirklich noch \n\neinmal betonen? \u2013 f\u00fchrend bei \u201eBlood & Honour\u201c Sach-\n\nsen war, wollte Beate Zsch\u00e4pe ihre Ausweispapiere \n\n\u00fcberlassen. \n\nLassen Sie mich aus einer hoffentlich f\u00fcr Sie unverd\u00e4ch-\n\ntigen Quelle zitieren, der Sendung \u201eheute\u201c des ZDF: \n\n\u201eZum Neonazi-Netzwerk \u201aBlood & Honour\u2018 geh\u00f6ren rund \n\n20 Personen aus dem Umfeld des NSU, unter ihnen \n\nmindestens f\u00fcnf V-Leute oder Informanten deutscher \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden.\u201c Und weiter: \u201eVerbindung zwischen \n\nNSU und \u201aCombat 18\u2018: da sind Thomas Starke, Marcel \n\nDegner und Carsten Szczepanski. Alle drei arbeiteten als \n\nV-M\u00e4nner f\u00fcr deutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden. Alle drei \n\nhatten Verbindung zur NSU oder Informationen \u00fcber das \n\nTerror-Trio. Alle drei waren Anh\u00e4nger von \u201aBlood & \n\nHonour\u2018, einem europaweiten Neonazinetzwerk, das \n\nGewalt gegen Ausl\u00e4nder und Andersdenkende propagiert. \n\nSzczepanski warb sogar f\u00fcr \u201aCombat 18\u2018. Der bewaffnete \n\nArm von \u201aBlood & Honour\u2018 rechtfertigt politische Morde \n\nund stellt Anleitungen zum Bombenbau zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Anschl\u00e4ge sollen von Terrorzellen ausgef\u00fchrt werden, \n\ndie auf eigene Faust unabh\u00e4ngig voneinander operieren, \n\nder sogenannte f\u00fchrerlose Widerstand.\u201c \n\nDiese bereits damals nicht zu \u00fcbersehenden Zusammen-\n\nh\u00e4nge zwischen \u201eBlood & Honour\u201c und dem NSU veran-\n\nlassten uns als Linksfraktion im Februar 2012 zu einem \n\nAntrag \u2013 nachzulesen in der Drucksache 5/8218 \u2013, mit \n\ndem die Staatsregierung aufgefordert wurde, nicht nur \n\n\u00fcber \u201eBlood & Honour\u201c sowie die s\u00e4chsischen \u201eHam-\n\nmerskins\u201c zu berichten, sondern vor allem \u2013 ich zitiere \n\naus unserem Antrag \u2013 \u201eunverz\u00fcglich geeignete Ma\u00dfnah-\n\nmen und Vorkehrungen zu treffen, um die Aktivit\u00e4ten von \n\nNachfolge- und Ersatzgruppen der s\u00e4chsischen Sektion \n\nvon \u201aBlood & Honour\u2018 sowie des Netzwerks \u201aHam-\n\nmerskin Nation\u2018 in Sachsen wirksam zu unterbinden; \n\neingeschlossen die umfassende Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkei-\n\nten und Erfolgsaussichten eines Verbots des s\u00e4chsischen \n\nChapters der \u201aHammerskins\u2018 und dem Landtag\u201c \u2013 damals \n\nAntrag vom Februar \u2013 \u201ebis Ende des Jahres \u00fcber die \n\nErgebnisse der von ihr eingeleiteten und veranlassten \n\nSchritte zu berichten.\u201c \n\nBereits die damals vorliegenden Erkenntnisse zu den \n\nVerbindungen zwischen NSU und \u201eBlood & Honour\u201c \n\nrechtfertigten einen solchen Antrag und machten ihn \n\neigentlich zwingend notwendig. Das damalige Wissen \n\nwurde in der Zwischenzeit durch weitere Ermittlungen \n\nzum NSU sowie durch die Arbeit von vier parlamentari-\n\nschen Untersuchungsaussch\u00fcssen untermauert. Aber \n\nselbst wenn es den NSU nie gegeben h\u00e4tte, w\u00e4re ein \n\nsolcher Antrag notwendig gewesen. \n\n\u201eBlood & Honour\u201c wurde 2000 bundesweit verboten, \n\naber das Netzwerk war damit keineswegs zerschlagen. \n\nDie Zahl der Ermittlungsverfahren wegen Verdachts des \n\nVersto\u00dfes gegen das Vereinsverbot l\u00e4sst sich kaum noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8171 \n\n\u00fcberbieten. Man h\u00e4tte also eine sachgerechte Stellung-\n\nnahme des zust\u00e4ndigen Innenministers erwarten d\u00fcrfen. \n\nAber wir leben im Freistaat Sachsen, und folglich hie\u00df es \n\nin Ihrer Stellungnahme, Herr Ulbig: \u201eDer immense Auf-\n\nwand w\u00e4re ohne eine unvertretbare Einschr\u00e4nkung der \n\nArbeitsf\u00e4higkeit der betroffenen Stellen nicht zu leisten \n\nund ginge zu Lasten der aktuellen Priorit\u00e4ten, die nicht \n\nnur das Staatsministerium des Innern in der Aufkl\u00e4rung \n\nder rechtsterroristischen Strukturen und Verbrechen und \n\nin der Pr\u00fcfung der Erfolgsaussichten eines NPD-Verbotes \n\nsieht.\u201c Da bleibt selbst Leuten, die die Arbeitsweise des \n\nInnenministeriums seit Jahren kennen, glatt die Spucke \n\nweg. \n\nDie Behauptung, die Auseinandersetzung mit \u201eBlood & \n\nHonour\u201c ginge zulasten \u201eder Aufkl\u00e4rung der rechtsterro-\n\nristischen Strukturen und Verbrechen\u201c, ist doch ungef\u00e4hr \n\nso sinnvoll wie die Behauptung, der Einbau von Alarman-\n\nlagen in Autos f\u00f6rdere die Diebstahlsanf\u00e4lligkeit oder  \n\n-h\u00e4ufigkeit von Pkws. Ja, geht es denn eigentlich noch \n\nunsinniger? \n\nIn diesem Fall ist es auch nicht strafmindernd, dass solche \n\nStellungnahmen in der Regel nicht vom Minister pers\u00f6n-\n\nlich geschrieben werden, sondern von einem seiner \n\n17 000 Mitarbeiter des Ministeriums. Aber zumindest \n\nselbst lesen sollte es der Minister wenigstens. Ich will \n\ndem Herrn Minister nicht unrecht tun. Es gibt n\u00e4mlich \n\nAnlass zu der Vermutung, dass er dies tats\u00e4chlich getan \n\nhat. \n\nIm Entwurf f\u00fcr den Staatsminister \u2013 verfasst von Dr. Falk \n\n\u2013 hei\u00dft es, dass \u201ezu vermuten ist, dass es der Fraktion DIE \n\nLINKE auch gar nicht darum geht, eine Plenarbefassung \n\nherbeizuf\u00fchren, sondern nur darum, eine Anh\u00f6rung zu \n\nerreichen.\u201c Und weiter: \u201eDa das Thema eine besondere \n\nHerzensangelegenheit der Abgeordneten K\u00f6ditz darstellt, \n\nwird es vor allem ihr Wunsch sein, der Staatsregierung \n\nerneut zu demonstrieren, dass sie auf dem rechten Auge \n\nblind ist.\u201c \n\nHerr Minister! Erstens: Wir f\u00fchren hier und heute eine \n\nPlenarbefassung zu diesem Thema durch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAnlass ist zwar nicht der Antrag, sondern unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage. Die parlamentarische Mehrheit hatte den Antrag \n\nabgewiesen, und uns, der LINKEN, und nicht nur mir ist \n\ndas Thema eben Herzensangelegenheit. Deshalb folgte \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens: Ja, wir haben dieses besondere Interesse an \n\ndiesem Themenkomplex. F\u00fcr uns gebietet es n\u00e4mlich der \n\nRespekt vor den Opfern der Mordserie des NSU und auch \n\ndas Mitgef\u00fchl f\u00fcr die Hinterbliebenen, dass \u00fcberall alles \n\nnur M\u00f6gliche getan wird, damit die Hintergr\u00fcnde der \n\nVerbrechen dieses Terrornetzwerkes aufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDrittens. Ich bin nicht der Ansicht, dass die Staatsregie-\n\nrung auf dem rechten Auge blind ist. Es gibt vielmehr \n\neine Reihe von Hinweisen darauf, dass sich ein Teil der \n\nStaatsregierung zwei der ber\u00fchmten drei Affen zum \n\nVorbild nimmt: nichts sehen, nichts h\u00f6ren. Jedenfalls sagt \n\nman gelegentlich etwas. \n\nAllerdings ist die Beantwortung dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\nein Beleg daf\u00fcr, dass es an den entscheidenden Stellen \n\neine Verweigerungshaltung gibt. Sie zeugt implizit davon, \n\ndass es durch die Staatsregierung beim Umgang mit \n\n\u201eBlood & Honour\u201c in der Vergangenheit eine Reihe \n\nstr\u00e4flicher Defizite gegeben hat. \n\nDie Frage 3 unserer Gro\u00dfen Anfrage hat \u201eCombat 18\u201c, \n\nden bewaffneten Arm von \u201eBlood & Honour\u201c, zum \n\nThema. Wohl niemand wird bestreiten, dass dieser Kom-\n\nplex im Zusammenhang mit dem NSU von besonderer \n\nBedeutung ist. Ich gehe davon aus, dass uns die Staatsre-\n\ngierung vollst\u00e4ndig, umfassend und wahrheitsgem\u00e4\u00df \n\ngeantwortet hat. Deshalb erschreckt mich die Antwort in \n\ndiesem Bereich besonders. Sie besteht n\u00e4mlich aus einem \n\neinzigen Satz: \u201eHierzu liegen keine Erkenntnisse vor.\u201c \n\nDank einer Kleinen Anfrage des Kollegen Henning \n\nHomann wissen wir \u00fcber die Literaturanschaffung des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und die Lesefreude \n\nder Mitarbeiter dort, dass diese nicht sonderlich ausge-\n\npr\u00e4gt ist. \n\nDas Buch \u201eWhite Riot \u2013 Die Combat 18-Story\u201c des \n\nbritischen Experten Nick Lowles geh\u00f6rt jedenfalls nicht \n\nzum Bibliotheksbestand, leider. Der Autor beschreibt das \n\nUmfeld eines Konzertes in Chemnitz im Herbst 1996. \n\nHauptattraktion des Abends war \u201eNo Remorse\u201c (Kein \n\nVergeben), die im gleichen Jahr in Anspielung auf die \n\nrassistischen Pogrome in Rostock-Lichtenhagen die CD \n\n\u201eBarbecue in Rostock\u201c ver\u00f6ffentlicht hatte. Kopf dieser \n\nBand war Will Browning, zugleich F\u00fchrer von \u201eCom-\n\nbat 18\u201c in Gro\u00dfbritannien. Am Rande des Auftrittes sollte \n\nes ein Treffen mit NS88 aus Kopenhagen und einigen \n\nostdeutschen Labels geben. Der Mann hinter NS88, der \n\ninzwischen verstorbene Marcel Schilf, steht unter Ver-\n\ndacht, f\u00fcr einen Bombenanschlag 1992 verantwortlich zu \n\nsein, bei dem ein Antifaschist umgebracht wurde. \n\nNick Lowles in seinem Buch w\u00f6rtlich: \u201eW\u00e4hrenddessen \n\nverh\u00f6rten die anderen einen Deutschen, den sie f\u00fcr einen \n\nPolizeispitzel hielten. \u00dcberzeugt von der Schuldigkeit des \n\nMannes schlug Darren Wells ihm eine Champagnerfla-\n\nsche ins Gesicht.\u201c Der Zwischenfall hatte einen Polizei-\n\neinsatz zur Folge, m\u00fcsste eigentlich aktenkundig und \n\nsomit auch der Staatsregierung bekannt sein. Veranstalter \n\nsolcher Konzerte in Chemnitz war \u201eMovement Records\u201c \n\num die NSU-Unterst\u00fctzer Jan W., Thomas S. und Antje P. \n\nInzwischen ist bekannt, dass es in der Szene Spitzel gab. \n\nTrotzdem soll kein Wissen \u00fcber die Verbindung zwischen \n\n\u201eBlood & Honour\u201c Sachsen und \u201eCombat 18\u201c vorhanden \n\nsein? Entweder wird nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df und umfas-\n\nsend berichtet, oder dieses Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz ist vollkommen unf\u00e4hig. Eine dritte M\u00f6glichkeit \n\nsehe ich nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8172 \n\nIch will noch ein zweites Beispiel nennen. Im Herbst \n\n1998 trat die s\u00e4chsische Sektion von \u201eBlood & Honour\u201c \n\naus der deutschen Division aus, versicherte aber gleich-\n\nzeitig, weiterhin den Grunds\u00e4tzen des internationalen \n\nNetzwerkes zu folgen. Die bisherigen Mitglieder trafen \n\nsich weiterhin als Struktur, kassierten sogar Mitgliedsbei-\n\ntr\u00e4ge ein und f\u00fchrten weiterhin Konzerte durch. Alle \n\nVoraussetzungen f\u00fcr eine Einstufung als Organisation \n\nwaren somit erf\u00fcllt. Es w\u00e4re gem\u00e4\u00df der Verbotsverf\u00fcgung \n\ndes Bundes problemlos m\u00f6glich gewesen, diese regionale \n\nStruktur durch den damaligen s\u00e4chsischen Innenminister \n\nals Nachfolgeorganisation von \u201eBlood & Honour\u201c verbie-\n\nten zu lassen. Dies ist bekanntlich leider nicht geschehen. \n\nW\u00e4re ein solcher Schritt allerdings erfolgt, dann w\u00e4ren \n\ndie Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr das fl\u00fcchtige Trio aus \n\ndiesem Spektrum zumindest deutlich erschwert worden. \n\nHerr Innenminister Ulbig, ich bin aus Ihrem Hause \n\ninzwischen allerhand gewohnt. Auch diese irref\u00fchrende \n\nEinstufung von \u201eBlood & Honour\u201c als \u201esubkulturell\u201c ist \n\nja keineswegs neu. Trotzdem m\u00fcsste ich eigentlich nahezu \n\nentsetzt sein \u00fcber die D\u00fcrftigkeit Ihrer Antworten. Ich bin \n\nes, offen gestanden, nicht. Ich verstehe jetzt vielmehr \n\netwas besser, warum sich die s\u00e4chsischen \u00c4mter so \n\nschwer mit der Aufarbeitung des NSU tun. Es handelt sich \n\nnicht nur um das Wissen um die eigenen Vers\u00e4umnisse, \n\nsondern auch um das Wissen um nicht wahrgenommene \n\npolitische Verantwortung. Insofern, Herr Innenminister, \n\nsind Sie ein w\u00fcrdiger Nachfolger Ihrer Parteifreunde in \n\ndiesem Amt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde \n\nvorausschicken, dass die Strukturen von \u201eBlood & Ho-\n\nnour\u201c in Sachsen durchaus ernst genommen werden. Sie \n\nwerden vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beobach-\n\ntet. Das geht aus der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nStaatsregierung deutlich hervor. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Innenausschuss hat sich regelm\u00e4\u00dfig mit den Fragen \n\nvon \u201eBlood & Honour\u201c besch\u00e4ftigt. In einer Anh\u00f6rung im \n\nOktober 2012 wurde der entsprechende Antrag der Frak-\n\ntion DIE LINKE behandelt und auch die Einstufung von \n\n\u201eBlood & Honour\u201c als eine sehr gef\u00e4hrlich agierende \n\nOrganisation noch einmal klargestellt. \n\nDas bundesweite Organisationsverbot in Deutschland \n\nhatte sicherlich nicht zur Folge, dass die Nachfolgesektion \n\nin Sachsen ihre T\u00e4tigkeit aufgab, sondern weiter agierte \n\ngenauso wie die \u201eHammerskin Nation\u201c. Insoweit ist \n\ndurchaus zu hinterfragen, welche M\u00f6glichkeiten bestan-\n\nden haben, die Arbeit der Organisation zu erschweren \n\nbzw. sie zu verbieten. Das mag man nun h\u00f6ren wollen \n\noder nicht, aber es ist relativ problematisch, die festste-\n\nhenden Strukturen zu belegen und die entsprechenden \n\nFortsetzungsabsichten zu beweisen. Das eine ist das, was \n\nwir glauben, das andere ist das, was juristisch klar zu \n\nbewerten ist. \n\nWir glauben, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nim Wesentlichen seiner Aufgabe nachgekommen ist. \n\nGleichwohl ist vor allem in den zur\u00fcckliegenden Jahren \n\nbei der Frage der Bewertung der Struktur der Informati-\n\nonsweitergabe bekannt \u2013 das ist eine Erfahrung, \u00fcber die \n\nwir ja alle offen reden \u2013, dass es zu dem NSU Informa-\n\ntions- und Strukturdefizite gegeben hat. Um diese, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, k\u00fcmmert sich insbe-\n\nsondere in den letzten Jahren sehr engagiert der S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsminister des Innern, Markus Ulbig. Insoweit \n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion den Vorwurf, der gegen \n\nihn gerichtet wurde, zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJa, wir haben in der Vergangenheit bei der Bewertung, bei \n\nder Beurteilung und bei der Vernetzung bestimmter \n\nVorg\u00e4nge, bei der Informations- und Datenverarbeitung, \n\nbei der Aktenf\u00fchrung Defizite festzustellen. Gleichwohl \n\nhaben wir in den letzten Jahren ein engagiertes Handeln \n\ndes Ministers, der auch aus pers\u00f6nlicher Betroffenheit und \n\nschon fr\u00fcher recht deutlich gezeigt hat, dass ihm der \n\nKampf gegen den Rechtsextremismus eine Herzensange-\n\nlegenheit ist, erkennen k\u00f6nnen. Dieser Aufgabe hat er sich \n\nengagiert und bewusst gestellt. \n\nWir haben im letzten Jahr die ersten Ma\u00dfnahmen zur \n\nNeuorganisation des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nerleben k\u00f6nnen. Wir haben eine Zunahme des Organisati-\n\nonsgrades. Der Minister ist engagiert dabei. So weit noch \n\neinmal: Ihm pers\u00f6nlich diesen Vorwurf zu machen halten \n\nwir f\u00fcr falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir auch noch einmal konstatie-\n\nren, dass \u201eBlood & Honour\u201c, genauso wie \u201eHammerskin \n\nNation\u201c nur ein Teil des Problems sind; die rechtsextreme \n\nSzene ist breiter aufgestellt. Wir haben freie Netzwerke \n\nund Kameradschaften, f\u00fcr die es immer sehr schwierig ist, \n\ndie Belege der Zusammenarbeit der Organisation festzu-\n\nstellen. Hier ist das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngefragt, und da muss ich einen kleinen Vorwurf auch an \n\nSie zur\u00fcckgeben, und vielleicht ist der auch gar nicht so \n\nklein. \n\nWer in Haushaltsberatungen die Abschaffung, die Redu-\n\nzierung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz fordert \n\nund gleichzeitig sich hier hinstellt und mehr Aufkl\u00e4rung \n\nund mehr Information verlangt, der muss sich doch bitte \n\nmal irgendwann festlegen, was er wirklich will. Es kann \n\ndoch nicht sein, dass Sie die Organisation, die staatliche \n\nInstitution, die daf\u00fcr verantwortlich ist, schleifen wollen \n\nund gleichzeitig den Staat und die Staatsminister auffor-\n\ndern, mehr Aufkl\u00e4rung zu betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8173 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ja, gestat-\n\nte ich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Hart-\n\nmann. Ich habe nicht gefordert, dass das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz mehr Aufkl\u00e4rung betreiben soll. Ich \n\nhabe auf \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Haben Sie geh\u00f6rt, dass ich \n\ndarauf hingewiesen hatte, sich eben nicht auf diesen \n\nVerfassungsschutz zu beziehen, sondern ich habe gefor-\n\ndert, dass \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Quellen \u2013 \u2013 Ich habe ein \n\nBuch zitiert, eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Quelle. Das \n\nerwarte ich nicht von einem Geheimdienst. Das erwarte \n\nich von politisch agierenden Menschen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Haben Sie mich so ver-\n\nstanden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau K\u00f6ditz, ich habe \n\nverstanden, was Sie gesagt haben. Gleichwohl m\u00f6chte ich \n\nfesthalten: Sie brauchen eine Stelle, die diese Informatio-\n\nnen zusammenfasst, verarbeitet und weiterleitet. Es wird \n\nnichts helfen, in der staatlichen Bibliothek alle Werke \n\n\u00fcber Rechtsextremismus zu sammeln. Sie brauchen eine \n\nAuswertungsstelle, die diese Informationen tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden doch \n\n\u00fcber die Frage der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus \n\nund dar\u00fcber, wie wir die Strukturen verbessern k\u00f6nnen. \n\nDa ist zum einen \u2013 und dabei bleiben wir \u2013 die Notwen-\n\ndigkeit eines Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, das wir \n\nreformieren und nicht abschaffen wollen. Das unterschei-\n\ndet uns von Ihnen. Dieses Amt muss besser vernetzt \n\nwerden in der Zusammensetzung oder in der Zusammen-\n\narbeit mit der Polizei, mit den Staatsanwaltschaften. Wir \n\nm\u00fcssen die Vernetzung der Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz untereinander verbessern und die zentrale Verant-\n\nwortung und Funktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz als koordinierende Stelle deutlich herausarbeiten. \n\nDieser Prozess l\u00e4uft, wie gesagt, unter diesem Innenmi-\n\nnister in dessen Verantwortung im Laufe des letzten \n\nJahres mit durchaus messbarem Erfolg, wie wir bei-\n\nspielsweise im operativen Abwehrzentrum unter Leitung \n\ndes ehemaligen Landespolizeipr\u00e4sidenten Bernd Merbitz \n\nsehen k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen: Die Gro\u00dfe Anfrage \n\nwurde beantwortet, die Diskussionen um die Auseinan-\n\ndersetzung mit dem Rechtsextremismus werden wir \n\nweiter miteinander f\u00fchren. Wir sehen es als eine gesamt-\n\ngesellschaftliche Aufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen \u2013 \n\nnicht nur im Bereich der \u201eHammerskin Nation\u201c und der \n\n\u201eBlood & Honour\u201c-Strukturen, sondern gesamt gesehen \n\nparteipolitisch in den freien Netzwerken. Da k\u00f6nnen wir \n\ngemeinsam auch weiter vorangehen, und ich denke, das \n\ntun wir auch. \n\nInsoweit danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die NPD \n\nsch\u00e4mt sich, sie ist komplett abgetreten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz. DIE LINKE: Wir h\u00f6ren nichts!) \n\nHabe ich ein Mikro? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist an. Viel-\n\nleicht machen Sie es ein St\u00fcckchen h\u00f6her. \n\nHenning Homann, SPD: Man hat gesagt, ich soll ein \n\nbisschen leiser reden, Herr Piwarz, deshalb habe ich das \n\njetzt versucht. \n\nAlso noch einmal. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte bemerkt, dass \n\ndie NPD sich offensichtlich sch\u00e4mt bei diesem Thema \u2013 \n\nzu Recht, deshalb ist sie auch komplett nicht anwesend. \n\nDas wollte ich nur nebenbei mal erw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUm aus Fehlern zu lernen und diese abzustellen, muss \n\nman sie benennen und klar analysieren. Deshalb ist es \n\nrichtig, zu einer schmerzlichen Feststellung zu kommen, \n\nund die hei\u00dft: In den Neunzigerjahren wurde das Problem \n\ndes Rechtsextremismus in Sachsen str\u00e4flich untersch\u00e4tzt. \n\nDokumentiert ist das nicht zuletzt durch das Immunit\u00e4ts-\n\ndogma, formuliert von Kurt Biedenkopf. \n\nAnzeichen gab es genug. Dazu musste man nicht beim \n\nVerfassungsschutz arbeiten. Der Versuch der Errichtung \n\n\u201enational befreiter Zonen\u201c, die Vorl\u00e4ufer von \u201eSturm 34\u201c, \n\ndie \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c, die Konzentration \n\nvon NPD-Strukturen in Riesa, das alles ist dokumentiert, \n\nund f\u00fcr alles gab es in den Neunzigerjahren schon gut \n\nsichtbare Alarmzeichen. Dies muss ohne Frage aufgear-\n\nbeitet werden. Ein Teil dieses Aufarbeitungsprozesses \n\nsind ohne Frage die Aktivit\u00e4ten des Neonazi-Netzwerkes \n\n\u201eBlood & Honour\u201c und der \u201eHammerskin Nation\u201c. Teil \n\ndieses Aufarbeitungsprozesses ist diese Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, f\u00fcr die ich mich ganz herzlich \n\nbei Ihnen bedanken m\u00f6chte. \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nlassen allerdings bef\u00fcrchten, dass die sorgf\u00e4ltige Aufar-\n\nbeitung nicht umfassend geschieht. Zumindest habe auch \n\nich bei der Sichtung der Fragen eine ganze Menge von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8174 \n\nPunkten gefunden, zu denen ich jetzt doch einige kritische \n\nAnmerkungen machen m\u00f6chte. \n\nDas Erste ist die generelle Einsch\u00e4tzung des Charakters \n\nvon \u201eBlood & Honour\u201c. In den Antworten der Staatsre-\n\ngierung auf die Anfrage hei\u00dft es, das Engagement von \n\n\u201eBlood & Honour\u201c in Sachsen sei \u2013 ich zitiere: \u201eweniger \n\nauf politische Arbeit, sondern eher auf die rechtsextremis-\n\ntische Musikszene fokussiert gewesen\u201c, und ich zitiere \n\nweiter: \u201eF\u00fcr die F\u00fchrungsmitglieder von \u201aBlood & Ho-\n\nnour\u2018 Sachsen war die Ideologie zweitrangig, deshalb \n\nwurden keine politischen Treffen beabsichtigt bzw. \n\ndurchgef\u00fchrt.\u201c Ich halte das f\u00fcr eine krasse Fehleinsch\u00e4t-\n\nzung von \u201eBlood & Honour\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMan kann das belegen. Erstens, in der Anh\u00f6rung der \n\nSachverst\u00e4ndigen hier im Innenausschuss waren sich alle \n\ndar\u00fcber einig, dass \u201eBlood & Honour\u201c Musik als Mittel \n\nzur Verwirklichung des Ziels, nationalsozialistische und \n\nrassistische Ideologien zu verbreiten, benutzt hat. Das \n\nwurde auch von Ihrem damaligen Vertreter des Verfas-\n\nsungsschutzes best\u00e4tigt. \n\nZweitens: Die im Innenausschuss aussagenden Sachver-\n\nst\u00e4ndigen haben auch betont, dass die Abspaltung der \n\ns\u00e4chsischen \u201eBlood & Honour\u201c-Sektion dadurch moti-\n\nviert war, dass sie eine st\u00e4rkere Politisierung haben \n\nwollten und nicht weniger Politisierung. Das ist doch der \n\nBeleg daf\u00fcr, dass Ihre Einsch\u00e4tzung von \u201eBlood & Ho-\n\nnour\u201c hier in dieser Gro\u00dfen Anfrage falsch ist. \n\nDrittens: Bekannt ist auch, dass \u00fcber den militanten Arm \n\nvon \u201eBlood & Honour\u201c, \u201eCombat 18\u201c, der militante \n\nKampf propagiert und Anleitungen daf\u00fcr verbreitet \n\nwurden. Das dort skizzierte Vorgehen finden wir sp\u00e4ter \n\nbeim NSU. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun kommt \n\nmeine zweite kritische Anmerkung: Inwiefern war das \n\nVerbot von \u201eBlood & Honour\u201c eigentlich erfolgreich? Sie \n\nbetonen ja in Ihren Verfassungsschutzberichten, dass hier \n\ndurchaus erfolgreich Strukturen zerschlagen worden \n\nw\u00e4ren. Selbst Herr Hartmann hat hier gerade einger\u00e4umt \n\nim Namen der CDU-Fraktion, dass das dann wohl doch \n\nnicht so erfolgreich war. F\u00fcr diesen durchaus selbstkriti-\n\nschen Satz in der Auseinandersetzung mit dem s\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsschutz danke ich Ihnen an dieser Stelle. \n\nDem habe ich auch nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDeshalb komme ich lieber zu dem dritten Punkt: Das ist \n\ndie Bedeutung von \u201eBlood & Honour\u201c f\u00fcr den Fallkom-\n\nplex NSU. Dass B\u00f6hnhardt, Mundlos und Zsch\u00e4pe trotz \n\nHinweisen, denen zum Teil ja auch in Chemnitz und \n\nZwickau nachgegangen wurde, unentdeckt bleiben konn-\n\nten, wirft sehr dringlich die Frage auf, ob die Bedeutung \n\nvon \u201eBlood & Honour\u201c in Sachsen nicht doch erheblich \n\nuntersch\u00e4tzt wurde. Die Antworten der Staatsregierung \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage k\u00f6nnen hier genauso wenig beru-\n\nhigen wie die Tatsache, dass jetzt doch noch mal Akten im \n\nVerfassungsschutz gefunden wurden. \n\nIch m\u00f6chte noch der Auffassung von Frau K\u00f6ditz einen \n\nGedanken hinzuf\u00fcgen: Dass Mandy S., die Beate Zsch\u00e4pe \n\nihre Identit\u00e4t lieh, genau aus diesem \u201eBlood & Honour\u201c-\n\nNetzwerk stammt, geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Dass Mandy \n\nS. mit Thomas G. \u00fcber Ralf Wohlleben auch Kontakte bis \n\nnach Sachsen bis ins freie Netz gehabt haben muss, \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Internetportal!) \n\n\u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nGenau zu solchen Querverbindungen, genau zu solchen \n\nStrukturen, die so immens wichtig sind, um das Agieren \n\ndieser Neonazi-Strukturen in Deutschland aufzukl\u00e4ren, \n\ngenau dazu finden wir wenig Erhellendes in der Antwort \n\nder Staatsregierung. Sie behaupten, die haupts\u00e4chlichen \n\nAktivit\u00e4ten der \u201eHammerskin Nation\u201c bestehen aus \n\ninternen Treffen sowie gelegentlichen Organisationen von \n\nKonzerten. Beim \u201eFreien Netz\u201c handelt es sich nicht um \n\neine eigenst\u00e4ndige Organisation bzw. einen eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Personenzusammenschluss, sondern um ein Vernet-\n\nzungsmedium, ein Internetportal. Das sind wieder krasse \n\nFehleinsch\u00e4tzungen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen, welcher Unterschied zwischen den Fehl-\n\neinsch\u00e4tzungen von damals und den Fehleinsch\u00e4tzungen \n\nvon heute besteht. Der erste Unterschied ist: Es sind nicht \n\nmehr die Fehleinsch\u00e4tzungen Ihrer Vorg\u00e4nger, Herr Ulbig, \n\nsondern Sie verpassen hier die Chance zu einer umfassen-\n\nden Neubewertung, zu einer Revision der Einsch\u00e4tzung, \n\ndie dringend notwendig ist. Das k\u00f6nnen Sie nicht mehr \n\nIhren Vorg\u00e4ngern in die Schuhe schieben. Das liegt in \n\nIhrer Verantwortung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas zweite so Gravierende an dieser Stelle ist: Wenn man \n\ndiese Neubewertung nicht vornimmt, l\u00e4uft man Gefahr, \n\ndie Fehler der Vergangenheit in der Zukunft zu wiederho-\n\nlen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nGenau das ist es, wovor der Bundesverfassungsschutz \n\ngewarnt hat. Er warnt ausdr\u00fccklich vor Nachahmungst\u00e4-\n\ntern im Bereich NSU. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es muss unser \n\ngemeinsamer Auftrag sein, dies zu verhindern. Das ist \n\nunsere gemeinsame Verantwortung gegen\u00fcber den Op-\n\nfern. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir hier noch mehr Ehrlich-\n\nkeit und noch weniger Augenwischerei auch bei der \n\nBeantwortung von Gro\u00dfen Anfragen haben. Ich wei\u00df, das \n\ntut manchmal weh. Aber im Namen unserer Demokratie \n\nist dies dringend notwendig. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Biesok, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8175 \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ehrlich gesagt f\u00e4llt es mir \n\nschwer, hier eine politische Auseinandersetzung \u00fcber \n\ndiese Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE zu f\u00fchren. \n\nIch habe manchmal den Eindruck, dass wir uns gerade in \n\nKenntnis dessen, was aus diesen Strukturen hervorgegan-\n\ngen ist, hier im Landtag damit besch\u00e4ftigen, um zu \n\nzeigen, was wir alles besser wissen. Es kommt nicht mehr \n\ndarauf an, welche Folgerungen wir f\u00fcr die Zukunft daraus \n\nziehen sollen, wie wir das aufarbeiten sollen, damit so \n\netwas nicht mehr passiert, sondern es wird minuti\u00f6s \n\nabgefragt, was in der Vergangenheit gewesen war. An-\n\nschlie\u00dfend wird dann aufgearbeitet, was man alles besser \n\nh\u00e4tte wissen m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr eine Analyse meines \n\nErachtens nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWir haben hier sehr viel \u00fcber das Thema \u201eBlood & \n\nHonour\u201c gesprochen. Es ist meines Erachtens mehr als \n\ndas Hobby von Einzelnen, was wir hier beachten m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen uns anschauen, wie wir zuk\u00fcnftig damit \n\numgehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch finde, es ist m\u00fc\u00dfig herauszufinden, dass es ein Buch \n\ngibt, in dem etwas aufgezeigt wurde, und dass nun be-\n\nhauptet wird, dass man da h\u00e4tte eine Struktur erkennen \n\nk\u00f6nnen. Ausgerechnet dieses Buch ist jetzt nicht da. Wenn \n\ndieses Buch dagewesen w\u00e4re, h\u00e4tte man vielleicht den \n\nNSU verhindern k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Lesen bildet!) \n\nMeine Damen und Herren! So einfach ist die Welt nicht. \n\nIch glaube, wir haben mittlerweile eine Situation, in der \n\nwir einen gesicherten Erkenntnisstand haben, wie die \n\nStrukturen des NSU gewesen sind. Wir wissen auch, dass \n\nes sehr schwierig war, diese Strukturen innerhalb Sach-\n\nsens zu erkennen. Wir wissen, dass wir Schwierigkeiten \n\nhaben, beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz diese \n\nInformationen zu gewinnen, sie zu sammeln und sie auch \n\nwiederzufinden, wenn man sie einmal hat. Das kommt \n\nalles einmal vor. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nEs n\u00fctzt aber nichts. Wir m\u00fcssen jetzt auch einmal sagen, \n\nwie wir dieses Amt umstrukturieren wollen. Das ist die \n\nPerspektive, die wir hier erarbeiten m\u00fcssen. Ich denke, \n\ngerade wenn wir eine solche Gro\u00dfe Anfrage haben, dann \n\nm\u00fcssen wir auch einmal dar\u00fcber reden. \n\nDie Staatsregierung und besonders Minister Ulbig sind \n\nderzeit dabei, ein neues Konzept f\u00fcr das Amt aufzustellen. \n\nEs wird aufgearbeitet. Dabei kommt auch einiges zutage, \n\nbei dem man sich an den Kopf fasst und fragt: Wie kann \n\ndas sein? Es ist aber die Aufgabe des Ministers, dieses \n\nAmt jetzt so aufzustellen, dass es zuk\u00fcnftig keine Ver-\n\ns\u00e4umnisse mehr gibt. Wir m\u00fcssen dieses Amt erden. Wir \n\nm\u00fcssen es neu aufstellen und es in die Zukunft weiter-\n\nentwickeln. Das ist meines Erachtens eine sehr viel \n\nwichtigere Aufgabe, als dar\u00fcber zu philosophieren, ob die \n\neinzelnen S\u00e4tze, die in dieser Gro\u00dfen Anfrage stehen, die \n\nrichtigen sind, ob der Minister mehr h\u00e4tte wissen k\u00f6nnen, \n\nund zu demonstrieren, was man selbst mehr wei\u00df. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gro\u00dfe Anfrage ist eine \n\nZusammenstellung von Fakten. Wir erkennen, dass es \n\neine un\u00fcbersichtliche Szene ist, die sehr schwer zu be-\n\nhandeln ist. Wir erkennen auch die Schwierigkeiten, die \n\nder Rechtsstaat manchmal hat, wenn es darum geht, \n\nsolche Strukturen zu verbieten. Es reicht nicht aus, wenn \n\nich moralisch der \u00dcberzeugung bin, dass ich hier eine \n\nStruktur habe, die ich verbieten muss. Ich muss sie in \n\neinem rechtsstaatlichen Verfahren auch entsprechend \n\nverbieten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauche ich eine Beweislage. \n\nDaf\u00fcr brauche ich Nachweise. Die muss ich erst einmal \n\nfinden. \n\nMeines Erachtens legt die Gro\u00dfe Anfrage sehr deutlich \n\nklar, was das Problem dabei gewesen ist, die s\u00e4chsische \n\nSektion von \u201eBlood & Honour\u201c zu verbieten. Wenn ich es \n\nnicht gerichtsfest hinbekomme, dann kann ich es nicht \n\nmachen. Ich muss in ein Verfahren gehen, das ich gewin-\n\nnen kann. Wenn ich es gewinnen kann, dann muss ich es \n\nauch machen. Aber diese Situation hat hier nicht vorgele-\n\ngen. \n\nIch glaube nicht, dass wir hier als Parlamentarier in der \n\nLage sind, abschlie\u00dfend zu beurteilen, ob diese Einsch\u00e4t-\n\nzung, die damals das Innenministerium getroffen hat, \n\nfalsch war, als sie sagte, dass sie das Verfahren nicht \n\nmacht, was lange vor der Zeit war, als Markus Ulbig hier \n\nMinister wurde und als wir in den Landtag kamen. Ich \n\nglaube nicht, dass man hier sagen kann: Wir wissen es \n\nbesser. Man h\u00e4tte das alles anders machen k\u00f6nnen. Man \n\nh\u00e4tte verbieten k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Wenn man das getan \n\nh\u00e4tte, dann h\u00e4tte das Auswirkungen auf den NSU gehabt. \n\nIch glaube, es ist vermessen, das zu behaupten. Deshalb \n\nlehne ich einen Teil dieser politischen Diskussion hier \n\nauch ab. \n\nWir nehmen die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE \n\nzur Kenntnis. Ich glaube, wir sollten langsam einmal den \n\nBlick darauf werfen, wie wir das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz strukturieren, damit so etwas, was beim NSU \n\npassiert ist, nie wieder geschehen kann. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir halten die Antwor-\n\nten auf diese Gro\u00dfe Anfrage f\u00fcr einen Offenbarungseid, \n\neinen Offenbarungseid dar\u00fcber, wie ungen\u00fcgend die \n\nAuseinandersetzung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz mit den Strukturen der extremen Rechten und hier \n\nbesonders mit \u201eBlood & Honour\u201c nach wie vor ist. Das \n\nreiht sich leider ein in die ganze Serie des Versagens \n\nunseres s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes und unseres \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8176 \n\nInnenministeriums. Gestern wurde bekannt, dass erneut \n\nneue Unterlagen aufgefunden wurden und dass der \n\nehemalige Vizepr\u00e4sident des Verfassungsschutzes, Herr \n\nDr. Vahrenhold, dessen R\u00fccktritt wir schon fr\u00fcher gefor-\n\ndert haben, nun Kenntnisse im Archivwesen erwerben \n\nsoll. Das reiht sich in diese ganze Serie ein und hat damit \n\nleider wieder einmal einen vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt er-\n\nreicht. \n\nWie die Aufkl\u00e4rung der Verbrechen des NSU ist diese \n\nGro\u00dfe Anfrage gekennzeichnet von Unverm\u00f6gen, dem \n\nUnverm\u00f6gen, eigene Urteile und Bewertungen zu revidie-\n\nren und der Realit\u00e4t anzupassen. Die Antwort der Staats-\n\nregierung kann ich nicht einmal als schlechten Witz \n\nbetrachten: Nicht wissen, bagatellisieren, ignorieren. Das \n\nzeigt, dass der Verfassungsschutz tats\u00e4chlich \u00fcberfl\u00fcssig \n\nist und dass wir f\u00fcr die Erforschung des Rechtsextremis-\n\nmus eine andere Struktur brauchen. \n\nLieber Kollege Hartmann, Frau K\u00f6ditz hat in ihrer Rede \n\nschon darauf verwiesen, dass die LINKEN-Fraktion am \n\n13. Februar 2012 einen Antrag zu diesem Thema in den \n\nGesch\u00e4ftsgang gegeben hat. Sie hat einen Bericht der \n\nStaatsregierung eingefordert. Die Regierung hat damals \n\neine inhaltliche Antwort auf diesen Antrag verweigert. \n\nDieser Antrag \u2013 so damals die Staatsregierung, ich m\u00f6ch-\n\nte Ihnen das noch einmal zitieren \u2013 w\u00fcrde auf einen sehr \n\nspeziellen Ausschnitt aus dem Bereich rechtsextremisti-\n\nsche subkulturelle Szene abzielen. Die gew\u00fcnschten \n\nInformationen w\u00fcrden nicht vorliegen. Zur Beantwortung \n\nw\u00fcrde Spezialwissen zusammengetragen werden m\u00fcssen. \n\nDies sei nicht zu leisten und ginge zulasten der Arbeitsf\u00e4-\n\nhigkeit von Polizei und Verfassungsschutz sowie der \n\naktuellen Priorit\u00e4ten wie der Aufkl\u00e4rung rechtsterroristi-\n\nscher Strukturen und Verbrechen. Die haben Sie aller-\n\ndings nicht erfolgreich aufgekl\u00e4rt, Herr Innenminister. \n\nDeshalb m\u00fcssen Sie sich fragen lassen, womit Sie sich in \n\nder Zeit eigentlich besch\u00e4ftigt haben. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nAm 11. Oktober 2012 fand eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung des \n\nInnenausschusses zu dem Antrag statt. Meine Vorredner \n\nhatten darauf schon Bezug genommen. Mein Kollege \n\nJennerjahn fragte damals den anwesenden Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen Dr. Vahrenhold, ehemaliger Vizepr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsschutzes, ob die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung mit dem Verfassungsschutzamt abge-\n\nstimmt gewesen sei. Herr Dr. Vahrenhold sagte damals, \n\nHerr Jennerjahn k\u00f6nne davon ausgehen, dass solche \n\nAussagen abgestimmt w\u00fcrden. Der Verfassungsschutz hat \n\nalso die Situation v\u00f6llig verkannt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Schon die \n\nAntworten damals waren erschreckend. Sie zeigten, dass \n\neine inhaltlich fundierte Auseinandersetzung mit einer \n\nzentralen Struktur der Rechtsextremen nicht stattgefunden \n\nhat. Das erstaunt umso mehr, als ja das viel zu sp\u00e4te \n\nAuffliegen des sogenannten Nationalsozialistischen \n\nUntergrundes gezeigt hat, wie eng die s\u00e4chsischen F\u00fch-\n\nrungsstrukturen von \u201eBlood & Honour\u201c in das Unterst\u00fct-\n\nzernetzwerk des NSU eingebunden waren. Die Antwort \n\nder Staatsregierung, eine Auseinandersetzung mit \u201eBlood \n\n& Honour\u201c w\u00fcrde die Aufkl\u00e4rung von Rechtsextremismus \n\nbehindern, war schon zum damaligen Zeitpunkt \u2013 ich \n\nwei\u00df gar nicht, wie ich es sagen soll \u2013 ein Hohn, unsinnig, \n\nverblendet. Da fehlen einem die Worte. \n\nNun ist rund ein Dreivierteljahr vergangen. Uns liegen die \n\nAntworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage im \n\nParlament vor und wir m\u00fcssen feststellen, dass Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz und Staatsregierung nach wie vor \n\nbereit sind, die Bedeutung dieser Gruppe zu erfassen. \n\nEs sind einige Antworten in dieser Gro\u00dfen Anfrage, die \n\nf\u00fcr diese Ignoranz besonders bezeichnend sind, etwa die \n\nAntwort zur Frage 8 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eExplizite \u00c4u\u00dferun-\n\ngen ehemaliger \u201aBlood-&-Honour\u2018-Mitglieder zur ideolo-\n\ngischen Ausrichtung im Sinne der Grundlagenschriften \n\nliegen nicht vor.\u201c Anders ausgedr\u00fcckt: Der Verfassungs-\n\nschutz wei\u00df nur, was ihm selbst von Nazis gesagt wird. \n\nEigene Analyse, Benutzung \u00f6ffentlicher Quellen \u2013 Fehl-\n\nanzeige. \n\n\u00c4hnlich erschreckend ist die Antwort auf Frage 9: \u201eBlood \n\n& Honour\u201c hat sich nicht als politische Organisation \n\nangesehen\u201c \u2013 nicht als politische Organisation! \u2013, \u201eson-\n\ndern vielmehr als Multiplikator nationalsozialistischer \n\nIdeologie durch das Mittel Musik. F\u00fcr die F\u00fchrungsmit-\n\nglieder\u201c \u2013 so die Regierung von \u201eBlood & Honour\u201c \n\nSachsen \u2013 \u201ewar die Ideologie zweitrangig; deshalb wur-\n\nden keine politischen Treffen beabsichtigt bzw. durchge-\n\nf\u00fchrt. Generell sah \u201aBlood & Honour\u2018 in der Musik das \n\nideale Mittel f\u00fcr den Transport der nationalsozialistischen \n\nIdeologie.\u201c \n\nEin unpolitischer Musikverein \u2013 wie verharmlosend! \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsschutz und unsere Regierung \n\nd\u00fcrften zu den wenigen geh\u00f6ren, die das Verbreiten \n\nnationalsozialistischer Ideologie nicht als politisch be-\n\ntrachten. Es ist aber nur folgerichtig, wenn man sich \n\nbeharrlich weigert, sich mit dem politischen Wesen dieser \n\nStruktur zu besch\u00e4ftigen, und sie stattdessen lieber als \n\neine Art allgemeine Konzertveranstaltungs-Agentur \n\nbetrachtet. \n\nDaf\u00fcr, lieber Kollege Hartmann, brauchen wir den Verfas-\n\nsungsschutz nicht. Daf\u00fcr brauchen wir ein unabh\u00e4ngiges \n\nwissenschaftliches Institut, das sich mit \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglichen Quellen besch\u00e4ftigt. Die immer wieder gefor-\n\nderte Vernetzung \u2013 glaube ich \u2013 ist \u00fcberhaupt keine \n\nAntwort, weil wir immer wieder erleben, dass selbst dort, \n\nwo Vernetzung stattgefunden hat, die Informationen durch \n\nGeheimhaltungsideologie, durch die verschwundenen \n\nAkten, durch das Interesse des Verfassungsschutzes, seine \n\nQuellen zu sch\u00fctzen und weiter einzusetzen, immer \n\nwieder unterbunden werden. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung, die ich gerade zitiert habe, erstaunt uns deshalb, \n\nweil die von \u201eBlood & Honour\u201c durchgef\u00fchrten Treffen \n\ngerade die angeblich nicht stattfindenden politischen \n\nTreffen darstellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8177 \n\nWir erwarten an dieser Stelle, dass auch diese Regierung, \n\nauch dieser Verfassungsschutz sich einmal das eindrucks-\n\nvolle Bildmaterial zur Kenntnis nehmen, das f\u00fcr den Film \n\n\u201eBlut muss flie\u00dfen\u201c zusammengetragen wurde. Sie \n\nwissen, mein Kollege hat diesen Film zusammen mit den \n\nMachern vor Hunderten von Leuten \u00f6ffentlich gezeigt. \n\nH\u00e4tten Sie das mal besucht und ausgewertet! Sie wissen, \n\nes handelt sich dabei um zahlreiche Aufnahmen von \n\nNeonazikonzerten, die durch einen mutigen Journalisten \n\n\u00fcber Jahre hinweg mit versteckter Kamera aufgenommen \n\nwurden \u2013 auch hier in Sachsen. Allein dieses Bildmaterial \n\nbelegt, wie weit die Antwort der Regierung von der \n\nRealit\u00e4t entfernt ist. \n\nDie Ignoranz der Regierung, des Verfassungsschutzes in \n\nSachsen zeigt sich auch in der Antwort auf Frage 21. \n\nGefragt wurde dort nach Erkenntnissen \u00fcber Mitglied-\n\nschaften von Hammerskins im F\u00fchrungskreis des \u201eFreien \n\nNetz Mitteldeutschland\u201c oder dessen \u00f6rtlicher Gruppen. \n\nAuch hier pflegen Staatsregierung und Verfassungsschutz \n\nweiterhin das M\u00e4rchen, das \u201eFreie Netz\u201c sei lediglich eine \n\nKommunikationsplattform. \n\nFestgemacht haben sie es immer daran, dass Mitglied-\n\nschaften im \u201eFreien Netz\u201c nicht m\u00f6glich seien. Offenkun-\n\ndig versucht das Verfassungsschutzamt immer noch, mit \n\nuntauglichen Instrumenten bzw. Organisationsmodellen \n\nwie nicht existenten Vereinsstrukturen zu arbeiten. \n\nRechtsextremismus, politische rechtsextremistische \n\nAktivit\u00e4t, Herr Innenminister, sind leider nicht auf Ver-\n\neinsstrukturen, Parteistrukturen beschr\u00e4nkt. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beweist damit, dass \n\nes nach wie vor unf\u00e4hig ist, die Logik sozialer Bewegung \n\nund damit auch weniger formell organisierter Zusammen-\n\nschl\u00fcsse zu erfassen. Das ist erschreckend, weil in der \n\nPolitik und Sozialwissenschaft diese zutreffende Analyse, \n\ndie extreme Rechte als soziale Bewegung zu erfassen und \n\nzu beschreiben, immer mehr um sich greift. Dem Verfas-\n\nsungsschutz fehlt auch hier die fachliche Grundlage, und \n\ndas ist mit Austauschen von K\u00f6pfen offenbar nicht mehr \n\nzu leisten. Die wissenschaftliche Expertise fehlt. Sie wird \n\nentweder nicht wahr- oder nicht ernstgenommen, oder sie \n\nwird schlichtweg nicht verstanden. \n\nEs lie\u00dfe sich noch vieles sagen, obwohl die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge und die Antworten recht kurz sind. Ich m\u00f6chte es \n\ndamit jetzt bewenden lassen. \n\nIch finde es allerdings besch\u00e4mend, dass dieses Doku-\n\nment die \u00f6ffentliche Position unserer Staatsregierung \n\ndarstellt. Jeder Mensch, der es m\u00f6chte, kann in dieses \n\nDokument Einsicht nehmen und wird entweder \u2013 so er die \n\nAntworten ernst nimmt \u2013 in die Irre gef\u00fchrt oder \u2013 wenn \n\ner sich auskennt \u2013 erh\u00e4lt einen Einblick in den Unwillen \n\ndes Freistaates, sich fundiert mit der extremen Rechten \n\nauseinanderzusetzen. \n\nSo, Herr Innenminister, bek\u00e4mpft man Rechtsextremis-\n\nmus nicht. Wer sich in der Einsch\u00e4tzung von \u201eBlood & \n\nHonour\u201c auf die Staatsregierung und den Verfassungs-\n\nschutz verl\u00e4sst, ist leider verlassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \n\nkeinen Redebedarf angemeldet. Ich frage die Fraktionen, \n\nob sie das Wort noch w\u00fcnschen. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich die Staatsregierung; Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! \u00dcber dieses Thema allgemein \n\nhaben wir bereits mehrfach diskutiert. Ich denke, es ist \n\nnicht nur selbstverst\u00e4ndlich, solch ein Thema im Plenum \n\nzu diskutieren, sondern es ist auch immer wieder notwen-\n\ndig, sich mit diesem Ph\u00e4nomen-Bereich \u00f6ffentlich ausei-\n\nnanderzusetzen. \n\nZum Thema Einsch\u00e4tzung von \u201eBlood & Honour\u201c m\u00f6ch-\n\nte ich neben den Dingen, die hier gesagt worden sind, \n\nnoch einmal deutlich machen, dass es einerseits auch um \n\nden Versuch geht, durch menschenverachtende Musik \n\nGeld f\u00fcr die Szene zu erwirtschaften, und auch darum, \n\ndass mit rassistischer und gewaltverherrlichender Ideolo-\n\ngie die Hirne \u2013 ganz besonders junger Menschen \u2013 vergif-\n\ntet werden sollen. Wir stellen \u201eBlood & Honour\u201c nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis nicht nur hin, als w\u00e4re es irgendein \n\nVerein, der sich mit Musik besch\u00e4ftigt, wie es Frau \n\nJ\u00e4hnigen eben gesagt hat; denn all diese Aspekte ergeben \n\nin der Konsequenz, dass wir ganz aktiv gegen den \n\nRechtsextremismus in Sachsen vorgehen m\u00fcssen, gegen \n\nrechtsextremistische Hassmusik, aber auch durch st\u00e4ndi-\n\ngen Druck auf die Neonaziszene bis hin zu entsprechen-\n\nden Vereinsverboten. \n\n\u00dcber die Antworten ist hier diskutiert worden. Ich m\u00f6chte \n\ndie Antworten im Einzelnen durchgehen: Nat\u00fcrlich \n\nbesteht die Gefahr, wenn man aus Antworten einzelne \n\nS\u00e4tze herauszieht, dass der Gesamtzusammenhang verlo-\n\nren geht. Aber gerade die Frage 11, die sich mit Ma\u00dfnah-\n\nmen auseinandersetzt, oder die Frage 14, wo im Ergebnis \n\nErmittlungs- und Strafverfahren aufgezeigt worden sind, \n\nmachen doch deutlich, dass sich die Kollegen auch \n\ndamals mit diesem Thema, mit diesem Bereich auseinan-\n\ndergesetzt und entsprechende Aktivit\u00e4ten entfaltet haben. \n\nEs mag sein, dass man zu dem Ergebnis kommen kann: \n\nEs war zu wenig, es war nicht weitreichend genug. Aber \n\nso, wie es hier teilweise hingestellt worden ist, dass \n\n\u00fcberhaupt keine Aktivit\u00e4ten entfaltet worden seien und \n\ndass es ein v\u00f6lliges Verkennen gegeben habe, kann es \n\nnicht stehen bleiben. \n\nAuf die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung hin im Oktober 2012, zu \n\ndem Vorg\u00e4ngerantrag dieser Gro\u00dfen Anfrage, ist disku-\n\ntiert worden. Auch dort hat es Gelegenheit zur intensiven \n\nDiskussion gegeben. Dass es Interpretationsunterschiede \n\ngibt, ist deutlich geworden. Aber mich \u00e4rgert, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, dass am Beispiel \u201eFreies \n\nNetz\u201c der Eindruck erweckt wird, dass wir \u2013 die Juristen, \n\ndie sich mit dem Thema auseinandergesetzt haben \u2013 \n\nimmer noch zu dem Ergebnis kommen und sagen w\u00fcrden: \n\nEine notwendige Organisationsstruktur, die die Vorausset-\n\nzung von Verbotsverfahren ist, k\u00f6nnten wir nicht erken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8178 \n\nnen, dass der Eindruck erweckt wird, dass man sich mit \n\ndiesem Thema nicht befasste, und dass man das \u201eFreie \n\nNetz\u201c als solches als harmlos hinstellte. Mir ist zumindest \n\nwichtig, das noch einmal deutlich zu machen. \n\nBei dieser Diskussion ist deutlich geworden, dass \u201eBlood \n\n& Honour\u201c, \u201eHammerskin\u201c, all dieser Themenkomplex \n\nproblematisch ist, aber auch, dass Rechtsextremismus in \n\nunserer Gesellschaft nat\u00fcrlich deutlich weitergefasst ist \u2013 \n\nangefangen von der Partei \u00fcber Substrukturen bis hin zu \n\nden Problemen im Internet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Minis-\n\nter, wer hat heute hier davon gesprochen, dass es jetzt um \n\neinen Verbotsantrag zum \u201eFreien Netz\u201c gehen sollte? Aus \n\nmeiner Sicht wurde von mehreren Rednern betont, dass \n\ndiese Fehleinsch\u00e4tzung, das \u201eFreie Netz\u201c sei nur ein \n\nKommunikationsportal, als Problem gesehen wird. Wer \n\nhat heute \u00fcber eine Verbotsanstrengung zum \u201eFreien \n\nNetz\u201c gesprochen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau K\u00f6ditz, \n\nwenn es von Ihnen niemand gesagt hat, war es vielleicht \n\neine Interpretation von mir. Ich wollte nur deutlich ma-\n\nchen, dass es auch bei uns eine problematische Sicht auf \n\ndieses Thema gibt, aber in der Konsequenz, da es einen \n\nAntrag gegeben hat, die Organisationsstruktur nicht \n\nerkannt wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wann wird sich die \n\nStaatsregierung dazu durchringen, das \u201eFreie Netz\u201c als \n\nOrganisationsstruktur wahrzunehmen, und damit aufh\u00f6-\n\nren, immer von einem Internetportal, einem Kommunika-\n\ntionsportal zu sprechen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau K\u00f6ditz, \n\nich denke, das ist weniger ein Problem des Durchringens. \n\nWir sind hier an einer Stelle, an der es um ein juristisches \n\nProblem geht. Ich will nur deutlich machen, dass aus \n\nmeiner Perspektive \u00fcberhaupt keine Verharmlosung \n\ngesehen wird, aber die Juristen sagen, dass die Organisa-\n\ntionsvoraussetzungen nicht gegeben sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nnoch kurz auf \u201eBlood & Honour\u201c und \u201eHammerskins\u201c als \n\nTeil des gro\u00dfen Problems eingehen. Aus diesem Grund ist \n\nes notwendig, dass wir uns mit dem Themenkomplex \n\ninsgesamt konsequent auseinandersetzen. Wir haben in \n\nder letzten Zeit schon das eine oder andere erreicht, wenn \n\nwir auch im Bereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\ndurchaus einen R\u00fcckgang verzeichnen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem \n\nhaben wir die Strukturen ver\u00e4ndert bzw. sind dabei, \n\nentsprechende Ver\u00e4nderungen durchzuf\u00fchren. Zum Bei-\n\nspiel haben wir den polizeilichen Verfolgungsdruck durch \n\ndie Organisation im OAZ erh\u00f6ht. Dabei k\u00f6nnen wir \n\ndurchaus auf einige Erfolge verweisen, wie die Verbots-\n\nverfahren und \u00c4hnliches. Das haben wir hier miteinander \n\nbesprochen. Ich bezeichne das als ein schlagkr\u00e4ftiges \n\nNetzwerk der Polizei im ganzen Land gegen Rechtsext-\n\nremismus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, die von \n\nIhnen eben erw\u00e4hnte konsequente Aufarbeitung und eine \n\nvon Ihnen pr\u00e4ferierte Neuaufstellung des Verfassungs-\n\nschutzes w\u00fcrden voraussetzen, dass es eine konsequente \n\nFehleranalyse gibt und Sie offenlegen, welches die \n\nErgebnisse sind. \n\nIst eine solche Fehleranalyse mit der Arbeit des Verfas-\n\nsungsschutzes vorgenommen worden, und welche Ergeb-\n\nnisse hatte sie? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\n\ngen, Sie haben offenkundig mein Kurzmanuskript vorab \n\ngehabt; denn ich habe bisher \u00fcber den Verfassungsschutz \n\nnoch nicht gesprochen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz und \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aha!) \n\nIch war gerade erst beim polizeilichen Teil, und auf das \n\nThema Verfassungsschutz als zweiten Aspekt, bei dem \n\neine grundlegende Ver\u00e4nderung und Umstrukturierung \n\nnotwendig ist, werde ich gleich noch kurz eingehen. \n\nDass eine Ver\u00e4nderung notwendig ist, ist zu Recht von \n\nallen angesprochen worden. Das ist auch von mir erkannt \n\nworden, und wir arbeiten daran. Wenn dann so etwas, wie \n\nes gestern bekannt geworden ist, zutage gef\u00f6rdert wird, ist \n\ndas eben Teil des Prozesses und geh\u00f6rt zu der konsequen-\n\nten Aufarbeitung und Umstrukturierung dazu; denn wir \n\nhaben, Frau J\u00e4hnigen, im Lande eine Auseinandersetzung \n\nmit dem Verfassungsschutz gehabt. Ich habe eine Exper-\n\ntenkommission eingesetzt. Sie hat 82 Empfehlungen \n\nausgegeben, welche Ver\u00e4nderungen notwendig sind, um \n\nmit dem Verfassungsschutz einen wirklichen Philoso-\n\nphiewechsel vorzunehmen. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber \n\nunterrichtet, dass wir dabei sind, diese einzelnen Punkte \n\nentsprechend umzusetzen, und wir haben auf der Bundes-\n\nebene nicht nur \u00fcber einen Philosophiewechsel gespro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8179 \n\nchen, sondern auch neue Standards gesetzt. Es geht um \n\neinheitliche Qualit\u00e4tsstandards beim F\u00fchren von V-\n\nLeuten und um die St\u00e4rkung der Zentralstellenfunktion \n\ndes Bundes. Diese Dinge sind auch umgesetzt worden. \n\nDeshalb meine Philosophie: Der Verfassungsschutz muss \n\nsich zum Dienstleister und Serviceanbieter entwickeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: An dieser \n\nStelle w\u00fcrde ich gern den Gedanken zu Ende f\u00fchren. \u2013 Es \n\ngeht nicht mehr um Geheimdienst und Verwaltung von \n\ngeheimem Wissen, sondern um einen modernen Nach-\n\nrichtendienst, der wichtige Informationen f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nAus diesem Grunde hat zum Beispiel im ersten Halbjahr \n\n2013 das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seine \u00f6ffentli-\n\nche Lagedarstellung zur Pr\u00e4ventionsunterst\u00fctzung vor Ort \n\nim Vergleich zum ersten Halbjahr 2012 um 57 % von 14 \n\nauf 22 und die Teilnehmerzahl um 47 % \u2013 von 650 auf \n\n1 000 \u2013 gesteigert. Das macht deutlich, dass wir hier auf \n\ndem richtigen Weg sind. Es geht darum, die entsprechen-\n\nde Vernetzung zwischen den Beh\u00f6rden vorzunehmen. \n\nAuch hier sind wir auf einem guten Weg. Ein aktuelles \n\nBeispiel: Am 14. Juni 2013 ist eine rechtsextremistische \n\nMusikveranstaltung in D\u00f6beln verhindert worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als Letztes \n\nm\u00f6chte ich noch ansprechen: Ohne die Beteiligung der \n\nMenschen vor Ort w\u00e4ren all diese Ma\u00dfnahmen, die wir \n\naus unterschiedlicher Perspektive f\u00fcr notwendig erachten, \n\naber kaum nachhaltig; denn die Neonazis versuchen, sich \n\nin der Mitte der Gesellschaft zu etablieren. Deshalb \n\nbrauchen wir die B\u00fcrgermeister, die Netzwerker und die \n\nengagierten Menschen vor Ort, die ehrenamtlich T\u00e4tigen, \n\nalso eine starke und wehrhafte Zivilgesellschaft; denn \n\neines ist klar: Wo Demokratie aktiv gelebt wird, hat nach \n\nmeiner \u00dcberzeugung Extremismus keine Chance. Oder \n\nanders: Nur dort, wo die Demokraten schwach sind, \n\nk\u00f6nnen die Rechtsextremisten stark sein. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage \n\nbeendet. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWegzug des 5. Strafsenates des Bundesgerichtshofes aus Leipzig verhindern \n\nDrucksache 5/12150, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Die Reihenfolge der ersten Runde: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Es beginnt die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In immer \n\nwiederkehrenden Abst\u00e4nden wird von verschiedener Seite \n\ngefordert, dass der 5. Strafsenat des Bundesgerichtshofs, \n\nder seinen Sitz in Leipzig hat, nach Karlsruhe umziehen \n\nsoll. Das Gericht solle wiedervereinigt werden bzw. der \n\nSenat solle zur\u00fcckkehren. \n\nDies ist bereits inhaltlich falsch, da der 5. Strafsenat noch \n\nnie \u2013 ich betone: noch nie \u2013 in Karlsruhe war, sondern \n\nvorher seinen Sitz in Berlin hatte. Aber dies nur am \n\nRande. Zuletzt hat der Pr\u00e4sident des Gerichtshofs, Herr \n\nProf. Dr. Klaus Tolksdorf, im April den Wegzug aus \n\nLeipzig gefordert. Angeblich bringe diese Au\u00dfenstelle \n\nNachteile im Gesch\u00e4ftsbetrieb mit sich und koste dar\u00fcber \n\nhinaus Geld. Nachweise hat er nicht vorgelegt, aber \n\ndarauf kommt es uns heute auch nicht an. Diese Forde-\n\nrung war f\u00fcr uns aber dennoch Anlass, nochmalig gegen-\n\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, aber auch gegen\u00fcber dem Bun-\n\ndesgerichtshof die Position der Koalition zum Justiz-\n\nstandort Leipzig deutlich zu machen. Mit uns \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich deutlich betonen \u2013 ist ein Wegzug des \n\n5. Strafsenats sowie der Dienststelle des Generalbundes-\n\nanwaltes aus Leipzig nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBereits 1870 wurde in Leipzig das Bundesoberhandelsge-\n\nricht des Norddeutschen Bundes gegr\u00fcndet. 1871 erhielt \n\nes die Zust\u00e4ndigkeit des Reichsoberhandelsgerichtes, und \n\nschlie\u00dflich wurde am 1. Oktober 1871 dieses Gericht \n\ndurch die Er\u00f6ffnung des Reichsgerichts abgel\u00f6st. Leipzig \n\nwar bis 1945 das Zentrum der Gerichtsbarkeit in Deutsch-\n\nland. Deshalb haben wir bereits Monate nach Wieder-\n\ngr\u00fcndung des Freistaates Sachsen die Verlagerung des \n\n1950 gegr\u00fcndeten Bundesgerichtshofs von Karlsruhe \n\nnach Leipzig gefordert \u2013 eine, wie ich meine, nachvoll-\n\nziehbare Forderung nach der Wiedervereinigung des \n\nVaterlandes. Wir waren damals wie heute der Meinung, \n\ndie Deutsche Einheit kann keine Einbahnstra\u00dfe sein, \n\nsondern sie muss historische Grunds\u00e4tze mitbeachten. \n\nDarum gab es eine klare s\u00e4chsische Position: R\u00fcckgabe \n\nvor Entsch\u00e4digung muss auch f\u00fcr den Bundesgerichtshof \n\ngelten. Nach 40 Jahren Sozialismus w\u00e4re dies eine ge-\n\nrechte Entscheidung gewesen. Leider kam es anders. \n\nVom Deutschen Bundestag und vom Bundesrat wurde die \n\nunabh\u00e4ngige F\u00f6deralismuskommission eingesetzt, die \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine ausgeglichene Verteilung von Einrich-\n\ntungen des Bundes in den deutschen L\u00e4ndern machen \n\nsollte. Neben wirtschaftlichen Aspekten spielten auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8180 \n\nhistorische Fragen eine Rolle. Im Ergebnis hat der Deut-\n\nsche Bundestag am 26. Juli 1992 mit deutlicher Mehrheit \n\ndie Vorschl\u00e4ge der unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommissi-\n\non angenommen. \n\nInfolge dieses Beschlusses sind der 5. Strafsenat des \n\nBundesgerichtshofes sowie die Dienststelle des General-\n\nbundesanwalts beim 5. Strafsenat im Juli 1997 von Berlin \n\nnach Leipzig umgezogen. Hierdurch und auch mit dem \n\nUmzug des Bundesverwaltungsgerichts wurde die Ge-\n\nschichte Leipzigs als Justizstandort wieder neu begr\u00fcndet. \n\nEs ist von nicht untersch\u00e4tzbarer Wirkung, dass das \n\nh\u00f6chste deutsche Zivilgericht zumindest einen Dienstsitz \n\nim Osten Deutschlands hat. Ich will jetzt nicht wieder die \n\nDiskussion von vor \u00fcber 20 Jahren f\u00fchren, ob die damali-\n\nge Verteilung der Bundesbeh\u00f6rden tats\u00e4chlich gerecht \n\nwar. Sie war nicht gerecht. Dies ist aber dennoch nicht \n\nZiel dieses Antrages. \u00dcbrigens gab es damals durchaus \n\neine erhebliche Anzahl von Abgeordneten des Deutschen \n\nBundestages, die sich ebenfalls f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen \n\nUmzug des Bundesgerichtshofes nach Leipzig, nach dem \n\nUrsprung des Sitzes des Reichsgerichts, ausgesprochen \n\nhatten. \n\nEin Argument war, dass Wiedervereinigung auch bedeute, \n\ndass der BGH am Standort Leipzig wiedervereinigt wird. \n\nDieses Argument hat aus meiner Sicht bis heute seine \n\nRichtigkeit. Deshalb w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn in \n\neiner erneuten Standortdiskussion auch dieser Aspekt in \n\nder \u00f6ffentlichen Debatte ber\u00fccksichtigt w\u00fcrde. Letztlich \n\nund im Ergebnis hat aber die Umsetzung der Ergebnisse \n\nder F\u00f6deralismuskommission dazu beigetragen, dass ein \n\nZusammenwachsen Deutschlands erfolgt ist. \n\nEs gibt noch einen weiteren Aspekt in dieser Debatte, der \n\nebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigt werden darf. Hierbei geht \n\nes um den Aufbau rechtsstaatlicher Strukturen in den \n\nneuen deutschen L\u00e4ndern. Wir standen 1990 vor der \n\nungeheuren Aufgabe, auch und gerade in der Justiz neue \n\nrechtsstaatliche Strukturen aufzubauen und gleichsam \n\nalles in der Gesellschaft \u2013 bis hin zur Wirtschaft \u2013 umzu-\n\ngestalten. Niemand kann diese enorme Aufbauleistung der \n\nB\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern, die auch mit vielen Belas-\n\ntungen zusammenh\u00e4ngt, jemals ergr\u00fcnden. Deshalb war \n\ndie Pr\u00e4senz des Bundesgerichtshofs in Leipzig auch eine \n\nwichtige Unterst\u00fctzung bei der Bew\u00e4ltigung dieser \n\nAufgabe. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden ist es auch nicht hinnehmbar, \n\nwenn immer wieder versucht wird, den damaligen Kom-\n\npromiss \u2013 denn etwas anderes war es nicht \u2013 aufzuschn\u00fc-\n\nren und Einrichtungen des Bundes in den neuen L\u00e4ndern \n\n\u2013 hier konkret aus dem Freistaat Sachsen \u2013 abzuziehen \n\nbzw. zu schw\u00e4chen. Dies wird man den B\u00fcrgern hier, in \n\nunserem Freistaat nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deshalb wehren \n\nwir uns auch dagegen, die Rutschklausel abzuschaffen. \n\nRutschklausel bedeutet, dass f\u00fcr jeden neu einzurichten-\n\nden Senat am Bundesgerichtshof ein weiterer Strafsenat \n\nnach Leipzig zu verlegen ist. Auch dies ist f\u00fcr uns ein \n\nSymbol des Zusammenwachsens der deutschen L\u00e4nder \n\nund der St\u00e4rkung des Standortes Sachsen und damit \n\nletztlich Teil des Wiedervereinigungsprozesses. \n\nUngeachtet dessen, ob dies den Betroffenen gef\u00e4llt oder \n\nnicht, ist auch die Rutschklausel aus unserer Sicht unver-\n\nzichtbar, um das Ziel einer ausgewogeneren Verteilung \n\nder BGH-Senate weiterzuverfolgen. Wir w\u00fcrden es \n\ndeshalb auch nicht f\u00fcr hinnehmbar halten, wenn es \n\nVersuche geben w\u00fcrde, diese Klausel durch organisatori-\n\nsche Ma\u00dfnahmen zu umgehen. Es sind sicherlich nicht \n\nnur organisatorische Ma\u00dfnahmen. Ich habe auch Sorge, \n\ndass es eine Diskussion um Erweiterungen am Standort in \n\nKarlsruhe gibt, die mit baulichen Ma\u00dfnahmen zu tun \n\nhaben, und ich warne davor, damit vollendete Tatsachen \n\nschaffen zu wollen. Wenn der Bedarf an einem weiteren \n\nZivilsenat beim BGH besteht, sollte dieser eingerichtet \n\nwerden, dann aber auch mit der Konsequenz eines Straf-\n\nsenats in Leipzig. So und nicht anders ist die Rutschklau-\n\nsel zu interpretieren. Die Staatsregierung \u2013 hierbei insbe-\n\nsondere den fachlich zust\u00e4ndigen Justizminister Herrn \n\nDr. Martens \u2013 m\u00f6chte ich daher bitten bzw. auffordern, \n\nweiterhin alles daf\u00fcr zu tun, dass Leipzig Standort von \n\nBundesgerichten bleibt und gest\u00e4rkt wird. \n\nLassen Sie mich kritisch anmerken: Au\u00dferhalb der Staats-\n\nverwaltung hat es \u00fcberwiegend keine \u00c4nderung von \n\nStandorten gegeben. Das ist f\u00fcr uns \u00e4u\u00dferst misslich. Die \n\nKonzernzentralen, die Bankenzentralen, die Zentralen der \n\ngro\u00dfen Krankenkassen bis hin zum Sport sind an ihren \n\nuralten Standorten verblieben und k\u00f6nnen nicht mit ihren \n\nStandorten zur St\u00e4rkung in den neuen L\u00e4ndern beitragen. \n\nIch habe den Eindruck, dass sich diese alle an der Deut-\n\nschen Einheit vorbeigemogelt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deshalb gibt es \n\nf\u00fcr uns keine Abkehr von der Entscheidung des Deut-\n\nschen Bundestages aus dem Jahr 1992 mehr. Wir stehen \n\nzum Standort Leipzig. Sollte es aber erneut eine Standort-\n\ndiskussion geben, dann kann der Bundesgerichtshof \n\nselbstverst\u00e4ndlich komplett nach Leipzig umziehen. Wir \n\nw\u00fcrden alle Richter und Mitarbeiter herzlich begr\u00fc\u00dfen; \n\ndenn das w\u00e4re eine wahrhaft vern\u00fcnftige Wiedervereini-\n\ngung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nAbg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine gute Tradition, dass \n\nein Senat des an sich in Karlsruhe ans\u00e4ssigen Bundesge-\n\nrichtshofes eine ausw\u00e4rtige Stelle hat. Mein Kollege \n\nMarko Schiemann hat es vorgetragen. Fr\u00fcher, in der \n\nBonner Republik, war es Berlin gewesen, und man hat \n\nsich nach der Wiedervereinigung bewusst daf\u00fcr entschie-\n\nden, diesen ausw\u00e4rtigen Senat nach Leipzig zu geben. \n\nIm April dieses Jahres hat der Pr\u00e4sident des Bundesge-\n\nrichtshofs, Prof. Dr. Klaus Tolksdorf, im Rahmen eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8181 \n\nPressegespr\u00e4ches angeregt, gerade diesen Strafsenat \n\nwieder nach Karlsruhe einzugliedern, also diese Senate \n\nzusammenzuf\u00fchren. Er argumentierte mit angeblich \n\nbestehenden deutlichen Mehrkosten, die durch diesen \n\nSenat in Leipzig entstehen. Als CDU/FDP-Koalition in \n\nSachsen treten wir diesem Ansinnen entschieden entge-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nIch halte dieses finanzielle Argument, das Prof. Tolksdorf \n\nnannte, einfach nur f\u00fcr vorgeschoben. Meines Erachtens \n\ngibt es kaum Mehraufwendungen dadurch, dass in \n\nLeipzig ein ausw\u00e4rtiger Senat besteht. In Zeiten moderner \n\nKommunikationsmittel kann man auch Senate an unter-\n\nschiedlichen Standorten miteinander vernetzen. Man kann \n\neinen Austausch der Daten pflegen und man kann auch \n\nR\u00e4umlichkeiten entsprechend nutzen. Gerade in Leipzig \n\nhat der 5. Strafsenat die M\u00f6glichkeit, gemeinsam mit dem \n\nBundesverwaltungsgericht zu arbeiten und dort die \n\nEinrichtungen entsprechend mitzunutzen. Mehrkosten \n\nw\u00fcrden dadurch nicht entstehen, sondern es w\u00e4re neutral \n\ngegen\u00fcber einer Zusammenlegung in Karlsruhe. \n\nEinen gro\u00dfen Unterschied macht es aber f\u00fcr die Verfah-\n\nrensbeteiligten. F\u00fcr sie ist es nicht unerheblich, ob sie \n\nnach Leipzig fahren m\u00fcssen oder nach Karlsruhe. Dazu \n\nmuss man sich vergegenw\u00e4rtigen, dass der Strafsenat in \n\nLeipzig f\u00fcr Strafsachen, die vorher beim Landgericht \n\nanh\u00e4ngig waren, die einzige Rechtsmittelinstanz ist. Wer \n\nalso beim Landgericht verurteilt wird, der hat als Einziges \n\ndie Revision beim Bundesgerichtshof, und dann m\u00fcssen \n\ndie Verfahrensbeteiligten, sofern nicht in einem schriftli-\n\nchen Verfahren entschieden wird, auch tats\u00e4chlich mal \n\ndorthin fahren. Dabei ist es f\u00fcr die Menschen in Sachsen \n\nund anderen neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Schleswig-\n\nHolstein ein Riesenunterschied, ob man nach Leipzig \n\nf\u00e4hrt oder ob man nach Karlsruhe fahren muss. Das hei\u00dft, \n\nder ausw\u00e4rtige Senat in Leipzig reduziert in einer Ge-\n\nsamtbetrachtung die Kosten f\u00fcr alle Beteiligten. \n\nLeipzig ist f\u00fcr den 5. Senat des BGH auch nicht nur \n\nirgendeine Gro\u00dfstadt, die man in Ostdeutschland ausge-\n\nw\u00e4hlt hat, um einen politischen Proporz des entsprechen-\n\nden Standortes zu gewinnen. Leipzig ist der deutsche \n\nRechtsstandort schlechthin. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMarko Schiemann hat teilweise schon darauf hingewie-\n\nsen. Das erste Obergericht wurde 1438 in der Stadt \n\neingerichtet, und im Juni 1869 errichtete der Deutsche \n\nBund sein Oberhandelsgericht in Leipzig. Die Juristenfa-\n\nkult\u00e4t \u2013 auch das sollte man nicht untersch\u00e4tzen \u2013 wurde \n\nbereits im 15. Jahrhundert gegr\u00fcndet. Man wei\u00df zwar \n\nnicht genau, wann es war, aber man geht davon aus, dass \n\nes zwischen 1409 und 1446 war. Damit ist sie nur unwe-\n\nsentlich j\u00fcnger als die Heidelberger Juristenfakult\u00e4t, die \n\nmithin als die \u00e4lteste in Deutschland gilt. Nicht zuletzt \n\nwar das Reichsgericht, der Vorl\u00e4ufer des heutigen BGH, \n\nvon1879 bis in die letzten Kriegsjahre in Leipzig behei-\n\nmatet. All das war ein guter Grund, dass die F\u00f6deralis-\n\nmuskommission gesagt hat, man m\u00fcsse auch einen \n\nentsprechenden Justizstandort in Leipzig schaffen. Des-\n\nhalb hat man den in Berlin ans\u00e4ssigen Senat nach Leipzig \n\nverlegt. \n\nAuch ich bin der \u00dcberzeugung, dass man die sogenannte \n\nRutschklausel \u2013 die Klausel, die sagt: immer dann, wenn \n\nein Zivilsenat in Karlsruhe geschaffen wird, muss ein \n\nweiterer Strafsenat nach Leipzig verlagert werden \u2013 nicht \n\naus den Augen verlieren kann. Ich habe gerade darauf \n\nhingewiesen, dass die Au\u00dfenstellen auch f\u00fcr Verfahrens-\n\nbeteiligte positive Wirkungen haben, und ich denke, wenn \n\nman den Standort Karlsruhe mit einem weiteren Senat in \n\nZivilsachen st\u00e4rkt, dann muss man in gleicher Weise auch \n\nden Standort in Leipzig st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHervorheben m\u00f6chte ich, dass die Vorschl\u00e4ge der unab-\n\nh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommission mit Zweidrittelmehr-\n\nheit von der Politik beschlossen wurden. Es gab einen \n\nbreiten Konsens in der Gesellschaft dar\u00fcber, wie die \n\nBeh\u00f6rden im neuen Deutschland verteilt werden sollen. \n\nEs ist meines Erachtens nicht die Aufgabe des Pr\u00e4sidenten \n\ndes BGH, diesen Konsens nun zu k\u00fcndigen und eine \n\nDiskussion \u00fcber eine Zur\u00fcckholung eines nie dort gewe-\n\nsenen Senats anzusto\u00dfen. Ich habe von s\u00e4chsischen \n\nRichtern gelernt, dass der Sitz und der Name von Instanz-\n\ngerichten teilweise zu einer Frage von Verfassungsrang \n\nhochstilisiert wird. \n\nEines muss diesen Richtern, aber auch dem BGH klar \n\nsein: Wo Richter arbeiten, wird politisch entschieden. Das \n\nist keine Frage der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit, sondern \n\ndas ist eine Entscheidung, die bei den Parlamenten liegt. \n\nIch bin dabei, wenn man sagt: Wir schaffen zwei starke \n\nStandorte f\u00fcr den BGH \u2013 einen in Karlsruhe f\u00fcr die \n\nZivilgerichtsbarkeit und einen f\u00fcr die Strafgerichtsbarkeit \n\nin Leipzig. Herzlich willkommen sind auch die Zivilsena-\n\nte. Ich denke mal, das wird politisch kaum umsetzbar \n\nsein; aber wenn man sich dar\u00fcber Gedanken macht, wie \n\nman den BGH organisatorisch neu aufstellt, sollte man \n\neine konsequente Trennung vornehmen und sagen: \n\nStrafrecht macht Leipzig, Zivilrecht macht Karlsruhe. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm dieses Ziel nicht aus den Augen zu verlieren, muss \n\nman geh\u00f6rig aufpassen, dass der 5. Strafsenat nicht aus \n\nLeipzig wegzieht und nach Karlsruhe geht. Deshalb bitte \n\nich Sie sehr herzlich um die Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nHerr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Auch wir waren \n\netwas erstaunt und befremdet \u2013 wir haben es, nebenbei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8182 \n\nbemerkt, zum ersten Mal in der Ausgabe der \u201eLVZ\u201c am \n\n12. April 2013 gelesen \u2013, dass der derzeitige Pr\u00e4sident des \n\nBundesgerichtshofs, Klaus Tolksdorf, die Absicht hegt, \n\nden \u2013 wie meine verehrten Kollegen vorher bereits sagten \n\n\u2013 seit 1997 in Leipzig sesshaften 5. Strafsenat des BGH \n\nzur\u00fcck nach Karlsruhe zu verlegen. Ich gebe jetzt einmal \n\ndieses Zitat, wie es in der \u201eLVZ\u201c steht, wieder, also, was \n\nTolksdorf gesagt haben soll: \u201eDer 5. Strafsenat in Leipzig \n\nsollte vern\u00fcnftigerweise zur\u00fcckgeholt werden. Ein Au-\n\n\u00dfensenat kostet nicht nur viel Geld, er bringt auch sonst \n\nviele Nachteile mit sich.\u201c \n\nAbgesehen davon, dass sich Herr Pr\u00e4sident Tolksdorf \n\nschlecht belesen hat, wenn er davon spricht, dass der \n\n5. Strafsenat nach Karlsruhe \u201ezur\u00fcckgeholt\u201c werden soll. \n\nEr war n\u00e4mlich nie in Karlsruhe. Der 5. Strafsenat ist \n\nbereits bei der Gr\u00fcndung des Bundesgerichtshofes \u2013 \n\nKollege Schiemann deutete es an \u2013 am 1. Oktober 1950 \n\nals ausw\u00e4rtiger Senat eingerichtet worden, und zwar in \n\nWestberlin. Der Grund f\u00fcr seine Ansiedlung in Westberlin \n\nallerdings \u2013 in der sogenannten geteilten Stadt, wie es \n\ndamals hie\u00df \u2013 war ein bemerkenswerter, n\u00e4mlich, dass die \n\nseinerzeitigen Westalliierten \u2013 wohlgemerkt: die Westalli-\n\nierten! \u2013 Westberlin nicht als integralen Bestandteil der \n\nBundesrepublik Deutschland gesehen haben und deshalb \n\nerkl\u00e4rten, dass man Westberlin nicht von Karlsruhe aus in \n\nder Rechtsprechung \u201eregieren\u201c k\u00f6nne. Das ist auch in \n\nallen Quellen nachzulesen und begr\u00fcndet. Aber darum \n\ngeht es heute \u00fcberhaupt nicht. \n\nDass der 5. Strafsenat im Jahr 1997 nach Leipzig zog, war \n\ngerade ein Ergebnis der Wiederherstellung der staatlichen \n\nEinheit Deutschlands \u2013 ein Ergebnis! \u2013, und genau in \n\ndieser Dimension muss man es auch diskutieren. Kollege \n\nSchiemann und Kollege Biesok haben als meine Vorred-\n\nner v\u00f6llig zutreffend darauf hingewiesen \u2013 wie auch \n\nschon in der Antragsbegr\u00fcndung ausgef\u00fchrt \u2013, dass die \n\nAnsiedlung des 5. Strafsenats und, nebenbei bemerkt, \n\nauch der Dienststelle des Generalbundesanwalts beim \n\n5. Strafsenat \u2013 auch diese sitzt in Leipzig \u2013 respektive der \n\nUmzug von Berlin nach Leipzig ein Ergebnis der am \n\n26. Juni 1992 mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit der Mitglieder des \n\nDeutschen Bundestages angenommenen Vorschl\u00e4ge der \n\nunabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommission war. Dort wiede-\n\nrum war die Aufteilung der Standorte mit jeweils mehr als \n\nzwei Dritteln beschlossen worden. \n\nDer Deutsche Bundestag hatte vorher durch seinen \n\nBeschluss vom 25. Juni 1992 die Bundestagspr\u00e4sidentin \n\ngebeten, eine Kommission aus Vertretern aller Verfas-\n\nsungsorgane der obersten Bundesbeh\u00f6rden und weiteren \n\nunabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlichkeiten zu berufen. Die Kommis-\n\nsion erhielt den Auftrag \u2013 ich zitiere aus der Bundestags-\n\ndrucksache 12/2853 vom 25.06.1992 \u2013, \u201eVorschl\u00e4ge zur \n\nVerteilung nationaler und internationaler Institutionen zu \n\nerarbeiten, die der St\u00e4rkung des F\u00f6deralismus in Deutsch-\n\nland auch dadurch dienen, dass insbesondere die neuen \n\nBundesl\u00e4nder Ber\u00fccksichtigung finden mit dem Ziel, dass \n\nin jedem der neuen Bundesl\u00e4nder Institutionen des Bun-\n\ndes ihren Standort erhalten.\u201c Dabei wurde auch erkl\u00e4rt, \n\ndass dies auch vorhandene Institutionen des Bundes in \n\nBerlin betreffen kann. \n\nWas der derzeitige BGH-Pr\u00e4sident Klaus Tolksdorf \n\nmithin andenkt, ist nicht mehr und nicht weniger als ein \n\nAufweichen einer h\u00f6chst wesentlichen Erw\u00e4gung des 12. \n\nDeutschen Bundestages just zwei Jahre nach der Wieder-\n\nvereinigung, n\u00e4mlich, durch die Verlagerung der Bundes-\n\ninstitutionen in die neuen L\u00e4nder zu signalisieren, dass \n\ndiese L\u00e4nder eine gleichgeartete und gleichberechtigte \n\nEntwicklung im Verh\u00e4ltnis zu den alten Bundesl\u00e4ndern \n\nnehmen sollen. Aus der gleichen Erw\u00e4gung heraus ist \n\n\u00fcbrigens zum Beispiel das Bundesverwaltungsgericht \n\nebenfalls nach Sachsen, nach Leipzig verlegt worden oder \n\ndas Bundesarbeitsgericht von Kassel nach Erfurt, also \n\nnach Th\u00fcringen. \n\nBestandteil der entsprechenden best\u00e4tigten Beschlussfas-\n\nsung mit \u00fcber zwei Dritteln Mehrheit war auch die Rege-\n\nlung zur Rutschklausel. Ich m\u00f6chte das hier nicht noch \n\neinmal diskutieren. Auch zu dieser Regelung haben wir \n\nkeine andere Auffassung, als hier von den Kollegen \n\nSchiemann und Biesok referiert. \n\nEtwas zur\u00fcckhaltender sind wir allerdings mit der im \n\ndritten Punkt des Antrages erhobenen Forderung, bei \n\nerneuten Standortdiskussionen betreffs des Sitzes des \n\nBGH darauf zu dr\u00e4ngen, dass dieser nach Leipzig verlegt \n\nwird, vor allem wegen der Begr\u00fcndung, wegen der Frage, \n\nden traditionsreichen Standort zu st\u00e4rken. Wenn die \n\nForderung darauf bezogen war, dass Leipzig immer Sitz \n\ndes Reichsgerichtes war, wollen wir zumindest anmerken, \n\ndass das Reichsgericht zwischendurch nat\u00fcrlich auch eine \n\netwas unr\u00fchmliche Geschichte hatte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das wollte \n\nich sagen! Nicht alles wegnehmen!) \n\nDie Begr\u00fcndung, den BGH quasi wegen des Reichsge-\n\nrichtes zur\u00fcck nach Leipzig zu holen, hat zumindest einen \n\netwas faden Beigeschmack. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nMein Problem ist, ob der Wegzug des BGH von Karlsruhe \n\n\u00fcberhaupt zur Diskussion steht. Ob das \u00fcberhaupt, wie \n\nman so sch\u00f6n sagt, eine er\u00f6ffenbare Debatte ist, k\u00f6nnen \n\nwir im Moment nicht beurteilen. Ich erkenne nirgendwo \n\nirgendwelche Anhaltspunkte daf\u00fcr. Wenn die Staatsregie-\n\nrung oder die Koalition mehr wissen, w\u00e4ren wir dankbar, \n\nes zu erfahren. Das w\u00e4re f\u00fcr die Debatte hilfreich. \n\nIch bin im \u00dcbrigen auch gespannt, Herr Staatsminister \u2013 \n\nwenn ich mir erlauben darf, das anzumerken \u2013, welche \n\nStellungnahme die Staatsregierung heute zu dem Antrag \n\nabgibt. Als ich mir n\u00e4mlich gestattete, in einer Kleinen \n\nAnfrage am 24. April 2013 in Drucksache 5/11809 zu \n\nfragen, was die Staatsregierung zu unternehmen gedenke, \n\num den Erhalt des Standortes des 5. Strafsenats in Leipzig \n\nzu sichern, und wie sie dem Argument des Pr\u00e4sidenten \n\ndes BGH begegne, dass der Leipziger Au\u00dfensenat nur viel \n\nGeld koste und auch sonst nur Nachteile bringe, wurde \n\nich durch die Staatsregierung bzw. den Herrn Staatsminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8183 \n\nter mit etwas kalter Schulter abgewiesen. In der Antwort \n\nvom 22. Mai, Herr Staatsminister, wurde mir beschieden, \n\ndass diese meine Frage den Kernbereich exekutiver \n\nEigenverantwortung ber\u00fchre, \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Ja! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nda die Frage, inwieweit, in welcher Weise und mit wel-\n\ncher Argumentation es die Staatsregierung f\u00fcr angezeigt \n\nerachtet, die begehrte Initiative zu ergreifen, in den \n\nBeratungs- und Handlungsspielraum der Staatsregierung \n\neingreife. Deshalb bin ich gespannt, ob Sie an dieser \n\nfesthalten oder zumindest dem Hohen Hause die Ehre \n\nerweisen, an den Gedankeng\u00e4ngen der Staatsregierung \n\nteilzuhaben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren, insbesondere werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen! Wor\u00fcber \n\nsprechen wir hier? \u00dcber den 5. Strafsenat des Bundesge-\n\nrichtshofs mit circa 20 Mitarbeitern in Leipzig, die aber in \n\nder Mehrheit in steter Regel zu Verhandlungen in Leipzig \n\nanreisen. Es gibt also \u2013 das muss man nicht bestreiten \u2013 \n\ndadurch sicherlich einen nachvollziehbaren h\u00f6heren \n\nArbeits- und Kommunikationsaufwand innerhalb des \n\nBGH, in der Diktion einiger Juristen sogar eines Eigenle-\n\nbens des 5. Strafsenats, sicherlich aber nicht unvorstellbar \n\nh\u00f6here Kosten. \n\nGenauso nachvollziehbar ist die Regelung der F\u00f6deralis-\n\nmuskommission, auf die bereits ausf\u00fchrlich und umfang-\n\nreich verwiesen wurde, dass eben nicht nur der \n\n5. Strafsenat nach Leipzig verlegt werden soll, sondern \n\n\u00fcber die Rutschklausel auch weitere Strafsenate in \n\nLeipzig angesiedelt werden sollten. Hierbei ist es aber, \n\ndenke ich, wichtig zu sagen, dass in der Praxis diese \n\nRegelung durch die immer weiter betriebene Ausweitung \n\nder Senate in Karlsruhe ausgehebelt wird. Man sieht also, \n\nmeine Damen und Herren: In jeder Vereinbarung finden \n\nJuristen die L\u00fccken, deshalb kann man dieses Thema hier \n\nsicherlich auch politisch diskutieren und gegebenenfalls \n\nauch mittelbar entscheiden. \n\nSachlich steht aus unserer Sicht eine Zusammenf\u00fchrung \n\nder Strafsenate derzeit \u00fcberhaupt nicht an. Jedenfalls hat \n\nsich die F\u00f6deralismuskommission in ihrem Bericht im \n\nletzten Jahr dazu nicht verhalten. Die mediale Debatte \n\nfand vor allem \u2013 um nicht zu sagen: fast nur \u2013 im \u201eNeu-\n\nland\u201c und in Sachsen statt und \u00fcbersah, dass der Gegen-\n\nstand des Pressegespr\u00e4ches des BGH-Pr\u00e4sidenten Klaus \n\nTolksdorf auch ganz andere Gegenst\u00e4nde zum Inhalt \n\nhatte, so zum Beispiel Fragen der Videoberichterstattung \n\nim NSU-Prozess. \n\nAber, Herr Schiemann, wenn wir nun hier \u00fcber eine \n\nVereinigung sprechen, dann trifft vor allem der schon am \n\n11. April unmittelbar vom Leipziger Oberb\u00fcrgermeister \n\nBurkhard Jung getroffene Hinweis zu, dass eine Wieder-\n\nvereinigung wenn, dann sicherlich nur in Leipzig stattfin-\n\nden k\u00f6nne. Hierin sind wir uns einig. \n\nZeitgeschichtlich liegen die strukturellen Nachteile der \n\nTrennung des BGH aus unserer Sicht ebenso in der 1992 \n\ngetroffenen falschen Entscheidung, das Gericht nicht, wie \n\nin der Weimarer Republik, in Leipzig zusammenzuf\u00fchren, \n\nsondern nur den 1950 in Westberlin wiedergegr\u00fcndeten \n\nSenat in Leipzig anzusiedeln. Insofern k\u00f6nnen wir Ihrer \n\nForderung am Ende des Antrages zustimmen und diese \n\nauch verst\u00e4rken. \n\nDie Zusammenf\u00fchrung aller Senate in Leipzig w\u00e4re \n\nsicherlich auch eine \u00f6ffentliche Dokumentation, eine \n\nAufarbeitung und Wiedergutmachung dieses dunklen \n\nKapitels der Justizgeschichte des bis 1945 in Leipzig \n\nsitzenden Reichsgerichtes. Da aber von einer solch \n\nweitreichenden Entscheidung wiederum der Sitz des \n\nBundesverwaltungsgerichtes \u2013 zumindest seines Ge-\n\nrichtsgeb\u00e4udes \u2013 abh\u00e4ngen d\u00fcrfte und sich die Debatte \n\nkeine anderthalb Tage in Juristenblogs und Medien hielt, \n\ngehen wir eher davon aus, dass sich diese Frage nicht \n\nmehr in dieser Legislaturperiode stellen d\u00fcrfte. \n\nWenngleich wir also nicht sicher sind, ob wir mit dieser \n\nDebatte im Hohen Hause nicht vielmehr Geister rufen, die \n\nwir besser in Flaschen \u2013 sicherlich guten \u2013 Rotweins \n\nBaden-W\u00fcrttembergs gelassen h\u00e4tten, stimmen wir Ihrem \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich mache es \n\nnicht sehr spannend: Wir werden dem Antrag nat\u00fcrlich \n\nzustimmen. Ich m\u00f6chte auch nicht verhehlen, dass wir sie \n\ndurchaus f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halten und eine Parlamentsdebat-\n\nte dazu eigentlich auch. \u00dcberfl\u00fcssig ist der Antrag des-\n\nhalb, weil es unseres Erachtens selbstverst\u00e4ndlich Aufga-\n\nbe der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist, sich f\u00fcr den Erhalt \n\nvon Standorten der Bundesverwaltung und eben auch von \n\nBundesgerichten im Freistaat Sachsen einzusetzen. \n\nIch frage mich schon, Herr Dr. Martens, ob Sie dazu eine \n\nDebatte ben\u00f6tigen. Aber wenn ich gerade den Kollegen \n\nBartl h\u00f6re, dann vermute ich fast, dass das Ihre Linie war, \n\nHerr Staatsminister Martens, dass dann aber die CDU-\n\nFraktion in Form ihres rechtspolitischen Sprechers, des \n\nKollegen Schiemann, wohl entschieden hat, dass das eine \n\neigene Parlamentsdebatte wert ist. Das nehmen wir dann \n\nso hin. Wir halten allerdings die Parlamentsdebatte \n\nwirklich f\u00fcr unn\u00f6tig und ungeeignet; denn wir k\u00f6nnen \n\ndazu keinerlei Gesetze hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8184 \n\nerlassen. Wir k\u00f6nnen auch die Staatsregierung dazu kaum \n\nkontrollieren. \n\n(Zurufe der Abg. Marko Schiemann \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen auch nicht kontrollieren, in welchen Gespr\u00e4-\n\nchen auf der f\u00f6deralen Ebene oder mit der Bundesregie-\n\nrung oder mit dem BGH in dieser Weise eingewirkt wird; \n\nob die Staatsregierung es richtig macht oder ob sie es \n\nfalsch macht, \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nHerr Lichdi, Sie sind ganz allein!) \n\ndas k\u00f6nnen wir alles nicht kontrollieren. Es liegt nun \n\neinmal in der exekutiven Eigenverantwortung der Staats-\n\nregierung. \n\nIch m\u00f6chte aber doch noch einige Worte zu Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung verlieren, auch zu der Frage der Attraktivit\u00e4t des \n\nJustizstandortes. Mir scheint, wenn Sie bei diesem An-\n\nspruch des Freistaates \u2013 der aus unserer Sicht zweifellos \n\nbesteht \u2013, dass Leipzig auch als Gerichtsstandort wieder \n\ngest\u00e4rkt wird, allein auf die sogenannte starke deutsche \n\nRechtstradition in Leipzig abzustellen \u2013 Herr Kollege \n\nBartl hat das Thema leicht angedeutet \u2013, diese Karte \n\nziehen, dann kann die auch m\u00f6rderisch nach hinten \n\nlosgehen; denn Sie kommen dann nicht umhin, auch einen \n\nBlick auf die Spruchpraxis der Gerichte w\u00e4hrend der \n\nWeimarer Republik sowie w\u00e4hrend des Nationalsozialis-\n\nmus zu werfen. Es ist ja leider bekannt. \n\nIch nenne nur den \u201eWeltb\u00fchne\u201c-Prozess 1931 mit dem \n\nSkandalurteil gegen Ossietzky oder die Tatsache, dass das \n\nReichsgericht in Leipzig schon vor gesetzlicher Umset-\n\nzung im Nationalsozialismus im Wege der Rechtsfortbil-\n\ndung, im Wege der sogenannten unbegrenzten Auslegung \n\n\u2013 die Juristen kennen das ber\u00fchmte Buch von R\u00fcthers \u2013 \n\nentschieden hat, dass es ein Ehescheidungsgrund ist, \n\nwenn ein Ehepartner Jude ist, und zwar, bevor das die \n\nNazis ins Gesetzblatt geschrieben haben. Wir sollten also \n\ndamit etwas differenzierter umgehen; denn ich k\u00f6nnte mir \n\nauch vorstellen, dass dann \u00fcbelmeinende Interessenten \n\naus anderen Bundesl\u00e4ndern vielleicht auch diese Ge-\n\nschichte wieder hervorkramen k\u00f6nnten. \n\nAber, meine Damen und Herren von der Staatsregierung, \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens, ich frage mich: Wie \n\nglaubhaft k\u00f6nnen Sie eigentlich hier die Forderungen \n\nnach dem Erhalt des Gerichtsstandorts Leipzig f\u00fcr obere \n\nBundesgerichte aufmachen, wenn Sie selbst so stiefm\u00fct-\n\nterlich mit der s\u00e4chsischen Justiz umgehen? Ich erinnere \n\nan die Schlie\u00dfung von Amtsgerichten. Ich erinnere Sie \u2013 \n\nHerr Kollege Schiemann, wir haben dort gemeinsam \n\ngek\u00e4mpft \u2013 an die Degradierung des Landgerichts Baut-\n\nzen zur Au\u00dfenstelle, was ja nur der erste Schritt zur \n\nAbschaffung des Landgerichts Bautzen ist, wie wir alle \n\nwissen, obwohl sehr gute verfassungsrechtliche Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr den Erhalt des Landgerichtes Bautzen gesprochen \n\nhaben. Wir erinnern uns an die Anh\u00f6rung und den Vortrag \n\nvon Herrn von Mangold dazu. Es ist so: Wenn man hier \n\ndiese Forderung im bundesweiten Konzert aufmacht, \n\ndann sollte man sich auch selbst nichts vorzuwerfen \n\nhaben. \n\nDas Problem ist, Herr Dr. Martens: Sie fahren die s\u00e4chsi-\n\nsche Justiz auf Verschlei\u00df. Die Zahl der Amtsgerichte ist \n\nim Freistaat von 40 im Jahr 1992 \u2013 das waren sicher \n\netwas zu viele \u2013 auf 25 im Jahr 2013 gesunken, und bis \n\nzum Jahr 2025 sollen nach dem Willen Ihrer Koalition \n\n1 125 Stellen von bisher 8 573 in der Justiz ganz wegfal-\n\nlen. 61,5 % der momentan in der s\u00e4chsischen Justiz \n\nt\u00e4tigen Richter(innen) und Staatsanw\u00e4lte werden bis 2030 \n\nin den Ruhestand gehen. Wir haben das oft genug ange-\n\nmahnt. Fragt man aber nach Ihren Gegenma\u00dfnahmen, wie \n\netwa langfristige Personalentwicklungskonzepte oder \n\nEinstellungskorridore, dann ernten wir immer nur die \n\nAntwort: Das brauchen wir nicht, das haben wir alles im \n\nGriff, und es geht euch eigentlich auch nichts an. \n\nIch komme zum Schluss. Auch wir von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN hoffen, dass der Strafsenat in Leipzig \n\nbleibt. Wir stehen dazu, dass auch die sogenannte Rutsch-\n\nklausel mit Leben erf\u00fcllt werden muss und nicht einfach \n\nim Wege administrativen Handelns ausgeh\u00f6hlt wird. Wir \n\nglauben nicht, dass Sachsen bisher bei obersten Bundes-\n\ngerichten ausreichend vertreten ist. Deswegen werden wir \n\ndiesem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen. \n\nAber wir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber Gedanken machen: \n\nWie machen wir den Justizstandort Sachsen insgesamt \n\nattraktiv? Dazu sage ich: Es ist auch manchem Richter, \n\nder seine Sozialisation im Westen erlebt hat, zuzumuten, \n\nnach Leipzig umzuziehen und dort seinen Lebensmittel-\n\npunkt zu begr\u00fcnden, wenn er dort am Obersten Gericht \n\nt\u00e4tig werden will. Ich denke, das kann man auch einmal \n\nsagen. Aber es kommt darauf an, welchen Eindruck die \n\ns\u00e4chsische Justiz in Deutschland \u00fcberhaupt macht. Da \n\nhaben wir im Augenblick leider viel Anlass zur Sorge. Sie \n\nwissen, worauf ich anspiele. Ich denke, darauf sollten wir \n\nauch R\u00fccksicht nehmen, wenn wir diese Debatte bundes-\n\nweit f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie es mich gleich \n\nvorwegnehmen: Der vorliegende Antrag zum Erhalt des \n\n5. BGH-Strafsenats am Standort Leipzig findet auch die \n\nvolle Zustimmung der NPD-Fraktion. Im Gegensatz zu \n\nIhnen allen schauen wir eben nicht auf die Absender eines \n\nAntrags, sondern allein auf seinen Inhalt. \n\nUnd wann immer es darum geht, den Freistaat Sachsen als \n\nStandort h\u00f6chstgerichtlicher Rechtsprechung zu erhalten \n\noder zu st\u00e4rken, wird die NPD-Fraktion ein solches \n\nAnliegen unterst\u00fctzen. \n\nLeipzig ist dabei gleich in mehrfacher Hinsicht als Ort \n\noberster Rechtsprechung pr\u00e4destiniert, und zwar sowohl \n\nals St\u00e4tte des einstigen Reichsgerichts als auch \u2013 das bitte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8185 \n\nich nicht zu vergessen \u2013 als Ausgangspunkt der friedli-\n\nchen Revolution 1989/1990. \n\nVor diesem Hintergrund kommt der in der Antragsbe-\n\ngr\u00fcndung genannten besonderen Ber\u00fccksichtigung der \n\nneuen Bundesl\u00e4nder bei der Verteilung von Bundesbeh\u00f6r-\n\nden ein ganz besonderes Gewicht zu, das insbesondere \n\nden Standort Leipzig in den Blick nehmen muss. Ange-\n\nsichts dessen ist es weder zeit- noch rechtsgeschichtlich \n\nschl\u00fcssig noch aus anderen Gr\u00fcnden sachlich geboten, \n\nden ohnehin nur noch auf einen einzigen Strafsenat \n\nreduzierten BGH-Standort Leipzig g\u00e4nzlich aufzugeben. \n\nDie NPD-Fraktion bef\u00fcrwortet auch die sogenannte \n\nRutschklausel, nach der f\u00fcr jeden neu am BGH-Standort \n\nin Karlsruhe eingerichteten Zivilsenat ein BGH-Strafsenat \n\nvon Karlsruhe nach Leipzig verlegt wird. Die Rechtspfle-\n\nge, meine Damen und Herren, im Freistaat Sachsen darf \n\nnicht nur Tradition, sie muss auch Zukunft haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Die Staatsregierung wird sicherlich \n\nsprechen wollen. Herr Minister Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Um es vorwegzunehmen: Lassen Sie mich \n\ngleich mit der guten Nachricht anfangen, und zwar mit \n\neiner Antwort, die ich dem Kollegen Bartl auf seine \n\nschriftliche Anfrage noch nicht habe geben k\u00f6nnen. \n\nVor wenigen Tagen, am 04.06., hat mir die Bundesminis-\n\nterin der Justiz, Frau Leutheusser-Schnarrenberger, \n\nzugesichert, dass sie an den Empfehlungen der unabh\u00e4n-\n\ngigen F\u00f6deralismuskommission festhalten will. Das hei\u00dft, \n\nich kann dem Haus heute ein St\u00fcck weit die Sorge neh-\n\nmen, dass der Standort des 5. Strafsenats in Leipzig \n\ngef\u00e4hrdet sei. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch an der Klausel, dass neue Senate des Bundesge-\n\nrichtshofs in Leipzig anzusiedeln sein sollen, will die \n\nBundesjustizministerin ausdr\u00fccklich festhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr Nichtfachleute hei\u00dft das: Nachdem damals die deut-\n\nsche Teilung \u00fcberwunden war, begann nat\u00fcrlich eine \n\nlebhafte Diskussion, ob Leipzig in alter Tradition Heimat \n\ndes Bundesgerichtshofs insgesamt werden sollte, so, wie \n\nes einst der Sitz des Reichsgerichts und \u2013 nicht nur des \n\nReichsgerichts \u2013 auch seiner Vorg\u00e4ngergerichte bis hin \n\nzum Reichsoberhandelsgericht am Messestandort Leipzig \n\ngewesen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Einrichtung des Handelsgerichts des Norddeutschen \n\nBundes erfolgte \u00fcbrigens erst viel sp\u00e4ter. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen \u2013 speziell Leipzig \u2013 \n\nist damit traditionell und mit langer Geschichte das \n\nZentrum oberer Gerichte in Deutschland gewesen, insbe-\n\nsondere wenn man ber\u00fccksichtigt, dass es vor dem \n\nJahr 1950 weder ein Reichsverfassungs- noch ein Reichs-\n\nverwaltungsgericht gegeben hat. \n\nDer Freistaat hat sich deswegen nach der Wiederherstel-\n\nlung der deutschen Einheit sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass der \n\nBundesgerichtshof in das alte Reichsgerichtshofgeb\u00e4ude \n\neinzieht. Aber die Geschichte ist anders verlaufen. \n\nLeipzig beherbergt heute in den R\u00e4umen des Reichsge-\n\nrichts das Bundesverwaltungsgericht. Dar\u00fcber ist der \n\n5. Strafsenat des BGH in Leipzig ans\u00e4ssig. \n\nDie Zusage der Bundesjustizministerin, hieran festzuhal-\n\nten, ist in faktischer Hinsicht und politisch erfreulich, sie \n\nist aber auch rechtlich betrachtet als erfreulich und positiv \n\nzu werten; denn nach den gesetzlichen Vorschriften ist \n\nzwar Karlsruhe der Sitz des Bundesgerichtshofs, aber \n\n\u00fcber die Einrichtung ausw\u00e4rtiger Senate des Bundesge-\n\nrichtshofs entscheidet allein der Bundesminister oder die \n\nBundesministerin der Justiz. \n\nSo ist die Ank\u00fcndigung von Frau Leutheusser-\n\nSchnarrenberger, neue Senate des Bundesgerichtshofs in \n\nLeipzig ansiedeln zu wollen, f\u00fcr Sachsen von besonderem \n\nWert, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu dem Antrag selbst m\u00f6chte ich kurz darauf hinweisen, \n\ndass wir in den Punkten 1 und 2 die Auffassung sowohl \n\nder Staatsregierung wie auch der Bundesjustizministerin \n\nteilen und dass die Entschlie\u00dfungen der unabh\u00e4ngigen \n\nF\u00f6deralismuskommission nach wie vor und weiterhin ihre \n\nBerechtigung haben. Es gibt keine Gr\u00fcnde, diese Be-\n\nschl\u00fcsse der F\u00f6deralismuskommission in irgendeiner \n\nWeise infrage zu stellen. \n\nWeiter sieht der in Rede stehende Antrag vor: Die Staats-\n\nregierung m\u00f6ge sich daf\u00fcr einsetzen, dass bei einer \n\nerneuten Standortdiskussion der Sitz des Bundesgerichts-\n\nhofs nach Leipzig verlegt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Dazu Folgendes: Aus der \n\nSicht Sachsens muss eine solche Diskussion gegenw\u00e4rtig \n\nnicht aufgemacht werden. Wir haben eine bestehende \n\nSituation von rechtlichen Regelungen und von politischen \n\nBekundungen. An denen wollen wir ausdr\u00fccklich festhal-\n\nten. Nat\u00fcrlich sind wir betroffen, wenn \u2013 es ist schon \n\nzitiert worden \u2013 der Pr\u00e4sident des Bundesgerichtshofs im \n\nHinblick auf den 5. Senat ausf\u00fchrt, dass damit nur \u00c4rger \n\nund Kosten verbunden w\u00e4ren. Wir sind hierzu g\u00e4nzlich \n\nanderer Auffassung. \n\nWie gesagt, vonseiten der Staatsregierung wollen wir eine \n\ngesetzliche Diskussion um Standortfragen nicht aufrollen. \n\nWenn es aber geschehen sollte, dann lassen Sie mich bitte \n\nauf eines pr\u00e4ventiv hinweisen, meine Damen und Herren: \n\nLeipzig hat eine entsprechende Tradition. Die Rutsch-\n\nklausel ist eindeutig. Wer sie infrage stellt, setzt sich der \n\nNachfrage aus, ob er vielleicht die Rutschklausel nur \n\nunter dem geheimen Vorbehalt aufgenommen hat, sie, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8186 \n\nwenn es ernst wird, nicht anwenden zu wollen. Auch \n\nhierzu sind wir anderer Auffassung. \n\nWer das Prinzip des Hauptstadtumzuges von Bonn nach \n\nBerlin bem\u00fchen m\u00f6chte und sagt: Es wird Zeit, dass man \n\nso, wie man in Berlin die Ministerien zusammenf\u00fchrt, \n\nauch den Bundesgerichtshof an einem Ort zusammen-\n\nf\u00fchrt, der verkennt, dass bei einem solchen Spiel Leipzig \n\ndie Rolle von Berlin hat und Karlsruhe die Rolle von \n\nBonn. Wenn, dann w\u00e4re n\u00e4mlich das Gericht insgesamt in \n\nLeipzig anzusiedeln. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber eine solche Diskussion, meine Damen und Herren, \n\nwerden wir vonseiten der Staatsregierung nicht beginnen. \n\nWir sind zun\u00e4chst froh \u2013 ich habe vor wenigen Wochen \n\nerst den 5. Strafsenat in Leipzig besucht \u2013, dass die dort \n\nt\u00e4tigen Richter und Mitarbeiter gern in Leipzig t\u00e4tig sind, \n\ndass sie die Arbeitsbedingungen als ausgesprochen positiv \n\nbewerten und dass sie auch in Leipzig bleiben wollen. \n\nIch kann f\u00fcr die Staatsregierung sagen: Sie sind uns \n\nwillkommen. Wir haben Sie hier in Leipzig sehr gern. Wir \n\nwissen, was es f\u00fcr den Rechtsstandort bedeutet. Etwaigen \n\nk\u00fcnftigen Senaten, die nach Leipzig kommen, kann ich \n\njetzt bereits sagen: Sie sind hier herzlich willkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \n\nSchlusswort auf. \u2013 Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\nes gut ist, dass die Mitglieder dieses Hohen Hauses und \n\ndie Staatsregierung eine klare Position f\u00fcr den Standort \n\nLeipzig als Gerichtsstandort ge\u00e4u\u00dfert haben. Ich bin sehr \n\ndankbar, dass wir diese Debatte f\u00fchren konnten, nachdem \n\nvon au\u00dfen eine Diskussion angestrengt worden ist, diesen \n\nLeipziger Standort aus Kostengr\u00fcnden oder aus sonstigen \n\nGr\u00fcnden zu verlegen. \n\nIch schlie\u00dfe mich den \u00c4u\u00dferungen des Staatsministers der \n\nJustiz an. Es ist richtig: Es hat einen Umzug der Bundes-\n\nregierung und der Ministerien von Bonn nach Berlin \n\ngegeben. Daf\u00fcr hat Bonn einen Ausgleich in gro\u00dfen \n\nDimensionen erhalten. Es hat die deutsche Einheit gege-\n\nben, wof\u00fcr wir viele, viele Anstrengungen unternehmen \n\nmussten und dabei vielen Spannungen ausgesetzt wurden. \n\nEs hat eine Entscheidung der F\u00f6deralismuskommission \n\ngegeben, die deutlich gemacht hat, dass der 5. Strafsenat \n\naus Berlin nach Leipzig verlegt wird, samt Generalbun-\n\ndesanwalt. Man hat auch entschieden, dass das Bundes-\n\nverwaltungsgericht nach Leipzig verlegt wird. \n\nIn den letzten Jahren haben wir festgestellt, dass bei \n\ndiesem Saldo immer noch 300 Stellen zu wenig nach \n\nSachsen gekommen sind. Deshalb warnen wir davor, jetzt \n\ndie Diskussion weiterzuf\u00fchren, die aus dem BGH Karls-\n\nruhe gekommen ist, hier in Sachsen noch Stellen zu \n\nreduzieren. \n\nIch freue mich, dass wir eine so faire und einhellige \n\nDebatte hatten, die das Verfassungsrecht der Wiederverei-\n\nnigung beschreibt, und ich bin zuversichtlich, dass wir \n\nhier sicher einen guten Beschluss herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIch freue mich, dass die Frage des 5. Senats, wie es \n\nStaatsminister Martens gesagt hat, auch verbunden sein \n\nkann mit einer Entscheidung der Bundesjustizministerin, \n\neinen weiteren Strafsenat in Leipzig anzusiedeln. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Debatte, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die Drucksache \n\nangenommen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nTarifergebnisse des \u00f6ffentlichen Dienstes vom 9. M\u00e4rz 2013  \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Beamten- und Richterschaft \u00fcbernehmen \n\nDrucksache 5/11734, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Scheel; bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWiederholt bringen wir ein Thema auf die Tagesordnung \n\nund mit einem Antrag zur Beschlussfassung, das uns \n\nschon vor geraumer Zeit besch\u00e4ftigt hat. Allerdings hat \n\nsich damals die Staatsregierung weggeduckt, meinte noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8187 \n\nkeine Meinung zu diesem Thema haben zu k\u00f6nnen und \n\nhat um eine \u00dcberlegungspause gebeten. \n\nDiese \u00dcberlegungspause hat zu einem Ergebnis gef\u00fchrt. \n\nNun k\u00f6nnen wir sogar \u00fcber ein Ergebnis reden. Das ist \n\ndoch wunderbar. Dazu begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie, auch die \n\nStaatsregierung, dass Sie dort einen Konsens gefunden \n\nhaben. \n\nAllerdings muss ich dazusagen, dass wir im Gegensatz zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern eher in einer komfortablen Situa-\n\ntion sind. Andere Bundesl\u00e4nder haben zum Beispiel \n\nverbeamtete Lehrer. Wenn es also um die \u00dcbernahme der \n\nTarifeinigung von den Angestellten auf die Beamten geht, \n\nf\u00e4llt diese Gruppe schon mal raus. Bei uns geht es um \n\nrelativ wenige, um 30 000 Landesbedienstete, Beamte \u2013 \n\ndas ist eine gro\u00dfe Anzahl \u2013, aber es f\u00e4llt eine ganze \n\nMenge weg. Nat\u00fcrlich haben wir im Verh\u00e4ltnis eine sehr \n\nkomfortable Finanzlage, die uns eigentlich nicht in diese \n\nProbleme bringt wie andere Bundesl\u00e4nder, die wirklich \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, ob sie ihren Haushalt noch schlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, nachdem diese Tarifeinigung erfolgt ist. \n\nInsofern darf ich meine Verwunderung zum Ausdruck \n\nbringen, dass Sie drei Monate Zeit brauchten, um eine \n\nsolche Verst\u00e4ndigung in Ihren Reihen hinzubekommen, \n\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: \n\nWas lange w\u00e4hrt \u2026!) \n\n\u2013 Das hat nichts mit \u201elange w\u00e4hrt\u201c zu tun, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident. Ich f\u00fcrchte, das ist dabei auch nicht gut gewor-\n\nden. \n\nWor\u00fcber reden wir? Die Einigung der Tarifkommission \n\nam 9. M\u00e4rz 2013 sah vor, dass den Angestellten der \n\nL\u00e4nder zum 01.01.2013 \u2013 mittlerweile vor einem halben \n\nJahr \u2013 2,65 % mehr Lohn oder Gehalt zusteht. Zum \n\n01.01.2014 sollen es noch einmal 2,95 % werden. Einen \n\nTag sp\u00e4ter hat bereits der th\u00fcringische Finanzminister \n\nfestgestellt, wie er mit der \u00dcbernahme umzugehen ge-\n\ndenkt; denn es ist ja Usus, dass die Beamten normaler-\n\nweise inhaltsgleich das Ergebnis der Tarifeinigung be-\n\nkommen. Sie haben das einen Tag sp\u00e4ter hinbekommen. \n\nIch habe schon darauf verwiesen, dass es hier etwas \n\nl\u00e4nger gedauert hat. \n\nNun haben wir ein Ergebnis. Dieses Ergebnis teilt uns \n\nmit, dass Sie bereit sind, den unteren Besoldungsstufen \n\nam 1. M\u00e4rz \u2013 also schon mit Versp\u00e4tung \u2013 dieses Ergebnis \n\nweiterzureichen. Die h\u00f6heren Besoldungsstufen m\u00fcssen \n\nbis zum 1. September warten. Die zweite Stufe soll erst \n\nzum 1. April 2014 in Kraft treten. \n\nSie fordern also von den Beamten im Freistaat Sachsen \n\nein weiteres einmaliges Sonderopfer. Sie fordern dieses \n\nSonderopfer, nachdem Sie ihnen bereits mit der Strei-\n\nchung der Sonderzahlung im Jahr 2010 ein Dauersonder-\n\nopfer abverlangt haben, meine Damen und Herren von \n\nCDU und FDP. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie fordern ein Sonderopfer, sodass sich mir nicht erkl\u00e4rt, \n\nwelche Probleme wir \u00fcberhaupt haben. Ich nehme einmal \n\ndie Haushaltszahlen her. Jeder von Ihnen ist in der Lage, \n\ndie Haushaltszahlen zu nehmen. F\u00fcr die knapp \n\n30 000 Beamten im Freistaat Sachsen wendet der Frei-\n\nstaat circa eine Milliarde auf, um genau zu sein: im Jahr \n\n2011 1 082 800 000 Euro. Im Haushaltsplanentwurf f\u00fcr \n\ndas Jahr 2013 stehen 1 293 700 000 Euro, f\u00fcr das Jahr \n\n2014 1 336 700 000 Euro. Wir haben also in der Bewirt-\n\nschaftung unseres Haushaltes kein ernsthaftes Problem \n\nbei der \u00dcbernahme dieser Tarifeinigung, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWarum verlangen Sie den Beamten diese Sonderopfer ab? \n\nWelche wirtschaftliche Lage zwingt uns dazu? Aus der \n\nMai-Steuersch\u00e4tzung, die auch noch abgewartet werden \n\nmusste \u2013 es h\u00e4tte ja sein k\u00f6nnen, es gibt einen Einbruch \u2013, \n\nhaben wir keine Notlage, die uns dazu zwingt, in Form \n\neines versp\u00e4teten \u00dcbernahmeergebnisses handeln zu \n\nm\u00fcssen. Was zwingt Sie, nicht zeit- und inhaltsgleich zu \n\n\u00fcbernehmen? Im Jahr 2009 wie auch im Jahr 2011 haben \n\nSie zeit- und inhaltsgleich \u00fcbernommen. Das war auch \n\nkorrekt. \n\nIch denke, ein Dienstherr, der von seinen Untergebenen \n\nDienst- und Treuepflichten verlangt, muss auch seinen \n\nF\u00fcrsorgepflichten nachkommen und darf sie nicht versa-\n\ngen, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist nicht gerecht und auch nicht wohlwollend gegen-\n\n\u00fcber den Beamten im Freistaat Sachsen, die sich mit viel \n\nEngagement nicht zuletzt w\u00e4hrend der Flut f\u00fcr den \n\nFreistaat und f\u00fcr die Interessen eingesetzt haben und die \n\nschon viele Opfer gebracht haben. Es ist nicht gerecht und \n\nnicht wohlwollend, sie wiederum zu beschneiden und \n\nihnen erneut ein Opfer abzuverlangen. \n\nDeshalb haben wir jetzt einige Fragen. Es gibt uns\u00e4gliche \n\nVerkn\u00fcpfungen der Problematiken Lehrerbezahlung, die \n\nmit dem Beamtenrecht gar nichts zu tun hat, Dienstrechts-\n\nreform, die \u00fcberf\u00e4llig ist \u2013 seit \u00fcber zwei Jahren warten \n\nwir darauf \u2013, und Wegstreckenentsch\u00e4digung. Dort ist \n\nendlich etwas passiert; auch dar\u00fcber reden wir seit zwei \n\nJahren in diesem Haus und werden seit zwei Jahren \n\nvertr\u00f6stet. Allein diese Verkn\u00fcpfungen sind schon uns\u00e4g-\n\nlich. \n\nJetzt ist ein neues Verfahren im Gange und darauf bin ich \n\nsehr gespannt. Der Pressemitteilung der Staatsregierung, \n\ndie am Ende die Beamten mit drin hatte, habe ich ent-\n\nnommen, dass die Staatsregierung der Koalition einen \n\nVorschlag macht. Was habe ich darunter zu verstehen? \n\nReden Sie jetzt nicht mehr mit dem Parlament \u00fcber den \n\nGesetzentwurf oder haben Sie ernsthaft vor, CDU und \n\nFDP diesen Gesetzentwurf erarbeiten zu lassen, sodass \n\ndas von Ihnen nur ein Vorschlag ist? Es w\u00fcrde mich \n\nwirklich sehr interessieren \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnten Sie uns \n\nheute auch aufkl\u00e4ren \u2013, wer denn vorhat, den Gesetzent-\n\nwurf einzubringen, und wann Sie vorhaben, den Gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8188 \n\nentwurf einzubringen. So h\u00e4tte ich als Vorsitzender sogar \n\nnoch die M\u00f6glichkeit, ihn auf die n\u00e4chste Tagesordnung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses zu setzen. Das \n\nw\u00e4re sehr begl\u00fcckend und dar\u00fcber w\u00fcrden wir uns sehr \n\nfreuen. \n\nGestern gab es eine Debatte zu den Lehrern. Herr Michel \n\nhat gefragt, ob wir denn irgendwelche Prinzipien h\u00e4tten \n\nbei der Fragestellung, wenn es um die Bezahlung, Entloh-\n\nnung und ums Dienstrecht geht. \n\n(Jens Michel, CDU: Das frage ich heute wieder!) \n\nIch kann Ihnen ein Prinzip nennen, n\u00e4mlich ein Prinzip, \n\nf\u00fcr das wir LINKE stehen: Mit uns wird es keine Sonder-\n\nopfer f\u00fcr Beamtinnen und Beamte im Freistaat Sachsen \n\ngeben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Schon gestern in der \n\nDebatte im Rahmen der Aktuellen Stunde zu den Lehrer-\n\nforderungen wurde es deutlich: DIE LINKE befindet sich \n\nmomentan wahrscheinlich im Wahlkampfforderungs-\n\nrausch. \n\n(Gel\u00e4chter und Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben vielleicht ein Prinzip, aber ein Konzept f\u00fcr das \n\nLand haben Sie nicht. Gestern konnten Sie nicht einmal \n\nbenennen, welche Forderungen denn \u00fcberhaupt konkret \n\n\u00fcbernommen werden sollen. Heute ist das etwas anders. \n\nSie haben schon einen konkreten Forderungskatalog, aber \n\nein stimmiges Konzept f\u00fcr den Freistaat kann ich nach \n\nwie vor nicht erkennen. \n\nZumindest habe ich von Ihnen noch nie ein Wort der \n\nSorge dar\u00fcber geh\u00f6rt, dass die konsumtiven Ausgaben im \n\nFreistaat immer steigen. Dass der Gestaltungsspielraum \n\nimmer enger wird, das scheint Sie nicht zu k\u00fcmmern. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich \n\nschicke Ihnen gern meine Rede zu!) \n\nAber wen wundert es denn bei einer Fraktion, die das \n\nNeuverschuldungsverbot nicht mittragen will? \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nNehmen Sie doch einfach mal zur Kenntnis, dass der \n\nmomentane Haushaltsplan strukturell unterdeckt ist. Der \n\nHaushaltsplan ist nicht gedeckelt. Der Planansatz ist in \n\nH\u00f6he von 300 Millionen Euro nicht gedeckt. Den m\u00fcssen \n\nwir aus der R\u00fccklage entnehmen. Der Rest ist Bewirt-\n\nschaftungserfolg. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion kann ich hier erkl\u00e4ren, dass wir \n\nschon sehr intensiv \u00fcber den sich einengenden Spielraum \n\nsprechen; denn jede Tarif- und jede Besoldungserh\u00f6hung \n\nbringt eine Einengung mit sich. \n\nEs war auch eine Abw\u00e4gung der Interessen der Beamten \n\nund der finanzpolitischen Vorausschau. Die Beamten, die \n\nin der Regel einen guten Job machen, haben aus meiner \n\nSicht daf\u00fcr mehrheitlich auch Verst\u00e4ndnis; denn was n\u00fctzt \n\neinem Beamten ein Land, das \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse \n\nlebt? Was n\u00fctzt einem Beamten ein Land wie zum Bei-\n\nspiel Griechenland, wenn man in Windeseile einschnei-\n\ndende Sofortma\u00dfnahmen treffen muss, die immer zuerst \n\nbei den Beamten ansetzen? Das ist in Sachsen nicht der \n\nFall. Die Koalition steht f\u00fcr solide Politik, die letztendlich \n\nauch den Beamten zugutekommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben ein Gesamtkonzept f\u00fcr das Land und in diesem \n\nfinden die Beamten eine verl\u00e4ssliche Beachtung. Aus \n\ndiesem Grund sind die Verkn\u00fcpfung von Dienstrechts- \n\nund Besoldungsreform mit der Tarifanpassung und auch \n\ndas Angebot f\u00fcr die Lehrer richtig. Denn das wenige \n\nGeld, welches wir im Freistaat haben, k\u00f6nnen wir nur \n\neinmal ausgeben. Da muss alles abgestimmt sein. \n\nNehmen Sie doch einmal zur Kenntnis: Solidarpakt, \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich, EU-Fonds, negative demografi-\n\nsche Entwicklung \u2013 alles bedeutet sinkende Einnahmen. \n\nTrotzdem hat sich die Koalition entschlossen, das Tarifer-\n\ngebnis inhaltsgleich zu \u00fcbernehmen. Das ist kein Automa-\n\ntismus, das ist kein Selbstl\u00e4ufer; denn \u2013 das zeigt auch der \n\nBlick auf die anderen L\u00e4nder \u2013 Sachsen ist zweitgr\u00f6\u00dftes \n\nNehmerland, \u00fcbernimmt gemeinsam mit Bayern und \n\nHamburg die Tarifsteigerung, auch f\u00fcr die Beamten. Im \n\nGegensatz zu Hamburg ist in Sachsen das Ergebnis aber \n\nnicht abschmelzend. Also in Wahrheit bleiben letztendlich \n\nf\u00fcr die vollinhaltliche \u00dcbernahme nur noch Sachsen und \n\nBayern \u00fcbrig. \n\nBei der letzten Debatte, meine Damen und Herren, habe \n\nich Ihnen konkrete L\u00e4ndervergleiche erspart. Aber heute \n\nist Schluss damit. Das gr\u00fcn-rote Baden-W\u00fcrttemberg \n\n\u00fcbernimmt nicht eins zu eins. Das rot-gr\u00fcne Rheinland-\n\nPfalz passt j\u00e4hrlich nur mit 1 % an. SPD und GR\u00dcNE in \n\nNordrhein-Westfalen erh\u00f6hen bis A 12 zeit- und inhalts-\n\ngleich A11 und A12, aber zun\u00e4chst erst mal um 0,8 %. \n\nF\u00fcr die \u00fcbrigen Besoldungsgruppen gibt es gar nichts in \n\nNordrhein-Westfalen. Wir werden sehen, ob das juristisch \n\nBestand hat. \n\nSonst haben Sie hier immer versucht \u2013 es waren meist \n\nuntaugliche Versuche \u2013, Brandenburg als Musterland \n\ndarzustellen. Die Regierung in Brandenburg scheint sich \n\nabzuducken, um in Ihrem Sprachgebrauch zu bleiben. \n\nWie ist es denn dort und was ist denn der Unterschied \n\nzwischen Sachsen und Brandenburg? Das m\u00fcssten Sie \n\nnoch einmal vertiefen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die hatten \n\nernsthafte Probleme, die wir nicht hatten!) \n\n\u2013 Ja, die haben ernsthafte Probleme, weil sie die falsche \n\nRegierung haben. Das ist richtig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8189 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie s\u00e4chsischen Beamten in den Besoldungsgruppen A 2 \n\nbis A 9 werden zum 1. M\u00e4rz 2013 eine Steigerung der \n\nBez\u00fcge um 2,65 % erhalten. Die h\u00f6heren Besoldungs-\n\ngruppen ziehen zum 1. September 2013 nach. Anw\u00e4rter-\n\nbez\u00fcge erh\u00f6hen sich zum 1. M\u00e4rz 2013 um einen Festbe-\n\ntrag von 50,00 Euro. \n\nIm Jahr 2014 ist eine einheitliche Bez\u00fcgeerh\u00f6hung zum \n\n1. April 2014 um 2,95 % vorgesehen. Insgesamt erh\u00f6hen \n\nsich die Bez\u00fcge also um 5,6 %; v\u00f6llig inhaltsgleich. \n\nGesamtkosten sind das rund 116 Millionen Euro, welche \n\nsich zu den 280 Millionen Euro der Tarifrunde noch \n\ndazuaddieren. 5,6 % sind 5,6 % \u2013 egal, ob Angestellter \n\noder Beamter. \n\nGleichzeitig hat sich die Staatsregierung nach Konsultati-\n\non mit den Koalitionsfraktionen auf eine Dienstrechts- \n\nund Besoldungsreform verst\u00e4ndigt und diese auf den Weg \n\ngebracht. Darin ist neben anderen familienpolitischen \n\nKomponenten zum Beispiel auch die Erh\u00f6hung eines \n\nKinderanteils im Familienzuschlag um rund 30 Euro pro \n\nMonat zu erw\u00e4hnen. Das kommt alles noch dazu. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das ist ja nur Halbwissen, das kommt alles extra \n\nnoch dazu. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Wir haben \n\n7,5 Millionen Euro im Haushalt eingestellt!) \n\nAuch soll es eine Halbierung des Beihilfeselbstbehaltes \n\ngeben. \u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, dann k\u00f6nnen Sie Ihr \n\nHalbwissen ausbauen. \n\nDer Beihilfeselbstbehalt soll halbiert werden. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich gleich einmal vorbeugen: Wer dann \n\nbehauptet, das sei eine Kompensation f\u00fcr die Praxisge-\n\nb\u00fchr \u2013 das stimmt nicht. Sehen Sie sich dann genau an, \n\nwas zur Einf\u00fchrung des Selbstbehaltes gef\u00fchrt hat, damit \n\nM\u00e4rchen vorgebeugt werden kann. \n\nDas Angebot an die Lehrer in Sachsen zur Altersteilzeit \n\nund H\u00f6hergruppierung ist auch mit zu erw\u00e4hnen \u2013 auch in \n\ndieser Phase. Ich m\u00f6chte, da ich Presseverlautbarungen \n\ngeh\u00f6rt habe, nochmals die Lehrergewerkschaften auffor-\n\ndern, vollst\u00e4ndig an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzukeh-\n\nren; denn das Geld, das auf dem Tisch liegt, kann nicht \n\newig und ungenutzt herumliegen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nN\u00e4chster Punkt: F\u00fcr die Dienstrechts- und Besoldungsre-\n\nform \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe bei und Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Herr Scheel, h\u00f6ren Sie doch einmal zu! Sie wollten \n\ndoch wissen, wie es weitergeht. \u2013 F\u00fcr die Dienstrechts- \n\nund Besoldungsreform gehe ich von einer Anh\u00f6rung im \n\nSeptember und einer Beschlussfassung im November aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! All das ist sehr \n\nwohl durchdacht. All das h\u00e4ngt zusammen, denn jeden \n\nEuro kann man nur einmal ausgeben. \n\nBei aller kontroversen Sichtweise, die man als  Steuerzah-\n\nler und in der Wirtschaft haben kann: Aus meiner Sicht \n\nliegt ein faires Gesamtpaket f\u00fcr den Freistaat als Ganzes \n\nund auch f\u00fcr seine Beamten vor. Dass die Opposition und \n\nGewerkschaftsfunktion\u00e4re immer meckern, scheint in \n\nihrem Rollenverst\u00e4ndnis zu liegen. \n\nSo bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es folgt die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Scheel, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern von \n\ndem Mittel einer Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Michel, auf das Halbwissen will ich \n\nmich jetzt gar nicht kaprizieren; das halte ich Ihnen ein \n\nanderes Mal wieder vor, wenn wir die n\u00e4chste Debatte zu \n\neinem anderen Thema f\u00fchren. \n\nMan kann gern in Ihrer Fraktion alles M\u00f6gliche erz\u00e4hlen, \n\nwie der Haushalt gestrickt ist, aber wir beide sollten uns \n\nnicht gegenseitig vorwerfen, dass wir nicht w\u00fcssten, wo \n\ndie m\u00f6glichen Polster w\u00e4ren. \n\nAber eine Frage habe ich gestellt, und da Ihr Redemanu-\n\nskript das nicht vorgesehen hat, w\u00fcrde ich Ihnen jetzt die \n\nGelegenheit geben, darauf zu antworten: Haben wir den \n\nGesetzentwurf von der Staatsregierung oder von der \n\nKoalition zu erwarten und wie wird die Besoldung umge-\n\nsetzt? Wird es vor der Sommerpause sein oder danach? \n\nDas w\u00fcrde mich interessieren; vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\ndarauf noch kurz eingehen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten darauf eingehen? \n\nJens Michel, CDU: Es f\u00e4llt schwer, aber ich versuche es. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDer Gesetzentwurf wird von der Staatsregierung kom-\n\nmen; das haben Sie schon richtig verstanden. Ich habe \n\nschon versucht, den Zeitplan aufzuzeigen. \n\nFakt ist: Es gibt die M\u00f6glichkeit, die Besoldung vorher \n\nauszuzahlen. Das ist schon praktiziert worden. Ich gehe \n\ndavon aus, dass das auch in diesem Fall so sein wird. \n\nIn der weiteren Beratung k\u00f6nnen wir Ihre sonstigen \n\nFragen beantworten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist \n\ndoch schon mal zu etwas gut gewesen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8190 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt geht es weiter mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Brangs. Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir haben bereits im April im Landtag \n\neine Debatte gef\u00fchrt, die sich mit dem gleichen Thema \n\nbesch\u00e4ftigte. In dieser Debatte spielten vor allem die \n\nPunkte Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung eine gro\u00dfe \n\nRolle. Damals gab man Ihnen als Koalition die M\u00f6glich-\n\nkeit, den Beamtinnen und Beamten, denen Sie j\u00fcngst im \n\nZusammenhang mit der Bew\u00e4ltigung der Hochwasserka-\n\ntastrophe vollmundig dankten und heftig auf die Schultern \n\nklopften, einmal etwas mehr zu geben als einen feuchten \n\nH\u00e4ndedruck, n\u00e4mlich die Anerkennung, die sie lange \n\nh\u00e4tten bekommen m\u00fcssen, indem das Tarifergebnis der \n\nAngestellten auf die Beamtinnen und Beamten in Sachsen \n\n\u00fcbertragen wird. Das w\u00e4re die richtige Antwort und \n\nzudem ein vern\u00fcnftiges Signal gewesen. \n\nStattdessen erleben wir in Sachsen einen einmaligen \n\nVorgang: Die beabsichtigte Dienstrechtsreform und die \n\nForderung der Lehrer werden mit dem Thema Altersteil-\n\nzeit verkn\u00fcpft, und dann wird noch die \u00dcbernahme des \n\nTarifergebnisses f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst angehangen. \n\nDas ist ein einmaliger Vorgang. Daran wird deutlich, dass \n\nSie das Ma\u00df f\u00fcr den fairen Umgang vollkommen verloren \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie haben in den letzten Monaten an keiner Stelle erken-\n\nnen lassen, dass Sie die vollmundigen Versprechen Ihres \n\nFraktionsvorsitzenden Steffen Flath umzusetzen geden-\n\nken. Ich m\u00f6chte ihn gern zitieren. Der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c sagte er im April: \u201eDie rund 28 000 Beamten \n\nwerden voraussichtlich den gleichen Gehaltssprung \n\nmachen wie ihre angestellten Kollegen. CDU-Fraktions-\n\nchef Steffen Flath sagte der SZ, er sei grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \n\neine Gleichbehandlung. Der Tarifabschluss soll m\u00f6glichst \n\nrasch auf die Beamten \u00fcbertragen werden. Im Hinblick \n\nauf die Streichung des Weihnachtsgeldes sei eine erneute \n\nBenachteiligung der Beamten nicht vertretbar.\u201c \n\nGekommen ist nichts. \n\nEs gab ein weiteres vollmundiges Versprechen eines \n\nKollegen der CDU-Fraktion. Kollege Krau\u00df, der immer-\n\nhin Vorsitzender der Christlich Demokratischen Arbeit-\n\nnehmerschaft in Sachsen ist, sagte ebenfalls im April: \n\n\u201eDie Tarifsteigerungen f\u00fcr die Angestellten sollen vollum-\n\nf\u00e4nglich und ohne Zeitverz\u00f6gerung an die Polizisten und \n\ndie \u00fcbrigen Beamten des Freistaates weitergegeben \n\nwerden. Ich bin optimistisch, dass die Staatsregierung und \n\nder Landtag die n\u00f6tigen Beschl\u00fcsse fassen werden.\u201c \n\nWo sind die Beschl\u00fcsse denn? Sowohl Ihr Fraktionsvor-\n\nsitzender als auch ein weiteres Mitglied Ihrer Fraktion \n\nmachen gro\u00dfe Ank\u00fcndigungen, aber am Ende passiert gar \n\nnichts. Auch heute haben Sie wieder Ank\u00fcndigungspolitik \n\nbetrieben, Herr Michel. Ich sage Ihnen: Das bedeutet \n\nGehaltseinbu\u00dfen f\u00fcr jeden Monat, f\u00fcr den der Tarifab-\n\nschluss nicht auf die Beamtinnen und Beamten \u00fcbertragen \n\nwird. \n\nDer Anteil der im Freistaat Sachsen t\u00e4tigen Beamtinnen \n\nund Beamten, die einen Nebenjob annehmen, steigt \n\nimmer weiter. Das ist ein Skandal! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist ein Skandal, dass die Nebenjobs stetig anwachsen \u2013 \n\nnat\u00fcrlich mit Genehmigung des Arbeitgebers \u2013, w\u00e4hrend \n\nwir gleichzeitig einen funktionierenden \u00f6ffentlichen \n\nDienst fordern. Die Polizei, das Rettungswesen, die \n\nFeuerwehren sollen funktionieren. Bei einer Katastrophe \n\nsingen wir alle das Loblied auf den \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nAber diese Koalition, diese Staatsregierung bleibt den \n\nBeamtinnen und Beamten bis heute eine gerechte Aner-\n\nkennung schuldig. \n\nEs ist ein Hohn und ein Gipfel an Geschmacklosigkeit, \n\ndass Sie zwar \u00fcber eine Neugestaltung des Dienstrechts in \n\nSachsen reden, aber an diese Dienstrechtsreform all das \n\nanh\u00e4ngen, was sachlich-inhaltlich \u00fcberhaupt nichts damit \n\nzu tun hat. Sie k\u00f6nnten ohne Probleme mit einem Gesetz-\n\nentwurf die \u00dcbertragung des Tarifergebnisses umsetzen. \n\nDamit w\u00fcrden Sie ein deutliches Signal f\u00fcr eine hohe \n\nWertsch\u00e4tzung der T\u00e4tigkeit der im \u00f6ffentlich Dienst \n\nBesch\u00e4ftigten senden. Sie m\u00fcssen heute erkl\u00e4ren, wie Sie \n\nweiterhin daf\u00fcr werben wollen, dass junge Menschen in \n\nSachsen Beamtinnen und Beamte werden sollen, w\u00e4hrend \n\ngleichzeitig die Schere der Besoldung zwischen den \n\neinzelnen L\u00e4ndern auseinandergeht; die Differenz betr\u00e4gt \n\nbis zu 18 %. Nach wie vor verzeichnen wir Tendenzen der \n\nAbwanderung gut ausgebildeter Beamter in andere \n\nBundesl\u00e4nder, weil dort besser bezahlt wird. Das passt \n\nnicht zusammen. \n\nSie erheben immer wieder monoton den Vorwurf, die \n\nBeamten h\u00e4tten schon zu viel, der \u00f6ffentliche Dienst sei \n\nzu teuer, das m\u00fcsse alles anders geregelt werden. Auf der \n\nanderen Seite fordern Sie einen funktionierenden \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst. \n\nUm ein paar Zahlen zu nennen: Wir reden von \n\n150 Millionen Euro pro Jahr. Sie verschweigen aber, dass \n\nSie seit geraumer Zeit jedes Jahr 37 Millionen Euro durch \n\ndie Streichung der Sonderzahlungen einstreichen. Sie \n\nverschweigen auch, dass in der Gesamtaufstellung Ihres \n\nHaushaltes das Volumen des Tarifergebnisses f\u00fcr alle \n\nBesch\u00e4ftigten \u2013 inklusive Beamte \u2013 bereits eingepreist ist. \n\nDas, was Sie hier machen, ist einfach eine Schweinerei! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nSie enthalten den Beamtinnen und Beamten das Geld vor \n\nund tun so, als sei der Freistaat nicht in der Lage, das zu \n\nbezahlen. Ich fordere Sie ultimativ auf: Beenden Sie diese \n\nPolitik! Betreiben Sie endlich eine Politik der Anerken-\n\nnung und \u00fcbertragen Sie das Tarifergebnis auf die Beam-\n\ntinnen und Beamten! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8191 \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, der Redebeitrag von \n\nHerrn Brangs fordert mich zu einer Kurzintervention \n\nheraus. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJens Michel, CDU: Ich habe an keiner Stelle Ihrer Rede \n\nerkennen k\u00f6nnen, dass Sie zur Kenntnis genommen \n\nhaben, dass wir das Ergebnis inhaltlich eins zu eins \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN: \n\nWann denn? \u2013 R\u00fcckwirkend?) \n\n\u2013 Erkennen Sie doch einmal an, dass wir \u2013 im Gegensatz \n\nzu anderen L\u00e4ndern \u2013 das Ergebnis inhaltlich eins zu eins \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIn finanzpolitischer Hinsicht ist zur Verkn\u00fcpfung Folgen-\n\ndes zu sagen: Wir haben nun einmal nur ein bestimmtes \n\nVolumen an Geld zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ah!) \n\nWenn man dann viele Aspekte gegeneinander abw\u00e4gt \n\nbzw. miteinander verkn\u00fcpft, dann ist das klug. Dass das \n\nf\u00fcr den einen oder anderen vielleicht zu viele Projekte \n\nsind und dass das schwer nachzuvollziehen ist \u2013 okay, das \n\nist dann so. Aber ich bleibe dabei: Finanzpolitisch ist das \n\nklug. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Michel. \u2013 Herr Brangs, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nStefan Brangs, SPD: Darauf erwidere ich gern. Der \n\nVorwurf, wir agierten mit Halbwissen, trifft auch meinen \n\nKollegen. Fakt ist: Im Moment haben wir im Landtag \n\nkeine Unterlage, keinen Gesetzentwurf \u2013 nichts. Wir \n\nhaben nur Absichtserkl\u00e4rungen. Was von diesen zu halten \n\nist, habe ich mit meinen zwei Zitaten sehr deutlich ge-\n\nmacht. Sowohl der Vorsitzende der CDU-Fraktion als \n\nauch der CDA-Vorsitzende hatten ganz andere Verspre-\n\nchungen gemacht; sie waren im April f\u00fcr die zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbertragung eingetreten. Aber jetzt wird \n\nbehauptet, das w\u00fcssten sie nicht mehr. \n\nDas, was Kollege Michel hier vorgetragen hat, ist viel-\n\nleicht ein Halbwissen, das er aus seinen fraktionsinternen \n\nRunden hat. Ich habe im Landtag noch keine entspre-\n\nchende Willenserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, die f\u00fcr das Parlament \n\nnachvollziehbar w\u00e4re. \n\nDeshalb bleibe ich dabei: Notwendig ist eine zeit- und \n\ninhaltsgleiche \u00dcbertragung \u2013 und zwar sofort! \u2013 auf der \n\nGrundlage eines Gesetzentwurfs. Permanente Erkl\u00e4run-\n\ngen, die nichts Substanzielles enthalten, reichen nicht aus. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache ist jetzt die FDP-Fraktion dran. \n\nHerr Kollege Prof. Schmalfu\u00df; bitte Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben immer \n\ndann, wenn es in den vergangenen Monaten um die \n\n\u00dcbertragung der Tarifergebnisse auf die s\u00e4chsischen \n\nBeamten ging, gesagt, dass wir uns der \u00dcbertragung im \n\nRahmen der Dienstrechts- und Besoldungsreform anneh-\n\nmen werden. Diese Ank\u00fcndigung ist entsprechend umge-\n\nsetzt worden. Das Tarifergebnis wird inhaltsgleich, aber \n\nzeitlich versetzt auf die Besoldung und Versorgung der \n\ns\u00e4chsischen Beamten und Richter \u00fcbertragen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Prof. Schmalfu\u00df, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, ich wollte mit \n\nmeiner Rede eigentlich erst einmal beginnen. Da kann ich \n\nmir kaum vorstellen, dass Frau Friedel schon Fragen hat. \n\n(Sabine Friedel, SPD: \n\nSie war schon so gehaltvoll!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ja, sie steht am \n\nMikrofon. Gestatten Sie oder gestatten Sie nicht? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Frau Friedel, h\u00f6ren \n\nSie sich erst einmal meine Rede an. Vielleicht gibt es \n\ndann noch einmal die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu \n\nstellen. \n\nDie Bez\u00fcge f\u00fcr die unteren Besoldungsgruppen \u2013 A 2 bis \n\nA 9 \u2013 werden zum 1. M\u00e4rz 2013 und die Bez\u00fcge f\u00fcr die \n\nh\u00f6heren Besoldungsgruppen zum 1. September 2013 um \n\n2,65 % steigen. Im Jahr 2014 \u2013 zum 1. April \u2013 werden \n\nsich die Bez\u00fcge einheitlich um 2,95 % erh\u00f6hen. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, wir werden die Tariferh\u00f6-\n\nhung zeitverz\u00f6gert auf die Beamten und Richter \u00fcbertra-\n\ngen, aber der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt damit zu den \n\nwenigen Bundesl\u00e4ndern, die die volle H\u00f6he der Tarifeini-\n\ngung auf die Beamten \u00fcbertragen. Dieser Vorschlag, der \n\njetzt in der Dienstrechts- und Besoldungsreform enthalten \n\nist, ber\u00fccksichtigt aber auch, welchen Konsolidierungs-\n\nbeitrag die s\u00e4chsischen Beamten in den vergangenen \n\nJahren bereits geleistet haben. Auch wenn ich der Befas-\n\nsung zur Dienstrechts- und Besoldungsreform nicht \n\nvorgreifen m\u00f6chte, aber der Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung wird \u00c4nderungen vorsehen, die den s\u00e4chsischen \n\nBeamten dar\u00fcber hinaus zugutekommen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Sabine Friedel, \n\nSPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \n\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8192 \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Jetzt bin ich mit \n\nmeiner Rede ein St\u00fcck vorangekommen. Frau Friedel, \n\nvielleicht kann ich Ihre Frage beantworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten. Bitte, \n\nFrau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df. \u2013 Ich habe Sie jetzt so verstanden, dass \n\ndie Anpassung im Rahmen der Dienstrechts- und Besol-\n\ndungsreform stattfinden wird. Herrn Michel habe ich \n\nvorhin sagen geh\u00f6rt, dass man im September mit einem \n\nersten Anh\u00f6rungstermin zu diesem Gesetzentwurf, der \n\nuns noch nicht vorliegt, rechnet. Wir werden sicher eine \n\nBefassung in diversen Aussch\u00fcssen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und die Frage? \n\nSabine Friedel, SPD: Wann soll denn die Dienstrechts- \n\nund Besoldungsreform in Kraft treten, das hei\u00dft, wann \n\nwird die \u00dcbertragung vollzogen sein? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Wie Sie meine \n\nRede interpretieren, da ich nicht in Ihr Gehirn schauen \n\nkann und auch nicht m\u00f6chte, wei\u00df ich nicht. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Dienstrechts- und \n\nBesoldungsreform dann hier verabschiedet ist, wenn das \n\nentsprechende parlamentarische Verfahren, das hei\u00dft die \n\nAnh\u00f6rung in den Aussch\u00fcssen, ordnungsgem\u00e4\u00df gelaufen \n\nist. Das ist das \u00fcbliche Verfahren. Das wissen Sie. Sie \n\ngeh\u00f6ren schon einige Jahre dem s\u00e4chsischen Parlament an \n\nund wissen, was unsere Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht. Mehr \n\nkann ich Ihnen dazu nicht sagen. \n\nIn diesem Zusammenhang freue ich mich auf angeregte \n\nDiskussionen zur Dienstrechts- und Besoldungsreform \n\nund Versorgungsrechts\u00e4nderung hier im Plenum und in \n\nden beratenden Aussch\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Es sei aber auch daran erin-\n\nnert, dass im \u00f6ffentlichen Dienst auch eine andere Ge-\n\nrechtigkeitsl\u00fccke besteht, beispielsweise bei den s\u00e4chsi-\n\nschen Lehrern. Im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \n\nhaben wir innerhalb der Koalition bereits darum gerun-\n\ngen. Wir sind als FDP-Fraktion sehr froh, dass es gelun-\n\ngen ist, bei den Grundschullehrern zu einer Verbesserung \n\nzu kommen. Allerdings hatten wir damals noch nicht die \n\nfinanziellen Spielr\u00e4ume, bei den Mittelschul- und F\u00f6rder-\n\nschullehrern die Gerechtigkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Jetzt \n\nhaben wir diese und werden das deshalb nachholen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Die haben Sie jetzt gefunden?) \n\nWir werden das nachholen, Herr Scheel, was uns bei den \n\nHaushaltsberatungen noch nicht gelungen ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDen Lehrergewerkschaften liegt ein Angebot der Staats-\n\nregierung vor, das sich der Eingruppierung der Lehrer im \n\nBereich der Mittel- und F\u00f6rderschulen widmet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schmalfu\u00df, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident, \n\nbitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Kollege Schmalfu\u00df, habe ich \n\nSie richtig verstanden, dass im Rahmen der Haushaltsver-\n\nhandlungen die Koalition nicht ber\u00fccksichtigt hat, dass sie \n\nneben dem Einpreisen f\u00fcr Lehrer und Angestellte des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes auch noch Beamte hat, die sie \n\nentsprechend bei der Besoldung anpassen sollte? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Da Sie bei den \n\nHaushaltsverhandlungen im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss nicht dabei waren, kann ich Ihnen berichten, dass \n\nwir alle finanziellen Verpflichtungen des Freistaates \n\nSachsen im Rahmen der Haushaltsaufstellung ber\u00fccksich-\n\ntigt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten noch eine \n\nNachfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein, jetzt reicht \n\nes. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nJetzt h\u00e4tte er sich bekennen m\u00fcssen!) \n\nIm Bereich der Mittelschulen soll die Stellenobergrenze \n\nf\u00fcr Stellen in der Besoldungsgruppe E 13 von derzeit \n\n35 % stufenweise auf bis zu 66 %, beginnend zum \n\n1. August 2014, angehoben werden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Sie sollten besser zuh\u00f6ren, dann w\u00fcrden sich nicht so \n\nviele Fragen ergeben. \n\nIm Bereich der F\u00f6rderschulen werden die Voraussetzun-\n\ngen geschaffen, dass voll ausgebildete Lehrkr\u00e4fte an \n\nF\u00f6rderschulen mit Abschluss nach dem Recht der ehema-\n\nligen DDR, die \u00fcber eine sonderp\u00e4dagogische Hochschul-\n\nausbildung verf\u00fcgen, stufenweise beginnend zum \n\n1. August 2013 angehoben werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ihres Antrages, werte Kolle-\n\ngen der LINKEN, bedarf es deshalb nicht. Die Koalition \n\nwird Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege  \n\nSchmalfu\u00df, es wundert mich nicht, dass Sie die letzte \n\nFrage von Kollegen Brangs nicht beantworten wollten; \n\ndenn dann h\u00e4tten Sie erkl\u00e4ren m\u00fcssen, warum Sie sagen, \n\nSie h\u00e4tten alle Kosten in der Haushaltsplanung ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Sie k\u00f6nnen uns aber jetzt noch nicht einmal \n\nsagen, wann der Gesetzentwurf wirklich kommt und ab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8193 \n\nwann die Anpassung in Kraft treten soll. Das ist schon \n\nbemerkenswert. Diese Eierei stellt Ihrer Regierungsmehr-\n\nheit kein gutes Zeugnis aus. \n\nIch werde Sie nicht \u00fcberraschen, wenn ich noch einmal \n\nwiederhole, dass unsere Fraktion f\u00fcr die zeit- und perso-\n\nnengleiche \u00dcbernahme des Tarifergebnisses f\u00fcr die \n\nBeamten eintritt. Sie haben sich lange um das Thema \n\ngedr\u00fcckt. Ich habe in der letzten Fragestunde diverse, sehr \n\nausweichende Antworten vom Finanzminister bekommen. \n\nJetzt haben Sie es mit der Dienstrechtsreform verkn\u00fcpft. \n\nAuf den ersten Blick erscheint das geschickt, aber schon \n\nauf den zweiten Blick sieht man: Was lange w\u00e4hrt, wird \n\nnicht gut, sondern zu einem durchsichtigen Wahlge-\n\nschenk. Nach der Wahl haben Sie das Weihnachtsgeld \n\ngestrichen, jetzt f\u00fchren Sie es wieder ein. Sie legen noch \n\ndie Erh\u00f6hung der Wegstrecken drauf. Sie bringen noch \n\ndas eine oder andere interessante Mittel, zum Beispiel \n\nLeistungszuschl\u00e4ge und Personalgewinnungszuschl\u00e4ge. \n\nAllein das steht unter Haushaltsvorbehalt. \n\nOkay, man muss \u00fcber die Haushaltssituation nachdenken. \n\nWir tun das auch, weil wir die Schuldenbremse wollen. \n\nDie Folgekosten interessieren Sie, aber warum denn nur \n\nbei den Beamtinnen und Beamten? Warum denn nicht \n\nbeim Stra\u00dfenbau oder der Staatsmodernisierung und den \n\nVerwaltungsumz\u00fcgen? Wo sind denn die Folgekosten bei \n\nIhren Lieblingsthemen? Diese Einseitigkeit ist es, die uns \n\n\u00e4rgert. Darin sind wir uns mit den Beamtinnen und \n\nBeamten einig. \n\nDas Fachkr\u00e4fteproblem in unserer Verwaltung l\u00f6sen Sie \n\nauf diese Weise nicht. Das Fachkr\u00e4fteproblem l\u00f6sen Sie, \n\nwenn Sie endlich darangehen, ein Personalentwicklungs-\n\nkonzept zu erarbeiten. Sachsen ist eines der ganz wenigen \n\nL\u00e4nder, denen das immer noch fehlt. Wir brauchen \n\nEinstellungskorridore in jedem Fachbereich und wir \n\nbrauchen als Ziel eine gut durchmischte Altersstruktur \n\nund dazu die richtigen Elemente. Das gehen Sie nicht an. \n\nDeshalb gewinnen Sie auch durch Ihre Vorschl\u00e4ge der \n\nDienstrechtsreform keine Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die \n\nZukunft. Das wird den Druck auf die Beamtinnen und \n\nBeamten doppelt erh\u00f6hen. Deshalb pl\u00e4dieren wir in dieser \n\nSituation f\u00fcr eine zeit- und personengleiche \u00dcbernahme. \n\nZum Schluss, lieber Kollege Michel, zum Rollenver-\n\nst\u00e4ndnis der CDU. Mag sein, dass es das Rollenverst\u00e4nd-\n\nnis der Opposition ist, kritisch zu sein. Dazu bekenne ich \n\nmich auch, das ist unsere Aufgabe. Aber wenn Ihr Rollen-\n\nverst\u00e4ndnis unbegr\u00fcndetes Eigenlob ist und wenn Sie \n\nimmer noch nicht sehen, dass wir ein Personalentwick-\n\nlungskonzept brauchen, Klarheit gegen\u00fcber den Beamtin-\n\nnen und Beamten, dann tun Sie mir leid, weil ich nicht \n\nwei\u00df, wie Sie hier nach der Wahl weiterregieren wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die NPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Schimmer, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nachdem uns die SPD-\n\nFraktion im April dieses Jahres mit einem Antrag f\u00fcr die \n\n\u00dcbernahme des Tarifergebnisses des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nbegl\u00fcckt hat, legt heute die Linksfraktion mit einem \n\ninhaltlich hundertprozentig identischen Antrag nach. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Doch, das stimmt, Herr Gebhardt. \n\nMittlerweile liegt vonseiten des Finanzministeriums ein \n\nVorschlag zur schrittweisen \u00dcbertragung des Tarifab-\n\nschlusses f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst auf die Landesbe-\n\namten vor, nach dem f\u00fcr die unteren Besoldungsgruppen \n\ndiese Einigung r\u00fcckwirkend f\u00fcr den 1. M\u00e4rz dieses Jahres \n\nerfolgen soll, w\u00e4hrend die h\u00f6heren Gruppen erst zum \n\n1. September in den Genuss einer besseren Bezahlung \n\nkommen sollen. \n\nDer Ehrlichkeit und politischen Redlichkeit halber muss \n\nfestgestellt werden, dass dieses Angebot der Staatsregie-\n\nrung weitaus gro\u00dfz\u00fcgiger und besser ist als das, was die \n\nlinke Lichtfigur Hannelore Kraft tut, deren Regierung in \n\nNordrhein-Westfalen immerhin von Mai 2010 bis \n\nMai 2012 von den Linken toleriert wurde und die jetzt \n\nzwei ganze Nullrunden f\u00fcr die h\u00f6her besoldeten Beamten \n\nund Richter in ihrem Land durchsetzen m\u00f6chte und somit \n\nrund 700 Millionen Euro auf dem R\u00fccken vorwiegend \n\ndieser beiden Berufsgruppen einspart. \n\nUm die grunds\u00e4tzliche Position der NPD hier nochmals \n\ndeutlich zu machen: Ohne die tagt\u00e4gliche, durch einen \n\nEid abgesicherte Diensttreue der Beamten w\u00e4re in \n\nDeutschland \u2013 das muss man ganz klar sagen \u2013 \u00fcberhaupt \n\nkein Staat zu machen. Wer bei der Polizei, beim Ord-\n\nnungsamt oder auch beim Finanzamt arbeitet, der stellt \n\nelementar wichtige \u00f6ffentliche G\u00fcter wie Sicherheit oder \n\nSteuergerechtigkeit bereit, die durch private Unternehmen \n\nso eben nicht bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Es ist klar, \n\ndass sich der Staat deshalb seine Beamten nat\u00fcrlich auch \n\netwas kosten lassen muss. Andererseits darf ein Land bei \n\nder Besoldungsfestsetzung f\u00fcr die eigenen Beamten \n\ndurchaus die Haushaltslage ber\u00fccksichtigen, worauf \n\nMinister Unland auch in der Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung unseres Erachtens zu Recht hinweist. \n\nNach Auffassung der NPD macht es sich derjenige zu \n\nleicht, der gerade vor dem Hintergrund der Flutkatastro-\n\nphe solche \u00dcberlegungen pauschal vom Tisch wischt, wie \n\nSie das auch getan haben, Herr Gebhardt. Bekanntlich \n\nhaben sich Bund und L\u00e4nder schon auf die Gr\u00fcndung \n\neines Aufbaufonds f\u00fcr die Hochwassergebiete in H\u00f6he \n\nvon 8 Milliarden Euro geeinigt. Das ist \u2013 auch das muss \n\nman sich vergegenw\u00e4rtigen \u2013 nun einmal mehr als die \n\nH\u00e4lfte des Volumens des s\u00e4chsischen Landeshaushaltes. \n\nDer Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen-\n\nAnhalt, Reiner Haseloff, die Flutfolgenbeseitigung nun \n\n\u00fcber einen Hochwasser-Soli zu finanzieren, ist nachvoll-\n\nziehbar, wenn man sich die Sch\u00e4den, die das Hochwasser \n\nin seinem Bundesland angerichtet hat, anschaut. Anderer-\n\nseits \u2013 das muss man auch konstatieren \u2013 hat sein Vorsto\u00df \n\ndabei doch auch f\u00fcr viel Unruhe in der \u00d6ffentlichkeit \n\ngesorgt. Klar ist auf jeden Fall jetzt schon, dass es auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8194 \n\nBundesebene einen Nachtragshaushalt und eine h\u00f6herer \n\nNeuverschuldung geben wird. \n\nWir als NPD sind eben der Auffassung, dass es in einer \n\nsolchen Situation durchaus legitim ist, wenn sich der \n\nFinanzminister mit Blick auf den Zeitpunkt der \u00dcbernah-\n\nme des Tarifergebnisses des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Beamten erst einmal einen \u00dcberblick \u00fcber die \n\ngesamte Haushaltslage verschafft, bevor irgendwann auch \n\neinmal endg\u00fcltig entschieden wird. \n\nUnd das muss ich jetzt auch an Ihre Adresse sagen, Herr \n\nGebhardt: Hilfreich ist doch ein Blick in das rot-rot \n\nregierte Brandenburg, wo es erst am 5. Juni eine lautstar-\n\nke Demonstration vor dem Potsdamer Landtag gab, weil \n\ndie Landesregierung unter ihrem linken \u2013 wohlgemerkt: \n\nlinken \u2013 Finanzminister Helmut Markov bislang noch gar \n\nkein Angebot vorgelegt hat. Die Gewerkschaft ver.di \n\nrechnet mittlerweile wegen der durchsichtigen Hinhalte-\n\ntaktik der Potsdamer Landesregierung mit kr\u00e4ftigen \n\nAbstrichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der LINKEN, kehren Sie \n\nalso bitte erst einmal vor Ihrer eigenen T\u00fcr und nehmen \n\nSie endlich zur Kenntnis, dass der f\u00f6derale Flickenteppich \n\nbei der Beamtenbesoldung zwar ein politisches Unding ist \n\nund bleibt, dass man aber feststellt, wenn man sich einmal \n\nins Detail einarbeitet, dass es gerade linksorientierte \n\nRegierungen sind, die ihre Beamten konkret am schlech-\n\ntesten behandeln. Gerade wegen dieser kaum mehr zu \n\n\u00fcberbietenden politischen Heuchelei wird die NPD-\n\nFraktion Ihren Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Herr Abg. Bartl. Sie haben das Wort, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Kollege Michel, wenn die Finanzer die Deu-\n\ntungshoheit \u00fcber die Verfassung bekommen oder sie sich \n\nanma\u00dfen, wird es gef\u00e4hrlich. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nIch gebe gern zu, dass wir nicht unbedingt die allergr\u00f6\u00df-\n\nten Fans f\u00fcr die Einrichtung des Berufsbeamtentums nach \n\nder Wiedererrichtung des Freistaates Sachsen waren. Im \n\nverfassungsgebenden Ausschuss gab es treffliche Debat-\n\nten dar\u00fcber, ob wir es tun, ob wir es nicht tun. Zum \n\nBeispiel war B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dagegen und \n\ndergleichen mehr. Schlie\u00dflich ist entschieden worden. Die \n\nVerfassung ist mit ganz gro\u00dfer Mehrheit angenommen \n\nworden. \n\nDarin ist eine Verfassungsklage vorgesehen. Sie besagt in \n\nArtikel 91 definitiv \u2013 das muss immer wieder auch bei \n\nden Finanzern in den Kopf \u2013, dass letztlich alle hoheitli-\n\nchen Aufgaben bestimmten herausgehobenen Bestandtei-\n\nlen des \u00f6ffentlichen Dienstes, n\u00e4mlich den Beamtinnen \n\nund Beamten, zu \u00fcbertragen sind. Analog k\u00f6nnte man das \n\nf\u00fcr die Rechtsprechung bei den Richterinnen und Richtern \n\nanf\u00fchren. \n\nJetzt ein ganz kleiner Diskurs: Nimmt man den aktuellen \n\nKommentar von Baumann-Hasske und Kunzmann, so \n\nwird zu Artikel 91 erkl\u00e4rt, was damit gemeint ist und \n\nwelche Konsequenzen das f\u00fcr die Frage hat, \u00fcber die wir \n\ndebattieren. Dort hei\u00dft es: \u201eGem\u00e4\u00df deutscher Verwal-\n\ntungstradition, an die Grundgesetz und S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung ankn\u00fcpfen, soll das Berufsbeamtentum, gegr\u00fcndet \n\nauf Sachwissen, fachliche Leistung und loyale Pflichter-\n\nf\u00fcllung, eine stabile, gesetzestreue Verwaltung sichern \n\nund damit einen ausgleichenden, neutralisierenden Faktor \n\ngegen\u00fcber den das Staatsleben gestaltenden politischen \n\nKr\u00e4ften.\u201c Das ist die Kommentierung zu Artikel 91. \n\nWenn nun aber die das Staatsleben gestaltenden politi-\n\nschen Kr\u00e4fte, n\u00e4mlich zum Beispiel dieses Hohe Haus \n\nund die Staatsregierung, nach Gutd\u00fcnken in Reflexion der \n\nHaushaltslage entscheiden k\u00f6nnen, wie sie die Beamten \n\nausstatten, geht das System nicht auf. Das Berufsbeam-\n\ntentum ist nicht verfassungs\u00e4nderungsfest. Das ist v\u00f6llig \n\nklar. Aber das Problem ist eben, dass wir eine eindeutige \n\nKonstellation dahin gehend haben, dass Berufsbeamte, \n\nsolange sie da sind, eben den Anspruch haben, innerhalb \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes wenigstens gleichbehandelt zu \n\nwerden, und dass sie zugleich den Anspruch haben, dass \n\ndas vor allem auch in Form der angemessenen Alimenta-\n\ntion geschieht in Gestalt von Besoldung, Beihilfen, \n\nAltersversorgung etc. \n\nDieses Alimentationsprinzip als elementarer Baustein zur \n\nSicherung des pers\u00f6nlichen Lebensstandards der Beam-\n\nten, der Richterinnen und Richter ist wiederum f\u00fcr das \n\nFunktionieren von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit \n\nVoraussetzung. Es hat zwei Elemente. Zum einen ent-\n\nscheidet \u00fcber die Alimentation der parlamentarische \n\nGesetzgeber, wodurch die Beamtenbesoldung dem Tarif-\n\nfindungs- und Arbeitskampfsystem entzogen ist. Das ist ja \n\ndas Problem. Das ist letztlich die Krux. Beamte haben \n\nnicht die M\u00f6glichkeit, das im Arbeitskampf oder in \n\n\u00e4hnlichen Dingen zu erreichen. \n\nDas andere Element ist das Gebot der angemessenen \n\nH\u00f6he der Beamtenbesoldung, die den Dienstherrn ver-\n\npflichtet, den Beamten und seine Familie in einer H\u00f6he zu \n\nalimentieren, die es ihm eben nicht auferlegt, sich noch \n\nmit Nebent\u00e4tigkeiten und \u00c4hnlichem mehr gewisserma-\n\n\u00dfen das zu verschaffen, was man f\u00fcr einen standardgem\u00e4-\n\n\u00dfen Unterhalt braucht. \n\nDarauf hat Kollege Brangs den Finger. Wenn wir zuneh-\n\nmend eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Beamtinnen und Beamten in \n\nden verschiedensten Beamtenberufen haben, die mit \n\nGenehmigung des Dienstherrn eine zweite berufliche \n\nT\u00e4tigkeit aufnehmen \u2013 was der Dienstherr wiederum aus \n\ndem Verstand heraus wegen der Besoldungsh\u00f6he tut \u2013, \n\ndann stimmt etwas nicht, weil der Beamte dann eben nicht \n\ndas, was eigentlich seine Aufgabe ist, sich n\u00e4mlich dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8195 \n\n\u00f6ffentlichen Dienst als Lebensberuf vollumf\u00e4nglich zu \n\nwidmen, voll ausf\u00fcllen kann. \n\nWenn Sie das jetzt mit der vorgesehenen Verfahrensweise \n\nin dieses 217 Seiten umfassende Gesetz mit Begr\u00fcndung \n\nhineinbasteln, neben Dienstrechtsreform und anderen \n\nSchritten, dann wollen Sie damit die sogenannte inhalts-\n\ngleiche \u2013 zeitgleich ist sie ohnehin nicht \u2013 Tarifeinigungs-\n\n\u00fcbernahme durchf\u00fchren. Wenn dieses Gesetz nach der \n\nSommerpause in den Landtag kommt und im September \n\nangeh\u00f6rt werden soll, wie verlautbart wurde, wird es \n\nirgendwann im November angenommen werden. Dann ist \n\nauf jeden Fall schon klar, dass Sie Monate gewonnen \n\nhaben, in denen Sie die Beamtinnen und Beamten im \n\nFreistaat Sachsen wesentlich schlechter bezahlen als den \n\n\u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nEs ist f\u00fcr uns momentan auch mitnichten bewertbar, ob \n\ndas wirklich inhaltsgleich ist. Das werden wir anhand des \n\nGesetzes pr\u00fcfen. Es liegt uns noch nicht vor. Wir haben \n\nnur eine Reaktion aus dem Kreis der Betroffenen heraus, \n\ndie einfach sagen: Diese Art und Weise, jetzt wieder nach \n\nBesoldungsgruppen, nach bestimmten Dienstgruppen zu \n\ndifferenzieren und dies wieder zeitversetzt zu machen, \n\nbringt auch mit dem Abstandsgebot innerhalb der einzel-\n\nnen Funktionsgruppen wieder Kollisionen. \n\nWir alle haben heute in unserem Postfach mit Datum vom \n\n20. Juni 2013 ein Schreiben an die Abgeordneten des \n\nHohen Hauses von der Deutschen Polizeigewerkschaft, \n\nLandesverband Sachsen vorgefunden. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\ngemeinsame Presseerkl\u00e4rung des Finanz- und des Innen-\n\nministeriums vom 18.06.2013 zur Neugestaltung des \n\nDienst-, Besoldungs- und Versorgungsrechts im Freistaat \n\nSachsen ist der Hohn und Gipfel an Geschmacklosigkeit \n\ngegen\u00fcber uns, der Beamtenschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMit dem Beschluss vom 18. Juni 2013, den Gesetzent-\n\nwurf zur Neugestaltung des Dienst-, Besoldungs- und \n\nVersorgungsrechts im Freistaat Sachsen so in den Landtag \n\neinzubringen, hat die S\u00e4chsische Staatsregierung abermals \n\nihren nicht hinnehmbaren Abstand zur Lebensrealit\u00e4t \n\nbewiesen. \n\nWenn man mit dieser Reform 100 Millionen Euro einspa-\n\nren will, sind das Hochwasser und die damit beabsichtigte \n\nVerkn\u00fcpfung der nicht zeitgleichen \u00dcbernahme der \n\nTarifergebnisse die besten Beweise daf\u00fcr, wie gegen \n\nBeamte und Beamtinnen vorgegangen und wie mit ihnen \n\numgegangen wird.\u201c \n\nGenau das Problem \u2013 auch das hat Kollege Brangs gesagt \n\n\u2013 des Motivationsverlustes liegt mit in diesen Themen. \n\nWir sind der Auffassung, es kann f\u00fcr Sachsen bei unserer \n\nFinanzlage und bei dem, was bereits mit der Frage Strei-\n\nchung der Sonderzahlung an Sonderopfern gebracht \n\nworden ist, nur eine zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbernahme \n\ngeben. Alles andere ist nicht richtig, ist nicht gerecht und \n\nentspricht auch nicht der Leistung, die Beamte und \n\nBeamtinnen, Richter und Richterinnen im Freistaat \n\nSachsen erbringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Patt. \u2013 Herr Patt, Sie warten bitte noch \n\neinen kleinen Augenblick. Herr Michel hat sich entschlos-\n\nsen zu intervenieren. Mikrofon 4, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte \n\nnoch auf die aufgeworfenen Fragen von Kollegen Bartl \n\neingehen. Er hat gesagt, dass es unklar ist, wann das \n\ngreift. Ich m\u00f6chte noch einmal wiederholen: F\u00fcr die \n\nBesoldungsgruppen A 2 bis A 9: 1. M\u00e4rz 2013, f\u00fcr die \n\nh\u00f6heren Besoldungsgruppen: 1. September 2013. F\u00fcr die \n\nBez\u00fcgeerh\u00f6hung im Jahr 2014 ist der 1. April vorgesehen. \n\nDas habe ich vorhin auch gesagt. Wir haben ebenfalls \n\ngesagt, dass man das letztendlich auch r\u00fcckwirkend \n\nzahlen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMan kann das r\u00fcckwirkend zahlen! Das ist einfach ein \n\nFakt! Das ist m\u00f6glich. Des Weiteren haben wir gesagt, \n\ndass wir gern den Fahrplan haben m\u00f6chten, dass wir im \n\nSeptember anh\u00f6ren und im November den Plenarbe-\n\nschluss herbeif\u00fchren wollen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Wir haben ein sehr unterschiedliches Verst\u00e4ndnis von \n\ninhaltsgleich. Von zeitgleich ist ohnehin nicht die Rede. \n\nZweitens haben wir ein sehr unterschiedliches Verst\u00e4ndnis \n\nvon der Rolle des Parlaments. Das Parlament hat \n\n132 Abgeordnete. Nichtsdestotrotz: Wenn wir so agieren, \n\ndass es hier einen Teil gibt, der sich Koalition nennt und \n\nder mit Vorkenntnissen, die ihm von der Staatsregierung \n\nzugearbeitet werden, in irgendwelche Debatten geht und \n\nsich dann auf Zahlen beruft, die die demokratische Oppo-\n\nsition \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen kann, die noch \n\nkeiner beschlossen hat, wo ich auch sagen darf, das darf \n\ndoch wohl ein offenes Gesetzgebungsverfahren sein \u2013 \u2013 \n\nOder sind wir inzwischen so weit, wenn der Arbeitskreis \n\nder CDU Finanzen und vielleicht noch Innenpolitik \n\nbeschlossen hat, gilt es ohnehin als ausgemacht und in \n\nStein gemei\u00dfelt? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Dann \n\nbrauchen wir auch kein Parlament mehr!) \n\n\u2013 Dann brauchen wir kein Parlament mehr! Lassen Sie \n\nuns zu Hause bleiben! Dann sparen wir die Reisekosten! \n\nDann k\u00f6nnen Sie die den Beamten geben, die nebenbei \n\nbemerkt auch darauf verweisen, dass das Geld f\u00fcr Di\u00e4ten-\n\nerh\u00f6hungen immer da war. \n\n(Uta Windisch, CDU: Sie nehmen es \n\ndoch auch! Das ist jetzt scheinheilig! \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8196 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sagen Sie das mal Ihren \n\nBrandenburger Kollegen! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDas Problem ist letzten Endes \u2013 das muss wirklich einmal \n\nausgesprochen werden: Es ist eine Unversch\u00e4mtheit, die \n\nBeamtinnen und Beamten bis November hinzuhalten, bis \n\nsie wirklich wissen, was nun de facto tats\u00e4chlich und \n\ngesetzlich gesichert wird. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNoch bevor die Brandenburger etwas gesagt haben, haben \n\nSie etwas versprochen. Das wollen wir einmal festhalten. \n\nGenau das ist unser Problem, Kollege Michel, wenn, dann \n\nuns auf gleicher Augenh\u00f6he ins Bild setzen und Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit in die Debatte bringen! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, jetzt haben \n\nSie das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einen Teil dieser \n\nAufregung, Herr Bartl, kann ich \u00fcberhaupt nicht verste-\n\nhen. Zun\u00e4chst fragen Sie, wann wir etwas vorhaben und \n\nwas wir vorhaben. Als Kollege Michel das mit Dank an \n\ndie Steuerzahler, die uns diese Einnahmen bescheren, \n\nerkl\u00e4rt, sagen Sie, es reicht auch wieder nicht und ob man \n\ndem glauben kann. Wir m\u00fcssen doch durchaus einmal bei \n\nvielen anderen Berufs- und Einkommensgruppen im \n\nLande daf\u00fcr werben, wie wir 280 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nAngestellten und 160 Millionen Euro f\u00fcr die Beamten f\u00fcr \n\ndie Jahre 2013 und 2014 zur Verf\u00fcgung stellen und was \n\nwir mit dem Geld anderes nicht machen. Diese Aufgabe \n\nhaben wir auch als Parlament; denn wir sind nicht nur f\u00fcr \n\ndie Beamten zust\u00e4ndig \u2013 aber auch. \n\nWir werden den Vorschlag machen, das entsprechend \n\ndieser Steigerungsraten und dieser Daten, wie Kollege \n\nMichel gesagt hat, einzuf\u00fchren; denn die Beamtenschaft \n\nist uns das wert. Die Beamtenschaft ist uns auch wert, \n\ndass wir hier unterscheiden und aus Gerechtigkeitsgr\u00fcn-\n\nden diese Schere nicht so weit vergr\u00f6\u00dfern, sondern es ist \n\nuns wichtig, dass wir, bevor wir alle Beamten anheben, \n\nzun\u00e4chst einmal die unteren Einkommen anheben. Denn \n\ndie haben es \u2013 Sie haben selbst darauf hingewiesen \u2013 \n\ndurch diesen immensen Einsatz zum Beispiel in den \n\nletzten Tagen und Wochen beim Hochwasser besonders \n\nverdient. Aber nicht nur dort. Daf\u00fcr werbe ich ausdr\u00fcck-\n\nlich, Herr Bartl, auch bei Ihrer Fraktion, dass Sie dem \n\nbitte auch zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Bartl kann nachher auch \n\nnoch einmal sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie brauchen nur Nein \n\noder Ja zu sagen. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wir haben mit unseren \n\nStaatsfinanzen insgesamt einen gro\u00dfen Bereich zu be-\n\nobachten und zu organisieren. Da sind uns die Beamten, \n\nohne die kein Staat zu machen ist, auch lieb und teuer. \n\nDas bringen wir auch zum Ausdruck, indem wir anders \n\nals andere Bundesl\u00e4nder die gleichen Betr\u00e4ge \u00fcbertragen, \n\ndie es bei den Angestellten gab. Wenn Sie sich die \n\n16 Bundesl\u00e4nder anschauen, sind es, glaube ich, zwei, die \n\ndas noch machen. Wir machen das auch. \n\nWir brauchen auch etwas Luft. Ja, das ist richtig. Wir sind \n\nnicht Kr\u00f6sus in der Nation. Wir brauchen etwas Luft, \n\ndeshalb ist der Plan, erst zum 01.03. und zum 01.09.2014 \n\nanzuheben. Damit befindet sich die s\u00e4chsische Beamten-\n\nschaft im Gleichklang mit fast allen anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Wir machen keinen gro\u00dfen Unterschied zwischen \n\ns\u00e4chsischen und anderen Beamten, obwohl wir bei uns \n\neine Personalausstattung haben \u2013 ich klammere jetzt \n\neinmal den Bereich Bildung aus, wo wir uns ein besonde-\n\nres Plus leisten \u2013, wir haben eine Personalausstattung, die \n\nauf 1 000 Einwohner 28 % h\u00f6her ist, 12  Vollzeit\u00e4quiva-\n\nlente gegen\u00fcber 9,34 Vollzeit\u00e4quivalenten, die Durch-\n\nschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West haben. \n\nWir leisten uns also nicht nur eine inhaltsgleiche Anpas-\n\nsung der Geh\u00e4lter, wir leisten uns auch eine bessere \n\nPersonalausstattung weit \u00fcber allen anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Das liegt nicht nur daran, dass wir eine etwas \n\nl\u00e4ngere Grenze haben. Das sind uns unsere Beamten wert, \n\nund das sollten wir ihnen auch ordentlich vermitteln. Ich \n\nfinde es eine gro\u00dfe Leistung aller anderen Bereiche, die \n\nhier auf Gelder verzichten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, ich m\u00f6chte weiterre-\n\nden. \u2013 Es ist kein Sozialstaatsprinzip, sondern es ist nach \n\nArtikel 33 (5) unsere Aufgabe, die Alimentation vorzu-\n\nnehmen. Die ist auch nicht beliebig, nicht variabel, auch \n\nnicht wirtschaftlich und politisch, sondern wir m\u00fcssen \n\ndarauf achten \u2013 und die Kollegin Hermenau hat mit der \n\nVerwaltungshochschule Speyer in der Demografiekom-\n\nmission immer darauf hingewiesen \u2013, dass der \u00f6ffentliche \n\nDienst auch attraktiv ist. \n\nIch muss mir \u00fcberlegen, haben wir das richtig gemacht? \u2013 \n\nZur Attraktivit\u00e4t kann ich feststellen und das m\u00fcssen wir \n\neinmal positiv herausstreichen: Der \u00f6ffentliche Dienst ist \n\nin Sachsen und in Ostdeutschland Lohnf\u00fchrer. Er ist \n\nLohnf\u00fchrer! Der \u00f6ffentliche Dienst verdient mehr als der \n\nverarbeitende Sektor. \n\n(Lachen bei der SPD) \n\nDas ist anders, Kollege Brangs, als in den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern, wo Sie herkommen. Da verstehe ich ja, dass Sie \n\nsagen, wir m\u00fcssen hinterher, das verarbeitende Gewerbe \n\nhat h\u00f6here Einkommen. Das ist bei uns andersherum. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8197 \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst \u2013 und da k\u00f6nnen Sie Bankenver-\n\nband, Statistisches Landesamt, Statistisches Bundesamt, \n\nIfo-Institut, ganz gleich wen fragen \u2013 ist Lohnf\u00fchrer. Ich \n\nkann Ihnen das dann gern auch weiter erkl\u00e4ren. Die Zeit \n\nhaben wir heute hier nicht. Aber ich m\u00f6chte es festhalten. \n\nDer Unterschied macht ungef\u00e4hr 4 000 Euro zum verar-\n\nbeitenden Gewerbe aus und zum Bereich Handel ungef\u00e4hr \n\n10 000 Euro auf das Jahr gerechnet und brutto. \n\nMan kann auch andere Zahlen nennen, um zu sagen, wir \n\ngehen wirklich fair mit unseren Beamten um. Das Durch-\n\nschnittsnettomonatseinkommen betr\u00e4gt 2 875 Euro. Das \n\nist uns unsere Beamtenschaft wert. Das sind \u00fcbrigens \n\n361 Euro mehr, als die Angestellten des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes im Durchschnitt bekommen \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Im Durchschnitt!) \n\n\u2013 und ungef\u00e4hr 1 190 Euro mehr als das Nettoeinkommen \n\nim produzierenden Gewerbe und bei den Dienstleistun-\n\ngen, die \u2013 wir haben die aktuelle Statistik gerade bekom-\n\nmen \u2013 15,30 Euro Stundenlohn brutto haben. Der Fairness \n\nwegen sei gesagt, Beamte m\u00fcssen auch noch ungef\u00e4hr \n\n160 Euro f\u00fcr die private Krankenkasse zahlen. \n\nJetzt haben wir aber nicht nur Beamte im Staat, sondern \n\nwir m\u00fcssen uns auch \u00fcberlegen \u2013 daf\u00fcr werbe ich bei \n\nallen noch einmal \u2013, wenn wir \u00fcber Fragen wie Mindest-\n\neinkommen und Mindestrente diskutieren, dass es auch \n\nnoch andere Menschen gibt. Wir sollten einmal \u00fcberlegen, \n\nwie wir deren Einkommen anpassen, Kollege Michel, ob \n\nwir von Staats wegen so viel Geld \u00fcbrig haben, dass wir \n\nvielleicht jedem Besch\u00e4ftigten 1 190 Euro mehr zahlen, \n\ndamit er einigerma\u00dfen, nat\u00fcrlich bei gleicher Qualifikati-\n\non \u2013 das muss man schon sehen \u2013, in den Genuss bzw. in \n\ndie angemessene und faire Verg\u00fctung kommt, wie wir die \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst haben. \n\nMan k\u00f6nnte das auch beispielsweise noch mit einer Zahl \n\nunterlegen, wie es dann bei der Rente aussieht. Auch da \n\nwerbe ich f\u00fcr eine Mindestrente f\u00fcr den Bereich, der nicht \n\n\u00f6ffentlicher Dienst ist. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir etwas tun. \n\nW\u00e4hrend wir eine Durchschnittsrente \u2013 Pension hei\u00dft es \n\nbei Beamten \u2013 von 3 610 Euro f\u00fcr den h\u00f6heren Dienst \n\nund immerhin 1 800 Euro f\u00fcr den einfachen Dienst \n\nerwirtschaften, ist das doch ein attraktives Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnis. Daf\u00fcr m\u00fcssten wir werben und das \n\nherausstreichen. Wir brauchen gute Leute im \u00f6ffentlichen \n\nDienst. \n\nAllerdings haben wir in den Betrieben bzw. bei dem Rest \n\nder Bev\u00f6lkerung eine Bruttorente von 1 263 Euro. Hier \n\nm\u00fcssen wir dringend etwas tun, denn der Abstand ist \n\nm\u00f6glicherweise f\u00fcr die Privaten zu gro\u00df, als dass wir alle \n\naufnehmen k\u00f6nnten. \n\nWir sind so stark und kr\u00e4ftig in Sachsen, dass sich auch \n\ndie Beamten um ihre Pension keine Sorgen machen \n\nm\u00fcssen wie vielleicht im Saarland, auch in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg oder gar in Nordrhein-Westfalen; denn ein \n\nDrittel dieser Summen ist bereits kapitalunterlegt, also f\u00fcr \n\neinen Beamten im h\u00f6heren Dienst im Durchschnitt, der \n\nim Jahr 2012 3 610 Euro Pension bekam, m\u00fcssen wir, so \n\nglaube ich, rund 800 000 Euro Kapitalstock bilden. Das \n\nhaben wir getan, und ein Drittel haben wir schon kapital-\n\ngedeckt. Damit besteht auch wirklich Sicherheit, denn wir \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Beamtenschaft lebenslang \n\n\u2013 das ist unser Auftrag und nicht wie Sie, Kollege Bartl, \n\neinfach einmal so schnell und irgendwelche Monate \u2013 \n\nsowie auch deren Familie komplett abgesichert ist. Daf\u00fcr \n\nstehen wir im Freistaat, und das machen wir weiter so. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich Ihnen noch ein Bild vermit-\n\nteln. Stellen wir uns vor, die \u00f6ffentlichen Ausgaben sind \n\nso eine Art Setzkasten. Darin sind viele kleine Bausteine: \n\nHochschulen, Schulhausbau, Feuerwehrausstattung, \n\nStra\u00dfenbau, \u00f6ffentlicher Nahverkehr usw. Das ist ein \n\ngeschlossener Kasten, ein geschlossenes System. Wir \n\nschlie\u00dfen diesen, indem wir keine Verschuldung zulassen, \n\nwir k\u00f6nnen nur das ausgeben, was wir haben. In dem \n\nMoment, in dem eines dieser K\u00e4stchen w\u00e4chst, m\u00fcssen \n\nwir uns immer fragen, wer daf\u00fcr schrumpft. Diese Frage \n\nbitte ich Sie auch f\u00fcr die insgesamt knapp \u00fcber \n\n400 Millionen Euro zu beantworten, die wir jetzt f\u00fcr eine \n\nbessere Besoldung ausgeben. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, dass \n\nwir daf\u00fcr keinen \u00f6ffentlichen Nahverkehr oder keinen \n\nSchulhausbau machen k\u00f6nnen. Das muss uns klar sein. Je \n\nmehr in so einen Kasten hineingeblasen wird und je mehr \n\nsich einer dieser Bausteine ausdehnt, dann platzt das \n\nSystem irgendwo, dann explodiert das System, und wir \n\nals CDU-Fraktion und als Regierungskoalition mit der \n\nFDP stehen daf\u00fcr ein, dass dieser Kasten immer geschlos-\n\nsen bleibt, dass wir keine Schulden aufnehmen und dass \n\nwir mit dem Geld auskommen. Das hei\u00dft aber auch \n\ngleiches Gewicht und gleiche faire Bedingungen f\u00fcr alle, \n\ndie in diesem Verfahren, in diesem Haushaltskasten, \n\nbeteiligt sind. \n\nWerben Sie bitte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen. \n\nEr ist ausgesprochen attraktiv. Ich habe nicht den Ein-\n\ndruck, dass es gro\u00dfe Mengen gibt, die woanders hinwan-\n\ndern. Das mag in manchen Lehrerbereichen anders sein, \n\ndar\u00fcber haben wir eine andere Diskussion gef\u00fchrt. Aber \n\nwir haben exzellente Einkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern von \n\neiner Kurzintervention Gebrauch machen. Herr Patt, Sie \n\nreden wie ein Blinder von der Farbe. Das war eben \n\nwirklich der Hammer, was Sie erz\u00e4hlt haben. Ihr Argu-\n\nment lautet: Bei uns in Sachsen ist der \u00f6ffentliche Dienst \n\nmomentan besser bezahlt als die Leute in der privaten \n\nWirtschaft. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nHabe ich so nicht gesagt!) \n\nDeswegen brauchen wir nicht noch mehr. Sie haben v\u00f6llig \n\nrecht. Die CDU hat in den vergangenen 20 Jahren daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass Sachsen Niedriglohnland Nummer 1 ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8198 \n\n(Protest bei der CDU) \n\nSie ruinieren erst die Tarife und die L\u00f6hne bei den priva-\n\nten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, und wenn \n\ndiese weit genug unten sind, dann sagen Sie, und jetzt \n\nverdienen aber die \u00f6ffentlich Angestellten zu viel, jetzt \n\nm\u00fcssen die auch weniger bekommen. \n\nHerr Heidan, h\u00f6ren Sie doch einmal kurz zu, bei mir \n\nlernen Sie vielleicht mehr als bei Herrn Kollegen Patt. \n\nWir hatten vor zwei bis drei Wochen die Anh\u00f6rung zum \n\nThema Schuldenbremse. Da haben wir \u2013 ich muss geste-\n\nhen, dass ich das noch nicht wusste \u2013 etwas mitgeteilt \n\nbekommen, was mir sehr neu, aber im Nachhinein sehr \n\nnachvollziehbar war. Sachsen ist das Bundesland mit der \n\ngeringsten eigenen Einnahmekraft. Wir nehmen weniger \n\nselbst ein als L\u00e4nder wie Mecklenburg-Vorpommern, \n\nSachsen-Anhalt oder Th\u00fcringen. Woran liegt das? Weil \n\nwir nicht die Einnahmen aus der Einkommensteuer und \n\naus der Lohnsteuer haben, weil die Leute hier so wenig \n\nverdienen. Und Sie erz\u00e4hlen, dass es gut ist, dass die \n\nLeute so wenig verdienen? Der \u00f6ffentliche Dienst be-\n\nkommt noch viel zu viel. Dann erz\u00e4hlen Sie uns auch, \n\ndass der \u00f6ffentliche Dienst in Sachsen noch attraktiv sei? \n\nWir bekommen nicht nur keine Lehrer mehr, wir bekom-\n\nmen nirgendwo mehr Bewerber her wie Strafvollzugsbe-\n\ndienstete, Justizwachtmeister, Polizei. Nehmen Sie bitte \n\neinmal die Wirklichkeit zur Kenntnis. Es fehlen \u00fcberall \n\nLeute. Sie wollen nicht mehr f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\narbeiten. Es bewerben sich nicht genug. Sp\u00e4testens das \n\nsollte deutlich machen, dass Sie hier dringend umsteuern \n\nm\u00fcssen und vom Schreibtisch in die Wirklichkeit gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte \n\nkurz auf die \u00dcberlegungen von Frau Friedel eingehen, \n\nwie das ist, wenn hier noch h\u00f6here L\u00f6hne gezahlt werden. \n\nDas habe ich ja auch eingefordert. Ich habe sowohl \n\nh\u00f6here L\u00f6hne f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst als auch f\u00fcr die \n\nPrivatwirtschaft gefordert. Nur bei den einen k\u00f6nnen wir \n\ndas selbst regeln \u2013 das ist die Beamtenschaft und das sind \n\ndie Angestellten, und das tun wir als Regierungsfraktio-\n\nnen \u2013; doch f\u00fcr die Privatwirtschaft k\u00f6nnen wir das nicht \n\ntun, sondern wir k\u00f6nnen nur darum bitten. \n\nWir m\u00fcssen aber erst einmal feststellen, Kollegin Friedel: \n\nWenn es h\u00f6here Lohnsteuern und h\u00f6here Einkommen-\n\nsteuern gibt, dann gibt es auf der anderen Seite auch \n\ngeringere K\u00f6rperschaftsteuern, denn des Unternehmers \n\nGewinn ist auch Teil der Finanzierung des Staatswesens. \n\nWenn er mehr an die Mitarbeiter abgibt, dann sinkt die \n\neine S\u00e4ule und die andere steigt. \n\nAufgrund der Progression, liebe Kollegin, die wir haben, \n\nkann es sogar bei Personengesellschaften zu einer gerin-\n\ngeren Staatseinnahme f\u00fchren. Aber das muss eine Wirt-\n\nschaft, die selber verantwortlich ist, selbst tun. In diesem \n\nZusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir in \n\nden neuen L\u00e4ndern f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst 100 % \n\nWestgehalt zahlen, und wir haben eine um 28 % h\u00f6here \n\nPersonalausstattung auf 1 000 Einwohner im Durch-\n\nschnitt. Wer das in der Wirtschaft nicht hat und nicht \n\nkann, der kann auch diese hohen L\u00f6hne nicht zahlen, \n\nwenn er die Produktivit\u00e4t nicht hat. Das m\u00fcssen Sie bitte \n\nzur Kenntnis nehmen. Der \u00f6ffentliche Dienst ist hier mit \n\nden Produktivit\u00e4tskennzahlen besonders privilegiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich h\u00f6re hier Westgehalt 23 \n\nJahre nach der Wende und glaube, mich verh\u00f6rt zu haben. \n\nWir haben die Geh\u00e4lter aus guten Gr\u00fcnden angeglichen. \n\nWas f\u00fcr alte Vorurteile graben Sie hier aus! \n\nSelbst ein neutraler Zuh\u00f6rer Ihrer Rede hat sicher be-\n\nmerkt, dass Sie keinerlei Zahlen, keinerlei Belege f\u00fcr Ihre \n\nBehauptungen gebracht haben. Ich nenne Ihnen einmal \n\neinige Zahlen. \n\nErstens. Sie behaupten, wir haben eine h\u00f6here Personal-\n\nst\u00e4rke pro Kopf in Sachsen als in anderen ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern. Beispiel Polizei. Sachsen-Anhalt: ein \n\nPolizeibediensteter auf 3,3 Leute, bei uns schon ein \n\nPolizeibediensteter vor dem gro\u00dfen Stellenabbau, den Sie \n\nnoch vorhaben, auf 3,5 Leute. Es stimmt nicht. Wir haben \n\njetzt schon Probleme in der Polizeidichte. \n\nZweitens. Gut, vergleichen wir, aber dann reden wir auch \n\n\u00fcber Folgekosten in allen Bereichen. Liebe Kollegen von \n\nder CDU, Sie haben von Folgekosten im Haushalt ge-\n\nsprochen. Aber Sie sprechen nur in bestimmten Berei-\n\nchen, zum Beispiel beim Personal, \u00fcber Folgekosten und \n\nandere blenden Sie aus. Und das ist das, was Ihre Haltung \n\nnicht glaubw\u00fcrdig macht und was die Leute \u00e4rgert. \n\nJetzt noch ein Wort zum Durchschnittsverdienst. Damit \n\nk\u00f6nnen Sie ganz trefflich argumentieren, weil Sie verken-\n\nnen, dass wir gerade in den unteren Gehaltsgruppen \n\nPersonalmangel haben. Lassen Sie sich doch einmal von \n\nden Polizeifachleuten erz\u00e4hlen, mit welchen M\u00fchen \n\ninzwischen geeignete Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter \n\nrekrutiert werden k\u00f6nnen. Und Sie wollen in der Dienst-\n\nrechtsreform, wie wir geh\u00f6rt haben \u2013 den Entwurf kennen \n\nwir ja noch nicht \u2013, die unteren Gehaltsgruppen viel \n\nweniger angleichen als die oberen. Damit vergr\u00f6\u00dfern Sie \n\ndas Problem des Fachkr\u00e4ftemangels doch noch. Und das \n\nwird hier in einer Art und Weise sch\u00f6ngeredet, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8199 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das tue ich, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 dass ich es nur noch als unbegr\u00fcndetes Eigenlob be-\n\nzeichnen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe sehr viel Verst\u00e4nd-\n\nnis daf\u00fcr, dass wir die unteren Einkommensgruppen in der \n\nFairness zu den oberen Einkommensgruppen nicht nur \n\nnicht vergessen d\u00fcrfen, sondern eigentlich etwas bevor-\n\nzugen m\u00fcssen. \n\nUnd, liebe Kollegin, wenn wir 2,6 oder 3 % dann sp\u00e4ter \n\nungef\u00e4hr auf jeden Lohn aufschlagen und im unteren \n\nsogar noch einen Festbetrag hinzuf\u00fcgen, dann kann ich \n\nnicht erkennen, warum die unteren Lohngruppen schlech-\n\ntergestellt werden als die oberen. Und wenn wir die \n\noberen Lohngruppen sp\u00e4ter anpassen als die unteren, soll \n\ndas gerade zum Ausdruck bringen, dass wir die besonde-\n\nren Leistungen der unteren Lohngruppen zum Beispiel in \n\nder letzten Zeit auch damit w\u00fcrdigen und sch\u00e4tzen wol-\n\nlen. \n\nUnd jetzt haben Sie gefragt: Wie sieht das denn aus mit \n\nkonkreten Zahlen? Also, volkswirtschaftliche Gesamt-\n\nrechnung, k\u00f6nnen Sie gern nachlesen, ich gebe Ihnen \n\nauch die Quelle noch einmal: \u00f6ffentliche Verwaltung im \n\nOsten Durchschnitt Bruttolohn 34 469 Euro, im Westen \n\n\u00fcbrigens 34 067 Euro, also rund 400 Euro weniger. \n\nErziehung und Unterricht Osten 31 572 Euro. Dort gibt es \n\nallerdings auch private Bereiche, nicht nur \u00f6ffentliche. \n\nOder wenn Sie die Nettoeinkommen nehmen \u2013 ich will \n\nIhnen die Daten gern noch einmal wiederholen, weil Sie \n\nes nicht glauben: 2 875,88 Euro, wie jetzt in den Quellen \n\nder Kleinen Anfrage von Ronald Pohle hinterlegt, und bei \n\nden Angestellten mit 2 515 Euro. Und wenn Sie die \n\nvorgestern eingegangenen Angaben zu L\u00f6hnen in Produk-\n\ntion, Gewerbe und Dienstleistungen sehen mit 15,35 Euro \n\nim Durchschnitt und das brutto umrechnen, dann sind Sie \n\ndort bei 1 686 Euro netto, also ein Unterschied nach unten \n\nvon 1 190 Euro. Ich kann gern diese Quellen geben, man \n\nmuss sie wahrnehmen und man muss sie dann auch f\u00fcr \n\nalle Bereiche der Bev\u00f6lkerung entsprechend auswerten \n\nund sich um alle k\u00fcmmern. Wir sind eine Volkspartei, wir \n\nk\u00fcmmern uns um alle, nicht nur um eine einzelne Berufs-\n\ngruppe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \n\nauch noch? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kurz etwas zu der Rede, die \n\nHerr Patt am Mikrofon gehalten hat. Er hat unter anderem \n\nzum Ausdruck gebracht, dass \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, ich bitte um \n\nEntschuldigung. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 mit der behaupteten in-\n\nhaltsgleichen und zeitlich versetzten \u00dcbernahme des \n\nTarifvertrages dann die Beamtinnen und Beamten in \n\nSachsen das Gleiche bekommen wie in den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Das ist so nicht. Ich gehe ganz und gar \n\nvon der Tatsache weg, dass die lebens\u00e4lteren Polizistinnen \n\nund Polizisten, Gerichtsvollzieher, Strafvollzugsbediens-\n\nteten mit 64 % des Gehalts im Verh\u00e4ltnis zum Westen die \n\nrechtsstaatlichen Einrichtungen aufgebaut haben und \n\nerst 2010 die Angleichung erreicht war, diese aber bereits \n\nmit der Streichung der Sonderzahlung wieder abgesenkt \n\nwurde auf 97 %. Wenn ich das jetzt auf die 97 % draufpa-\n\ncke, bin ich noch lange nicht bei dem Gleichen, was der \n\nBeamte in Bayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg und \n\ndergleichen mehr hat. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir die Sonderzahlung beim Denken \n\nnicht weglassen, wenn es um die funktionsgerechte \n\nBezahlung der s\u00e4chsischen Polizisten, der s\u00e4chsischen \n\nBediensteten im Bereich der Justiz \u2013 wo auch immer \u2013 \n\ngeht. Ich habe nebenbei \u00fcberhaupt nichts geh\u00f6rt, wie Sie \n\nmit Richterinnen und Richtern umgehen wollen mit der \n\nTarifanpassung, und das hat mir \u00fcberhaupt nicht gefallen. \n\nInsofern glaube ich, dass Herr Patt mehr oder weniger \n\ntats\u00e4chlich \u00c4pfel mit Birnen vergleicht und uns zudem \n\neine Erkl\u00e4rung abgibt, die nicht von den tats\u00e4chlichen \n\nAnkn\u00fcpfungsfaktoren und Tatsachen ausgeht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\ndarauf erwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Bartl, ich finde diesen \n\nVergleich mit \u00c4pfeln und Birnen sehr wichtig, denn die \n\nBeamtenschaft legt regelm\u00e4\u00dfig Wert darauf, dass nicht \n\n\u00c4pfel und Birnen miteinander verglichen werden. Aus \n\ndiesem Grund k\u00f6nnen wir auch nicht einfach sagen, nur \n\nweil die Angestellten \u2013 das sind jetzt vielleicht die \u00c4pfel, \n\npositiv strahlend, aktiv \u2013 ein Verhandlungsergebnis \n\nerreicht haben, also beide Seiten haben sich darauf geei-\n\nnigt, deswegen brauchen wir in der Vergangenheit nicht \n\nherumzuw\u00fchlen und das eins zu eins auf Beamte sofort zu \n\n\u00fcbertragen. Wir wollen eben nicht \u00c4pfel und Birnen \n\nmiteinander vergleichen, sondern wollen diese einzelne \n\nBedingung \u2013 die Beamtenschaft hat andere Bedingungen, \n\nsie hat auch andere Lasten zu tragen, und auf die m\u00fcssen \n\nwir besonders eingehen. Deshalb wollen wir auch insbe-\n\nsondere f\u00fcr den unteren Bereich eine besondere Leistung, \n\nein Vorziehen des ansonsten sp\u00e4teren Tuns. \n\nLassen Sie mich noch diesen Satz sagen: Grunds\u00e4tzlich \n\nbin ich stolz darauf, dass die private Wirtschaft und der \n\n\u00f6ffentliche Dienst zusammen ein System in Sachsen \n\nerzeugt haben, welches uns bereits 2008 erm\u00f6glichte, die \n\nunteren Einkommensgruppen auf 100 % West anzuheben \n\nund seit 2010 die oberen Einkommensgruppen ebenfalls \n\nauf 100 % West anzuheben, obwohl wir eine um 28 % \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8200 \n\nh\u00f6here Personalausstattung haben im Vergleich zu West. \n\nIch bin stolz darauf, dass wir das gemeinsam \u2013 \u00f6ffentli-\n\ncher Dienst und Privatwirtschaft \u2013 geschafft haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen, wenn Sie wollen, in der Aussprache \n\nfortfahren. Die SPD ist an der Reihe. \u2013 Keine Meldung. \n\nIch habe sonst keine weiteren Wortmeldungen. W\u00fcnscht \n\ndennoch jemand das Wort? \u2013 Wer m\u00f6chte von der CDU, \n\nHerr Hartmann oder Herr Pohle? \u2013 Wollen Sie sich \n\neinigen? Sie k\u00f6nnen auch gerne beide zusammen hier \n\nnach vorn kommen. Herr Pohle, bitte. \n\nNein, das wird hier im Haus nicht gern gesehen, dass zwei \n\nhier vorn stehen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Beifall bei der SPD) \n\nHerr Pohle, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: \u2013 Ich schaffe das auch allein. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte meinen Gedanken einige wenige \n\nZeilen voranstellen. Herr Bartl, ich m\u00f6chte praktisch Ihre \n\nvorangegangenen Behauptungen aufgreifen, dass in \n\nunserer Fraktion eine gewisse Meinungsvielfalt vorausge-\n\nsetzt wird und wir diese auch immer offen austragen. \n\nDeswegen spreche ich hier als Nichtfinanzer, als jemand, \n\nder aus der Wirtschaft kommt. \n\nIm Baugewerbe haben sich die durchschnittlichen Brut-\n\ntostundenverdienste im Freistaat Sachsen zwischen 2007 \n\nund 2012 von 12,17 Euro auf 13,63 Euro, also bezogen \n\nauf 2007 auf 107,5 % erh\u00f6ht. Im Bereich Erziehung und \n\nUnterricht stieg der Stundenwert von 19,80 Euro auf \n\n22,07 Euro oder auf 111,46 %. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Verwaltung, der Verteidigung und im \n\nBereich der Sozialversicherung stiegen diese Stunden-\n\ndurchschnittsverdienste im Vergleichszeitraum von \n\n15,46 Euro auf 18,68 Euro und damit auf 120,83 %. Dass \n\nsich die Lebenshaltungskosten f\u00fcr alle B\u00fcrger des Frei-\n\nstaates Sachsen ann\u00e4hernd gleich entwickelten, muss ich \n\neigentlich nicht erw\u00e4hnen, und dass die meisten Besch\u00e4f-\n\ntigten der gewerblichen Wirtschaft nicht in den Genuss \n\nzahlreicher Verg\u00fcnstigungen, angefangen bei Rabatten f\u00fcr \n\nVersicherungen \u00fcber K\u00fcndigungsschutzklauseln bis hin \n\nzur gro\u00dfz\u00fcgigen Altersteilzeit- und Vorruhestandsrege-\n\nlung, gelangen, ebenfalls nicht. Ich m\u00f6chte das nicht \n\nweiter kommentieren, es sollte hier nur einmal gesagt \n\nwerden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch die Mitar-\n\nbeiter unserer \u00f6ffentlichen Verwaltungen und Institutionen \n\nsollen und m\u00fcssen Einkommenssteigerungen erhalten. \n\nDas ist keine Frage. Die weitaus meisten von ihnen leisten \n\ngute Arbeit, und das muss im Rahmen der M\u00f6glichkeiten \n\nhonoriert werden. Es ist also das immer wiederkehrende \n\nRitual der Verhandlungen um das Geld. \n\nIch m\u00f6chte auf einen aus meiner Sicht kultivierten Web-\n\nfehler hinweisen. Fragen ergeben sich dahin gehend: \n\nErstens: Was ist m\u00f6glich? Und zweitens: Wie soll erh\u00f6ht \n\nwerden? Ich m\u00f6chte vor allem auf die letztere Frage \n\neingehen. Jeder, der sich der gesellschaftlichen Realit\u00e4t \n\nunseres Landes aus Sicht der sozialen Verantwortung \n\nn\u00e4hert \u2013 seien es Kirchen, Gewerkschaften, sozial t\u00e4tige \n\nVereine oder auch nur Statistiker \u2013, beklagt zu Recht das \n\nAuseinanderdriften unserer Gesellschaft. Die sogenannte \n\nsoziale Schere \u00f6ffnet sich immer mehr. Die Gewerkschaft \n\nder Polizei beklagt heute in einem offenen Brief, Herr \n\nBartl, wie Sie es schon erw\u00e4hnt haben, dass vor allem die \n\njungen Beamten, jene, die gerade eine Familie gegr\u00fcndet \n\nhaben oder eine gr\u00fcnden wollen, unzureichend finanziell \n\nabgesichert sind. Betrachtet man, dass der Grundgehalt-\n\nsatz der Besoldungsgruppe A 2 Stufe 1 derzeit bei \n\n1 695,98 Euro liegt, so ist dem nichts entgegenzusetzen. \n\nIn der B 11 mit 11 545,97 Euro k\u00f6nnte ich dieses Problem \n\neher nicht erkennen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNicht dass wir uns missverstehen. Ich bin da als Abgeord-\n\nneter des S\u00e4chsischen Landtages gar nicht neidisch. Ich \n\nverf\u00fcge ja bekannterma\u00dfen \u00fcber erhebliche Nebenein-\n\nk\u00fcnfte und sollte daher unverd\u00e4chtig sein. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nNun wird von Ihnen, verehrte Kollegen der LINKEN, \n\nnahezu reflexhaft der Schrei ausgesto\u00dfen: die Regelungen \n\nder Ergebnisse der Tarifpartner im \u00f6ffentlichen Dienst \n\n\u00fcbernehmen. Wir sind das von Ihnen nicht anders ge-\n\nw\u00f6hnt. Sie mussten sich noch nie Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen, woher das Geld f\u00fcr alle Ihre gut oder weniger \n\ngut gemeinten Forderungen zu nehmen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas haben wir immer gemacht!) \n\nDeswegen spreche ich vom Ritual, Frau Falken. Es ist \n\nritualisiert. Aber darum geht es mir heute nicht einmal. \n\nMeine Frage ist vielmehr: Wo ist denn das sozial gerecht? \n\nF\u00fcr ebenjenen wahrscheinlich jungen Beamten hei\u00dft das, \n\ndass er bei Erreichen der geforderten vollen 5,6 % sage \n\nund schreibe \u00fcber 94,97 Euro mehr verf\u00fcgt, der gl\u00fcckli-\n\nche wahrscheinlich \u00e4ltere Beamte in der B 11 darf sich \n\n\u00fcber 646,57 Euro mehr freuen \u2013 im Monat. Wo ist das \n\nnach Ihrer Meinung noch gerecht? Wenn ich Sie nicht \n\nbesser kennen w\u00fcrde, w\u00fcrde ich glatt glauben, dass Sie \n\ndas deshalb noch gerecht empfinden, weil Arbeiterf\u00fchrer \n\nvielleicht auch in h\u00f6heren Gehaltsklassen eingruppiert \n\nsind. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nW\u00e4re es nicht sinnvoller und sozial gerechter, wenn die \n\nFrage 1, n\u00e4mlich die nach dem, was m\u00f6glich ist, gekl\u00e4rt \n\nist, diesen Betrag durch die Anzahl der Beamten zu teilen \n\nund jedem diesen Festbetrag zukommen zu lassen? Mit \n\nProzenten kann man bekanntlich ohnehin nicht zahlen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8201 \n\n\u2013 Frau Friedel, h\u00f6ren Sie einfach zu! Stellen Sie sich vor, \n\nmeine Berufsgruppe muss das verdienen, was Sie ausge-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nAuch meine Rechnungen sind in Euro und nicht in Pro-\n\nzenten ausgewiesen. \n\nDer junge Polizeibeamte w\u00e4re motiviert wie selten zuvor \n\nund w\u00fcrde seine dann signifikante Erh\u00f6hung mit Sicher-\n\nheit relativ schnell konsumtiv verwerten. Der Beamte der \n\nBesoldungsgruppe 11 w\u00fcrde nicht der Sozialhilfe anheim-\n\nfallen. Die soziale Schere w\u00fcrde sich ein klein wenig \n\nschlie\u00dfen. Der Freistaat als \u00f6ffentlicher Arbeitgeber ginge \n\nden Tarifpartnern mit gutem Beispiel voran. Und, liebe \n\nVertreter der Beamtenschaft, das Abstandsgebot bliebe \n\ntrotzdem gewahrt, denn der absolute Abstand zwischen \n\nden Besoldungsgruppen beliefe sich immer noch h\u00f6her \n\nals vor 25 Jahren. \n\nLassen Sie uns Rituale \u00e4ndern und sinnvolle und transpa-\n\nrente L\u00f6sungen schaffen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen  \n\nund Herren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nHartmann, Sie haben jetzt das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte bringt mich jetzt doch dazu, mich hier noch \n\neinmal zu Wort zu melden. \n\nEs ist durchaus richtig und legitim, dass das Tarifergebnis \n\nf\u00fcr die Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst auch f\u00fcr die \n\nBeamten \u00fcbernommen werden soll. Die Art und Weise \n\ndieser Diskussion, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, kann ich aber so nicht stehen lassen. \n\nDer s\u00e4chsische Beamte der Polizei im Eingangsamt hat \n\nderzeit eine Grundbesoldung von 1 937 Euro. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Im Strafvollzug?) \n\nSie f\u00fchren gerade eine Diskussion dar\u00fcber. Ich erinnere \n\nan die L\u00e4nder, in denen Sie in der Verantwortung sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir reden \u00fcber Sachsen!) \n\nDer Beamte im Polizeieingangsamt \u2013 eins zu eins ver-\n\ngleichbar \u2013 bekommt im sch\u00f6nen Brandenburg \n\n1 890 Euro und im Land Berlin 1 788 Euro. Sie werden \n\nbemerken, da gibt es signifikante Unterschiede. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIn Berlin regiert auch die CDU!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Bayern, das \n\nwir so gern als Vergleich nehmen, bekommt der Polizei-\n\nbeamte im Eingangsamt nach der Anpassung zum \n\n01.01.2013 \u2013 da ist die Tarifanpassung schon erfolgt \u2013 \n\n2 053 Euro. Vor der Anpassung waren es 2 006 Euro. Und \n\nder Polizeibeamte in Bayern hat keine freie Heilf\u00fcrsorge \n\nmehr. Der ist im Beihilferecht. Wir sollten bitte in der \n\nDiskussion \u2013 bei allen berechtigten Forderungen \u2013 nicht \n\nvergessen, was Gehaltsbestandteile sind, was Leistungs-\n\nbestandteile der Besoldung sind und wie die Grundlagen \n\ndaf\u00fcr aussehen. \n\nIch stehe durchaus und zu Recht daf\u00fcr, dass auch die \n\nBeamten im Freistaat Sachsen eine \u00dcbernahme des \n\nTarifvertrages haben sollen. Die Erh\u00f6hung ist rechtlich \n\nverst\u00e4ndlich und legitim. Die Betroffenheitsdiskussion, \n\ndie Sie in dem Hause f\u00fchren, ist der Sache aber nicht \n\ndienlich und nicht angemessen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber \n\nPensionsrecht reden, dann ist das v\u00f6llig von der Frage zu \n\ntrennen, die Herr Bartl angedeutet hat, ob der Beamte im \n\nJahr 2000 oder 1994 64 % bekommen hat. Sein Pensions-\n\nanspruch berechnet sich auf sein letztes Amt nach dem \n\ndann \u00fcblichen Besoldungsschl\u00fcssel. Insoweit hat das \n\nnichts mit dem Durchschnitt zu tun. \n\nWenn wir \u00fcber ein modernes Dienst- und Besoldungs-\n\nrecht im Freistaat Sachsen reden, dann lassen Sie uns das \n\noffen und ehrlich tun. Dann lassen Sie uns auch die \n\nPunkte, die uns nicht passen, offen und ehrlich diskutie-\n\nren. Aber diese pauschale Debatte, bei der Sie sich als \n\nGutmenschen im Freistaat darstellen und Forderungen \n\naufmachen, ohne eine finanzielle Verantwortung zu \n\ntragen, w\u00e4hrend in den L\u00e4ndern, in denen Sie Verantwor-\n\ntung tragen, die Besoldungsfragen noch ganz anders \n\ndiskutiert werden, ist scheinheilig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nK\u00e4mpfen Sie bitte in den L\u00e4ndern, in denen Sie Verant-\n\nwortung tragen, daf\u00fcr, dass wenigstens die s\u00e4chsische \n\nL\u00f6sung, die Sie hier so kritisieren, umgesetzt wird. Dann \n\nw\u00e4re Ihre Diskussion und die Ihrer Partei glaubw\u00fcrdig \n\nund angemessen. So ist es Blaserei, die ich nicht mittra-\n\ngen kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, haben Sie \n\nnoch einen Redebeitrag? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch muss sagen, die Debatte ist erst einmal sehr lebhaft. \n\nDas ist sch\u00f6n f\u00fcr das Hohe Haus. Ich habe auch nichts \n\ngegen die Meinungsvielfalt in der s\u00e4chsischen Union. Sie \n\nwerfen uns allerdings immer vor, dass wir die Frage von \n\nReichtum und Armut in diesem Land und von der Reich-\n\ntumsschere immer stellen und eine Neiddebatte f\u00fchren \n\nw\u00fcrden zwischen den Verm\u00f6gensbesitzern, die j\u00e4hrlich \n\nmit Millionen und Milliarden zu tun haben, und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8202 \n\narbeitenden Bev\u00f6lkerung. Das, was Sie hier tun, ist eine \n\nNeiddebatte, bei der Sie versuchen, die Arbeitnehmer im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst und die Angestellten und Arbeitneh-\n\nmer in der Privatwirtschaft gegeneinander aufzuhetzen. \n\nDas ist meines Erachtens eine sehr sch\u00e4bige Neiddebatte, \n\ndie Sie hier f\u00fchren, meine Damen und Herren von der \n\nCDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Das ist eine Gerechtigkeitsfrage!) \n\n\u2013 Das ist noch keine Gerechtigkeitsfrage. Erst einmal geht \n\nes darum, was dieser Freistaat Sachsen f\u00fcr Aufgaben hat, \n\nwof\u00fcr er Beamte braucht, die mit einer Loyalit\u00e4tspflicht \n\nausgestattet sind, und wie er sie alimentiert bzw. ob er in \n\nder Lage ist, sie zu alimentieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Sind wir!) \n\nDas ist die Debatte, die wir hier eigentlich f\u00fchren m\u00fcss-\n\nten. Sie vermengen meines Erachtens Debatten in unzu-\n\nl\u00e4nglicher und sogar gef\u00e4hrlicher Art und Weise. Es geht \n\ndarum, ob es m\u00f6glich ist, diese von den Gewerkschaften \n\nausgestrittene, mit den Arbeitgebern gemeinsam gefunde-\n\nne Tarifeinigung im Angestelltenbereich auf die Beamten \n\nzu \u00fcbertragen. Denn bei den Angestellten gibt es Arbeit-\n\nnehmervertretungen, die \u00fcberhaupt mit Streikrecht ausge-\n\nstattet sind, die ihre Interessen auch durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs hat also einen Grund, warum die Beamten angekoppelt \n\nwerden. Das geschieht, weil sie eben mit diesem Recht \n\nnicht ausgestattet sind. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich gern fragen, ob wir wirtschaftlich und \n\nfinanziell als Freistaat in der Lage sind, diese Einigung zu \n\n\u00fcbertragen. Das ist die eigentliche Frage, die wir uns \n\nstellen m\u00fcssen. Sind wir in der Lage dazu? \n\nHerr Michel, ja, wir haben Entnahmen aus der Haushalts-\n\nr\u00fccklage, 2013 110 Millionen Euro, 2014 188 Millio-\n\nnen Euro. Wir unter uns Finanzern wissen aber auch, \n\nwarum so etwas gemacht wird. Das ist Abschreckungspo-\n\ntenzial. Wir hatten n\u00e4mlich auch in den Jahren 2011 und \n\n2012 Entnahmen aus der Haushaltsr\u00fccklage. Die Entnah-\n\nme real f\u00fcr 2011 ist 0,0. Das wissen Sie so gut wie ich. \n\nIch gehe davon aus, dass die Entnahme real auch bei der \n\nJahresrechnung 2013 wie 2014 bei 0,0 sein wird. Dieses \n\nAbschreckungspotenzial in Ihren eigenen Reihen, damit \n\ndie nicht mit den Forderungen \u00fcberhand nehmen, brau-\n\nchen Sie mir jetzt nicht vorzuhalten. Deshalb m\u00fcssen Sie \n\nnicht sagen, dass diese 300 Millionen Euro notwendig \n\nsind. Das ist bewirtschaftbar und wird im Haushaltsminis-\n\nterium bewirtschaftet. Ich habe alles Vertrauen, dass das \n\ngelingen wird. \n\nSie unterschlagen aber, dass wir im Einzelplan 15 nicht \n\nnur eine Entnahme aus diesen Haushaltsr\u00fccklagen, \n\nsondern zum Beispiel auch eine Personalverst\u00e4rkungs-\n\nr\u00fccklage haben. Das sind Personalverst\u00e4rkungsmittel in \n\nH\u00f6he von 40 Millionen Euro jedes Jahr. Wenn Sie \u00fcber \n\nDienstrechtsreformen herziehen, dann unterschlagen Sie \n\nauch, dass wir allein dort schon, ohne eine rechtliche \n\nGrundlage zu haben, 2013 und 2014 jeweils 7,5 Millio-\n\nnen Euro als R\u00fccklage in den Haushalt eingepreist haben. \n\nSie unterschlagen, dass Sie mit unserer allgemeinen \n\nHaushaltsr\u00fccklage \u2013 von der Sie sagen: Oh, auf die \n\nm\u00fcssen wir aber aufpassen, dass sie nicht auseinander-\n\nbricht \u2013 mit Ende des Jahres 2012 974 Millionen Euro \n\nhaben. Angesichts von BER w\u00fcrde sich das Land Bran-\n\ndenburg sehr freuen, wenn es \u00fcber diese R\u00fccklage verf\u00fc-\n\ngen w\u00fcrde. Und dann k\u00f6nnen wir eine Debatte dar\u00fcber \n\nf\u00fchren, was gerecht und was nicht gerecht ist zwischen \n\nden L\u00e4ndern, sehr geehrter Herr Kollege Hartmann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der FDP) \n\nDann sprechen wir einmal dar\u00fcber, wie wir mit dem \n\nGenerationenfonds im Freistaat Sachsen \u2013 ich bin ja noch \n\nnicht einmal dagegen \u2013 Zukunftslasten von Beamten, \n\nrichtigerweise Pensionslasten, von der Zukunft in die \n\nGegenwart holen mit knapp 500 Millionen Euro jedes \n\nJahr. Also, so zu tun und sich hier hinzustellen \u2013 die \n\nChuzpe muss man erst mal haben \u2013, dass der Freistaat \n\nSachsen das Geld nicht h\u00e4tte, um seine Beamten inhalts- \n\nund zeitgleich zu alimentieren, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDas hat keiner behauptet!) \n\ndie muss man doch erst mal haben! Sie stellen sich doch \n\naber hin und tun so, als h\u00e4tten Sie das Geld nicht, und \n\nsagen, dass die Beamten zu viel Geld verdienen w\u00fcrden. \n\nDas ist doch eine Frechheit! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU und der FDP) \n\nEs hat wahrscheinlich auch einen Sinn, warum ein Fi-\n\nnanzminister nicht gleichzeitig Dienstherr ist \u2013 was in den \n\nmeisten L\u00e4ndern so geregelt ist. Es ist n\u00e4mlich schwierig, \n\ndass derjenige, der auf das Geld aufpassen muss, sich \n\ngleichzeitig um seine Untergebenen, seine Beamten, \n\nk\u00fcmmert. Vielleicht sollte man sehen, dass man das \n\nwieder ein bisschen auseinanderbringt. \n\nIch habe \u2013 ehrlich gesagt \u2013 auch wenig Lust, federf\u00fchrend \n\nmit der Dienstrechtsreform im Haushaltsausschuss befasst \n\nzu sein. Aber das ist eine andere Frage. \n\nWas Sie, liebe Koalition\u00e4re, mit den Beamten und Ihren \n\nStaatsdienern tun, ist eine Art Herr-Knecht-Verh\u00e4ltnis. \n\n(Iris Firmenich, CDU: Jetzt reicht\u2019s aber! \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nDieses Herr-Knecht-Verh\u00e4ltnis ist mit einem modernen \n\nDienstrecht, mit einem modernen Umgang mit Mitarbei-\n\ntern nicht vereinbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich das jetzt richtig mitbekommen habe \u2013 da wir ja \n\ndie 274 Seiten Dienstrechtsreform noch nicht auf dem \n\nTisch des Hauses haben \u2013, wenn ich das jetzt richtig \n\nverstanden habe, was der Kollege Schmalfu\u00df, glaube ich, \n\nvorhin gesagt hat, dann verstehe ich das jetzt so, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8203 \n\nBesoldungsanpassung im Rahmen des Gesetzentwurfes \n\nzur Dienstrechtsreform mit abgehandelt wird. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Genau! \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Gruselig! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDas finde ich in der Tat ein starkes St\u00fcck. Es scheint dann \n\nso zu sein, dass man die Bepackung macht, um l\u00e4stige \n\nDebatten nicht noch zus\u00e4tzlich zu haben. \n\nEigentlich wollen wir uns doch \u00fcber eine Dienstrechtsre-\n\nform unterhalten und nicht \u00fcber den Sinn und Unsinn von \n\nversp\u00e4teten \n\n(Zuruf von der FDP: Das machen Sie ja!) \n\noder zeitlich unterschiedlich \u00fcbernommenen Tarifeini-\n\ngungen. Sie wollen diese Debatte nicht. Deswegen bepa-\n\ncken Sie \u2013 unzul\u00e4ssig meines Erachten \u2013 diesen Gesetz-\n\nentwurf zur Dienstrechtsreform mit dieser Frage. Das ist \n\nein sch\u00f6ner Trick. Sie k\u00f6nnen das auch gern als Marke-\n\nting-Event immer wieder \u00fcberall auffahren. Das ist ja \n\nanscheinend eine Marketing-Scharade: Jetzt gehen wir \n\nmal \u00fcber Lehrer, \u00fcber Beamte, \u00fcber Altersteilzeit und die \n\nFrage, ob man die reinbringt, und am besten noch \u00fcber die \n\nWegstreckenentsch\u00e4digung \u2013 alles wird miteinander \n\nvermischt. \n\nWie gesagt, wir d\u00fcrfen das Geld nur einmal ausgeben. \n\nDas mag eine nette Marketing-Scharade sein. Vielleicht \n\nfunktioniert das in Ihren eigenen Reihen ganz gut. Ich \n\nglaube aber, bei den Beamten und Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013 bei demjenigen, der dann betroffen \n\nist, der n\u00e4mlich mehrere Monate in Kauf nehmen muss, \n\ndass seine berechtigte Gehaltssteigerung sp\u00e4ter kommt \u2013 \n\nwird es meines Erachtens nicht gut ankommen. \n\nIch kann Sie jetzt nur auffordern \u2013 das ist zumindest \n\nschon Praxis in Sachsen gewesen \u2013, dass, wie es im \n\nNovember beschlossen werden soll, Sie schon jetzt mit \n\nder Auszahlung der Gelder beginnen, sehr geehrter Herr \n\nFinanzminister. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWeil ich wei\u00df, dass es einige bez\u00fcglich der Frage der \n\nSonderzahlung schwer haben, w\u00fcrde ich darum bitten, \n\ndass wir \u00fcber den Punkt 1 a) separat abstimmen. Denn so \n\nk\u00f6nnen Sie erst einmal \u00fcber die Tarifeinigung \u2013 denn \n\ndarum geht es ja heute \u2013 abstimmen und dann \u00fcber den \n\nRest separat. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Scheel. \u2013 \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist ja spannend \n\nheute, Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei Sachen ansprechen, \n\ndie eine Klarstellung erfordern. Die Personalverst\u00e4r-\n\nkungsmittel, die im Haushaltsplan eingestellt sind, werden \n\nf\u00fcr die Projekte, die wir umsetzen wollen, auch genutzt. \n\nFakt ist auch eines: Das, was im Haushaltsplan eingestellt \n\nwurde \u2013 diese 7,5 Millionen Euro \u2013, wird seine Umset-\n\nzung in der Dienstrechts- und Besoldungsreform finden. \n\nDas m\u00f6chte ich einmal klarstellen. \n\nDes Weiteren \u2013 ich wiederhole es jetzt, glaube ich, zum \n\ndritten Mal \u2013 ist es so, dass die Auszahlung erfolgen wird. \n\nDie Forderung, die Sie hier wortreich aufgemacht haben, \n\nkann so nicht stehenbleiben. Wir haben es schon ange-\n\nk\u00fcndigt und es wird so erfolgen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber der \n\nFinanzminister hat dazu noch nichts gesagt!) \n\n\u2013 Sie lassen ihn ja nicht zu Wort kommen! \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSie stellen hier immer Behauptungen auf, denen wir \n\nwidersprechen m\u00fcssen. Seien Sie einfach ruhig und lassen \n\njetzt den Finanzminister zu Wort kommen. Dann kann er \n\ndas klarstellen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDas ist ein Niveau! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nwissen, dass ich die Tagungsleitung habe! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch sehe keine weiteren Wortmeldungen. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist \n\nder Fall. Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie haben das \n\nWort. Bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWir haben einen Antrag vorliegen, der mehrere Anliegen \n\numfasst: erstens die zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertragung \n\ndes Tarifergebnisses f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder vom \n\n9. M\u00e4rz 2013 auf die s\u00e4chsischen Beamten und Richter \n\nund zweitens die Einf\u00fchrung der j\u00e4hrlichen Sonderzah-\n\nlungen f\u00fcr die Beamten und Richter. Wir haben gerade \n\ngeh\u00f6rt, dass dar\u00fcber separat abgestimmt werden soll. \n\nZu diesen beiden Punkten soll die Staatsregierung alle \n\nerforderlichen organisatorischen, inhaltlichen und finan-\n\nziellen Vorkehrungen treffen und dem Landtag einen \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung der ma\u00dfgeblichen besol-\n\ndungsrechtlichen Vorschriften zuleiten. \n\nIch habe bereits am 13. Mai 2013 schriftlich zu diesem \n\nAntrag Stellung genommen und auf Folgendes hingewie-\n\nsen: Bei der Frage der Tarifanpassung war der Meinungs-\n\nbildungsprozess innerhalb der Staatsregierung zum \n\ndamaligen Zeitpunkt \u2013 also zum 13. Mai 2013 \u2013 noch \n\nnicht abgeschlossen. Die heutige lebhafte Debatte hat, \n\nglaube ich, gezeigt, wie viele Aspekte dabei zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen und wie viele Diskussionen hierzu notwendig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8204 \n\nwaren. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Aufhebung des s\u00e4chsischen \n\nSonderzahlungsgesetzes haben sich allerdings weder \n\naktuell noch in der Prognose grundlegend gewandelt. Die \n\nAbschaffung der Sonderzahlungen \u2013 ich m\u00f6chte daran \n\nnoch einmal erinnern \u2013 diente dem Ziel, die notwendigen \n\nSpielr\u00e4ume f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines modernen, flexiblen \n\nund leistungsgerechten Bezahlungssystems f\u00fcr Beamte zu \n\nschaffen. Das war der Grund. \n\nLassen Sie mich vorweg sagen: Diesem Ziel sind wir ein \n\nSt\u00fcck n\u00e4hergekommen. Die Staatsregierung hat vor zwei \n\nTagen, also am Dienstag, den Entwurf des S\u00e4chsischen \n\nDienstrechtsneuordnungsgesetzes beschlossen. Es ist \n\nversandt worden. Ich sch\u00e4tze, heute Abend oder morgen \n\nfr\u00fch werden Sie es in Ihrem Postfach finden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist ja nett!) \n\nHerr Kollege Ulbig und ich werden dann den Entwurf zu \n\ndessen Einbringung genauer vorstellen. \n\nIch komme zur \u00dcbertragung des Tarifergebnisses. Herr \n\nScheel, es ist richtig, der Entwurf des Dienstrechtsneu-\n\nordnungsgesetzes enth\u00e4lt einen Vorschlag, die Besol-\n\ndungs- und Versorgungsbez\u00fcge zu erh\u00f6hen. Ich erspare es \n\nmir, die Zahlen zu wiederholen, sie sind mehrmals ge-\n\nnannt worden. Vielleicht zur Auszahlung: Hierzu kennen \n\nSie die verschiedenen M\u00f6glichkeiten. Wir k\u00f6nnen sie im \n\nNachgang auszahlen, aber es gibt durchaus auch M\u00f6g-\n\nlichkeiten, diese jetzt auszahlen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind \n\nverschiedene Dinge notwendig. Das k\u00f6nnen wir mitei-\n\nnander verabreden. \n\nUm es kurz zu machen: Unser Vorschlag ist: eine inhalts-\n\ngleiche \u00dcbertragung, aber keine zeitliche Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbertragung. Die Entscheidung, wie wir dazu gekommen \n\nsind, war in der Tat sehr schwierig, weil mehrere Aspekte \n\nzu ber\u00fccksichtigen waren. Ich m\u00f6chte jetzt nicht alle \n\nAspekte noch einmal aufz\u00e4hlen. Die lebhafte Debatte hat \n\ngezeigt, welche Aspekte dabei eine Rolle gespielt haben. \n\nIch m\u00f6chte nur drei herausgreifen. \n\nErstens, strukturelle Aspekte. Die Entwicklung der \n\nGeh\u00e4lter der einzelnen Gruppen im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nsollte sich strukturell am Tarifergebnis orientieren. Ein \n\ndauerhaftes Auseinanderdriften der Gehaltsentwicklung \n\nvon Beamten und Richtern auf der einen Seite und der \n\nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes auf der anderen \n\nSeite muss perspektivisch verhindert werden. \n\nDer zweite Aspekt, der f\u00fcr die Entscheidung ausschlagge-\n\nbend war, ist der L\u00e4ndervergleich. Wenn wir uns diesen \n\ngrob anschauen, dann gibt es drei Gruppen von L\u00e4ndern. \n\nEs gibt eine Gruppe von L\u00e4ndern, die zeit- und inhalts-\n\ngleich \u00fcbertragen. Es handelt sich um eine relativ kleine \n\nGruppe, zum Beispiel geh\u00f6rt Bayern dazu. Es gibt eine \n\nzweite Gruppe, die inhaltsgleich, aber nicht zeitgleich \n\n\u00fcbertragen. Dazu geh\u00f6ren L\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg oder Sachsen-Anhalt. Es gibt eine dritte Gruppe, die \n\nweder inhaltsgleich noch zeitgleich \u00fcbertr\u00e4gt. Dazu \n\ngeh\u00f6ren Bremen, Nordrhein-Westfalen und Schleswig-\n\nHolstein. \n\nDas Problem ist, im bundesweiten Vergleich die richtige \n\nLage zu finden. Ich bitte Sie ganz einfach, immer wieder \n\nzu ber\u00fccksichtigen, dass Sachsen nach wie vor das zweit-\n\ngr\u00f6\u00dfte Nehmerland in Deutschland ist. \n\nDer dritte Aspekt, den ich kurz ansprechen m\u00f6chte, sind \n\ndie Kosten. Die Kosten der Tarifeinigung im Bereich der \n\nArbeitnehmer und Auszubildenden \u2013 das habe ich hier \n\nschon gesagt \u2013 betragen rund 280 Millionen Euro im \n\nVergleich zum Jahr 2012, gerechnet auf den jetzigen \n\nHaushalt, auf die Jahre 2013 und 2014. \n\nHinzu kommt unser Vorschlag zur \u00dcbertragung des \n\nTarifergebnisses auf die Beamten, Richter \u2013 das war auch \n\nnoch einmal die Frage gewesen \u2013 und auf die dritte \n\nGruppe, die Versorgungsempf\u00e4nger. F\u00fcr diese drei Grup-\n\npen werden wir mit Mehrkosten von rund 120 Millio-\n\nnen Euro rechnen, wenn der Landtag unserem Vorschlag \n\nfolgt. \n\nDas ist nicht ganz wenig. Herr Scheel, Sie k\u00f6nnen ja \n\nimmer sagen, das sei schon alles eingepreist. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen: Wenn wir uns einmal die Ausgaben-\n\nstruktur unseres Haushaltes anschauen, dann umfassen die \n\nPersonalausgaben immerhin ein Drittel unserer Gesamt-\n\nausgaben. \n\nZusammenfassend will ich sagen: Die vorgeschlagene \n\nverz\u00f6gerte \u00dcbertragung des Tarifergebnisses auf die \n\nBeamten ist nach meiner Auffassung unter Abw\u00e4gung \n\naller diskutierten Umst\u00e4nde und unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder strukturellen Besonderheiten des Beamtenverh\u00e4ltnis-\n\nses vertretbar. Aus diesen Gr\u00fcnden bitte ich, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche ist beendet. Wir kommen zum Schlusswort. \u2013 Es soll \n\nnicht mehr gehalten werden. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/11734 zur Abstimmung. \n\nEs war punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht. Wer dem \n\nPunkt 1 a) seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 a) mehrheit-\n\nlich nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Punkte 1 b) \n\nund 2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier dasselbe Abstim-\n\nmungsverhalten: keine Enthaltungen, zahlreiche Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch keine erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich. Die Drucksache ist nicht beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8205 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEnergieforschung und Speichertechnologie voranbringen \n\nDrucksache 5/10079, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: SPD, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nEs spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Jurk. \u2013 Herr \n\nJurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Was war die Motivati-\n\non der SPD-Landtagsfraktion f\u00fcr diesen Antrag? Wir alle \n\nwissen, dass die Energiewende nur unter bestimmten \n\nRahmenbedingungen gelingen kann. Ich nenne einige \n\nwenige Stichworte: Flexibilit\u00e4t, insbesondere Speicher \n\nund Speichertechnologien, dabei insbesondere die Fragen, \n\nwie Forschung entwickelt wird und wie die Forschungs-\n\nergebnisse angewendet werden. Das hei\u00dft konkret die \n\nErgebnisse von Forschung und Entwicklung in Sachsen \n\nund wie sie genutzt werden. \n\nWir alle wissen, dass es insbesondere bei erneuerbaren \n\nEnergien immer noch eine hohe Fluktuation bei der \n\nStromerzeugung gibt. Sie wissen, dass nicht allzeit die \n\nSonne scheint und nicht allzeit Wind weht und damit zu \n\nbestimmten Zeiten keine Einspeisung von Energie aus \n\nerneuerbaren Quellen m\u00f6glich ist. Auch gilt f\u00fcr uns, dass \n\nwir den Netzausbau so weit abfedern, dass wir mithilfe \n\nvon Speichern den Netzausbau verringern bzw. begren-\n\nzen. \n\nEs geht uns darum, dass der Netzbetrieb gesichert werden \n\nkann, insbesondere durch gezieltes Lastmanagement. Wir \n\nwollen damit auch die Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleis-\n\nten. F\u00fcr uns sind somit Energiespeicher auch ein Teil des \n\nGesamtenergiesystems. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland-\n\nweit stehen momentan Stromspeicher mit einer Leistung \n\nvon rund 11 000 Megawatt zur Verf\u00fcgung. Das entspricht \n\neiner Kapazit\u00e4t von 40 Millionen Kilowattstunden, wer es \n\numrechnen will: von 40 Gigawattstunden. Damit man \n\nwei\u00df, was man damit anfangen kann, sei gesagt: Das sind \n\ncirca 40 Minuten Puffer, die wir tats\u00e4chlich in Deutsch-\n\nland haben f\u00fcr den Fall, dass Energiequellen nicht zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\nEs gibt vier Gruppen von Speichern. Bei den Speichern \n\nunterscheiden wir die direkte Speicherung, die uns durch \n\ndie Kondensatoren bzw. Spulen bekannt ist. Das ist die \n\nklassische Form, bei der Elektroenergie tats\u00e4chlich in \n\nForm elektrischer Energie gespeichert werden kann. \n\nInteressant sind die Formen der Umwandlung in andere \n\nEnergieformen. Hier nenne ich drei wesentliche Bereiche: \n\nDas ist zum einen die Speicherung in Form von thermi-\n\nscher Energie, wie wir sie von der W\u00e4rmespeicherung \n\nkennen. Wir k\u00f6nnen Energie umwandeln in mechanische \n\nSpeicher. Beste Beispiele sind Pumpspeicher, Druckluft-\n\nspeicher oder Schwungmassenspeicher. Elektroenergie \n\nkann auch in elektrochemischer Form gespeichert werden, \n\nklassischerweise in Akkumulatoren bzw. Batterien, in \n\nWasserstoff oder Methangas. Letzteres ist auch bekannt \n\nunter dem Stichwort \u201ePower to Gas\u201c. \n\nDie Anforderungen an bzw. die Nutzung von Stromspei-\n\nchern stehen unter ganz besonderen Pr\u00e4missen. Es geht \n\nnat\u00fcrlich darum, dass wir eine unterbrechungsfreie \n\nStromversorgung sichern, das hei\u00dft Energiebereitstellung \n\nauch im Millisekundenbereich. Es geht darum, dass wir \n\nAngebotsschwankungen abfedern in Form von Langzeit-\n\nspeichern, und insbesondere die Elektromobilit\u00e4t und die \n\nmobilen Anwendungen erfordern eine enorm hohe Ener-\n\ngiedichte. Wichtig ist auch die Zyklenfestigkeit, das hei\u00dft \n\ndie Lebensdauer von Speichern. Last but not least: Ganz \n\nentscheidend ist der Wirkungsgrad, weil bei der Umwand-\n\nlung von Energie immer wieder Speicherverluste entste-\n\nhen. Deshalb ist es wichtig, dass wir einen hohen Wir-\n\nkungsgrad anstreben. \n\nIn ganz besonderem Ma\u00dfe wichtig sind die Fragen der \n\nWirtschaftlichkeit, das hei\u00dft zum einen die Kosten f\u00fcr die \n\nInvestitionen, den Betrieb und die Wartung. Zum anderen \n\nist es die Frage der Umweltvertr\u00e4glichkeit. Das hei\u00dft im \n\nWesentlichen, die Umweltvertr\u00e4glichkeit im gesamten \n\nZyklus von der Herstellung \u00fcber die Nutzung bis hin zum \n\nRecycling oder der Entsorgung zu betrachten. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich verlangen wir eine hohe Betriebssicherheit und \n\nein m\u00f6glichst geringes Schadenspotenzial, was bei der \n\nSpeicherung zu verzeichnen ist. \n\nVon daher haben wir gesagt, dass wir der Energiespeiche-\n\nrung und damit verbunden der Forschung an Speichern \n\neine besonders hohe Priorit\u00e4t im Freistaat Sachsen bei-\n\nmessen wollen. Wenn man seitens des Ministeriums \n\nantwortet, dass bereits eine hohe Priorit\u00e4t vorhanden ist, \n\ndann k\u00f6nnen wir das auch noch einmal im S\u00e4chsischen \n\nLandtag feststellen und so beschlie\u00dfen. \n\nF\u00fcr uns ist weiterhin besonders wichtig, dass wir einen \n\nPlan entwickeln, wie wir Speichertechnologien voran-\n\nbringen wollen, von der Forschung bis hin zur Umset-\n\nzung. Deshalb haben wir das unter dem Stichwort \u201eMas-\n\nterplan Energieforschung und Speichertechnologien\u201c \n\ngestellt. Wir konstatieren, dass insbesondere der Bund \n\nbereits im Jahr 2011 Mittel in H\u00f6he von 200 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderinitiative \u201eEnergiespeicher\u201c \n\nbereitgestellt hat. Den Freistaat Sachsen frage ich nach \n\nspeziellen F\u00f6rderprogrammen zur Erforschung dieser \n\nSpeichertechnologien. Wenn ich darauf heute eine kon-\n\nkrete Antwort bek\u00e4me, w\u00e4re es gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8206 \n\nDas andere ist \u2013 und da ist der Verweis in der Antwort der \n\nStaatsregierung f\u00fcr mich nicht aussagef\u00e4hig genug \u2013 der \n\nHinweis auf das mittlerweile von der Staatsregierung \n\nbeschlossene Energie- und Klimaprogramm. Es bleibt in \n\nder Hinsicht auf die Frage nach einem Masterplan Ener-\n\ngieforschung und Speichertechnologie sehr, sehr vage. Es \n\nwerden zwar richtige Erkenntnisse gewonnen, aber eine \n\nHandlungsanleitung, was nun genau zu tun ist, fehlt mir. \n\nIch zitiere beispielsweise aus dem Energie- und Klima-\n\nprogramm der Staatsregierung. Darin hei\u00dft es: \u201eVor allem \n\nkleine Fotovoltaikanlagen an Geb\u00e4uden k\u00f6nnen bei \n\nEigennutzung des erzeugten Stromes und in Kombination \n\nmit lokalen Speichern einen Beitrag f\u00fcr ein stabiles \n\nk\u00fcnftiges Energiesystem leisten.\u201c Das finden Sie auf \n\nSeite 36; das ist erst einmal nicht falsch. Nur frage ich: \n\nGibt es denn F\u00f6rderprogramme f\u00fcr lokale Speicher \u2013 \n\ngerade vor dem Hintergrund, dass wir wissen, dass die \n\ndezentrale Energieversorgung eine immer st\u00e4rkere Bedeu-\n\ntung bekommen muss? \n\nIch komme zum Unterkapitel zu Infrastruktur und Spei-\n\ncher auf Seite 39 ff. Auch hier steht drin: In den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren soll Potenzial zur Speicherung von Strom und \n\nW\u00e4rme systematisch erschlossen werden. Nur, keiner \n\nsagt, wie. Hier bleiben Sie die Antwort auf die richtige \n\nFeststellung einfach schuldig. \n\nWir hatten in diesem Landtag, in diesem Saal \u00fcbrigens \n\neine Anh\u00f6rung zur Nutzbarmachung der Potenziale der \n\nuntert\u00e4gigen Stromspeicherung in Sachsen. Diese Anh\u00f6-\n\nrung hat zumindest deutlich gemacht, dass es diese \n\nPotenziale gibt. Ich frage mich, warum das beispielsweise \n\nin Niedersachsen, in Goslar im Harz, bereits heute ange-\n\nwendet und ausprobiert wird, und wir in Sachsen, wo wir \n\neigentlich die Voraussetzungen daf\u00fcr haben, eine solche \n\nInitiative noch nicht gestartet wurde. Hier besteht aus \n\nmeiner Sicht Handlungsbedarf. \n\nWenn ich mir die Frage der Speicherung von Energie \n\nanschaue, dann muss ich auch sagen: Bei aller Anerken-\n\nnung, dass sich die Staatsregierung bem\u00fcht hat, die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Pumpspeicherwerke zu verbes-\n\nsern, ist doch der Praxistest negativ. Wenn die Rahmen-\n\nbedingungen nicht so sind, dass ein Pumpspeicherwerk \n\nwie Niederwartha wieder in Betrieb gehen kann \u2013 erst \n\neinmal durch gezielte Investitionen \u2013, dann m\u00fcssen die \n\nRahmenbedingungen offensichtlich noch nicht ausrei-\n\nchend sein. Das hei\u00dft, hier besteht politischer Handlungs-\n\nbedarf, um die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Pumpspei-\n\ncherwerk Niederwartha herzustellen. \n\nDabei geht es nicht darum, ob Vattenfall kein Interesse \n\nhat. Auch die DREWAG hatte sehr deutlich gesagt, dass \n\ndie derzeitigen politischen Rahmenbedingungen nicht \n\nausreichen, um zu investieren und das Pumpspeicherwerk \n\nmit Gewinn zu betreiben. Es muss letztendlich auch das \n\nZiel sein, dass Unternehmen nur dann Interesse haben zu \n\ninvestieren und eine Einrichtung zu betreiben, wenn sie \n\nGewinne machen k\u00f6nnen. Das ist auch sehr vern\u00fcnftig. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir, weil wir diesen Speicher dringend \n\nbrauchen, an dieser Stelle handeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Kollege Jurk, sind Sie bereit zur Kenntnis zu \n\nnehmen \u2013 und jetzt sage ich einmal mehr, als ich viel-\n\nleicht sagen d\u00fcrfte \u2013, dass die DREWAG und Vattenfall \n\ndeswegen nicht in Niederwartha investiert haben, weil \n\nihnen die Renditeerwartung von 7 % zu gering war? \n\nVor diesem Hintergrund empfinde ich die Debatte, die \n\nhier seit einem Jahr durchs Land und durch Dresden \n\nschwappt, als im hohen Ma\u00dfe unredlich. \n\nUnd sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass das \n\nPumpspeicherkraftwerk Niederwartha \u2013 selbst wenn es in \n\nBetrieb w\u00e4re, selbst wenn es ert\u00fcchtigt w\u00e4re, selbst wenn \n\nalle Pumpen wiederhergestellt werden w\u00fcrden \u2013 mitnich-\n\nten in der Lage ist, den erforderlichen Speicherbedarf \n\nabzudecken? \n\nThomas Jurk, SPD: Zum einen habe ich keine Kenntnis \n\nvon einer solchen Renditeerwartung von 7 %. Das Zweite \n\nist: Selbstverst\u00e4ndlich nehme ich Ihre Ausf\u00fchrungen zur \n\nKenntnis \u2013 ich bin Demokrat. Ich nehme auch zur Kennt-\n\nnis, was Sie sagen, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nThomas Jurk, SPD: Bitte. \n\nDer dritte wesentliche Punkt ist aus meiner Sicht, dass wir \n\nsehr viele Initiativen im Freistaat Sachsen haben \u2013 bei-\n\nspielsweise eine Vielzahl von Verb\u00e4nden, die sich f\u00fcr \n\nSpeichertechnologien einsetzen. Ich nenne beispielhaft \n\ndas s\u00e4chsische Batterie-Netzwerk, ich nenne Energy \n\nSaxony e. V., ich nenne die Brennstoffzelleninitiative \n\nSachsen e. V., aber auch die Verbundinitiative Erneuerba-\n\nre Energien Sachsen und unsere s\u00e4chsische Energieagen-\n\ntur SAENA. Von daher war unser konkreter Vorschlag in \n\ndiesem Antrag, dass wir diese ganzen Aktivit\u00e4ten unter \n\ndem Dach der SAENA b\u00fcndeln. Dabei geht es mir nicht \n\num B\u00fcrokratie, sondern darum, dass konkret wird, dass es \n\ndie erste Koordinierungs- und Ansprechstelle f\u00fcr uns ist. \n\nDeshalb haben wir die SAENA vorgesehen als die Ein-\n\nrichtung, die die vielen Potenziale, die wir in Sachsen \n\nhaben, zusammenf\u00fchrt, koordiniert und am Ende auch \n\nf\u00f6rdert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben sehr \n\ndeutlich gemacht, dass es enormen Handlungsbedarf gibt. \n\nUns geht es insbesondere darum, dass wir erwarten, dass \n\nes bei dem Thema Energiespeicher und Energieforschung \n\neine klare Strategie mit konkreten Zielen gibt; dass zum \n\nZweiten au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen, \n\nIndustrie- und Wirtschaftsverb\u00e4nde sowie Gewerkschaf-\n\nten eingebunden werden, um eine enge Kooperation \n\nzwischen Forschung und Praxis zu erreichen; dass wir \n\ndrittens Ziele mit geeigneten F\u00f6rderinstrumenten errei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8207 \n\nchen wollen und dass wir viertens die F\u00f6rderung von \n\nPilotobjekten vorsehen, um entsprechende Vorbildwir-\n\nkung zu entfalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich denke, das \n\nsind alles vern\u00fcnftige Positionen, die dringend erforder-\n\nlich sind, umgesetzt zu werden. Von daher bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Jurk. \n\n\u2013 Es folgt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Dr. Meyer; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nSPD-Fraktion greift in der Tat ein entscheidendes Thema \n\nf\u00fcr die Realisierung der energiepolitischen Ziele auf, \n\nindem gerade die diskontinuierlich anfallenden regenera-\n\ntiven Energien durch eine Speicherung bedarfsgerecht \n\ndem Energiesystem zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nDie derzeit noch unzureichende Grundlastf\u00e4higkeit und \n\nWirtschaftlichkeit der regenerativen Energien ist der \n\nGrund, warum der Freistaat Sachsen seine Ausbauziele \n\nrealistischer einstuft, als dies andere tun, und damit vor \n\nallem vonseiten der \u00d6kogr\u00fcnen die Kritik zu vernehmen \n\nist, dass das alles noch viel zu wenig w\u00e4re. \n\nAber im Unterschied zu diesen Stimmen stehen wir in der \n\nRegierungsverantwortung und nehmen diese auch so \n\nwahr. Das bedeutet, dass man sich erf\u00fcllbare Ziele setzt \n\nund nicht irgendwelchen \u201eH\u00f6her-weiter-schneller-\n\nTendenzen\u201c hinterherhechelt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie technische Machbarkeit beispielsweise von Power-to-\n\nGas-Technologien oder Windhybridkraftwerken ist sicher \n\nbereits heute gegeben. Nur, auf der anderen Seite der \n\nMedaille steht auch die wirtschaftlich vertr\u00e4gliche Umset-\n\nzung, und hier sind viele Technologien leider noch nicht \n\nso weit, dass sie einen breiten Einsatz finden k\u00f6nnen. \n\nWenn ich zum Beispiel so ein Wasserstoffhybridkraftwerk \n\nhernehme, dann ist es schon so, dass der Wind zu 100 % \n\nkostenlos weht und damit sozusagen durch ein Windrad \n\nkostenlos Windstrom bzw. Wechselstrom erzeugt wird. Er \n\nmuss aber umgewandelt werden, und nach dem Gleich-\n\nrichter stehen nur noch 90 % der Energie zur Verf\u00fcgung. \n\nUm diesen volatilen Windstrom wiederum zu speichern \n\nund eine Elektrolyse vorzunehmen, wird auch wieder \n\nEnergie ben\u00f6tigt, um den Wasserstoff zu erzeugen. Damit \n\nbin ich bei ungef\u00e4hr zwei Dritteln der urspr\u00fcnglichen \n\nEnergie, die zur Verf\u00fcgung steht. \n\nUm anschlie\u00dfend wieder Strom daraus zu machen, habe \n\nich letztlich noch einmal eine Wechselstromumwandlung, \n\nwo am Ende ein Wirkungsgrad von 20 % der Windenergie \n\nherauskommt. Nun kann man zwar sagen, dass das \n\ntrotzdem kostenloser Strom ist, aber wenn ich die Ge-\n\nsamtbetrachtung anstelle, dass Anlagen, Transport und \n\nDurchleitung auch Energie verschlingen, dann ist aus \n\nmeiner Sicht schon festzustellen, dass hier noch For-\n\nschungsarbeit geleistet werden muss, um diesen Wir-\n\nkungsgrad noch erheblich zu steigern. \n\nIch m\u00f6chte das auch nicht gro\u00dfartig ausweiten, will aber \n\ndeutlich machen, dass wir durch diese beachtliche Ener-\n\ngieforschung, die geleistet wurde, erhebliche Wirkungs-\n\ngradsteigerungen erzielen konnten. Wenn ich beispiels-\n\nweise an die konventionellen Energietr\u00e4ger denke \u2013 die \n\nKohlekraftwerke zu DDR-Zeiten mit dem Wirkungsgrad \n\nvon knapp 30 %; mittlerweile liegen wir heute dort bei \n\nden neuesten Bl\u00f6cken bei Wirkungsgraden, die fast an die \n\n50 % herangehen \u2013, dann wird deutlich, dass kontinuierli-\n\nche Forschung dahin gehend etwas leisten kann. \n\nWir m\u00fcssen aber immer beachten, dass diese Entwicklun-\n\ngen Zeit erfordern, und deswegen noch einmal: Lieber \n\nrealistische als populistische Energieziele. \n\nDie Bewertung der regenerativen Energietr\u00e4ger sollte aus \n\nmeiner Sicht methodisch so eingerichtet werden, dass aus \n\ndem System heraus Impulse f\u00fcr Speicher ausgehen. Man \n\nmuss eigentlich diese Volatilit\u00e4t, diese Diskontinuit\u00e4t \n\nerfassen. Man m\u00fcsste als Kriterium die Jahresvollbelas-\n\ntungsstunden heranziehen und dann sagen, dass diese \n\nentsprechende Grundlast als Kriterium f\u00fcr eine Bewer-\n\ntung genommen wird. Dahin gehend m\u00fcsste das EEG \n\nweiterentwickelt werden. \n\nKollege Jurk ist schon darauf eingegangen und hat Bei-\n\nspiele genannt, dass wir in Sachsen im Bereich der Ener-\n\ngieforschung schon sehr gut aufgestellt sind. Ich will aber \n\nauch noch einmal kurz erw\u00e4hnen, wenn ich auf die \n\nLandkarte der Energieforschung blicke, gerade hier nach \n\nDresden, dann k\u00f6nnen schon allein die Leibnitz-Institute \n\nmit einem Budget von 12,5 Millionen Euro im Jahr 2010 \n\nf\u00fcr Energieforschung fast 28 % des gesamten Energiefor-\n\nschungsbudgets der Leibnitz-Gemeinschaft auf sich \n\nvereinigen. Dresden war damit der deutschlandweit \n\nbedeutendste Standort f\u00fcr Energieforschung. \n\nBei Fraunhofer ist es \u00e4hnlich: Mit 46,5 Millionen Euro \n\nsind es insgesamt 12,5 % des Gesamtbudgets. Die Helm-\n\nholtz-Gemeinschaft mit dem Helmholtz-Zentrum Dres-\n\nden-Rossendorf hat auch 19 Millionen Euro f\u00fcr Energie-\n\nforschung zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nWenn man noch dazunimmt, dass 94 Millionen Euro \n\nallein die Dresdner Forschungsorganisation, die TU \n\nDresden und auch die Hochschule f\u00fcr Technik und Wirt-\n\nschaft haben, dann kann man schon sagen, dass Sachsen \n\neinen deutlichen Schwerpunkt hat und auch selbst setzt \n\ndurch eigene Mittel. Gerade auch bei Batterien, Super-\n\nkondensatoren und Brennstoffstellen haben wir jetzt \n\nschon ein deutschlandweit etabliertes Forschungscluster. \n\nAber auch in der angewandten Forschung an den s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften wird \n\nder Energieforschung viel Aufmerksamkeit gewidmet. So \n\nuntersucht beispielsweise die Energie-Hochschule Zittau/ \n\nG\u00f6rlitz in dem durch den Freistaat Sachsen gef\u00f6rderten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8208 \n\nZittauer Kraftwerkslabor die Trocknung von Holzhack-\n\nschnitzeln zum Zwecke der energetischen Nutzung, die \n\nErzeugung von Brenngas aus Holz \u2013 sp\u00e4ter auch die \n\nTrocknung anderer Biomasse in thermo-chemischen \n\nVerfahren \u2013 und die Nutzung dieses Brenngases in Moto-\n\nren zur Stromerzeugung mit W\u00e4rmeauskopplung. So kann \n\nman auch mit kleinen Anlagen Strom aus Biomasse nach \n\ndem zeitlichen Bedarf erzeugen und damit eine bedarfsge-\n\nrechte Nutzung erzielen. Dieses Kraftwerkslabor ist im \n\n\u00dcbrigen das zweitgr\u00f6\u00dfte Gesamtprojekt der s\u00e4chsischen \n\nEnergieforschung und aus meiner Sicht auch ein hervor-\n\nragendes Beispiel daf\u00fcr, wie Wirtschaft, Kommunen und \n\nHochschulen sinnvoll zusammenwirken k\u00f6nnen. \n\nJetzt zu dem Antrag im Einzelnen. Er ist, wie gesagt, \n\nsinnvoll und greift viele wichtige Punkte auf. Das ist \n\nkeine Frage, Kollege Jurk, das will ich an dieser Stelle \n\nbetonen. \n\nUnter Punkt I m\u00f6chten Sie \u201eden Bereichen Energiefor-\n\nschung und Speichertechnologie h\u00f6chste Priorit\u00e4t bei der \n\nAusrichtung der Forschungsschwerpunkte\u201c einr\u00e4umen. \n\nFakt ist, dass seit dem Jahr 1991 Energietechnologien als \n\nZukunftstechnologien definiert sind. Die entsprechende \n\nForschung hat schon bislang hohe Priorit\u00e4t. Das sieht man \n\nan den einzelbetrieblichen FuE-Kapazit\u00e4ten, aber auch an \n\nden Verbundprojekten. \n\nIch tue mich immer schwer mit Formulierungen wie \n\n\u201eh\u00f6chste Priorit\u00e4t\u201c. Auf der einen Seite sprechen wir von \n\nTechnologieoffenheit; darin sind wir uns sicherlich einig. \n\nWenn wir dann aber in Bezug auf diesen Bereich von \n\n\u201eh\u00f6chster Priorit\u00e4t\u201c sprechen, geben wir die Technologie-\n\noffenheit ein St\u00fcck weit auf. Insofern ist diese Forderung \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nUnter Punkt II fordern Sie einen Masterplan \u201eEnergiefor-\n\nschung und Speichertechnologie\u201c. Das klingt einerseits \n\ngut, andererseits nach Schaufensterpolitik. Bedeutung, \n\nklare Ziele und Ma\u00dfnahmen mit zugewiesenen Verant-\n\nwortlichkeiten sind hingegen bereits heute im Energie- \n\nund Klimaprogramm des Freistaates Sachsen festgelegt, \n\nsozusagen in einem \u201eMasterplan\u201c, wenn man Ihre Voka-\n\nbel aufgreifen m\u00f6chte. Damit kann die Forschung an der \n\nEnergiespeicherung vorangebracht werden. \n\nKontinuierliche Zusammenarbeit und der Austausch \n\nzwischen universit\u00e4rer und au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung \n\nwerden ebenfalls schon betrieben. Die Errichtung der \n\n\u201eKompetenzstelle Elektromobilit\u00e4t\u201c, die Erstellung des \n\n\u201eKompetenzatlasses Speichertechnologien\u201c unter Verant-\n\nwortung des SMWA, die Finanzierung energieeffizienter \n\nW\u00e4rme- und K\u00e4lteversorgung inklusive Netze und Spei-\n\nchertechnik \u2013 verantwortlich sind das Innenministerium, \n\ndas Umweltministerium und das Wirtschaftsministerium  \n\n\u2013, intelligente Niederspannungsnetze und die Errichtung \n\nvon Demonstrationsanlagen f\u00fcr innovative Technologien \n\nund Produkte sind nur einige Beispiele, wie konkret die \n\nPlanung in diesem Ma\u00dfnahmenplan der Staatsregierung \n\nangelegt ist. \n\nUnsere s\u00e4chsischen Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschungseinrichtungen haben wesentlichen Anteil an \n\nder Energieforschung in Deutschland und betrachten \n\ndabei sowohl die konventionellen als auch die alternati-\n\nven Quellen. Es gibt leistungsf\u00e4hige Versuchsanlagen zur \n\nthermischen Energieerzeugung, magnetgelagerte Tur-\n\nbomaschinen und Anlagen zur Biomassevergasung. \n\nIntelligente Netzsteuerung und dezentrale Konzepte \n\nsorgen daf\u00fcr, dass die Energieeffizienz gesteigert wird. \n\nSie fragen nach F\u00f6rderprogrammen. Projekte der ange-\n\nwandten Forschung werden durch EFRE-F\u00f6rderung \n\nunterst\u00fctzt. Von daher geht der Antrag der SPD-Fraktion \n\nan dieser Stelle ins Leere. \n\nAuf unsere teilweise exzellenten Forschungskapazit\u00e4ten \n\nbin ich bereits eingegangen. Im Zusammenwirken mit \n\nanderen Wissenschaftlern sind die s\u00e4chsischen Forscher \n\nbereits heute spitze. Spitzenforschung findet immer in \n\neiner globalen Wissenschaftsgemeinschaft statt. Deswe-\n\ngen ist Ihre Forderung, \u201eSachsen als Energieforschungs-\n\nland Nummer 1 zu entwickeln\u201c, eher Rhetorik denn ein \n\nklares Ziel. Klare Ziele sind, wie gesagt, im Energie- und \n\nKlimaschutzprogramm benannt. \n\nAuch Ihre Forderung nach Einbindung externer Partner \n\nl\u00e4uft ins Leere. Es gibt schon seit 2007 \u2013 das wissen Sie \n\ngenauso gut wie ich \u2013 einen S\u00e4chsischen Energiebeirat, \n\nder mittlerweile in der zweiten Legislatur t\u00e4tig ist. Dort \n\nsind Wirtschaftsverb\u00e4nde, Energieversorger und Gewerk-\n\nschaften in die Entscheidungsprozesse der Energiepolitik \n\neingebunden, sodass diese Forderung schon realisiert ist. \n\nDie gegenw\u00e4rtige und die k\u00fcnftige EFRE-F\u00f6rderung \n\ninnovativer Energietechniken stellt einen Schwerpunkt \n\nunserer s\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik dar. Im Rahmen dieser \n\nF\u00f6rderung bzw. generell bei technologieoffener F\u00f6rde-\n\nrung sind Pilotprojekte f\u00f6rderf\u00e4hig, sodass auch diese \n\nForderung bereits erf\u00fcllt ist. Ich kenne im \u00dcbrigen kein \n\nProjekt, das bislang am Geld gescheitert w\u00e4re. Ich habe \n\ngerade Beispiele aus der angewandten Forschung ge-\n\nnannt. \n\nAuch Ma\u00dfnahmen wie die Einf\u00fchrung eines \u201eSonderprei-\n\nses Energietechnologien\u201c im Rahmen des Gr\u00fcnderwett-\n\nbewerbs \u201efutureSAX\u201c sind wichtige Bestandteile der \n\nF\u00f6rderung. Die Bedeutung dieser Themen ist hervorzuhe-\n\nben, und sie sind zu unterst\u00fctzen. \n\nDem Punkt III des Antrags kann ich durchaus etwas \n\nabgewinnen \u2013 das sage ich ganz klar \u2013, wenngleich wir \n\nden von Ihnen formulierten Handlungsbedarf bereits \n\nerkannt haben. Sie selbst waren Mitglied der Enquete-\n\nKommission. Dort haben wir vorgeschlagen, innerhalb \n\nder Staatsregierung die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Technologie \n\nund Innovation in einem Ressort zu b\u00fcndeln. Ich halte es \n\nf\u00fcr wichtig, eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche B\u00fcndelung zu erzielen. \n\nDie S\u00e4chsische Energieagentur SAENA koordiniert und \n\nb\u00fcndelt bereits heute die Aktivit\u00e4ten im Bereich Energie. \n\nSie stellt eine kompetente Institution im Freistaat Sachsen \n\ndar. Ich konnte mich bereits am Montag vor Ort wieder \n\ndavon \u00fcberzeugen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich Herrn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8209 \n\nMicksch und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nganz herzlich f\u00fcr ihre kompetente Arbeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Frank Kupfer) \n\nDie im Antrag geforderte Gr\u00fcndung einer \u201eInitiative \n\nEnergiespeicher\u201c \u2013 Herr Jurk ist schon darauf eingegan-\n\ngen, was es da alles gibt \u2013 w\u00fcrde aus meiner Sicht eher \n\nein Parallelnetzwerk schaffen. Das Brennstoffzelleninsti-\n\ntut und LIBESA haben schon derartige Strukturen. Wir \n\nsind der Auffassung, dass eine staatlich verordnete Initia-\n\ntive nicht der richtige Weg ist, sondern wir begleiten \n\nlieber Strukturen, die sich aus der Praxis heraus selbst-\n\nst\u00e4ndig formieren. \n\nInsgesamt kann ich feststellen, dass dieser Antrag \u2013 ich \n\ndenke, ich habe mich sachlich und fachlich mit ihm \n\nauseinandergesetzt \u2013 eher dazu dient, in Wahlkampfzeiten \n\nals Wahlkampfschaufenster der SPD zu dienen und \u2013 \n\nneben Ladenh\u00fctern wie Steinbr\u00fccks Steuererh\u00f6hungen \u2013 \n\nals Stein der Weisen herzuhalten. Bekanntlich gibt es \n\ndiesen nicht. Deswegen wird auch der Einkaufsbummel \n\ndurch dieses Schaufenster nicht attraktiver. \n\nIch habe mich inhaltlich sauber damit auseinandergesetzt \n\nund klargemacht, dass die Forderungen, die die SPD in \n\nihrem Antrag benennt, im Wesentlichen erf\u00fcllt sind, \n\nsodass wir keinen Grund sehen, dem Antrag zuzustim-\n\nmen. Er bringt keinen Mehrwert im Vergleich zur gegen-\n\nw\u00e4rtigen Situation in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \n\nDr. Meyer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist jetzt an der Reihe. \n\nEs spricht Frau Abg. Dr. Pinka; bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr Jurk, \n\nbereits vor einem Jahr haben wir in der Anh\u00f6rung zu \n\nunserem Antrag zur Nutzbarmachung der Potenziale der \n\nuntert\u00e4gigen Stromspeicherung in Sachsen zum weiteren \n\nAusbau erneuerbarer Energien mit den Kolleginnen und \n\nKollegen von CDU und FDP \u00fcber die Notwendigkeit der \n\nzuk\u00fcnftigen Energieforschung und besonders der For-\n\nschung an neuen Speichertechnologien gesprochen. Es \n\nfreut mich daher, dass die SPD-Fraktion diese Problema-\n\ntik noch einmal auf die Tagesordnung gesetzt hat. \n\nSchon im Herbst habe ich im Umweltausschuss darauf \n\naufmerksam gemacht, dass das Wirtschaftsministerium \u2013 \n\nobwohl unser Antrag von CDU und FDP abgelehnt wurde \n\n\u2013 im Juli 2012 eine Studie zur mechanischen Energiespei-\n\ncherung in Auftrag gegeben hatte und im Doppelhaushalt \n\n2013/2014 j\u00e4hrlich 1,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\nstellt, um Ma\u00dfnahmen aus dieser Potenzialstudie zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDie CDU selbst versprach, wenn es unterst\u00fctzungsw\u00fcrdi-\n\nge Antr\u00e4ge gebe, werde sich auch das Geld f\u00fcr die Um-\n\nsetzung finden. F\u00fcr den Sommer dieses Jahres wurden \n\nErgebnisse vorhergesagt. Ich bin also gespannt, was uns \n\nder Wirtschaftsminister dar\u00fcber sagen kann und welche \n\nweiteren Forschungsbedarfe sich jetzt ergeben. \n\nIm \u00dcbrigen \u00e4u\u00dferte eine CDU-Kollegin damals in der \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Ablehnung des Antrags unserer \n\nFraktion, dass man diesen nicht aus prinzipiellen Erw\u00e4-\n\ngungsgr\u00fcnden heraus ablehne, sondern um zu pr\u00fcfen, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten und Chancen es gegenw\u00e4rtig am \n\nMarkt gebe. Daher denke ich, dass die CDU-Fraktion \u2013 \n\nebenso wie unsere Fraktion \u2013 diesem Antrag der SPD-\n\nFraktion zustimmen kann. \n\nEr beinhaltet die weitgehende Aufforderung, einen Mas-\n\nterplan \u201eEnergieforschung und Speichertechnologien\u201c \n\naufzulegen, um Sachsen zum \u201eEnergieforschungsland \n\nNummer 1\u201c \u2013 na gut, in welchem Ma\u00dfstab auch immer \u2013 \n\nzu entwickeln. Das ist wirklich ein hehres Ziel. Sachsen \u2013 \n\nwie immer \u2013 an der Spitze der Bewegung, diesmal bei den \n\nStromspeichern. Wir d\u00fcrfen also gespannt sein. Warum \n\nder Wirtschaftsminister allerdings in seiner Antwort \n\ndarunter lediglich die Forschung von Strom und W\u00e4rme \n\nbei den Speichertechnologien verstehen will und damit \n\nselber einengt, wie das bei der Untertagespeicherung \n\nmeiner Fraktion vorgeworfen wurde, verstehe ich nicht. \n\nLetzte Woche war ich auf mehreren Tagungen. Die eine \n\nbesch\u00e4ftigte sich mit der Nutzung von Kohlendioxid, zum \n\nBeispiel zur Verwertung f\u00fcr Speicherzwecke. Das Stich-\n\nwort Power to Gas kam bereits, also schlussendlich ein \n\nphysikalisch-chemischer Speicher. Bei der zweiten \n\nVeranstaltung, dem j\u00e4hrlich stattfindenden Berg- und \n\nH\u00fcttenmenschentag in Freiberg, wurden die Probleme der \n\nLithiumgewinnung und der Entwicklung von Lithiumbat-\n\nteriespeichern diskutiert, also auch eine Rohstoffproble-\n\nmatik. \n\nIch sehe daher die Zeit gekommen, dass Sachsen nicht \n\nallein bei der Thematik Speicherung \u00fcber Energie oder \n\nW\u00e4rme spricht, sondern zugleich \u00fcber Rohstoffe. Zwei \n\nRohstoffe sprach ich gerade an. Ich pers\u00f6nlich erachte \n\neine Erweiterung der Aufforderung an die Staatsregierung \n\nf\u00fcr notwendig, Energieforschung immer mit der Rohstoff-\n\nforschung zusammen zu denken. Ich bemerkte in den \n\nletzten Tagen in Berlin, Halle und Freiberg allerdings, \n\ndass in bundesweiten Projekten s\u00e4chsische Hochschulen \n\nim Zusammenhang mit Energie- und Rohstoffprojekten \n\nnur sporadisch auftauchten, meist nur meine Freiberger \n\nUni. Bei den Innovationsinitiativen des Bundes f\u00fcr die \n\nneuen L\u00e4nder ist die Pr\u00e4senz s\u00e4chsischer Forscherinnen \n\nund Forscher etwas besser. \n\nWenn ich in den Teilnehmerlisten bl\u00e4ttere, kommt immer \n\nwieder unser leidiges Problem nach oben, dass es keine \n\ngro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen gibt, die uns in unserem \n\nForschungsprozess begleiten. Im Gegenteil \u2013 eines der \n\nwenigen Unternehmen, wie das Batterie-Joint-Venture \n\nvon Daimler und Evonik, in dem sich Arbeitspl\u00e4tze im \n\nBereich der Speicherproduktion entwickelt haben, scheint \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8210 \n\ngerade zu scheitern. Wir brauchen daher nicht nur For-\n\nschung, sondern dringend Arbeitspl\u00e4tze in diesem Wirt-\n\nschaftszweig. Deshalb steht die Frage, wie wir diese \n\nhinbekommen k\u00f6nnen. \n\nAlso wohin will Sachsen? Heute fr\u00fch haben wir zu \n\nChancen f\u00fcr Mikroelektronikstandorte debattiert. Nat\u00fcr-\n\nlich brauchen wir auch hierf\u00fcr Geld. Heute Nachmittag \n\ndiskutieren wir in Richtung Energieforschung und Spei-\n\nchertechnologie. Was machen wir denn in den n\u00e4chsten \n\nMonaten? Biotechnologie? Nanotechnologie? Gesund-\n\nheitsforschung? \n\nWie bereits am Anfang gesagt, stimmen wir dem Antrag \n\nzu. Allerdings bleibe ich bei meiner Aussage: Wenn wir \n\nnicht langsam Energie- und Rohstoffwende zusammen \n\ndenken, laufen wir in die falsche Richtung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine sichere, saubere \n\nund bezahlbare Energieversorgung ist Voraussetzung f\u00fcr \n\nwirtschaftliche Entwicklung, Fortschritt und Wohlstand. \n\nUngl\u00fccklicherweise ist die sichere Stromversorgung \n\ndurch den unkoordinierten Zubau der Wind- und Solar-\n\nstromanlagen zunehmend gef\u00e4hrdet. Diese Anlagen \n\nspeisen den Strom nicht entsprechend der Nachfrage in \n\ndie Netze, sondern nach Stand der Sonne und dem Wind-\n\naufkommen. Nicht selten ist dann Strom da, wenn er gar \n\nnicht gebraucht wird, und er fehlt, wenn er gebraucht \n\nwird. An neuen und hoffentlich irgendwann auch wirt-\n\nschaftlichen Speichertechnologien kommen wir nicht \n\nvorbei. \n\nInsofern ist die Idee der SPD-Fraktion, dieses Thema \n\naufzugreifen, grunds\u00e4tzlich gut. Nur welchen Mehrwert \n\nwird dieser Antrag bringen? Die Staatsregierung ist \n\nbereits aktiv. Der Antrag ist damit obsolet. Die SPD-\n\nFraktion fordert, dass die Staatsregierung der Energiefor-\n\nschung die h\u00f6chste Priorit\u00e4t einr\u00e4umen soll. Die Staatsre-\n\ngierung r\u00e4umt der Energieforschung bereits seit Jahren \n\neine hohe Priorit\u00e4t ein. Im Vergleich mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern nimmt der Freistaat bei der H\u00f6he der aufgewen-\n\ndeten F\u00f6rdermittel seit Jahren vordere Pl\u00e4tze ein. Bereits \n\nim Energieprogramm der Staatsregierung aus dem Jahr \n\n2004 wird die Energieforschung als einer der Schwer-\n\npunkte der s\u00e4chsischen Energiepolitik ausgewiesen. \n\nAuch im aktuellen Energie- und Klimaprogramm ist die \n\nEnergieforschung und -bereitstellung Teil der Strategie \n\nder Staatsregierung. Die SPD-Fraktion fordert, dass \n\nweitere Akteure in die energiepolitische Entscheidungs-\n\nfindung einbezogen werden. Auch dies geschieht bereits. \n\nWirtschaftsverb\u00e4nde, Gewerkschaften und Unternehmen \n\nder Energieversorgung sind \u00fcber den Energiebeirat \n\nSachsen bereits seit November 2007 eingebunden. \n\nDie SPD-Fraktion fordert F\u00f6rderinstrumente und die \n\nUnterst\u00fctzung von Pilotprojekten. Bereits seit 2010 \n\nwerden Projekte zur angewandten Forschung f\u00fcr innova-\n\ntive Energietechniken durch das SMWA gef\u00f6rdert. Auch \n\nPilotprojekte zur Energiespeicherung k\u00f6nnen im Rahmen \n\nder Technologief\u00f6rderung unterst\u00fctzt werden. \n\nDie SPD-Fraktion fordert nun eine Koordinierungsstelle \n\nbei der SAENA. Bereits heute koordiniert die SAENA die \n\nArbeit der unterschiedlichen Akteure, wo dies m\u00f6glich ist. \n\nMit einer zentralen Koordinierungsstelle w\u00fcrde h\u00f6chst-\n\nwahrscheinlich nur unn\u00f6tige B\u00fcrokratie geschaffen. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion ist aus unserer Sicht \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig, da die Forderungen nach Unterst\u00fctzung der \n\nEnergie- und Speicherforschung bereits umgesetzt sind. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion ist sogar sch\u00e4dlich. Er atmet \n\nden f\u00fcr die SPD typischen Geist der Planwirtschaft und \n\nAnma\u00dfung von Wissen. Gefordert wird ein Masterplan, \n\neine zentrale Koordinierungsstelle. Diese ollen Kamellen \n\nsind bekannt. Sie haben in der Vergangenheit nicht funk-\n\ntioniert und werden es auch in Zukunft nicht, denn Plan-\n\nwirtschaft ist ungeeignet, Innovationen zu bef\u00f6rdern. \n\nViel wichtiger ist jetzt zweierlei: Erstens m\u00fcssen wir die \n\nF\u00f6rderung des \u00d6kostroms rasch und grundlegend \u00fcberar-\n\nbeiten, und zwar unter wirtschaftlichen, gesellschaftlichen \n\nund zukunftsf\u00e4higen Aspekten. Ideologische Ziele sind \n\nnicht geeignet. Zweitens m\u00fcssen die richtigen Anreize \n\ngesetzt werden, damit die Betreiber der \u00d6kostromanlagen \n\nzur Netzstabilit\u00e4t und sicheren Versorgung beitragen. \n\nMeine Fraktion setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Netz-\n\nstabilisierungsentgeltes ein. Dieser sogenannte Netz-Soli \n\nwird von Anlagenbetreibern bezahlt, wenn sie ihren Strom \n\nvolatil, also stark schwankend, in die Netze einspeisen \n\nwollen. Der Netz-Soli ist nicht automatisch abw\u00e4lzbar \n\nund f\u00fchrt daher auch zu keiner h\u00f6heren Kostenbelastung \n\nf\u00fcr die Konsumenten. Der Betreiber der \u00d6kostromanlage \n\nhat damit einen handfesten Anreiz, selbst in die f\u00fcr ihn \n\npassenden Speichertechnologien f\u00fcr seine Anlagen zu \n\ninvestieren. Anreize, die die Intelligenz der vielen nutzen, \n\nsind besser geeignet, neue Technologien und Verfahren zu \n\nfinden, als staatlich verordnete Masterpl\u00e4ne und Koordi-\n\nnierungsstellen. \n\nLiebe Kollegen der SPD-Fraktion! Ihre Forderungen zur \n\nF\u00f6rderung der Speichertechnologien sind, soweit sinnvoll, \n\nbereits umgesetzt. Weitere planwirtschaftliche Experi-\n\nmente lehnen wir ab, so auch Ihren Antrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Herr Lichdi f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Ich gehe jetzt \n\nnicht auf die vonseiten der Koalitionsfraktionen gef\u00fchrte \n\nideologische Debatte ein. Liebe Kollegen von der SPD, \n\nSie haben es auch der CDU- und der FDP-Fraktion etwas \n\nleicht gemacht, indem Sie einen sehr allgemeinen Antrag \n\nvorgelegt haben. Zu vielen Dingen kann man nicht Nein \n\nsagen oder man kann sagen, wie es die CDU-Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8211 \n\ngetan hat, machen wir alles schon usw. Man wei\u00df nicht so \n\nrichtig, was man mit diesem Antrag anfangen soll. Ich \n\ngestehe, dass es mir auch so geht. \n\nIch fange einfach mal an, was mir dazu so einf\u00e4llt, und, \n\nHerr Kollege Jurk, Sie m\u00f6gen es mir nachsehen, wenn Sie \n\nder Meinung sind, dass ich nicht auf alle Punkte einge-\n\ngangen bin. Zum Stichwort Speicher finde ich es sehr \n\nbemerkenswert, was die DREWAG jetzt gerade in Dres-\n\nden macht, die ganz bewusst aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden \n\nin Power to Heat \u2013 dieses Stichwort ist noch nicht genannt \n\nworden \u2013 investiert. Ansonsten bin ich der Meinung, dass \n\ndie Zukunftstechnologie bei der Speicherung wirklich \n\nPower to Gas ist. Herr Kollege Meyer hat gesagt, dass der \n\nWirkungsgrad zu gering ist. Das mag ja so sein. Ich \n\nvertraue der Kompetenz der Ingenieure, wenn sie die \n\nrichtige Richtung bekommen und die Gesellschaft dahin-\n\nter steht, dass sie in den n\u00e4chsten Jahren erhebliche \n\nFortschritte bewirken kann. Deswegen finde ich es scha-\n\nde, wenn man bei Power to Gas immer nur die gegenw\u00e4r-\n\ntigen Schwierigkeiten betont, aber nicht die Chancen. Wir \n\nsind davon \u00fcberzeugt, dass das die zuk\u00fcnftige Speicher-\n\ntechnologie sein wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag macht \n\naus unserer Sicht das typische Dilemma der SPD in der \n\nEnergiepolitik deutlich, das eine zu wollen ohne das \n\nandere zu lassen. Erneuerbare Energien ja, Netzausbau ja, \n\nSpeicher ja, Forschung f\u00fcr die Energiewende unbedingt, \n\nKohle, Kohleforschung, CCS aber auch ja und die For-\n\nschung nat\u00fcrlich auch. Leider sind die Ressourcen be-\n\ngrenzt, wenn auch in anderem Sinne, als die Kollegin \n\nPinka angesprochen hat. Das trifft genauso f\u00fcr die Kohle \n\nzu wie f\u00fcr Wissenschaft und Fachkr\u00e4fte, Forschungsein-\n\nrichtungen und eben auch \u00f6ffentliche Gelder. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir uns \n\nentscheiden: Brauchen wir mehr Forschung im Bereich \n\nSpeicher und erneuerbare Energien? Wenn ja, dann \n\nm\u00fcssen wir die Priorit\u00e4ten neu setzen. Das, lieber Kollege \n\nJurk, ist aus meiner Sicht eigentlich das Grundproblem in \n\nIhrem Antrag, dass Sie dieser Entscheidung ausweichen. \n\nDie \u00f6ffentliche Forschungsf\u00f6rderung des Freistaates muss \n\ndann die neuen Priorit\u00e4ten auch widerspiegeln. Die \n\nKohleforschung \u2013 wir wissen es alle \u2013 dominiert traditio-\n\nnell die Energieforschungsaktivit\u00e4ten in Sachsen, insbe-\n\nsondere an der TU Bergakademie Freiberg, aber auch an \n\nder Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz. \n\nDieser Schwerpunkt ist zwar aus der Tradition erkl\u00e4rbar, \n\nentspricht jedoch ganz sicher nicht den zuk\u00fcnftigen \n\nAnforderungen. Das bindet wertvolle Ressourcen f\u00fcr \n\nandere Schwerpunktsetzungen. Es ist aus unserer Sicht \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zu begr\u00fcnden, wieso Sachsen als \n\nBundesland ohne Atomkraftwerke \u2013 ich hoffe, wir sind \n\nuns dar\u00fcber einig, dass wir in Sachsen keine Atomkraft-\n\nwerke wollen \u2013 in erheblichem Umfang Kernenergiefor-\n\nschung finanziert. \n\nDer Freistaat Sachsen sollte deshalb so schnell wie \n\nm\u00f6glich die \u00f6ffentliche Finanzierung der Kohlekraft-\n\nwerks- und Atomforschung beenden. Die personellen \n\nRessourcen in der Atomforschung im Umfang von zwei \n\nProfessuren an der TU mit dem Forschungszentrum \n\nRossendorf sowie das dazugeh\u00f6rige wissenschaftliche \n\nund nicht wissenschaftliche Personal k\u00f6nnten f\u00fcr die \n\nForschung zu erneuerbaren Energien, Netz- und Speicher-\n\ntechnologien sowie zur Energieeffizienz umgewidmet \n\nwerden. Nachfolgeprofessuren in der Kernforschung \n\nsollten nur besetzt werden, wenn das Personal und die \n\nAusstattung durch die Unternehmen, etwa durch dauer-\n\nhafte Stiftungsprofessuren, erfolgt. \n\nDie Bedeutung der Forschung auf dem Gebiet der Koh-\n\nlechemie \u2013 sie wird hier auch oft beschworen \u2013 muss vor \n\ndem Hintergrund einer stofflichen Nutzung der Braunkoh-\n\nle durchaus neu diskutiert werden. An der auf diesem \n\nGebiet f\u00fchrenden TU Freiberg sind aber in den n\u00e4chsten \n\ndrei Jahren drei Professuren neu zu besetzen. Die For-\n\nschung an Kohlekraftwerkstechnologien, CCS, sollte nach \n\nunserer festen \u00dcberzeugung aber nicht mehr vom Frei-\n\nstaat finanziert werden. Es ist mittlerweile auch dem \n\nLetzten klar, dass die CCS-Technologie in Deutschland \n\nnicht kommen wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo werden weitere Ressourcen frei f\u00fcr neue Aufgaben. \n\nSachsen sollte die in den Ingenieurf\u00e4chern vorhandenen \n\nPotenziale nutzen und sich bis 2020 zu einem f\u00fchrenden \n\nForschungs- und Ausbildungsstandort f\u00fcr erneuerbare \n\nEnergien, Energieeffizienz sowie Speicher- und Netztech-\n\nnologie entwickeln. Eine enorme Chance bietet etwa die \n\nNeuorientierung f\u00fcr die bisher teilweise zu gering ausge-\n\nlasteten Studieng\u00e4nge Maschinenbau und Elektrotechnik. \n\nWir sollten die Weiterentwicklung der Stromnetze und \n\nSpeicher zu einem Forschungsschwerpunkt machen und \n\ndabei \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicherlich auch einig \u2013 auf \n\ndie angewandte Forschung und auf Pilotprojekte besonde-\n\nres Gewicht legen, eben auf praktische Erkenntnisse f\u00fcr \n\ndie Entwicklung, den Einsatz und die Akzeptanz sowie \n\ndie Kosten neuer Netz- und Regeltechnik. Genau dieses \n\nRegelproblem ist doch im Grunde neben der Frage Netz \n\noder Speicher, die auch immer sehr verk\u00fcrzt diskutiert \n\nwird, das eigentliche Kernproblem. Das eigentliche \n\nKernproblem ist das der intelligenten Steuerung. \n\nDie bereits vorhandenen umfangreichen Energiefor-\n\nschungsprogramme \u2013 mehrere Milliarden Euro auf Bun-\n\ndesebene! \u2013 m\u00fcssen wesentlich st\u00e4rker als bisher genutzt \n\nwerden. Frau Kollegin Dr. Pinka hat mit Recht darauf \n\nhingewiesen, dass wir dort einfach nicht vorkommen. Da \n\nkann man nat\u00fcrlich wieder dar\u00fcber diskutieren, woher das \n\nkommt: Sind unsere Forschungseinrichtungen falsch \n\naufgestellt? Sind sie nicht schnell genug? Haben sie nicht \n\ndie erforderliche Unterst\u00fctzung seitens des Herrn Morlok \n\noder seitens der Frau von Schorlemer, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nist? Das ist eine Frage, die hier zu beantworten w\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8212 \n\nDann k\u00f6nnten die verschiedenen Kompetenzen auch f\u00fcr \n\neine bessere bundesweite und internationale Sichtbarkeit \n\ngeb\u00fcndelt und koordiniert werden. Wir vermuten eben, \n\ndass der Umstand, dass die s\u00e4chsische Energieforschung \n\nim Grunde immer noch in den fossilen Schuhen steckt, \n\nder Grund daf\u00fcr ist, dass sie im internationalen Vergleich \n\nnicht wirklich an den Start kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBestandteile dieses Clusters sollten eben auch dezidiert \n\nerneuerbare Branchen sein, Wind-, PV-, Netz- und Spei-\n\nchertechnologien, und da ist nat\u00fcrlich die ideologisch \n\nbestimmte Debatte des Herrn Hauschild und des Herrn \n\nDr. Meyer gegen die erneuerbaren Energien nicht hilf-\n\nreich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, meinetwegen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Lichdi, haben Sie mir \n\nordentlich zugeh\u00f6rt und somit zur Kenntnis genommen, \n\ndass ich das Kraftwerkslabor der Hochschule Zittau/ \n\nG\u00f6rlitz erw\u00e4hnt habe, wo insbesondere die Forschung an \n\nBiomasse, und zwar auch an dezentralen Kontrollen, eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielt? Geben Sie mir recht, dass das ein \n\nwichtiges Forschungsfeld ist und demzufolge nicht nur \n\nkonventionelle Forschung betrieben wird? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Meyer, da gebe ich \n\nIhnen gern recht. Ich habe dieses Trocknungsprojekt, das \n\nSie angef\u00fchrt haben, auch wahrgenommen, auch den \n\nUmfang, den dieses Projekt einnimmt. Das ist sicherlich \n\nein zu begr\u00fc\u00dfendes und gutes Projekt. Aber Sie gestatten \n\nmir als Oppositionsredner vielleicht auch, auf Defizite \n\nhinzuweisen, w\u00e4hrend Sie als Koalitionsredner nat\u00fcrlich \n\nauf die Vorz\u00fcge hinweisen. Ich glaube, dann k\u00f6nnen wir \n\nuns einigen. \n\nMeine Damen und Herren, wir unterst\u00fctzen die neuen \n\nSchwerpunkte, die mit dem SPD-Antrag gesetzt werden \n\nsollen. Aber wir vermissen die notwendige, f\u00fcr einige \n\nsicherlich auch bittere Erkenntnis: Nur wenn wir uns \n\ngegen das \u00dcberkommene entscheiden, k\u00f6nnen wir uns auf \n\ndie Zukunft konzentrieren. Deshalb, lieber Kollege Jurk, \n\nwerden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen, sondern uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr f\u00fcr die NPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auch in der Energiepolitik herrscht inzwischen \n\nreflexhaftes Denken und Handeln vor. Die sogenannten \n\nb\u00fcrgerlichen Parteien haben in diesem Feld der Politik \n\nohne inhaltliche Diskussion und ohne eine Folgenab-\n\nsch\u00e4tzung die Seiten gewechselt und machen nun das \n\nGegenteil von dem, was sie noch vor Kurzem selbst als \n\nPosition vertreten haben. In Sachsen wird von der Staats-\n\nregierung noch ein wenig zwischen alten und neuen \n\nPositionen laviert, ohne dass man sich offen gegen den \n\nUnsinn der sogenannten Energiewende im Bund und in \n\nanderen L\u00e4ndern stellt, um letztlich dann auch in Sachsen \n\nbrav die Vorgaben einer \u00d6kologie umzusetzen. \n\nEs ist einzig und allein die NPD, die die sogenannte \n\nEnergiewende der Bundesregierung mit ihren enormen \n\nPreissteigerungen f\u00fcr Verbraucher und kleine und mittlere \n\nUnternehmen ohne Wenn und Aber ablehnt. Dies haben \n\nwir auch schon durch einen entsprechenden Antrag \n\ndokumentiert. \n\nNun behandeln wir einen Antrag der SPD, der, wie nicht \n\nanders zu erwarten war, schon im ersten Satz der Begr\u00fcn-\n\ndung gleich wieder von den falschen Voraussetzungen \n\nausgeht, wenn es hei\u00dft \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Energiewende stellt \n\nSachsen und Deutschland vor komplexe Herausforderun-\n\ngen.\u201c \n\nNein, meine Damen und Herren, richtigerweise m\u00fcsste \n\nder Satz lauten: Die Energiewende bedeutet f\u00fcr Sachsen \n\nund Deutschland den Ruin. \u2013 Die erste Forderung eines \n\nwirklich \u00fcberzeugenden energiepolitischen Antrags \n\nm\u00fcsste lauten: Die Energiewende in ihrer jetzigen Form \n\nist sofort zu stoppen. Sachsen steigt aus der Energiewende \n\naus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Lage ist doch folgende: W\u00e4hrend die Bundesrepublik \n\nDeutschland den Ausstieg aus der Atomenergie bis zum \n\nJahr 2022 vollzogen haben will, denken unsere lieben \n\nNachbarn nicht im Traum daran, ihre Meiler abzuschal-\n\nten. So wollen Frankreich und Tschechien nicht nur ihre \n\nbestehenden Kernkraftwerksanlagen weiter in Betrieb \n\nhalten, sondern weitere bauen. Polen wiederum plant, im \n\nJahr 2020 seinen ersten Kugelhaufenreaktor modernster \n\nBauart ans Netz zu lassen. Insofern d\u00fcrfen sich die ge-\n\nnannten Staaten als k\u00fcnftige Energieexporteure nach \n\nDeutschland schon die H\u00e4nde reiben, denn der \u00fcberhaste-\n\nte Atomausstieg, den die Bundesregierung im Zuge der \n\nFukushima-Hysterie beschlossen hat, bedeutet nicht nur \n\nEnergieengp\u00e4sse f\u00fcr uns, sondern auch klingende Kassen \n\nf\u00fcr Polen, f\u00fcr Tschechien und f\u00fcr Frankreich. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Auch die NPD \n\nstrebt perspektivisch einen Umstieg von der Kernenergie \n\nauf andere Energieformen an, aber nicht im Hauruckver-\n\nfahren, sondern mit Augenma\u00df und unter der Vorausset-\n\nzung, dass die notwendigen Kapazit\u00e4ten geschaffen \n\nwurden, um die Atomkraft durch alternative Energien zu \n\nersetzen. Solange dies nicht der Fall ist, k\u00f6nnen Kern-\n\nkraftwerke eben nur teilweise und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck durch \n\nandere Energieproduzenten ersetzt werden. Man kann \n\nauch in der Energiepolitik eben nicht den dritten vor dem \n\nersten und zweiten Schritt machen. Das m\u00f6gen die GR\u00dc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8213 \n\nNEN und die von ihrer Harikiripolitik beeinflussten \n\nParteien \u2013 dazu z\u00e4hle ich ausdr\u00fccklich auch die Union \u2013 \n\nnicht kapieren, aber anders kann eine bedeutende Indust-\n\nrie- und Wirtschaftsnation wie Deutschland eine Wende \n\nbei der Energieerzeugung nicht hinbekommen, ohne \n\nlangsam dahinzusiechen. \n\nMit der sogenannten Energiewende feiert die Planwirt-\n\nschaft fast 25 Jahre nach dem Untergang der DDR bei uns \n\nwieder fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd. Bis Ende letzten Jahres zahlte \n\njeder Stromkunde gem\u00e4\u00df Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\nrund 3,6 Cent pro Kilowattstunde extra, um damit den \n\nStrom aus Windparks, Solaranlagen oder Biogas zu \n\nsubventionieren. Allein 2011 wurden so 11,76 Milliarden \n\nEuro von den Verbrauchern zu den \u00d6kostromfirmen \n\numverteilt. Durch deren kaum verwunderliche Produkti-\n\nonssteigerung steigt auch die EEG-Umlage in diesem Jahr \n\nschon auf inzwischen 5,3 Cent pro Kilowattstunde. Bis \n\n2025 wird Strom nach einer Studie des Karlsruher Insti-\n\ntuts f\u00fcr Technologie sogar noch einmal um bis zu 70 % \n\nteurer werden. \n\nDas planwirtschaftliche Produktionsregime der Energie-\n\nwende setzt dabei ein altes Prinzip der Elektrizit\u00e4tswirt-\n\nschaft au\u00dfer Kraft. Fr\u00fcher richtete sich die Produktion \n\nnach dem Verbrauch. Es wurde genau das geschaffen, was \n\nauch abgenommen wurde. Denn Strom kann man schlecht \n\nspeichern. \n\nHeute bestimmt nicht mehr die Nachfrage das Angebot, \n\nsondern Wind und Sonne. Herrscht eine steife Prise und \n\nstrahlt gleichzeitig die Sonne, wird mehr Strom einge-\n\nspeist als gebraucht. Die Netzbetreiber drosseln in diesem \n\nFall ihre Kohle- und Gaskraftwerke, um eine \u00dcberlastung \n\nder Netze zu verhindern. Bl\u00e4st es noch st\u00e4rker, m\u00fcssen \n\ninzwischen selbst Windparks vom Netz genommen \n\nwerden, obwohl der Verbraucher weiter daf\u00fcr bezahlt. \n\nF\u00fcr die Energiepolitik der Bundesregierung m\u00fcssen \u2013 wie \n\nsollte es in einer Planwirtschaft auch anders sein \u2013 private \n\nEndverbraucher und die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen die Zeche zahlen, w\u00e4hrend weit \u00fcber \n\n1 000 energieintensive Gro\u00dfkonzerne von der EEG-\n\nUmlage befreit sind, darunter auch nicht gerade \u00f6kologi-\n\nsche Musterknaben wie Vattenfall oder der Erd\u00f6lmulti \n\nExxon. \n\nUm abschlie\u00dfend nochmals auf die wesentlichen Punkte \n\ndes heute behandelten SPD-Antrages zur\u00fcckzukommen, \n\nsei zun\u00e4chst angemerkt, dass hier wieder einmal viel \n\nhei\u00dfe Luft produziert wurde, aber umso weniger konkrete \n\nund sachdienliche praktikable Vorschl\u00e4ge. Wir National-\n\ndemokraten sagen daher, dass Sachsen keinen sogenann-\n\nten Masterplan braucht, um Energieforschung und Spei-\n\nchertechnologien voranzubringen. Wir fordern ein echtes \n\nund realistisches Energiekonzept f\u00fcr Sachsen. \n\nF\u00fcr uns z\u00e4hlt zu einem solchen s\u00e4chsischen Energiekon-\n\nzept nicht zuletzt der Erhalt des Pumpspeicherkraftwerkes \n\nin Niederwartha sowie die F\u00f6rderung von Kleinwasser-\n\nkraftanlagen zwischen 25 und 100 kW. Es ist geradezu ein \n\nWitz \u2013 allerdings ein schlechter \u2013, dass ausgerechnet die \n\n\u00d6kostrompolitik der Bundesregierung dazu f\u00fchrt, dass die \n\nNutzungsentgelte, mit denen Niederwartha seit 2008 wie \n\nein Endverbraucher belegt ist, wahrscheinlich zum wirt-\n\nschaftlichen Aus der Anlage f\u00fchren werden. Niederwartha \n\nkann aufgrund der bisherigen AKW-Abschaltung nachts \n\nkeinen g\u00fcnstigen Atomstrom mehr f\u00fcr die Pumpen kau-\n\nfen, sondern muss sich mit teurem Braunkohlestrom \n\nversorgen. Tags\u00fcber l\u00e4sst sich mit dem Speicherstrom \n\ndeutlich weniger verdienen. Die 25 Gigawatt installierte \n\nSolarkraftleistung und 30 Gigawatt Windkraft dr\u00fccken die \n\nPreise enorm. Doch gerade aus der Differenz zwischen \n\nbilligem Nachtstrom und teurem Tagstrom finanzierte \n\nsich das Kraftwerk in Niederwartha. W\u00e4hrend durch die \n\nSubventionierung von Windkraft und Solaranlagen die \n\nStrompreise explodieren, wird ein rentables Pumpspei-\n\ncherkraftwerk wie Niederwartha in den Ruin getrieben. \n\nDas d\u00fcrfen wir Sachsen uns nicht gefallen lassen; denn es \n\nberaubt uns unserer eigenen Energiequellen. Daneben \n\nwollen wir den Fokus wieder auf die Dezentralisierung \n\nund damit Kommunalisierung der Energieversorgung \n\nlegen; eine Idee \u00fcbrigens, die einst von der DDR-\n\nB\u00fcrgerrechtsbewegung vertreten wurde. Dazu h\u00f6rt man \n\nheute von den GR\u00dcNEN, die immer noch den Zusatz \n\n\u201eB\u00fcndnis 90\u201c tragen, so gut wie gar nichts mehr; von der \n\nSPD ganz zu schweigen. \n\nF\u00fcr die NPD ist dieser Gedanke hingegen ein Kernanlie-\n\ngen, das wir durch die F\u00f6rderung und Errichtung von \n\nBlockheizkraftwerken zur Kraft-W\u00e4rme-Koppelung \n\nverwirklicht sehen wollen. Zu all diesen Punkten sagt Ihr \n\nAntrag, meine Damen und Herren von der SPD, gar \n\nnichts oder nur wenig. Wir werden uns daher heute der \n\nStimme enthalten und hoffen, dass Ihre n\u00e4chsten energie-\n\npolitischen Initiativen im Landtag weniger unwirksame \n\nAbsichtserkl\u00e4rungen und Placebo-Aktionismus, daf\u00fcr \n\naber mehr sinnvolle Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Ich frage: W\u00fcnscht noch ein Abge-\n\nordneter in der zweiten Runde das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich habe es in verschiedenen Debat-\n\nten zu diesem Thema namens der Staatsregierung bereits \n\ndeutlich gemacht, dass wir in einer L\u00f6sung des Themas \n\nEnergiespeicherung oder Verbesserung der M\u00f6glichkeiten \n\nzu der Frage der Energiespeicherung die entscheidende \n\nVoraussetzung daf\u00fcr sehen, den erneuerbaren Energien in \n\nDeutschland zum Durchbruch zu verhelfen. Deshalb \n\nnimmt das Thema Energiespeicher in der Politik der \n\nStaatsregierung einen wichtigen Raum ein. \n\nWir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang zwei Themenfel-\n\nder betrachten. Das eine ist die Frage der Forschung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8214 \n\nEntwicklung in diesem Bereich der Energiespeicherung. \n\nDas andere ist, wie wir aufgrund der Situation, die wir \n\nbereits heute in unseren Energienetzen haben, relativ \n\nz\u00fcgig zu mehr dezentralen Energiespeichern kommen. \n\nDie Staatsregierung hat bereits im Jahre 2012 in entspre-\n\nchenden Gespr\u00e4chen oder Verhandlungen mit der Bundes-\n\nregierung, als es um die Bundesratszustimmung zu \n\nentsprechenden Initiativen der Bundesregierung ging, ihre \n\nZustimmung im Deutschen Bundesrat davon abh\u00e4ngig \n\ngemacht, dass der Bund in diesen Punkten entsprechend \n\naktiv wird. So hat der Bund auf Druck der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung eine F\u00f6rderinitiative Energiespeicher \n\naufgelegt, die letztendlich mit 200 Millionen Euro dotiert \n\nist. Hier geht es im Wesentlichen um die Wind-\n\nWasserstoff-Koppelung bzw. Batterien in Verteilnetzen. \n\nDiese Initiative der Bundesregierung \u2013 200 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Energiespeicherforschung \u2013 gibt es nur, weil \n\nsich die S\u00e4chsische Staatsregierung daf\u00fcr eingesetzt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nat\u00fcrlich verstehen, dass ein Mitglied der Bun-\n\ndesregierung sich ungern erkl\u00e4ren l\u00e4sst, dass er von einer \n\nStaatsregierung auf den rechten Weg gebracht wird. Aber \n\ndeshalb bleibt die Aussage, die ich eben gemacht habe, \n\ntrotzdem wahr. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Kollege Lichdi, Sie haben durchaus bemerkt, dass \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung nicht in allen Punkten die \n\nenergiepolitischen Zielvorgaben der Bundesregierung \n\nteilt. Auch hier ist \u2013 sage ich einmal \u2013 die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung zur treibenden Kraft innerhalb der Koali-\n\ntion von CDU und FDP auf der Bundesebene geworden. \n\nAuch hier sehen Sie, dass die guten Dinge vom Freistaat \n\nSachsen ausgehen. \n\nIm Bereich der Energieforschung verlassen wir uns nicht \n\nnur auf das, was wir bei der Bundesregierung durchge-\n\nsetzt haben. Wir ergreifen als Freistaat Sachsen auch \n\nselbst die Initiativen. Kollege Dr. Meyer hat die F\u00f6rde-\n\nrung des kraftwerkstechnischen Labors der Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz angesprochen. Hier geht es zum Beispiel \n\num das Thema Biomasse. Es geht aber auch ausdr\u00fccklich \n\num das Thema Energiespeicherung. Bestandteil dieses \n\nkraftwerkstechnischen Labors im Bereich der Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz ist auch die Erforschung eines latenten \n\nW\u00e4rmespeichers, was \u00fcberhaupt nichts mit Braunkohle zu \n\ntun hat, aber ein Ansatz im Bereich der Speichertechnolo-\n\ngien sein k\u00f6nnte. \n\nHerr Lichdi hat aus meiner Sicht zu Recht angesprochen, \n\ndass die Zukunft m\u00f6glicherweise beim Thema Energie-\n\nspeicherung in der Frage Power to Gas liegen k\u00f6nnte. Wir \n\nhaben als Staatsregierung auch hier ein entsprechendes \n\nForschungsprojekt unterst\u00fctzt. Das ist das sogenannte \n\nSYNKOPE-Projekt, bei dem die TU Dresden mit der \n\nTU Bergakademie Freiberg kooperiert. Unter anderem \n\ngeht es dabei auch um hocheffiziente Verfahren, die \u00fcber \n\neine Elektrolyse und eine entsprechende Methanisierung \n\nzu einem Gas kommen, das man m\u00f6glicherweise in den \n\nvorhandenen Pipelinenetzen oder Gasspeichern zwischen-\n\nspeichern kann. \n\nWeil Sie, Herr Kollege Lichdi, in diesem Zusammenhang \n\nauf das Thema Kernenergie und Kernkraftwerke einge-\n\ngangen sind, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, dass \n\nBestandteil dieses Forschungsprojektes auch die Nutzung \n\nder Kugelhaufenreaktors der TU Dresden ist. \u2013 So viel \n\nzum Thema Kernkraftwerke in Sachsen, ja oder nein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEin Kernkraftwerk haben wir nicht, aber einen Kugelhau-\n\nfenreaktor haben wir schon. Es ist gut, dass wir diese \n\nForschungskompetenz im Freistaat Sachsen nicht verlie-\n\nren, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht aber auch darum, dass wir tats\u00e4chlich zu mehr \n\nSpeichern in Deutschland kommen. Deshalb haben wir \n\nder Bundesregierung auch ein Marktanreizprogramm zum \n\nThema Speicherf\u00f6rderung abgetrotzt. Wir h\u00e4tten uns \n\ngew\u00fcnscht, dass dieses Programm fr\u00fcher als zum \n\n1. Mai 2013 in Kraft getreten w\u00e4re, und zwar deshalb, \n\nweil wir mit unserem eigenen Marktanreizprogramm \n\nbewusst auf das Bundesprogramm gewartet haben, damit \n\ndas miteinander harmoniert und man nicht F\u00f6rderung \n\nbetreibt, die sich dann gegenseitig widerspricht. \n\nDeswegen sind wir leider mit unserem Programm nicht \n\nda, wo wir sein wollten, weil wir auf den Bund warten \n\nmussten. Aber schlie\u00dflich ist es am 1. Mai 2013 in Kraft \n\ngetreten. Es gibt ein Programm der KfW \u00fcber 25 Millio-\n\nnen Euro, wof\u00fcr es auch einen Tilgungszuschuss gibt. \n\nInsofern ist dies kein reines Darlehensprogramm. Wir sind \n\nsehr froh, dass wir auch dieses bei der Bundesregierung \n\nerreicht haben. \n\nAufgrund der Verz\u00f6gerungen bei der Bundesregierung \n\nsind wir mit unserem Programm noch nicht am Markt. Ich \n\ngehe davon aus, dass wir es bis zum III. Quartal dieses \n\nJahres schaffen werden. Wir haben uns entschieden, auch \n\ndezentrale Speicher zu f\u00f6rdern und ein Marktanreizpro-\n\ngramm f\u00fcr eine dezentrale Speicherung zu geben. \n\nWir haben uns auch entschieden, das Thema Netzbelas-\n\ntung zu ber\u00fccksichtigen. Ich hatte es in den vergangenen \n\nDebatten bereits angef\u00fchrt, dass wir darauf achten wollen, \n\ndass, wenn ein dezentraler Speicher durch den Freistaat \n\nmit Zusch\u00fcssen unterst\u00fctzt wird, dann die eingespeicherte \n\nEnergie nicht sp\u00e4ter wieder in das Netz eingespeichert \n\nund die EEG-Umlage kassiert wird, weil das Einspeichern \n\nin das Netz die hohe Belastung des Netzes gerade ein \n\nwesentliches Problem im Zusammenhang mit erneuerba-\n\nren Energien ist und wir mit unserer dezentralen Speicher-\n\nf\u00f6rderung einen Anreiz daf\u00fcr schaffen wollen, dass man \n\ndezentral diese speichert und dezentral nutzt und nicht die \n\nregenerativ erzeugte Energie \u00fcber die Netze jagt. \n\nSie sehen, dass wir dabei sind. Ich gehe davon aus, dass \n\nwir, wenn die entsprechenden Abstimmungsgespr\u00e4che zu \n\nden Richtlinien und die Vertragsverhandlungen mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8215 \n\nSAB abgeschlossen wurden, mit dem Programmstart im \n\nIII. Quartal dieses Jahres rechnen k\u00f6nnen. \n\nWir haben au\u00dferdem Aktivit\u00e4ten ergriffen, um das Thema \n\nSpeicherung im Freistaat voranzutreiben. Der Kompe-\n\ntenzatlas Energiespeicher-Technologien, den wir als \n\nStaatsregierung gef\u00f6rdert haben, ist bereits angesprochen \n\nworden. \n\nWir haben eine weitere Untersuchung von raumbezoge-\n\nnen Potenzialen f\u00fcr Energiespeicherung im Freistaat \n\nSachsen beauftragt. Diese Studie \u201eRaumbezogene Poten-\n\nziale\u201c schlie\u00dft ausdr\u00fccklich oberirdische und unterirdi-\n\nsche Potenziale ein. Wir erwarten das Ergebnis der Studie \n\nEnde dieses Jahres und werden dann nach der Vorlage die \n\nErgebnisse in die weitere Bearbeitung des Themas Ener-\n\ngiespeicherung im Freistaat Sachsen einflie\u00dfen lassen. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, dass beim Thema \n\nEnergiespeicherung die Staatsregierung sowohl im \n\nBereich der Forschung als auch im Bereich des Einsatzes \n\nvon entsprechenden Speichern aktiv ist. Ich bitte Sie \n\ndaher, den Antrag der SPD abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie einreichende Fraktion Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die gr\u00f6\u00dftenteils sachliche und \n\nmit Argumenten gef\u00fchrte Debatte hat deutlich gemacht, \n\ndass das Thema f\u00fcr das Gelingen der Energiewende sehr \n\nwichtig ist. Ich m\u00f6chte gerne noch auf einige Vorredner \n\neingehen und sagen, dass Dr. Meyer sehr deutlich ge-\n\nmacht hat, dass hier, was die Wirkungsgrade anbetrifft, \n\nerheblicher Handlungsbedarf besteht. Ich glaube auch, \n\ndass das, was die Staatsregierung mit dem Energie- und \n\nKlimaprogramm vorgelegt hat, nicht jener Masterplan ist, \n\nden wir dringend brauchen. \n\nIch stelle fest, dass wir bei der Frage der Priorit\u00e4tenset-\n\nzung der Forschungsf\u00f6rderung durchaus zur Kenntnis \n\nnehmen sollten, dass insbesondere die Energiepolitik \n\nherausragend f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen ist und sogar werden kann und \n\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t durchaus gerechtfertigt ist. \n\nWenn man den Energiebeirat anspricht, dann ist der in \n\nmeiner Zeit als Minister begr\u00fcndet worden. Ich glaube, \n\nauch mit Blick auf den Tagungsrhythmus dieses Beirates, \n\ndass wir diese Kooperation der verschiedenen Partner \n\nintensivieren m\u00fcssen, damit wir noch mehr erreichen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb auch die konkrete Aufforderung, die wir \n\nmit diesem Antrag formuliert haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Egal, wie man \n\ndiese einzelnen Punkte sieht, abschw\u00e4cht oder w\u00fcrdigt, so \n\nglaube ich, dass wir mit Nachdruck die Ziele der Energie-\n\nforschung und Energiespeicherung verfolgen sollten. \n\nDeshalb auch unser Antrag. \n\nDass mir von der FDP vorgeworfen wird, wir w\u00fcrden \n\nPlanwirtschaft machen, muss ich nat\u00fcrlich mit Abscheu \n\nund Emp\u00f6rung von mir weisen. Das ist immer das Argu-\n\nment der FDP, wenn sie nicht weiter wei\u00df. Ich denke, \n\njedes vern\u00fcnftige Unternehmen sowie auch das von \n\nMike Hauschild hat einen Wirtschaftsplan. Man wei\u00df, \n\nwas man vorhat. Das, was wir momentan an Planlosigkeit \n\nin der CDU/CSU- und der FDP-Regierung erleben, \n\nspricht ja B\u00e4nde genug und macht deutlich, dass sie \n\nmomentan die Energiewende gegen die Wand fahren. Die \n\nVerbraucher m\u00fcssen am Ende das bezahlen, was sie nicht \n\nleisten. Sie haben \u00fcber dreieinhalb Jahre Zeit gehabt, das \n\nEEG zu novellieren. Sie haben zugelassen, dass die Preise \n\nweiter nach oben gehen. Kein Mensch hat sie gehindert, \n\nund ohne einen Plan sind sie in die Energiewende hinein-\n\ngestolpert. Frau Merkel hat v\u00f6llig versagt, und es war \n\nrichtig, dass wir deutlich machen, dass wir einen solchen \n\nPlan brauchen. \n\nJohannes Lichdi hat sich gerade bei mir freundlicherweise \n\nentschuldigt, dass er nicht mehr dabei sein kann, und \n\ndarauf hingewiesen, dass Power to Heat sicherlich nicht \n\ndie L\u00f6sung unserer Probleme ist. Power to Heat, daf\u00fcr \n\nsorgt momentan das Wetter. In Wirklichkeit ist es aber so, \n\ndass wir Power to Gas brauchen. Das ist tats\u00e4chlich die \n\nZukunft, also die Umwandlung in Gas und die Nutzbar-\n\nmachung in Form von Speichern. \n\nZu den altbekannten Argumenten gegen die Braunkohle \n\nwill ich nur so viel sagen: Ohne die Braunkohle w\u00fcrde die \n\nMarktintegration der erneuerbaren Energien momentan \n\n\u00fcberhaupt nicht funktionieren. Es ist wirklich so, dass \n\nBraunkohlekraftwerke auch mit ihrer Regelbarkeit und \n\nFlexibilit\u00e4t daf\u00fcr sorgen, dass wir die Netzstabilit\u00e4t \n\nerhalten, weil erneuerbare Energien diskontinuierlich \n\nsind. Uns helfen Braunkohlekraftwerke gerade auch bei \n\nder Netzintegration der erneuerbaren Energien. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer letzte Punkt, der mir auff\u00e4llt: Wir haben den Antrag \n\ngestellt, die Energieforschung voranzubringen. Ich habe \n\neinmal nachgesehen, was in der 5. Wahlperiode daf\u00fcr \n\ngetan wurde: Drei Kleine Anfragen; von den LINKEN \n\nkam der Antrag betreffs der unterirdischen Speicherung. \n\nAlle Fraktionen haben irgendwelchen Handlungsbedarf \n\ngesehen. Nur, der einzige Antrag, der vorliegt, ist von uns. \n\nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Das ist im Prinzip das, \n\nwas zurzeit notwendig ist und was wir aufgeschrieben \n\nhaben. Wir haben einen Plan, dem Sie gerne zustimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/10079 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/10079 nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8216 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFlugl\u00e4rm reduzieren \u2013 Nachtruhe durchsetzen! \n\nDrucksache 5/11793, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Frau Kallenbach, Sie haben das Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Unseren neuerli-\n\nchen Versuch, die Staatsregierung zu mehr F\u00fcrsorge f\u00fcr \n\ndie von L\u00e4rm betroffenen Flughafenanrainer aufzurufen, \n\nbeginne ich mit einem Zitat. Im Grundgesetz Artikel 2 \n\nAbs. 2 hei\u00dft es: \u201eJeder hat das Recht auf Leben und \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit.\u201c Zu Recht berufen sich die \n\nMenschen, deren Gesundheit durch n\u00e4chtlichen Flugl\u00e4rm \n\ngesch\u00e4digt oder bedroht ist, auf diesen Artikel und fordern \n\ndessen G\u00fcltigkeit auch f\u00fcr sich ein. \n\nNat\u00fcrlich wissen die Betroffenen und wir, dass die Plan-\n\nfeststellungsbeschl\u00fcsse zum Flughafen Leipzig/Halle \n\nh\u00f6chst richterlich als rechtskonform bewertet wurden. \n\nAuch richterliche Beschl\u00fcsse sollten dennoch neuen \n\nEntwicklungen Rechnung tragen. Aber noch viel mehr: \n\nPolitische Gremien m\u00fcssen alles nur M\u00f6gliche unterneh-\n\nmen, um gesundheitliche Sch\u00e4den von der Bev\u00f6lkerung \n\nabzuwenden, zumal der Flughafen eine \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Gesellschaft ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm 4. Senat des Bundesverwaltungsgerichtes wurde erst \n\nam 4. April 2012 zum Flughafen Frankfurt am Main \n\ngeurteilt, dass den L\u00e4rmschutzinteressen der Menschen \n\nVorrang vor den wirtschaftlichen Interessen der Flugge-\n\nsellschaften einger\u00e4umt werden muss. Das ist eine neue \n\nSituation, der unser Antrag folgt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Kollegin, welche Rechtsform \n\nhat der Flughafen einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Gesell-\n\nschaft? Meines Erachtens ist es eine Aktiengesellschaft \n\nder privat-rechtlichen. Hat sich da etwas ge\u00e4ndert? \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Hauptgesellschafter ist der \n\nFreistaat Sachsen und andere \u00d6ffentliche wie die Stadt \n\nLeipzig, die Stadt Halle usw. \n\nCarsten Biesok, FDP: Habe ich richtig in Erinnerung, \n\ndass es eine Aktiengesellschaft ist, wo nur der Gesell-\n\nschafter \u2013 \u2013 \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ein Gesellschafter ist \n\n\u00f6ffentlich-rechtlich. \n\nCarsten Biesok, FDP: Der Gesellschafter. Okay. Danke. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Wenn es Ihnen geholfen \n\nhat, bin ich zufrieden. \n\nBitte, vermitteln Sie als Staatsregierung und Koalition den \n\nBetroffenen, warum die Gesundheit der Bewohner rund \n\num den Flughafen Leipzig/Halle weniger wert sein soll \n\nals die der Frankfurter. \n\nWenn Sie sich die Entwicklung vom internationalen \n\nKontinentalflughafen mit Personenverkehr zum Fracht-\n\nflughafen in den letzten Jahren ansehen, wissen Sie, dass \n\ndieses nur mit erh\u00f6hten L\u00e4rmbelastungen verbunden sein \n\nkann. Was ist uns die Gesundheit der Menschen rund um \n\nunseren Flughafen oder den Flugh\u00e4fen wert? Wie werden \n\nin diesem Bereich die sozialen und \u00f6kologischen Aspekte \n\nmit den \u00f6konomischen in Einklang gebracht? Damit \n\nw\u00e4ren wir wieder bei der in diesem Hause so hoch gelob-\n\nten Nachhaltigkeitsstrategie, der sich der Freistaat angeb-\n\nlich so verpflichtet f\u00fchlt. \n\nWer nicht vom Flugl\u00e4rm betroffen ist, macht sich kein \n\nBild von den Auswirkungen. Flugl\u00e4rm f\u00fchrt zu erh\u00f6hten \n\nStresshormonen, Herz- und Kreislauf werden gesch\u00e4digt. \n\nDas haben verschiedenste Studien mit relevanten Patien-\n\ntendaten nachgewiesen. Belastungen einer Region durch \n\nNachtflug lassen sich an der deutlich erh\u00f6hten Verschrei-\n\nbung blutdrucksenkender Mittel sowie von Herz- und \n\nKreislaufmedikamenten ablesen. Das ist auch in der \n\nRegion Leipzig/Halle der Fall. \n\nDie WHO empfiehlt einen Mittelpegel von 40 Dezibel, \n\nals \u00dcbergangsziel nennt sie akzeptable 55 Dezibel. Diese \n\nZahl, diese Marke wird in unserer Region zigmal im \n\nMonat \u00fcberschritten. Regelm\u00e4\u00dfig liegen die Dauerschall-\n\npegel bei 60 Dezibel. Nur zum Vergleich: Die TA L\u00e4rm, \n\nalso Technische Anleitung, legt f\u00fcr reine Wohngebiete \n\nnachts Grenzwerte von 35 Dezibel fest. Dennoch ist die \n\nStaatsregierung der Auffassung, dass die getroffenen \n\nRegelungen zum L\u00e4rmschutz am Flughafen Leipzig/Halle \n\n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201eden Belangen der Betroffenen und dem \n\nSchutz der Nachtruhe angemessen Rechnung tr\u00e4gt.\u201c Herr \n\nStaatsminister, Sie sollten eigene Erfahrungen sammeln \n\nund sich nicht nur auf die Zuarbeit Ihrer Beamten verlas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8217 \n\nsen. Verbringen Sie eine oder mehrere N\u00e4chte bei den \n\nBetroffenen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ich bin betroffen!) \n\nSie sind Betroffener, dann werden Sie uns davon berich-\n\nten k\u00f6nnen, wie es Ihnen ergeht. Ich denke, dass Sie dann \n\nauch die Diskrepanz erleben k\u00f6nnen, die es zwischen \n\nTheorie und Praxis gibt. Ich zitiere nochmals aus Ihrer \n\nAntwort: \u201eNach h\u00f6chstrichterlicher Gewichtungsvorgabe \n\nentsprechend Luftverkehrsgesetz kommt der Kernzeit der \n\nNacht \u2013 da spricht man von 0 Uhr bis 5 Uhr \u2013 besonderes \n\nGewicht zu und ist grunds\u00e4tzlich vom Verkehr freizuhal-\n\nten.\u201c Das schreiben Sie. Ich stelle Ihnen gern eine norma-\n\nle Nacht mit DHL-Flugbetrieb vor. Wenn Sie einmal \n\nschauen: Da geht es 03:03 Uhr, 03:11 Uhr, 03:15 Uhr, \n\n03:20 Uhr, 03:23 Uhr, 03:25 Uhr, 03:27 Uhr los. \n\n120 Maschinen starten und landen, und 04:34 Uhr geht es \n\nso richtig los, dann kommt die TU-204, dann die An-26 \n\nauch fast im Minutentakt. Gilt also der von Ihnen zitierte \n\nParagraf des Luftverkehrsgesetzes nicht f\u00fcr Leipzig/ \n\nHalle? Wir wollen, dass die Menschen nachts schlafen \n\nk\u00f6nnen, und der Freistaat soll tun, was in seiner Macht \n\nsteht und Einfluss nehmen auf Bahnverteilung, Flugrou-\n\nten, die Anwendung der Bonusliste sowie Start- und \n\nLandegeb\u00fchren. \n\nDer Flughafen Leipzig/Halle hat deutschlandweit die \n\nniedrigsten Start- und Landegeb\u00fchren, und das ist logi-\n\nscherweise nur auf Kosten von Gesundheits- und Um-\n\nweltschutz m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie haben aber auch noch weitere Gestaltungsm\u00f6glichkei-\n\nten, zum Beispiel \u00fcber den Bundesrat, \u00fcber Gesetzesno-\n\nvellen. Ich denke, damit w\u00fcrde die Staatsregierung ihrer \n\nVerantwortung und F\u00fcrsorge f\u00fcr die Gesundheit der \n\nBewohner ihrer Region mehr Rechnung tragen und auch \n\ndem Gleichheitsgrundsatz. Wir wollen gesetzlich festge-\n\nlegte Schutzziele, ein klares L\u00e4rmminderungsgebot im \n\nLuftverkehrsgesetz und einheitliche L\u00e4rmobergrenzen auf \n\nnationaler Ebene und m\u00f6glichst europaweit. \n\nMittelfristig m\u00fcssen Werte von 45 Dezibel nachts und \n\ntags\u00fcber 55 Dezibel eingehalten werden. K\u00fcrzlich forder-\n\nte auch der Deutsche \u00c4rztetag Bund und L\u00e4nder auf, sich \n\nf\u00fcr einen umfassenderen Schutz der Bev\u00f6lkerung vor \n\nFlugl\u00e4rm einzusetzen. Sie sagten, die L\u00e4rmobergrenzen \n\nm\u00fcssen deutlich nach unten korrigiert werden, Pr\u00e4vention \n\nhat Vorrang vor der Therapie vermeidbarer Erkrankungen. \n\nMan darf sich schon fragen: Warum wird so viel geflo-\n\ngen? Richtig, fliegen ist billig. Mitunter ist die Fahrt mit \n\ndem Taxi zum Flughafen teurer als der Flug selbst, und \n\ndas ist nur m\u00f6glich, weil der Luftverkehr von allen \n\nVerkehrstr\u00e4gern am meisten subventioniert wird, selbst \n\nwenn man Emissionshandel und Luftverkehrsteuer \n\neinrechnet. Die Staatsregierung argumentiert, die Luft-\n\nverkehrsteuer habe keine \u00f6kologische Steuerungsfunktion \n\nund geh\u00f6re abgeschafft. Sie wollen also wieder noch \n\ngr\u00f6\u00dfere Unterschiede in der Besteuerung der verschiede-\n\nnen Verkehrstr\u00e4ger einf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Moment einmal, liege ich falsch, wenn ich bisher davon \n\nausgegangen bin, dass gerade die Liberalen f\u00fcr einen \n\nfreien Wettbewerb und gegen Subventionen sind? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Ausbau des Flughafens Leipzig/Halle war mit Ver-\n\nsprechen verbunden, dass nicht \u00fcber dicht besiedeltem \n\nGebiet geflogen wird. Erst als die Widerspruchsfristen \n\nverflogen waren, stellte sich heraus, dass die letztg\u00fcltig \n\nver\u00f6ffentlichten Flugrouten leider ganz anders waren als \n\nim Planungsverfahren. Das ist weder hinnehmbar noch \n\nvermittelbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa sehe ich die Staatsregierung in der Verantwortung, in \n\neiner sicherlich mittelbaren. Bei der Festlegung von \n\nFlugrouten muss auch im Interesse der betroffenen An-\n\nwohner L\u00e4rmminderung eine gleichberechtigte Rolle \n\nspielen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nLuftverkehr ist wichtig auch f\u00fcr Mitteldeutschland. \n\nDennoch m\u00fcssen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Entwicklung der \n\nRegion soziale und \u00f6kologische Aspekte den gleichen \n\nStellenwert bekommen wie die \u00f6konomischen. Faire \n\nAbw\u00e4gungsprozesse sind unerl\u00e4sslich und Alternativen \n\nvorhanden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Insbesondere der schie-\n\nnengebundene G\u00fcterverkehr hat enorme Ausbauchancen. \n\nStellen Sie sich den Forderungen des Grundgesetzes und \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! In unserer Gesellschaft hat die \n\nSensibilit\u00e4t im Umgang mit Umgebungsl\u00e4rm erheblich \n\nzugenommen. Verschiedene Verkehrstr\u00e4ger verursachen \n\nGer\u00e4uschemissionen. Menschen, die an Bahntrassen, an \n\nAutobahnen, an Stra\u00dfen und an Flugh\u00e4fen leben, sind \n\ndiesen Belastungen ausgesetzt. Permanente Umgebungs-\n\nger\u00e4usche bringen Belastungen mit sich. \n\nVon Interesse ist allerdings ganz speziell in Leipzig, wer \n\nim Flughafenumfeld in Kenntnis des Flughafens nachtr\u00e4g-\n\nlich gebaut hat. Diese Frage kann ich Ihnen hier nicht \n\nbeantworten, aber das w\u00e4re auch einmal eine lohnende \n\nUntersuchung. Untersuchungen im Bundesgebiet haben \n\nverdeutlicht, dass sich circa 100 000 Menschen im Bun-\n\ndesgebiet durch Flugl\u00e4rm und mehrere Millio-\n\nnen Menschen durch Bahn- und Stra\u00dfenverkehrsl\u00e4rm \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8218 \n\nbel\u00e4stigt f\u00fchlen. Auch das ist eine Tatsache, die wir zu \n\nrespektieren haben. \n\nMein Respekt gilt aber auch den Menschen, die sich \n\nanfeinden lassen m\u00fcssen, weil sie ihren beruflichen \n\nAufgaben in der Transport- und Logistikbranche nach-\n\nkommen. Meine Damen und Herren, Transport ist die \n\nLebensader unserer Wirtschaft. Die Transportbranche und \n\nbesonders die Mitarbeiter unserer s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen \n\nverdienen diesen populistischen Antrag nicht. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDas ist kein populistischer Antrag!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 2009 festgestellt, dass \n\nder Nachtflugverkehr des Flughafens Leipzig/Halle nicht \n\ngegen das Grundgesetz verst\u00f6\u00dft. Gleichzeitig wurde der \n\nPlanfeststellungsbeschluss von 2004 mit dem Erg\u00e4n-\n\nzungsbeschluss von 2007 best\u00e4tigt. Damit, meine Damen \n\nund Herren, wurden die standortspezifischen Bedarfe f\u00fcr \n\nden Umschlag von Expressfracht, an einem Frachtdreh-\n\nkreuz auch in der Nachtkernzeit Fl\u00fcge zur Bef\u00f6rderung \n\nkonventioneller Fracht durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, best\u00e4tigt. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat die Interessen der \n\nFlughafenholding und die Interessen der Beschwerdef\u00fch-\n\nrer ausgewogen beurteilt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSpringer, w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage von Frau \n\nKallenbach zulassen? \n\nInes Springer, CDU: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, bitte sch\u00f6n. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Frau Sprin-\n\nger. \u2013 Ich habe eine Frage. Nannte sich der Flughafen \n\nLeipzig/Halle zu dem Zeitpunkt des Planfeststellungsbe-\n\nschlusses Interkontinentaler Flughafen oder war es ein \n\nFrachtdrehkreuz, von dem Sie gerade gesprochen haben? \n\nInes Springer, CDU: Ich habe von dem Gerichtsurteil \n\ndes Bundesverfassungsgerichts gesprochen, nicht vom \n\nPlanfeststellungsbeschluss. Der Name bezog sich auf das \n\nGerichtsurteil. \n\nGelegentlich f\u00fchren das Nachtflugverbot f\u00fcr Personenbe-\n\nf\u00f6rderung und die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Nachtfl\u00fcge f\u00fcr \n\nFracht zu skurrilen Situationen. So konnten wir gestern \n\nbei SZ-online lesen, dass Bruce Springsteen nach seinem \n\nKonzert nicht sofort mit seiner Gitarre nach Hause fliegen \n\nkonnte, denn die Gitarre ist Fracht. Er musste oder durfte \n\nnoch eine Nacht in Leipzig verweilen. \n\n(Holger Mann, SPD: Sehr gut! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nZur\u00fcck zum Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen \n\nwurden hier im Hause schon so oft thematisiert, dass \n\nnachweislich alle Argumente mehrfach ausgetauscht \n\nwurden, auch zum Thema Flugl\u00e4rm. \n\nMeine Damen und Herren der GR\u00dcNEN, gern liste ich \n\nIhnen noch einmal ein paar Argumente auf, die gegen \n\nIhren Antrag sprechen. Der Antrag ignoriert die Recht-\n\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes und teilweise \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Thematik. \n\nDie Mitteldeutsche Airport Holding nimmt Anregungen \n\nzur Senkung von Ger\u00e4uschemissionen sehr ernst und setzt \n\nsie nach M\u00f6glichkeit mit vern\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen um. \n\nDie Realisierung von Forderungen ist nicht immer in der \n\nHand der Holding, so zum Beispiel, Frau Kallenbach, die \n\nFestsetzung der Flugrouten. Auf die Festsetzung von \n\nFlugh\u00f6he sowie An- und Abflugverfahren haben weder \n\nder Flughafen noch der S\u00e4chsische Landtag Einfluss. Die \n\nGesamtverantwortung liegt beim Luftfahrtbundesamt. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Verantwortung \n\nhaben immer die anderen, nur wir nicht!) \n\nEin weiteres Beispiel: Auf der Basis von Bundesgesetzen \n\nwurden L\u00e4rmschutzbereiche f\u00fcr die Flugh\u00e4fen Dresden \n\nund Leipzig/Halle festgelegt. F\u00fcr Leipzig/Halle liegen die \n\nSchutzzonen in den Nachtschutzzonen, die die Landesdi-\n\nrektion bereits im Juli 2009 festgesetzt hatte. Um zu \n\ndokumentieren, welche Belastungen durch Ger\u00e4uschemis-\n\nsionen am Flughafen Leipzig/Halle bestehen, werden \n\nregelm\u00e4\u00dfig L\u00e4rmschutzberichte ver\u00f6ffentlicht. Im aktuel-\n\nlen L\u00e4rmschutzbericht der Mitteldeutschen Airport \n\nHolding vom M\u00e4rz 2013 werden die verbesserten Ergeb-\n\nnisse der wirksamen Ma\u00dfnahmen dokumentiert und \n\nver\u00f6ffentlicht. \n\nF\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle gibt es eine Flugl\u00e4rm-\n\nkommission gem\u00e4\u00df \u00a7 32 b des Luftverkehrsgesetzes. Zu \n\nden Mitgliedern der Kommission geh\u00f6ren Vertreter aller \n\nbetroffenen Gemeinden, ein \u00f6rtlicher und ein \u00fcber\u00f6rtli-\n\ncher Vertreter der Bundesvereinigung gegen Flugl\u00e4rm, \n\nLuftfahrzeughalter, Flugplatzunternehmer, Vertreter von \n\nLandesbeh\u00f6rden, Vertreter von IHKs, das Bundesauf-\n\nsichtsamt f\u00fcr Flugsicherung und die Deutsche Flugsiche-\n\nrung GmbH. In den Protokollen der sehr ausgewogen \n\nbesetzten Kommission ist unter anderem nachzulesen, \n\ndass die Grenzwerte an den zehn festen und den vier \n\nmobilen Messstationen immer \u2013 ich betone es noch \n\neinmal: immer \u2013 unterschritten werden. Diese Tatsache \n\nwird detailliert protokolliert. Es wird ebenfalls protokol-\n\nliert, welche Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung des Boden-\n\nl\u00e4rms vorgenommen wurden, welche Ausflottungen \n\n\u00e4lterer Flugzeuge bereits stattgefunden haben und welche \n\nbis 2015 noch geplant sind. \n\nMeine Damen und Herren! Im Flughafen Leipzig/Halle \n\nsind nur 2 % aller Flugzeuge lauter als die in der Bonus-\n\nliste verzeichneten Flugzeuge. Im Flughafen Dresden \n\nwird ausschlie\u00dflich mit Bonuslistenflugzeugen geflogen. \n\nRegelm\u00e4\u00dfig wird in der Kommission \u00fcber die Antr\u00e4ge auf \n\nSchallschutz und deren Umsetzung berichtet. Auch \n\nwerden \u00fcber Beschwerden und deren Bearbeitung aus-\n\nf\u00fchrliche Berichte erstattet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8219 \n\nSie sehen, die Flughafenholding, unsere Beteiligung, \n\narbeitet aktiv mit betroffenen B\u00fcrgern und mit der Wirt-\n\nschaft zusammen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt der Deutschen Airport \n\nHolding unsere Anerkennung. \n\nIhr Antrag tr\u00e4gt nicht unbedingt zur Absenkung der \n\nGer\u00e4uschemissionen an unseren Flugh\u00e4fen bei. Wir \n\nk\u00f6nnen Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Im Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN wird die Staatsregierung aufgefordert, \n\nsich f\u00fcr ein generelles und rechtssicheres Nachtflugverbot \n\nf\u00fcr Passagier-, Fracht- und Milit\u00e4rflugzeuge von den \n\nFlugh\u00e4fen Leipzig/Halle und Dresden zwischen 22 und \n\n6 Uhr einzusetzen. Diesem Wunsch k\u00f6nnen wir als \n\nLinksfraktion folgen, weil auch wir der Auffassung sind, \n\ndass die L\u00e4rmbelastung der umliegenden Einwohnerinnen \n\nund Einwohner vor allem am Flughafen Leipzig/Halle \n\nunertr\u00e4glich ist. \n\nDie Linksfraktion hatte genau aus diesem Grunde bereits \n\n2010 einen Antrag in den Landtag eingebracht, um die \n\nStaatsregierung zu veranlassen, eine Langzeitstudie zu \n\nden gesundheitlichen Folgen des Flugl\u00e4rms auf die \n\nAnwohnerinnen und Anwohner des Flughafens \n\nLeipzig/Halle in Auftrag zu geben. Dieser Antrag war \n\nGegenstand einer aufschlussreichen Anh\u00f6rung im Sozial-\n\nausschuss. S\u00e4mtliche medizinischen Sachverst\u00e4ndigen \n\nstimmten darin \u00fcberein und hielten es f\u00fcr eine gesicherte \n\nmedizinische Erkenntnis, dass eine dauerhaft hohe L\u00e4rm-\n\nbelastung, auch wenn sie sich in den bisher g\u00fcltigen \n\nGrenzwerten bewegt, verschiedene Erkrankungen hervor-\n\nrufen kann. Hierzu geh\u00f6ren Herz-Kreislauf-Erkrankun-\n\ngen, Hypertonie, Angina Pectoris, Herzinfarkte, psychi-\n\nsche Erkrankungen und eventuell auch Malignome. \n\nDie Juristen und Politiker ziehen sich aber immer wieder \n\nzwecks eigener Entlastung auf das Argument zur\u00fcck, dass \n\nein unmittelbarer monokausaler Zusammenhang zwischen \n\nL\u00e4rmbelastung und Erkrankung nicht nachweisbar sei. \n\nVielmehr seien Erkrankungen multifaktoriell bedingt. Das \n\nist ganz sicher so. \n\nAber einfach den Zusammenhang zwischen L\u00e4rmbelas-\n\ntung und Erkrankungen zu ignorieren, ist eben der v\u00f6llig \n\nfalsche Weg. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDie grunds\u00e4tzliche Frage, die sich in diesem Zusammen-\n\nhang stellt, besteht darin \u2013 und darauf hat Frau Kallen-\n\nbach schon hingewiesen \u2013, ob wirtschaftliche Interessen \n\nder Betreiber von Flugh\u00e4fen dauerhaft \u00fcber die gesund-\n\nheitlichen Interessen von Menschen gestellt werden. \n\nWenn ich von Frau Kallenbach h\u00f6re, dass sich die Rich-\n\ntung der Rechtsprechung in dieser Weise ver\u00e4ndert hat, \n\ndann l\u00e4sst das durchaus hoffen. Aber genau das ist hier \n\naufseiten der Staatsregierung zu vermuten, wenn sie auf \n\nunseren Antrag durch Herrn Morlok antworten l\u00e4sst, dass \n\ndie Erstellung einer Studie \u00fcber die gesundheitlichen \n\nAuswirkungen des Flugl\u00e4rms am Flughafen Leipzig/Halle \n\nnicht zielf\u00fchrend seien und sich sofort auf den Bundesge-\n\nsetzgeber und auf das g\u00fcltige Flugl\u00e4rmgesetz zur\u00fcckzieht, \n\nwie das soeben Frau Springer wieder zelebriert hat. \n\nIn diesem \u201eFlugl\u00e4rmgesetz\u201c werden tats\u00e4chlich Grenz-\n\nwerte f\u00fcr L\u00e4rmemissionen definiert. Die Grenzwerte \n\nwerden laut Gesetz nach der Sigma-Methode berechnet. \n\nProblematisch an dieser Berechnungsmethode ist jedoch, \n\ndass die Grenzwerte unter anderem aus dem langj\u00e4hrigen \n\narithmetischen Mittelwert der Betriebsrichtungsverteilung \n\nerrechnet werden, das Durchschnittsjahr aber in der \n\nRealit\u00e4t niemals existiert. Die so errechneten und im \n\nGesetz festgeschriebenen Grenzwerte dienen dazu, \n\nSchutzgebiete festzulegen, innerhalb derer die betroffenen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen Anspruch auf passiven \n\nSchallschutz haben. \n\nDie Grenzwerte seien mit der Novelle des Gesetzes aus \n\ndem Jahr 2007 versch\u00e4rft worden, so Herr Morlok, und \n\nsollen bis zum Jahr 2017 erneut \u00fcberpr\u00fcft und gegebenen-\n\nfalls ver\u00e4ndert werden, Frau Springer! F\u00fcr eine solche \n\nerneute Novelle braucht der Gesetzgeber aber eine wis-\n\nsenschaftlich fundierte medizinische Langzeitstudie. \n\nIndem sich die Staatsregierung aber immer wieder auf die \n\nZust\u00e4ndigkeit des Bundes zur\u00fcckzieht, verletzt sie aus \n\nmeiner Sicht ihre nach der Verfassung gegebene F\u00fcrsor-\n\ngepflicht f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Umge-\n\nbung des Flughafens Leipzig/Halle. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann der Haupteigent\u00fcmer auf die \n\nGesch\u00e4ftspolitik des Flughafens Einfluss nehmen. Sie \n\nnimmt ja auch Einfluss. Sie war es doch, die DHL ange-\n\nworben hat, und sie ist es erneut, wenn sie einen amerika-\n\nnischen Frachtkonzern nach Leipzig/Halle holt. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nVon diesem Flughafen gehen heute schon j\u00e4hrlich \u00fcber \n\n60 000 Flugbewegungen in die Welt. Es ist zu erwarten, \n\ndass mit der weiteren Ansiedlung von Frachtunternehmen \n\ndie Flugbewegungen weiter zunehmen werden \u2013 und das \n\nvor allem zu nachtschlafender Zeit, Frau Springer, mit \n\nnoch immer besonders l\u00e4rmenden Flugzeugtypen wie der \n\nAntonow. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Die Antonow \n\nfliegt \u00fcberhaupt nicht mehr!) \n\nDie Schallschutzma\u00dfnahmen und das ausgeweitete \n\nSchutzgebiet f\u00fcr die Nachtruhe am Flughafen Leipzig/ \n\nHalle sind l\u00f6blich, reichen aber nicht aus, um die be-\n\ntroffenen Anwohner und Anwohnerinnen vor Krankheiten \n\nzu sch\u00fctzen. Um die l\u00e4rmigen Antonows auszumustern, \n\nfordern nun die GR\u00dcNEN den ausschlie\u00dflichen Einsatz \n\nmodernerer, leiserer Flugzeugtypen nach der Bonusliste \n\ndes Bundesverkehrsministeriums. Diese Forderung \n\nunterst\u00fctzen wir voll und ganz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8220 \n\n(Ines Springer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Runge, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Im Moment nicht, \n\netwas sp\u00e4ter. \u2013 Dar\u00fcber hinaus soll sich die Staatsregie-\n\nrung im Zusammenhang mit einer anstehenden Novelle \n\ndes Luftverkehrs- und L\u00e4rmschutzgesetzes im Bundesrat \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass die deutsche Flugsicherung bei der \n\nFestlegung der Flugrouten verpflichtet wird, neben der \n\nFlugsicherheit auch die Minimierung des Flugl\u00e4rms f\u00fcr \n\nihre Entscheidung heranzuziehen, die \u00d6ffentlichkeit daran \n\nzu beteiligen und verbindliche L\u00e4rmobergrenzen nach \n\ndem Vorschlag des Umweltbundesamtes einzubeziehen. \n\nAuch diese Forderung unterst\u00fctzen wir, geben aber der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit auf den Weg, \n\nsich \u00fcber ihre m\u00f6gliche Regierungsbeteiligung im Bund \u2013 \n\nentweder in rot-gr\u00fcner oder in schwarz-gr\u00fcner Konstella-\n\ntion \u2013 diese Forderung zu eigen zu machen \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nund die Novellierung des in Rede stehenden Gesetzes \n\nschon vor dem Jahr 2017 im Bund anzupacken. Darauf \n\nbin ich gespannt. \n\nDie Forderung der GR\u00dcNEN nach einem nationalen \n\nFlugl\u00e4rmbeauftragten zur L\u00f6sung der anstehenden Prob-\n\nleme halte ich nicht unbedingt f\u00fcr zielf\u00fchrend. \n\nVielmehr sind die Absenkung der g\u00fcltigen Grenzwerte \n\nund das gesetzliche Verbot von Nachtfl\u00fcgen \u2013 mindestens \n\nin der Kernzeit der Nachtruhe \u2013 zwischen 0 Uhr und \n\n5 Uhr gesetzlich geboten. Denn nur dadurch k\u00f6nnen die \n\ngesundheitlichen Folgen f\u00fcr Anwohnerinnen und Anwoh-\n\nner minimiert werden. \n\nSchlie\u00dflich wird im Antrag der GR\u00dcNEN die Abschaf-\n\nfung von indirekten Subventionen durch die steuerliche \n\nFreistellung von Kerosin und Flugbenzin und eine diffe-\n\nrenzierte Ausgestaltung der Luftverkehrsteuer gefordert. \n\nSchon heute hat die geringe Luftverkehrsteuer f\u00fcr In-\n\nlandsfl\u00fcge \u2013 darauf wird diese zun\u00e4chst erhoben \u2013 Wir-\n\nkung gezeigt. Die Inlandsfl\u00fcge sind n\u00e4mlich deutlich \n\nzur\u00fcckgegangen. Genau das sollte damit erreicht werden. \n\nAuch diese Forderung unterst\u00fctzen wir als Linksfraktion, \n\nhalten sie aber f\u00fcr nicht ausreichend, um in der Verkehrs-\n\npolitik tats\u00e4chlich umzusteuern. Die L\u00e4rmbelastung der \n\nMenschen durch Autos, durch Lkws und durch Luftver-\n\nkehre muss bei weiterer Zunahme der Verkehre langfristig \n\ndeutlich reduziert werden. Solange die verschiedenen \n\nVerkehrstr\u00e4ger aber steuerlich unterschiedlich behandelt \n\nwerden \u2013 mit indirekten Subventionen \u2013, sehe ich wenige \n\nChancen f\u00fcr dieses Gesamtanliegen. \n\nTrotz unserer Bedenken zum nationalen Flugl\u00e4rmbeauf-\n\ntragten wird die Fraktion DIE LINKE dem Antrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Dr. Deicke, \n\nbitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! L\u00e4rm macht krank. Dar\u00fcber \n\nsind wir uns sicherlich hier im Raum alle einig, egal, ob \n\nes sich dabei um L\u00e4rm durch Autos, durch Z\u00fcge oder \n\ndurch Flugzeuge handelt. Klar ist aber auch, dass die \n\nBelastung durch Flugl\u00e4rm von den Deutschen nach dem \n\nStra\u00dfenverkehr als gr\u00f6\u00dftes L\u00e4rmproblem empfunden \n\nwird. \u00dcber 37 % der Bev\u00f6lkerung f\u00fchlen sich durch \n\nFlugl\u00e4rm bel\u00e4stigt. Rund 7 % der Bev\u00f6lkerung leiden \n\nhochgradig daran. \n\nIn allen \u00f6ffentlichen Reden, Stellungnahmen und Inter-\n\nventionen weisen selbst die Mitglieder der Regierungs-\n\nfraktionen immer wieder darauf hin: Ja, L\u00e4rm macht \n\nkrank! Doch wenn es darum geht, wirklich Farbe zu \n\nbekennen, kneifen Sie. Ein Beispiel: Als wir vor kurzer \n\nZeit einen Antrag ins Plenum einbrachten, um den L\u00e4rm-\n\nschutz an Bahnstrecken zu verbessern, wurde dieser von \n\nder Regierungskoalition abgelehnt. Gleichzeitig stellten \n\nsich die Abgeordneten von CDU und FDP hin \u2013 zum \n\nBeispiel in Coswig \u2013 und unterst\u00fctzten die B\u00fcrgerinitiati-\n\nve gegen den Bahnl\u00e4rm. Ist das glaubw\u00fcrdige Politik? \n\nZweites Beispiel: Ich habe mir die M\u00fche gemacht und im \n\nProtokoll der Sitzung vom 19. April 2011 nachgelesen. \n\nDort ging es \u2013 ebenfalls auf Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 um \n\neinen besseren L\u00e4rmschutz am Flughafen Leipzig/Halle. \n\nKollege Fischer von der CDU sagte damals \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eL\u00e4rm und Emissionen stellen sicherlich ein gesundheitli-\n\nches Problem f\u00fcr Familien und f\u00fcr Kinder dar. Auch wir \n\nals CDU nehmen diese Problemlage sehr ernst.\u201c \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nFerner zitiere ich Kollegin Jonas von der FDP, ebenfalls \n\naus dem Protokoll: \u201eEs ist nat\u00fcrlich ganz wichtig, dass die \n\nGesundheit der Anwohner im Umfeld im Vordergrund \n\nstehen muss.\u201c \u2013 Und trotzdem wurde der Antrag damals, \n\nebenso wie der zur Problematik des Schienenl\u00e4rms, von \n\nCDU und FDP abgelehnt. Ist das glaubw\u00fcrdige Politik? \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns Sozialdemokraten ist \n\nklar: Der Gesundheitsschutz der Menschen in Sachsen \n\nmuss h\u00f6her bewertet werden als wirtschaftliche Interes-\n\nsen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenauso klar ist aber auch, dass wirtschaftliche Interessen \n\nnicht v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt werden d\u00fcrfen. Maximalforde-\n\nrungen wie ein v\u00f6lliges Nachtflugverbot sind deshalb \n\nkontraproduktiv. \n\nVielmehr muss es doch darum gehen, einen Ausgleich \n\nzwischen den Interessen der Wirtschaft und den l\u00e4rmge-\n\nplagten Anwohnern der Flugh\u00e4fen zu finden. F\u00fcr den \n\nFlughafen Leipzig/Halle w\u00e4re zum Beispiel die gleichm\u00e4-\n\n\u00dfige Bahnverteilung eine M\u00f6glichkeit zur L\u00e4rmminde-\n\nrung; denn von einer Gleichverteilung der Starts und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8221 \n\nLandungen auf beiden Startbahnen kann immer noch \n\nkeine Rede sein. Auch nachts wird vorrangig die stadtna-\n\nhe Startbahn S\u00fcd genutzt. Au\u00dferdem k\u00f6nnte der Freistaat \n\nals Hauptgesellschafter der Mitteldeutschen Airport \n\nHolding daf\u00fcr sorgen, dass dort nur noch l\u00e4rmarme \n\nFlugzeuge starten und landen d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\n\u2013 Da sind wir wahrscheinlich unterschiedlicher Meinung, \n\naber ich bleibe bei dieser Aussage. Vor allem in der Zeit \n\nvon 22 bis 6 Uhr m\u00fcssten Starts und Landungen von \n\nextrem lauten Maschinen wirkungsvoll unterbunden \n\nwerden. Dies lie\u00dfe sich zum Beispiel ganz einfach durch \n\ndie Anpassung der Start- und Landegeb\u00fchren f\u00fcr solche \n\nMaschinen regeln. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nRolf Seidel, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Dr. Deicke, wissen Sie, dass ich \n\neinen ganzen Teil dieser Forderungen, die Sie jetzt gerade \n\naufgemacht haben, vor wenigen Jahren an den Bundes-\n\nverkehrsminister weitergeleitet habe, n\u00e4mlich bei der \n\nEr\u00f6ffnung der S\u00fcdlandebahn am Flughafen Schkeuditz. \n\nDer Bundesverkehrsminister hie\u00df Wolfgang Tiefensee \n\n(SPD). Die Antwort war: nichts, null Komma nichts. \n\nVielleicht wenden Sie sich mal an diesen Kameraden. \u2013 \n\nDanke. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Herr Seidel, ich wei\u00df nicht, dass \n\nSie diese Forderung weitergeleitet haben. Wie sollte ich \n\ndavon erfahren, wenn es nicht direkt \u00fcber meinen Tisch \n\ngegangen ist? \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDer Verkehrsminister \u2013 das wissen Sie auch \u2013 ist nicht \n\nmehr im Amt, und wir reden auch nicht das erste Mal \u00fcber \n\ndiese Forderung. Sie haben sich an dieser Stelle diesen \n\nForderungen verweigert. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nZu uns geh\u00f6rt diese Forderung \n\nnicht, sie geh\u00f6rt in den Bund! \u2013 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Jawohl!) \n\nIch war bei den Start- und Landegeb\u00fchren stehengeblie-\n\nben. Es lie\u00dfe sich also ganz einfach \u00fcber diese Methode \n\nregeln. Warum betr\u00e4gt die Geb\u00fchr in Leipzig f\u00fcr die \n\nextrem laute Antonow 124 nur 3 000 Euro, w\u00e4hrend zum \n\nBeispiel in Frankfurt am Main 20 000 Euro und in der \n\nNachtkernzeit sogar 52 000 Euro Landeentgelt f\u00e4llig \n\nwerden? \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDumpingstrategien!) \n\nGenauso ist es. Sie sagen es, Frau Dr. Runge. \n\n(Ines Springer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Deicke, es gibt einen weiteren Wunsch nach einer \n\nZwischenfrage. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ich m\u00f6chte gern fortfahren, denn \n\nich bin gleich am Schluss. \u2013 Glaubw\u00fcrdige und verant-\n\nwortungsvolle Politik muss die Interessen gegeneinander \n\nabw\u00e4gen. Vor allem aber zeichnet sich glaubw\u00fcrdige \n\nPolitik dadurch aus, dass den Worten auch Taten folgen. \n\nEs n\u00fctzt also nichts, den Flugl\u00e4rm in Sonntagsreden \n\nanzuprangern, aber keine wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen \n\ndagegen zu ergreifen. Diese Doppelz\u00fcngigkeit muss \n\nbeendet werden. Sonst, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon CDU und FDP, wird es Ihnen bald so ergehen wie \n\nden Anwohnern der s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen und Sie \n\nwerden keinen ruhigen Schlaf mehr finden. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir m\u00f6chten gern \u00fcber den Antrag punktweise abstimmen \n\nlassen, damit wir die M\u00f6glichkeit haben, differenziert \n\ndarauf zu reagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es gibt keinen Zweifel, dass \n\nL\u00e4rm st\u00f6rend ist und die Lebensqualit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt. \n\nNur wundert es mich etwas, dass es bei Frau Kallenbach \n\nzwei unterschiedliche Kategorien von L\u00e4rm gibt. Es gibt \n\nden guten L\u00e4rm: Er entsteht auf der Schiene. Und es gibt \n\nden b\u00f6sen L\u00e4rm: Er kommt aus der Luft. \n\n(Zuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDas finde ich schon etwas eigenartig. Ich denke, wenn \n\nman sich L\u00e4rm und dessen st\u00f6rende Wirkung anschaut, \n\ndann muss man schon alle L\u00e4rmarten betrachten, und \n\ndazu geh\u00f6rt auch der \u00d6PNV mit einer ratternden Stra\u00dfen-\n\nbahn vor der Haust\u00fcr. Frau Kallenbach, so viel Ehrlichkeit \n\ngeh\u00f6rt dazu. \n\nWenn wir Mobilit\u00e4t wollen, dann wird es nicht ganz ohne \n\nL\u00e4rm gehen. Anders, als es die GR\u00dcNEN behaupten, \n\nhaben sowohl Flughafenbetreiber als auch Luftfahrtunter-\n\nnehmen Interesse daran, L\u00e4rm zu mindern; denn wir \n\nhaben an allen deutschen Verkehrsflugh\u00e4fen Diskussionen \n\n\u00fcber die L\u00e4rmentwicklung. Ich denke, jeder Flughafen \n\nerspart sich gern Gerichtsprozesse. \n\nEs gibt eine ganze Menge Ans\u00e4tze, wie man L\u00e4rm verrin-\n\ngern kann. Das Beste ist sicher, dass man versucht, \n\nm\u00f6glichst attraktiv zu sein f\u00fcr neue Maschinen. Sie sind \n\nin der Regel leiser als alte Maschinen. Man kann die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8222 \n\nStart- und Landegeb\u00fchren staffeln. Man kann neue An-\n\nflugverfahren erproben. \n\nAber ich sage Ihnen auch, dass das alles nicht zum Nullta-\n\nrif kommt. Denn wenn Sie wollen, dass die Fluggesell-\n\nschaften immer mit den leisesten und neuesten Flugzeug-\n\ntypen fliegen, dann m\u00fcssen Sie ihnen erlauben, auch \n\neinmal Geld zu verdienen. Dazu sage ich ganz klar: Da ist \n\nweder die Luftverkehrsteuer eine Hilfe, noch sind weitere \n\nFlugeinschr\u00e4nkungen hilfreich. Im Gegenteil: Sie unter-\n\nlaufen noch, dass die Fluggesellschaften Geld verdienen, \n\num in neue Maschinen zu investieren. Das ist ein Fakt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIhre Rede hier hat offenbart, dass Sie eigentlich von der \n\nLage der Luftverkehrswirtschaft null Ahnung haben. Sie \n\nk\u00f6nnen Flugzeuge nur rentabel einsetzen, wenn Sie eine \n\ngewisse Anzahl von Uml\u00e4ufen in einer bestimmten \n\nZeitspanne hinbekommen. Wenn Sie Nachtflugverbote \n\nausweiten und das Flugzeug am Boden bleiben muss, \n\nverdienen sie kein Geld. Das ist das Problem. Dann wird \n\ndie Flugverbindung unter Umst\u00e4nden unrentabel. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Das wissen wir!) \n\nIhr Antrag unterstellt, der Betrieb der s\u00e4chsischen Flugh\u00e4-\n\nfen nachts sei quasi rechtswidrig. Das stimmt \u00fcberhaupt \n\nnicht, denn sowohl Dresden als auch Leipzig/Halle haben \n\neine g\u00fcltige Betriebserlaubnis als internationale Verkehrs-\n\nflugh\u00e4fen. Sie wissen genauso gut wie ich, dass Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr diese Betriebserlaubnis ist, dass die gesetzli-\n\nchen Vorgaben zum L\u00e4rmschutz und auch die Gerichtsur-\n\nteile eingehalten werden. \n\nDresden hat ein Nachtflugverbot von 23:30 bis 05:30 Uhr. \n\nGleiches gilt f\u00fcr den Passagierverkehr in Leipzig, f\u00fcr den \n\nFrachtverkehr nicht. Aber wenn wir das machen, was die \n\nGR\u00dcNEN wollen \u2013 n\u00e4mlich nachts gar keinen Fracht-\n\nflugverkehr mehr \u2013, dann unterlaufen Sie die Existenzbe-\n\nrechtigung von Leipzig als Luftfrachtdrehkreuz. \n\nDas Frachtgesch\u00e4ft und insbesondere Expressfracht ist \n\ndarauf angewiesen, dass sie entsprechende Ketten haben, \n\nwie sie ihre Fracht zeitlich umschlagen. Und Sie wissen \n\ngenauso gut wie ich, dass das Expressfrachtgesch\u00e4ft f\u00fcr \n\nden Flughafen Leipzig von existenzieller Bedeutung ist. \n\nWenn Sie dort die Frachtfl\u00fcge nachts einstellen, k\u00f6nnen \n\nSie vergessen, dass das DHL-Drehkreuz bleiben w\u00fcrde, \n\nund Sie k\u00f6nnen auch vergessen, dass Unternehmen wie \n\nzum Beispiel Aerologic die Maschinen, die sie im Mo-\n\nment fliegen, dort stationieren. \n\nLeipzig ist momentan die Nummer zwei unter den deut-\n\nschen Frachtflugh\u00e4fen. 2012 stieg der G\u00fcterumsatz \n\ngegen\u00fcber dem Vorjahr um 14 %. Schauen Sie zur deut-\n\nschen Nummer eins unter den deutschen Frachtflugh\u00e4fen \n\nnach Frankfurt: Dort schrumpfte das Frachtvolumen um \n\n7 %. Ein Grund waren unter anderem Einschr\u00e4nkungen \n\ndes n\u00e4chtlichen Betriebes. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, dann findet der Frachtumsatz im europ\u00e4ischen \n\nAusland statt, wenn Sie die Arbeitspl\u00e4tze aus Sachsen \n\nnach Tschechien, Polen, Belgien oder Holland verlagern \n\nwollen, Frau Runge. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDies mag die Politik Ihrer Fraktion sein, aber wir wollen, \n\ndass die Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen bleiben, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer 24-Stunden-Betrieb f\u00fcr den Frachtbereich in Leipzig \n\nist der entscheidende Wettbewerbsvorteil, den wir hier in \n\nSachsen haben; denn es gibt mittlerweile in Deutschland \n\nnoch einen einzigen Flughafen, der diesen 24-Stunden-\n\nBetrieb erm\u00f6glicht und gleichzeitig Erweiterungsfl\u00e4chen \n\nim Flughafenbereich hat. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDer Flughafen Leipzig/Halle ist gewisserma\u00dfen die \n\nstrategische Reserve f\u00fcr die Luftfracht in Deutschland, \n\nFrau Runge. Wie wichtig Luftfracht f\u00fcr den internationa-\n\nlen Handel ist, sehen Sie, wenn Sie sich mit den Zahlen \n\nbesch\u00e4ftigen: Allein rund 13 % des deutschen Au\u00dfenhan-\n\ndels erfolgen auf dem Luftweg. Es sind \u00fcbrigens beson-\n\nders wertvolle G\u00fcter, Hightech-G\u00fcter, die wir auch in \n\nDeutschland fertigen. Betrachten wir Waren, die au\u00dfer-\n\nhalb Europas gehandelt werden, ist es ein Drittel, das \u00fcber \n\nden Luftweg abgewickelt wird. \n\nDas komplette Nachtflugverbot ist wieder ein typischer \n\nBei\u00dfreflex von GR\u00dcNEN und LINKEN, aber Sie schaden \n\ndamit einer ganzen Region. \n\nInteressant ist, wenn man sich zum Beispiel die L\u00e4rmkar-\n\nte der Stadt Leipzig anschaut. Dort sehen Sie, dass nachts \n\ngar nicht in erster Linie der Flugl\u00e4rm f\u00fcr die meisten \n\nB\u00fcrger in Leipzig eine Belastung ist, sondern der Stra\u00dfen-\n\nl\u00e4rm. Frau Kallenbach, ich habe noch nicht geh\u00f6rt, dass \n\nSie fordern, den Stra\u00dfenbahnverkehr in Leipzig nachts \n\neinzustellen. \n\nNun kann man sich aus gr\u00fcner Sicht gener\u00f6s zeigen und \n\nsagen: Nun ja, man kann ja ganzj\u00e4hrig die Bio\u00e4pfel aus \n\ndem eigenen Garten essen. Internationalen Handel muss \n\nman nat\u00fcrlich nicht haben. Flugreisen \u2013 das haben Sie, \n\nFrau Kallenbach, auch gesagt \u2013 muss man vielleicht auch \n\nnicht machen. \n\nDas ist gr\u00fcne Politik. Damit wird man nat\u00fcrlich weniger \n\nMobilit\u00e4t und weniger Luftverkehr haben, aber ich sage \n\nIhnen ganz klar: Im Gegensatz zu Ihnen sind wir nicht der \n\nMeinung, dass Flugreisen nur etwas f\u00fcr Reiche sind, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen die internationale Verflechtung der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft weiter vorantreiben, und da ist eine gute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8223 \n\nLogistik auch im Luftbereich unerl\u00e4sslich. Wir wollen \n\nFlugreisen f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen hier in Sachsen \n\nerm\u00f6glichen. Daf\u00fcr brauchen wir leistungsf\u00e4hige Flugh\u00e4-\n\nfen. Das, was Sie wollen, Frau Kallenbach, w\u00fcrde unsere \n\nWettbewerbsposition verschlechtern, das w\u00fcrde Flugver-\n\nbindungen kosten und Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Aus \n\ndiesem Grund lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nHerr Storr f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Niemand wird die Bel\u00e4stigung und die Belastung, \n\ndie der Flugl\u00e4rm \u2013 insbesondere, aber eben nicht nur \n\nnachts \u2013 f\u00fcr betroffene Anwohner ausmacht, abstreiten \n\noder kleinreden. Wir wissen auch, dass in extremen \n\nEinzelf\u00e4llen Personen, die permanenten L\u00e4rmbel\u00e4stigun-\n\ngen ausgesetzt sind und dadurch nicht einschlafen k\u00f6n-\n\nnen, unter Herzrhythmusst\u00f6rungen und anderen Krankhei-\n\nten leiden k\u00f6nnen. \n\nWir wissen aber auch \u2013 und das ist nicht zynisch gemeint \n\n\u2013, dass man sich dort, wo Flugl\u00e4rm nicht in einer drasti-\n\nschen Form auftritt, sogar an ihn gew\u00f6hnt und ihn dann \n\n\u00fcberh\u00f6rt. Aber unter Abw\u00e4gung der von Ihnen genannten \n\naktiven oder passiven L\u00e4rmschutzvorkehrungen \u2013 also der \n\nEinstellung des Luftverkehrs zwischen 22 Uhr abends und \n\n6 Uhr morgens einerseits oder der L\u00e4rmschutznachr\u00fcs-\n\ntung von Fenstern, T\u00fcren oder anderen schallschutzd\u00e4m-\n\nmenden Geb\u00e4udebereichen andererseits \u2013 kann eine \n\nvern\u00fcnftige Entscheidung nur zugunsten Letzterer ausfal-\n\nlen. Da allerdings sollten Flugbetreiber rigide in die \n\nPflicht genommen werden. \n\nWir alle wissen, welche Anstrengungen in den letzten \n\nbeiden Jahrzehnten unternommen werden mussten, um \n\nden Dresdner wie auch den Leipziger Flughafen auf \n\ngesamtdeutscher und europ\u00e4ischer Ebene zu etablieren. \n\nW\u00fcrde Ihr Antrag umgesetzt werden, w\u00fcrde dies in \n\nLeipzig das Logistikzentrum DHL, das durch Express-\n\nfracht zwingend auf Nachtfl\u00fcge angewiesen ist, und damit \n\n3 500 Arbeitspl\u00e4tze infrage stellen. Auch andere gro\u00dfe \n\nLogistikfirmen wie Amazon usw. w\u00e4ren dadurch stark \n\nbetroffen. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: \n\nDas bezweifle ich!) \n\nDie Staatsregierung hat Ihnen aus Sicht der NPD \u00fcber-\n\nzeugend geschildert, dass freiwillig bereits gro\u00dfe Fort-\n\nschritte beim Austausch von lauteren Kerosinschluckern \n\ndurch Flugzeuge der sogenannten Bonusliste, also Ma-\n\nschinen mit erheblich weniger Verbrauch an Kerosin und \n\ndeutlich geringeren Dezibelwerten, erzielt worden sind \n\nund dass in Dresden bereits ausschlie\u00dflich diese Maschi-\n\nnen eingesetzt werden. \n\nAuch in Leipzig sind die sowjetischen Flugdinosaurier \n\nAntonow An-12 schon aus dem Verkehr gezogen worden. \n\nDa aber die NATO nicht in der Lage zu sein scheint, eine \n\nMaschine des Typs Antonow An-124 zu konstruieren, ist \n\nman auf deren Einsatz angewiesen. \n\nIch betone noch einmal ausdr\u00fccklich, dass wir das Argu-\n\nment, hier im Rahmen von NATO-Projekten wie SALIS \n\nvon Leipzig aus Eins\u00e4tze in Afghanistan und anderen \n\nKrisengebiete fliegen zu lassen, ablehnen \u2013 dies aber \n\ngenerell und nicht im Rahmen einer Flugl\u00e4rmdebatte. \n\nWir wissen, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, dass Sie eine gewisse Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Sonderbeauf-\n\ntragte haben; das haben Sie scheinbar mit den Verantwort-\n\nlichen im Dritten Reich gemeinsam, \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von den GR\u00dcNEN) \n\nderen Sonderbeauftragten-Unwesen eine regelrechte \n\nParallelwelt zu den Regierungsinstanzen bildete. Das \n\nwollen wir hier in Sachsen und bundesweit verhindern \u2013 \n\nGott bewahre! \u2013 und deshalb m\u00fcssen wir Ihnen auch \n\ndiese(n) Sonderbeauftrage(n) leider ablehnen. \n\nWozu die beabsichtigten Steuererh\u00f6hungen f\u00fchren w\u00fcr-\n\nden, wurde Ihnen im Antwortschreiben der Staatsregie-\n\nrung ebenfalls genannt. Die von Ihnen erhoffte \u00f6kologi-\n\nsche Steuerungswirkung wurde schon nicht mit der \n\nEinf\u00fchrung der Luftverkehrsteuer seit 2011 erreicht, da \n\neine Vielzahl von Flugg\u00e4sten bei europ\u00e4ischen und \n\ninterkontinentalen Fl\u00fcgen auf Flugh\u00e4fen benachbarter \n\nStaaten auswichen. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\nDas ist unglaublich!) \n\nDer vorliegende Antrag w\u00e4re, wenn er angenommen \n\nwerden w\u00fcrde, in seiner Konsequenz ein Arbeitsplatzver-\n\nnichtungsprogramm f\u00fcr die Stadt Leipzig und ihr Umland. \n\nWir lehnen deshalb diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegen keine Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage trotzdem, ob es Wort-\n\nmeldungen gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Wir sind froh, dass wir in den letzten \u00fcber \n\n20 Jahren im Freistaat Sachsen eine erfolgreiche wirt-\n\nschaftliche Entwicklung genommen haben. Unternehmen \n\nhaben sich im Freistaat Sachsen angesiedelt, Arbeitspl\u00e4tze \n\nsind entstanden, Menschen haben hier Arbeit gefunden. \n\nAber eines ist auch klar: Wenn sich die Unternehmen hier \n\nansiedeln und Menschen Arbeit geben, hat es mit einer \n\nProduktion von Waren, von G\u00fctern zu tun, und diese \n\nG\u00fcter m\u00fcssen transportiert werden. Deshalb ist es logisch \n\nund nachvollziehbar, dass mit einer entsprechenden \n\nUnternehmensentwicklung, einer Arbeitsplatzentwicklung \n\nauch ein Mehr an Transport stattfindet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8224 \n\nEs ist richtig und in der Debatte zu Recht angesprochen \n\nworden, dass wir in unserer Gesellschaft einen Ausgleich \n\nfinden m\u00fcssen zwischen den Interessen der Unternehmen, \n\ndie entsprechenden G\u00fcter zu transportieren, und den \n\nInteressen der Menschen, von den Auswirkungen m\u00f6g-\n\nlichst verschont zu bleiben. Das ist nicht nur der L\u00e4rm, \n\nsondern das sind auch andere Dinge wie Abgase, die \n\nebenfalls eine Rolle spielen k\u00f6nnen. \n\nIch bin sehr froh, sehr geehrte Damen und Herren, dass \n\nwir in Deutschland in einem Rechtsstaat leben und dass es \n\nrechtsstaatliche Verfahren gibt, die genau zu jenem \n\nAusgleich f\u00fchren. Das gilt n\u00e4mlich dann, wenn f\u00fcr das \n\nerh\u00f6hte Transportaufkommen auf der Schiene eine neue \n\nBahntrasse oder ein neuer Bahnhof gebaut werden muss \n\noder wenn f\u00fcr den erh\u00f6hten Lkw- oder Pkw-Verkehr eine \n\nneue Stra\u00dfe gebaut werden muss; und das gilt auch, wenn \n\nentsprechende Luftverkehrsinfrastruktur geschaffen \n\nwerden muss. \n\nDie Verfahren, sehr geehrte Damen und Herren, sind in \n\nallen F\u00e4llen dieselben: Es gibt ein Planfeststellungsver-\n\nfahren, bei dem die staatlichen Stellen die Interessen der \n\nUnternehmen und der Betroffenen gegeneinander abw\u00e4-\n\ngen. Und weil wir in einem Rechtsstaat leben, haben die \n\nBetroffenen gegen diese Abw\u00e4gungsentscheidung die \n\nM\u00f6glichkeit, den Rechtsweg zu beschreiten. So w\u00e4gen \n\nwir in einem Rechtsstaat Interessen gegeneinander ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDies ist im vorliegenden Fall geschehen. F\u00fcr den Flugha-\n\nfen Leipzig/Halle gibt es einen Planfeststellungsbe-\n\nschluss. Dieser war Gegenstand gerichtlicher \u00dcberpr\u00fc-\n\nfungen. Letztendlich hat abschlie\u00dfend f\u00fcr Deutschland \n\ndas Bundesverfassungsgericht hierzu ein Urteil gef\u00e4llt. \n\nInsofern ist in unserem Rechtsstaat dieser Abw\u00e4gungspro-\n\nzess f\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle vorgenommen \n\nworden. \n\nMan kann nat\u00fcrlich der Auffassung sein \u2013 das ist letztend-\n\nlich auch in der politischen Diskussion durchaus zul\u00e4ssig \n\nund sinnvoll, um unterschiedliche Interessen deutlich \n\nwerden zu lassen \u2013, dass man andere Vorstellungen hat \n\nund andere Schwerpunkte setzen m\u00f6chte; vollkommen \n\nrichtig. \n\nDeswegen ist es aber auch wichtig, deutlich zu machen, \n\ndass all das, was in Leipzig/Halle geschieht, rechtm\u00e4\u00dfig \n\nund zul\u00e4ssig ist. \n\nWenn wir uns den Antrag der GR\u00dcNEN anschauen, dann \n\nwird dort in Punkt I gefordert, als Gesellschafter einer \n\nGmbH ein generelles und rechtssicheres Nachtflugverbot \n\nzu schaffen \u2013 \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\n\u2026 sich daf\u00fcr einzusetzen!) \n\n\u2013 und sich daf\u00fcr einzusetzen. Als Gesellschafter der \n\nMitteldeutschen Flughafen AG agieren wir in der Gesell-\n\nschafterversammlung derselben. Das hei\u00dft also, Sie \n\nsuggerieren mit Ihrem Antrag, dass durch eine Entschei-\n\ndung in der Gesellschafterversammlung der Mitteldeut-\n\nschen Flughafen AG ein rechtssicheres Nachtflugverbot \n\nherbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Das ist \u2013 salopp gesagt \u2013 \n\ndummes Zeug. Wir k\u00f6nnen als Gesellschafter der Flugha-\n\nfen Leipzig/Halle AG dies gar nicht tun. Es gibt einen \n\nPlanfeststellungsbeschluss f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Infrastruk-\n\ntureinrichtung. Diese Infrastruktureinrichtung als \u00f6ffentli-\n\nche Infrastruktureinrichtung ist diskriminierungsfrei allen \n\nTeilnehmern zur Verf\u00fcgung zu stellen, die das Recht \n\nhaben, in Deutschland entsprechende Flugger\u00e4te zu \n\nbetreiben. Also diejenigen, die in Deutschland eine \n\nZulassung haben, d\u00fcrfen nach den entsprechenden Regeln \n\nin Leipzig/Halle fliegen. \n\nDas, was Sie gerade verlangen, ist, dass wir als Eigent\u00fc-\n\nmer unserer Staatsstra\u00dfen im Freistaat Sachsen verschie-\n\ndenen Kraftfahrzeugen \u2013 Pkws oder Lkws \u2013, die in \n\nDeutschland eine Stra\u00dfenverkehrszulassung haben, das \n\nBefahren unserer Staatsstra\u00dfen verbieten, weil sie uns zu \n\nlaut oder zu gro\u00df sind oder vielleicht zu viele Schadstoffe \n\nemittieren. \n\nWenn ich dieses Beispiel nenne, wird sicherlich deutlich, \n\nwie unsinnig Ihre Forderung unter Punkt I ist. Genauso \n\nwenig, wie wir auf unseren Staatsstra\u00dfen Fahrzeugen, die \n\nin Deutschland zugelassen sind, das Fahren verbieten \n\nk\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir als Gesellschafter des Flughafens \n\nLeipzig/Halle Flugzeugen, die in Deutschland zugelassen \n\nsind, das Starten und Landen auf diesem Flughafen \n\nverbieten. Das geh\u00f6rt einfach hier gesagt, und das sollten \n\nauch Sie zur Kenntnis nehmen, sehr geehrte Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN. Sie erwecken in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit st\u00e4ndig einen falschen Eindruck. \n\nKommen wir nun zum Thema \u201eBonusliste\u201c: Das ist nicht \n\nzum ersten Mal Gegenstand einer Debatte im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Frau Kallenbach, Sie haben verschiedene Flug-\n\nzeugtypen genannt, die in der Bonusliste nicht aufgef\u00fchrt \n\nsind, und dann aus Ihrer Sicht dargestellt, wie schlimm \n\ndas alles denn sei. \n\nFrau Kallenbach, ich bin mir nicht ganz sicher \u2013 korrigie-\n\nren Sie mich, wenn ich es falsch aufgenommen habe \u2013, \n\naber ich meine, Sie haben, als Sie die Flugbewegungen, \n\ndie nachts am Flughafen Leipzig/Halle stattfinden, darge-\n\nstellt haben \u2013 diese schwellen nach Ihrer Darlegung im \n\nLaufe der Nacht an \u2013, gesagt: \u201eDann kommt im Minuten-\n\ntakt die An-124.\u201c So habe ich Sie verstanden. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nDie An-124 verkehrte im Zeitraum Januar bis Mai 2013 \n\nam Flughafen Leipzig/Halle 149 Mal. F\u00fcnf Monate \u00e0 \n\ndurchschnittlich 30 Tage \u2013 das hei\u00dft, durchschnittlich \n\neinmal am Tag. Wie \u201edurchschnittlich einmal am Tag\u201c zu \n\nIhrer Wahrnehmung, sie verkehre nachts im Minutentakt, \n\nf\u00fchren kann, kann ich nicht nachvollziehen, sehr geehrte \n\nFrau Kallenbach. Bitte h\u00f6ren Sie damit auf, die \u00d6ffent-\n\nlichkeit an der Nase herumzuf\u00fchren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8225 \n\nSie sollten es fairerweise genauso sagen: 149 Flugbewe-\n\ngungen von Januar bis Mai, davon die meisten am Tag \n\nund \u2013 richtig \u2013 einige auch in der Nacht. \n\nWir haben auf Antrag der GR\u00dcNEN bereits im Jahr 2010 \n\neine entsprechende Debatte gef\u00fchrt. In den Beitr\u00e4gen \n\nverschiedener Redner ist schon deutlich geworden, dass \n\nes Anstrengungen sowohl des Flughafens selbst als auch \n\nder entsprechenden Carrier gibt, die L\u00e4rmbel\u00e4stigung am \n\nFlughafen Leipzig/Halle zu vermindern. \n\nDas wird auch deutlich, wenn man die Zahlen von 2013 \n\nmit denen von 2010 vergleicht: Hatten im Jahr 2010 die \n\nFlugbewegungen von Flugzeugen, die nicht in der Bonus-\n\nliste enthalten waren, noch einen Anteil von 2,1 % an \n\nallen Flugbewegungen \u2013 das waren ungef\u00e4hr 1 270 oder \n\n106 pro Monat \u2013, waren es in den ersten f\u00fcnf Monaten des \n\nJahres 2013 1,38 % oder durchschnittlich 65 pro Monat. \n\nSie sehen: Es gab Anstrengungen und wir haben Fort-\n\nschritte erzielt. Ich gebe zu: Wir sind noch nicht am Ziel. \n\nAber wir machen in dieser Frage erhebliche Fortschritte. \n\nIch wei\u00df von den Carriern, dass sie in zumutbarem Ma\u00dfe \n\n\u00fcber das Erforderliche hinaus \u2013 sie w\u00e4ren dazu nicht \n\ngesetzlich verpflichtet \u2013 entsprechende Anstrengungen \n\nzur L\u00e4rmminderung am Flughafen Leipzig/Halle unter-\n\nnehmen. \n\nWenn man ein Nachtflugverbot f\u00fcr Frachtflugzeuge am \n\nFlughafen Leipzig/Halle fordert \u2013 das kann man in der \n\npolitischen Diskussion tun \u2013, dann sollte man so fair sein, \n\n\u00f6ffentlich und vor Ort, in Leipzig, zum Beispiel im \n\nKommunal- oder im Landtagswahlkampf, zu sagen: \u201eWir \n\nwollen, dass DHL aus Leipzig verschwindet. Wir nehmen \n\nin Kauf, dass die Arbeitspl\u00e4tze von DHL selbst und alle \n\nArbeitspl\u00e4tze, die im Zusammenhang mit DHL entstanden \n\nsind, verloren gehen.\u201c Seien Sie so fair und sagen Sie dies \n\nden Menschen vor Ort genauso. \n\nAber zu suggerieren, es gebe einen Flughafen \n\nLeipzig/Halle mit Nachtflugverbot und DHL, hielte ich \n\nf\u00fcr pharis\u00e4erhaft. Damit w\u00fcrde den Menschen nicht die \n\nWahrheit gesagt. So, wie Sie von den GR\u00dcNEN es tun, \n\nd\u00fcrfen wir Politik nicht betreiben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich noch auf einen Punkt eingehen, den Sie \n\nunter III. ansprechen: die Luftverkehrsteuer. Sie fordern \n\nvon uns, dass wir entsprechend t\u00e4tig werden, damit sie \n\nerh\u00f6ht wird. Ich habe in der Stellungnahme zu diesem \n\nAntrag verdeutlicht, dass die Luftverkehrsteuer die \n\nbeabsichtigte Wirkung nicht entfaltet hat. Die Flugbewe-\n\ngungen sind nicht weniger geworden, sondern auf andere \n\nFlugh\u00e4fen \u2013 au\u00dferhalb Deutschlands \u2013 verlagert worden. \n\nIm Bundesrat fand im November letzten Jahres dar\u00fcber \n\neine Debatte statt. Ich habe mich dort in meinem Redebei-\n\ntrag daf\u00fcr eingesetzt, dass der Bundesrat die Bundesregie-\n\nrung auffordert, diese Luftverkehrsteuer abzuschaffen. \n\nDieser Antrag hat eine Mehrheit gefunden. Wenn Sie sich \n\nvor Augen halten, wie die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im \n\nBundesrat im November 2012 waren, wird auch f\u00fcr Sie \n\ndeutlich, dass es nicht etwa \u2013 ich sage es ironisch \u2013 die \n\nb\u00f6sen schwarz-gelben Regierungen waren, die mit ihrer \n\nBundesratsmehrheit diesen Beschluss durchgedr\u00fcckt \n\nhaben. Nein, es ist eine breite Mehrheit erzielt worden. Es \n\ngab auch Unterst\u00fctzung durch SPD-gef\u00fchrte Landesregie-\n\nrungen, die genau diesen Appell, die Luftverkehrsteuer \n\nabzuschaffen, an die Bundesregierung gerichtet haben. \n\nSie sehen: Der Freistaat Sachsen ist mit dieser Position \n\npartei\u00fcbergreifend in guter Gesellschaft. \n\nIch gebe zu: Unter den Bef\u00fcrwortern war kein Land, in \n\ndem die GR\u00dcNEN mitregieren. Aber wir haben auch bei \n\nanderen Themen \u2013 ich denke an die Energiepolitik \u2013 das \n\nProblem, dass wir im Bundesrat zu sachgerechten L\u00f6sun-\n\ngen nicht kommen, weil die SPD sich aus der Gefangen-\n\nschaft der GR\u00dcNEN nicht befreien kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nSie m\u00f6chten vorher noch \u2026? \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \n\n\u2026 eine Kurzintervention machen!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern auf den \n\nBeitrag des Ministers eingehen und etwas klarstellen. Ich \n\nhabe in meiner Rede gesagt, dass es um die dritte Stunde \n\ndes Morgens nahezu im Minutentakt losgeht \u2013 es handelt \n\nsich vorwiegend um Boeing-Maschinen \u2013, und ich habe \n\nauch die Zeiten genannt. Ab 04:34 Uhr geht es richtig los \n\nmit den wirklich l\u00e4rmintensiven Maschinen. Das ist zu \n\ndieser Zeit die Tu-204, um 04:35 Uhr die An-26, um \n\n04:55 Uhr die n\u00e4chste An-26, das Gleiche um 05:45 Uhr. \n\nUm 05:55 Uhr kommt die An-124. Das nur zur Klarstel-\n\nlung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMorlok, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich auf die \n\nKurzintervention antworten und es noch einmal darstel-\n\nlen. Von den von Ihnen gerade angef\u00fchrten Flugzeugen \n\nsind zwei in der Bonusliste nicht enthalten: die An-124 \n\nund die An-12. Ich habe bereits gesagt, dass es von Januar \n\nbis Mai 2013 149 Flugbewegen der An-124 gab, also im \n\nDurchschnitt einmal pro Tag, auch wenn ich nicht aus-\n\nschlie\u00dfen will, dass sie in einer Nacht drei- oder viermal \n\ngeflogen ist. \n\nDie An-12 verkehrte von Januar bis Mai 2013 achtmal am \n\nFlughafen Leipzig/Halle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8226 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, jetzt haben Sie die M\u00f6glichkeit zum \n\nSchlusswort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Klar wissen wir \n\nals Opposition, was mit 99,9 % unserer Antr\u00e4ge in diesem \n\nHaus passiert, aber Ihr Umgang mit den gesundheitlich \n\ngesch\u00e4digten Personen stimmt mich doch etwas nach-\n\ndenklich. \n\nJa, der Flugl\u00e4rm wurde in diesem Haus schon oft themati-\n\nsiert, aber manchen kann man es nicht oft genug sagen. \n\nIch bedanke mich bei Frau Springer und auch bei Ihnen, \n\nHerr Staatsminister, f\u00fcr die Belehrungen ohne Neuig-\n\nkeitswert. Die wirklich neue Situation, n\u00e4mlich das \n\nGerichtsurteil vom vergangenen Jahr und die Ergebnisse \n\nder \u00e4rztlichen Studien, die Warnungen durch den Deut-\n\nschen \u00c4rztetag wollen oder k\u00f6nnen Sie einfach nicht zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nWir fragen nach wie vor nach der Rolle des Hauptgesell-\n\nschafters. Ich denke, dass weder die Festlegungen vom \n\nLuftfahrtbundesamt noch Planfeststellungsverfahren \n\nNaturgesetze oder gottgegeben sind. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \n\nfreiwillig andere Leistungen erbringen. Sie haben uns \n\nselbst erst geschrieben, dass das die Fluggesellschaften \n\nauch tun wollen. Wer nachts aufwacht, den interessieren \n\nweder prozentuale Anteile noch irgendwelche Durch-\n\nschnitte. Wenn Sie jeden Morgen um vier oder f\u00fcnf Uhr \n\nwach werden, reicht das aus, um krank zu werden. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWenn es nur 2 % sind, die nicht auf der Bonusliste stehen \n\nund fliegen, dann frage ich mich schon, wo das gro\u00dfe \n\nProblem ist. Da sollte doch etwas zu machen sein. \n\nSie unterstellen uns, wir wollen, dass DHL verschwinden \n\nsoll. Nein, das ist nicht der Fall, aber Sie m\u00fcssen uns erst \n\neinmal erkl\u00e4ren, dass ein solches Logistikunternehmen \n\nnicht in der Lage sein soll, ein anderes Regime einzuf\u00fch-\n\nren und R\u00fccksicht auf die betroffenen Menschen zu \n\nnehmen. \n\nHerr Herbst, Sie sagen, die Fluggesellschaften m\u00fcssen \n\nGeld verdienen, um leisere Flugzeuge kaufen zu k\u00f6nnen. \n\nEine Frage: Verdienen die Fluggesellschaften in Frank-\n\nfurt, Dresden oder anderswo etwa kein Geld, wo kein \n\nNachtflugverkehr besteht? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie wandern ab!) \n\nIhr Totschlagargument Arbeitspl\u00e4tze versus Gesundheit \u2013  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: \u2013 halte ich einfach f\u00fcr \n\nunzul\u00e4ssig. \u2013 Es sind noch sieben Sekunden Zeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Von Frau Dr. Deicke war punktweise \n\nAbstimmung beantragt worden. Dementsprechend werden \n\nwir verfahren. Ich rufe Punkt I auf. Wer diesem Punkt \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndem Punkt I mehrheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer diesem Punkt seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei \n\nzahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt II mehrheitlich \n\nnicht zugestimmt worden. \n\nWir kommen zum Punkt III. Wer diesem Punkt seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Korrekt. Ich werde die Abstimmung noch einmal \n\nwiederholen. \n\nIch frage noch einmal die Fraktion der SPD. M\u00f6chten Sie \n\njetzt auch noch die lateinischen Nummern abgestimmt \n\nhaben? Die Buchstaben nicht noch? \u2013 Ich frage nur nach. \n\nM\u00f6chten Sie nicht. Gut. Dann werden wir so verfahren. \n\nIch rufe Punkt III/1 auf. Wer diesem seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dem Punkt III/1 mehrheitlich nicht zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch rufe Punkt III/2 auf. Wer diesem seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt III/2 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt III/3 auf. Wer diesem seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist dem Punkt III/3 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt worden. \n\nDa keiner der einzelnen Punkte die Mehrheit gefunden \n\nhat, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung, meine Damen \n\nund Herren. Damit ist die Drucksache auch nicht be-\n\nschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nWir kommen nun zum \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8227 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBildungs- und Teilhabepaket vereinfachen \u2013  \n\nBed\u00fcrftige Familien unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 5/12131, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Erst gestern erschien in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c Chemnitz ein Artikel, der die Aktualit\u00e4t dieses \n\nAntrages unterstreicht. Einige der im Antrag gestellten \n\nFragen werden hier f\u00fcr Chemnitz auch beantwortet, \n\nbeispielsweise, dass dort 72 % der Anspruchsberechtigten \n\ndie Leistungen auch genutzt haben, eine Inanspruchnah-\n\nme, die in Chemnitz und auch bundesweit massiv ge-\n\nsch\u00f6nt ist, da bisher jede Leistung einzeln beantragt \n\nwerden muss. So reicht die Teilnahme am Mittagessen \n\noder an einem Schulausflug, um in die Statistik aufge-\n\nnommen zu werden. Hier von einer Erfolgsgeschichte zu \n\nsprechen, wie es Bundessozialministerin Ursula von \n\nder Leyen tut, ist offenbar nur dem Vorwahlkampf ge-\n\nschuldet. \n\nWir m\u00f6chten mit unserem Antrag die Zahlen f\u00fcr den \n\ngesamten Freistaat wissen, denn wenn der Freistaat nur \n\netwas mehr als die H\u00e4lfte der vom Bund bereitgestellten \n\nMittel in H\u00f6he von 23,8 Millionen Euro nutzt, dann \n\nfragen wir uns nat\u00fcrlich, warum das so ist. Liegt es, wie \n\nvon betroffenen Familien berichtet, an b\u00fcrokratischen \n\nH\u00fcrden, unklaren Zust\u00e4ndigkeiten oder an zu wenig \n\nKommunikation zwischen den \u00c4mtern und denen, die die \n\nHilfe brauchen? \n\nUm hier etwas Licht ins Dunkel zu bringen, haben wir \n\nalso diesen Antrag eingebracht, da mehrere Kleine Anfra-\n\ngen gezeigt haben, dass die Staatsregierung zu wenig tut, \n\nsich zu wenig um die bed\u00fcrftigen Familien k\u00fcmmert oder \n\nvielleicht auch zu wenig wei\u00df. Im Prinzip war es schon \n\nein Skandal, dass Frau von der Leyen erst vom Bundes-\n\nverfassungsgericht im Februar 2010 gezwungen werden \n\nmusste, mehr f\u00fcr arme Kinder im Wohlstandsland \n\nDeutschland zu tun. Zu lange hatten Union und auch die \n\nFDP ignoriert, dass der Geldbeutel der Eltern den Bil-\n\ndungsgrad von Kindern bestimmt. Hier sollte das Bil-\n\ndungs- und Teilhabepaket Abhilfe schaffen. \n\nErwartungsgem\u00e4\u00df pr\u00e4sentiert Frau von der Leyen im \n\nBundestagswahljahr das Projekt als gelungen und erfolg-\n\nreich. Wir haben daran unsere Zweifel. Auch Sozialver-\n\nb\u00e4nde, Politiker und Wissenschaftler blicken sehr skep-\n\ntisch auf das, was die Bundessozialministerin hier als \n\nErfolg verkaufen m\u00f6chte. Wenn Sie das Gespr\u00e4ch mit \n\nFamilien oder den Verantwortlichen in Vereinen oder \n\nKommunen suchen, dann wissen Sie, dass es zahlreiche \n\nunbeantwortete Fragen in Sachen Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket gibt, das eigentlich den Anspruch hat, betroffenen \n\nFamilien unkompliziert zu helfen. \n\nAus diesem Grund wollen wir wissen, wie die Staatsre-\n\ngierung zur unkomplizierten Umsetzung des Bildungs- \n\nund Teilhabepaketes im Freistaat beitr\u00e4gt, wie die Kom-\n\nmunen mit der zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr Mitarbeiter \n\numgehen und wie der Freistaat sie dabei unterst\u00fctzt. Uns \n\ninteressiert, wie die Kompetenzen in den Kreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten verteilt sind und ob hier vielleicht \n\nnoch nachgebessert werden kann. Wir wollen wissen, ob \n\nIdeen aus den Vereinen \u2013 Stichwort Bildungs-Chipkarte \u2013 \n\naufgegriffen werden, um das Verfahren zu vereinfachen, \n\num den Kindern unkompliziert Zugang zu Sportvereinen, \n\nNachhilfe oder Klassenfahrten zu gew\u00e4hren. Gerade hier \n\nm\u00fcssen wir nachbessern. Andere Bundesl\u00e4nder machen \n\nuns vor, wie unb\u00fcrokratisch geholfen werden k\u00f6nnte. In \n\nHamburg beispielsweise reicht es aus, dass Familien \n\nnachweisen, dass sie Transferleistungen beziehen, und die \n\nKinder k\u00f6nnen sofort im Sportverein mitmachen. In \n\nSachsen stehen jeder Trainingseinheit auf dem Fu\u00dfball-\n\nplatz seitenweise B\u00fcrokratie f\u00fcr die Familien und den \n\nVerein im Weg. \n\nDeswegen fordern wir wie im Punkt II des Antrages auf, \n\nein Konzept zu erstellen, welches die positiven Erfahrun-\n\ngen anderer einbezieht und das eigentliche Ziel des \n\nTeilhabepaketes endlich umsetzt, bed\u00fcrftigen Familien zu \n\nhelfen. \u00dcber weitere Kuriosit\u00e4ten im Zusammenhang mit \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket wird Sie mein Kollege \n\nDr. M\u00fcller in einem weiteren Redebeitrag informieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nKoalitionsfraktionen Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Um es vorweg \n\nzu sagen: Deutschland und Sachsen brauchen die NPD, \n\nbrauchen die Kollegen von rechts zur Unterst\u00fctzung von \n\nFamilien mit Sicherheit nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Bildungs- und Teilhabepaket ist infolge der Entschei-\n\ndung des Bundesverfassungsgerichts vom 9. Februar 2010 \n\neingef\u00fchrt worden. Es wurde der Auftrag erteilt, dass \n\ndabei besonderes Augenmerk auf die Bedarfe von Kin-\n\ndern und Jugendlichen zu richten ist und diese gezielt zu \n\nf\u00f6rdern sind. Es kam zu dieser verfassungskonformen \n\nNeubemessung der Regelleistungen f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche. Dabei geht es insbesondere um den gleichbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8228 \n\nrechtigten Zugang zu Bildung im schulischen und au\u00dfer-\n\nschulischen Bereich f\u00fcr Kinder aus Haushalten, deren \n\nmonatliches Einkommen gering ist. \n\nUns ist es eben wichtig, dass allen Kindern Bildungsan-\n\ngebote offenstehen, dass sie ihre Pers\u00f6nlichkeit entfalten \n\nk\u00f6nnen, Angebote, die es ihnen erm\u00f6glichen, sp\u00e4ter ihren \n\nPlatz in der Welt, auch in der Arbeitswelt, zu finden und \n\nein Leben unabh\u00e4ngig von staatlicher Alimentierung und \n\nvon Bevormundung zu f\u00fchren. \n\nMit dem Bildungs- und Teilhabepaket werden 2,5 Millio-\n\nnen Kinder und Jugendliche gezielt unterst\u00fctzt. Die \n\nLeistungen werden \u00fcberwiegend in Sach- und Dienstleis-\n\ntungen erbracht, um sie m\u00f6glichst nahe an das Kind \n\nheranzubringen. Das bringt naturgem\u00e4\u00df einen h\u00f6heren \n\nVerwaltungsaufwand mit sich, als wenn das Geld pau-\n\nschal ausgezahlt w\u00fcrde. Das ist unstrittig. Die zust\u00e4ndigen \n\nTr\u00e4ger standen aber damals vor der Herausforderung, \n\nz\u00fcgig ein Verfahren zu entwickeln, wie sie die Leistungen \n\nerbringen k\u00f6nnen, ob es nun als Gutschein ist, als Direkt-\n\nzahlung an die Leistungsanbieter, zum Beispiel bei \n\nMusikschulen oder Vereinen, oder eben \u00fcber ein anderes \n\nVerfahren. \n\nWenn die b\u00fcrokratischen Anforderungen so hoch sind, \n\ndass die Inanspruchnahme des Bildungs- und Teilhabepa-\n\nkets leidet, muss man handeln. Das steht au\u00dfer Frage. \n\nAuch der Landkreistag hat sich damit befasst, wie das \n\nVerfahren im Sinne der Kinder und Jugendlichen, der \n\nFamilien vereinfacht werden kann, und er hat sich die \n\nSituation auch vor Ort angeschaut. Genau diese Vorschl\u00e4-\n\nge hat die schwarz-gelbe Regierung, hat der Bundestag \n\naufgegriffen und gemeinsam mit dem Bundesrat die \n\nGesetzes\u00e4nderungen verabschiedet, die zum 1. August \n\n2013 in Kraft treten. \n\nIch darf Ihnen die wesentlichen Punkte nennen. Es geht \n\num die berechtigte Selbsthilfe, die jetzt im \u00a7 30 SGB II \n\nund in \u00a7 34 SGB XII geregelt wird. Es geht um die \n\nGeldabrechnung bei Klassenfahrten, die nunmehr erm\u00f6g-\n\nlicht wird. Gerade bei kleineren Betr\u00e4gen ist das sinnvoll. \n\nBei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung wurde nachgebessert mit der \n\nMa\u00dfgabe, dass der zumutbare Eigenanteil in der Regel als \n\nBetrag in H\u00f6he von 5 Euro festgelegt wird. Den Eltern \n\nwerden auch Erstattungen erm\u00f6glicht, und zu den Teilha-\n\nbeleistungen k\u00f6nnen auch weitere tats\u00e4chliche Aufwen-\n\ndungen erstattet werden. \n\nSie sehen also, wir brauchen den Antrag der Rechten in \n\nkeiner Weise. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nDie Zeit wurde also genutzt. Wir haben die Umsetzungs-\n\nschwierigkeiten behoben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, trotz allem \n\nstaatlichem Einsatz sollten wir eines nicht vergessen: \n\nEltern sind und bleiben diejenigen, die die Leitlinien der \n\nErziehung bestimmen, nicht der Staat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb bedeutet die Umsetzung des Bildungspaketes, \n\nnicht an den Eltern vorbei zu f\u00f6rdern. Das Bildungspaket \n\nerreicht sein Ziel nur, wenn die Eltern von den angebote-\n\nnen Hilfen letztlich auch Gebrauch machen. \n\nDas Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik \n\nhat nunmehr, zwei Jahre nach Einf\u00fchrung des Bildungs-\n\npaketes, genauer hingeschaut und die Wirkung des Pa-\n\nketes untersucht. Die tats\u00e4chliche Inanspruchnahme des \n\nBildungs- und Teilhabepaketes durch die leistungsberech-\n\ntigten Kinder liegt inzwischen bei 73 %. Das ist ein \n\nAnstieg um 28 % gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum und \n\nzeigt, dass wir auf dem richtigen Weg sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Schwarzmalerei \n\nist an dieser Stelle v\u00f6llig unangebracht. In Sachsen wird \n\nmehr als die H\u00e4lfte der Mittel f\u00fcr das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket ausgereicht. Damit liegen wir bundesweit \n\nim Durchschnitt. Brandenburg reicht nicht einmal die \n\nH\u00e4lfte der Mittel aus und Berlin als rangletztes Bundes-\n\nland sogar nur knapp ein Drittel der Gelder. Es gibt \n\nbundesweit Unterschiede hinsichtlich der Ausreichung der \n\nGelder. Das hat viele Ursachen und steht und f\u00e4llt eben \n\nauch mit dem Engagement der Eltern. Es ist auch durch \n\ndie verschiedenen Interessenlagen begr\u00fcndet. \n\nDer Landkreistag in Sachsen hat aber auch deutlich \n\ngemacht, dass vielerorts Leistungen schon jetzt kostenlos \n\nerbracht werden, die eigentlich im Bildungspaket enthal-\n\nten sind. Hut ab und Dank an die Kommunen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie sehen, dass dieser Antrag, gerade wenn ich an Punkt I \n\ndenke, auch mit zwei Kleinen Anfragen h\u00e4tte abgehandelt \n\nwerden k\u00f6nnen. Mit den Angeboten, die im Rahmen des \n\nbreiten fl\u00e4chendeckenden Angebotes von Bildungs- und \n\nTeilhabeleistungen auch gerade seitens der freien Tr\u00e4ger \n\nerbracht werden, sind wir in Sachsen gut aufgestellt. \n\nDiesen Antrag lehnen wir ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Werner, bitte; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren \n\nvon der NPD-Fraktion, wer bisher nicht gewusst hat, dass \n\nSie hier im Landtag nur noch Schaum schlagen und an \n\neiner wirklichen inhaltlichen Diskussion nicht interessiert \n\nsind, hat es sp\u00e4testens mit diesem Antrag gemerkt. \n\nF\u00fcr diejenigen, die den Antrag nicht vorliegen haben, will \n\nich das kurz erkl\u00e4ren. Der Antrag besteht aus zwei Punk-\n\nten. Im ersten Punkt sind zehn Anfragen gestellt. Das hat \n\nFrau Sch\u00fctz schon erz\u00e4hlt. Im zweiten Punkt geht es um \n\ndie Vereinfachung der Inanspruchnahme. Die dort enthal-\n\ntenen zehn Fragen sind nicht nur einfach Fragen danach, \n\nwie die Staatsregierung dieses oder jenes bewertet. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8229 \n\nZahlen sollen nach Jahren, nach Kommunen, nach absolu-\n\nten und prozentualen Zahlen usw. aufgeschl\u00fcsselt werden. \n\nDie NPD-Fraktion hat einen Antrag eingebracht, ohne \n\n\u00fcberhaupt die Antworten der Staatsregierung abzuwarten. \n\nDa kann ich nur sagen: Mir ist nicht klar, ob Sie wirklich \n\nan einer inhaltlichen Diskussion dieser Fragen zum \n\nBildungs- und Teilhabepaket interessiert sind oder ob es \n\nIhnen eigentlich nur darum geht, etwas Schaum zu schla-\n\ngen und so zu tun, als wenn Sie das interessiert, und sich \n\nhier gut darzustellen. \n\nDie Fragen sind \u00fcbrigens abgeschrieben. Die Opposition \n\nhat diese Fragen bereits mehrfach in unterschiedlicher \n\nAusf\u00fchrung immer wieder gestellt. Sie nutzt das nat\u00fcr-\n\nlich, um dar\u00fcber auch zu diskutieren und entsprechende \n\nAntr\u00e4ge zu stellen. Das ist auch notwendig, denn beim \n\nBildungs- und Teilhabepaket l\u00e4uft nat\u00fcrlich nicht alles \n\nvorbildlich. Aber so wie Sie das machen, ohne irgendwel-\n\nche Antworten abzuwarten, ist das einfach nicht glaub-\n\nw\u00fcrdig. \n\nIch muss noch einen zweiten, inhaltlichen Punkt bringen. \n\nMich hat tats\u00e4chlich der zweite Punkt zun\u00e4chst \u00fcber-\n\nrascht. Sie fordern in ihm, dass die Inanspruchnahme \n\nvereinfacht werden soll, wobei dies \u2013 anders als man es \n\nsonst in Ihren Parteiprogrammen, Aktionsprogrammen \n\nusw. liest \u2013 diesmal f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen \n\ngelten soll. Wenn man sich Ihre Programme anschaut, \n\nliest man Folgendes: Der Fokus liegt auf der deutschen \n\nFamilie. Es sind deutsche M\u00fctter und V\u00e4ter, die gef\u00f6rdert \n\nwerden sollen. Familienpolitische Ma\u00dfnahmen haben \n\nausschlie\u00dflich deutsche Familien zu f\u00f6rdern. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIn Ihrem neuesten Aktionsprogramm steht, dass es um das \n\nbiologische \u00dcberleben des deutschen Volkes geht, das Sie \n\nin Gefahr sehen. Sie wollen die Garantie f\u00fcr einen Kita-\n\nPlatz nur f\u00fcr deutsche Kinder. Transferzahlungen soll es \n\nnur an deutsche Familien geben. Die Vergabe von Wohn-\n\nraum soll vorrangig an Deutsche erfolgen usw. Ich will \n\ndas jetzt nicht weiter ausf\u00fchren, weil mir, ehrlich gesagt, \n\nauch schlecht davon wird. \n\nInsgesamt kann man sehen, dass das alles sehr durchsich-\n\ntig ist. Ihnen geht es nicht wirklich um alle Kinder und \n\nJugendlichen. Sie wollen nur den Eindruck erwecken, Sie \n\nseien hier die K\u00fcmmerer. Wenn Sie es wirklich ernst \n\nmeinen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie die Antworten abwar-\n\nten. Sie w\u00fcrden im Ausschuss dazu diskutieren und nicht \n\neinfach nur hier ein bisschen herumpolemisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Prof. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wortmeldungen in der ersten Runde \n\nliegen mir nicht mehr vor. Ich frage trotzdem, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich rufe eine \n\nzweite Runde auf. Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zu Frau Werner: Das, was \n\nwir hier vorgelegt haben, ist etwas, was alle anderen \n\nFraktionen hier auch tun, n\u00e4mlich ein Berichtsantrag. Ich \n\ndenke, das ist ein ganz legitimes Mittel. \n\nDes Weiteren bekennen wir uns in der Tat dazu, dass wir \n\nuns dem deutschen Volk verpflichtet f\u00fchlen, dem Volk, \n\nauf das Sie genauso vereidigt sind wie wir. Ich denke, das \n\nist ganz legitim so. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFrau Sch\u00fctz, \u00fcber das Thema, wer wen braucht, kann man \n\ntrefflich diskutieren. Die FDP scheint man, wenn man das \n\nWahlergebnis von Chemnitz nimmt, auch nicht sonderlich \n\nzu brauchen. Ansonsten haben Sie hier in erster Linie \n\nnoch einmal die Theorie durchdiskutiert. \n\nWir wollen eben wissen, wie es im praktischen Leben \n\nl\u00e4uft. Deshalb dieser Berichtsantrag. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nmit Ihnen heute auch \u00fcber einige Absurdit\u00e4ten diskutie-\n\nren, die das Bildungs- und Teilhabepaket des Bundes \n\nbetreffen, also \u00fcber Probleme, die eigentlich nur dadurch \n\nentstanden sind, dass das Bundesverfassungsgericht zum \n\nwiederholten Male feststellen musste, dass die Bundesre-\n\ngierung aus CDU und FDP wieder einmal nicht verfas-\n\nsungskonforme Gesetze erlassen hat, \u00fcbrigens vorher \n\nauch Rot-Gr\u00fcn noch. Ich meine, das kommt \u00fcber alle vier \n\nParteien, die daran beteiligt waren. \n\nDas Bildungs-und Teilhabepaket wurde nach der Bundes-\n\nverfassungsgerichtsentscheidung mit hei\u00dfer Nadel ge-\n\nstrickt und verursacht nun zahlreiche Probleme in der \n\nVerwaltung, bei Leistungsanbietern und nat\u00fcrlich auch bei \n\nden betroffenen Familien. Schon zu Beginn der Diskussi-\n\non verrannte sich die Bundesregierung verbal, als man \n\nallen Bed\u00fcrftigen pauschal unterstellte, sie w\u00fcrden m\u00f6gli-\n\nche Erh\u00f6hungen der Gelder f\u00fcr ihre Kinder lieber in \n\nAlkohol, Flachbildfernseher oder gr\u00f6\u00dfere Autos investie-\n\nren. Die Bundesregierung unterstellt also pauschal, dass \n\nMenschen, die in Not geraten sind oder die ihren Lebens-\n\nunterhalt aufstocken m\u00fcssen, weil es Bundes- und Staats-\n\nregierung bis heute nicht geschafft haben, f\u00fcr ordentliche \n\nL\u00f6hne zu sorgen, dieses zus\u00e4tzliche Geld f\u00fcr ihre Kinder \n\n\u2013 salopp gesagt \u2013 lieber versaufen. Diese Unterstellung ist \n\ninfam! \n\nDamit das nicht passiert, wurde ein B\u00fcrokratieunget\u00fcm \n\ngeschaffen, das allein circa 20 % der bereitgestellten \n\nMittel des Bildungs- und Teilhabepaketes verschlingt; \n\nalso nur f\u00fcr die B\u00fcrokratie. Denn fast jede Leistung muss \n\neinzeln und regelm\u00e4\u00dfig bei den \u00c4mtern vor Ort beantragt \n\nwerden. \n\nIn Sachsen gibt es nach Kenntnis der NPD-Fraktion F\u00e4lle, \n\nin denen Kinder eineinhalb Jahre auf das Geld f\u00fcr eine \n\nKlassenfahrt warten mussten, weil die Beh\u00f6rden mit der \n\nAntragsflut \u00fcberfordert waren. Oder Eltern m\u00fcssen gegen \n\ndie Verwaltung um F\u00f6rderunterricht f\u00fcr ihre Kinder \n\nk\u00e4mpfen und Nachweise der Lehrer bringen, dass das \n\nKind Schwierigkeiten hat. Zus\u00e4tzlich muss nachgewiesen \n\nwerden, dass Eltern oder Geschwister diese Nachhilfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8230 \n\nnicht kostenfrei erbringen k\u00f6nnen. Nachhilfestunden \n\nwerden \u00fcbrigens nur dann gew\u00e4hrt, wenn ein Kind vom \n\nSitzenbleiben bedroht ist. Hat das Kind bereits so schlech-\n\nte Noten, dass es auch trotz F\u00f6rderunterricht sitzenbleiben \n\nw\u00fcrde, entscheidet das Amt automatisch gegen eine \n\nfinanzielle F\u00f6rderung von Nachhilfestunden, die im \n\n\u00dcbrigen ohnehin so gering ist, das kaum ein Institut diese \n\nzu diesem Preis anbieten kann. \n\nDas Bildungs- und Teilhabepaket soll es Kindern auch \n\nerm\u00f6glichen, an Sport, Kultur und Geselligkeit teilzuha-\n\nben. Daf\u00fcr werden 10 Euro pro Monat und Kind bereitge-\n\nstellt. Wenn Sie mit den s\u00e4chsischen Vereinen sprechen, \n\ndie entsprechende Angebote anbieten, wissen Sie, dass \n\n10 Euro f\u00fcr viele Vereine und Aktivit\u00e4ten ein zu geringer \n\nBeitrag sind und bed\u00fcrftige Eltern den Kindern oft trotz \n\nSparens Vereinsmitgliedschaften und die Teilnahme an \n\nVeranstaltungen der Vereine nicht erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. \n\nDie \u00c4mter geben in solchen F\u00e4llen oft als Rat, dass man \n\nsich die Zusch\u00fcsse \u00fcber mehrere Monate zusammenspa-\n\nren soll, dass man sich dann teure Leistungen wie Musik-\n\nunterricht oder \u00c4hnliches leisten k\u00f6nne. Es ist Wahnsinn, \n\nwomit sich Kinder, Eltern und Leistungsanbieter hier in \n\nSachsen und in der gesamten Bundesrepublik f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung der Kinder herumschlagen m\u00fcssen. \n\nHier\u00fcber wollen wir mehr wissen und mit Ihnen in den \n\nn\u00e4chsten Wochen \u00fcber bessere Konzepte im Umgang mit \n\ndem Bildungs- und Teilhabepaket diskutieren, damit das \n\nGeld endlich dort ankommt, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich bei \n\nden Kindern in Sachsen und in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Wenn jetzt einmal gerade die H\u00e4lfte ankommt oder \n\nwie Sie sagten 73 %, sind es immer noch 27 %, die nicht \n\nankommen. Das ist zu wenig. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und bedanke \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit, soweit sie da war. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr M\u00fcller f\u00fcr \n\ndie einbringende NPD-Fraktion. Gibt es aus der Runde \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Die Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnen \n\nalso \u00fcber den Antrag abstimmen. Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 5/12131 \u2013 \u2013 Oh, Ent-\n\nschuldigung, das Schlusswort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Kein Schlusswort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das habe ich so \n\nverstanden. Ich stelle damit die Drucksache 5/12131 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 5/12131 \n\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Jahresbericht 2011 \n\nDrucksache 5/8183, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/11828, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2012 \n\nDrucksache 5/11327, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 5/11829, Beschlussempfehlung des Innenausschusses  \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten pro \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde \n\nist: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD, der \n\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Wir treten jetzt in die Aussprache ein. \n\nF\u00fcr die CDU ergreift Herr Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reden \n\nheute \u00fcber den Ausschussbericht zu den Jahresberichten \n\n2011 und 2012 des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich den herzlichen Dank der CDU-\n\nFraktion f\u00fcr die geleistete Arbeit von Herrn Prof. Gillo \n\nund nat\u00fcrlich auch seinem Team hier zum Ausdruck \n\nbringen. Ich denke, hier hat sich in den letzten Jahren sehr \n\nviel getan, nicht zuletzt wegen des Engagements des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\nes uns gelungen ist, die Frage von Integration und Zu-\n\nwanderung bewusster in den gesellschaftlichen und auch \n\nin den politischen Diskussionsprozess hineinzubringen, \n\ndass die Fragen der Chancen, die mit Zuwanderung und \n\nIntegration verbunden sind, f\u00fcr uns immer mehr an \n\nBedeutung gewinnen. \n\nDeutschland und auch Sachsen gewinnen von einer \n\nkulturellen und gesellschaftlichen Vielfalt. Deshalb ist es \n\naus unserer Sicht wichtig, dass wir mit Blick auf die \n\nweitere Entwicklung unseres Landes dieses Thema \n\nerfolgreich weiter vorantreiben. Gleichwohl m\u00fcssen wir \n\ndie Fragen von Zuwanderung und Integration in unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8231 \n\nGesellschaft von der Frage des Asylrechts trennen. Asyl-\n\nfragen hei\u00dfen ganz klar, dass wir aus einer politischen, \n\ngesellschaftlichen und auch christlichen Verantwortung \n\nheraus Menschen aus Gebieten, in denen sie Vertreibung \n\nund Verfolgung erleiden, f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum \n\nAufenthalt in unserem Land gew\u00e4hren. Das ist aber eine \n\nbegrenzte Zeit. Daraus ergibt sich, dass nach einer Ver\u00e4n-\n\nderung im Heimatland auch die R\u00fcckkehr steht. \n\nWir m\u00fcssen verantwortungsvoll mit dem Thema umge-\n\nhen. Ein verantwortungsvoller Umgang hat sich in den \n\nletzten Jahren dank des Engagements des Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten gezeigt. Ich nenne hier stichpunktartig nur die \n\nFrage des Heim-T\u00dcVs, der die Unterbringung in den \n\nHeimen betrifft. Wenn wir uns erinnern, so hatten wir im \n\nersten Heim-T\u00dcV noch eine Quote von 50 % der Heime, \n\nin denen erheblicher Ver\u00e4nderungsbedarf bestand. Letzten \n\nEndes ist es innerhalb von drei Jahren gelungen, mittler-\n\nweile alle Heime in einen ordentlichen Zustand zu be-\n\nkommen. Hier gilt der ausdr\u00fcckliche Dank auch der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und den Landkreisen, die mit \n\nihrer Arbeit wesentlich dazu beigetragen haben. \n\nWir stehen in Deutschland vor gro\u00dfen Herausforderun-\n\ngen. Die werden uns auch in Sachsen treffen. Wir haben \n\neine Zunahme von Asylsuchenden in unserem Land. Ich \n\nnenne stichpunktartig nur die Frage Syrien. Hier hei\u00dft es, \n\nuns der Verantwortung zu stellen. Wir m\u00fcssen darauf \n\nachten, dass wir mit dieser ver\u00e4nderten Situation nicht \n\nunsere Standards wieder senken, sondern uns dieser \n\nHerausforderung stellen. \n\nDeutschland braucht Zuwanderung, braucht Integration. \n\nIntegration hei\u00dft, sich an unseren gesellschaftlichen \n\nWertennomen zu orientieren, ohne die eigene Identifikati-\n\non aufzugeben. Hier wollen wir unseren Beitrag leisten. \n\nDie beiden Jahresberichte zeigen eine gute Entwicklung. \n\nIch denke, wir sollten auf diesem Weg fortfahren. Die \n\nCDU-Fraktion wird auf diesem Weg ein kritisch konstruk-\n\ntiver Partner sein. Ich denke, wir m\u00fcssen unsere gesell-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen, auch die Bev\u00f6lkerung, \n\ndie \u00c4ngste, Sorgen und N\u00f6te ernst nehmen und diesen \n\nProzess verantwortungsvoll begleiten. Martin Gillo hat \n\ngezeigt, dass das m\u00f6glich ist. Lassen Sie uns auf diesem \n\nWeg weiter voranschreiten! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-\n\nFraktion, f\u00fcr die Kollege Hartmann sprach. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE ergreift Frau Klinger das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe es, dass wir heute am 20. Juni, n\u00e4mlich am \n\nWeltfl\u00fcchtlingstag, die M\u00f6glichkeit haben, uns anl\u00e4sslich \n\nder letzten beiden Jahresberichte des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten hier im Plenum des Landtages zur aktuel-\n\nlen Migrationspolitik in Sachsen verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte an die erste Stelle meiner Rede den Dank auch \n\nim Namen meiner Fraktion an Herrn Gillo und sein Team \n\nf\u00fcr seine kontinuierliche Arbeit und f\u00fcr sein pers\u00f6nliches \n\nEngagement aussprechen. Vielen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDer zentrale Begriff in beiden Jahresberichten ist Will-\n\nkommensgesellschaft. Deshalb m\u00f6chte ich die Debatte \n\nhier nutzen, um noch einmal zu verdeutlichen, worauf es \n\naus linker Sicht ankommt, um zu einer solchen offenen \n\nund lebenswerten Gesellschaft zu kommen, \u201edie\u201c \u2013 das ist \n\nein Zitat aus dem Bericht \u2013 \u201ejeden einl\u00e4dt, sich konstruk-\n\ntiv einzubringen\u201c. \n\nHerr Gillo macht dabei dankenswerterweise deutlich, dass \n\nes dazu notwendig ist, alle im Lande lebenden Menschen \n\nmitzunehmen, nicht nur diejenigen, denen rechtlich eine \n\ndauerhafte Perspektive zugesichert wird, sondern alle, die \n\njetzt hier im Moment leben, auch wenn es tempor\u00e4r sein \n\nmag. \n\nUm zu einer wirklichen Willkommenskultur zu gelangen, \n\nbedarf es aber gerade deshalb auch im Bereich der Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik eines Umdenkens, eines Weiterdenkens und \n\nnat\u00fcrlich auch eines entsprechenden Handelns. Herr \n\nProf. Gillo betont in beiden Berichten, dass wir auf \n\nZuwanderung angewiesen sind und dass sich der Freistaat \n\nSachsen in seinem Strategiepapier \u201eSachsen 2020\u201c auch \n\ndazu bekennt. \n\nIn den Jahresberichten und nicht nur da sprechen Sie, \n\nHerr Prof. Gillo, dankenswerterweise auch immer wieder \n\ndie Situation von Fl\u00fcchtlingen, von Menschen im laufen-\n\nden Asylverfahren und von Geduldeten an und machen \n\ndamit deutlich, dass es um die Menschenw\u00fcrde geht. Sie \n\nmuss der Ausgangspunkt der Betrachtungen und der \n\ngew\u00fcnschte Ma\u00dfstab unseres politischen Handelns sein. \n\nIm Jahresbericht 2011 hei\u00dft es demnach folgerichtig, dass \n\ndie Neigung vieler im Lande lebender Menschen und \u2013 \n\ndas f\u00fcge ich hier an \u2013 zum Teil leider auch der Staatsre-\n\ngierung, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in n\u00fctzliche und \n\nunn\u00fctze Gruppen zu unterteilen, mindestens fragw\u00fcrdig \n\nist und dass dies aus der Perspektive der Menschenw\u00fcrde \n\nfalsch und kontraproduktiv ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber wir haben leider genau das verst\u00e4rkt in den letzten \n\nbeiden Jahren erlebt und erleben es immer noch. Wieder \n\ngibt es zunehmend populistische T\u00f6ne in der Asyl- und \n\nMigrationsdebatte, eine pauschale Verd\u00e4chtigung und \n\nDiskriminierung von Fl\u00fcchtlingen und Migranten. Ich \n\nspreche vor allem von den Roma, die aus Serbien, Maze-\n\ndonien und den Balkanstaaten kommen. Da gibt es \n\nf\u00fchrende Politiker, die diese Menschen des Asylmiss-\n\nbrauchs bezichtigen und damit missachten, und sie \n\nverschleiern die Diskriminierung, der diese Menschen in \n\nihren Herkunftsl\u00e4ndern ausgesetzt sind. Das f\u00fchrt zu einer \n\nweiteren Stigmatisierung der Roma einerseits, und das \n\nsch\u00fcrt Rassismus und spielt damit auch populistisch \n\nagierenden Parteien und Gruppierungen in die H\u00e4nde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8232 \n\nSpannenderweise hat die Bundesregierung genau zu \n\ndiesem Thema in der letzten Woche eine Kleine Anfrage \n\nder Linksfraktion im Bundestag beantwortet. Sie, die \n\nBundesregierung, bekundet in ihrer Antwort, dass die \n\nangek\u00fcndigte Gesetzes\u00e4nderung, mit der Serbien und \n\nMazedonien zu sicheren Herkunftsstaaten erkl\u00e4rt werden \n\nsollten, in der laufenden Legislaturperiode kaum noch \n\nzum Abschluss gebracht werden k\u00f6nne. \u201eDie Pr\u00fcfung \n\ndauert noch an.\u201c Das hei\u00dft es nun schon seit vielen \n\nMonaten. \n\nDie lange Pr\u00fcfungsdauer spricht daf\u00fcr, dass die Bundes-\n\nregierung entweder keine Argumente hat und/oder keine \n\nRealisierungschancen f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nderung sieht. \n\nEs gibt weiterhin in dieser Antwort auf die Kleine Anfra-\n\nge eine Auskunft \u00fcber den Stand der Verhandlungen zum \n\nEU-Visaaussetzungsmechanismus. Daraus geht hervor, \n\ndass die Kriterien total auslegungsbed\u00fcrftig sind. Ein EU-\n\nMitgliedsstaat muss zum Beispiel durch einen substanzi-\n\nellen und pl\u00f6tzlichen Anstieg illegaler Einreisen oder \n\n(vermutlich) aussichtsloser Asylantr\u00e4ge in eine Notlage \n\ngeraten, die er nicht selbst beheben kann. Davon konnte \n\naber selbst im Fall von gestiegenen Asylantr\u00e4gen aus \n\nSerbien und Mazedonien in Bezug auf Deutschland \n\nkeinerlei Rede sein. \n\nPassend dazu noch eine dritte Neuigkeit. Die Bundesre-\n\ngierung stellt fest, dass sich derzeit jeder zweite Asylan-\n\ntrag aus diesen L\u00e4ndern, der inhaltlich bewertet wird, als \n\nbegr\u00fcndet herausstellt. Das hei\u00dft, f\u00fcr eine Debatte \u00fcber \n\neinen angeblich verbreiteten Asylmissbrauch besteht \n\noffenkundig weniger Anlass denn je. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\neinen zweiten Punkt benennen, der der Willkommenskul-\n\ntur massiv im Wege steht. Das ist die institutionelle \n\nDiskriminierung insbesondere von Menschen, die kein \n\nDaueraufenthaltsrecht in Deutschland haben. Unter \n\ninstitutioneller Diskriminierung versteht man das von \n\nInstitutionen bzw. Organisationen beispielsweise durch \n\nGesetze und Erlasse oder Arbeitsweisen oder durch \n\nsystematisch von Mitarbeitern dieser Institutionen oder \n\nOrganisationen ausge\u00fcbte oder zugelassene ausgrenzende, \n\nbenachteiligende oder unangemessene Handeln gegen\u00fcber \n\nals nicht zugeh\u00f6rig oder als normabweichend definierten \n\nPersonen oder Gruppen. \n\nGesetzgebung und Institutionen sorgen auch in Sachsen \n\nf\u00fcr eine systematische Entrechtung, Bevormundung und \n\nBehinderung. Das m\u00f6chte ich am Beispiel von Chemnitz \n\nverdeutlichen. Es geht dabei um die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde. \n\nEine Hauptaufgabe der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde ist die Vergabe \n\nund der Entzug von Aufenthaltstiteln von Asylsuchenden \n\nund die \u00dcberpr\u00fcfung der damit verbundenen Auflagen \n\nund Beschr\u00e4nkungen. Dabei arbeitet die Beh\u00f6rde grund-\n\ns\u00e4tzlich eher unter der Pr\u00e4misse, den Antragstellern ein \n\nFehlverhalten oder ein Vers\u00e4umnis nachzuweisen, als sie \n\nin ihren Anliegen zu unterst\u00fctzen. In Chemnitz ist es f\u00fcr \n\nAsylsuchende und Geduldete sehr schwer, in der Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rde \u00fcberhaupt vorsprechen zu k\u00f6nnen. Die \u00d6ff-\n\nnungszeiten sind stark begrenzt. Vier Stunden am Don-\n\nnerstag, dreieinhalb Stunden am Freitag stehen zur Verf\u00fc-\n\ngung. Das reicht bei Weitem nicht aus, dass jeder eine \n\nrealistische Chance hat, sein Anliegen auch vorzutragen. \n\nTermine werden gar nicht erst vergeben. Wer vorsprechen \n\nwill, muss am Automaten eine Nummer ziehen, soweit \n\nman \u00fcberhaupt noch eine bekommt, und darauf hoffen, \n\ninnerhalb der \u00d6ffnungszeiten Geh\u00f6r zu finden. Wird es \n\nnicht geschafft, hat die betreffende Person Pech gehabt. \n\nFristen f\u00fcr Antr\u00e4ge k\u00f6nnen so zum Teil nicht eingehalten \n\nwerden, Duldungen werden nicht rechtzeitig verl\u00e4ngert. \n\nStellen Sie sich einmal das gleiche Szenario im Einwoh-\n\nnermeldeamt oder in der Kfz-Meldestelle vor. Das ist \n\nundenkbar. Die Entr\u00fcstung der B\u00fcrger w\u00e4re vorprogram-\n\nmiert. Dabei rede ich noch nicht einmal davon, dass es \n\nteils massive Defizite zum Beispiel bei den Fremdspra-\n\nchenkenntnissen in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gibt. Ich rede \n\nnicht davon, wie der Umgang einiger Mitarbeiter mit den \n\nMigranten ist. Ich rede gar nicht von interkultureller \n\n\u00d6ffnung. Das ist nat\u00fcrlich das Ziel, wo wir hinkommen \n\nsollten. Aber das traue ich mich noch gar nicht, sondern \n\nich rede nur von den Rahmenbedingungen, die tats\u00e4chlich \n\nda sind, und ich fordere, dass wir auch in den \u00c4mtern und \n\nBeh\u00f6rden eine Gleichbehandlung aller Menschen brau-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Residenzpflicht, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist ein Thema, das uns seit Beginn der Legislatur \n\nbesch\u00e4ftigt. Obwohl der Innenminister 2011 neue Regeln \n\nverk\u00fcndet hat, hat sich an der tats\u00e4chlichen Situation f\u00fcr \n\nviele Betroffene nicht wirklich etwas ge\u00e4ndert. In Th\u00fcrin-\n\ngen funktioniert das. Im Nachbarland gibt es jetzt, seit \n\ndem 1. Juni, eine entsprechende Verordnung des Innen-\n\nministeriums, die den Menschen freie Bewegungssicher-\n\nheit zusichert. Der Th\u00fcringer Innenminister, Mitglied der \n\nCDU, sprach davon, dass dort eine gute L\u00f6sung gefunden \n\nworden sei, um den Asylbewerbern den Besuch von \n\nFreunden und Verwandten oder sozialen Betreuungsein-\n\nrichtungen zu erleichtern. Er erg\u00e4nzte: Dadurch verringert \n\nsich auch der b\u00fcrokratische Aufwand bei den Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden. \n\nBewegungsfreiheit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ist kein humanit\u00e4rer \n\nAkt, sondern muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Die \n\nUnterbringung von Fl\u00fcchtlingen ist sp\u00e4testens seit dem \n\nHeim-T\u00dcV \u2013 er ist von Kollegen Hartmann, Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragter, genannt worden \u2013 \u00f6ffentliches Thema. Wir \n\nbegr\u00fc\u00dfen diese Initiative und die Verbesserung, die sie \n\nden betroffenen Menschen gebracht hat. Aber wir machen \n\nals LINKE klar, dass wir die dezentrale Unterbringung in \n\neigenst\u00e4ndigen Wohnungen haben wollen. Wir wollen \n\nniemanden in Abh\u00e4ngigkeit und Isolation halten. Die \n\nzentrale Unterbringung ist inhuman und nicht von uns \n\ngewollt. So kann die soziale Inklusion, die auch Herr \n\nGillo immer wieder in seinen Berichten fordert, nicht \n\ngelingen. \n\nDie Staatsregierung argumentiert h\u00e4ufig damit, dass die \n\nKommunen f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8233 \n\nzust\u00e4ndig sind. Aber wir vertreten die Auffassung, dass \n\ndie Kommunen damit nicht alleine gelassen werden \n\nd\u00fcrfen, und fordern deshalb wiederholt, dass die Zuwei-\n\nsungen von Landesseite erh\u00f6ht werden. Seit Jahren \n\nsteigen die Kosten f\u00fcr Mieten, f\u00fcr Energie, f\u00fcr Lebensmit-\n\ntel. Aber eine Anpassung erfolgt nicht. 2012 hat das \n\nBundesverfassungsgericht entschieden, dass die Leistun-\n\ngen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz zu niedrig \n\nsind, dass sie verfassungswidrig sind, weil sie kein \n\nmenschenw\u00fcrdiges Existenzminimum garantieren. Das ist \n\nein Grundrecht, das hat das Verfassungsgericht klarge-\n\nstellt, das allen im Lande Lebenden gleicherma\u00dfen \n\nzusteht. \n\nWas hat die Staatsregierung getan? Sie hat leider die \n\nMenschen in den Landkreisen und die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte selber um die erh\u00f6hten Leistungen \n\ngeprellt, denn sie hat die Anpassung f\u00fcr dieses Jahr \n\nzur\u00fcckgenommen. Dabei h\u00e4tten sie r\u00fcckwirkend ab \n\nJanuar 2011 zahlen m\u00fcssen. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich mich sch\u00e4-\n\nmen. \n\nEs bliebe noch viel zu sagen. Sozialp\u00e4dagogische Betreu-\n\nung in den Heimen wird gefordert. Auch daf\u00fcr gibt es \n\nkein Geld, obwohl diese Aufgabe in Ihrer Verwaltungs-\n\nvorschrift Unterbringung und soziale Betreuung festge-\n\nschrieben ist. Sprachkenntnisse sind essenziell. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Wir brauchen sie \n\nf\u00fcr alle Menschen und nicht nur f\u00fcr die mit einer dauer-\n\nhaften Aufenthaltsperspektive. Es w\u00e4re noch viel zu \n\nsagen. Berichte und Redezeiten sind leider endlich. \n\nVielleicht ein abschlie\u00dfender Satz: Wir setzen uns daf\u00fcr \n\nein, dass hier niemand von Mitbestimmungsrechten \n\nausgeschlossen ist. Wir setzen uns f\u00fcr gesellschaftliche \n\nTeilhabe aller im Lande lebenden Menschen, in allen \n\nLebensbereichen, sozial, \u00f6konomisch, kulturell und \n\nnat\u00fcrlich auch politisch ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Klinger folgt \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zun\u00e4chst nat\u00fcrlich auch von der SPD-\n\nFraktion einen herzlichen Dank an die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter und an den Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit der letzten Jahre. Sie haben in den \n\nBerichten zwei wesentliche Punkte vorgetragen, die sich \n\nmit dem Thema Integration und Weltoffenheit auseinan-\n\ndersetzen. Das sind wichtige Punkte. Ich glaube, dass es \n\nhier in Sachsen einen Schub bei diesem Thema gibt, und \n\ndas ist auch ein Verdienst der Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter und des Ausl\u00e4nderbeauftragten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDenn sie haben mit diesem Thema die Fragestellung \n\nverkn\u00fcpft: Wie sieht es aus mit der demografischen \n\nEntwicklung? Wie sieht es aus mit der Entwicklung von \n\nFachkr\u00e4ften? Wie sieht es aus mit Zuwanderung und \n\nIntegration? Das alles sind wichtige Punkte. Ich denke \n\naber auch, ein genauso wichtiger Punkt in dem Bericht ist, \n\ndass Sie sich \u00fcber die \u00e4u\u00dferen Zw\u00e4nge Gedanken ge-\n\nmacht haben und vor allem, dass Sie sich mit der Frage \n\nauseinandergesetzt haben: Wie empfinden Menschen, die \n\nau\u00dferhalb von Deutschland zu uns kommen, und auf \n\nwelche Probleme sto\u00dfen sie in diesem Fall? Ich glaube, es \n\ngeht auch darum, dass wir immer wieder die Botschaft \n\nvermitteln m\u00fcssen, dass wir ein buntes Land, ein offenes \n\nLand sind, und dass wir Menschen, die zu uns kommen, \n\nals Bereicherung ansehen und nicht als Bedrohung. Dazu \n\nhaben Sie einen Beitrag geleistet und daf\u00fcr auch herzli-\n\nchen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist in Sachsen in den letzten Jahren einiges erreicht \n\nworden. Das Thema Residenzpflicht ist gelockert worden. \n\nWir haben in vielen s\u00e4chsischen Landkreisen, auch was \n\nden beh\u00f6rdlichen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen oder Asylbe-\n\nwerbern anbelangt, eine deutliche Verbesserung gesp\u00fcrt. \n\nBargeldversorgung, dezentrale Unterbringung, um weitere \n\nStichpunkte zu nennen,  waren wichtige Themen. Den-\n\nnoch ist es nach wie vor so, dass es Probleme gibt, auch \n\nmit Beh\u00f6rden, dass es Erfahrungen gibt mit Migrantinnen \n\nund Migranten in den Kommunen, die manchmal schon \n\nden Eindruck vermissen lassen, dass ein respektvoller \n\nUmgang miteinander dort gepflegt wird. Auch da muss \n\nman nachhaken und den Finger in die Wunde legen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich nur dann alles gut, wenn wir auch hier \n\neine Kultur entwickeln, dass die aus dem Ausland kom-\n\nmenden Menschen gut behandelt werden und dass sie die \n\nM\u00f6glichkeit haben, wenn sie Fl\u00fcchtlinge sind, hier ihren \n\nLebensunterhalt selbst in Deutschland zu verdienen. Im \n\nMoment ist es ja leider noch nicht so, dass ausl\u00e4ndische \n\n\u00c4rzte oder auch Lehrerinnen und Lehrer, Wissenschaftle-\n\nrinnen und Wissenschaftler hier ohne Probleme arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Sie haben enorme Schwierigkeiten und ihre \n\nBerufsabschl\u00fcsse werden zum Teil nicht anerkannt. All \n\ndas sind Hemmnisse, wobei ich glaube, dass wir alle \n\ndaran interessiert sind, dass sie abgebaut werden. \n\nHinzu kommt ein Problem, das f\u00fcr uns vielleicht keines \n\ndarstellt, aber f\u00fcr die betroffenen Menschen eines ist; \n\ndenn wenn sie sich entschieden haben, Deutsche werden \n\nzu wollen, m\u00fcssen sie sich auch von ihrer urspr\u00fcnglichen \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit verabschieden. Wir haben nach wie \n\nvor Regelungen im Gesetz und in Verordnungen und auch \n\nVorstellungen, die aus einer Zeit kommen, die nicht mehr \n\nzeitgem\u00e4\u00df ist. Auch da sollten wir herangehen, denn \n\nvieles von dem, was uns heute umtreibt, passt  nicht mehr \n\nmit der Gesetzeslage und der Verordnungslage zusam-\n\nmen. Die Welt hat sich sehr stark ver\u00e4ndert. Es geht \n\ndarum, dass solche Regelungen und Vorstellungen, die \n\nveraltet oder \u00fcberaltert sind, ver\u00e4ndert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8234 \n\nDas ist unsere gemeinsame Aufgabe, und deshalb m\u00f6chte \n\nich mich an dieser Stelle nicht nur beim S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten und seinem Team bedanken, \n\nsondern ich habe auch gesp\u00fcrt, dass bei den demokrati-\n\nschen Fraktionen ein Umdenken stattgefunden hat, dass \n\nman hier gemeinsam vorangehen will, dass man Sachsen \n\nbunter machen will und dass ein Schub zu erkennen ist. \n\nIch habe den Eindruck, dass wir hier einen Konsens \n\nhaben, dass wir ein weltoffeneres Sachsen haben wollen \n\nals das, was wir haben. Das macht mir ein wenig Mut. Ich \n\nhoffe, dass wir alle gemeinsam weiterhin diesen Weg \n\nbeschreiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Brangs \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, und jetzt schlie\u00dft sich Herr Kollege \n\nKarabinski f\u00fcr die FDP an. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Prof. Gillo! Zu Beginn m\u00f6chte \n\nich mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Arbeit hier im Freistaat \n\nSachsen als Ausl\u00e4nderbeauftragter bedanken. Ihr Enga-\n\ngement f\u00fcr eine Willkommenskultur im Freistaat Sachsen \n\nist nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Anteil an \n\nausl\u00e4ndischer Bev\u00f6lkerung in Sachsen liegt bei 2 %. In \n\nBerlin ist jeder Siebente ein Ausl\u00e4nder. Bei uns im Frei-\n\nstaat Sachsen k\u00f6nnte man es schon als Erfolg bezeichnen, \n\nwenn nur jeder Siebente einen Ausl\u00e4nder pers\u00f6nlich \n\nkennen w\u00fcrde. Mit Martin Gillo hat der Freistaat Sachsen \n\neinen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der selbst rund 30 Jahre ein \n\nAusl\u00e4nder war. Wer w\u00e4re also besser geeignet f\u00fcr das Amt \n\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten als er? Durch seine Zeit, die er \n\nin den USA und der Schweiz verbracht hat, wei\u00df er aus \n\neigener Erfahrung sehr genau, worauf es ankommt, was \n\nwichtig ist, um eine Willkommenskultur zu gestalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsische \n\nBev\u00f6lkerung hat seit 1990 um mehr als 600 000 Personen \n\nabgenommen. Dies ist ein Verlust von knapp 13 %. Bis \n\nzum Jahr 2020 wird nach Prognosen die Bev\u00f6lkerung um \n\nweitere 15 % gegen\u00fcber dem Jahr 2000 abgenommen \n\nhaben. Dieser Verlust seit 1990 entspricht den Einwoh-\n\nnerzahlen von Chemnitz, Dresden und Leipzig. Das \n\nDurchschnittsalter in Sachsen ist mittlerweile mit \n\n46 Jahren das h\u00f6chste in Deutschland, bedingt durch \n\nfehlende Geburten. \n\nWie Sie alle wissen, ist nicht die Arbeitslosigkeit unser \n\ngr\u00f6\u00dftes Problem, sondern mittlerweile ist es der Mangel \n\nan Fachkr\u00e4ften. Es ist inzwischen an der Zeit, einen roten \n\nTeppich f\u00fcr qualifizierte Zuwanderer auszulegen, wenn \n\nwir die Nachfrage nach Fachkr\u00e4ften wirklich decken \n\nwollen. Dies ist notwendig, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder s\u00e4chsischen Unternehmen zu halten und zu st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es beginnt im allt\u00e4gli-\n\nchen Leben im Umgang miteinander. Wie weit sind \n\nunsere T\u00fcren ge\u00f6ffnet, wie klar k\u00f6nnen wir ein herzliches \n\nWillkommen an Ausl\u00e4nder richten? Was tun wir, dass sich \n\ndiese Menschen auch wirklich bei uns heimisch f\u00fchlen \n\nk\u00f6nnen und respektvoll behandelt werden? In den uns \n\nvorliegenden Berichten gibt uns Martin Gillo einen sehr \n\numfassenden und, wie ich meine, auch interessanten und \n\nmitunter auch zum Nachdenken anregenden \u00dcberblick \n\n\u00fcber seine T\u00e4tigkeit. Er zeigt, welche Chancen uns andere \n\nKulturen bieten, und ermutigt uns zu einem Perspektiv-\n\nwechsel. \n\nDie Jahresberichte zeigen uns, in welchen Bereichen wir \n\nvorankommen und wo noch Handlungsbedarf besteht. \n\nDer Heim-T\u00dcV beispielsweise hat in Deutschland zwi-\n\nschenzeitlich eine Vorreiterrolle \u00fcbernommen. Diese \n\nMethode erlaubt es unter Einbeziehung verschiedener \n\nFaktoren, das Leben in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zu \n\nerfassen. Seit dessen Einf\u00fchrung lassen sich deutliche \n\nVerbesserungen erkennen. Andere Bundesl\u00e4nder, wie \n\nbeispielsweise Th\u00fcringen, haben inzwischen diesen \n\nHeim-T\u00dcV \u00fcbernommen und begannen ebenfalls, die \n\nUnterbringung von Asylsuchenden zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eDeutsch f\u00fcr \n\nalle, 99 Wege zur deutschen Sprache\u201c ist ein weiterer \n\nwichtiger Punkt im Rahmen einer erfolgreichen Integrati-\n\non. In allen s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \n\nfinden wir jetzt ein Sprachregal mit dieser Brosch\u00fcre. Sie \n\nbietet so auch denjenigen eine M\u00f6glichkeit, deutsch zu \n\nlernen, die aufgrund ihres Aufenthaltsstatus keinen An-\n\nspruch auf einen Deutschkurs haben. Aber auch sie \n\nm\u00fcssen sich im t\u00e4glichen Leben mit Verk\u00e4uferinnen und \n\nVerk\u00e4ufern, mit Krankenschwestern, Apothekern usw. \n\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\n\u201eKlugen K\u00f6pfen T\u00fcren \u00f6ffnen\u201c, diese Initiative startete \n\nder Freistaat Sachsen ebenfalls als erstes Bundesland. Es \n\nwurde ein neues Verwaltungsverfahren in ausgew\u00e4hlten \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden eingef\u00fchrt, um einen schnelleren \n\nZugang zum Arbeitsmarkt in Sachsen zu erm\u00f6glichen. \n\nDie Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen \n\ntr\u00e4gt dar\u00fcber hinaus zu einer besseren Aufnahme und \n\nIntegration bei. Auch Begegnungsforen wie die Interkul-\n\nturelle Woche, das Einb\u00fcrgerungsfest oder auch der \n\nIntegrationskreis tragen dazu bei, die Grundlage f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Willkommenskultur zu schaffen. \n\nIch m\u00f6chte mich stellvertretend f\u00fcr meine Fraktion bei \n\nHerrn Prof. Gillo herzlich f\u00fcr seine geleistete Arbeit \n\nbedanken und empfehle unbedingt Ihnen allen, seinen \n\nBericht zu lesen. Mein Dank gilt aber auch dem Team des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten, das mit seiner t\u00e4glichen Arbeit \n\nden Freistaat Sachsen ein St\u00fcck weltoffener macht. Enden \n\nm\u00f6chte ich mit einem Zitat des Ausl\u00e4nderbeauftragten: \n\n\u201eWir haben keine andere Chance als Integration.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8235 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dem Kollegen  \n\nKarabinski folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Prof. Gillo, Sie \n\nsind engagiert, ehrlich, und Sie sind unbequem. Gleiches \n\ntrifft auch auf Ihr Team zu. Vielen Dank an Sie und Ihr \n\nTeam auch von der Fraktion GR\u00dcNE im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben dem Amt des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten in der Vergangenheit ein starkes Profil gegeben. Das \n\nist bemerkenswert und gerade deshalb auch so wichtig, \n\ndamit in Sachsen nicht nur \u00fcber Willkommenskultur \n\ngeredet wird, sondern auch konkrete Ma\u00dfnahmen zur \n\nUmsetzung getroffen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nVoraussetzung daf\u00fcr, dass wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \n\nwas wir unter Willkommenskultur verstehen und dass wir \n\ndie n\u00f6tigen Schritte einleiten, ist eine Offenheit und eine \n\ninnere Haltung, die Sie, Herr Gillo, repr\u00e4sentieren und um \n\ndie wir uns alle bem\u00fchen sollten. \n\nDie Defizite, auf die die Kolleginnen und Kollegen vor \n\nmir eingegangen sind, die es ja in Sachsen durchaus gibt, \n\nsollten heute \u2013 glaube ich \u2013 nicht im Mittelpunkt unserer \n\nReden stehen, sondern eher, wie die Arbeit des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten und seines Teams dazu \n\nbeitragen kann, diese Defizite bewusst zu machen und \n\nSchritte zu gehen, an diesen Situationen etwas zu \u00e4ndern. \n\nDie T\u00e4tigkeit des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten ist \n\nnicht nur in Sachsen, sondern auch \u00fcber die Landesgren-\n\nzen hinaus wahrnehmbar, besonders beachtet \u2013 der \n\nKollege eben ist schon darauf eingegangen \u2013 wird der von \n\nIhnen ins Leben gerufene, konsequent begleitete und \n\nwiederholt durchgef\u00fchrte Heim-T\u00dcV. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Heim-T\u00dcV stellt eine vorbildhafte Form des \n\nUmgangs mit menschenrechtlich gebotenen Standards bei \n\nder Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und der Kontrolle \n\ndieser Standards dar. Wie breit dar\u00fcber hinaus das Enga-\n\ngement von Herrn Gillo und seinen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern ist, verdeutlichen die heute zur Debatte \n\nstehenden Jahresberichte f\u00fcr 2011 und 2012. Ich m\u00f6chte \n\nnur einige der Aktivit\u00e4ten exemplarisch herausgreifen. \n\nNochmals zum Heim-T\u00dcV: Zu nennen ist in diesem \n\nZusammenhang auch der ver\u00f6ffentlichte Bericht \u201eMit-\n\nmenschen im Schatten \u2013 Heim-T\u00dcV 2011 \u2013 \u00dcber das \n\nLeben in s\u00e4chsischen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\u201c, in \n\ndem die Ergebnisse der Besuche, des Verfahrens, der \n\naufgestellten Bemessungsgrundlagen bekannt gemacht \n\nund auch konkrete Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge unterbreitet \n\nwerden. Es ist ja besonders erfreulich \u2013 und ich glaube, \n\ndas muss man auch einmal sagen \u2013, dass dieser transpa-\n\nrente Beurteilungsprozess tats\u00e4chlich zu Verbesserungen \n\nin den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften gef\u00fchrt hat, was man ja \n\ndem Bericht 2012 entnehmen kann. Aus unserer Sicht \n\nw\u00e4re es w\u00fcnschenswert, dass auch dezentrale Unterbrin-\n\ngung von Fl\u00fcchtlingen st\u00e4rker zum Thema gemacht \n\nw\u00fcrde. \n\nNennen m\u00f6chte ich auch das Netzwerk Integration und \n\nMigration Sachsen sowie das Netzwerk der kommunalen \n\nAusl\u00e4nder- und Integrationsbeauftragten. Dem Motto \n\nfolgend \u201eEinigkeit macht stark\u201c, initiierte der S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte diese Netzwerke, die vor allem als \n\nPlattform f\u00fcr den fachlichen Austausch dienen sollen und \n\ndie dar\u00fcber hinaus von den Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern und den Mitgliedern dieser Netzwerke durchaus \n\nals Anerkennung ihrer Arbeit verstanden werden. \n\nDen Schwerpunkt der Arbeit des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten und der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \n\nseinem B\u00fcro bildete im Jahr 2012 das Werben in Vielfalt \n\nauf den verschiedenen Ebenen in unterschiedlichen \n\nLebensbereichen. So kamen ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte, die \n\nin Sachsen arbeiten, zu Wort und konnten ihre Erfahrun-\n\ngen mit Beh\u00f6rden, in der Stra\u00dfenbahn, in der Schule, eben \n\nan Orten, die das t\u00e4gliche Leben ausmachen, schildern. \n\nDeutlich wurde in der explorativen Studie, dass nur eine \n\nkonsequente interkulturelle \u00d6ffnung der Beh\u00f6rden zu \n\neinem besseren Lebens- und Willkommensgef\u00fchl der \n\nZugewanderten f\u00fchren kann. Ich hoffe sehr, dass diese \n\nErkenntnisse bei den Verantwortlichen, das hei\u00dft, auch \n\nbei uns, Geh\u00f6r finden und zu konkreten Initiativen f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Freya-Maria Klinger, DIE LINKE) \n\nDabei versuchte Herr Gillo auch, Unternehmen f\u00fcr das \n\nThema Vielfalt zu gewinnen. Unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eZuwanderungsland Sachsen \u2013 Was s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen empfehlen\u201c wird der Gewinn beschrieben, den \n\ns\u00e4chsische Unternehmen haben, die sich bewusst f\u00fcr eine \n\nvielf\u00e4ltig zusammengesetzte Belegschaft einsetzen. \n\nDaneben r\u00fccken auch ehrenamtliche Strukturen in das \n\nBlickfeld des Ausl\u00e4nderbeauftragten, so zum Beispiel \n\nFeuerwehr, Sportvereine oder das ehrenamtliche Ret-\n\ntungswesen. All das sind Orte, an denen sich Menschen \n\nbegegnen, an denen Menschen voneinander lernen und an \n\ndenen sie sich wertsch\u00e4tzen. Auch hier spielt Vielfalt eine \n\ngro\u00dfe Rolle. \n\nWas ich mir dar\u00fcber hinaus w\u00fcnsche, ist, dass wir hier im \n\nLandtag und dar\u00fcber hinaus den Unterschied zwischen \n\nToleranz und Akzeptanz verstehen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nNur wer sein Gegen\u00fcber akzeptiert und eben nicht nur \n\ntoleriert, kommt zu einer Begegnung auf Augenh\u00f6he, \n\nzeigt echte und nicht nur vom Verstand erfasste Weltof-\n\nfenheit. Toleranz hei\u00dft ja, etwas ertragen. Man erduldet \n\netwas, was eigentlich unangenehm ist. Das dr\u00fcckt sich \n\nzum Beispiel in der populistischen Debatte zu bestimmten \n\nFl\u00fcchtlingsgruppen aus. Anders ist das bei der Akzeptanz. \n\nHier nehme ich mein Gegen\u00fcber so an, wie er oder sie ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8236 \n\nWenn ich dann noch Respekt hinzugebe, sind wir bei der \n\nWeltoffenheit angekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nErst wenn dieses Verst\u00e4ndnis unser aller Handeln leitet, \n\nwerden wir einen sp\u00fcrbaren Ruck hin in Richtung Weltof-\n\nfenheit erfahren. Bis dahin ist es gut, einen starken und \n\nengagierten Ausl\u00e4nderbeauftragten in Sachsen zu haben. \n\nSolange es im \u00dcbrigen keine echten Mitbestimmungs- \n\nund Beteiligungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Migrantinnen und \n\nMigranten gibt, brauchen wir einen Beauftragten, der \n\nihren Interessen Geh\u00f6r verleiht und ihnen zur Durchset-\n\nzung verhilft. Wir haben als Landtag die M\u00f6glichkeit, uns \n\nf\u00fcr mehr Beteiligungsm\u00f6glichkeiten einzusetzen. \n\nHerr Gillo, Sie haben auf jeden Fall weiterhin viel zu tun. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihrem Team dabei viel Kraft und \n\nAusdauer und danke Ihnen nochmals f\u00fcr Ihr reges und \n\nehrliches Engagement in den zur\u00fcckliegenden Jahren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Herrmann von \n\nden GR\u00dcNEN folgt jetzt Herr Apfel f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nachdem Herr Gillo nun von allen angeblich \n\ndemokratischen Fraktionen \n\n(Stefan Brangs, SPD: H\u00f6r auf!) \n\nhuldigungs\u00e4hnliche Ovationen entgegennehmen durfte, \n\nnehmen wir nun einmal die rosarote Brille ab und schauen \n\nuns die Tatsachen an, und zwar Tatsachen, die in seinen \n\npeinlichen Hochglanzbrosch\u00fcren nicht vorkommen, \n\nBrosch\u00fcren mit Bilderchen grinsender und F\u00e4hnchen \n\nschwenkender Neupassbesitzer, von kunterbunten Stra-\n\n\u00dfenfesten und interkulturellen Schmusekursen oder \n\ngestanzt wirkenden Gru\u00dfworten von B\u00fcrgermeistern und \n\nFotos von bongospielenden Negern. \n\n(Proteste von der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Dr. Gillo, Sie k\u00f6nnen froh sein, dass die meisten \n\nW\u00e4hler Ihre rosarot gef\u00e4rbten Jahresberichte nicht in die \n\nHand bekommen, denn dann w\u00fcrde die CDU in die \n\npolitische Bedeutungslosigkeit fallen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGanz egal, wie sich die CDU bei der Ausl\u00e4nderlobby auch \n\nprostituiert, Passdeutsche werden auch k\u00fcnftig das Origi-\n\nnal w\u00e4hlen, die volksfeindlichen Linksparteien. \n\nGleich zu Beginn Ihres Berichtes f\u00fcr 2011 sind Sie so \n\nfreundlich, eine Horrorvision aufzuzeigen, sollten Perso-\n\nnen wie Sie noch l\u00e4nger hier Verantwortung \u00fcbernehmen: \n\nDann \u2013 so orakeln Sie \u2013 werden Menschen mit sogenann-\n\ntem Migrationshintergrund, also BRD-Bewohner mit \n\nausl\u00e4ndischen Wurzeln, ethnokulturelle Kastraten, in der \n\nMehrheit sein. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Nun reicht es! \u2013 \n\nWeitere Proteste \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDie Wahrheit tut weh!) \n\nAber leider \u2013 so klagen Sie \u2013 gebe es immer noch viele, \n\ndie das nicht als positiv empf\u00e4nden, weil sie noch nicht zu \n\neinem identit\u00e4tslosen Weltb\u00fcrger Ihres Schlages mutiert \n\nsind. \n\nSie \u00e4u\u00dfern die Hoffnung, dass die junge Generation nicht \n\nso borniert sei, wie ein Teil ihrer Eltern und Gro\u00dfeltern, \n\ndie ihr Leben in der Zeit des Nationalsozialismus und \n\nunter den Kommunisten verbringen mussten. Sie unter-\n\nstellen diesen Generationen mangelnde Weltl\u00e4ufigkeit, \n\nweil die Menschen in der DDR keine Reisefreiheit hatten. \n\nEs verh\u00e4lt sich aber anders, denn die Menschen haben die \n\nReisen in den letzten 20 Jahren l\u00e4ngst nachgeholt. \n\nDie Ablehnung eines gro\u00dfen Teils der hier unkontrolliert \n\neingestr\u00f6mten Ausl\u00e4nder basiert nicht nur auf ihrer \n\nAndersartigkeit, sondern auf ihrer mangelnden Bereit-\n\nschaft zur Integration, auf den vielen Kriminellen und den \n\nSozialschmarotzern in diesem Land. Viele Leute empfin-\n\nden das eben nicht als Bereicherung. Sie waren in den \n\nwestdeutschen Ballungszentren. Sie haben gesehen, dass \n\nman an den Bahnh\u00f6fen von M\u00fcnchen, Hamburg, K\u00f6ln \n\nund vielen anderen St\u00e4dten kaum noch einen Menschen \n\nauf Deutsch nach dem Weg fragen kann. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nSie sehen die brutalen ausl\u00e4ndischen Jugendbanden, den \n\nrasanten Abfall des Bildungsniveaus an Schulen und \n\nUniversit\u00e4ten, den unfassbaren materiellen Aufwand. Sie \n\nsehen die Rassenkriege in Frankreich, Schweden und \n\nD\u00e4nemark. Sie m\u00f6chten all das nicht nach Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz importiert wissen. \n\nSie aber schw\u00e4rmen von Diversit\u00e4t und nennen im Be-\n\nricht 2012 das Motto der kanadischen Stadt Toronto \n\n\u201eDiversit\u00e4t ist unsere St\u00e4rke\u201c. Warum aber verschweigen \n\nSie, dass es in Kanada, in Neuseeland, in Australien, in \n\nvielen anderen Staaten viel h\u00f6here Einwanderungsh\u00fcrden \n\nund Asylbeschr\u00e4nkungen gibt als in Deutschland? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa kann eben nicht jeder \u201eFlickenfranz\u201c herkommen und \n\nbehaupten, er k\u00f6nne zu Hause nicht mehr ungehindert \n\nAllah lobpreisen. Da muss man 500 000 Dollar mitbrin-\n\ngen, um einwandern zu d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich begegnen dort \n\ndie Einheimischen den Einwanderern mit mehr Respekt, \n\ndenn diese haben ihn sich buchst\u00e4blich verdient. Die \n\nmeisten von Ihnen kamen dort eben nicht, um dem \n\nGastgeberland auf der Tasche zu liegen. \n\nSalbungsvoll dreschen Sie multikulturelle Phrasen \u00fcber \n\nChancen und Visionen. Von den Risiken und Problemen \n\nreden Sie aber nicht. Die l\u00e4cherliche Einseitigkeit, mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8237 \n\nSie f\u00fcr Ausl\u00e4nder eine Lanze brechen wollen, ist ihrem \n\nletzten Newsletter zu entnehmen. Sie tun so, als h\u00e4tten \n\nunheimlich viele Ausl\u00e4nder bei der Flutkatastrophe \n\ngeholfen und nennen beispielhaft 16 pakistanische Asyl-\n\nbewerber der religi\u00f6sen Gesellschaft Ahmadija. Diese \n\nh\u00e4tten t\u00e4glich acht Stunden lang versucht, das Pestalozzi-\n\nGymnasium Heidenau vor dem Hochwasser zu sch\u00fctzen. \n\nDas Pestalozzi-Gymnasium, Herr Gillo, wurde von der \n\nStadt Heidenau zwar als Evakuierungsst\u00e4tte f\u00fcr Hochwas-\n\nseropfer benutzt, doch bis zur Schule selbst steigt die Elbe \n\nnicht. Bei diesem Einsatz haben sich Ihre pakistanischen \n\nMusterknaben wahrlich keine nassen F\u00fc\u00dfe geholt. \n\n\u00dcbrigens, die Erziehungswissenschaftlerin Hiltrud  \n\nSchr\u00f6ter bezeichnete diese islamische Gruppierung als \n\nantidemokratisch, antichristlich und antisemitisch. Eine \n\nsch\u00f6ne Referenzgruppe loben Sie da, Herr Dr. Gillo. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie vermeintlich gro\u00dfartige Tat Ihrer Mustersch\u00fcler kann \n\nim \u00dcbrigen auch nicht vertuschen, dass am gesamten \n\nElbeverlauf kaum ein Ausl\u00e4nder gesichtet wurde. Fast \n\nzynisch muten Eintr\u00e4ge im Internet an, in denen von \n\nHochwasser Betroffene sich sarkastisch bei den ausl\u00e4ndi-\n\nschen Mitb\u00fcrgern f\u00fcr ihr Nichterscheinen bedankten, und \n\nzwar deshalb, weil so deutsche Fachkr\u00e4fte die Bek\u00e4mp-\n\nfung des Hochwassers wirkungsvoll organisieren konnten, \n\nohne von unt\u00e4tig herumstehenden Zuwanderern behindert \n\nzu werden. \n\n(Alexander Delle, NPD: Es wurde \n\nkein Einziger weit und breit gesehen!) \n\nDennoch trotz allem noch einmal zur\u00fcck zu Ihren \n\nAhmadija-Muslimen. Ausgerechnet diese feine Gesell-\n\nschaft f\u00fchrt j\u00e4hrlich \u2013 auch darauf weisen Sie stolz hin \u2013 \n\njeweils am 1. Januar einen ehrenamtlichen Einsatz, eine \n\nGrundreinigung des Dresdner Neumarktes, durch, w\u00e4h-\n\nrend \u2013 ich zitiere \u2013 \u201esich die meisten Dresdner in den \n\nMorgenstunden des 1. Januar noch von einer langen \n\nSilvesternacht ausschliefen\u201c. \n\nWollen Sie, Herr Dr. Gillo, damit suggerieren, dass die \n\nfaulen Deutschen ausschlafen, w\u00e4hrend flei\u00dfige Ausl\u00e4n-\n\nder kostenlos f\u00fcr diese arbeiten? Herr Dr. Gillo, an den \n\nanderen 364 Tagen des Jahres m\u00fcssen daf\u00fcr die Deut-\n\nschen arbeiten, um die Kosten f\u00fcr die Asylbewerber \n\naufzubringen, w\u00e4hrend diese ausschlafen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEine solche Darstellung, wie Sie das in Ihrem Bericht \n\nskizzieren, ist falsch und verlogen wie Ihr Bericht von \n\nvorn bis hinten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nSie beklagen sich, dass viele ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte und \n\nFamilien \u2013 zum Beispiel wirklich Hochgebildete \u2013 im \n\nAlltagsleben oft auf Ablehnung oder Feindschaft sto\u00dfen. \n\nDoch das liegt nicht an der Borniertheit unserer Landsleu-\n\nte, sondern daran, dass diese Fachkr\u00e4fte eben nur einen \n\nverschwindenden Teil der Zuwanderer ausmachen und \n\ndaher von vielen Landsleuten \u2013 leider, das muss ich \n\ndazusagen \u2013 in einen Topf mit kriminellen Ausl\u00e4ndern, \n\nAsylbetr\u00fcgern oder Sozialschmarotzern geworfen werden. \n\nSie m\u00fcssen also gar keine Erziehungsprogramme aufle-\n\ngen, sondern einfach nur daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \n\n98 % abgelehnter Asylbewerber umgehend das Land \n\nverlassen m\u00fcssen. \n\n(Andreas Storr, NPD: So wie es Recht \n\nund Gesetz ist! \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nSie m\u00fcssen nur daf\u00fcr sorgen, dass illegale Einwanderer \n\nausgewiesen werden, ebenso wie Kriminelle jeglicher \n\nCouleur. Dann w\u00fcrden Sie merken, dass die Menschen in \n\ndiesem Lande grunds\u00e4tzlich sehr wohl bereit sind, Aus-\n\nl\u00e4ndern, insbesondere Touristen, den entsprechenden \n\nRespekt entgegenzubringen. \n\nHerr Dr. Gillo, Sie besitzen die Frechheit, \n\n(Steffen Flath, CDU: Na, na!) \n\naus den mutma\u00dflichen Mordtaten des sogenannten NSU \n\nein Anrecht auf eine Willkommensbotschaft f\u00fcr Ausl\u00e4nder \n\nin Deutschland ableiten zu wollen. Es steht au\u00dfer Frage \u2013 \n\nund wir haben das auch immer deutlich gemacht \u2013, dass \n\ndiese Taten, wenn sie sich so ereignet haben, wie bisher \n\nbehauptet, verabscheuungsw\u00fcrdig, sinnlos und feige \n\nwaren. Aber zur Erinnerung: Es waren zehn Morde in \n\nzehn Jahren. In diesem Zeitraum wurden \u00fcber 3 000 \n\nDeutsche von Ausl\u00e4ndern ermordet. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWarum gedenken Sie tr\u00e4nenreich der von einem Russen \n\nermordeten \u00c4gypterin Marva El-Sherbini, verlieren aber \n\nkein einziges Wort \u00fcber die von einem pakistanischen \n\nAsylbewerber im \u00dcbergangswohnheim in der Florian-\n\nGeyer-Stra\u00dfe ermordete Gymnasiastin Susanne H.? \n\nWarum klagen Sie \u00fcber einen angeblich rechtsradikalen \n\n\u00dcbergriff auf das Asylbewerberheim in Kamenz, verlieren \n\naber kein Wort \u00fcber Massenschl\u00e4gereien von Asylbewer-\n\nbern in Diskotheken, zum Beispiel in Plauen oder in \n\nZwickau? \n\nGepr\u00e4gt von dieser Einseitigkeit laufen Sie schlie\u00dflich zur \n\nH\u00f6chstform in Sachen Ausl\u00e4nderlobbyismus auf. Wie \n\nkein Ausl\u00e4nderbeauftragter zuvor schie\u00dfen sie geradezu \n\nein Trommelfeuer von Forderungen ab. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \n\ndie linke einseitige Zweckmoral, die  \n\nmal wieder zum Vorschein kommt!) \n\nMan denke an Deutschkurse f\u00fcr alle, auch f\u00fcr Asylbewer-\n\nber, gro\u00dfz\u00fcgige Bescheide der H\u00e4rtefallkommission, \n\nhauptamtliche Ausl\u00e4nderbeauftragte auf Landkreisebene, \n\ndezentrale Einb\u00fcrgerungsfeste, Zweisprachigkeit der \n\nBeh\u00f6rden, Sozialarbeit im Verh\u00e4ltnis 1 : 100 und nat\u00fcrlich \n\ndie doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr alle. \n\nAber h\u00e4tten Sie die Einb\u00fcrgerungsfeier von Herrn  \n\nBuschkowski in Neuk\u00f6lln gesehen \u2013 Sie tun so, als ob sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8238 \n\ndiese Einb\u00fcrgerungsfeier in Neuk\u00f6lln nicht gesehen \n\nh\u00e4tten \u2013, als sich die Neub\u00fcrger weigerten, die deutsche \n\nHymne zu singen und eine t\u00fcrkischst\u00e4mmige Passdeut-\n\nsche frech sagte: Den Pass, den wolle sie nur wegen der \n\nsozialen Absicherung, sonst sei sie einzig und allein \n\nT\u00fcrkin. \u2013 Aber das ignorieren Sie geflissentlich. \n\nHerr Dr. Gillo, Sie stellen in Ihrem Vorwort zum Bericht \n\ndes Jahres 2011 viele Fragen: Ob die Menschen merkten, \n\ndass es in vielen Orten keinen Arzt mehr gibt, keinen Bus, \n\nder in die n\u00e4chste Stadt f\u00e4hrt, dass vieles teurer wird, \n\nSchulwege l\u00e4nger, die Wirtschaft stagniert, die Gemeinde \n\n\u00e4lter wird, die einzige Kneipe im Ort schlie\u00dft. \n\nDie einzige Frage, die sie nicht gestellt haben, ist die: Wer \n\nist denn eigentlich schuld an dieser Katastrophe? Multi-\n\nkultischw\u00e4tzer wie Sie, Herr Dr. Gillo, und zwar deswe-\n\ngen, weil Sie zu Ihrer Heimat und zu Ihren Landsleuten \n\nein gespaltenes Verh\u00e4ltnis haben und lieber Ausl\u00e4ndern \n\nden Hof machen, weil Sie Ihr eigenes Volk abschaffen \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nund durch eine multikulturelle Sprachverwirrungsgemein-\n\nschaft ersetzen wollen. \n\nSie glauben, im Jahr 2 035 Ihr Ziel erreicht zu haben. \n\nDoch Sie werden am Selbstbehauptungswillen der Deut-\n\nschen scheitern. Seien Sie sicher, wir werden auch k\u00fcnftig \n\nden Finger in die Wunde legen und Ihresgleichen den \n\nSpiegel vors Gesicht halten, damit die Deutschen eine \n\nselbstbestimmte Zukunft im eigenen Land haben, auch \n\nund gerade \u00fcber das Jahr 2 035 hinaus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nazis raus! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Was ist der Unterschied \n\nzwischen \u201aNazis raus!\u2018 und \u201aAusl\u00e4nder raus!\u2018?) \n\nMeine Damen und Herren! Jede Wahrheit braucht einen \n\nMutigen, um sie auszusprechen. Wir werden auch in \n\nZukunft Klartext reden, wenn es um die systematische \n\n\u00dcberfremdung, um Asylmissbrauch und um Islamisierung \n\nunserer Heimat geht. \n\nMeine Damen und Herren! Speichellecker der Ausl\u00e4nder- \n\nund Asyllobby, wie Dr. Martin Gillo, \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)  \n\ngeh\u00f6ren ein f\u00fcr alle Mal in die W\u00fcste gejagt! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)  \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Abtreten, Kamerad! \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Aber auf Mallorca  \n\ndie Puppen tanzen lassen! \u2013  \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Und Dummheiten verbreiten! \n\n\u2013 Holger Apfel, NPD: Touristen  \n\nsind jederzeit willkommen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Apfel sind \n\nwir am Ende unserer Aussprache angekommen. Das Wort \n\nerh\u00e4lt jetzt der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr \n\nProf. Gillo. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich muss ganz ehrlich \n\nsagen: Ich freue mich \u00fcber die sehr breite Anerkennung \n\nder Aufgaben des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und \n\ndes Teams, das mich dabei unterst\u00fctzt. Vielen Dank! \n\nDie Unterst\u00fctzung von allein demokratischen Fraktionen \n\nzeigt, dass wir einen Konsens haben und wir zu einer \n\nweltoffenen Gesellschaft werden wollen und m\u00fcssen. Was \n\nwollen wir? Wir wollen Wohlstand f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. Daf\u00fcr brauchen wir auch Zuwanderung, denn ein \n\nDrittel aller Stellenangebote f\u00fcr Fachkr\u00e4fte finden heute \n\nin Sachsen noch nicht mal einen Bewerber. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben eine echte Herausforderung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: 17 000 \n\nAusl\u00e4nder in Sachsen sind arbeitslos!) \n\nDeswegen brauchen wir Fachkr\u00e4fte aus aller Welt, die \n\nbereit sind, bei uns zu leben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das sind wahrscheinlich \n\n\u00dcberqualifizierte auf dem s\u00e4chsischen \n\nArbeitsmarkt! So ein Schwachsinn!) \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch Weltoffenheit. Weltoffenheit ist \n\nuns nicht angeboren. Wenn man sich den Ausl\u00e4nderanteil \n\nin Sachsen anschaut, stellt man fest: Er betr\u00e4gt unter 3 %. \n\nJetzt rechnen wir Menschen mit Migrationshintergrund \n\ndazu \u2013 das sind auch noch einmal 2 % plus \u2013, dann \n\nkommen wir auf insgesamt 5 % Menschen mit Migrati-\n\nonshintergrund. Das hei\u00dft, wenn wir diese Menschen alle \n\nerfolgreich in unsere Gesellschaft integrieren, haben wir \n\nkein Problem. Das ist eine ganz normale Situation. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDa kommt gen\u00fcgend Nachschub \n\nvon neu integrierten Ausl\u00e4ndern!) \n\nDoch Weltoffenheit ist uns nicht angeboren, ganz im \n\nGegenteil. Uns ist angeboren und in die Wiege gelegt eine \n\nausdr\u00fcckliche Fremdenangst, die sich durch Fremden-\n\nfeindlichkeit zeigt, wenn wir nicht lernen, sie zu \u00fcberwin-\n\nden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWoran erkenne ich das? Ein kleines Beispiel: Im \n\nJahr 1933 gab es 0,8 % Juden in Deutschland, also unter \n\n1 %, und dennoch kam es zu entsetzlichen Rassismus-\n\nausw\u00fcchsen, die uns heute noch Schaden bringen. \n\nIm Schatten dieser Fremdenfeindlichkeit k\u00e4mpfen wir \n\nauch heute um mehr Weltoffenheit, und wie der Vorredner \n\ngerade zeigte, lebt sie leider auch heute noch in kleinen \n\nTeilen in Sachsen. Deshalb sehe ich die Ermutigung zu \n\nmehr Weltoffenheit, f\u00fcr Vielfalt als den wichtigsten Teil \n\nmeiner Aufgabe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8239 \n\nEinige kleine Beispiele: Da sagt mir zum Beispiel je-\n\nmand, dass er im Alltag oft wegen seines Akzentes \n\nherabsch\u00e4tzend behandelt wird. Oder kommen wir auf \n\nden NSU-Prozess zu sprechen, wie gut wir ihn vorbereitet \n\nhaben. Aber stellen wir uns mal ehrlich die Frage: Haben \n\nwir den Angeh\u00f6rigen der Familien signalisiert, dass \n\nDeutschland ihre Heimat ist und dass sie zu unserer \n\nHeimat geh\u00f6ren? Ich denke, wir haben da noch einiges zu \n\nlernen. \n\nAngesichts dieser beiden Jahresberichte m\u00f6chte ich heute \n\ndrei Ermutigungen und Anregungen aussprechen. Wir \n\nSachsen waren die Ersten, die die menschenunw\u00fcrdige \n\nUnterbringung von Asylsuchenden in Gemeinschaftsun-\n\nterk\u00fcnften methodisch erfassten \u2013 wie einige meiner \n\nVorredner sagten \u2013, und haben dabei in drei Jahren durch \n\ndiese Offenheit wesentliche Verbesserungen erreicht. Von \n\n50 % \u201eroten Heimen\u201c waren es im Jahr 2012 0 %. Das \n\nhei\u00dft, der Umgang mit Asylbewerbern in Asylbewerber-\n\nheimen ist wesentlich besser geworden, und ich danke \n\ndaf\u00fcr ausdr\u00fccklich den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der FDP) \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich der Staatsregie-\n\nrung, repr\u00e4sentiert durch den Innenminister, ganz aus-\n\ndr\u00fccklich danken, der die dezentrale Unterbringung von \n\nFamilien in Wohnungen unterst\u00fctzt, denn Gemeinschafts-\n\nunterk\u00fcnfte sind nicht familien- oder kindergeeignet. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie heutige Realit\u00e4t in Sachsen ist, dass Fl\u00fcchtlingsfami-\n\nlien in der Regel auch dezentral leben. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich danken, und ich hoffe, dass die steigende \n\nZahl der Asylsuchenden, die wir ja nicht kontrollieren \n\nk\u00f6nnen, nicht vom Thema der menschenw\u00fcrdigen Unter-\n\nbringung ablenkt. \n\nWas uns auch ermutigen sollte, sind die Fortschritte bei \n\nder Zuwanderung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte. Sachsen hat \n\neine Bundesratsinitiative f\u00fcr die Erleichterung f\u00fcr zuge-\n\nwanderte Fachkr\u00e4fte auf den Weg gebracht. Die heutige \n\nBlue Card h\u00e4tten wir auch Sachsen Card nennen k\u00f6nnen, \n\ndenn der Ansto\u00df daf\u00fcr kam ganz wesentlich aus dem \n\nFreistaat Sachsen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich die Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich loben. Auch die Verabschiedung des S\u00e4chsi-\n\nschen Berufsqualifizierungsfeststellungsgesetzes f\u00fcr im \n\nAusland erworbene Berufsqualifikationen ist auf sehr \n\ngutem Weg. Daf\u00fcr ist die Staatsregierung ebenfalls zu \n\nloben. Das sind erste Schritte. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fachkr\u00e4fte, die wir suchen \n\nund wollen, kommen zu uns wegen der Karrierechancen, \n\ndie wir ihnen anbieten. Aber sie bleiben abh\u00e4ngig davon, \n\nwie wir mit den Familien umgehen. Wir haben zwei \n\nStudien durchgef\u00fchrt mit ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften und \n\nmit Unternehmen, die ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte einstellen. \n\nSie haben uns einige Anregungen auf den Weg gegeben. \n\nZun\u00e4chst einmal sind das Deutschkurse auch au\u00dferhalb \n\nder Gesch\u00e4ftszeiten; denn die Ausl\u00e4nder, die bei uns sind, \n\nm\u00f6chten von sich aus die Chance haben, unsere Sprache \n\nzu erlernen, weil das die Grundvoraussetzung f\u00fcr Kom-\n\nmunikation mit den Menschen hier ist. Sie w\u00fcnschen sich \n\nauch Bildungsempfehlungen, wenn es um den Zugang zu \n\nGymnasien geht, die die Zweisprachigkeit der Kinder \n\nber\u00fccksichtigen, die im Alter von zehn Jahren sprachlich \n\nnoch nicht auf der H\u00f6he von einsprachigen Kindern sind. \n\nSie sollen nicht zwangsweise in die Mittelschulen ge-\n\nschoben werden, auch wenn sie entsprechend qualifiziert \n\nsind. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEin anderer Punkt ist die Zugangsm\u00f6glichkeit zu Gymna-\n\nsien bei entsprechend vorgebildeten ausl\u00e4ndischen Zuz\u00fcg-\n\nlern, indem wir Deutsch als Zweitsprache in Begleitung \n\nan Gymnasien anbieten. Ich denke, das w\u00fcrde sehr helfen. \n\nSchlie\u00dflich geht es um den Zugang zu Berufschancen \n\nauch f\u00fcr die mitreisenden Ehepartnerinnen. In vielen \n\nFamilien ist es der Fall, dass beide Elternteile f\u00fcr Stellen \n\nqualifiziert sind. Wir sollten den Menschen eine Chance \n\ngeben, das anzuwenden. \n\nEin dritter Punkt ist sehr ermutigend: Wir haben ein \n\nNetzwerk f\u00fcr Integration und Migration in Sachsen. Das \n\nist ein Netzwerk von \u00fcber 60 Initiativen. Es sind oft \n\nfreiwillige Initiativen, die sich f\u00fcr Integration und f\u00fcr ein \n\nVorw\u00e4rtsbewegen der Gesellschaft engagieren. Denken \n\nwir einfach daran, dass sie auch weiterhin unsere finanzi-\n\nelle Unterst\u00fctzung brauchen. \n\nDie kommunalen Ausl\u00e4nderbeauftragten spielen eine \n\nwichtige Rolle. Doch sie sind in einigen Landkreisen nur \n\nehrenamtlich t\u00e4tig. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass das \n\nBeispiel des Landkreises Bautzen Vorbild wird, der sich \n\nentschlossen hat, die Ehrenamtlichkeit in eine Hauptamt-\n\nlichkeit umzuwandeln. \n\nZu meinen drei Anregungen an die Politik. Hilfebed\u00fcrfti-\n\nge brauchen auch Sozialarbeit. Das wissen wir und dazu \n\nbekennen wir uns. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas gilt auch f\u00fcr den Umgang mit Fl\u00fcchtlingen. Bisher ist \n\ndie unterst\u00fctzende Sozialarbeit f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nicht Teil \n\ndes Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes. Deshalb liegt die \n\nBezahlung dieser Sozialarbeit bei den Landkreisen bzw. \n\nden kreisfreien St\u00e4dten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \n\nsich der Freistaat mittelfristig an der Finanzierung von \n\nSozialarbeit dieser Art beteiligt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist F\u00f6rdern und Fordern. Wer bei uns \n\nlebt, soll uns auch respektieren. Das kann er bzw. sie aber \n\nnur, wenn wir ihm bzw. ihr die Chance geben, unsere \n\ndeutsche Sprache zu erlernen. Ich freue mich, dass die \n\nIntegrationsministerkonferenz unter Leitung unserer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8240 \n\nKultusministerin Frau Clau\u00df in ihrer letzten Sitzung im \n\nM\u00e4rz einstimmig \u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df und \n\nStaatsminister Frank Kupfer: Sozialministerin!) \n\n\u2013 Was habe ich jetzt gesagt? \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Kultus!) \n\n\u2013 Oh, sorry. Unsere Sozialministerin, okay. \u2013 Das ist \n\neinstimmig Konsens. Ich w\u00fcnsche mir zum Beispiel, dass \n\nsich der Freistaat Sachsen an einer Bundesratsinitiative in \n\ndieser Richtung beteiligt. Ich denke, wenn sowohl A- als \n\nauch B-L\u00e4nder sich an solch einer Bundesratsinitiative \n\nbeteiligen w\u00fcrden, ist die Chance, dass daraus ein Gesetz \n\nauch auf Bundesebene wird und dass damit Deutsch f\u00fcr \n\nalle m\u00f6glich wird, umso gr\u00f6\u00dfer. \n\nDer dritte Punkt ist: Gehen wir den Weg zur Willkom-\n\nmensgesellschaft erfolgreich weiter! Schaffen wir ganz \n\nkonkret mehr interkulturelle Begegnung! Wir erkennen, \n\ndass unsere Fremdenangst in der konkreten Begegnung \n\nmit ausl\u00e4ndischen Menschen nicht angebracht ist. Nutzen \n\nwir diese Chance. F\u00f6rdern wir, dass andere Menschen \n\ndiese Chance bekommen. Dazu w\u00fcrde vielleicht auch \n\nhelfen, wenn sich der Freistaat und die Landkreise bzw. \n\nkreisfreien St\u00e4dte zum Beispiel zu dieser Initiative der \n\nBundesregierung \u201eCharta der Vielfalt\u201c bekennen und ihr \n\nbeitreten w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir das tun, dann ermutigen wir auch unsere \n\nUnternehmen \u2013 auch die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\n\u2013, der Initiative \u201eCharta der Vielfalt\u201c beizutreten. \n\nMeine Damen und Herren! Machen wir weiter und \n\nmachen wir Sachsen f\u00fcr alle Menschen bei uns lebens-\n\nwert! Machen wir Sachsen f\u00fcr alle bei uns heimatwert, \n\ndamit wir alle auf unsere bunte Heimat Sachsen stolz sein \n\nk\u00f6nnen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Auch von mir als Vertreter der Staatsregie-\n\nrung zuallererst ein herzlicher Dank an Martin Gillo und \n\nsein Team. \n\nDie Arbeit des Ausl\u00e4nderbeauftragten ist wichtig, sie tut \n\nNot. Wir haben es gerade hier erlebt, in einem Land, in \n\ndem die NPD im Landtag sitzt, viel zu lange, mit einem \n\nApfel an der Spitze, der voll ist von Ausl\u00e4nderhass, \n\nFremdenfeindlichkeit und B\u00f6sartigkeit. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nIch kann Ihnen sagen, ich bin gerade wieder \u00fcberzeugt \n\nworden, nachdem Sie Prof. Gillo so unangemessen \n\nbeschimpft haben, dass sich f\u00fcr uns alle wirklich jede \n\nAnstrengung lohnt, dass der n\u00e4chste Landtag ohne Typen \n\nwie Sie ausgestattet ist. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, den LINKEN, der \n\nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Bravo-Ruf \n\nvon der CDU \u2013 Zuruf von der NPD: Jawoll! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie Jahresberichte sind f\u00fcr alle Entscheidungstr\u00e4ger \n\nwichtige Kompendien. Sie geben \u00dcberblick \u00fcber die \n\nLebenssituation der Ausl\u00e4nder in Sachsen. Es ist klar, es \n\nliegt an der Aufgabenstellung, lieber Martin Gillo. Nicht \n\nimmer sind der Innenminister und der Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte in einem Land einer Meinung, aber \u2013 und das ist \n\naus meiner Perspektive das Sch\u00f6ne \u2013 wir kl\u00e4ren strittige \n\nThemen in einem offenen Dialog und, ganz wichtig, bei \n\nden allermeisten Themen arbeiten wir dann auch gemein-\n\nsam an guten L\u00f6sungen. \n\nDas Thema der Zuwanderung ist angesprochen worden; \n\nda bin ich wirklich sehr froh und dankbar. Das Thema \n\n\u201erunder Tisch\u201c und Vorschl\u00e4ge zur Anerkennung ausl\u00e4n-\n\ndischer Berufsabschl\u00fcsse ist ein weiteres Beispiel; auch \n\nda herzlichen Dank. Gerade was das Architektengesetz \n\nund Ingenieurgesetz betrifft, haben wir uns verst\u00e4ndigt, \n\nwie wir das entsprechend meistern wollen. \n\nDar\u00fcber hinaus nehmen wir die Anregungen des Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten auch sehr ernst. Da geht es um das Thema \n\nWillkommenskultur. Darauf weisen auch die Berichte hin. \n\nZuwanderung und Willkommenskultur \u2013 zwei Seiten ein \n\nund derselben Medaille \u2013, das nehmen wir im Freistaat \n\nSachsen aktiv an, und da passiert eine ganze Menge. \n\nAkzess ist angesprochen worden. Ich freue mich, dass die \n\nLandeshauptstadt Dresden das Wellcome-Center im Juli \n\ndieses Jahres er\u00f6ffnet, hier in unserer Landeshauptstadt \n\ndann ein sichtbares Zeichen gerade in diese Richtung. \n\nUnd \u2013 das ist vielleicht auch noch eine neue Information \u2013 \n\nwir beteiligen uns am Projektvorhaben des BAMF zu \n\nWillkommensbeh\u00f6rden. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nWir werden auch in Zukunft die Zusammenarbeit so \n\nfortsetzen und die neuen Wege gemeinsam beschreiten. \n\nDas ist gut f\u00fcr die hier lebenden und kommenden Ausl\u00e4n-\n\nder, und das ist somit gut f\u00fcr Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses in der Drucksache 5/11828. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei ganz wenigen Gegenstimmen ist der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8241 \n\nBeschlussempfehlung mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe die Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nin der Drucksache 5/11829 auf. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten: Bei \n\nganz wenigen Stimmen dagegen ist diese Beschlussemp-\n\nfehlung mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12147 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Auch das \n\nscheint nicht der Fall zu sein; damit angenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/12148 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 \n\nIch sehe, dass das nicht der Fall ist. Es liegt auch kein \n\nVerlangen auf Aussprache vor. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die NPD ihre \n\nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \n\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der genann-\n\nten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Gibt es eine andere Auffassung? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit so beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/12149 \n\nWir beginnen in der Reihenfolge der ersten Anfrage mit \n\nder laufenden Nr. 5 von Herrn Kosel von der Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Anfrage bezieht \n\nsich auf den Erhaltungszustand von Gr\u00e4bern gefallener \n\nAngeh\u00f6riger der Anti-Hitler-Koalition in Sachsen. \n\nIn einigen Gemeinden der Oberlausitz kam es vonseiten \n\ndortiger Einwohner in letzter Zeit zu Beschwerden \u00fcber \n\ndie mangelhafte Pflege und den schlechten Erhaltungszu-\n\nstand von Gr\u00e4bern und Denkm\u00e4lern gefallener Angeh\u00f6ri-\n\nger der Anti-Hitler-Koalition. In der Oberlausitz handelt \n\nes sich hierbei vor allem um Denkm\u00e4ler und Gr\u00e4ber f\u00fcr \n\ngefallene Angeh\u00f6rige der sowjetischen und polnischen \n\nStreitkr\u00e4fte. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie verschafft sich die Staatsregierung einen \n\nregelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberblick \u00fcber den aktuellen Pflege- und \n\nErhaltungszustand von Gr\u00e4bern gefallener Angeh\u00f6riger \n\nder Anti-Hitler-Koalition und wie sch\u00e4tzt sie diesen \n\nPflege- und Erhaltungszustand aktuell ein? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8242 \n\n2. Wie sind die Verantwortlichkeiten bez\u00fcglich der Pflege \n\nund Erhaltung von Gr\u00e4bern und Denkm\u00e4lern f\u00fcr gefallene \n\nAngeh\u00f6rige der Anti-Hitler-Koalition zwischen der \n\nkommunalen, Landes- und Bundesebene aufgeteilt? \n\n(Holger Apfel, NPD: Nach deutschen \n\nSoldaten haben Sie sich nicht erkundigt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer antwortet, \n\nbitte, f\u00fcr die Staatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Abg. Kosel, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zu den beiden Fragen nehme ich \n\nwie folgt Stellung: \n\nEinschl\u00e4gig ist das Gesetz \u00fcber die Erhaltung der Gr\u00e4ber \n\nder Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft, das Gr\u00e4berge-\n\nsetz. In dem Gr\u00e4bergesetz wird eine Reihe von Personen-\n\nkreisen aufgez\u00e4hlt, die als Opfer von Krieg und Gewalt-\n\nherrschaft zu gelten haben. Dazu geh\u00f6ren unter anderem \n\ngefallene Soldaten, get\u00f6tete Zivilpersonen des Zweiten \n\nWeltkrieges, durch Euthanasie ermordete Menschen, \n\nOpfer nationalsozialistischer Gewaltma\u00dfnahmen und \n\nOpfer rechtsstaatswidriger Ma\u00dfnahmen des kommunisti-\n\nschen Regimes. \n\nIn Sachsen gibt es mehr als 900 Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten. Eine \n\nweitere Klassifizierung der einzelnen Grabst\u00e4tten nach \n\nOpfergruppen erfolgt nicht. F\u00fcr die Erhaltung der Grab-\n\nst\u00e4tten sind nach dem S\u00e4chsischen Bestattungsgesetz die \n\nKommunen, also die Stadt- und Gemeindeverwaltungen \n\nvor Ort, zust\u00e4ndig. Die Kommunen haben zu pr\u00fcfen, \n\nwelchen der Tatbest\u00e4nde des Gr\u00e4bergesetzes der Tote \n\nerf\u00fcllt, und entsprechende Gr\u00e4berlisten \u00fcber die \u00f6ffentlich \n\ngepflegten Gr\u00e4ber zu erstellen. \n\nDer Bund erstattet die Aufwendungen f\u00fcr die Erhaltung \n\ndieser Grabst\u00e4tten in einer Pauschale. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die \n\nWeiterleitung dieser Bundesmittel ist die Landesdirektion \n\nSachsen. Die Landesdirektion Sachsen reicht auf Basis \n\nder von den Kommunen erstellten Gr\u00e4berlisten einen Teil \n\nder Bundesmittel als j\u00e4hrliche Pauschale f\u00fcr die regelm\u00e4-\n\n\u00dfige Pflege und Instandhaltung aus. \n\nDes Weiteren werden auf Antrag Kosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \n\nzur Instandsetzung der Gr\u00e4ber \u00fcbernommen. Diesen kann \n\nnur im Rahmen der verf\u00fcgbaren Mittel entsprochen \n\nwerden. Die dem Freistaat Sachsen j\u00e4hrlich vom Bund zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Mittel decken nur einen Teil des \n\nnoch erforderlichen Aufwandes ab. \n\nUm bis zum Jahr 2015, in dem sich das Ende des Zweiten \n\nWeltkrieges zum 70. Mal j\u00e4hrt, die erforderlichen Investi-\n\ntionen f\u00fcr besonders dringliche Ma\u00dfnahmen sicherstellen \n\nzu k\u00f6nnen, hat die Staatsregierung in den Haushalt des \n\nSMS f\u00fcr 2013 und 2014 zus\u00e4tzliche Mittel eingestellt. So \n\nwerden erstmalig neben den Bundesmitteln Landesmittel \n\nin H\u00f6he von 505 500 Euro bzw. 605 500 Euro f\u00fcr die \n\nlandesweite gleichm\u00e4\u00dfige Umsetzung von Kriegsgr\u00e4ber-\n\nst\u00e4tten im Freistaat Sachsen bis zum 70. Jahrestag des \n\nKriegsendes bereitgestellt. Ich gehe davon aus, dass es so \n\ngelingt, mit der B\u00fcndelung der Ressourcen aus Bund und \n\nFreistaat die wichtigsten s\u00e4chsischen Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten \n\nbis 2015 in einen zumindest befriedigenden Zustand zu \n\nbringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, haben \n\nSie noch Nachfragen? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe \n\nNachfragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, hat \n\nsich die Staatsregierung einen \u00dcberblick verschafft, ob \n\ndas aktuelle Hochwasser zu Sch\u00e4den an Gr\u00e4bern und \n\nDenkm\u00e4lern von Angeh\u00f6rigen der Anti-Hitler-Koalition \n\ngef\u00fchrt hat? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Meldung hat gerade erst begon-\n\nnen; sie wird dann sicherlich auch in den Aufbaustab \n\neingebracht. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Wann rechnen Sie mit einem \n\nabschlie\u00dfenden \u00dcberblick? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: So, wie es generell auch f\u00fcr die \n\nanderen Meldungen gilt. Die entsprechende Frist ist dort \n\ngesetzt. Ich kann Ihnen das noch genauer sagen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt Herr Jurk von der SPD-Fraktion; Frage Nr. 3. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich h\u00e4tte gern Informationen zur \n\nVerlegung der Staatsstra\u00dfe S 127 n\u00f6rdlich Wei\u00dfkei\u00dfel; es \n\ngeht um den zweiten Bauabschnitt. \n\nSeit zwei Jahrzehnten ist bekannt, dass mit der \u00d6ffnung \n\ndes Grenz\u00fcberganges nach Polen in Krauschwitz ein \n\nStra\u00dfenneubau durch den Ortsteil Kaupen der Gemeinde \n\nWei\u00dfkei\u00dfel erforderlich ist. Die Planungen f\u00fcr die vorge-\n\nsehene Verlegung der S 127 n\u00f6rdlich Wei\u00dfkei\u00dfel, zweiter \n\nBauabschnitt, ziehen sich bereits mehrere Jahre hin. \n\nNachdem im Jahr 2012 die Auslegung der Planunterlagen \n\nf\u00fcr April 2013 in Aussicht gestellt wurde, geht man nach \n\nPresseberichten nunmehr beim Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nund Verkehr davon aus, dass eventuell noch 2013 die \n\nAuslegung erfolgt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\nErstens. Warum hat sich die Planung erneut verz\u00f6gert? \n\nZweitens. Was wird derzeit getan, um die Planung zu \n\nbeschleunigen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8243 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Jurk, im August 2012 wurde durch \n\ndas Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr bei der Lan-\n\ndesdirektion das Planfeststellungsverfahren beantragt. Die \n\nLandesdirektion hat im Rahmen dieses Planfeststellungs-\n\nverfahrens beim Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr \n\nerg\u00e4nzende bzw. ge\u00e4nderte Unterlagen abgefordert; diese \n\nwerden derzeit durch das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr erstellt und dann der Landesdirektion \u00fcbergeben. \n\nIch gehe davon aus, dass danach die Landesdirektion das \n\nPlanfeststellungsverfahren entsprechend ihren Fristvorga-\n\nben durchf\u00fchren wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nThomas Jurk, SPD: Ja. \u2013 Ich vermute, Sie haben beide \n\nFragen zusammen beantwortet. K\u00f6nnen Sie konkretisie-\n\nren, um welche Unterlagen es sich gehandelt hat, die \n\noffensichtlich von der Landesdirektion erneut beim \n\nLandesamt angefordert wurden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege, das kann ich nicht. Ich habe \n\nhier nur die Information, dass erg\u00e4nzende Unterlagen \n\nangefordert wurden, und w\u00fcrde die Antwort auf Ihre \n\nNachfrage gern nachreichen. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt bitte Frau J\u00e4hnigen; Frage Nr. 1. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft die Umset-\n\nzung der Vereinbarung zwischen der s\u00e4chsischen Regie-\n\nrung und dem Vorstand der DB AG auf dem \u201eBahngipfel\u201c \n\nin Chemnitz vor einem Jahr \u2013 hier: \u201eMasterplan\u201c. \n\nBeim \u201eBahngipfel\u201c am 07.06.2012 in Chemnitz ist \n\nzwischen der s\u00e4chsischen Regierung und den Vorst\u00e4nden \n\nder DB AG die Erarbeitung eines strategischen Konzeptes \n\nzum weiteren Ausbau der Schienenwege Sachsens verein-\n\nbart worden. Das damals als \u201eMasterplan Bahn\u201c bezeich-\n\nnete Konzept sollte bis Ende 2012 erarbeitet werden. \n\nVor diesem Hintergrund stelle ich folgende Fragen an die \n\nStaatsregierung: \n\nErstens. Bis wann wird dieses strategische Konzept mit \n\nder s\u00e4chsischen Regierung, den f\u00fcnf Verkehrsverb\u00e4nden \n\nals Aufgabentr\u00e4gern des Schienenpersonennahverkehrs in \n\nSachsen sowie weiteren Tr\u00e4gern \u00f6ffentlichen Interesses \n\nund der B\u00fcrgerschaft abgestimmt? \n\nZweitens. Sieht das Konzept den Ausbau des s\u00e4chsischen \n\nSchienennetzes f\u00fcr einen Integralen Taktfahrplan vor? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, die Staatsre-\n\ngierung ist folgender Auffassung: Wenn, wie von Bahn-\n\nchef Grube angek\u00fcndigt, ein solches Strategiepapier \n\nvereinbart wird, darf sich dieser \u201eMasterplan\u201c nicht in \n\nLippenbekenntnissen ersch\u00f6pfen, wie das in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern der Fall ist, wo man nur das beschreibt, \n\nwas man schon getan hat. Wenn seitens der Staatsregie-\n\nrung ein entsprechender \u201eMasterplan\u201c abgeschlossen \n\nwerden soll, setzt das voraus, dass wir Einvernehmen \u00fcber \n\ndie Vorhaben erzielen, die wir in Zukunft gemeinsam \n\nrealisieren wollen. Die Vorhaben, die die Staatsregierung \n\nrealisieren m\u00f6chte, wurden im Rahmen der entsprechen-\n\nden Anh\u00f6rungen zum Landesverkehrsplan mit den Aufga-\n\nbentr\u00e4gern abgestimmt; das war auch Gegenstand der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion, auch im parlamentarischen \n\nBereich. \n\nIch sage f\u00fcr die Staatsregierung sehr deutlich: Wir sind \n\nnicht bereit, mit der DB AG etwas anderes zu vereinbaren \n\nals das, was wir als Zielstellung in unserem Landesver-\n\nkehrsplan niedergelegt haben. Insofern ist aus unserer \n\nSicht eine weitere Abstimmung mit den Aufgabentr\u00e4gern \n\nnicht erforderlich, weil diese bereits im Rahmen der \n\nAbl\u00e4ufe vor Erstellung des Landesverkehrsplans stattfand. \n\nAufgrund der Tatsache, dass \u2013 entgegen der Ank\u00fcndigung \n\nauf dem \u201eBahngipfel\u201c in Chemnitz \u2013 das entsprechende \n\nStrategiepapier noch nicht vereinbart ist, k\u00f6nnen Sie \n\nersehen, dass die Bahn offensichtlich erhebliche Schwie-\n\nrigkeiten hat, auf der von mir formulierten Gesch\u00e4fts-\n\ngrundlage mit dem Freistaat Sachsen eine entsprechende \n\nVereinbarung abzuschlie\u00dfen. Ich bin aber der Auffassung: \n\nIm Zweifel sollte man lieber einen Dissens offen zutage \n\ntreten lassen, als einen Minimalkonsens zu beschlie\u00dfen, \n\nder die Differenzen \u00fcbert\u00fcncht. \n\nDer Integrale Taktfahrplan ist nach gegenw\u00e4rtigem \n\nGespr\u00e4chsstand mit der DB AG nicht Bestandteil des \n\n\u201eMasterplans\u201c. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nhaben Sie noch Nachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verfolgt die Regierung in den \n\nweiteren Abstimmungen mit der Deutschen Bahn die \n\nZielsetzung des vom Parlament in seinem Beschluss zum \n\nLandesverkehrsplan geforderten Integralen Taktfahrplans? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben das in den entsprechenden \n\nGespr\u00e4chen mit der DB AG nicht formuliert. Hintergrund \n\nist, dass wir die fernverkehrsrelevanten Aspekte mit der \n\nDB AG besprechen. Letztlich ergibt sich eine Zust\u00e4ndig-\n\nkeit der DB AG insbesondere f\u00fcr die Infrastruktur und \n\nden Fernverkehr. In diesem Zusammenhang haben wir \n\nangesichts der vielen anderen Probleme, die wir mit der \n\nBahn besprochen haben, dieses Thema nicht zu einem \n\nwesentlichen Thema in dem Abstimmungsprozess ge-\n\nmacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8244 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben noch \n\neine Nachfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Wie will die Regierung den \n\nvom Parlament geforderten Integralen Taktfahrplan \n\n\u00fcberhaupt umsetzen k\u00f6nnen, wenn sie ihn gegen\u00fcber der \n\nDeutschen Bahn und in den Planungen f\u00fcr den Fernver-\n\nkehr jetzt nicht verfolgt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau J\u00e4hnigen, ich denke, es \n\nist Angelegenheit der Staatsregierung, im Rahmen der \n\nVereinbarungen mit den entsprechenden Partnern zu \n\nentscheiden, welche Punkte im Einzelfall verhandelbar \n\nsind und welche nicht. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nIch entnehme Ihren Ausf\u00fchrungen, dass Sie der Staatsre-\n\ngierung empfehlen, f\u00fcr den Fall, dass ein Integraler \n\nTaktfahrplan nicht vereinbart werden kann, keinen sol-\n\nchen \u201eMasterplan\u201c mit der DB AG abzuschlie\u00dfen. Das ist \n\nsicherlich eine Auffassung, die man politisch haben kann. \n\nDie Staatsregierung ist sich dessen bewusst, dass sie nicht \n\nalle Ziele, die sie im Rahmen der Gespr\u00e4che mit der \n\nDB AG hat, in diesem \u201eMasterplan\u201c wird durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt bitte Herr Abg. Jurk; Frage Nr. 4. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich m\u00f6chte den Planungsstand der \n\nMa\u00dfnahme \u201eAusbau der B 115 n\u00f6rdlich Rietschen\u201c \n\nhinterfragen. \n\nDie B 115 stellt eine wesentliche Verkehrsachse im \n\nLandkreis G\u00f6rlitz dar und wurde \u00fcber mehrere Jahre \n\nkontinuierlich ausgebaut. Nunmehr muss ein Streckenab-\n\nschnitt  von 3,8 Kilometern L\u00e4nge n\u00f6rdlich der Gemeinde \n\nRietschen ausgebaut werden. Die Ma\u00dfnahme wird unter \n\nanderem von Kommunalpolitikern, Unternehmern und \n\nRadfahrern immer wieder eingefordert. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\nErstens. Wie ist der derzeitige Planungsstand des Ausbaus \n\nder B 115 n\u00f6rdlich Rietschen? \n\nZweitens. Wann wird mit der Fertigstellung der Ausbau-\n\nma\u00dfnahme gerechnet? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Abg. Jurk, das SMWA hat am 14. Mai 2012 \n\nden Vorentwurf f\u00fcr den zweiten Abschnitt mit Auflagen \n\ngenehmigt. Es handelt sich bei der vorliegenden Stra\u00dfe \n\num eine Bundesstra\u00dfe. Zwischenzeitlich hat der Bund \n\neinige seiner Richtlinien f\u00fcr den Bau von Bundesstra\u00dfen \n\nge\u00e4ndert. Das hat es erforderlich gemacht, den Vorentwurf \n\nnoch einmal zu \u00e4ndern, weil wir in diesem Fall f\u00fcr den \n\nBund t\u00e4tig werden; es handelt sich, wie gesagt, nicht um \n\neinen Staatsstra\u00dfenbau. \n\nDie Neuerstellung des Vorentwurfs ist derzeit in Arbeit. \n\nWir gehen davon aus, dass wir den Vorentwurf bis zum \n\nIII. Quartal dieses Jahres vorliegen haben. Angesichts der \n\nTatsache, dass man im Stadium eines Vorentwurfs noch \n\nweit von einem Planfeststellungsverfahren und damit \n\nauch von Baurecht entfernt ist, ist es mir nicht m\u00f6glich, \n\neine Prognose zum Baubeginn und zur Fertigstellung zu \n\nmachen. Sicherlich wird die reine Bauzeit die k\u00fcrzeste \n\nZeit in diesem Zeitraum sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nstellt Frau Abg. J\u00e4hnigen; Frage Nr. 4. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Beeinflussung \n\nder Vorzugsvariante des Bauablaufs f\u00fcr die Sanierung der \n\nAlbertbr\u00fccke in Dresden durch das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr (SMWA). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann haben welche Landesbeh\u00f6rden einschlie\u00dflich des \n\nSMWA und seiner nachgeordneten Beh\u00f6rden sowie des \n\nSMI und seiner nachgeordneten Beh\u00f6rden in welcher \n\nForm und mit welchem konkreten Inhalt zur Vorzugsvari-\n\nante der Stadtverwaltung Dresden zum Bauablauf bei der \n\nSanierung der Albertbr\u00fccke Stellung genommen? \n\n2. Sind der Landesregierung der schlechte Bauzustand der \n\nDresdner Albertbr\u00fccke und die drohende Vollsperrung der \n\nBr\u00fccke noch vor Baubeginn bekannt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nte Frau Kollegin J\u00e4hnigen! Ich m\u00f6chte, bevor ich zu der \n\nBeantwortung der einzelnen Fragen komme, etwas \n\nvoranstellen. Die Art und Weise des Bauablaufs im \n\nRahmen der Sanierung der Albertbr\u00fccke ist ausschlie\u00dfli-\n\nche Angelegenheit der Stadt Dresden. Es ist nicht Angele-\n\ngenheit des Freistaates Sachsen oder des SMWA, der \n\nStadt Dresden vorzuschreiben, in welcher Form sie diesen \n\nBau durchf\u00fchren soll. Ich halte es f\u00fcr wichtig, das zu \n\nBeginn einmal festzuhalten. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich Gespr\u00e4che zwischen den verschiedenen \n\nDienststellen des Freistaates Sachsen und der Stadt \n\nDresden wie auch anderer Antragsteller im Zusammen-\n\nhang mit den F\u00f6rderungen im kommunalen Stra\u00dfenbau. \n\nGrund dieser Abstimmungen sind entsprechende F\u00f6rder-\n\nentscheidungen. Auch ein Bauablauf kann einmal Gegen-\n\nstand einer F\u00f6rderentscheidung sein. Wir besprechen aber \n\nmit den kommunalen Antragstellern die Dinge einer \n\nm\u00f6glichen F\u00f6rderung. Hierzu hat es Gespr\u00e4che gegeben, \n\nin denen wir auf Bitten der Stadt Dresden Aussagen \n\ngemacht haben, wie wir entsprechende F\u00f6rdersituationen \n\nsehen. Das ist sinnvoll und das machen wir nicht nur bei \n\nder Stadt Dresden so, sondern auch bei anderen Kommu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8245 \n\nnen: dass man im Vorfeld, wenn entsprechende Antr\u00e4ge \n\nim Rahmen der kommunalen Stra\u00dfenbaurichtlinie gestellt \n\nwerden, \u00fcber die Antr\u00e4ge spricht und sagt, in welcher \n\nForm sie aus unserer Sicht f\u00f6rderf\u00e4hig sein k\u00f6nnten, \n\nsofern das im Vorhinein absehbar ist. \n\nDie Frage nach dem Bauzustand kann ich Ihnen beant-\n\nworten. Der Bauzustand ist der Staatsregierung bekannt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nNachfrage. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Welche Konsequenzen zieht die \n\nStaatsregierung aus dem Bauzustand der Br\u00fccke? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Albertbr\u00fccke f\u00e4llt hinsichtlich der \n\nZust\u00e4ndigkeitsregeln einzig und allein in den Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich der Stadt Dresden. Insofern haben wir als \n\nFreistaat Sachsen keine Konsequenzen zu ziehen. Wir \n\nk\u00e4men allenfalls dann in die Situation, Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen zu m\u00fcssen, wenn in aufsichtsrechtlicher Form \n\naufgrund eines bestimmten Zustandes Ma\u00dfnahmen \n\nangeordnet werden m\u00fcssten. Allerdings w\u00e4re das die \n\neinzige M\u00f6glichkeit, hier einzugreifen. Wir haben recht-\n\nlich gar nicht die M\u00f6glichkeit, die Stadt zu einer bestimm-\n\nten Art und Weise von Bau- und Sanierungsma\u00dfnahmen \n\nzu zwingen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nNachfrage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass \n\nes bei der Verz\u00f6gerung der Sanierung der Br\u00fccke zu einer \n\nVollsperrung aufgrund des Bauablaufes kommt? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Da ich nicht wei\u00df, f\u00fcr welchen Bauablauf \n\ndie Stadt Dresden sich entscheiden m\u00f6chte, kann ich auch \n\ndie Konsequenzen f\u00fcr die Albertbr\u00fccke nicht vorhersagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Frau Abg. Giegengack ist mit einer schriftlichen \n\nBeantwortung ihrer Frage Nr. 6 zufrieden. Das ist so in \n\nOrdnung. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Umsatzsteuerbe-\n\nfreiung nach \u00a7 4 Nr. 21 a) bb) UStG f\u00fcr Nachhilfeinstitute \n\n(Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit und nach welchen Kriterien entscheidet die \n\nS\u00e4chsische Bildungsagentur als nachgeordnete Beh\u00f6rde \n\ndes s\u00e4chsischen Kultusministeriums \u00fcber die Umsatzsteu-\n\nerbefreiung nach \u00a7 4 Nr. 21 a) bb) UStG von Nachhilfein-\n\nstituten? \n\n2. Inwieweit verst\u00f6\u00dft die Festlegung, dass mindestens \n\n50 % der Lehrkr\u00e4fte das 1. Staatsexamen im unterrichte-\n\nten Fach besitzen m\u00fcssen, gegen Artikel 132 Abs. 1 \n\nBuchstabe j) der Europ\u00e4ischen Mehrwertsteuer-System-\n\nrichtlinie? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die Fragen 1 und 2 der m\u00fcndlichen Anfra-\n\nge zusammenfassend: \n\nNach \u00a7 4 Nr. 21 Buchstabe a) Doppelbuchstabe bb) \n\nUmsatzsteuergesetz sind unmittelbar dem Schul- und \n\nBildungszweck dienende Leistungen privater Schulen und \n\nanderer allgemeinbildender oder berufsbildender Einrich-\n\ntungen von der Umsatzsteuer befreit, wenn die zust\u00e4ndige \n\nLandesbeh\u00f6rde bescheinigt, dass sie auf einen Beruf oder \n\neine vor einer juristischen Person des \u00f6ffentlichen Rechts \n\nabzulegende Pr\u00fcfung ordnungsgem\u00e4\u00df vorbereiten.  \n\nUnionsrechtliche Grundlage dieser nationalen Umsatz-\n\nsteuerbefreiung ist Artikel 132 Abs. 1 Buchstabe i) der \n\nMehrwertsteuer-Systemrichtlinie. Nach dieser Bestim-\n\nmung befreien die Mitgliedstaaten unter anderem den \n\nSchul- oder Hochschulunterricht sowie die Ausbildung, \n\ndie Fortbildung oder die berufliche Umschulung durch \n\nEinrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die mit solchen \n\nAufgaben betraut sind, oder andere Einrichtungen mit von \n\ndem betreffenden Mitgliedstaat anerkannter vergleichba-\n\nrer Zielsetzung. \n\nArtikel 132 Abs. 1 Buchstabe j) der Mehrwertsteuer-\n\nSystemrichtlinie befreit den von Privatlehrern erteilten \n\nSchul- und Hochschulunterricht von der Umsatzsteuer; \n\ndiese Bestimmung ist offensichtlich nicht einschl\u00e4gig, da \n\nes der Fragestellerin um die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr \n\nNachhilfeinstitute geht. \n\nNach den Vorgaben des Unionsrechts obliegt es somit den \n\nMitgliedstaaten, welche \u201eprivaten\u201c Bildungseinrichtungen \n\neine vergleichbare Zielsetzung wie Bildungseinrichtungen \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts verfolgen.  \n\nDiese Vergleichbarkeit der Zielsetzung wird national \u2013 \n\nwie eingangs dargestellt \u2013 durch die zust\u00e4ndige Landes-\n\nbeh\u00f6rde bescheinigt. Sie befindet dar\u00fcber, ob und f\u00fcr \n\nwelchen Zeitraum die Bildungseinrichtung auf einen \n\nBeruf oder eine vor einer juristischen Person des \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts abzulegende Pr\u00fcfung ordnungsgem\u00e4\u00df vorbe-\n\nreitet (vergleiche Abschnitt 4.21.5. Abs. 2 Satz 3 Umsatz-\n\nsteuer-Anwendungserlass). Diese Bescheinigung bindet \n\ndie Finanzbeh\u00f6rden insoweit als Grundlagenbescheid \n\n(vergleiche Abschnitt 4.21.5. Abs. 2 Satz 4 Umsatzsteuer-\n\nAnwendungserlass); eine Finanzbeh\u00f6rde kann allenfalls \n\neine \u00dcberpr\u00fcfung der Bescheinigung anregen.  \n\nDie Finanzbeh\u00f6rden entscheiden somit in eigener Zust\u00e4n-\n\ndigkeit grunds\u00e4tzlich nur, ob die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 20. Juni 2013 \n\n 8246 \n\nSteuerfreiheit im \u00dcbrigen vorliegen (vergleiche Abschnitt \n\n4.21.5. Abs. 2 Satz 5 Umsatzsteuer-Anwendungserlass). \n\nDa dies allerdings nicht Gegenstand der Anfrage ist, kann \n\ndie Frage durch mich als Finanzminister nicht beantwortet \n\nwerden, da die S\u00e4chsische Bildungsagentur als zust\u00e4ndige \n\nLandesbeh\u00f6rde (gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 S\u00e4chsische \n\nUmsatzsteuerbescheinigungs-Zust\u00e4ndigkeitsverordnung) \n\nkeine nachgeordnete Beh\u00f6rde des Finanzministeriums ist. \n\nAus diesem Grund habe ich Frau Staatsministerin Kurth \n\num Beteiligung der S\u00e4chsischen Bildungsagentur gebeten, \n\nderen Stellungnahme ich Ihnen nachfolgend zitiere: \n\n\u201eGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 1 S\u00e4chsische Umsatzsteuerbe-\n\nscheinigungs-Zust\u00e4ndigkeitsverordnung ist die S\u00e4chsische \n\nBildungsagentur die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr die \n\nErteilung von Bescheinigungen nach \u00a7 4 Nr. 21 Buchsta-\n\nbe a) Doppelbuchstabe bb) Umsatzsteuergesetz f\u00fcr die in \n\nihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich gelegenen Schulen, die auf \n\neinen Beruf im Bereich bildende Kunst, Musik, Schau-\n\nspiel oder B\u00fchnentanz vorbereiten, sowie f\u00fcr freie Unter-\n\nrichts- und Erziehungseinrichtungen. \n\nDie Erteilung der Bescheinigung setzt voraus, dass die \n\nunmittelbar dem Schul- und Bildungszweck dienenden \n\nLeistungen privater Schulen und anderer allgemeinbil-\n\ndender oder berufsbildender Einrichtungen auf einen \n\nBeruf oder auf eine vor einer juristischen Person des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts abzulegende Pr\u00fcfung ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nvorbereiten. \n\nF\u00fcr die Bearbeitung eines entsprechenden Antrages durch \n\nein Nachhilfeinstitut ist es erforderlich, dass von diesem \n\nzun\u00e4chst folgende Unterlagen zur Pr\u00fcfung des organisato-\n\nrischen Ablaufs der Lehrt\u00e4tigkeit vorgelegt werden: \n\n\u2013 Lehrplan, aus dem sich Dauer, Gestaltung und Durch-\n\nf\u00fchrung des jeweiligen Lehrganges/Kurses ergeben \n\n\u2013 Angaben \u00fcber die angewandte Lehrmethode \n\n\u2013  Aufstellung \u00fcber das verwendete Unterrichtsmaterial \n\n\u2013 Aufstellung \u00fcber die Lehrkr\u00e4fte mit Berufsbezeichnung \n\nund Ausbildung unter Beif\u00fcgung einer Kopie des Qualifi-\n\nkationsnachweises \n\n\u2013 Ausschreibungsunterlagen/Gesch\u00e4ftsbedingungen, die \n\nden mit den Sch\u00fclern bzw. deren Erziehungsberechtigten \n\ngeschlossenen Beschulungsvereinbarungen/-vertr\u00e4gen \n\nzugrunde liegen und aus denen sich die Zahlungs- und \n\nK\u00fcndigungsbedingungen ergeben unter Beif\u00fcgung der \n\nverwendeten Vertragsformulare. \n\nIm Rahmen der Antragsbearbeitung werden die Qualifika-\n\ntionen der einzelnen Lehrkr\u00e4fte gepr\u00fcft. Das Vorliegen \n\neiner ordnungsgem\u00e4\u00dfen Berufs- und Pr\u00fcfungsvorberei-\n\ntung durch eine Einrichtung gilt in der Regel dann als \n\nnachgewiesen, wenn die Mehrzahl des eingesetzten \n\nPersonals \u00fcber eine Bef\u00e4higung analog denjenigen von \n\nLehrkr\u00e4ften vergleichbarer \u00f6ffentlicher Schulen verf\u00fcgt. \n\nGleichwohl muss f\u00fcr jede Lehrkraft ein einschl\u00e4giger \n\nfachlicher Nachweis erbracht werden, in dem entspre-\n\nchenden Fach unterrichten zu k\u00f6nnen. \n\nAufgrund der Vielfalt der eingereichten Qualifikations-\n\nnachweise macht sich stets eine einzelfallbezogene \n\nBeurteilung der Qualifikationen erforderlich, sofern kein \n\nNachweis \u00fcber eine klassische Ausbildung als Lehrkraft \n\nvorgelegt werden kann. \n\nIn fachlicher Hinsicht muss daher nicht zwingend eine \n\nLehramtspr\u00fcfung gefordert werden. Es kann beispielswei-\n\nse auch das Vorliegen der 1. Staatspr\u00fcfung f\u00fcr das Lehr-\n\namt oder eine Magisterausbildung als ausreichend ange-\n\nsehen werden. \n\nEine p\u00e4dagogische Eignung kann auch dann gegeben sein, \n\nwenn zum Beispiel eine Qualifikation als Erzieher erwor-\n\nben wurde oder wenn \u2013 im Rahmen sogenannter freier \n\nLeistungen \u2013 eine langj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit f\u00fcr die betreffen-\n\nden (oder vergleichbaren) Einrichtungen wie Volkshoch-\n\nschulen nachgewiesen wird.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit schlie\u00dfe ich \n\njetzt auch diesen Tagesordnungspunkt, und die Tagesord-\n\nnung der 79. Sitzung ist abgearbeitet. \n\nUnsere n\u00e4chste Sitzung wird am 10. Juli 2013, 10 Uhr, \n\nsein. Die Einladungen bekommen Sie fristgem\u00e4\u00df. \n\nDie heutige Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neinen etwas k\u00fchleren Abend. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:26 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}