{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2011-02-18T13:22:01Z",
        "Last-Modified": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "Last-Save-Date": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "SourceModified": "D:20110218132051",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1079",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2011-02-18T13:22:01Z",
        "creator": "install",
        "date": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/31",
        "dcterms:created": "2011-02-18T13:22:01Z",
        "dcterms:modified": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2011-02-18T13:22:01Z",
        "meta:save-date": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "modified": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2101",
            "3022",
            "2916",
            "2689",
            "4989",
            "5279",
            "5343",
            "3157",
            "4877",
            "5261",
            "5512",
            "5533",
            "5702",
            "5363",
            "5351",
            "5908",
            "5102",
            "4497",
            "5052",
            "4841",
            "4831",
            "4825",
            "4924",
            "4777",
            "5345",
            "5094",
            "4205",
            "5304",
            "5409",
            "4789",
            "5207",
            "5342",
            "5477",
            "5414",
            "4890",
            "4831",
            "5691",
            "5458",
            "5658",
            "5495",
            "5262",
            "4356",
            "4926",
            "5446",
            "5393",
            "5486",
            "5034",
            "5553",
            "5646",
            "5618",
            "5019",
            "5387",
            "5268",
            "5737",
            "5569",
            "5608",
            "5810",
            "4973",
            "5352",
            "4568",
            "5397",
            "5265",
            "5341",
            "5481",
            "5950",
            "5778",
            "5374",
            "5786",
            "4846",
            "4568",
            "5218",
            "4394",
            "5314",
            "3816",
            "5612",
            "5801",
            "5207",
            "5627",
            "5306",
            "5655",
            "5335",
            "5266",
            "5350",
            "3734",
            "4325",
            "4615",
            "5163",
            "5381",
            "5009",
            "5284",
            "5050",
            "5159",
            "5160",
            "5128",
            "4868",
            "4957",
            "5631",
            "3865"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2011-02-18T13:22:01Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20110218132051",
        "pdf:docinfo:modified": "2011-02-18T13:43:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/31",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_31_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/31",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4d287e46-57f5-4783-bdfc-f03994b55163",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/31\n\n\n  Plenarprotokoll 5/31\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n31. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 10. Februar 2011, Plenarsaal Schluss: 19:09 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2933 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nStaatsministerin Christine Clau\u00df und \ndie Abg. Steffen Flath, CDU, und  \nDr. Liane Deicke, SPD 2933 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2933 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2933 \n Torsten Herbst, FDP 2934 \n Martin Dulig, SPD 2934 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2935 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2935 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2935 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2936 \n\n1 Aktuelle Stunde 2936 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Konjunkturprogramm effizient \n\numgesetzt \u2013 Sachsen macht \nKonjunkturpaket II zum  \nErfolgsprogramm  \n\n Antrag der Fraktionen der  \nCDU und der FDP 2937 \n\n Christian Hartmann, CDU 2937 \n Benjamin Karabinski, FDP 2938 \n Marion Junge, DIE LINKE 2938 \n Petra K\u00f6pping, SPD 2939 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 2940 \n Alexander Delle, NPD 2941 \n Christian Hartmann, CDU 2942 \n Mike Hauschild, FDP 2943 \n Thomas Jurk, SPD 2943 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2945 \n Hanka Kliese, SPD 2946 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2946 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2946 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2946 \n Benjamin Karabinski, FDP 2947 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \ndes Innern 2947 \n\n Thomas Jurk, SPD 2947 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2947 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n R\u00fcckkehrpflicht statt Bleiberecht \u2013 \n\nKeine neue Ausl\u00e4nderschwemme \nzulasten des Arbeitsmarktes  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 2948 \n\n Holger Apfel, NPD 2948 \n Volker Bandmann, CDU 2949 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2950 \n Volker Bandmann, CDU 2951 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2951 \n Volker Bandmann, CDU 2952 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2952 \n Andreas Storr, NPD 2953 \n Volker Bandmann, CDU 2953 \n Andreas Storr, NPD 2954 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2954 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/4819, Gesetzentwurf \nder Fraktion DIE LINKE 2956 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 2956 \n Sebastian Fischer, CDU 2957 \n Julia Bonk, DIE LINKE 2957 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2957 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n3 Klares Bekenntnis zu unseren Solda-\ntinnen und Soldaten \u2013 S\u00e4chsische \nBundeswehrstandorte erhalten  \n\n Drucksache 5/4805, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2958 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2958 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2960 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2960 \n Benjamin Karabinski, FDP 2961 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2962 \n Benjamin Karabinski, FDP 2963 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2963 \n Sabine Friedel, SPD 2963 \n Benjamin Karabinski, FDP 2964 \n Sabine Friedel, SPD 2964 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2964 \n Andreas Storr, NPD 2965 \n Iris Firmenich, CDU 2966 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2968 \n Arne Schimmer, NPD 2969 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2970 \n Sabine Friedel, SPD 2970 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2970 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2971 \n\n4 Projekt zur Verbesserung der  \nBesch\u00e4ftigungschancen Langzeit-\narbeitsloser neu ausrichten \u2013  \n\u201eIdeenwettbewerb\u201c f\u00fcr kommunale \nTr\u00e4ger jetzt \u00f6ffnen!  \n\n Drucksache 5/4788, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 2971 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 2971 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2972 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2973 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2973 \n Stefan Brangs, SPD 2974 \n Torsten Herbst, FDP 2975 \n Stefan Brangs, SPD 2975 \n Torsten Herbst, FDP 2975 \n Stefan Brangs, SPD 2975 \n Torsten Herbst, FDP 2975 \n Arne Schimmer, NPD 2976 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2976 \n Alexander Delle, NPD 2977 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2978 \n Thomas Kind, DIE LINKE 2978 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2979 \n\n \n \n \n \n \n \n\n5 Rechtsanspruch auf Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetscher f\u00fcr geh\u00f6rlose und \nh\u00f6rgesch\u00e4digte Eltern von Kindern \nin Kindertagesst\u00e4tten und Schulen  \n\n Drucksache 5/4524, Antrag der \nFraktion der SPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2979 \n\n Hanka Kliese, SPD 2979 \n Gernot Krasselt, CDU 2980 \n Horst Wehner, DIE LINKE 2981 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2983 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2984 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2985 \n Hanka Kliese, SPD 2985 \n Gernot Krasselt, CDU 2986 \n Horst Wehner, DIE LINKE 2987 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2987 \n Hanka Kliese, SPD 2988 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2988 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2988 \n\n6 Gleichstellung in der Besetzung der \nF\u00fchrungsgremien bef\u00f6rdern  \n\n Drucksache 5/4803, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2988 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2988 \n Ines Sabrowski-Richter, CDU 2990 \n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 2991 \n Dagmar Neukirch, SPD 2992 \n Anja Jonas, FDP 2994 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2995 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2995 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2997 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2997 \n Frank Heidan, CDU 2998 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2999 \n Frank Heidan, CDU 3000 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3000 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3000 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3001 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3001 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3002 \n\n7 Recht muss Recht bleiben:  \nKeine pauschale Gerichtsgeb\u00fchr  \nan Sozialgerichten!  \n\n Drucksache 5/4751, Antrag der \nFraktion der NPD 3002 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 3002 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n8 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \nim \u00f6ffentlichen Bereich \n14. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/451, Unterrichtung  \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zum 14. T\u00e4tigkeits-\nbericht des S\u00e4chsischen  \nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/3026, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4822, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3002 \n\n Rolf Seidel, CDU 3002 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3003 \n Sabine Friedel, SPD 3005 \n Carsten Biesok, FDP 3005 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3006 \n Carsten Biesok, FDP 3007 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3007 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3008 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3009 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3009 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/4936 3009 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 3009 \n Rolf Seidel, CDU 3010 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3010 \n Carsten Biesok, FDP 3010 \n Abstimmung und Ablehnung 3011 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4938 3011 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3011 \n Carsten Biesok, FDP 3011 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3012 \n Abstimmung und Ablehnung 3012 \n\n9 Erste Anmeldung des Freistaates \nSachsen zum Rahmenplan der \nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der Agrarstruktur und des \nK\u00fcstenschutzes\u201c 2011 \u2013 2014  \n\n Drucksache 5/4557, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4737, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 3012 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3012 \n\n \n \n \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n  \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4823 3012 \n\n Zustimmung 3012 \n\n11 Beschlussempfehlungen und \nBerichte zu Petitionen  \n\n  \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4824 3013 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3013 \n Mario Pecher, SPD 3013 \n Stefan Brangs, SPD 3014 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3014 \n\n Zustimmung 3014 \n\n12 Fragestunde  \n Drucksache 5/4825 3014 \n\n \u2013 Zugbeeinflussungssysteme im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 12)  \n\n Andreas Heinz, CDU 3014 \n\n \u2013 Geplanter Bau einer neuen Elbestau-\nstufe bei D\u011b\u010d\u00edn (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 3014 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3015 \n\n \u2013 Bewilligung der Antr\u00e4ge im Rahmen \ndes F\u00f6rderprogramms \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c (Frage Nr. 7)  \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 3015 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3015 \n Julia Bonk, DIE LINKE 3015 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3015 \n\n \u2013 Kooperationsvereinbarung SMK \u2013 \nBundeswehr (Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3015 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3016 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 3016 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3016 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3017 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3017 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 3017 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3017 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n \u2013 Aktueller Sachstand der \u201eAnti-\nExtremismusklausel\u201c beim Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c (Frage \nNr. 6)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3017 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3017 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 3018 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3018 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3019 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3019 \n\n \u2013 Arbeitsschutz und Arbeitsgesundheit \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3019 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3019 \n\n \u2013 Mietverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Polizeidienst-\nstellen (Frage Nr. 10)  \n\n Sabine Friedel, SPD 3020 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3020 \n Sabine Friedel, SPD 3020 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 3020 \n\n \u2013 Sicherheit im s\u00e4chsischen Bahnnetz \n(Frage Nr. 8)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3020 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3021 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3021 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 3021 \n\n \u2013 Einsatz von Universalfernsteuerungs-\nschnittstellen in Seniorenhaushalten im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 3021 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3021 \n\n \u2013 Interventionszeiten f\u00fcr Polizeiarbeit \nin Sachsen (Frage Nr. 9)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3022 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3022 \n Sabine Friedel, SPD 3022 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3022 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 3022 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3023 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitender Verkehr \nSebnitz\u2013Niedereinsiedel/Doln\u00ed \nPoustevna (Frage Nr. 4)  \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3023 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz 3023 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3023 \n\n \u2013 Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzauf-\nsicht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n(Frage Nr. 11)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3023 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3024 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3024 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3024 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 3024 \n\n \u2013 Zugbeeinflussungssysteme im Frei-\nstaat Sachsen (Frage Nr. 12)  \n\n Andreas Heinz, CDU 3024 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3024 \n\n \u2013 Nutzung von Schulen im Rahmen des \n33. Evangelischen Kirchentages vom  \n1. bis 5. Juni 2011 in Dresden (Frage \nNr. 13)  \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3025 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 3025 \n\n13 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO  \n Drucksache 5/4920, Einspruch des \n\nAbg. Holger Apfel, NPD  \n Drucksache 5/4921, Einspruch des \n\nAbg. Holger Apfel, NPD 3026 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4920 3026 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4921 3026 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 31. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst gratuliere ich Frau Clau\u00df und Herrn Flath ganz \nherzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nEbenso herzlich gratuliere ich Frau Dr. Deicke, verbunden \nmit den besten Genesungsw\u00fcnschen. \n\n(Beifall) \n\nSie ist leider krank. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Windisch, Frau Roth, Herr Nolle und, \nwie gesagt, Frau Dr. Deicke. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis \n7 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 75 Minu-\nten, DIE LINKE bis zu 50 Minuten, SPD bis zu 30 Minu-\nten, FDP bis zu 30 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 25 Minuten, \nNPD bis zu 25 Minuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \nverteilt werden. \n\nZu Punkt 1 der Tagesordnung, Aktuelle Stunde, hat die \nNPD-Fraktion von der M\u00f6glichkeit des \u00a7 55 unserer \nGesch\u00e4ftsordnung Gebrauch gemacht, das Thema der \nAktuellen Debatte bis zum Montag der Plenarwoche zu \n\u00e4ndern. Davon wurden die Fraktionen und die Staatsregie-\nrung unverz\u00fcglich in Kenntnis gesetzt. Das neue Thema \nlautet: \u201eR\u00fcckkehrpflicht statt Bleiberecht \u2013 Keine neue \nAusl\u00e4nderschwemme zulasten des Arbeitsmarktes\u201c. \n\nWeiterhin ist der bisherige Tagesordnungspunkt 13, \nKleine Anfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegen in den Drucksa-\nchen 5/4920 und 5/4921 die Einspr\u00fcche des Abg. Apfel, \nNPD-Fraktion, gegen erteilte Ordnungsma\u00dfnahmen in der \n30. Sitzung vor. Nach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\nordnung entscheidet der Landtag \u00fcber diese Einspr\u00fcche in \ndieser Sitzung ohne Beratung. Ich schlage Ihnen vor, \ndaf\u00fcr einen neuen Tagesordnungspunkt 13 einzuf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\nsache 5/4904 vor. Er lautet: \u201eDeutlich sp\u00fcrbare Anhebung \ndes Hartz-IV-Regelsatzes beschlie\u00dfen \u2013 Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes vom 9. Februar 2010 endlich \numsetzen!\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 \nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung, die Dringlichkeit festzustel-\nlen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in dieser Sitzung \nabschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine \nDringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren \neine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den \nAntrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt die einbringende Fraktion um die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit. Herr Kollege Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag, \nden wir Ihnen heute vorlegen und der noch auf die Tages-\nordnung gesetzt werden soll, ist unseres Erachtens des-\nhalb dringlich, weil wir keine Chance hatten, einen Antrag \nim normalen Verfahren einzubringen; denn wir konnten \nbeim besten Willen nicht ahnen, dass in der Nachtsitzung \nvom 6. zum 7. Februar letztlich das Scheitern der Ver-\nhandlungen verk\u00fcndet werden w\u00fcrde. Beide Seiten hatten \n\u2013 zumindest in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 vorher au\u00dferordentli-\nchen Optimismus \u00fcber eine ergebnisorientierte Verhand-\nlung ausgedr\u00fcckt. Deshalb war vorher keine Antragstel-\nlung m\u00f6glich. \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich dann aus drei Punkten \nunmittelbar: \n\nDer erste: Wir haben \u2013 daran m\u00f6chte ich Sie erinnern \u2013 \nseit 1. Januar dieses Jahres einen gesetzlosen Zustand in \nBezug auf Hartz IV generell, denn der Spruch des Bun-\ndesverfassungsgerichts vom 09.02. vergangenen Jahres \nwurde nicht umgesetzt. Deshalb ist Handeln dringend \nn\u00f6tig. \n\nZweitens. Morgen wird der Bundesrat \u00fcber ein sogenann-\ntes unechtes Vermittlungsergebnis entscheiden. Wenn wir \ndas wollen, haben wir nur heute die M\u00f6glichkeit, der \nhiesigen Staatsregierung einen Handlungsauftrag zu \nerteilen; ich meine, das ist bitter n\u00f6tig. \n\nZum Dritten: Es ist bereits avisiert, dass das morgen \nscheitern k\u00f6nnte \u2013 im Sinne eines vern\u00fcnftigen Kompro-\nmisses im Interesse der Betroffenen. Deshalb wurde \nbereits vermeldet, dass weiter und erneut verhandelt \nwerden m\u00fcsse sowie Bundesrat und Bundestag gegebe-\nnenfalls in der n\u00e4chsten Zeit Sondersitzungen veranstalten \nm\u00fcssten. \n\nWir m\u00f6chten mit unserem heutigen Dringlichen Antrag \ndem Landtag eine Sondersitzung hier ersparen; denn \nw\u00fcrde eine Sondersitzung des Bundesrates avisiert, \nm\u00fcssten wir selbstverst\u00e4ndlich vorher die Position des \nS\u00e4chsischen Landtages kundgeben und der Staatsregie-\nrung dann einen neuen Handlungsauftrag erteilen. \n\nIch bitte Sie also, der Dringlichkeit zuzustimmen, auch im \nInteresse dessen, dass wir nicht in die Notwendigkeit und \ndie Gefahr kommen, Sie aus Ihrem verdienten Winterur-\nlaub zur\u00fcckholen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit durch Kollegen Pellmann, Frakti-\non DIE LINKE. \n\nEs gibt dazu Redebedarf. Herr Kollege Herbst f\u00fcr die \nFraktion der FDP, bitte. \n\n 2933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Pellmann, Ihre Be-\ngr\u00fcndung der Dringlichkeit hat uns nicht \u00fcberzeugt. Sie \nversuchen \u2013 wie so oft \u2013, die Gesch\u00e4ftsordnung in Ihre \nRichtung zu verbiegen und eine Dringlichkeit zu kon-\nstruieren, die nach dem Sachverhalt so nicht vorliegt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Die \nDringlichkeit konstruiert das Leben!) \n\nIch will Ihnen gern erl\u00e4utern, was die formalen Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Dringlichkeit sind. Im Wesentlichen sind \nes zwei Eckpunkte. \n\nDer erste Eckpunkt ist, dass eine rechtzeitige Abstimmung \nhier im Parlament nicht mehr m\u00f6glich ist, bevor abschlie-\n\u00dfend \u00fcber einen Sachverhalt entschieden wird. Dies \nk\u00f6nnte so sein, wenn morgen der Bundesrat entscheidet. \n\nDer zweite Eckpunkt ist, dass der Antragsgegenstand und \ndie Forderungen, die darin aufgemacht werden, vor dem \n31. M\u00e4rz, 12 Uhr \u2013 das war der Einreicheschluss f\u00fcr \nregul\u00e4re Antr\u00e4ge \u2013, nicht h\u00e4tten bekannt sein k\u00f6nnen. \nDieser Sachverhalt ist von Ihnen nicht erf\u00fcllt, meine \nDamen und Herren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Doch!) \n\nDie Diskussionen \u00fcber einen Kompromiss im Bundesrat \nzu Hartz IV laufen mindestens seit Dezember. Jede \neinzelne Forderung in Ihrem heutigen Dringlichkeitsan-\ntrag wurde von Ihnen entweder in Pressemitteilungen, \nAntr\u00e4gen, \u00c4nderungsantr\u00e4gen oder \u00c4u\u00dferungen hier im \nPlenum bereits erhoben. Kein einziger Fakt ist neu, \ndeshalb ist die Dringlichkeit konstruiert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Niemals!) \n\nDar\u00fcber hinaus ist zu sagen, wenn man sich die Forde-\nrungen Ihres Antrages anschaut, dass mindestens seit \ngestern einige davon \u00fcberholt sind. Es liegt ein Ergebnis \ndes Vermittlungsausschusses vor, und \u00fcber dieses Ergeb-\nnis wird abgestimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja. Trotzdem ist es ein Ergebnis, welches zur Abstim-\nmung steht. Ihre hier aufgemachten Forderungen haben \nSie bereits in vielen Debatten dargelegt. Sie h\u00e4tten recht-\nzeitig einen Antrag einreichen k\u00f6nnen. Das haben Sie mit \nAbsicht nicht gemacht, und ich will hinzuf\u00fcgen, Sie \nhatten nicht einmal daran Interesse, das Thema hier zu \ndebattieren. Wenn Sie sich erinnern, Herr Pellmann, gab \nes in Ihrem ersten Antrag zur Aktuellen Debatte ein \nThema, das sich genau mit dem voraussichtlichen Ver-\nmittlungsergebnis zu Hartz IV besch\u00e4ftigte. Diese Aktuel-\nle Debatte haben Sie selbst zur\u00fcckgezogen und durch eine \nandere Debatte ersetzt. Es ist doch v\u00f6llig scheinheilig, \ndass Sie eine Dringlichkeit vorgaukeln, wo Sie selbst \nDebatten zur\u00fcckziehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nAllein der Titel Ihres Antrages ist heuchlerisch. Das \nVerfassungsgericht hat niemals gesagt, dass der Hartz-IV-\nSatz erh\u00f6ht werden muss. Das Verfassungsgericht hat \ngesagt, es ist ein transparentes Verfahren zu finden, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \nZur Dringlichkeit!) \n\nwie die Regels\u00e4tze berechnet werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Dringlichkeit des Antrages ist nicht gegeben, sie ist \nkonstruiert. Deshalb werden wir die Dringlichkeit des \nAntrages ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Dulig. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es geht um die Dringlichkeit \nund gar nicht um den Inhalt des Antrages, weil man \ndar\u00fcber durchaus unterschiedlicher Meinung sein kann. \nIch w\u00e4re gespannt auf die Debatte; denn wenn wir uns \nmal tief in die Augen schauen, wissen wir doch, dass aus \ndiesem Streit kein richtiger Sieger erkennbar ist. Eher \numgekehrt ist die Gefahr gro\u00df, dass wir alle als Verlierer \nvon der B\u00fchne gehen. Deshalb kann man nicht nur \ntaktische Argumente hier anf\u00fchren. Aber jetzt geht es um \ndie Frage der Dringlichkeit. \n\nUnd, lieber Torsten Herbst, der Unterschied ist, dass, \nnachdem das Vermittlungsverfahren gescheitert ist, doch \nin der Koalition erst entschieden wurde, den Vermitt-\nlungsausschuss zu Ende zu bringen und den Bundesrat \nanzurufen. Man h\u00e4tte auch sagen k\u00f6nnen, nein, wir geben \nes nicht in den Vermittlungsausschuss und den Bundesrat. \nDeshalb ist eine Dringlichkeit gegeben. Der Antrags-\nschluss h\u00e4tte eine ordentliche Befassung beinhalten \nk\u00f6nnen. Der jetzige Zeitpunkt zeigt, dass sich in der \nletzten Woche die Grundlage komplett ver\u00e4ndert hat. \nDeshalb ist es einfach dringlich, dar\u00fcber zu reden. Ich \nhabe nur den Eindruck, dass Sie sich schon auf den \n19. Februar vorbereiten, indem Sie die Blockadepolitik \nfortsetzen, die Sie in Berlin gemacht haben. Das ist aber \nf\u00fcr das Thema unw\u00fcrdig. \n\nWir m\u00fcssen uns doch an dieser Stelle miteinander ver-\nst\u00e4ndigen, wie wir uns als L\u00e4nder im Bundesrat verhalten \nk\u00f6nnen, weil es nicht zulasten der Betroffenen gehen \nkann. Das sind n\u00e4mlich die Kinder, die Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger und vor allem die Kommunen. Deshalb muss \nes doch unser Interesse sein, aus den L\u00e4ndern heraus eine \nvern\u00fcnftige Politik zu machen. Die Dringlichkeit ist \ngegeben, unabh\u00e4ngig davon, wie man zu den einzelnen \nPunkten des Antrages steht. Deshalb rate ich Ihnen: \nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten! Sie k\u00f6nnen der Dring-\nlichkeit zustimmen und heute mit uns dar\u00fcber reden. \n\n 2934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Dulig. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion jetzt der \nAbg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch die NPD-Fraktion sieht die \nDringlichkeit als gegeben an. Auch wenn es kurioserweise \nso ist, dass sich die Dringlichkeit durch das Scheitern der \nVermittlungsergebnisse eigentlich erst nach dem Antrag \nernsthaft ergeben hat, w\u00e4re es f\u00fcr das Haus sinnvoll, \ninhaltlich \u00fcber dieses Thema zu debattieren, denn es gibt \nja verschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze. Ich k\u00f6nnte mir zum \nBeispiel vorstellen, dass ein Beschluss des Gesetzes \nsinnvoll ist und es wieder dem Verfassungsgericht vorzu-\nlegen w\u00e4re; denn die vier Parteien, die sich in Berlin \nbem\u00fcht haben, sind augenscheinlich einfach nicht in der \nLage, eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu finden. Wenn man als \nPolitik nicht mehr gestaltet, dann muss im Zweifelsfall \ndie Judikative sagen: So geht es nicht! \n\nIm Moment haben wir jedenfalls einen v\u00f6llig rechtlosen \nZustand. Im Grunde genommen k\u00f6nnte man sagen, \nvielleicht gilt das alte Sozialhilferecht wieder, denn seit \n31.12.2010 gilt zumindest das Hartz-IV-Recht nicht mehr. \nEin neues Recht gibt es nicht. F\u00fcr die Betroffenen ist das \neine v\u00f6llig unhaltbare Situation. Aus diesem Grund w\u00e4re \nes vern\u00fcnftig, hier dar\u00fcber zu debattieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \nM\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Weiteren Redebedarf sehe \nich jetzt am Mikrofon 1. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Rede meines \nKollegen Herbst erwidern. Da zeigt sich ganz deutlich, \ndass er nicht gesch\u00e4ftsordnungsfest ist. Es ist genau \nrichtig, dass wir als Aktuelle Debatte dieses Thema \nbeantragt hatten, aber dann der Meinung waren, nachdem \nsich diese Hintert\u00fcrgespr\u00e4che in den letzten Tagen so \nzuspitzten, die nicht in den zust\u00e4ndigen Gremien, sondern \nganz woanders stattfanden, von der Aktuellen Debatte \nabzukommen hin zu einem konkreten Antrag. Da bleibt \nnun mal, Kollege Herbst, das Instrument eines Dringli-\nchen Antrages. Genau das haben wir getan. Wir wollen, \ndass dieses Parlament dem Kabinett etwas mit auf den \nWeg gibt, wie es sich dazu zu verhalten hat. Wenn Sie \nsich das Einbringungsdatum anschauen, war das der \ndamalige Stand. \n\nNun sage ich Ihnen noch etwas zur Gesch\u00e4ftsordnung, \nwenn Sie ein bisschen firm sind. Wenn Sie diesen Antrag \nf\u00fcr dringlich erkl\u00e4ren, werden wir uns alle gemeinsam \nbem\u00fchen, ihn auch in Punkt 1 so zu qualifizieren, dass er \ndem aktuellen Stand entspricht. Es liegt nur an Ihnen, ob \nSie bereit sind, dass dieses Parlament sich noch vor dem \nBundesrat dazu positioniert. Sie m\u00fcssen heute entschei-\n\nden und auch dem B\u00fcrger erkl\u00e4ren, wie Sie sich dazu \nverhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Tischendorf \nsprach f\u00fcr DIE LINKE. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \nFrau Kollegin Hermenau f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat sich zu dem vorliegenden \nDringlichen Antrag in der Fraktionssitzung am Dienstag \nverst\u00e4ndigt. Uns ist schon aufgefallen, wie Sie versuchen, \ntaktisch zu arbeiten, und das \u00e4rgert uns. Wir wollen Ihnen \nnicht die M\u00f6glichkeit geben, diese Position noch weiter \nauszubauen, dass Sie \u201edie einzigen Helden\u201c sind, die sich \nihre Finger bei Hartz IV nicht schmutzig gemacht haben. \nIch habe den Kollegen Gysi vorhin im Fernsehen zu der \nDebatte geh\u00f6rt. Es war taktisch sehr erhellend. \n\nWir werden Ihren Antrag nicht ablehnen, aber die takti-\nschen Man\u00f6ver, die Sie hier durchziehen, die Sachen \nimmer so anzupassen, dass am Ende ein Retter der Ent-\nrechteten \u00fcbrig bleibt, n\u00e4mlich Sie, das werden wir nicht \nunterst\u00fctzen. Wir werden uns also bei dieser Dringlichkeit \nenthalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch erkl\u00e4re Ihnen auch, warum. Es gibt sicher jede Menge \nzu dem Thema zu diskutieren, und es gibt sicher eine \nganze Reihe von Kompromissvorschl\u00e4gen zu beleuchten, \naber diese beiden Fraktionen haben sich entschieden. Was \nSie hier tun k\u00f6nnten, w\u00e4re h\u00f6chstens, noch einmal Ihre \nAuffassung darzulegen. Das konnten Sie im Januar bereits \nbei der Debatte der SPD-Fraktion. Daran hat sich nichts \nge\u00e4ndert. Dass man jetzt die beiden Parteien CDU und \nFDP jagen muss mit dem, was die als unechtes Ergebnis \nfabriziert haben, steht au\u00dfer Frage. Aber dass man ver-\nsucht, sich nur taktisch durchzuman\u00f6vrieren, damit DIE \nLINKE immer sch\u00f6n in ihrer Position bleiben kann, geht \nnicht. Sie regieren in Berlin und Brandenburg mit. Sie \nsind am Vermittlungsverfahren beteiligt. Es ist nicht so, \ndass DIE LINKE in dieser Diskussion keine Worte \u00e4u\u00dfern \nk\u00f6nnte. Sie kann das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nDass der Beifall jetzt von der falschen Seite des Hauses \nkommt, nehme ich hin. Es wird auf jeden Fall so sein, \ndass uns die Frage Hartz IV weiter besch\u00e4ftigt. Es ist \nunanst\u00e4ndig, die Hartz-IV-Empf\u00e4nger und die Regels\u00e4tze \ngegen Kinderbed\u00fcrfnisse und kommunale Bed\u00fcrfnisse \nauszuspielen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnanst\u00e4ndig! Das wird Ihnen auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Sie \nwerden darunter leiden. \n\nWir werden am Freitagnachmittag nach der Bundesrats-\nsitzung einen neuen Sachverhalt haben. Da k\u00f6nnten wir \n\n 2935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nschon wieder einen Dringlichen Antrag machen. Ich gehe \ndavon aus, dass wir in den n\u00e4chsten 24 Stunden nichts \nmehr \u00e4ndern werden. Ich glaube auch nicht, dass ein Land \nherausgekauft werden kann. \u2013 Karl-Heinz, Du musst Dich \nnicht f\u00fcr mich entschuldigen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, dass Sie hier ein Man\u00f6ver veranstalten. Der \neinzige Grund, warum wir uns enthalten, ist, dass wir \nsolche Man\u00f6ver nicht unterst\u00fctzen. Wir erwarten von \nIhnen substanzielle Politik. Wenn Sie diese nicht zu \nliefern bereit sind, werden wir Sie nicht unterst\u00fctzen. Das \nm\u00fcssen Sie auch mal lernen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \nHermenau f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, \nsteht am Mikrofon. \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nZur Dringlichkeit!) \n\nHerr Kollege Pellmann, wollen Sie noch einmal zur \nDringlichkeit sprechen? \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, ich m\u00f6chte \nnoch zwei S\u00e4tze zur Dringlichkeit in Bezug auf Frau \nHermenau sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zur Dringlichkeit. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja. \u2013 Frau  \nHermenau, wir m\u00fcssten heute nicht \u00fcber die Dringlichkeit \nreden, wenn Sie damals in der Bundesregierung \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dringlichkeit! \u2013 \nWeiterer Widerspruch bei der CDU) \n\nnicht Hartz IV mit auf den Weg gebracht h\u00e4tten. Punkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Pellmann, \nich hatte Sie gebeten, zur Dringlichkeit zu sprechen, nicht \nzum Inhalt. \n\nGibt es jetzt weiteren Redebedarf \u2013 ich betone ausdr\u00fcck-\nlich \u2013 zur Dringlichkeit des Antrags? \u2013 Das sehe ich nicht, \nsodass wir abstimmen k\u00f6nnen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Vielen Dank. Damit ist die Dringlichkeit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspr\u00fcche gegen die \nTagesordnung. Ich weise noch darauf hin, dass die ver-\neinbarte Mittagspause nach Tagesordnungspunkt 2, der \n1. Lesung, eingeordnet wird. \n\nDie Tagesordnung der 31. Sitzung ist damit best\u00e4tigt, und \nwir k\u00f6nnen in diese eintreten. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Konjunkturprogramm effizient umgesetzt \u2013 Sachsen \nmacht Konjunkturpaket II zum Erfolgsprogramm \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: R\u00fcckkehrpflicht statt Bleiberecht \u2013 Keine neue \nAusl\u00e4nderschwemme zulasten des Arbeitsmarktes \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Mi-\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 15 Minuten und die \nStaatsregierung 20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Redezeit eines Redners \u2013 ich erinnere daran \u2013 betr\u00e4gt \nmaximal 5 Minuten. Die Rede ist in freier Rede zu halten, \n\nein Stichwortzettel ist erlaubt. Ich weise noch einmal \ndarauf hin, dass das Ablesen von Redebeitr\u00e4gen in der \nAktuellen Debatte nach Ermahnung auch mit Wortentzug \ngeahndet werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n \n \n\n \n\n \n\n 2936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKonjunkturprogramm effizient umgesetzt \u2013 Sachsen  \nmacht Konjunkturpaket II zum Erfolgsprogramm \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. Ich bitte die einbringenden Frakti-\nonen um Ihre Redebeitr\u00e4ge. Zun\u00e4chst spricht die Fraktion \nder CDU. Bitte, Herr Kollege Hartmann. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Geht es \nhier um Polizeireviere oder was? \u2013 \n\nGeht es um die Reviere?) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u2013 Herr \nBrangs, wenn es Ihnen noch nicht aufgefallen sein sollte: \nIch rede nicht nur zu Themen der Polizei, ich bin vor allen \nDingen der kommunalpolitische Sprecher meiner Frakti-\non. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist mir wirklich noch \nnicht aufgefallen! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das ja die n\u00e4chste Zeit verfolgen. \n\nAber jetzt zur Aktuellen Debatte \u201eKonjunkturprogramm \neffizient umgesetzt \u2013 Sachsen macht Konjunkturpaket II \nzum Erfolgsprogramm\u201c. Das Konjunkturpaket II oder, \nrichtiger gesagt, der Pakt f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Stabilit\u00e4t \nin Deutschland zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze, zur \nSt\u00e4rkung der Wachstumskr\u00e4fte und zur Modernisierung \ndes Landes aus dem Jahr 2009 enthielt Ma\u00dfnahmen, um \ndie Auswirkungen der internationalen Finanzkrise auf die \nRealwirtschaft und die schwere Rezession des Jah-\nres 2009 zu \u00fcberwinden. \n\nDas Ma\u00dfnahmenpaket enthielt einige Punkte. Der wesent-\nliche, \u00fcber den wir heute reden, ist die Frage der Zu-\nkunftsinvestitionen in der \u00f6ffentlichen Hand. Dieses \nProgramm war bis Ende 2010 ausgelegt. Die Umsetzung \nder Ma\u00dfnahmen wird noch bis Ende 2011 erfolgen. \n\nInsgesamt sind 10 Milliarden Euro f\u00fcr die Kommunen \nund die L\u00e4nder bereitgestellt worden, 4 Milliarden Euro \nf\u00fcr Bundesinvestitionen zus\u00e4tzlich. Die Finanzierung hat \nsich geteilt in 75 % F\u00f6rdermittel des Bundes und \n25 % Eigenmittelanteil durch die L\u00e4nder und die Kom-\nmunen. \n\nInvestitionsschwerpunkte lagen bei Kinderg\u00e4rten, Schulen \nund Hochschulen als Ma\u00dfnahmen der Bildungsinfrastruk-\ntur, bei Krankenh\u00e4usern, St\u00e4dtebau und Verkehrsma\u00df-\nnahmen als Ma\u00dfnahmen der Infrastruktur und nicht \nzuletzt auch bei Ma\u00dfnahmen zur Verminderung der CO2-\nEmission. \n\nMit dem Konjunkturpaket II war eine Vereinfachung des \nVergaberechtes bis Ende 2010 verbunden, insbesondere \ndie Verk\u00fcrzung der EU-Vergabefristen von 87 auf 30 \nTage, die freih\u00e4ndige Vergabe bis 100 000 Euro und die \nbeschr\u00e4nkte Ausschreibung f\u00fcr Ma\u00dfnahmenprojekte von \n\n1 Million Euro; das Kredit- und B\u00fcrgschaftsprogramm \nmit 100 Milliarden Euro f\u00fcr die Kreditversorgung der \nWirtschaft und nicht zuletzt die Besch\u00e4ftigungssicherung, \nindem der Bund 50 % des Arbeitgeberanteils bei Kurzar-\nbeit an Sozialversicherungsma\u00dfnahmen getragen hat. \n\nWas bedeutet das jetzt konkret f\u00fcr Sachsen? F\u00fcr den \nFreistaat standen insgesamt 596,8 Millionen Euro aus \ndem Konjunkturpaket II zur Verf\u00fcgung, davon 65 % f\u00fcr \ndie Bildungsinfrastrukturma\u00dfnahmen, das sind \n387,9 Millionen Euro, und 35 % f\u00fcr Infrastrukturma\u00df-\nnahmen, das sind immerhin 208,9 Millionen Euro. Wie \ngesagt, die Vorgaben des Bundes waren, dass 70 % in \nKommunalinvestitionen und 30 % in das Land gehen \nsollten. Der Freistaat Sachsen hat sich \u00fcber die Staatsre-\ngierung und die regierungstragenden Parteien damals \nentschieden, diese Quote auf 80 % anzuheben \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nund dazu 32 Millionen Euro zus\u00e4tzliche Mittel bereitzu-\nstellen. Im Ergebnis standen an Konjunkturunterst\u00fct-\nzungsmitteln f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen 509,2 Mil-\nlionen Euro als zus\u00e4tzliche Mittel auf die schon in Sach-\nsen gegebene Investitionsquote von 20 % zur Verf\u00fcgung. \nIch will es einmal als Sahneh\u00e4ubchen der Investition \u2013 \nauch hier im kommunalen Bereich \u2013 formulieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum heutigen Stand sind 99,3 % der Mittel bewilligt. Der \nRest steht zur Deckung von Mehrkosten aus den Einzel-\nma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Geregelt wurde die Vergabe \nin der Verwaltungsvorschrift \u201eKommunale Infrastruk-\ntur 2009\u201c, mit der die Bereiche festgesetzt wurden, \nn\u00e4mlich Kinderg\u00e4rten, Schulen, insbesondere die energe-\ntische Schulsanierung, Krankenh\u00e4user, St\u00e4dtebau und \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen. Die Kommunen sollten die \nInvestitionsnachfrage vor Ort sichern und damit auch \neinen Beitrag zur Besch\u00e4ftigungssicherung in den Kom-\nmunen leisten und so auch zus\u00e4tzlich Investitionen \numsetzen, die sonst sp\u00e4ter oder gar nicht zu realisieren \ngewesen w\u00e4ren. \n\nDen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ist eine sehr \nflexible Regelung gegeben worden, indem sie n\u00e4mlich \nBewilligungskontingente erhielten, die nach dem Ein-\nwohnerschl\u00fcssel berechnet waren. Im Rahmen dieser \nBewilligungskontingente konnten sie selbst \u00fcber die \nEinzelma\u00dfnahmen entscheiden und diese entsprechend \nbeantragen. \n\nDas statistische Ergebnis in aller gebotenen K\u00fcrze: 2 830 \nMa\u00dfnahmen wurden bewilligt, davon 1 372 Ma\u00dfnahmen \n\n 2937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nin der Bildung und 1 008 Ma\u00dfnahmen im Bereich der \nInfrastruktur. \u2013 Ich setze nachher fort. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die miteinbrin-\ngende Fraktion der FDP spricht Herr Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Anfang 2009 musste die \ndamalige Bundesregierung auf die Herausforderung der \nKonjunkturkrise reagieren. Getrieben war sie durch die \nFakten aus der Finanzwelt, getrieben durch die Fakten aus \nden globalen M\u00e4rkten und getrieben durch die Eigendy-\nnamik der Entwicklung. Getrieben war die damalige \nBundesregierung aber auch durch die Erwartung der \nMenschen und durch die Erwartung der damaligen Oppo-\nsition. \n\nDie Bundesregierung hat reagiert. Sie hat mit dem Kon-\njunkturpaket II reagiert. Dieser Schritt war ganz offen-\nsichtlich erfolgreich, meine Damen und Herren; denn \nDeutschland ist in einem Tempo aus der Krise herausge-\nkommen, das vor Kurzem selbst von Berufsoptimisten f\u00fcr \nunm\u00f6glich gehalten wurde. \n\nVieles hat zu dieser erfolgreichen Entwicklung beigetra-\ngen. Das war zum einen der gemeinsame Auftritt der \nBundeskanzlerin Merkel und ihres Finanzministers \nSteinbr\u00fcck und deren Versicherung, die Spareinlagen der \nDeutschen zu sch\u00fctzen. Das war die ungebrochene Kauf-\nlaune der Deutschen, die nat\u00fcrlich auch durch die Ab-\nwrackpr\u00e4mie angekurbelt wurde. Das war der erneut \nanziehende Export. Das war der Optimismus in der \ndeutschen Wirtschaft. Das war die g\u00fcnstige weltweite \nEntwicklung, und das war nat\u00fcrlich auch das Konjunktur-\npaket II. Das Zusammenwirken dieser zielgerichteten \nMa\u00dfnahmen, aber auch von Zuf\u00e4llen und Gl\u00fcck hat dazu \ngef\u00fchrt, dass Deutschland erfolgreich aus der Krise \nherausgekommen ist. \n\nAber wir wollen uns heute ja eigentlich die Frage stellen: \nWas hat der Freistaat Sachsen aus den Mitteln des Kon-\njunkturpakets II gemacht? Wenn man sich diese Frage \nstellt, muss man feststellen, dass Sachsen in vorbildhafter \nManier die Mittel voll in Anspruch genommen hat. \nSachsen hat die Mittel zu 100 % mit Ma\u00dfnahmen belegt \nund die bewilligten Mittel bereits zu 70 % an die Zuwen-\ndungsempf\u00e4nger ausgezahlt. Wir rechnen damit, dass bis \nzum Sommer 100 % der Mittel ausgezahlt sind. \n\nMeine Damen und Herren, es war v\u00f6llig richtig, dass der \ngr\u00f6\u00dfte Teil, n\u00e4mlich 80 %, den Kommunen zugute kam. \nEs war v\u00f6llig richtig, dass es eine Zweckbindung an die \nBildungs- und an die allgemeine Infrastruktur gab, denn \ndas entsprach genau dem Bedarf in den s\u00e4chsischen \nKommunen. \n\nAm Beispiel meiner Heimatstadt Freiberg kann man \nsehen, dass 3,1 Millionen Euro aus dem Konjunkturpa-\nket II investiert wurden. Damit konnten die Komplettsa-\n\nnierung der Kindertagesst\u00e4tte \u201eKinderland\u201c und die \nSanierung der Sportst\u00e4tte an der Hainichener Stra\u00dfe \ngestemmt werden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ein Hockeyplatz!) \n\n\u2013 Ein Hockey-, Tennis- und Sportplatz. Frau Pinka, Sie \nwissen das. \u2013 Ohne das Konjunkturpaket II w\u00e4ren diese \nbeiden notwendigen Ma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich gewesen, \noder sie h\u00e4tten zulasten anderer Schulsanierungen durch-\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Res\u00fcmee des Konjunkturpaketes II: Man kann sagen, \nzum Zeitpunkt der Krise hat die damalige Bundesregie-\nrung gehandelt. Die L\u00e4nder \u2013 in unserem Fall der Frei-\nstaat Sachsen \u2013 haben mitgezogen. Es wurde die Kon-\njunktur belebt, insbesondere das Baugewerbe. Viele \nnotwendige Ma\u00dfnahmen in den s\u00e4chsischen Kommunen, \ndie sonst nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren bzw. noch viele \nJahre auf ihre Realisierung h\u00e4tten warten m\u00fcssen, konnten \numgesetzt werden. Der Freistaat Sachsen hat bewiesen, \nmeine Damen und Herren, dass man auch in schwierigen \nZeiten handlungsf\u00e4hig ist. Das Konjunkturprogramm ist \nin Sachsen zum Erfolgsprogramm geworden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \nKarabinski f\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. \u2013 Als \nN\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kolle-\ngin Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach den von den \nRednern der CDU und der FDP dargebrachten und so \nerwarteten Lobhudeleien bei der Umsetzung des Kon-\njunkturpaketes II in den Jahren 2009 und 2010 m\u00f6chte ich \njetzt den Blick auf das aktuelle Jahr richten. \n\nMir sind die Debatten \u00fcber die kommunale Investitions-\npauschale vom Dezember letzten Jahres noch sehr ge-\ngenw\u00e4rtig. Jetzt kann man beobachten, wie die St\u00e4dte, \nGemeinden und Landkreise m\u00fchevoll versuchen, ihre \nBudgets zusammenzustellen. Sie m\u00fcssen dabei mit dem \nvon CDU und FDP beschlossenen und bisher nicht \ndagewesenen Einbruch der Investitionsmittel innerhalb \neines Jahres von \u00fcber 70 % zurechtkommen. Statt \n800 Millionen Euro im vergangenen Jahr \u2013 wir erinnern \nuns \u2013, stehen den Kommunen in diesem Jahr f\u00fcr Investiti-\nonen nur noch 231 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nNachdem die Staatsregierung den Landkreis Nordsachsen \noffensichtlich aufgegeben hat und dort die haushaltslose \nZeit als Normalzustand akzeptiert, hat nunmehr der \nLandkreis G\u00f6rlitz die wei\u00dfe Fahne gehisst. Er sieht sich \ntrotz aller Spar- und Streichma\u00dfnahmen nicht in der Lage, \neinen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n 2938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nWas aber macht der Landtag? Der Landtag f\u00fchrt heute \neine Eigenlobdebatte \u00fcber Finanzmittel des Konjunktur-\npakets II, an deren Zustandekommen der Freistaat Sach-\nsen aber \u00fcberhaupt keine Aktie hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist falsch!) \n\nWenn Sie unbedingt Dank sagen wollen, liebe Damen und \nHerren der Koalition, dann danken Sie der Bundesregie-\nrung und dem Bundestag f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Investiti-\nonsmittel in der genannten H\u00f6he von rund 597 Millio-\nnen Euro. Danken Sie aber bitte auch den Kommunen und \nden Unternehmen f\u00fcr die schnelle und zuverl\u00e4ssige \nUmsetzung dieser Mittel und dieser Projekte in der \nentsprechenden Anzahl. \n\nErfolg, meine Damen und Herren der Koalition, l\u00e4sst sich \nan dem Erreichen selbst gesetzter Ziele messen. Schauen \nSie bitte einmal in den Sonderbereicht des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes hinein. Dort finden Sie etliche kritische \nAnmerkungen hinsichtlich der Umsetzung des Konjunk-\nturpaketes. Ich m\u00f6chte daraus nur ein Zitat verwenden: \n\u201eDie konjunkturbelebenden Wirkungen sollen durch ein \nMehr an Investitionen im Vergleich zu den regul\u00e4ren \nProgrammen bewirkt werden. Indessen ist der Mittelein-\nsatz beispielsweise im St\u00e4dtebau seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. \nDie S\u00e4chsische Aufbaubank gab an, die regul\u00e4ren F\u00f6rder-\nprogramme w\u00fcrden aufgrund der Ma\u00dfnahmen zur Kon-\njunkturbelebung weniger in Anspruch genommen, wes-\nhalb es zu weiteren Ausgaberesten kommen werde. Die \nKonjunkturpaket-II-Mittel k\u00f6nnen zumindest in diesem \nBereich nicht die erw\u00fcnschten zus\u00e4tzlichen Effekte \nbewirken.\u201c \n\nAlso, bringen wir es einmal auf den Punkt: Der Freistaat \nSachsen hat durch das Konjunkturpaket sogar Geld \ngespart. Zum Beispiel blieben rund 116,8 Millionen Euro \nstaatliche St\u00e4dtebaumittel durch die Kommunen unge-\nnutzt. Die Finanzsituation der Kommunen hat sich nicht \nwesentlich verbessert, eher verschlechtert. Zwar konnten \nviele Kommunen in den Jahren 2009 und 2010 mehr \nInvestitionen umsetzen, aber mit welchen Folgen? Diese \nFolgen sehen wir heute: Eine Vielzahl von Kommunen \nhat ihre Haushaltsr\u00fccklagen ausgekehrt. Die Finanz-\nschw\u00e4che der Kommunen wurde nicht abgebaut, sondern \ndie Kommunen wurden zur schnellen Geldausgabe \ngetrieben. Mittlerweile haben wir in vielen Kommunen \nakute Finanzprobleme. Beispielsweise k\u00f6nnen zehn \nLandkreise in diesem Jahr ihre Haushalte nicht mehr \nausgleichen. Reserven gibt es keine. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich frage Sie, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren von der Koalition: Ist das das \nvielmals versprochene Erfolgsprogramm der Landesregie-\nrung? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin Junge \nvon der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Es folgt jetzt f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Frau Kollegin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ja, das Konjunkturpaket II \nwar ein Erfolgsprogramm. 100 Millionen Euro im Bereich \nder Hochschulen und der Forschung \u2013 das ist eine Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung, die heute noch nicht genannt wurde. Vom \nFreistaat Sachsen mit unserer Ministerin Frau Eva-Maria \nStange wurde damals ausgehandelt, dass diese Mittel \nzus\u00e4tzlich eingesetzt werden k\u00f6nnen, nicht nur Mittel auf \nder kommunalen Ebene. Heute sind die einzelnen Leis-\ntungen von meinen Kollegen bereits genannt worden. Ich \nglaube, es ist an der Zeit, auch einmal den beiden Minis-\ntern a. D. Herrn Thomas Jurk und Frau Dr. Eva-Maria \nStange ganz herzlich zu danken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch bin traurig, dass das mein Vorredner von der CDU \nnicht getan hat, weil wir heute eine andere Koalition als \ndamals haben. \n\nUnd da bin ich beim Thema. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \nein Zitat verwenden, und Sie d\u00fcrfen gern raten, von wem \nes stammt: \u201eDas Ziel der Bundesregierung ist es \u2013 es h\u00f6rt \nsich gewaltig an \u2013 die deutsche Wirtschaft vor dem \nAbrutschen in eine Rezession zu bewahren. Dabei, liebe \nKolleginnen und Kollegen, haben auch die Konjunktur-\nprogramme in den Siebzigerjahren im alten Teil der \nBundesrepublik gezeigt, was dabei herauskommt: au\u00dfer \nneuen Schulden gar nichts. Deswegen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, muss man ganz klar sagen: Es ist eine M\u00e4r, \nmit einem ausgabenorientierten Konjunkturprogramm \nk\u00f6nne man in konsumorientierter Art und Weise die \nWirtschaft dauerhaft voranbringen. Deswegen wird auch \ndieses Programm scheitern.\u201c \n\nNun frage ich Sie: Wer hat denn das gesagt? Na klar, \nunser Wirtschaftsminister, Herr Morlok. Deshalb ist er \njetzt auch Wirtschaftsminister und wir haben \u2013 das wurde \ngerade ausgef\u00fchrt \u2013 die Folgen des Konjunkturpaketes, \ndas im \u00dcbrigen von allen wirtschaftstragenden Organisa-\ntionen wie IHK, Handwerkskammer, nat\u00fcrlich auch von \nden St\u00e4dten und Gemeinden als positiv bewertet wurde. \nWir haben also jetzt einen Wirtschaftsminister, der gerade \nim neuen Haushalt 2011 und 2012 die Mittel f\u00fcr die \nKommunen gek\u00fcrzt hat. \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit und Vertrauen \u2013 Herr Zastrow, Sie haben \nmich gestern so nett zitiert, was die Gebietsreform, die \nVerwaltungsstrukturreform usw. betraf \u2013, wie wollen Sie \ndenn Vertrauen vermitteln? Sie haben uns gestern glaub-\nhaft vermittelt, dass Sie zwei Gesichter haben: das Ge-\nsicht der Opposition und das Gesicht der Regierungsbetei-\nligung. Im Gesicht der Opposition haben wir klar geh\u00f6rt, \nwas Sie und Ihre Fraktion von der Konjunktur, vom \nKonjunkturpaket gehalten haben \u2013 \u00fcbrigens im Bund und \nim Land \u2013, und jetzt h\u00f6ren wir, wie das bejubelt und \ngelobt wird. Ich finde, es w\u00e4re ehrlich gewesen, wenn \nman einfach gesagt h\u00e4tte: Wir haben uns geirrt. \n\n 2939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013 Beifall  \nbei der SPD, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch hoffe einfach, dass wir Herrn Morlok nicht weiter auf \nden Leim gehen, der jetzt sagt, dass er in Zukunft ein \nGeberland sein m\u00f6chte. Die Organisationen, bei denen ich \nin der Wirtschaft unterwegs bin, sagen: Das kann doch \nnicht wahr sein! Wer sind wir hier eigentlich? Wem sollen \nwir noch vertrauen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Frau Kollegin K\u00f6pping. \u2013 Es kommt jetzt die \nFraktion GR\u00dcNE mit Frau Kollegin Giegengack zu Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Inwiefern das \nKonjunkturprogramm auch ein Erfolgsprogramm war, \nkann man an der Pr\u00fcfung des Vollzuges des Programms \nund der Umsetzung vor Ort ablesen. Der Bericht des \nRechnungshofes wurde angesprochen. Es wurde in vier \nBereichen zeitnah gepr\u00fcft, wie das Programm umgesetzt \nworden ist: bei der Zus\u00e4tzlichkeit, der Nachhaltigkeit der \ngeplanten Investitionsma\u00dfnahmen, beim Doppelf\u00f6rde-\nrungsverbot und der Einhaltung des F\u00f6rderzeitraumes. \n\nDer Rechnungshof hat durchaus festgestellt, dass das \nProgramm in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ordnungsgem\u00e4\u00df vollzo-\ngen wurde. Das sehen auch wir so. Das sehen wir positiv. \nEs gab 5 % Verst\u00f6\u00dfe gegen das Nachhaltigkeitsgebot. Das \nbezog sich vor allen Dingen auf den Schulhausbau. \u2013 Ich \nfinde es schade, dass Herr W\u00f6ller gerade dabei ist zu \ngehen, weil hier durchaus Dinge vorgekommen sind, die \nwir etwas fraglich finden \u2013 nachzulesen im Bericht des \nS\u00e4chsischen Rechungshofes. \n\nF\u00fcr eine Grundschule wurden 2008 F\u00f6rdermittel \u00fcber das \nganz normale Schulhausbauf\u00f6rderprogramm beantragt. \nDas wurde abgelehnt. Dann hat die SAB einen Hinweis \nan diese Gemeinde gegeben: Versucht es doch jetzt \neinmal \u00fcber KP-II-Mittel! Nach mehreren Interventionen \ndes B\u00fcrgermeisters sind dann KP-II-Mittel bewilligt \nworden. Allerdings konnte das Ministerium nur eine \nSicherstellung \u00fcber den Schulnetzplan f\u00fcr sechs Jahre \ngeben. Das Geld wurde aber ausgereicht mit einer \nZweckbindung von 25 Jahren. Ist die Grundschule nicht \nzu halten, steht die Gemeinde in Zukunft vor einem \ngr\u00f6\u00dferen Problem in Bezug auf die R\u00fcckzahlung der \nMittel. Abgesehen davon halte ich das schon f\u00fcr eine \neigenwillige Praxis, dass ein B\u00fcrgermeister hier solchen \nEinfluss hat. \n\nAber grunds\u00e4tzlich ist das zum gro\u00dfen Teil beim Schul-\nhausbau gut gelaufen und hat viele Kommunen entlastet. \nDa bin ich auch bei dem Punkt \u2013 schauen wir doch einmal \nganz konkret auf die Situation vor Ort, in die Kommunen. \nIch habe das damals im Stadtrat live miterlebt. Es war ein \nabsoluter Kraftakt, diese Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr die Beantra-\ngung der Investitionsmittel aufzustellen. Die Verwaltung \n\nhat ihre normalen Aufgaben ja auch noch zu vollziehen. \nDie Priorit\u00e4tenliste musste zum Teil umgestellt werden, \nweil wir eben das Doppelf\u00f6rderungsverbot und das \nKriterium der Zus\u00e4tzlichkeit einhalten mussten. Dann \nsind wir nat\u00fcrlich beim Vollzug der Ma\u00dfnahmen durchaus \nan Grenzen gesto\u00dfen. Es mussten zum Teil alte Planungen \naus der Schublade herausgeholt werden, die einfach nicht \nmehr aktuell waren. Es musste nachgeplant werden. Wir \nhaben Ausschreibungen wiederholen m\u00fcssen, weil sich zu \nwenige Handwerksbetriebe beteiligt hatten. Auch ist bei \nden Handwerksbetrieben nicht unbedingt ein Stellenauf-\nwuchs entstanden, weil man bei den Betrieben wusste, \ndass dieses Programm nur zwei Jahre l\u00e4uft. \n\nWir hatten ganz klar auch einen Preisanstieg in diesem \nBereich zu verzeichnen. Das war logisch. Das Programm \nwar ganz offiziell. Man wusste, die ganzen Auftr\u00e4ge \ngehen jetzt raus. \n\nAllerdings muss ich schon sagen, meine Kommune hat \nsich gro\u00dfe M\u00fche gegeben, diesen Prozess sehr transparent \nzu vollziehen. Ein Problem \u2013 das haben alle Stadtr\u00e4te bei \nuns auch gesehen \u2013 war die Ver\u00e4nderung bei den Verga-\nbem\u00f6glichkeiten. Meine Stadt hat versucht, das \u00fcber das \nInternet transparent zu machen, damit dabei bestimmte \nBetriebe nicht \u00fcbervorteilt werden. Das sehe ich bis heute \nauch noch als Problem. Allerdings musste das nat\u00fcrlich \nauch vollzogen werden. Die Fristen w\u00e4ren sonst nicht \neinzuhalten gewesen. \n\nEin weiteres Problem waren saisonale Dinge, zum Bei-\nspiel, dass man \u00fcber den Winter bauen musste, was \nnat\u00fcrlich schwierig ist. Dass w\u00e4hrend des Schulbetriebes \nbei der Schulhausbausanierung Toiletten oder das Dach \nsaniert werden mussten, war nat\u00fcrlich sehr ungl\u00fccklich, \naber es hatte mit den Zeitvorgaben zu tun. Vor diesem \nHintergrund ist auch klar, dass die Zeitvorgaben nicht \neingehalten werden konnten. Die Vorgabe, 50 % der \nMittel bis zum 31.12.2009 zu verausgaben, wurde nicht \nerreicht. Das, denke ich, war auch ein so ambitioniertes \nZiel, das konnte nicht erreicht werden. \n\nWir haben daf\u00fcr pl\u00e4diert, das Programm etwas zu erwei-\ntern, es von der Zeit her zu ziehen, um die ganze Sache zu \nentspannen, das besser kontrollieren zu k\u00f6nnen und auch \ndie M\u00f6glichkeit zu geben, dass die Handwerksbetriebe \ndieses Aufgabenvolumen \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen. Ich \ndenke, das h\u00e4tte durchaus positive Effekte gehabt. \n\nGrunds\u00e4tzlich stimmen wir mit dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof \u00fcberein, dass das Konjunkturprogramm ord-\nnungsgem\u00e4\u00df vollzogen worden ist. Inwiefern es tats\u00e4ch-\nlich ein Erfolgsprogramm f\u00fcr Sachsen geworden ist, \ndenke ich, ist zum jetzigen Zeitpunkt nicht endg\u00fcltig zu \nbeurteilen. Da m\u00fcssen wir noch einige Zeit vergehen \nlassen, um die nachhaltigen Effekte des Programms \npr\u00fcfen und beurteilen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Giegen-\ngack f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht \nHerr Delle f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wieder einmal hat die Koaliti-\non einen Punkt auf die Tagesordnung gesetzt, mit dem sie \nversucht, sich in ein besonders sch\u00f6nes Licht zu r\u00fccken. \nAber ich denke, das ist ihr nicht ganz gelungen, denn es \nist zumindest fraglich, ob die Umsetzung des Konjunktur-\npaketes II in Sachsen wirklich so gut gelungen ist, wie \nuns Herr Hartmann und Herr Karabinski hier weiszuma-\nchen versucht haben. Einige meiner Vorredner sind schon \nauf ein paar kritische Punkte eingegangen. Dazu m\u00f6chte \nich auch gleich noch etwas sagen. \n\nAber ich denke, zuallererst muss man in einer solchen \nDebatte einmal ganz kurz Revue passieren lassen, rekapi-\ntulieren, warum es \u00fcberhaupt notwendig war, solche \nKonjunkturpakete in Milliardenh\u00f6he aufzulegen. Wir \nreden hier immerhin \u00fcber neue Schulden. Das Geld ist ja \nnicht vom Himmel gefallen. Die Konjunkturpakete \nwurden notwendig \u2013 das wissen Sie \u2013 aufgrund der \nWeltwirtschaftskrise im Jahr 2008/2009. Dann ist es \nschon legitim zu fragen: Wie kam es \u00fcberhaupt zu dieser \nKrise? Ich denke, das kann man in zwei, drei grunds\u00e4tzli-\nchen S\u00e4tzen zusammenfassen, ohne dass man sich in \nSpekulationen und Details verlieren muss. \n\nDie Krise ist entstanden, weil es weltweit eine falsche, \nungerechte, unsoziale Wirtschafts- und vor allem auch \nFinanzpolitik gibt, die nur den Profit und die Gier einiger \nweniger gro\u00dfer Globalplayer im Auge hat, die sich durch \nSpekulationen auf alles und jeden auf Kosten der Allge-\nmeinheit in unvorstellbarer Summe bereichert haben und \nleider immer noch bereichern. Die Folgekosten dieser \n2008 fehlgegangenen und geplatzten Gro\u00dfspekulation \nmuss allerdings wieder einmal die Allgemeinheit tragen. \nDie Gewinne wurden immer privatisiert, die Verluste \nsofort sozialisiert. Da waren sich die Gro\u00dfb\u00e4nker und die \netablierte Politik auch sofort einig. So k\u00f6nnen die Ver-\nantwortlichen auch sofort weitermachen, als sei nichts \ngeschehen. \n\nDie Dummen, das muss man leider so deutlich sagen, sind \nin der Folge dieser Krise wieder einmal die Arbeiter, die \nAngestellten, die Sparer und die Steuerzahler, denn die \nm\u00fcssen mindestens dreimal f\u00fcr die Folgen dieser Krise \nbezahlen: einmal durch h\u00f6here Steuern und Abgaben, auf \nder anderen Seite, indem Ausgaben im Sozialbereich \ngek\u00fcrzt werden, im Kulturbereich, wo auch immer, und \nein drittes Mal indem wir uns durch die Bek\u00e4mpfung der \nKrise eine immens hohe Inflation vor die Haust\u00fcr geholt \nhaben, die schon kr\u00e4ftig anklopft. Auch hier werden \nwieder die einfachen Einkommen die Leidtragenden sein, \ndenn die kommende Inflation wird einen Gro\u00dfteil der \nEinkommen und der bereits hart erarbeiteten Spargutha-\nben der Menschen wenn nicht auffressen, so zumindest \ndoch ganz gewaltig anfressen. Auch hier haben sich die \nGro\u00dfen schon wieder in Sicherheit gebracht, denn sie \nhaben in letzter Zeit in Dinge wie Ackerland und W\u00e4lder, \n\nin Immobilien und Edelmetalle investiert, also Dinge, zu \ndenen der einfache Sparer oftmals nicht einmal den \nZugang hat. \n\nWir als NPD sagen deshalb ganz klar: Dieser Teufelskreis \nder Ungerechtigkeit muss schleunigst durchbrochen \nwerden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist nur m\u00f6glich, indem eine andere Politik mit einer \nanderen Priorit\u00e4tensetzung gemacht wird. Wir sagen als \nNPD schon lange, schon lange vor der Weltwirtschaftskri-\nse, dass die Wirtschaft, vor allem auch die Finanzwirt-\nschaft, endlich wieder den Menschen zu dienen hat und \nnicht umgekehrt. \n\nAber zur\u00fcck zu uns, zum Konjunkturpaket II in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, wir haben rund \n11 % der Kommunen in Sachsen in einer kritischen \nHaushaltslage, 5 % sind in einer instabilen Haushaltslage. \nHier w\u00e4re es nach Meinung der NPD-Fraktion richtig und \nwichtig gewesen, wenn wir die Gelder, die Sachsen aus \ndem Konjunkturpaket II zur Verf\u00fcgung stehen, zuallererst \nin die finanzschwachen Kommunen gegeben h\u00e4tten. Das \nw\u00e4re ein Schritt in Richtung Schaffung gleichwertiger \nLebensverh\u00e4ltnisse \u2013 das ist immerhin noch ein Verfas-\nsungsauftrag \u2013, ein Schritt in Richtung St\u00e4rkung des \nl\u00e4ndlichen Raumes gewesen. Dass das nicht getan wurde, \nist meiner Meinung nach ein gro\u00dfer Fehler, ein gro\u00dfes \nVers\u00e4umnis. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch ein paar Dinge aus dem bereits \nerw\u00e4hnten Sondergutachten des Rechnungshofes vom \nNovember 2010 zitieren. Dann stellt sich doch einiges \nanders dar, als es teilweise hier gesagt wurde. \n\nDer Rechnungshof hat festgestellt, dass es sich bei vielen \nder von der SAB bewilligten Investitionen gar nicht um \nwirkliche Investitionen handelte, weil oftmals die Krite-\nrien der Nachhaltigkeit und der Zus\u00e4tzlichkeit nicht \ngegeben waren. In vielen F\u00e4llen wurden Investitionen \nbewilligt, die unter der Bagatellgrenze lagen, sodass man \ndem Ziel, nur bedeutsame Investitionen zu f\u00f6rdern, nicht \nimmer nachgekommen ist. Es kam teilweise zu einem \nerheblichen Verwaltungsaufwand, sodass das Ziel eines \nbeschleunigten Verfahrens auch nicht immer gegeben war. \nEs kam mangels Pr\u00fcfung der Bewilligungsverfahren jetzt \nschon zu Widerrufen, insbesondere beim L\u00e4rmschutz. Es \nkam bei den gef\u00f6rderten Abrissma\u00dfnahmen in keinem \neinzigen Fall zu Folgeinvestitionen, was selbst das SMI \nbereits zugeben musste. \n\nMein Fazit lautet also: Die haushaltsrechtlichen Vorgaben \nals Grundsatz der Wirtschaftlichkeit und der Sparsamkeit \nwurden seitens der Kommunen und der Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde oftmals leider nicht erf\u00fcllt. Ich denke, das muss \nman der Ehrlichkeit halber gegen\u00fcber dem Steuerzahler, \nder das ja alles bezahlt, hier an der Stelle auch einmal \nerw\u00e4hnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Delle. \u2013 Wir fangen jetzt die zweite \nRednerrunde an. Erneut kann f\u00fcr die einbringende Frakti-\non der CDU Herr Kollege Hartmann das Wort ergreifen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Schauen \nwir einmal, Herr Pellmann, ob ich Sie entt\u00e4uschen muss \noder nicht. \n\nEs ist eine ganze Menge gesagt worden. Was mich bei \nsolchen Diskussionen immer sehr beeindruckt, ist, wenn \nman sich besondere M\u00fche gibt, den Freistaat katastropha-\nler zu reden, als er ist, \n\n(Lachen bei der SPD und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwenn man den Zustand der Kommunen sozusagen als \nexistenzgef\u00e4hrdet darstellt. Ich glaube, man muss da \nschon mit einem objektiven Blick herangehen. Klar, Frau \nJunge, haben wir Kommunen, die vor der Frage stehen, \nwie sie ihre Haushalte gesichert bekommen. Wir haben \ngrunds\u00e4tzliche Fragen in den Kommunen zu kl\u00e4ren wie \ndie Finanzausstattung, siehe Gewerbesteueraufkommen. \nDas ist ein h\u00f6chst unterschiedlicher Diskussionsprozess. \n\nWir haben auf der anderen Seite Kommunen, die sehr gut \ndastehen. Insoweit glaube ich, dass es einer differenzierte-\nren Betrachtung bedarf und m\u00f6glicherweise auch einmal \ndes Blickes \u00fcber die Landesgrenzen hinaus. Es lohnt sich \nvielleicht, einmal zu schauen, wie die Situation und die \nStruktur in Gesamtdeutschland, in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern aussehen, und nicht immer in Sachsen den Unter-\ngang des Abendlandes zu beschw\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Ja, wir glauben, dass das \nKonjunkturprogramm II eine Erfolgsgeschichte f\u00fcr \nSachsen ist. Ja, wir glauben, dass auch der Freistaat einen \nwesentlichen Teil dazu beigetragen hat, dass es so gelau-\nfen ist. Ja, man kann sogar feststellen, dass die Aussage \ndes Herrn Staatsministers Morlok, die er damals getroffen \nhat, richtig ist. \n\n(Martin Dulig, SPD: Na ja!) \n\nNat\u00fcrlich kann man mit Konjunkturma\u00dfnahmen langfris-\ntig die Wirtschaft nicht halten. Aber im konkreten Einzel-\nfall, in dem wir uns in den Jahren 2008 und 2009 befun-\nden haben, war es richtig, kurzfristig Investitionsmittel \nauszureichen, um \u00fcber eine Talsohle zu kommen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs ist ein vern\u00fcnftiger Beitrag gewesen, insgesamt. Wir \nsehen es auch an der wirtschaftlichen Entwicklung, an \ndem Aufschwung, den wir jetzt in den Jahren 2010 und \nperspektivisch 2011 und 2012 gerade nehmen, und daran, \ndass es uns besser als anderen L\u00e4ndern in Europa gelun-\ngen ist, diese Krise zu \u00fcberstehen. \n\nJetzt zur\u00fcck zu Sachsen. Es ist eine Erfolgsgeschichte; ich \nhatte es vorhin gesagt. Wir haben bisher 2 830 bewilligte \nMa\u00dfnahmen ausgereicht. Es sind insgesamt 507,6 Millio-\nnen Euro an die Kommunen geflossen. Damit sind Inves-\ntitionen in H\u00f6he von 688,1 Millionen Euro angeschoben \nworden. Bisher sind 380,5 Millionen Euro ausgezahlt \nworden. Es sind 812 Ma\u00dfnahmen abgeschlossen. \n\nDie 100 Millionen Euro des Freistaates sind in die  \nSt\u00e4rkung des Wissenschaftsstandortes geflossen, und zwar \nin die Universit\u00e4ten und Hochschulen; allein 2 Millio-\nnen Euro in das Studentenwerk Dresden. Das hat Frau \nStange damals noch selbst \u00fcbergeben. \n\nWenn Sie in die Kommunen hineinschauen, dann sage ich \nIhnen: Ja, langfristige Investitionen sind passiert. Schauen \nSie sich die Landeshauptstadt Dresden an. Mit den zus\u00e4tz-\nlichen Mitteln aus dem Konjunkturprogramm II sind in \nder Landeshauptstadt Dresden 17 Kindertagesst\u00e4tten mit \neinem Gesamtvolumen von 20 Millionen Euro gebaut \nworden. Damit sind zus\u00e4tzlich 1 100 Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder-\ng\u00e4rten realisiert worden. Ich wei\u00df nicht, was sonst lang-\nfristige Investitionen in die Zukunft sein sollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen auch in die Fl\u00e4che schauen. In Glauchau sind \ndrei Projekte mit 6,2 Millionen Euro realisiert worden, \nvor allen Dingen in Schulsporthallen und in Sportanlagen. \nIn Kamenz sind 1,2 Millionen Euro in die Infrastruktur \ngeflossen und in Leipzig 30 Millionen Euro in die energe-\ntische Sanierung von Schulen und Kindertagesst\u00e4tten \nsowie 11 Millionen Euro in die Sanierung von Sportanla-\ngen; selbst in Lengefeld 685 000 Euro in die Grundschule \nund in den Kindergarten; in Delitzsch in die Sanierung \nvon Kindertagesst\u00e4tten und Schulen 2 Millionen Euro. \nOder gehen Sie nach Riesa: Elf Projekte mit einem \nGesamtvolumen von 2,3 Millionen Euro, insbesondere \nKindertagesst\u00e4tten, Schulen, Sportzentren. \n\nWenn Sie sich das anschauen, werden Sie feststellen: \n\u00dcberall in Sachsen gab es Ma\u00dfnahmen, die zus\u00e4tzlich mit \ndem Konjunkturprogramm realisiert wurden. \n\nJa, es ist nicht alles perfekt gelaufen mit einem Konjunk-\nturprogramm, das sehr schnell aufgesetzt wurde und \ninnerhalb von zwei Jahren abzuarbeiten ist. Aber der \nBericht des Rechnungshofes, der hier zitiert wird, be-\nscheinigt im Ergebnis dem Freistaat, der Staatsregierung \nein effizientes, vern\u00fcnftiges Arbeiten. Er bescheinigt den \nKommunen einen verantwortungsvollen Umgang. \n\nIch denke, das Ergebnis zeigt, dass dieses Konjunkturpro-\ngramm eine Erfolgsgeschichte ist. Und die, meine Damen \nund Herren, lassen wir uns von keinem kaputtreden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt \nbei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen  \nHartmann von der CDU-Fraktion spricht f\u00fcr die mitein-\nbringende Fraktion der FDP Herr Kollege Hauschild. \n\n 2942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich spreche hier als \nHandwerker, um Ihnen zu sagen, wie aus Sicht des \nHandwerks das Konjunkturpaket aufgenommen wurde. \n\nF\u00fcr uns als Handwerk war es gut und richtig, dass ein \nGro\u00dfteil der Investitionen direkt an die Kommunen \nweitergegeben und von diesen dann auch verwaltet \nwurde. Im Freistaat kam es uns als Handwerkern zugute, \ndass die Umsetzung des Paketes \u00fcberwiegend handwerk-\nlich solide und diszipliniert durchgef\u00fchrt wurde. Wir \nhaben die Zahlen schon mehrfach geh\u00f6rt: 509 Millio-\nnen Euro, die bereits bewilligt wurden, und 67,4 %, die \nvon dieser Summe bereits an die Zuwendungstr\u00e4ger \ngeflossen sind. \n\nDas hat uns als Handwerker viele neue Auftr\u00e4ge gebracht. \nWir haben unsere Besch\u00e4ftigten halten k\u00f6nnen, wenn wir \nnicht sogar \u2013 wenn wir etwas gefunden haben \u2013 neue \nLeute eingestellt haben. Die Auftragsb\u00fccher der s\u00e4chsi-\nschen Handwerker sind voll. Ich kann auch sagen: Zu-\nmindest in meiner Branche sind sie bis heute voll. Das \nLoch ist noch nicht gekommen. \n\nIch war in der sehr interessanten Situation im Herbst \nletzten Jahres, dem einen oder anderen, der noch Fliesen-\narbeiten begehrte, bereits sagen zu m\u00fcssen: Nein, tut mir \nleid, in diesem Jahr nicht mehr! \u2013 Das ist in unserer \nBranche doch eine sehr ungew\u00f6hnliche Situation. \n\nDas Statistische Landesamt sagt dazu: Der Umsatz der \nBauwirtschaft erh\u00f6hte sich von Januar bis November \n2010 um 6 % gegen\u00fcber dem Vorjahr. Das ist besonders \nbedeutsam, wenn man sich die vielen Jahre anschaut, in \ndenen der Umsatz stetig gesunken ist. \n\nMan kann sagen: Sachsen hat die Krise gemeistert. Auch \ndie privaten Auftr\u00e4ge haben angezogen. Es ist bei uns \ndeutlich zu sp\u00fcren, dass das positive Signal angekommen \nist. Es geht dort weiter. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch hervorheben, der bisher \nnicht angesprochen wurde: die \u00dcbergangsregelung der \nKurzarbeiterregelung. Ich habe in meinem Betrieb diese \nKurzarbeiterregelung nutzen k\u00f6nnen, denn es gab Anfang \n2009 auch bei uns ein kleines Loch. Es war psychologisch \nsehr gut, dass meine Mitarbeiter und ich sagen konnten: \nWir halten zusammen. Ich entlasse euch nicht. Ich brau-\nche mir danach keinen Kopf zu machen, wo ich neue, \nqualifizierte, motivierte Leute herbekomme. Und die \nMitarbeiter konnten sagen: Der Chef steht zu seinen \nLeuten. Das hat uns doch in der Firma sehr weit gebracht \nund heute sind sie immer noch alle an Bord. Darauf bin \nich auch sehr stolz. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der CDU und der SPD) \n\nPsychologisch \u2013 wie gesagt \u2013 war das Paket das richtige \nSignal. Die Botschaft, die Politik l\u00e4sst die Wirtschaft nicht \nim Stich, ist angekommen. Die Kommunen haben davon \nprofitiert, das wurde schon oft gesagt, auch wenn dort die \nsehr kurzen Fristen f\u00fcr die Projekte der vern\u00fcnftigen Art \nund Weise des Herangehens manchmal doch ein bisschen \n\nim Wege standen. Wir haben schon geh\u00f6rt, dass \u2013 zum \nBeispiel kann ich als Stadtrat in Bautzen davon sprechen \n\u2013 ein Kindergarten innerhalb von nur sechs Wochen zu \nplanen war, wo sonst die Planung f\u00fcr die Sanierung ein \nhalbes bis dreiviertel Jahr Planungszeit gebraucht h\u00e4tte. \nDas hat uns dann im Stadtrat auch zu ganz besonderen \nErlebnissen verholfen, die wir hoffentlich in der Art nicht \nmehr haben m\u00fcssen. Aber wir haben es auch hinbekom-\nmen. \n\nWir m\u00fcssen aber auch etwas Kritik \u00fcben. Frau K\u00f6pping, \nda bin ich dann bei Ihnen. So ganz ohne Kritik ist auch \nunsere Sicht als liberale Handwerker auf das Konjunktur-\npaket nicht. Wenn Sie auch sagen, wir als Liberale h\u00e4tten \nzwei Gesichter, \n\n(Zuruf von der SPD: Sieben!) \n\nganz so ist es aber nicht, denn wir sind uns treu. Unsere \nPolitiker haben schon weit vor der Krise \u2013 das waren zum \nBeispiel Herr Zastrow und Herr Morlok \u2013 gesagt, dass der \nStaat es vers\u00e4umt hat, sich f\u00fcr die schlechten Zeiten zu \nr\u00fcsten. Als die Wirtschaft brummte, h\u00e4tten die Weichen \ngestellt werden k\u00f6nnen, um das Tal sanfter zu durchque-\nren. Damit meine ich zum Beispiel, dass wir die Neuver-\nschuldung, die jetzt eingetreten ist, damals h\u00e4tten verhin-\ndern k\u00f6nnen, indem R\u00fccklagen gebildet worden w\u00e4ren, \ndamit es zu dieser Neuverschuldung, die wir jetzt alle \nbezahlen m\u00fcssen, gar nicht h\u00e4tte kommen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSchwarz-Rot konnte ehrlicherweise nur noch reagieren, \nweil die Fehler schon unter Rot-Gr\u00fcn gemacht wurden. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nJetzt gilt es, die Finanzen in Ordnung zu bringen, den \nArbeitern und Handwerkern f\u00fcr ihren Anteil am Auf-\nschwung zu danken und sie finanziell an diesem Auf-\nschwung teilhaben zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chste k\u00f6nnte die \nFraktion DIE LINKE das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebe-\ndarf. Die SPD? \u2013 Herr Kollege Jurk, Sie ergreifen das \nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Eine Debatte, die das \nKonjunkturpaket II lobt, die Auswertungen vornimmt, ein \nRes\u00fcmee zieht, finde ich gut. Am Ende kann ich auch \nfeststellen: Wir haben einige \u00fcberzeugt, die in der Ver-\ngangenheit dagegen gewesen sind. Das ist auch sch\u00f6n. Ich \ngratuliere insbesondere der FDP zur Lernf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 2943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nAber zur\u00fcck zum Ernst der Sache. Ich halte es f\u00fcr ein \ngutes Beispiel f\u00fcr Regierungsf\u00e4higkeit in schwierigen \nZeiten, das sage ich ausdr\u00fccklich. Herr Hartmann, Sie \nhaben vorhin nichts Falsches formuliert, es ist wirklich so \ngewesen: Es war f\u00fcr den Freistaat Sachsen, um es in \nchristlicher Sprache zu formulieren, ein Segen, weil wir \nviele Dinge anpacken konnten, f\u00fcr die nicht ausreichend \nGeld zur Verf\u00fcgung gestanden hat. Deswegen finde ich es \ngut ist, einmal zu sagen, dass man stolz darauf sein kann, \ndass man gute Ma\u00dfnahmen im Interesse des Landes \nergriffen hat. Ich habe aber festgestellt, sehr verehrter \nKollege Hartmann, dass sich am Ende zumindest in \nmeiner Wahrnehmung eher CDU-Landr\u00e4te, CDU-\nBundestags- und -Landtagsabgeordnete auf die Schulter \ngeklopft und alles f\u00fcr sich reklamiert haben. Das mag ihr \ngutes Recht sein. Aber ich denke schon, dass es gerade \nauch die SPD in Bund und Land war, die kr\u00e4ftig dazu \nbeigetragen hat, dass dieses Konjunkturprogramm auf den \nWeg gebracht wurde. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWer \u00fcber wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge nachdenkt, der \nlandet irgendwann bei John Maynard Keynes. Ich sage \ndas deutlich, denn es gibt ja verschiedene Ansichten in der \nWirtschaftstheorie. Ich denke schon, John Maynard \nKeynes hat deutlich gemacht, dass der Staat gerade in \nKrisensituationen eine wichtige Rolle spielen muss. Die \nWirtschaft sollte dabei nicht unber\u00fccksichtigt bleiben, \naber wenn es sich um Marktversagen handelt, wenn wir in \neiner Krisensituation sind, ist es gut, wenn der Staat \nausreichend finanziert wird, wenn er Instrumente an die \nHand bekommt, die es m\u00f6glich machen, solch eine Krise \nzu gestalten und zu \u00fcberwinden. Das, glaube ich, sollten \nwir auch aus der Krise lernen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer John Maynard Keynes wirklich kennt \u2013 weil ich da \neinen Zwischenruf h\u00f6re \u2013, wei\u00df, dass er darauf hingewie-\nsen hat, dass in guten Zeiten nat\u00fcrlich Geld zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden muss, damit der Staat diese Handlungsf\u00e4higkeit \nf\u00fcr Konjunkturdellen beh\u00e4lt. Das geh\u00f6rt dazu. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nerlebt, wie insbesondere in die Zukunft der jungen Gene-\nration investiert wurde. Ich glaube, vor dem Hintergrund, \ndass der Bund und unsere Kommunen daf\u00fcr Schulden \naufgenommen haben, ist es richtig, wenn man hier deut-\nlich macht: Jawohl, diese Generation, die sp\u00e4ter diese \nSchulden zur\u00fcckzahlen muss, ist jetzt erst einmal der \nNutznie\u00dfer. Das finde ich von der Sache her vern\u00fcnftig. \n\nIch will ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass der Freistaat \nSachsen zwar gute Gr\u00fcnde hatte, das Zus\u00e4tzlichkeitskrite-\nrium im Bundesrat wieder etwas aufzuweichen \u2013 Herr \nBeermann nickt, das ist richtig gewesen \u2013, dass man aber \nnat\u00fcrlich auch sagen muss, dass das Zus\u00e4tzlichkeitskrite-\nrium eines der wesentlichen Merkmale war, die das \nKonjunkturpaket ausgezeichnet haben. Wir wollten ja \neinen zus\u00e4tzlichen Impuls haben. \n\nJetzt komme ich zu dem, was uns die Erfahrung lehrt. Wir \nhaben Bewilligungskontingente an die kreisfreien St\u00e4dte \nund Landkreise ausgereicht. Das war richtig. Ich will es \nausdr\u00fccklich sagen: Deshalb st\u00f6rt es uns auch nicht, in \nZukunft \u00fcber Regionalbudgets die Verantwortung an die \nkommunale Ebene zu geben. Eines allerdings st\u00f6rt mich: \ndie geringe Finanzausstattung, denn es bleibt nicht mehr \nviel \u00fcbrig. Das hei\u00dft, dass die Budgets relativ klein \nwerden und das Gezerre auf der kommunalen Ebene \nrelativ gro\u00df ausfallen wird. Ich sage es auch deutlich: Es \nwird immer schwieriger, mit dem knapper werdenden \nGeld all die notwendigen Investitionen gerade auch im \nBereich der Bildungsinfrastruktur zu finanzieren. \n\nEine L\u00f6sung, um eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen durchzu-\nf\u00fchren, ist es, die F\u00f6rders\u00e4tze zu reduzieren. Aber wenn \nwir von den 80 %, die im Konjunkturpaket II vereinbart \nwaren, jetzt auf F\u00f6rders\u00e4tze von 30, 45, 50 oder maximal \n60 % heruntergehen, dann wird deutlich, dass f\u00fcr viele \nKommunen diese F\u00f6rders\u00e4tze nicht ausreichend sind, um \nbeispielsweise Schulhausbaumittel abzugreifen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen uns in Zukunft sehr viele Gedanken dar\u00fcber \nmachen, woher das Geld kommen soll, weil der Bedarf \nnach wie vor riesengro\u00df ist. Ich bin auch gespannt, wie \nalle CDU-Landr\u00e4te dann erkl\u00e4ren werden, dass die Schule \nX oder Y, die einen genauso hohen Sanierungsbedarf hat, \nnicht gef\u00f6rdert und modernisiert werden kann, weil das \nGeld im Haushalt des Freistaates Sachsen nicht da ist \nbzw. weil der Landkreis oder die kreisangeh\u00f6rige Kom-\nmune kein Geld daf\u00fcr hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \nnat\u00fcrlich noch viele Debatten f\u00fchren. Wir k\u00f6nnen Debat-\nten f\u00fchren \u00fcber die Kurzarbeiterregelung. Mein Vorredner \nhat das gerade getan. Wir k\u00f6nnen auch \u00fcber s\u00e4chsische \nInstrumente der Krisenbew\u00e4ltigung wie das Mittelstands-\nstabilisierungsprogramm reden. Das sollten wir alles tun. \nWir sollten das meiner Ansicht nach in den Fachaussch\u00fcs-\nsen tun. Ich freue mich zwar dar\u00fcber, dass man auch \neinmal stolz sein kann, was man erreicht hat. Aber im \nDetail sollte man aus den Erfahrungen lernen. Mich h\u00e4tte \nzum Beispiel interessiert, wie die Vereinfachungen bei der \nVergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen wirklich gewirkt \nhaben. Sind sie m\u00f6glicherweise grenzwertig ausgelegt \nworden? Das alles gilt es zu hinterfragen, denn wir sollten \ngerade die Rahmenbedingungen, die das Konjunkturpa-\nket II zum Erfolg gef\u00fchrt haben, noch einmal daraufhin \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob es sich nicht lohnt, diese in der Praxis auch \n\u00fcber das Konjunkturpaket hinaus anzuwenden. \n\nDeshalb sage ich: Lassen Sie uns an die Arbeit gehen. Es \ngibt noch viel zu tun. Wir haben eine wichtige Etappe zur \nKrisenbew\u00e4ltigung mit dem Konjunkturpaket geleistet. \nAber vor uns steht noch eine Menge Arbeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD war das \nKollege Jurk. \u2013 Als N\u00e4chstes ist die Fraktion der GR\u00dc-\n\n 2944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nNEN an der Reihe. \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. NPD? \u2013 \nAuch nicht. Dann treten wir in die dritte Runde ein. Die \nCDU-Fraktion hat erneut das Wort mit Herrn Kollegen \nPatt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Konjunkturpaket \nsollte diese Wirtschaftskrise abfedern. Herr Hartmann hat \ndas richtig dargestellt. Das ist einigerma\u00dfen erfolgreich \ngelungen. Aber die Finanzkrise und deren Finanzierung \nsind noch lange nicht erledigt. \n\nIch m\u00f6chte auf Kollegen Jurk eingehen, der \u00fcber die \nF\u00f6rders\u00e4tze gesprochen hat, und mich auch an die Staats-\nregierung wenden. Wie werden wir dieser staatlichen \nFinanzkrise, dieser Unterausstattung \u2013 wie Sie es genannt \nhaben, Herr Jurk \u2013 mancher Kommunen denn Herr? \n\nDie Ursache ist einfach: Die Ausgaben liegen \u00fcber den \nEinnahmen. Insbesondere betrifft das die Konsumausga-\nben, nicht die Investitionsausgaben. Der gr\u00f6\u00dfte Teil dabei \nsind die Personalkosten, die an den Budgets der Kommu-\nnen zehren. Dieses Personal ist n\u00f6tig, um diese immense \nVerwaltungsarbeit, die irgendwelche Vorschriftenschrei-\nber vorgegeben haben, zu leisten. \n\nWir brauchen in Sachsen immer noch 30 % mehr Mitar-\nbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst als der Durchschnitt der \nalten L\u00e4nder. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \nFalsche Verfassung, Herr Patt!) \n\nWenn wir jetzt nicht auf Leistungen, die beim B\u00fcrger \nankommen, sowie auf entsprechende Investitionen ver-\nzichten wollen, dann m\u00fcssen wir das, was wir einsetzen, \neffizienter machen. Effizient hei\u00dft: mit weniger Einsatz \nmehr schaffen. Das bedeutet f\u00fcr uns zun\u00e4chst einmal das \nEntflechten dieser Mischverantwortung, wie sie bei den \nF\u00f6rdermitteln \u2013 wie jetzt beim Konjunkturpaket \u2013 wieder \ndeutlich hervorgetreten ist. Wir brauchen klare Zust\u00e4n-\ndigkeiten \u00fcber drei Ebenen \u2013 Bund, Land, Kommunen \u2013, \nund wir d\u00fcrfen nicht alles vermischt tun. Wir brauchen die \nautonomen Entscheidungskreisl\u00e4ufe vor Ort, die aber \nauch ausreichend zu finanzieren sind, damit sie vor Ort \nmit den richtigen und guten Vor-Ort-Kenntnissen umge-\nsetzt werden k\u00f6nnen, und \u2013 darauf bitte ich die Staatsre-\ngierung dringend zu achten \u2013 wir brauchen eine R\u00fcckkehr \nzu dem Grundsatz: Wer bestellt, der zahlt. Also: Herunter \nmit den F\u00f6rders\u00e4tzen! Ich denke schon, dass wir das \ndifferenziert machen k\u00f6nnen, aber auch differenziert \nradikal die F\u00f6rders\u00e4tze senken, um die eigene Finanzie-\nrungsverantwortung, die die Kommunen haben bzw. die \ndas Land f\u00fcr seine Aufgaben gegen\u00fcber dem Bund hat, \nherauszustreichen. \n\nIch betone ausdr\u00fccklich: Das bedeutet beim Finanzaus-\ngleichssystem, dass die Kommunen so ordentlich gestellt \nwerden, dass sie diese Aufgaben auch bestm\u00f6glich erf\u00fcl-\nlen k\u00f6nnen; aber nur, wenn sie nicht immer den Freistaat \nf\u00fcr jede einzelne Investition ben\u00f6tigen. Dann wird auch \n\ndeutlich, welche Kommunen sich gut entwickeln und \nwelche nicht. \n\nEs kann nicht sein, dass die Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeis-\nterin bei jeder Schule, die sie nicht zu sanieren in der \nLage ist, die Schuld darauf abschiebt, dass das Land die \nF\u00f6rdermittel nicht gibt. Grunds\u00e4tzlich ist sie verantwort-\nlich, und es gibt andere Kommunen, die dies exzellent \ntun. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs \nund Sabine Friedel, SPD, \n\nsowie Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen die Effizienz heben, um mit sinkenden \nEinnahmen auskommen zu k\u00f6nnen, und wir m\u00fcssen die \nF\u00f6rders\u00e4tze deutlich zur\u00fcckfahren. Damit m\u00fcssen wir \nauch in der Fl\u00e4che effektiver werden. \n\n(Hanka Kliese, SPD, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, danke. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das kann ich mir vorstellen!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen ja nachher noch reden. \n\nWir haben jetzt insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum erfah-\nren, wie sich die Landkreise auf einzelne gro\u00dfe Ma\u00dfnah-\nmen konzentrieren mussten, und in der Breite des Landes \nist das K-II-Geld nicht so angekommen, wie es sich viele \nf\u00fcr sich gew\u00fcnscht haben. Also auch die Effektivit\u00e4t muss \nbeachtet werden. \n\nZum Schluss an die Staatsregierung noch eine dritte Bitte. \nIch wei\u00df, dass es sch\u00f6n ist, auch f\u00fcr Abgeordnete, einen \nF\u00f6rdermittelbescheid als Geschenk zu verteilen. Ange-\nsichts der sinkenden Finanzentwicklung, die wir haben, \nm\u00fcssen wir in Zukunft nicht nur die Schecks verkleinern, \nsondern wir sollten auch \u00fcberlegen, ob wir sie st\u00e4rker als \nDarlehen ausreichen und damit wieder einen R\u00fcckfluss in \nunser staatliches Portefeuille erm\u00f6glichen, um weitere \nF\u00f6rderung anzugehen. Wir brauchen also erstens eine \nVereinfachung im Verwaltungsapparat. Wir brauchen \nzweitens Effizienzerh\u00f6hung und bessere Effektivit\u00e4t in \nder Breite und wir brauchen drittens einen Systemwech-\nsel, dass mehr auf Darlehensbasis gef\u00f6rdert wird. Bitte \nverweigern Sie sich nicht weiter. Ich muss das so sagen, \nweil in der Staatsregierung zu diesem Thema der Um-\nwandlung von F\u00f6rdermitteln \u00fcber Darlehen \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Sven Morlok: \nDas haben wir doch gemacht!) \n\n\u2013 Das Wirtschaftsministerium macht es stark, aber andere \nStaatsministerien tun es leider sehr unzureichend und \nhaben das bisher abschl\u00e4gig beschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Patt \nf\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. \u2013 Nun sehe ich \nam Mikrofon 2 eine Kurzintervention. \n\nHanka Kliese, SPD: Ganz genau. Ich m\u00f6chte gern von \ndem Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte zu dem Beitrag von \nHerrn Patt drei Dinge festhalten: Zum Ersten ist es so, \ndass die Stadt Chemnitz durchaus in den letzten Jahren \nimmer den Haushalt konsolidiert hat und beim letzten Mal \ndas Haushaltskonsolidierungskonzept bzw. das Sparkon-\nzept nicht in der Form verabschiedet worden konnte, wie \nes vorgesehen war. Das lag entscheidend daran, dass sich \ndie CDU-Fraktion im Stadtrat sehr destruktiv verhalten \nhat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Oh! \u2013 Weitere Oh-Rufe \nvon der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich festhalten, dass Schulen wie die \nChemnitzer K\u00f6rperbehindertenschule, die zu \u00fcber 60 % \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besucht wird, die nicht \naus der Kommune kommen, sondern aus dem gesamten \nFreistaat, nat\u00fcrlich durch den Freistaat mitsaniert werden \nm\u00fcssen und er an dieser Stelle ganz klar in der Pflicht \nsteht. \n\nZum Dritten m\u00f6chte ich Herrn Patt empfehlen, falls er \nnoch weitere Schwierigkeiten mit der Haushaltspolitik in \nChemnitz hat, sich an den CDU-K\u00e4mmerer Herrn Nonnen \nzu wenden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kliese \nhat kurzinterveniert, und nun hat Kollege Patt die M\u00f6g-\nlichkeit zu reagieren. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Kollegin Kliese ist in \nFinanzfragen nicht ausreichend gesichert; denn sie irrt. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch muss es leider f\u00fcr meine Heimatstadt Chemnitz sagen: \nSie ist mitnichten eine konsolidierte Stadt, auch wenn der \nCDU-B\u00fcrgermeister Nonnen das gelegentlich sagt; \nsondern nach eigenem Bekunden und nachlesbar in einer \nLandtagsdrucksache ist die Stadt Chemnitz pro Kopf die \nh\u00f6chstverschuldete Stadt, wenn man nicht nur den Kern-\nhaushalt, sondern den gesamten Haushalt betrachtet, Frau \nKollegin. Deswegen schm\u00fccken Sie sich hier bitte nicht \nmit falschen Federn. \n\n(Zuruf der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn die Oberb\u00fcrgermeisterin Ludwig die K\u00f6rperbehin-\ndertenschule in der Investition missbraucht, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Pfui! \u2013 Zurufe \nvon den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\num damit auch das Chemnitzer Schulmodell durchzuset-\nzen, welches n\u00e4mlich kombiniert gebaut werden sollte, \nund sich nicht auf die Aufgabe einer K\u00f6rperbehinderten-\nschule konzentriert, dann finde ich das frevelhaft. Es f\u00fchrt \nnicht zu einem Erfolg, und die K\u00f6rperbehinderten leiden \ndarunter, Frau Kollegin, und das sollten Sie sich vielleicht \nauch einmal genau merken, um hier richtig mit den \nDingen umzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD: Oh, \nder Onkel hat gesprochen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Mikrofon 1 sehe ich \neine weitere Kurzintervention. Ist das der Fall? \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Das ist der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \nRunge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte zum Redebeitrag des Kollegen Patt \nfeststellen: Erstens hat er nicht zum Thema der Aktuellen \nDebatte gesprochen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZweitens hat er die Gesch\u00e4ftsordnung nicht eingehalten: \nEr hat seinen Redebeitrag verlesen. Hier ist nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung eine freie Rede vorgesehen. \u2013 Ich bedanke \nmich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Runge, \nSie haben jetzt gerade gegen den Pr\u00e4sidenten kurzinterve-\nniert, deshalb nimmt er Stellung. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch meine schon, dass Herr Kollege Patt hier frei gespro-\nchen hat, das muss ich deutlich sagen. Das tut vielleicht \nnicht jeder ausreichend; vielleicht sind wir dabei noch zu \nnachl\u00e4ssig. Zum anderen hat er bereits zum Thema \ngesprochen und gerade auch an die Staatsregierung doch \nwesentliche Hinweise zur Ver\u00e4nderung des F\u00f6rderverfah-\nrens gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD und den LINKEN) \n\nJetzt bin ich mir nicht sicher, nachdem ich hier \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Juristischen Dienstes: Sie \nd\u00fcrfen immer! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich darf immer sprechen. \u2013 Bitte, Herr Kollege Patt, Sie \nk\u00f6nnen auf den inhaltlichen Teil dieser Kurzintervention \nreagieren. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das will ich tun. \u2013 Die \nehemalige haushaltspolitische Sprecherin der LINKEN, \n\n 2946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ndie dies heute aus gewissen Gr\u00fcnden nicht mehr ist, kann \nm\u00f6glicherweise die Tragweite eines Konjunkturpaketes \nund seiner Folgen nicht ausreichend verinnerlichen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nZu den Fragen: Man darf ja nichts vorzeigen, \n\n(Der Redner zeigt sein Manuskript.) \n\naber wenn Sie das als vorbereitete Rede bezeichnen, Frau \nKollegin, dann sollten Sie sich vielleicht eine Brille \nkaufen. \n\n(Henning Hohmann, SPD: Wie Ihr Deutsch! \u2013 \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Geehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Es kommt eine gewisse Dynamik in die \nDebatte. \u2013 Als N\u00e4chstes ergreift die FDP-Fraktion wie-\nderum das Wort mit Herrn Kollegen Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es f\u00e4llt mir schwer, nach dieser \nHeiterkeit wieder zum Ernst der Sache zur\u00fcckzukehren. \nIch will es dennoch versuchen. \n\nDas Konjunkturpaket war nat\u00fcrlich zu Recht umstritten, \nmeine Damen und Herren. Es war nicht von vornherein zu \nerwarten, dass es zum Erfolg wird. Es ist von Zuf\u00e4llen \nund auch von Gl\u00fcck gepr\u00e4gt gewesen, dass Deutschland \nso schnell aus der Krise kam; denn wir konnten nicht \nvoraussehen, dass die Verbraucher weiterhin hoch kon-\nsumieren. Wir konnten nicht voraussehen, dass der Export \nwieder anspringt, und wir konnten nat\u00fcrlich auch nicht \nvoraussehen, dass die weltweite Entwicklung so positiv \nverl\u00e4uft. Insofern waren die Kritik und die Skepsis zu \nBeginn des Jahres 2009 durchaus angebracht. Aber \nnichtsdestotrotz ist das Konjunkturpaket II in Sachsen ein \nErfolg geworden. Ob das nun der Erfolg der schwarz-\nroten Bundesregierung, der schwarz-roten Landesregie-\nrung oder der schwarz-gelben Landesregierung ist \u2013 das \nzu diskutieren \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nist vielleicht m\u00fc\u00dfig. Erfolg hat bekannterma\u00dfen viele \nV\u00e4ter. Nur der Misserfolg ist ein Waisenknabe. \n\nFakt ist jedenfalls: Das Konjunkturpaket II ist f\u00fcr Sachsen \nein Erfolgsprogramm gewesen. Wer daran zweifelt, muss \nnur einmal in die s\u00e4chsischen Kommunen gehen und sich \ndie Kindertageseinrichtungen und Schulen anschauen, die \ndank des Konjunkturpaketes II saniert worden sind. Dies \nkonnte dadurch geschehen, dass sich die Landesregierung \nentschieden hat, den F\u00f6rderanteil auf 80 % zu erh\u00f6hen. \n\nMan kann also festhalten: Dank des Engagements der \nKommunen ist das Konjunkturpaket II in Sachsen, f\u00fcr \nSachsen und f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen ein Erfolg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nKarabinski f\u00fcr die FDP-Fraktion. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das sehe ich \nnicht. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \nStaatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich m\u00f6chte aus der Perspektive der Staats-\nregierung zu dem einen oder anderen Thema, welches in \nder Aktuellen Debatte angesprochen worden ist, antwor-\nten und nicht auf die einzelnen Dispute vertiefend einge-\nhen. \n\nBezogen auf die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung sollte im \nBlick behalten werden, dass im Staatshaushalt 6,6 Milli-\narden Euro Investitionen vorgesehen waren, die auch \nihren Beitrag zur Bew\u00e4ltigung dieser schwierigen Situati-\non geleistet haben. Zus\u00e4tzlich sind 600 Millionen Euro \naus dem Konjunkturpaket gekommen. \n\nWir wissen auch, dass es derzeit auf der kommunalen \nEbene schwierige Finanzsituationen gibt, aber ich bitte \ndoch zu ber\u00fccksichtigen \u2013 Kollege Unland hat mir gerade \nnoch einmal die aktuellen Zahlen gegeben \u2013, dass wir auf \nder anderen Seite auch eine Gegenbewegung haben. \nWenn wir uns das Gewerbesteueraufkommen im letzten \nQuartal des vergangenen Jahres ansehen, dann stellen wir \nfest, dass es das zweitst\u00e4rkste Quartal seit dem Jahr 2000 \nist. \n\nDas ist eine Perspektive, die man bei der Betrachtung und \nder Auseinandersetzung bez\u00fcglich der Kommunalfinan-\nzen mit im Blick haben muss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister Ulbig, wenn Sie \nschon die Entwicklung der kommunalen Steuereinnahmen \nerw\u00e4hnen, k\u00f6nnten Sie bitte auch noch etwas zu den \nEinnahmen des Freistaates sagen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Durchaus. \nDas haben wir gerade erst, als die Haushaltsdiskussion \nzum Doppelhaushalt im Plenum gef\u00fchrt worden ist, \nmiteinander besprochen. Auch da hat es eine positive \nEntwicklung gegeben. Die von Frau Junge angesproche-\nnen Zahlen sind die Zahlen aus den Steuermehreinnah-\nmen gewesen, die zus\u00e4tzlich auf die kommunale Ebene \ntransportiert worden sind. \n\nBez\u00fcglich der revolvierenden Fonds, die Herr Patt ange-\nsprochen hat, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass im Innen-\nministerium seit Jahren im Bereich der Wohnungsbauf\u00f6r-\nderung mit revolvierenden Fonds gearbeitet wird, wir dort \neinen Betrag von mehreren Hundert Millionen Euro zur \n\n 2947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nVerf\u00fcgung stellen und das durchaus gut sichtbar in unse-\nrem Land funktioniert. \n\nZum Konjunkturpaket sind sehr viele Aspekte deutlich \ngemacht worden. Ich m\u00f6chte zum Ausdruck bringen, dass \nneben den gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen noch eine ganze Reihe \nkleiner Ma\u00dfnahmen im Lande sichtbar sind. Als Beispiele \nnenne ich: die W\u00e4rmed\u00e4mmung eines Funktionsgeb\u00e4udes \ndes Sportplatzes der Gemeinde Werda und den Neubau \neines Schlauchturmes f\u00fcr die freiwillige Feuerwehr. F\u00fcr \nall diese Ma\u00dfnahmen wurden Betr\u00e4ge unter 10 000 Euro \neingesetzt, die aber in der Fl\u00e4che eine deutliche Wirkung \ngezeigt haben. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, dass die freien Tr\u00e4ger \nUnterst\u00fctzung bekommen haben. Hierbei denke ich an die \nSchallschutzma\u00dfnahmen in Kindertagesst\u00e4tten, an Ener-\ngieerzeugungsma\u00dfnahmen in dem Bereich oder an den \nkirchlichen Bereich, in dem diese Konjunkturmittel \neingesetzt worden sind. Das sind alles gute, wichtige und \nsinnvolle Projekte, die im Lande sichtbar sind, die wichti-\nge Auftr\u00e4ge in schwierigen Zeiten erm\u00f6glicht haben \u2013 \ndiesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich Herrn Jurk ausdr\u00fccklich unter-\nst\u00fctzen \u2013 und die im Lande im Wesentlichen zus\u00e4tzlich \nzur Wirkung gekommen sind. Deshalb k\u00f6nnen wir stolz \nsein, dass die angesprochenen Schwierigkeiten im Laufe \nder Abarbeitung des Konjunkturpakets bew\u00e4ltigt worden \nsind. \n\nFrau Giegengack, die Probleme, von denen Sie gespro-\nchen haben, sind aus meiner Sicht eher angenehme \nHerausforderungen gewesen, dass die Kommunen in \nkurzer Zeit Planungen anpassen mussten und dass bei \nAusschreibungen Submissionsergebnisse erzielt worden \nsind, die vielleicht im normalen Verfahren anders gewe-\nsen w\u00e4ren. Man kann deutlich sagen, dass diese Probleme \n\nin dieser Zeit ausgeglichen worden sind. Ein abschlie\u00dfen-\ndes Fazit wird allerdings erst nach Abschluss der gesam-\nten Ma\u00dfnahmen und der Pr\u00fcfung des Bundes m\u00f6glich \nsein. \n\nDamit wir endg\u00fcltig zu einem positiven Ergebnis kom-\nmen, ist es wichtig \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \neinmal deutlich hervorheben \u2013, dass die Kommunen ihre \nMa\u00dfnahmen innerhalb des Bewilligungszeitraumes z\u00fcgig \nabschlie\u00dfen und sichergestellt wird, dass in den F\u00e4llen, in \ndenen das nicht m\u00f6glich ist, die begr\u00fcndeten Einzelantr\u00e4-\nge bei den Bewilligungsstellen bis 31. Juli verl\u00e4ngert \nwerden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sind dann nur noch in \nEinzelf\u00e4llen mit der Zustimmung der Projektgruppe \nVerl\u00e4ngerungen m\u00f6glich. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Ich bin \u00fcberzeugt davon, \ndass das Konjunkturpaket als Gro\u00dfprojekt im Freistaat \nSachsen gut gehandhabt worden ist und dass es seine \nWirkungen im Land sichtbar erreicht hat. Ich bin auch \n\u00fcberzeugt davon, dass es positiv abgeschlossen wird. \nDeshalb gilt an dieser Stelle all denjenigen noch einmal \nder Dank, die ihren Beitrag an den verschiedenen Stellen \ndazu geleistet haben, dass das entsprechend m\u00f6glich \ngewesen ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Ulbig. \u2013 Gibt es weiteren \nRedebedarf zu dieser 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Die Debatte ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nR\u00fcckkehrpflicht statt Bleiberecht \u2013 Keine neue  \nAusl\u00e4nderschwemme zulasten des Arbeitsmarktes \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragsstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD \ndas Wort. Es spricht der Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Seit fast 20 Jahren hat die Staatsregierung nahezu \nalles unterlassen, was den Nutzen unseres Volkes mehren \nk\u00f6nnte. Stattdessen haben Sie f\u00fcr eine demografische \nKatastrophe gesorgt, Sie haben daf\u00fcr gesorgt, dass ganze \nLandstriche inzwischen ausged\u00fcnnt, ausgeblutet sind. \n\nBei Ihnen gibt es keine Familienpolitik, die auf den Erhalt \nunseres Volkes ausgerichtet w\u00e4re, bei Ihnen gibt es keine \nWirtschafts-, keine Arbeitsmarktpolitik, die daf\u00fcr Sorge \ntragen w\u00fcrde, dass die Menschen im Freistaat Sachsen \nverbleiben w\u00fcrden. Bei Ihnen gibt es nur eine mit-\ntelstandsfeindliche Leuchtturmpolitik, Armutsl\u00f6hne f\u00fcr \nEinheimische, Niederlassungsfreiheit f\u00fcr osteurop\u00e4ische \n\nLohndr\u00fccker und Sozialabbau f\u00fcr alle. Das ist Ihre Poli-\ntik, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \nSie wiederholen sich! \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDas ist die traurige Wahrheit! \u2013 \nPatrick Schreiber, CDU: Ihre Wahrheit!) \n\nDoch mit Ihrer Forderung, Zuwanderern es noch leichter \nzu machen, nach Deutschland zu kommen, haben Sie die \nKatze aus dem Sack gelassen und den Menschen gezeigt, \nwohin die Reise gehen soll. Es ist deutlich geworden, dass \nSie den Mangel an qualifizierten Fachkr\u00e4ften in diesem \nLand mit Ihrer verfehlten Wirtschafts- und Familienpoli-\ntik \u00fcberhaupt erst geschaffen haben. \n\nDas alles kommt nat\u00fcrlich nicht unerwartet, wenn man \nsich Ausl\u00e4nderlobbyisten wie Martin Gillo anh\u00f6rt, \n\n 2948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n(Sabine Friedel, SPD: Na, na!) \n\ndie es schaffen, nicht einmal mehr die Worte \u201edeutsches \nVolk\u201c in den Mund zu nehmen. \n\nNun will also die Staatsregierung eine einj\u00e4hrige Nieder-\nlassungsoption f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder \u2013 wohlgemerkt auch f\u00fcr \ndiejenigen, die keine Arbeit vorweisen k\u00f6nnen, wohlge-\nmerkt auch f\u00fcr diejenigen, die keine sogenannten hoch \nqualifizierten Fachkr\u00e4fte sind. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade vor dem Hintergrund \ndes Gerichtsentscheides des Bundessozialgerichtes, \nwonach selbst den Ausl\u00e4ndern, die nicht einen einzigen \nTag in Deutschland gearbeitet haben, unbefristet An-\nspruch auf Hartz IV zusteht, ist das nichts anderes als ein \nFreifahrtsschein, ein Persilschein f\u00fcr noch mehr Massen-\nzuwanderung in die sozialen Sicherungssysteme. Sie, \nmeine Damen und Herren, sollten sich sch\u00e4men, diese \nPolitik auf dem R\u00fccken der sozial Schwachen in diesem \nLand zu betreiben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUntersuchungen des Deutschen Institutes f\u00fcr Wirtschafts-\nforschung ergaben, dass der Arbeitsplatzabbau nach der \nWirtschaftskrise im Jahr 2009 gerade erst zum Erliegen \ngekommen ist. Welche Chance w\u00fcrde sich da f\u00fcr den \nArbeitsmarkt gerade hier in Sachsen ergeben, jetzt die \nWeichen zu stellen, um abgewanderte Sachsen in ihre \nHeimat zur\u00fcckzuholen! Jetzt gilt es, viele Deutsche aus \ndem Westen anzuwerben, die endlich wieder unter deut-\nschen Landsleuten arbeiten und leben wollen. Jetzt gilt es, \nviele Deutsche anzuwerben, die Deutschland den R\u00fccken \ngekehrt haben, weil sie in der Vergangenheit keine Zu-\nkunft mehr in diesem Land gesehen haben. \n\nDoch CDU und FDP gehen noch viel weiter. Sie wollen, \ndass Ausl\u00e4nder, die zwei Jahre in Deutschland gearbeitet \nhaben, unbefristetes Aufenthaltsrecht erhalten. Umge-\nkehrt, meine Damen und Herren, wird ein Schuh daraus. \nDie NPD fordert: Diejenigen Ausl\u00e4nder, die l\u00e4nger als \ndrei Monate arbeitslos sind, geh\u00f6ren unverz\u00fcglich in ihre \nangestammte Heimat zur\u00fcckgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWann begreifen Sie endlich, dass die Millionen ausl\u00e4ndi-\nschen Sozialschmarotzer es sich in den sozialen H\u00e4nge-\nmatten dieses Landes l\u00e4ngst bequem eingerichtet haben \nund sich von den arbeitenden Menschen in diesem Land, \nnicht zuletzt vom deutschen Mittelstand, durchf\u00fcttern \nlassen? Nein, Sie wollen es nicht begreifen, denn Sie \nwollen von den Deutschen gar nichts mehr wissen. Das \nwird in Ihren Reden, in Ihren Entscheidungen immer \ndeutlicher. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen sagen wir Nein zu weiteren \nZuwanderungsanreizen. Wir sagen, dass vor dem Hinter-\ngrund von 16 Millionen Menschen mit Migrationshin-\ntergrund das Boot wahrlich voll ist, um nicht dem weite-\nren Zuzug von Ausl\u00e4ndern nach Deutschland das Wort zu \nreden. Wir wollen nicht noch mehr Ausl\u00e4nder in Deutsch-\nland, sondern \u2013 wie ich es erw\u00e4hnt habe \u2013 die konsequen-\n\nte R\u00fcckf\u00fchrung der Ausl\u00e4nder aus diesem Lande, damit \nendlich wieder gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche \nexistieren, damit unsere Kinder endlich eine lebenswerte \nZukunft besitzen und damit Deutschland, meine Damen \nund Herren, endlich wieder das Land der Deutschen wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDamit Politiker Ihres Schlages nicht eines Tages das Volk \naustauschen, wird es Zeit, dass das Volk die Politiker \naustauscht. Da werden wir auch nicht m\u00fcde. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Da werden wir auch nicht m\u00fcde, den Menschen klarzu-\nmachen, Herr Brangs, dass Sie es sind, die sich tagt\u00e4glich \n\n(Unruhe bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nan der Zukunft unseres Volkes, an der Zukunft unserer \nKinder vers\u00fcndigen und deshalb ein f\u00fcr allemal in die \npolitische W\u00fcste gejagt geh\u00f6ren! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe der Abg.  \nPatrick Schreiber und Robert Clemen, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Apfel. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schrie! \u2013 \nWeitere Zurufe: Schrie!) \n\nAls N\u00e4chstes spricht die CDU-Fraktion; Herr Abg. \nBandmann, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nPatrick Schreiber, CDU: Wie viele sind \n\ndavon Ausl\u00e4nder, Herr Gansel?) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: \nHabt keine Angst! Diese geschriene Position ist eine \nMinderheit. Es gilt nach wie vor die S\u00e4chsische Verfas-\nsung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, bitte gestatten Sie, dass ich Artikel 5 \nzitiere: \u201eDem Volk des Freistaates Sachsen geh\u00f6ren \nB\u00fcrger deutscher, sorbischer und anderer Volkszugeh\u00f6-\nrigkeit an.\u201c \n\n(Andreas Storr, NPD: Alle Menschen dieser Welt!) \n\n \u201eDas Land erkennt das Recht auf die Heimat an.\u201c \n\nAbs. 2: \u201eDas Land gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt das Recht \nnationaler und ethnischer Minderheiten deutscher Staats-\nangeh\u00f6rigkeit auf Bewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie auf \nPflege ihrer Sprache, Religion, Kultur und \u00dcberliefe-\nrung.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 2949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nAbs. 3: \u201eDas Land achtet die Interessen ausl\u00e4ndischer \nMinderheiten, deren Angeh\u00f6rige sich rechtm\u00e4\u00dfig im \nLande aufhalten.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind unsere Verfassungsgrunds\u00e4tze und das ist das \nStaatsziel. Nach diesen Grunds\u00e4tzen hat sich die Recht \nsprechende Gewalt im Freistaat Sachsen zu richten. \n\n(Andreas Storr, NPD: Abschaffung des \ndeutschen Volkes ist das Staatsziel!) \n\nDas, was Sie, Herr Apfel, heute hier abgeliefert haben, \nwar ein neuer Beitrag f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Verbot dieser \nfaschistischen Partei. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nJa, ja! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Was f\u00fcr eine \n\ndemokratische Einstellung!) \n\nDie Konjunktur im Freistaat Sachsen \u2013 soeben hatten wir \ndiese Debatte \u2013 verdanken wir ma\u00dfgeblich ausl\u00e4ndischen \nKunden. \n\n(Holger Apfel, NPD: Schw\u00e4tzer!) \n\nWir haben die Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland aufgrund \nwettbewerbsf\u00e4higer Produkte, aber durch Kunden, die \nweltweit unsere Produkte kaufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd wir haben international aufgestellte Unternehmen, \ndie froh sind, Fachleute in ihren Reihen, in ihrer Beleg-\nschaft zu haben, die uns helfen, unsere s\u00e4chsischen \nProdukte in der Welt an den Markt zu bringen. Sie sind \nfroh, dass sie Menschen aus dem Ausland in Sachsen \nhaben, die die Sitten und Gebr\u00e4uche kennen. Wenn Sie als \nKind \u201eMarco Polo\u201c gelesen h\u00e4tten und die Begeisterung, \ndie sich von Weltoffenheit und Neugier auf die Welt \nverinnerlicht hat, dann w\u00fcrden Sie heute nicht hier sitzen \nund solche t\u00f6richten Reden halten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch kann der jungen Generation nur sagen: Das sind \nVerf\u00fchrer. Demokratie ist stark genug, diese Worte auszu-\nhalten. Sie werden aber in unserer Heimat keine Mehrheit \nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nWenn wir heute mit Thomas de Maizi\u00e8re einen Bundesin-\nnenminister der Bundesrepublik Deutschland haben, dann \nwar es der preu\u00dfische K\u00f6nig, der die Hugenotten ins Land \ngeholt hat. Der preu\u00dfische K\u00f6nig hat den Hugenotten, den \nVertriebenen, Platz gegeben. Ich denke, das ist ein Bei-\nspiel aus der Geschichte, bei dem Preu\u00dfen positiv gewirkt \nhat. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das einzige Beispiel!) \n\nBis heute ist das ein Beispiel f\u00fcr Toleranz auch in meiner \nHeimat, der niederschlesischen Oberlausitz. Kollege Jurk \naus G\u00f6rlitz und ich k\u00f6nnen das gemeinsam bezeugen. \nDieses Toleranzgebot sollten wir in ganz Sachsen immer \nwieder vor Augen haben. Ich denke, gerade die Verfas-\nsung ist ein lebhaftes Zeugnis daf\u00fcr. Nat\u00fcrlich kommt \nKollegin Sch\u00fctz auch aus G\u00f6rlitz. Sie ist allerdings keine \ngeb\u00fcrtige G\u00f6rlitzerin. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nVon daher gibt es eben gewisse Unterschiede. Aber sie ist \nuns gleich wertvoll. \n\nWir haben in der Verfassung nicht nur den Artikel 5, \nsondern auch andere Dinge, die das Land verpflichten, \nToleranz und Gleichwertigkeit in den Vordergrund zu \nr\u00fccken. Das Wichtigste ist: eingedenk der Schuld der \nDeutschen, die in der Pr\u00e4ambel unseres Landes niederge-\nlegt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWer dies nicht wissen will, ist nicht befugt, mit solchen \nWorten hier \u00fcberhaupt eine Position zu vertreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach der Abg. Bandmann. \u2013 Ich sehe am Mikrofon 7 \neine Kurzintervention. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit f\u00fcr eine \nKurzintervention nutzen. Dass sich Herr Bandmann \nnat\u00fcrlich nichts sehnlicher als ein NPD-Verbot w\u00fcnscht, \nist klar. Das h\u00e4ngt einerseits mit seinem totalit\u00e4ren Staats-\nverst\u00e4ndnis zusammen und andererseits damit, dass er \nsich eine unliebsame Rechtsopposition vom Hals halten \nwill. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nHerr Bandmann, in diesem Staat ist es noch so, dass eine \nPartei, die nichts Verbotenes tut, auch nicht verboten \nwerden kann. Das Eintreten f\u00fcr die Interessen des deut-\nschen Volkes ist in diesem Staat noch kein Verbotsgrund. \n\nWenn Sie schon so weihevoll die s\u00e4chsische Landesver-\nfassung zitieren, darf ich Sie darauf hinweisen, dass im \nAmtseid der s\u00e4chsischen Minister die Rede davon ist, \ndass sie daf\u00fcr eintreten, Schaden vom Volk abzuwenden \nund seinen Nutzen zu mehren. Dort hebt man, auch wenn \nein bisschen sonstiges rhetorisches Beiwerk dabei ist, aufs \ndeutsche Volk ab. Das sollten Ihre Regierungsvertreter \neinmal zur Kenntnis nehmen. Bezugspunkt ist auch in der \ns\u00e4chsischen Landesverfassung das Eintreten f\u00fcr die \nInteressen des eigenen Volkes. \n\nWenn wir gerade bei dem Thema sind \u2013 wir sprachen \ngestern schon dar\u00fcber \u2013: In einer Zeit, in der die offizielle \n\n 2950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nArbeitslosenquote in Sachsen auf 12,3 % angestiegen ist \nund laut \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c 421 000 Sachsen arbeits-\nsuchend sind \u2013 in einer solchen Zeit einer weiteren \nZuwanderung das Wort zu reden, das ist arbeitnehmer-\nfeindlich, es ist arbeitslosenfeindlich und es ist gegen die \nsozialen Interessen des eigenen Volkes gerichtet. \n\n(Genau! und Beifall bei der NPD) \n\nBei 421 000 Arbeitssuchenden in Sachsen weitere Lohn-\ndr\u00fccker und Arbeitsplatzkonkurrenten ins Land holen zu \nwollen ist eine politische Schande. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Robert Clemen, CDU: \nSo ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 Peter Wilhelm Patt, CDU: \nDas deutsche Volk will Sie doch gar nicht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bandmann, Sie \nwollen auf die Kurzintervention reagieren; bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte auf die Kurzinter-\nvention reagieren, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Gansel, auch \nIhnen d\u00fcrfte bekannt sein, dass der Ausl\u00e4nderanteil in \nSachsen zwischen 2 und 3 % liegt; der Anteil der Musli-\nme in Sachsen ist unter 0,1 %. \n\n(Holger Apfel, NPD: Deshalb m\u00fcssen jetzt \nHunderttausende reingeschwemmt werden!) \n\nDie offenen Fachkr\u00e4ftestellen in den Ingenieurwissen-\nschaften, in den Kliniken ist auch Ihnen hinl\u00e4nglich \nbekannt. Wenn Sie sich einmal im Statistischen Lan-\ndesamt die demografische Entwicklung, die Alterspyra-\nmide in Sachsen anschauen, dann k\u00f6nnen Sie sehen, in \nwelchen Jahren welche Menschen \u00fcberhaupt noch in der \nLage sind, Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu besetzen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Was hat die \nCDU in den letzten 20 Jahren gemacht?) \n\nVon daher ist es eine v\u00f6llig undifferenzierte und einseitige \nWahrnehmung, die Sie hier mit Parolen in den Saal \nschreien \u2013 denn vern\u00fcnftig reden k\u00f6nnen Sie ja nicht. Sie \nk\u00f6nnen ja nicht argumentieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nSie versuchen als jemand, der hier immerhin das Gast-\nrecht genie\u00dft \u2013 Herr Gansel, Sie sind ja auch erst nach \nSachsen gekommen, Sie sind doch hier nicht gro\u00df gewor-\nden, wir haben Sie toleriert \u2013 \u2013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Da gibt es noch \neinige im Hause: Herrn Morlok \u2026!) \n\nDas ist doch das Problem. Auch Herr Apfel ist doch nicht \nin Sachsen gro\u00df geworden. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWenn man jetzt einmal in die Fakten greift: Selbst Sie \nhaben einen Berater, der aus Schweden gekommen ist. \nMeinen Sie den, der jetzt auswandern soll? Meinen Sie \ndiese Leute, die Sie bedienen, oder meinen Sie die Leute, \ndie Ihre Zeitung drucken oder die in G\u00f6rlitz unter Ihrem \n\nDach wohnen mit polnischem Kennzeichen \u2013 meinen Sie \ndie? \n\nWir sollten doch bei der Wahrheit bleiben, wie Sie versu-\nchen, den Leuten ein Feindbild zu suggerieren, das \njeglicher Basis entbehrt, und versuchen mit Hass und \nG\u00fclle dieses Parlament zu besudeln. Sie sind eine Min-\nderheit und haben die klare Ablehnung des deutschen \nVolkes! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und vereinzelt \nbei den LINKEN, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nKurzintervention am Mikrofon 7; bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \nauch noch einmal kurz intervenieren. Herr Bandmann, \nIhre beiden Redebeitr\u00e4ge waren frei von Fakten und \nZahlen zur Lage am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Ich habe \neben in Form einer Kurzintervention bei begrenzter \nRedezeit mehrere Zahlen genannt. Ich kann Ihnen auch \nnoch andere Zahlen nennen. Sie werfen uns hier Fakten- \nund Zahlenlosigkeit vor und blasen nichts anderes als \nWorth\u00fclsen heraus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, darf ich \nSie darauf hinweisen: Sie d\u00fcrfen nicht auf den Redebei-\ntrag, auf die Reaktion auf die Kurzintervention erneut \nreagieren, sondern Sie m\u00fcssen nach Gesch\u00e4ftsordnung \neine eigenst\u00e4ndige Kurzintervention zum Debattenbeitrag \nabliefern. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident, dann gibt es jetzt \ndie eigenst\u00e4ndige Intervention. Ich m\u00f6chte noch einmal \ndarauf hinweisen, dass zum 1. Mai dieses Jahres \u2013 Sie \nwissen es, Sie haben es ja auch immer gewollt und vertei-\ndigt \u2013 die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen \nUnion in Kraft tritt \u2013 mit der Folge, dass sich s\u00e4mtliche \narbeitssuchenden Menschen der EU-Beitrittsstaaten Ost-\neuropas im gesamten EU-Raum frei bewegen und sich \n\u00fcberall ihren Arbeitsplatz suchen k\u00f6nnen und dass Sach-\nsen aufgrund der geografischen Lage \u2013 es ist spekulativ, \naber Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es so passieren \nwird \u2013 Zehntausende Osteurop\u00e4er abbekommen wird; \nZehntausende, die hier ihr Gl\u00fcck suchen und hiesige \nL\u00f6hne und Sozialleistungen unter Druck setzen. Das ist \nausgemacht. \n\nPolen hat jetzt schon eine offizielle Arbeitslosenquote von \n13 % und in den ostpolnischen Regionen liegt die offiziel-\nle Arbeitslosenquote bei \u00fcber 20 %. Da k\u00f6nnen Sie die \nUhr danach stellen, dass Ji\u0159i und Bolek ihre Koffer \npacken und ihr Arbeitsmarktgl\u00fcck hier in Sachsen suchen, \nund das geht zulasten der hiesigen Arbeitssuchenden und \nArbeitnehmer. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe  \nvon der CDU und den LINKEN) \n\n 2951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\nvention des Abg. Gansel. \u2013 Es gibt eine erneute Reaktion; \nbitte, Herr Kollege Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union ist \nin der Tat nicht nur eine Wirtschaftsunion und Sicher-\nheitsunion, sondern auch eine Sozialunion, und die \nChancen auf dem Arbeitsmarkt bedingen immer zwei \nMenschen: einer, der Arbeit nachfragt, und ein anderer, \nder einen Arbeitsplatz anbietet und sich das beste Angebot \naussucht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der sind wir?!) \n\nDas ist Wettbewerb und diese Wettbewerbssituation hat \nf\u00fcr Deutschland und auch f\u00fcr den \u00f6stlichen Teil, und zwar \nden Freistaat Sachsen, zu Wohlfahrt gef\u00fchrt. Wenn man \nsich die Entwicklung in den letzten 20 Jahren anschaut, \ndie der Freistaat Sachsen seit der Friedlichen Revolution \ngenommen hat, dann ist dies eine einzige Erfolgsge-\nschichte. \n\nSicher, es sind noch nicht alle Probleme gel\u00f6st; es wird \nauf dieser Welt auch nicht jedes Problem gel\u00f6st werden. \nLassen Sie sich ein Zitat aus der Bibel vorhalten: \u201eBesser \nein Gericht Kraut mit Liebe als ein gem\u00e4steter Ochse mit \nHass\u201c. \n\nWir haben mit Hass schlechte Erfahrungen gemacht und \ndeswegen sind die Menschen mit Kerzen auf die Stra\u00dfe \ngegangen und haben Hass zum Einsturz gebracht. Das, \nwas Sie hier auf den Schild heben, wollen wir nicht \nwieder haben! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nvereinzelt bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der ersten \nRednerrunde fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \nder Abg. Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was die Vertreter dieser neofaschisti-\nschen, nazistisch orientierten Partei von sich gegeben \nhaben, hat die Larve endg\u00fcltig vom Gesicht gerissen. Sie \nhaben sich selbst demaskiert als geistige Nachfahren der \nFaschisten von 1933 bis 1945, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie dieses Land in einen gro\u00dfen Ruin gest\u00fcrzt haben. \n\nZu dem Thema, das Sie anzurei\u00dfen versucht haben. Die \nChance, ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, Migranten in diesem \nLand zu integrieren, das ist eine Chance f\u00fcr die Zukunft, \nf\u00fcr unser Land. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie \ndas mal den Arbeitslosen!) \n\nWenn wir das vern\u00fcnftig gestalten, kn\u00fcpfen wir an gute \nhistorische Tradition an. Bis zu der uns\u00e4glichen Machter-\n\ngreifung Ihrer geistigen V\u00e4ter war es gang und g\u00e4be, dass \nArbeitnehmer in Europa gewandert sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schauen Sie es \nsich einmal in der Weimarer Republik an! \n\nBei guten Gesellen war es \u00fcblich, dass sie auf mehrere \nJahre durch verschiedene europ\u00e4ische L\u00e4nder gereist sind, \ngearbeitet haben, Erfahrungen gesammelt haben. Das war \nein Gewinn f\u00fcr die Zivilgesellschaft in Europa. Sie haben \ndiese gute Tradition durchtrennt. Ihre geistigen V\u00e4ter \nwaren daf\u00fcr verantwortlich, dass in meiner Heimatstadt \nTaucha 26 Lager bestanden haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden \nSie von der Gegenwart!) \n\nin denen sie ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger Europas als Zwangs-\narbeiter missbraucht, ausgebeutet und get\u00f6tet haben \u2013 f\u00fcr \nIhre miesen Kriegsziele, f\u00fcr Ihren Gr\u00f6\u00dfenwahn. Damit \nmuss ein f\u00fcr allemal Schluss sein! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nIch erinnere hier im Hohen Hause zu der inhaltlichen \nDebatte an unsere Debatte vom 30.03.2010, in der wir auf \ndie noch zu l\u00f6senden Probleme im Zusammenhang mit \ndem 1. Mai dieses Jahres hingewiesen haben, dass wir \nl\u00e4nder\u00fcbergreifend Initiativen brauchen und noch Aufga-\nben in entsprechendem Umfang vor uns stehen, um f\u00fcr \nfaire und gute Arbeit in dem gemeinsamen Wirtschafts-\nraum Europa zu arbeiten. F\u00fcr die Grenzregion, zu der wir \nz\u00e4hlen, sind Aufgaben zu l\u00f6sen. \n\nMeine Fraktion hat sich im laufenden Jahr darum ge-\nk\u00fcmmert, wir haben Arbeitsbesuche in Polen und Tsche-\nchien gehabt und uns mit den Kolleginnen und Kollegen \nausgetauscht. Unsere Forderungen in dem Bereich sind \nhinl\u00e4nglich bekannt: Arbeitsbedingungen m\u00fcssen verhan-\ndelt, Standards m\u00fcssen bearbeitet und erhandelt werden, \nund es ist auch die Diskussion um den Mindestlohn zu \nf\u00fchren. \n\nDas ist richtig, da liegen noch Aufgaben vor uns, und das \nwerden wir in der Zivilgesellschaft vorantreiben. Und \u2013 \ndessen bin ich mir ganz sicher \u2013 wir brauchen Ihre Unter-\nst\u00fctzung aus Ihrem Lager nicht. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die haben Sie \nauch nicht f\u00fcr Ihre falsche Politik!) \n\nBevor ich meinen Beitrag beende, m\u00f6chte ich noch darauf \nhinweisen: Die Zivilgesellschaft ist auf allen gesellschaft-\nlichen und politischen Ebenen gefragt, gefordert und in \nder Pflicht, solches Gedankengut von Ihnen zur\u00fcckzu-\ndr\u00e4ngen, zu blockieren und damit zu verhindern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE der Abg. Kind. \n\n 2952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nGibt es jetzt Redebedarf bei der SPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weiteren Redebedarf in \nder ersten Runde? \u2013 Nein. \n\nDann kommen wir zur zweiten Runde. F\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der NPD ergreift der Abg. Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Was meine beiden Vorredner wieder von sich \ngegeben haben, war die \u00fcbliche Menschheitsrhetorik, mit \nder man sicherlich wohlfeile Reden halten kann, aber \ntats\u00e4chlich auch v\u00f6llig an den Fakten, an der Realit\u00e4t \nvorbeiargumentieren kann. Genau das haben Sie getan. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWorum geht es uns? Wir sagen: Zuwanderung ist keine \nBereicherung f\u00fcr unser Sachsen, sondern Zuwanderung \nist eine Belastung f\u00fcr unser Sozialsystem. Das hat die \nPolitik, wenn sie verantwortlich handeln will, bitte sch\u00f6n \nzur Kenntnis zu nehmen. \n\nIm \u00dcbrigen wird hier immer mit v\u00f6llig falschen Zahlen \noperiert. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird nicht m\u00fcde \nzu behaupten, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren Zuwande-\nrung von sogenannten ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften brau-\nchen, ist aber nicht in der Lage, einmal genau zu definie-\nren, was denn nun diese \u201eausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte\u201c sind \nund in welchen Bereichen sie denn fehlen. Aufschluss-\nreich waren in der Tat meine zahlreichen Anfragen, die \nich hier gestellt habe; die Antworten sind aber ohne \nkonkrete Angaben, die ich zu erfragen versucht hatte, \nausgefallen. \n\nEs ist so, dass die Staatsregierung \u2013 das muss man den \nAntworten auf diese Kleinen Anfragen entnehmen \u2013 \nselber keine klaren Erkenntnisse hat, in welchen Berei-\nchen denn diese Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland notwendig \nsind und wie sie genau qualifiziert sein sollen. Stattdessen \nwurde mir in den Antworten mitgeteilt, man solle doch \nbitte sch\u00f6n mal die Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nzur Analyse heranziehen. \n\nEs ist \u00fcberraschend, dass in der Statistik der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit tats\u00e4chlich Aussagen zu finden sind, die \noffensichtlich die Staatsregierung selbst auch nicht kennt; \ndas muss ich zumindest aus ihrer Antwort schlie\u00dfen. \n\nDie Zahlen will ich vortragen. Aus der Analyse der \ngemeldeten Arbeitsstellen nach Berufen, der sogenannten \nEngpassanalyse, f\u00fcr Dezember 2010 geht n\u00e4mlich f\u00fcr den \nBereich der Ingenieurberufe Folgendes hervor: F\u00fcr \nMaschinen- und Fahrzeugbauingenieure ist ein Bestand \nan unbesetzten sozialversicherungspflichtigen Arbeitsstel-\nlen von 3 317 genannt; dem standen aber \u2013 f\u00fcr genau den \ngleichen Bereich! \u2013 5 270 arbeitslose Ingenieure gegen-\n\u00fcber. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von \nder NPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nGenau das Gleiche gilt f\u00fcr Elektroingenieure. Dort wird \nein Bestand von 2 106 offenen Stellen ausgewiesen; aber \nes gab gleichzeitig 3 488 arbeitslose Elektroingenieure. \n\nAuch bei den sonstigen Ingenieuren gab es zwar 1 859 \ngemeldete offene Stellen, aber 7 203 arbeitslose Ingenieu-\nre. \n\nDas zeigt, dass hier ein Problem herbeigeredet wird, das \noffenbar nicht existiert. Man fragt sich in der Tat, warum \nangesichts dieser Fakten die Politik weiter monoton \nbehauptet, wir brauchten ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte. Nicht \nnur die Arbeitslosenstatistik widerlegt Sie da, sondern \nauch die Experten des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschafts-\nforschung, die auch einen Mangel an ausl\u00e4ndischen \nFachkr\u00e4ften bestreiten. In einer Studie kommt dieses \nInstitut zu dem Ergebnis \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eFachkr\u00e4fte \nhaben bei der Lohnentwicklung nicht besser abgeschnit-\nten als andere Arbeitnehmer.\u201c Und: \u201eBei Investitionsg\u00fc-\nterherstellern mussten leitende Angestellte im II. Quartal \nsogar Reallohneinbu\u00dfen hinnehmen.\u201c \n\nWas hei\u00dft das? Bei sinkenden L\u00f6hnen selbst f\u00fcr Fachkr\u00e4f-\nte kann man wahrlich nicht davon sprechen, dass ein \nMangel an solchen Fachkr\u00e4ften besteht. Denn wenn dem \nso w\u00e4re, dieser Mangel also tats\u00e4chlich best\u00fcnde, w\u00fcrden \ndie L\u00f6hne steigen. Die Zahlen zeigen, dass hier etwas \nbehauptet wird, was nicht zutreffend ist. \n\nIch glaube \u2013 das sage ich hier auch ganz offen \u2013, dahinter \nverbirgt sich eine Strategie. Diese zielt einzig und allein \ndarauf ab, durch das \u00d6ffnen aller Zuwanderungsschleusen \nin diesem Land Niedriglohnsektoren auszuweiten und \nNiedrigl\u00f6hne weiter zu etablieren, damit die Leitvorstel-\nlung, der Export k\u00f6nne uns wirtschaftlich retten, fortexis-\ntieren kann. Letztlich sind diese Niedrigl\u00f6hne ein Zuge-\nst\u00e4ndnis an die Globalisierung, weil gesagt wird, wir \nk\u00f6nnten nur exportieren, wenn wir mit China und Indien \nauch im Lohnkostensektor konkurrenzf\u00e4hig seien. Dies ist \nein Irrtum, ein Irrtum, der zulasten der deutschen Arbeit-\nnehmer geht. Und das sprechen wir an \u2013 ohne Scheuklap-\npen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIm \u00dcbrigen: Wer gegen Zuwanderung ist, muss deshalb \nnicht ein Menschenfeind sein. Wir achten alle Menschen, \nauch ausl\u00e4ndische Menschen. Aber wir sagen: Deutsch-\nland ist das Land der Deutschen und soll das Land der \nDeutschen bleiben, genauso wie die T\u00fcrkei die T\u00fcrkei und \nPolen Polen bleiben soll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Storr \nf\u00fcr die einbringende Fraktion der NPD. \u2013 Jetzt sehe ich \nam Saalmikrofon den Wunsch nach einer Kurzinterventi-\non. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich m\u00f6chte von der M\u00f6glich-\nkeit der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das w\u00e4re schon die dritte!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man das \numsetzt, was der Abg. Storr hier gefordert hat, dann \n\n 2953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nbedeutet das, dass nicht nur Ausl\u00e4nder raus aus Sachsen \nsollen, sondern auch ausl\u00e4ndisches Kapital, das ja in \nSachsen mit Investitionen unmittelbar verbunden ist. \nUnser gro\u00dfes Werk von Bombardier in G\u00f6rlitz und \nBautzen ist in kanadischem Besitz. Offensichtlich will \nHerr Storr und die NPD, dass die ausl\u00e4ndischen Kapital-\ngeber in Sachsen das Land verlassen. Es ist eine gef\u00e4hrli-\nche, brandstiftende Politik, was von der NPD gefordert \nwird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der  \nStaatsregierung und vereinzelt bei den  \nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Politik gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen und \nverunsichert Investoren. Wir, CDU und FDP, weisen das \nmit Entschiedenheit zur\u00fcck! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben die M\u00f6glich-\nkeit zu reagieren, Herr Storr. \u2013 Bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Bandmann, Sie bem\u00fchen sich \nhier um eine sehr holzschnittartige Argumentation. \u2013 Ich \nwill f\u00fcr die NPD-Fraktion erkl\u00e4ren: Wir sind nicht grund-\ns\u00e4tzlich gegen ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte. Wir sind auch \nnicht grunds\u00e4tzlich gegen ausl\u00e4ndische Kapitaleigner in \nDeutschland. Aber es kommt immer auf das richtige Ma\u00df \nan. Wir als NPD fordern in der Tat das rechte Ma\u00df. \n\nIn der DDR gab es durchaus auch vorz\u00fcgliche Dinge. Wie \nzum Beispiel das Vertragsarbeiterwesen in der DDR \ngeregelt war, davon k\u00f6nnte sich die Bundesrepublik \ntats\u00e4chlich eine Scheibe abschneiden. Niemand wird doch \nhier behaupten, das Vertragsarbeiterwesen in der DDR sei \ninhuman oder faschistisch gewesen. Das war eine verant-\nwortliche Politik, die f\u00fcr alle Seiten Klarheit geschafft \nhat, sowohl beispielsweise f\u00fcr die vietnamesischen \nVertragsarbeiter als auch f\u00fcr die deutschen Arbeitnehmer. \nDas halten wir f\u00fcr eine ausgewogene Politik, und die \nfordern wir auch hier im S\u00e4chsischen Landtag ein \u2013 nicht \nmehr und nicht weniger. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \nauf die Kurzintervention. \n\nJetzt frage ich in die Fraktionen hinein: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Den sehe ich nicht. Die Staatsregierung? \u2013 \nSie ergreift durch Herrn Staatsminister Morlok das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Einlassun-\ngen, die seitens der NPD in dieser Aktuellen Debatte \ngemacht wurden, haben mich veranlasst, seitens der \nStaatsregierung einige Dinge klarzustellen. \n\nZu Beginn m\u00f6chte ich namens der Staatsregierung deut-\nlich machen, dass wir unsere ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger im \n\nFreistaat Sachsen als Bereicherung ansehen und dass sie \nuns in Sachsen herzlich willkommen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Aber als \nHartz-IV-Empf\u00e4nger machen sie uns arm!) \n\nBei den Kollegen der NPD-Fraktion hat man das Gef\u00fchl, \ndass ihre ideologische Verblendung ihnen den Blick auf \ndie Fakten vernebelt. Von daher ist es sinnvoll, sich die \nFakten im Freistaat Sachsen einmal gemeinsam anzu-\nschauen. Allein schon der Debattentitel, den sie gew\u00e4hlt \nhaben, suggeriert etwas, was nicht vorhanden ist. Sie \nfordern im Titel ihrer Aktuellen Debatte \u201ekeine neue \nAusl\u00e4nderschwemme\u201c. Das impliziert doch, dass es nach \nihrer Auffassung eine alte Ausl\u00e4nderschwemme gegeben \nhaben muss. Da frage ich mich f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \nwo die sein soll. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die kann man im \nwestlichen Teil der Bundesrepublik besichtigen!) \n\nWir haben einen Ausl\u00e4nderanteil \u2013 Kollege Bandmann hat \nschon darauf hingewiesen \u2013 von 2,7 %, das sind \n114 000 Ausl\u00e4nder im Freistaat Sachsen. Wir haben einen \nAnteil an der Erwerbsbev\u00f6lkerung (sozialversicherungs-\npflichtig Besch\u00e4ftigte) von 1,1 %, das sind 14 900 sozial-\nversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. In der Debatte heute \nund gestern ist bereits angesprochen worden, dass wir \n400 000 Arbeitssuchende im Freistaat Sachsen haben. \nWenn man sich allein diese beiden Zahlen anschaut, wird \ndeutlich, dass es keinen urs\u00e4chlichen Zusammenhang gibt \nzwischen der Tatsache, dass ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger hier \nim Freistaat Sachsen arbeiten, und dem Problem der \nArbeitslosigkeit: 400 000 Arbeitssuchende zu 14 900 aus-\nl\u00e4ndischen Arbeitnehmern. Das, was Sie von der NPD-\nFraktion hier suggerieren \u2013 dass durch die ausl\u00e4ndischen \nMitb\u00fcrger \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nein Problem auf dem Arbeitsmarkt vorhanden sei \u2013, \nentspricht mitnichten der Wahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und \nvereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWeil Sie gerade die Zahlen ansprechen: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Verfolgungswahn!) \n\n\u2013 So kann man es sagen, Kollege Brangs: Verfolgungs-\nwahn. \n\nWir haben, ich hatte es ausgef\u00fchrt, einen Ausl\u00e4nderanteil \nvon 2,7 % im Freistaat Sachsen. Herr Kollege Gansel, Sie \nhatten in einem Zwischenruf das Thema G\u00f6rlitz aufgrund \nseiner Grenzn\u00e4he angesprochen. Wie passt es denn zu \nIhrer verquasten Ideologie, dass der Ausl\u00e4nderanteil im \nLandkreis G\u00f6rlitz 2,1 % betr\u00e4gt und damit deutlich unter \ndem s\u00e4chsischen Durchschnitt liegt? \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 2954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nWie k\u00f6nnen Sie denn das erkl\u00e4ren? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Quak, quak, quak!) \n\nAlso, an den Fakten orientieren hilft weiter. Und auch die \nEngpassanalyse der Bundesagentur, die Sie hier angef\u00fchrt \nhaben, ist der Staatsregierung nicht nur bekannt, sondern \nich habe gestern in der Debatte zum Thema Fachkr\u00e4fte \nausdr\u00fccklich darauf Bezug genommen und sehr wohl \ndeutlich gemacht, dass es nach wie vor mehr Ingenieure \nund Techniker als offene Stellen gibt. Aber \u2013 und das ist \nder entscheidende Punkt \u2013 ein Ingenieur ist nicht gleich \nein Ingenieur, ein Techniker nicht gleich ein Techniker. \nDas hei\u00dft eben angesichts der eingeschr\u00e4nkten Mobilit\u00e4t, \ndass es im Einzelfall bei den Unternehmen durchaus zu \nEngp\u00e4ssen kommt. \n\nWir haben in Sachsen 410 ausl\u00e4ndische Auszubildende, \nund ich bin sehr froh, dass die Kammern sich sehr stark \nengagieren, gerade in unseren Nachbarstaaten neue \nAuszubildende zu finden. Hier m\u00f6chte ich das Engage-\nment der Handwerkskammer Chemnitz hervorheben. \nUnsere s\u00e4chsischen Handwerker arbeiten auch in Tsche-\nchien und in Polen. Das ist die Wirklichkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nTschechien hat das Zuwanderungskontingent, was ihr f\u00fcr \ndie Bundesrepublik Deutschland zusteht, nicht einmal \nausgesch\u00f6pft. Auch das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. \n\nIch bin sehr erfreut, dass die Zahl der ausl\u00e4ndischen \nStudierenden in den letzten zehn Jahren in Sachsen \ndeutlich gestiegen ist. 9,6 % unserer Studierenden an den \nHochschulen sind aus dem Ausland. Das ist eine richtige \nChance f\u00fcr den Freistaat Sachsen, denn wenn sie bei uns \nbleiben, helfen sie uns, das Fachkr\u00e4fteproblem zu l\u00f6sen. \nWenn sie in ihre Heimatstaaten zur\u00fcckkehren, sind sie \ngute Botschafter f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Das ist eine \nEntwicklung, die wir weiter unterst\u00fctzen sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie haben angef\u00fchrt, dass letztendlich zum 01.05.2011 \nmit der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit eine Vielzahl von \nausl\u00e4ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \nnach Deutschland kommen w\u00fcrde. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nSchauen wir uns an, aus welchen L\u00e4ndern die ausl\u00e4ndi-\nschen Mitb\u00fcrger im Freistaat Sachsen kommen. \u00dcber \n\n10 % kommen aus Vietnam. Das ist sicherlich kein Land, \ndas jetzt von der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeitsregelung \nbetroffen ist. An n\u00e4chster Stelle folgt die Russische \nF\u00f6deration, danach die Ukraine. Auch diese L\u00e4nder \nstehen hier \u00fcberhaupt nicht in Rede. Wenn man sich das \ninsgesamt anschaut, kommen 60 % unserer ausl\u00e4ndischen \nMitb\u00fcrger aus L\u00e4ndern, die \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr die \nFreiz\u00fcgigkeitsregelung ab 01.05.2011 in Rede stehen. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas macht deutlich, dass wir mit keinem Problem ab dem \n01.05.2011 zu rechnen haben. Ich hatte in meiner Amts-\nzeit mehrere Gespr\u00e4che mit den Kollegen aus Polen \nsowohl vor Ort als auch hier in Sachsen. Ich war in der \nletzten Woche in Tschechien, hatte mit meinen Amtskol-\nlegen, dem Arbeitsminister und auch dem Wirtschaftsmi-\nnister, gesprochen. Auch dort geht man davon aus, dass es \nzum 01.05.2011 keine nennenswerte Wanderungsbewe-\ngung nach Sachsen, nach Deutschland geben wird. Auch \ndas sollten wir zur Kenntnis nehmen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \ndoch nur ein Beruhigungsmittel!) \n\nBitte sch\u00fcren Sie keine Angst in der Bev\u00f6lkerung. Sie \nwollen diese \u00c4ngste sch\u00fcren, weil Sie \u00c4ngste f\u00fcr Ihr \npolitisches Gesch\u00e4ft ben\u00f6tigen. Wir als Staatsregierung \norientieren uns an den Fakten im Freistaat Sachsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich schlie-\n\u00dfen mit einem Dank f\u00fcr die Arbeit des Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Herrn Gillo. Seine Arbeit und die Arbeit seiner \nVorg\u00e4ngerinnen und Vorg\u00e4nger haben erheblich dazu \nbeigetragen, die Interessen unserer ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcr-\nger im Freistaat Sachsen zu bef\u00f6rdern und deren Integra-\ntion zu f\u00f6rdern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und auf die \nAbschaffung Deutschlands hinzuarbeiten!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Morlok. Ich sehe jetzt keinen \nweiteren Redebedarf. Diese Debatte ist abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den  \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat Sachsen \nDrucksache 5/4819, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die einreichende Fraktion DIE LINKE. Sie hat \n8 Minuten Zeit. Bitte, Frau Kollegin Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Etwa einen \nMonat ist es nun her, dass wir im Haus \u00fcber den zur\u00fcck-\nliegenden Dioxinskandal diskutiert haben, der auch nicht \nder erste war. In der Zwischenzeit sah das Magazin \n\u201eStern\u201c gar das \u201eSchweinesystem\u201c in Gefahr. Damit \nwollten sie allerdings keinen Beitrag zu einer Kommu-\nnismusdebatte im Ton der BRD der Sechziger- und \nSiebzigerjahre leisten, nein, sondern auf die Defizite der \nherk\u00f6mmlichen Fleischproduktion in unserem Land \nhinweisen. \n\nSelbst das Bundeskabinett kam in der Zwischenzeit \nangesichts der Krise des \u201eSchweinesystems\u201c nicht umhin, \njetzt sch\u00e4rfere Auflagen f\u00fcr die Futtermittelindustrie zu \nbeschlie\u00dfen. Die Rede ist von einem nationalen Dioxin-\nFr\u00fchwarnsystem. Wie immer in Krisensituationen, k\u00f6n-\nnen die Buketts schillernder Ank\u00fcndigungen nicht voll-\nmundig genug sein. Ein nationales Dioxin-Fr\u00fchwarn-\nsystem klingt erst mal gut, suggeriert generalstabsm\u00e4\u00dfiges \nVorgehen, aber nat\u00fcrlich bedarf der Aktionsplan von \nBund und L\u00e4ndern der Untersetzung, der Verbindlichkeit, \num in Zukunft Verunreinigungen von Futtermitteln zu \nverhindern. \n\nIn der vergangenen Aktuellen Debatte zu diesem Thema \nhat meine Fraktion Ihnen bereits angek\u00fcndigt, dass wir es \nnicht bei Diskussionen belassen werden, sondern dass wir \neine \u00c4nderung der gesetzlichen Grundlage selbst in \nAngriff nehmen wollen. Diese legen wir Ihnen hiermit \nvor. Diese Verbindlichkeit wollen wir mittels unseres \nGesetzentwurfs nun schaffen, und wir zeigen Ihnen damit \nauch, dass landesrechtlich durchaus Ver\u00e4nderungsbedarf \nbeim Status quo besteht. Wir geben damit auch allen, die \nAnh\u00e4nger dieses Aktionsplanes sind, eine Gelegenheit zur \nUmsetzung, indem wir einige dieser Schritte nun in \nLandesrecht umsetzen wollen. \n\nF\u00fcr die L\u00e4nder einigten sich die zust\u00e4ndigen Verbrau-\ncherminister auf den folgenden wohlklingenden Ma\u00df-\nnahmenkatalog. Kurz zusammengefasst: Es soll mehr \nrisikoorientierte Futtermittelkontrollen geben, die Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden sollen besser in die Lage versetzt \nwerden, Verst\u00f6\u00dfe gegen das Lebensmittel- und Futtermit-\ntelstrafrecht zu ahnden, die R\u00fcckverfolgbarkeit soll \ngesichert werden, und Lebensmittelwarnungen sollen auf \nder genannten Internetplattform lebensmittelwarnung.de \nver\u00f6ffentlicht werden \u2013 so die Ank\u00fcndigung. \n\nWir schlagen in diesem Sinne landesrechtliche Regelun-\ngen vor, die in der Verbindlichkeit weit \u00fcber die blo\u00dfe \nErkl\u00e4rung hinausgehen. Wir wollen mit unserem Entwurf \nin \u00a7 4 zum Beispiel, dass Qualit\u00e4tskriterien der Lebens-\nmittelkontrolle, die bekanntlich durch die Kreise durchge-\nf\u00fchrt wird, durch die verantwortliche Landesbeh\u00f6rde \ntrotzdem verbindlich festgeschrieben werden. Sie sollen \ndurch Rechtsverordnung geregelt werden. Dies soll nicht \nin die Selbstverwaltung der Kreise eingreifen, aber \nqualitativ die F\u00e4den bei der verantwortlichen Landesbe-\nh\u00f6rde zusammenf\u00fchren. Das ist im Interesse von Verbrau-\nchern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie ich in der Debatte bereits vor einem Monat ausge-\nf\u00fchrt habe, muss das System freiwilliger Selbstkontrolle \nder Erzeuger als gescheitert betrachtet werden und bedarf \nder \u00dcberholung. Es waren im Verlauf des letzten Dioxin-\nskandals gesetzliche Regelungsl\u00fccken deutlich geworden, \ndie nun geschlossen werden m\u00fcssen. So wollen wir zum \nBeispiel festschreiben, dass Ergebnisse der von den \nErzeugern selbst in Auftrag gegebenen Kontrollen im Fall \nvon Verunreinigungen automatisch auch an die \u00f6ffentli-\nchen Beh\u00f6rden weitergeleitet werden m\u00fcssen. Im Fall des \nUnternehmens in Schleswig-Holstein ist das zum Beispiel \nnicht der Fall gewesen. Ein solcher Vorgang darf durch \ndie Gesetzeslage nicht erm\u00f6glicht werden. \n\nDer Aktionsplan Verbraucherschutz in der Futtermittelket-\nte f\u00f6rdert zwar auch eine wirksamere Kontrollpraxis, aber \nes handelt sich dort konkret lediglich um eine Versch\u00e4r-\nfung der Pflicht zur freiwilligen Selbstkontrolle. Auch der \nneueste Kabinettsbeschluss der Bundesregierung \u00fcber \nsch\u00e4rfere Futtermittelauflagen l\u00e4sst immer noch Schlupf-\nl\u00f6cher im System offen. Generell sollte gelten: Schadstof-\nfe in der Lebensmittelkette sind kein Betriebsgeheimnis. \nAuch wenn gesetzliche Grenzwerte nicht ausdr\u00fccklich \n\u00fcberschritten werden, soll der Verbraucher die M\u00f6glich-\nkeit haben, die Erzeugnisse mit der geringsten Belastung \nausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. \n\nWir wollen, dass die Kontrollbeh\u00f6rden von sich aus die \nOffenlegung der Untersuchungsdaten sicherstellen. Wir \nwollen eine St\u00e4rkung des Systems \u00f6ffentlicher Kontrollen \nund meinen, dass diese Ergebnisse verbindlich weiterge-\nmeldet werden m\u00fcssen, und wir zeigen im Gesetzentwurf \nauch, wie das geht, denn Lebensmittelsicherheit beginnt \nhinsichtlich der Fleischproduktion nat\u00fcrlich zuerst am \nFuttertrog. \n\nSehen wir uns doch die Zahlen an. Weit \u00fcber 200 Verord-\nnungen und Gesetze regulieren den Verbraucherschutz im \nBereich der Lebensmittel. Trotz dieser Regelungsdichte, \n\n 2956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ntrotz der Inspektionen im Jahr 2009 in rund 545 000 Be-\ntrieben und trotz der 387 000 Proben, die da genommen \nwurden, kam und kommt es in unsch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit \nzu Problemen \u2013 wenn wir nur an die ganzen Diskussionen \nzum Thema Gammelfleisch erinnern \u2013, die das Vertrauen \nersch\u00fcttern. Infolge der Dioxinvergiftung durch die Firma \nHarles und Jentzsch, die das belastete Fett an Hersteller \nvon Futtermitteln geliefert hatte, mussten zeitweise 5 500 \nlandwirtschaftliche Betriebe vorsorglich gesperrt werden. \nAnfang Februar dauerte die Untersuchung noch in 280 \nBetrieben an, die \u00fcbergro\u00dfe Anzahl der Betriebe davon \nwaren in Niedersachsen. Die aktuell diskutierten Verun-\nreinigungen sind trotz der Vielzahl von Gesetzen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ist das \u00fcblich? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das ist \u00fcblich, Frau \nKollegin. Wenn Sie es gestatten, ist es \u00fcblich. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ja, durchaus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin \nBonk! Haben Sie sich gegebenenfalls bei der Vorberei-\ntung dieser Debatte einmal bei einem landwirtschaftlichen \nBetrieb informiert, welche Notwendigkeiten zur Ma\u00df-\nnahmenplanung er erf\u00fcllen und wie er nachweisen muss, \nwas in seinem Futtermittel alles enthalten ist, bis aufs \nZehntel Gramm genau? \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Kollege, wir befinden \nuns jetzt nicht in der Debatte, und nat\u00fcrlich haben wir das \nin unsere Vorbereitungen einbezogen. Ich freue mich \nschon darauf, in Zukunft mit Ihnen dar\u00fcber ausf\u00fchrlicher \nzu diskutieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Problem ist doch, dass es keine bundeseinheitlichen \nRichtwerte der \u00dcberpr\u00fcfung gibt, dass diese bei allen \nKontrollen, die durchgef\u00fchrt werden, nach Bundesl\u00e4ndern \nunterschiedlich sind und dass dem zum Beispiel im \nRahmen eines Bund-L\u00e4nder-Staatsvertrages abgeholfen \nwerden muss. Dieser soll jetzt nicht Gegenstand der \nBehandlung sein. Ich m\u00f6chte auf das Problem hinweisen. \nEs l\u00e4sst sich aber sagen, dass Lebensmittelskandale fast \nimmer die gesamte Branche treffen und dabei auch die \nProduzenten, die zum Teil gar nichts f\u00fcr die jeweilige \nVerunreinigung k\u00f6nnen. \n\nDie Schlussfolgerung liegt eigentlich auf der Hand. Um \ndie verantwortungsbewussten Hersteller zu sch\u00fctzen und \num zu vermeiden, dass eine gesamte Branche unter \nGeneralverdacht ger\u00e4t, m\u00fcssen die Verursacher benannt \nwerden. Damit komme ich zu einer weiteren Kernforde-\nrung und wichtigen Konsequenz, die aus unserer Sicht aus \ndem Vorfall zu ziehen ist. \n\nVerbraucherinformation ist das A und O f\u00fcr Vertrauen, f\u00fcr \nm\u00fcndigen Konsum, f\u00fcr Selbstvorsorge. Wir stimmen mit \nder Verbraucherzentrale \u00fcberein, dass es hier zu erhebli-\nchen Ver\u00e4nderungen der Rechtslage kommen muss, um \ndie Interessen von Verbrauchern wahren zu k\u00f6nnen. Einen \nVorsto\u00df unternehmen wir damit in diesem Gesetzentwurf. \nWir schreiben im \u00a7 1 eine allgemeine Informationspflicht \nder Gesundheitsbeh\u00f6rden vor, wenn ein Interesse der \n\u00d6ffentlichkeit besteht. Ein Interesse der \u00d6ffentlichkeit \nbesteht nat\u00fcrlich zum Beispiel bei Verunreinigungen. \n\nDiese Informationen sollen dann allen zug\u00e4nglich und \nauch \u00f6ffentlich sein. Es wird auch ausdr\u00fccklich vorgese-\nhen, dass die Namen von betroffenen Produkten oder \nHerstellern genannt werden k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnte sich nicht \nnur potenziell auf die betroffenen schwarzen Schafe \nauswirken, sondern erm\u00f6glicht auch ein Mindestma\u00df an \nInformation und Sicherheit f\u00fcr Verbraucher; denn Rechts-\nverst\u00f6\u00dfe ohne Nennung der Betriebe zu ver\u00f6ffentlichen \nist, bezogen auf Lebensmittel, nicht nur verantwortungs-\nlos gegen\u00fcber den Konsumenten, sondern bringt auch \nganze Branchen in Verruf. Mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf m\u00f6chten wir diese Hauptprobleme angehen. Wir \nfordern Ver\u00f6ffentlichungspflicht, da die Verbraucher \nwissen m\u00fcssen, aus welchen Betrieben belastete Lebens-\nmittel hervorgehen, um die Spreu vom Weizen trennen zu \nk\u00f6nnen. Wir werden die Einrichtung Ihres Informations-\nportals begleiten, ob es die genannten Anforderungen \nerf\u00fcllen kann. \n\nAngesichts Ihrer Ank\u00fcndigungspolitik haben wir uns \ndarangemacht, die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr wirksame \nVorschriften, effektiven Schutz und mehr Verbraucherin-\nformationen zu schaffen. Das zentrale Anliegen des \nGesetzentwurfs ist dabei nicht die ebenfalls gebotene \numfassende Novelle des geltenden Gesetzes \u00fcber den \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, sondern es sollen vor \nallem die akuten M\u00e4ngel abgestellt werden, die auch \nangesichts des letzten Dioxinskandals \u00f6ffentlich gewor-\nden sind, und dem Informationsanspruch der B\u00fcrger \nRechnung getragen werden. Ich bitte um \u00dcberweisung an \nden zust\u00e4ndigen Fachausschuss. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen \nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz zu \u00fcberweisen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstim-\nmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir treten in eine 45-min\u00fctige Mittagspause ein. \n\n(Unterbrechung von 12:18 bis 13:03 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! \n\n 2957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nDie Mittagspause ist beendet. Ich hoffe, Sie hatten alle \neinen guten Appetit. Wir setzen die 31. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKlares Bekenntnis zu unseren Soldatinnen und Soldaten \u2013  \nS\u00e4chsische Bundeswehrstandorte erhalten \n\nDrucksache 5/4805, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU, \nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Aus-\nsprache. Ich erteile den Fraktionen CDU und FDP als  \nEinreicherinnen das Wort. Es beginnt Herr Abg. \nProf. Schneider. Herr Schneider, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich, \ndass doch eine Reihe von Kolleginnen und Kollegen der \nKoalition da ist. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass vonseiten \nder GR\u00dcNEN momentan vielleicht auch mehr als nur ein \nAbgeordneter hier im Saal w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber sei es, wie es sei. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWir sprechen mit unserem Antrag ein au\u00dferordentlich \nwichtiges Thema an, meine Damen und Herren. Wir \nwollen heute in diesem Hohen Hause ein klares Bekennt-\nnis zu unseren Soldatinnen und Soldaten ablegen. \n\nMeine Damen und Herren, nach der Geburtsstunde der \nBundeswehr \u2013 das war im Jahr 1955, als den ersten \nSoldaten ihre Ernennungsurkunden \u00fcberreicht worden \nsind \u2013 betrug die Truppenst\u00e4rke rund 47 000 Soldaten. \nDas war in der Ermekeilkaserne. Die Bundeswehr wuchs \nrasch. 1956 erhielten die ersten Zeitsoldaten die Ernen-\nnungsurkunden. 1957 traten im Heer die ersten \n10 000 Wehrpflichtigen an und bald danach nicht nur im \nHeer, sondern auch in Luftwaffe und Marine. Bis 1960 \nhaben in der Bundeswehr neben Zeit- und Berufssoldaten \nfast 270 000 Grundwehrdienstleistende ihren Dienst \nabgeleistet. Bis heute sind es \u00fcber 8 Millionen Soldatin-\nnen und Soldaten, junge Menschen, die in der Bundes-\nwehr ihren Dienst f\u00fcr uns alle tun. \n\nVor welchen umfassenden Reformen die Bundeswehr \nheute steht, meine Damen und Herren, wird bereits beim \nBetrachten der Truppenst\u00e4rke deutlich. Die Bundeswehr \nhatte 1985, also vor rund einem Vierteljahrhundert, rund \n495 000 Soldaten, darunter 230 000 Wehrpflichtige. \nHeute stehen bekanntlich noch 245 000 Soldatinnen und \nSoldaten im Dienst, und sie stehen gemeinsam mit der \nmilit\u00e4rischen F\u00fchrung vor weitreichenden Herausforde-\nrungen, die wir als politisch Verantwortliche annehmen \nund zielf\u00fchrend l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nSeit dem Ende des Kalten Krieges hat sich das Aufgaben-\nspektrum der Bundeswehr grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert. Es \ngeht heute um Krisenbew\u00e4ltigung, es geht um Konflikt-\nverh\u00fctung, Pr\u00e4vention, und es geht vor allen Dingen um \nEins\u00e4tze auf internationalem Territorium. \n\nMeine Damen und Herren, das stellt andere, neue Anfor-\nderungen an die Soldatinnen und Soldaten und auch an \nihre Ausr\u00fcstung, und das stellt uns vor eine Herausforde-\nrung beim Umbau der Bundeswehr im Sinne einer Ver\u00e4n-\nderung der Rahmenbedingungen. Die Herausforderung \nhei\u00dft heute Umbau der Bundeswehr hin zu einer Armee \nim Einsatz. Es geht dabei nicht mehr um die Landesver-\nteidigung im \u201eklassischen\u201c, herk\u00f6mmlichen Sinne, \nsondern heute nehmen unsere Soldatinnen und Soldaten \ngemeinsam mit den Streitkr\u00e4ften unserer Verb\u00fcndeten und \nPartner in Afghanistan, auf dem Balkan, am Horn von \nAfrika und an vielen anderen internationalen Pl\u00e4tzen im \nRahmen internationaler Mandatierungen ihre Aufgaben \nwahr. Nat\u00fcrlich ergibt sich Handlungsbedarf, wenn sich \ndieser Rahmen so sehr ge\u00e4ndert hat. \n\nMeine Damen und Herren, die Bundeswehr muss bef\u00e4higt \nwerden, und zwar im Rahmen unserer B\u00fcndnisverpflich-\ntungen, auf der Grundlage einer Mandatierung der Verein-\nten Nationen und zur Erf\u00fcllung ihres Auftrages haupt-\ns\u00e4chlich auf internationalem Territorium. Zur Erf\u00fcllung \ndieser Vorgaben brauchen wir eine kleinere, eine flexible-\nre und vor allem eine schlagkr\u00e4ftige Bundeswehr. Daraus \nergibt sich notwendig die gr\u00f6\u00dfte Strukturreform aller \nZeiten, wenn man so will, \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDie gr\u00f6\u00dfte Demontage aller Zeiten!) \n\nvor der die Bundeswehr seit 1955 steht. Das ist zugleich \ndie politische Aufgabe, die wir allen Soldatinnen und \nSoldaten schulden. \n\nMeine Damen und Herren, diese Ausgangslage, die ich \nhier mit wenigen Worten skizziert habe, erkl\u00e4rt unseren \nAntrag. Die CDU-Fraktion und die Koalition im Ganzen \nbekennen sich klar zur Bundeswehr im Rahmen weltwei-\nter Eins\u00e4tze und Friedensmissionen. Wir bekennen uns \ndamit uneingeschr\u00e4nkt und vollauf zur Gestaltung einer \nkleineren, flexiblen und den Herausforderungen gerecht \nwerdenden Bundeswehr, und wir unterst\u00fctzen damit \nuneingeschr\u00e4nkt die von Bundesverteidigungsminister zu \nGuttenberg mit dem Bundeskabinett auf den Weg ge-\nbrachte Strukturreform. \n\n 2958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nUnser Antrag, meine Damen und Herren, zielt auch auf \ndie Einsatzkraft der Bundeswehr im Rahmen des Katast-\nrophenschutzes. Wir d\u00fcrfen dies nicht vergessen. Ich \nerinnere: Rettung, Hilfe in Not und Schadensbeseitigung \nw\u00e4ren ohne die Bundeswehr zum Beispiel beim August-\nhochwasser 2002 in diesem Umfang gar nicht denkbar \ngewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage hier: F\u00fcr die Hilfeleistung gerade in meinem \nWahlkreis Mittleres Erzgebirge und f\u00fcr den hohen indivi-\nduellen Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten k\u00f6nnen \nwir in diesem Zusammenhang des Katastrophenschutzes \ngar nicht genug danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAuch unter diesem Gesichtspunkt sind die Einsatzf\u00e4hig-\nkeit und damit auch die Strukturreform zu sehen. Hierf\u00fcr \nben\u00f6tigen wir nat\u00fcrlich auch die Bundeswehr vor Ort hier \nbei uns in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren, mit der Aussetzung der Wehr-\npflicht zum 1. Juli 2011 wird ein erster Schritt hin zu \neiner Freiwilligenarmee vollzogen. Im Zuge dieser \nReform wird sich die Organisationsstruktur drastisch \nver\u00e4ndern und die Personalstruktur vermutlich auf eine \nSt\u00e4rke von rund 185 000 Soldatinnen und Soldaten \ndeutlich verringern. Die Bundeswehr wird \u2013 ich sagte es \nschon \u2013 zu einer Armee im Einsatz. \n\nUns ist klar, dass sich die konkreten Standortfragen erst \nnach der Strukturfrage stellen. Die Strukturfrage steht \nbekanntlich zurzeit an. Erst wenn Klarheit \u00fcber die \nmateriellen Rahmenbedingungen und damit sozusagen \n\u00fcber die Binnenstruktur besteht, ergibt sich auch notwen-\ndig die Entscheidung \u00fcber die konkreten Standorte, an \ndenen die Bundeswehr pr\u00e4sent ist. Das wird voraussicht-\nlich im Juni 2011 sein. Aber andererseits ist es jetzt an der \nZeit, auf die bei uns im Freistaat Sachsen bestehenden \nRahmenbedingungen deutlich hinzuweisen. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Standorte, meine Damen und Herren, \nsprechen erstklassige Argumente. Unsere Bundeswehr-\nstandorte verf\u00fcgen \u00fcber die bestm\u00f6gliche Infrastruktur. \nBeispielsweise sind die Kasernen in Freiberg oder auch in \nMarienberg hervorragend ausgestattet. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nNichts anderes gilt f\u00fcr die weiteren Standorte der Bun-\ndeswehr, wie beispielsweise die Heeres-Offiziersschule in \nDresden, woran ich ausdr\u00fccklich erinnere, die General-\nOlbricht-Kaserne in Leipzig oder auch den \u00dcbungsplatz \nin der Lausitz in Wei\u00dfkei\u00dfel, um nur Beispiele zu nennen. \n\nEin zweiter Punkt, meine Damen und Herren, ist die \nAkzeptanz vor Ort. Die Bundeswehr ist im Freistaat \nSachsen in der Bev\u00f6lkerung, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nin den Regionen verankert und ich m\u00f6chte auch sagen \nverwurzelt. \u00d6ffentliche Appelle, Patenschaften, die \n\nGemeinden und St\u00e4dte hin zu den Einheiten pflegen, und \ninsgesamt die wechselseitige Anerkennung in der Bev\u00f6l-\nkerung sind herausragende Beispiele. Ich m\u00f6chte aber \nauch sagen, dass zum Beispiel die Panzergrenadierbriga-\nde 37 in Frankenberg \u201eFreistaat Sachsen\u201c hei\u00dft, den \nNamen des Freistaates Sachsen tr\u00e4gt. Das ist ein deutli-\nches Bekenntnis und das ist in dieser Form herausragend. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse insoweit zusammen: \nDie Bundeswehr ist im Freistaat Sachsen stets willkom-\nmen und sie ist uns ein \u00fcberaus gesch\u00e4tzter Partner. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nS\u00e4mtliche s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte eignen sich \n\u00f6rtlich geradezu ideal f\u00fcr Anwerbung und Ausbildung. In \nder Bundeswehr sind \u00fcberdurchschnittlich viele ostdeut-\nsche Soldatinnen und Soldaten in Auslandseins\u00e4tzen \npr\u00e4sent. Ich nenne beispielsweise auch die Marienberger \nJ\u00e4ger, die einen zw\u00f6lfmonatigen Einsatz in Afghanistan, \nin Feyzabad zuverl\u00e4ssig und mit hoher Kompetenz \nbew\u00e4ltigt haben und die sich derzeit auf einen weiteren \nzw\u00f6lfmonatigen Einsatz in Afghanistan vorbereiten. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nKriegseinsatz k\u00f6nnte man mal sagen!) \n\nDie Brigade wird von August 2012 bis Januar 2013 \nbeispielsweise mit rund 800 Soldaten die Hauptlast des \ndortigen Afghanistaneinsatzes tragen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie wichtig dieser Gesichts-\npunkt ist, wird an einem Interview deutlich, das der \nGeneralinspekteur, General Volker Wieker, gab. Ich \nzitiere: \u201eMit dem Aussetzen der Wehrpflicht\u201c \u2013 und \ndarum geht es jetzt hier \u2013 \u201emuss sich die Bundeswehr \nau\u00dferdem der Herausforderung stellen, dass nach dem \n1. Juli verst\u00e4rktes Augenmerk auf die Nachwuchsgewin-\nnung gelegt werden muss. Das hei\u00dft, die Ansprache \njunger Menschen gewinnt sehr gro\u00dfe Bedeutung.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Soldatinnen und Soldaten \nfinden in Frankenberg, in Marienberg, in ganz Sachsen \nerstklassige Ausbildungs- und Standortbedingungen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDas wird auch so bleiben, weil Sachsen auch nach der \nAussetzung der Wehrpflicht weiterhin gen\u00fcgend Personal \nf\u00fcr die Bundeswehr aufbieten kann. Anders ausgedr\u00fcckt: \nWenn die Bundeswehr in wenigen Monaten eine Freiwil-\nligenarmee sein wird, dann muss sie gerade an den Stand-\norten und in den Regionen pr\u00e4sent bleiben, aus denen sie \nihren Nachwuchs zieht. Das spricht f\u00fcr uns. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht zuletzt \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Nein. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Nicht zuletzt: Sachsen hat im Rah-\n\n 2959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nmen der Bundeswehr bereits in der Vergangenheit einen \n\u00fcberaus schmerzhaften Beitrag bei der Neuorganisation \nder Bundeswehr geleistet. Das war die uns allen in Erin-\nnerung stehende Schlie\u00dfung des Standortes im erzgebirgi-\nschen Schneeberg. Wir haben unseren Beitrag erbracht \nund das muss bei den anstehenden Standortentscheidun-\ngen ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIch erinnere: Im Freistaat gibt es rund 4 700 Dienstposten \nf\u00fcr Soldaten. Daraus ergibt sich eine Zahl von zurzeit \n1,1 Dienstposten auf 1 000 Einwohner bezogen. Die \nbundesweite Vergleichszahl lautet 3,6 Dienstposten auf \n1 000 Einwohner. Absolut gesehen bringt Sachsen damit \nim Bundesvergleich die geringste Anzahl an Dienstposten \nhervor. Ich glaube, das ist zu nennen und das muss man \nauch betonen: Wir haben unseren Beitrag geleistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Uns geht es mit unserem \nAntrag auch um die Soldatinnen und Soldaten selbst. Die \nanstehende Strukturreform muss z\u00fcgig durchgef\u00fchrt \nwerden. Sie muss nachvollziehbar sein, damit die Solda-\ntinnen und Soldaten Verl\u00e4sslichkeit und Sicherheit f\u00fcr \nihre pers\u00f6nliche und berufliche Planung haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDiese Planung erfordert Sicherheit f\u00fcr die Planung der \nZukunft auch nach der Zeit bei der Bundeswehr. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nEs gilt also, m\u00f6glichst umgehend Klarheit zu schaffen bei \nder Frage, wie die Dienstzeiten der Mannschaften und der \nOffiziere \u00fcberhaupt aussehen sollen, und dar\u00fcber hinaus: \nWie kommen die Soldaten im Anschluss ins zivile Leben \nzur\u00fcck? Wie k\u00f6nnen die Soldaten \u00fcberhaupt wieder ins \nzivile Leben zur\u00fcckkehren im Sinne einer ordentlichen \nAusbildung und welche Perspektive bietet die Bundes-\nwehr, meine Damen und Herren, insoweit schlechthin? \nAll diese Fragen bed\u00fcrfen ebenfalls der umfassenden, der \numgehenden Strukturentscheidung und wir wollen sie mit \nunserem Antrag einbezogen wissen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag bekennen \nwir uns mit allem Nachdruck zu den Bundeswehrstandor-\nten in Sachsen, die auch k\u00fcnftig erhalten bleiben m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den Standorten wird meine Kollegin Iris Firmenich \nnachher noch N\u00e4heres ausf\u00fchren. Wir fordern Sie jeden-\nfalls auf, meine Damen und Herren aller anderen wesent-\nlichen Fraktionen, schlie\u00dfen Sie sich dem Antrag der \nKoalition an! Bekennen Sie sich zur Bundeswehr und zur \nanstehenden Strukturreform! Bekennen Sie sich zu dem \nhohen individuellen und pers\u00f6nlichen Einsatz unserer \nSoldatinnen und Soldaten! Geben Sie den Soldatinnen \nund Soldaten Unterst\u00fctzung gerade auch bei der Frage des \nberuflichen Umfeldes und bekennen Sie sich zu den \nStandorten im Freistaat auch pers\u00f6nlich! \n\nMeine Damen und Herren! Der Koalitionsantrag gibt der \nStaatsregierung Unterst\u00fctzung bei einer in ihrer Bedeu-\ntung herausragenden politischen Frage und ich sage \nschlie\u00dflich: Nach der Schlie\u00dfung des Standortes im \nerzgebirgischen Schneeberg darf es keine weitere Stand-\nortschlie\u00dfung bei uns geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, tritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \nm\u00f6chten von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \nGebrauch machen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzinter-\nvention nutzen. Herr Prof. Schneider hat zweimal ziem-\nlich versch\u00e4mt das Wort Schneeberg in den Mund ge-\nnommen. Ich m\u00f6chte nur noch einmal in Erinnerung \nrufen, was es tats\u00e4chlich mit der hier proklamierten \n\u201eSicherung s\u00e4chsischer Bundeswehrstandorte\u201c auf sich \nhat. Wir alle wissen \u2013 zumindest in diesem Landtag \u2013, \ndass die fr\u00fchere J\u00e4gerkaserne in Schneeberg in den letzten \nJahren mit einem hohen Millionenaufwand an s\u00e4chsischen \nSteuergeldern renoviert wurde. Wenn man bedenkt, wie \nheute die J\u00e4gerkaserne in Schneeberg genutzt wird, ist \nman von der behaupteten Sicherung von Bundes-\nwehrstandorten sehr weit entfernt. In dieser runderneuer-\nten Kasernenanlage werden heute nicht etwa s\u00e4chsische \nRekruten auf gef\u00e4hrliche Auslandseins\u00e4tze vorbereitet, \nsondern dort befindet sich mittlerweile ein Asylanten-\nheim. Ich kann Ihnen \u2013 und das wissen wir auch von \nvielen B\u00fcrgergespr\u00e4chen im Erzgebirge \u2013 versichern, dass \ndie Erzgebirger in der Tat viel lieber Rekruten in der \nJ\u00e4gerkaserne h\u00e4tten, als dieses Heer von Asylanten, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndas wohl auch die n\u00e4chste Zeit dort untergebracht sein \nwird und das Sicherheitsgef\u00fchl der Schneeberger ganz \nbestimmt nicht st\u00e4rkt. So viel zum Thema Sicherung der \nBundeswehrstandorte! Mit Millionenaufwand wird eine \nKaserne renoviert und heute werden dort noch nicht \neinmal Bundeswehrsoldaten ausgebildet, sondern Asylbe-\ntr\u00fcger untergebracht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Prof. Schneider, \nSie m\u00f6chten erwidern? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Auf \nder einen Seite ist das keine schl\u00fcssige Darstellung, keine \nschl\u00fcssige Kurzintervention, zum anderen ist es abstrus. \nWir brauchen heute ein klares Bekenntnis des Hohen \nHauses, des S\u00e4chsischen Landtages, zur Bundeswehr, zu \nden einzelnen Standorten, zu den Soldatinnen und Solda-\nten. Darum geht es. Das verkennen einige hier offensicht-\nlich. Mehr ist dazu nicht zu sagen. \n\n 2960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Schneider. \u2013 Wir setzen die Debatte fort. Die FDP-\nFraktion ist als miteinreichende Fraktion an der Reihe. \nHerr Abg. Karabinski, Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit der letzten Einberufung von rund \n12 000 Wehrpflichtigen am 3. Januar 2011 geht ein \nwichtiges Kapitel in der Geschichte der Bundesrepublik \nDeutschland zu Ende. \n\nJahrzehntelang hat der Staatsb\u00fcrger in Uniform das Bild \nder Bundeswehr gepr\u00e4gt. Die vorl\u00e4ufige Aussetzung der \nWehrpflicht zum 1. Juli 2011 ist nun ein erster Schritt hin \nzu einer Freiwilligenarmee. Die Rolle der Bundeswehr \nund die Anforderungen an sie haben sich mit dem Fall des \nEisernen Vorhangs vor 20 Jahren drastisch ge\u00e4ndert. Auch \nwenn dem gerade wiedervereinigten Deutschland der \nzweite Golfkrieg seinerzeit noch erspart blieb, deuteten \nsich sp\u00e4testens mit dem NATO-Einsatz Ende der Neunzi-\ngerjahre im Kosovo die neuen sicherheitspolitischen \nHerausforderungen des 21. Jahrhunderts an, die letztlich \nim Afghanistan-Einsatz ab Januar 2002 ihre Best\u00e4tigung \nfanden. \n\nDie Bundeswehr verteidigt heute die au\u00dfen- und sicher-\nheitspolitischen Interessen der Bundesrepublik Deutsch-\nland und ihrer B\u00fcndnispartner sowie der internationalen \nStaatengemeinschaft am Horn von Afrika, im Kosovo, am \nHindukusch genauso wie vor den K\u00fcsten Somalias und \ndes Libanons. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIm Rahmen ihrer B\u00fcndnispflicht ist sie weltweit in \nMa\u00dfnahmen der Krisenintervention, der Friedenserhal-\ntung und der Friedenssicherung aktiv eingebunden. \n\nDass \u201erobuste Mandate\u201c im offiziellen Sprachgebrauch \nnur selten als Krieg bezeichnet werden, \u00e4ndert leider \nnichts daran, dass unsere Soldatinnen und Soldaten bei \nder Erf\u00fcllung ihres Auftrages h\u00e4ufig ihr Leben und ihre \nGesundheit aufs Spiel setzen. Es ist an der Zeit, dass sich \nPolitik und Gesellschaft insgesamt zu unseren Soldatin-\nnen und Soldaten bekennen und ihr hoher pers\u00f6nlicher \nEinsatz endlich jene Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt, die anderen \ngesellschaftlichen Gruppen mit wesentlich geringeren \nRisiken f\u00fcr Leib und Leben selbstverst\u00e4ndlich zuteil wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nCDU und FDP bekennen sich mit diesem Antrag zu dem \nhohen individuellen Engagement unserer Soldatinnen und \nSoldaten bei der Ausbildung, bei Katastrophenschutz-\neins\u00e4tzen sowie im Rahmen weltweiter Eins\u00e4tze und \nFriedensmissionen. Wir stehen hinter euch! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die neuen Aufgaben \nund Herausforderungen der Bundeswehr machen struktu-\nrelle und inhaltliche Reformen in bisher nicht gekanntem \nAusma\u00df erforderlich. Die vorl\u00e4ufige Aussetzung der \nWehrpflicht ist dabei nur ein erster Schritt; weitere wer-\nden folgen. \n\nDie Reduzierung der Personalst\u00e4rke von zurzeit etwa \n240 000 Mann auf sp\u00e4ter etwa 185 000 Soldatinnen und \nSoldaten wird Standortschlie\u00dfungen zur Folge haben \nm\u00fcssen. Zwei Dinge sollten dabei aber Ber\u00fccksichtigung \nfinden, und die Staatsregierung muss diese fr\u00fchzeitig und \ndeutlich gegen\u00fcber dem Bund artikulieren. \n\nErstens. In Sachsen wurden mit Schneeberg und Zeithain \nschon gro\u00dfe Standorte geschlossen. Sachsen hat damit \nbereits einen wichtigen Beitrag zur Konsolidierung des \nVerteidigungsetats geleistet. \n\nZweitens. In der Bundeswehr ist der Anteil ostdeutscher \nSoldatinnen und Soldaten \u00fcberdurchschnittlich hoch. \nObwohl nur ein F\u00fcnftel der Deutschen in den neuen \nBundesl\u00e4ndern lebt, stieg der Anteil der Ostdeutschen bei \nAuslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr im Jahr 2009 auf \n49 %. Auch wenn wir die bisweilen vertretene These von \nder \u201eOssifizierung\u201c der Bundeswehr im Jahr 21 der \ndeutschen Einheit f\u00fcr verzichtbar halten, muss sich die \nhohe Akzeptanz der Bundeswehr im Osten auch in der \nStandortfrage und in der N\u00e4he zu den Familien und \nFreunden der Soldatinnen und Soldaten widerspiegeln. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Deswegen Afghanistan!) \n\nBundeswehrstandorte, sehr geehrte Damen und Herren, so \nehrlich sollten wir sein, stellen nicht zuletzt auch wichtige \nWirtschaftsfaktoren in den Regionen dar. Die Bundeswehr \nist nicht nur ein interessanter Arbeitgeber mit st\u00e4ndig \nwachsenden Anforderungen an Qualifizierung und Aus-\nbildung der Truppe sowie l\u00e4ngeren Dienstzeiten. Die \nBundeswehr ist auch Auftraggeber f\u00fcr Handel, Gewerbe, \nHandwerk sowie zivile Dienstleister der unterschiedlichs-\nten Branchen. Standortschlie\u00dfungen sind daher f\u00fcr die \nregionale Wirtschaft immer schmerzhaft und k\u00f6nnen \ngerade in strukturschwachen Regionen oftmals f\u00fcr einzel-\nne Betriebe das wirtschaftliche Aus bedeuten. \n\nEinen weiteren Aspekt d\u00fcrfen wir bei der heutigen Debat-\nte ebenfalls nicht unerw\u00e4hnt lassen. Der starke R\u00fcckhalt \nder Bundeswehr in Sachsen basiert nicht zuletzt auch auf \nden vielen Eins\u00e4tzen in den letzten Jahren, bei denen die \nBundeswehr schnell, unb\u00fcrokratisch und mit hoher \nProfessionalit\u00e4t geholfen hat, Menschenleben zu retten \nund die Folgen von Naturkatastrophen zu beseitigen: \nOlbernhau, Marienberg, Zschopau, Dresden, Grimma. Die \nListe lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Fazit: Die Bundeswehr ist in \nSachsen willkommen und daraus machen wir kein Ge-\nheimnis. F\u00fcr Sachsen ist es nicht nur eine Frage der Ehre \nund Anerkennung, sondern durchaus auch eine Frage \neigener Interessen. Die verbliebenen Standorte m\u00fcssen \nerhalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht der Abg. \nGebhardt. \u2013 Sie haben das Wort. \n\n 2961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Prof. Schneider, Sie \nhaben gerade einen bemerkenswerten Satz gesagt. Ich \nhoffe, es hat jeder hier im Hohen Haus diesen Satz ver-\nstanden. Ich will ihn gern noch einmal wiederholen. Sie \nfreuen sich dar\u00fcber, dass zuerst die Strukturfrage gekl\u00e4rt \nwird und dann die Standorte entschieden werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \nLachen des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nKomischerweise haben Sie gestern genau das Gegenteil \ndavon gemacht, indem Sie bei der Standortentscheidung \nIhrer Staatsmodernisierung zuerst entschieden haben, \nwelche Standorte Sie haben wollen, bevor Sie \u00fcberhaupt \nmit uns \u00fcber Strukturfragen reden wollten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren heute \neinen Antrag der Koalition, der sich mit zwei Themen \nbesch\u00e4ftigt, einerseits mit einem Bekenntnis zur Bundes-\nwehr im Allgemeinen und andererseits mit den s\u00e4chsi-\nschen Bundeswehrstandorten im Besonderen. Obwohl es \nsich hierbei um ein ausschlie\u00dflich bundespolitisches \nThema handelt, kritisiert meine Fraktion nicht, dass der \nS\u00e4chsische Landtag dieses Thema behandelt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es \ngeht um s\u00e4chsische Standorte!) \n\nWir erwarten aber zuk\u00fcnftig \u2013 ich habe ja von zwei \nThemen geredet, Herr Piwarz \u2013, dass dies auch bei ande-\nren bundespolitischen Themen im Landtag \u00fcblich wird. \n\nDas Grundgesetz stellt fest, dass der Bund Streitkr\u00e4fte \nzum Zweck der Verteidigung aufstellt. In den letzten \nJahren wurde die Bundeswehr auch immer wieder bei \nAuslandseins\u00e4tzen eingesetzt. Nun steht eine umfangrei-\nche Bundeswehrreform an. Alles soll auf den Pr\u00fcfstand, \nsagt der Verteidigungsminister. Es geht um die Optimie-\nrung von F\u00fchrungsstrukturen. Es geht um die einzelnen \nStandorte der Bundeswehr. Es ging und geht um die \nAbschaffung bzw. die Aussetzung der Wehrpflicht. Es \ngeht um Einsparungen in Milliardenh\u00f6he. \n\nNun hat die Bundesregierung genau den gleichen Fehler \ngemacht wie die Landesregierung. Sie hat bereits vorge-\ngeben, was hinten herauskommen soll. Das hei\u00dft, es \nwurde vorab festgelegt, wie viel Geld eingespart werden \nsoll. Der Minister hat vorgegeben, wie gro\u00df die Bundes-\nwehr sein soll. Daraus entstand die Entscheidung, die \nWehrpflicht vor\u00fcbergehend auszusetzen. \n\nNun passiert das, was immer passiert: Es gibt ein lautes \nMurren und eine gro\u00dfe Unzufriedenheit mit den durchzu-\nf\u00fchrenden Ver\u00e4nderungen. Die einen sagen: Verkleine-\nrungen aus Kostengr\u00fcnden sind nat\u00fcrlich richtig, aber \nselbstverst\u00e4ndlich keine einzige Schlie\u00dfung eines Stand-\nortes bei mir vor Ort. Das machen regelm\u00e4\u00dfig Sie, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der Koalition. \n\nEine andere Gruppe, vor allem die gro\u00dfen Sozialverb\u00e4n-\nde, ist gegen die Abschaffung der Wehrpflicht, weil \ndadurch ihre billigen Arbeitskr\u00e4fte in der Pflege, in \n\nKrankenh\u00e4usern, im Rettungsdienst, in den Kitas und, \nund, und wegfallen. \n\nDie n\u00e4chste Gruppe sagt: Wenn unser Bundeswehrstand-\nort wegf\u00e4llt, fehlen uns die Einsatzkr\u00e4fte f\u00fcr den Katast-\nrophenschutz. \n\nUnd schlie\u00dflich beklagen die B\u00fcrgermeister vor Ort bei \neiner anstehenden Standortschlie\u00dfung die wirtschaftlichen \nNachteile f\u00fcr ihre Stadt oder ihre Gemeinde. \n\nF\u00fcr all diese Klagen habe ich gerade im Osten Deutsch-\nlands gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Jedoch haben all diese Punkte \nnichts, aber auch gar nichts mit den eigentlichen Aufga-\nben einer Armee zu tun. \n\nWas Deutschland dringend braucht, ist eine \u00f6ffentliche \nDebatte im Zuge dieser Bundeswehrreform, n\u00e4mlich zu \nFragen von Sicherheitspolitik im 21. Jahrhundert. F\u00fcr \nDIE LINKE besteht kein Zweifel: Deutschland braucht \neine andere, eine friedlichere Au\u00dfen- und Sicherheitspoli-\ntik. Wir haben dazu folgende Vorschl\u00e4ge: \n\nErstens. Keine deutsche Beteiligung an Auslands-\nkriegseins\u00e4tzen. Gerade Afghanistan hat uns gezeigt: \nWenn man einmal drin ist, ist es schier unm\u00f6glich, aus \neiner Spirale der Gewalt auch nach Jahren wieder heraus-\nzukommen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZweitens. Tiefgreifende Abr\u00fcstung ohne Sicherheitsein-\nbu\u00dfe ist m\u00f6glich. Das muss jetzt energisch vorangetrieben \nwerden. Die Bundeswehrf\u00fchrung hat es noch einmal \nbest\u00e4tigt. Eine unmittelbare Bedrohungslage existiert \nnicht. Daher sind eine erhebliche Verkleinerung der \nBundeswehr und der Verzicht auf eine Reihe von Waffen-\nsystemen ohne Sicherheitseinbu\u00dfe m\u00f6glich. Dadurch \nk\u00f6nnten finanzielle Mittel f\u00fcr eine Au\u00dfen- und Sicher-\nheitspolitik mit friedlichen und zivilen Instrumenten frei \nwerden, die eine tragf\u00e4hige und stabile Entwicklung in \nden schwierigen Regionen der Welt erm\u00f6glichen und \ndamit unter dem Strich wieder unserer eigenen Sicherheit \ndienen. \n\nDrittens. Wir wollen, dass man sich auf die Landesvertei-\ndigung im B\u00fcndnis konzentriert. Wenn wir LINKEN \nVerteidigung sagen, dann meinen wir das auch so. \nDeutschland ben\u00f6tigt demzufolge ebenso wenig F\u00fch-\nrungskommandos f\u00fcr schnelle Eingreiftruppen wie \ngeheime KSK-Operationen im Ausland. \n\nMeine Meinung ist, dass multinationale Streitkr\u00e4fte zwar \nw\u00fcnschenswert sind, aber nicht dann, wenn solche Ein-\nheiten f\u00fcr kriegerische Interventionen in anderen Staaten \ngedacht sind. \n\nViertens. Wir wollen die Aufhebung der Wehrpflicht als \nZwangsdienst. Das erkl\u00e4rt sich von selbst wegen der nicht \nmehr gegebenen Wehrgerechtigkeit. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen keine reine Berufsarmee, sondern \neine Bundeswehr, die im Kern eine Freiwilligenarmee ist. \nDie Soldaten auf Zeit, die danach wieder in das zivile \nLeben zur\u00fcckkehren und schon in der Milit\u00e4rzeit darauf \n\n 2962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nvorbereitet werden, sollten das R\u00fcckgrat der Truppe \nbilden. Au\u00dferdem ist alles Zivile innerhalb der Streitkr\u00e4fte \nunbedingt zu bewahren und weiterzuentwickeln. \n\n(Andreas Storr, NPD: Eine Zivilarmee?) \n\nDas beginnt bei der zivilen Wehrverwaltung, reicht \u00fcber \nzivile Anteile bei der Ausbildung der Soldatinnen und \nSoldaten und endet bei der Revitalisierung des Prinzips \ndes Staatsb\u00fcrgers in Uniform. \n\nSechstens. Wir wollen einen sozialvertr\u00e4glichen Umbau, \nund dazu brauchen wir einen gut durchdachten Plan, mit \ndem dieser Umbau organisiert wird. Denn eine solche \nUmstellung ist nicht zum Nulltarif zu haben. Das wissen \nauch wir. Personalk\u00fcrzungen, Standortschlie\u00dfungen und \ndie Beendigung von R\u00fcstungsprogrammen m\u00fcssen gut \nvorbereitet werden. Deshalb brauchen wir jetzt \u00dcberle-\ngungen f\u00fcr Konversionsprogramme. \n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Nicht, weil ich ernsthaft \nglaube, dass Sie sich unseren Forderungen anschlie\u00dfen \nw\u00fcrden. Nein, um Ihnen klarzumachen, dass es einfach \ninkonsequent ist, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nnur darum zu betteln, dass nur ja die Standorte in Sachsen \nnicht geschlossen werden. Das haben Sie auch schon \nbeim Standort Schneeberg versucht. Nun ist der Standort \ngeschlossen und die Anlage d\u00fcmpelt vor sich hin. Der \ndortige B\u00fcrgermeister Frieder Stimpel hat sich erst k\u00fcrz-\nlich in einer Zeitung bitter dar\u00fcber beklagt, wie schwer \ndie Situation nach dem Weggang f\u00fcr die Kommune nun \nist. \n\nIch erwarte deshalb vom S\u00e4chsischen Landtag und vor \nallen Dingen vom Bundestag, dass es bei einer Standort-\nschlie\u00dfung auf jeden Fall einen tragf\u00e4higen Plan zur \nUmnutzung von ehemaligen milit\u00e4rischen Anlagen gibt. \nDiese Forderung muss jetzt aufgemacht werden und nicht \nerst hinterher, wenn die Standorte bereits geschlossen \nsind. Eine Kommune allein kann eine solche immense \nAufgabe nicht bew\u00e4ltigen. Hier muss der Bund Verant-\nwortung \u00fcbernehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will Ihnen zum \nEnde noch einmal, wenn Sie es bisher noch nicht geahnt \nhaben, erl\u00e4utern, warum wir Ihrem Antrag in G\u00e4nze nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nSie fordern uns in Punkt I auf, dass wir uns zu weltweiten \nEins\u00e4tzen und sogenannten Friedensmissionen der Bun-\ndeswehr bekennen sollen. Ich will hierzu feststellen, dass \nich es schon f\u00fcr sehr anma\u00dfend halte, dass sich der \nS\u00e4chsische Landtag ganz pauschal zu Kriegseins\u00e4tzen der \nBundeswehr bekennen soll. Beispielsweise spricht der \nVerteidigungsminister seit einiger Zeit klar von \nKriegseins\u00e4tzen in Afghanistan, aber Sie interpretieren \ndies offenbar als Friedensmissionen um. Jedoch sind \nFriedensmissionen nach Artikel 7 der Charta der Verein-\nten Nationen klar definiert. Deshalb k\u00f6nnen und wollen \nwir Ihrem Antrag nicht in G\u00e4nze zustimmen. Ich beantra-\n\nge deshalb f\u00fcr meine Fraktion eine Einzelabstimmung \n\u00fcber alle Punkte sowie Unterpunkte dieses Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGebhardt. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Frau Abg. \nFriedel. \u2013 Frau Friedel, noch einen kleinen Moment. Ich \nhabe \u00fcbersehen, dass Herr Karabinski sicherlich von der \nM\u00f6glichkeit der Kurzintervention Gebrauch machen \nm\u00f6chte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Wortwahl von Herrn Gebhardt \nzur\u00fcckkommen, der hier von Kriegseins\u00e4tzen gesprochen \nhat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Fakt, \ndas sagt Guttenberg auch!) \n\nHerr Gebhardt, die Eins\u00e4tze, die die Bundeswehr weltweit \ndurchf\u00fchren muss, sind alles andere als Kriegseins\u00e4tze. \n\n(Andreas Storr, NPD: Friedenseins\u00e4tze oder was? \n\u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen. Sie k\u00f6nnen \nauch die Augen davor nicht verschlie\u00dfen, dass in Afgha-\nnistan Terroristen ausgebildet worden sind. Wir k\u00f6nnen in \nDeutschland noch von Gl\u00fcck sprechen, dass die Anschl\u00e4-\nge nur Amerika getroffen haben und nicht Deutschland. \nEs ist unsere Pflicht, f\u00fcr den Erhalt des weltweiten Frie-\ndens zu sorgen und auch daf\u00fcr, dass in Afghanistan keine \nTerroristen ausgebildet werden, die auch unsere Heimat \nbedrohen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Das ist eine \n\nv\u00f6llige Verdrehung der Tatsachen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, Sie \nm\u00f6chten darauf erwidern? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \u2013 Herr Karabinski, ich \nglaube, Sie verfolgen auch wie ich die Medien, und Sie \nhaben mitbekommen, dass der Verteidigungsminister in \nAfghanistan von einem Kriegseinsatz geredet hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Sehr richtig!) \n\nWenn er von einem Kriegseinsatz redet, dann kann man \nauch davon reden, dass man dort in einem Krieg ist. Was \nanderes habe ich nicht gesagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \nAndreas Storr, NPD: So sieht es aus!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, jetzt \nhaben Sie das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist ein \nWitz und eine Frechheit zugleich. \n\n 2963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n(Andreas Storr, NPD: Zynisch ist der Antrag!) \n\nWir stimmen ihm zu. Denn nat\u00fcrlich steht da nichts drin, \ndem man nicht zustimmen kann. Man muss einem sol-\nchen Antrag zustimmen, keine Frage. \n\nIch will Ihnen aber kurz erkl\u00e4ren, warum ich diesen \nAntrag f\u00fcr einen Witz und eine Frechheit zugleich halte. \nZum einen ist es ein Witz, dass Sie hier eine Situation \nherbeireden, die offenbar gar nicht existiert. Wer die \nletzten zwei, drei Tage die Augen und Ohren offen gehal-\nten und mal die Berichterstattung in den Medien verfolgt \nhat, der hat festgestellt, dass Standorte in Sachsen wirk-\nlich nicht infrage gestellt werden. Ich habe sogar gelesen, \ndass sich unser s\u00e4chsischer Innenminister gegen\u00fcber einer \nZeitung entsprechend ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eStandorte in Sachsen \nwerden nicht betroffen sein.\u201c \n\nDass Sie diese aktuellen Informationen nicht aufnehmen \nk\u00f6nnen \u2013 ich dachte ja, Sie haben inzwischen die entspre-\nchende technische Ausstattung dazu \u2013, \n\n(Lachen und Beifall bei \nder SPD und den LINKEN) \n\nist schade. \n\nDieser Antrag ist aber nicht nur aus diesem Grund ein \nWitz, er ist auch eine Frechheit. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nEr ist eine Frechheit, wenn Sie sich einmal den gestrigen \nTag vor Augen f\u00fchren. Denn dann erinnern Sie sich daran, \ndass wir ganz am Anfang in einer Aktuellen Debatte \u00fcber \neine \u2013 wie Herr Gebhardt richtig sagte \u2013 nicht vorbereitete \nStandortkonzeption gesprochen haben, \u00fcber eine Verlage-\nrung von Standorten, \u00fcber die Schlie\u00dfung von \u00fcber \n30 Polizeirevieren in ganz Sachsen. Dieselben Fraktionen, \ndie dieses Standortmonopoly hier veranstalten, kommen \neinen Tag sp\u00e4ter mit einem Antrag: Aber wenn das andere \ntun, sollen all unsere Standorte erhalten bleiben. Das ist \nwirklich eine Frechheit. \n\nIch halte es auch dem Anliegen gegen\u00fcber, die Bundes-\nwehr zu unterst\u00fctzen, nicht f\u00fcr angemessen, hier so eine \nBekenntnispolitik zu machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Frau Friedel. \nK\u00f6nnen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es ein Unterschied \nist, ob man ein Polizeirevier schlie\u00dft, das Personal aber \nerhalten bleibt, nur eben nicht mehr im Polizeirevier, \nsondern auf der Stra\u00dfe, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\noder ob man einen Standort mit \u00fcber 1 000 Soldaten \nschlie\u00dft, die dann nicht mehr in Sachsen stationiert sind, \n\nsondern irgendwo anders? Sehen Sie ein, dass das ein \nUnterschied ist? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Karabinski, wenn ich Sie \ngerade richtig verstanden habe, werden in Sachsen Poli-\nzeistandorte geschlossen, aber das Personal wird beibe-\nhalten. Ich verstehe das jetzt so, dass Sie den Stellenabbau \nbei der s\u00e4chsischen Polizei zur\u00fcckgenommen haben. Das \nfinde ich nat\u00fcrlich wirklich aller Ehren wert. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und der NPD) \n\nIch denke, dass es des Themas eigentlich nicht w\u00fcrdig ist, \nwas die CDU hier mit dieser Bekenntnispolitik bei einem \nProblem betreibt, das offenbar gar keins werden wird, und \ndie Gazetten hoch und runter zu reiten mit einem Antrag, \nder offensichtlich nicht notwendig ist, und zu sagen: \u201eWir \nbekennen uns, wir fordern auf,\u201c \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wir sind f\u00fcr den Frieden!) \n\n\u201edass Sie sich auch bekennen!\u201c. \n\nUnsere Zustimmung zu diesem Antrag liegt allein in \nseinem Inhalt begr\u00fcndet. Man kann ihn gar nicht ableh-\nnen. Aber die Art und Weise, wie das hier in den parla-\nmentarischen Gang eingebracht wird, halten wir f\u00fcr v\u00f6llig \nfalsch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war Frau Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an der Reihe. \nHerr Abg. Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nvielfach angeklungen: Die Bundeswehr wird in den \nkommenden Jahren den gr\u00f6\u00dften Wandel seit ihrem Beste-\nhen durchmachen. Die Wehrpflicht wird ausgesetzt und \ndie Bundeswehr in eine Freiwilligenarmee \u00fcberf\u00fchrt. Wir \nals GR\u00dcNE halten das f\u00fcr einen notwendigen Schritt, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nda die bisherige Form auch angesichts ver\u00e4nderter sicher-\nheitspolitischer Anforderungen schlichtweg nicht mehr \nzeitgem\u00e4\u00df war und zunehmend zu Ungerechtigkeiten \nf\u00fchrte. Das Stichwort Wehrungerechtigkeit ist nur eines. \n\nDiese Reform wird sich selbstverst\u00e4ndlich auch bei der \nFrage der Standorte niederschlagen. Die Frage, wie viele \nStandorte wo und in welcher St\u00e4rke zuk\u00fcnftig zu unter-\nhalten sind, darf dabei allein verteidigungs- und sicher-\nheitspolitischen Erw\u00e4gungen folgen. Es ist schon auff\u00e4l-\nlig, dass die CDU/CSU auf Bundesebene mit ihrem \ncharismatischen Minister zu Guttenberg \n\n(Andreas Storr, NPD: Showman m\u00fcsste \nman wohl passenderweise sagen!) \n\n 2964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ndurchaus R\u00fcckhalt f\u00fcr die Reform hat, in den L\u00e4ndern die \nCDU/CSU-Ministerpr\u00e4sidenten aber gern an ihren Pfr\u00fcn-\nden festhalten wollen. Denn wenn dieses Vorhaben an \nallen Standorten und in allen Bundesl\u00e4ndern verfolgt \nwird, kann es zu keiner Strukturreform und zu keinen \nneuen Stationierungsentscheidungen kommen, die den \ngenannten Anforderungen entsprechen. \n\nEs ist schon angeklungen: Sachsen war in der Tat \u00fcber-\ndurchschnittlich von der letzten Bundeswehrreform \nbetroffen. Die Dienstpostenst\u00e4rke wurde ann\u00e4hernd \nhalbiert. Acht Standorte wurden geschlossen und die \nStationierungsdichte ist bundesweit die geringste. Aber \u2013 \nauch das wurde schon genannt \u2013 Ihrem heutigen Antrag \nfehlt schlichtweg die Basis. Das Standortkonzept ist noch \nin der Erarbeitung und wird erst noch zur Diskussion \ngestellt. Auch wenn die Medienmeldungen der letzten \nTage bisweilen widerspr\u00fcchlich waren, setzt sich doch die \nLesart durch, dass Standortschlie\u00dfungen vor allem in \nWestdeutschland erfolgen werden und Sachsen aller \nVoraussicht nach davon vollkommen verschont bleibt. \n\nImmer wieder beliebt ist auch der Verweis auf die wirt-\nschaftliche Bedeutung der Bundeswehr. Da bin ich ein \nbisschen erstaunt, dass ausgerechnet die FDP so argumen-\ntiert. Nat\u00fcrlich ist die Bundeswehr, regional betrachtet, \nohne Frage ein bedeutender Faktor und die Schlie\u00dfung \neines Standortes f\u00fcr die betroffene Region ein harter \nSchlag. Aber \u2013 auch das muss man deutlich betonen \u2013 die \nBundeswehr ist kein Instrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung \noder der Regionalentwicklung, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund sollten, entgegen dem jetzigen Kenntnisstand, doch \ns\u00e4chsische Kasernen von Schlie\u00dfung betroffen sein, \nwerden wir nochmals genau schauen m\u00fcssen, welche \nStandorte betroffen sind. Sollten welche dabei sein, die in \nden letzten Jahren mit erheblichem Aufwand an Steuer-\nmitteln ausgebaut wurden, werden wir sicherlich noch \neinmal diskutieren m\u00fcssen. Grunds\u00e4tzlich aber werden \nwir angesichts einer notwendigen Strukturreform der \nBundeswehr vor allem \u00fcber Konversion zu diskutieren \nhaben, und ich denke, es ist an dieser Stelle wichtig zu \nbetonen, dass der Bund bereits 1993 2 % der Umsatzsteu-\ner f\u00fcr diesen Zweck abgegeben hat. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zu Punkt I Ihres Antrages \nverlieren. Grunds\u00e4tzlich ist es selbstverst\u00e4ndlich so, dass \ndie Soldatinnen und Soldaten ein Anrecht auf den R\u00fcck-\nhalt durch die Legislative haben, die auch die Aus-\nlandseins\u00e4tze der Bundeswehr demokratisch legitimiert. \nDem verweigern wir uns nicht. \n\nWir verweigern uns jedoch dem im Antrag geforderten \npauschalen Bekenntnis zu den Bundeswehreins\u00e4tzen, weil \nes die aktuelle Diskussion auf Bundesebene nicht wider-\nspiegelt. Quer durch alle demokratischen Parteien gibt es \nkritische Stimmen zu einzelnen Eins\u00e4tzen. Es gibt zum \nBeispiel eine gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, dass der Afghanis-\ntan-Einsatz z\u00fcgig zu beenden ist. \u00dcber den konkreten \nZeitraum hingegen wird gestritten; und es ist insbesonde-\n\nre \u2013 aus meiner Sicht auch das wichtigere \u2013 Interesse der \nSoldatinnen und Soldaten, dass die rechtlichen und \nsicherheitspolitischen Fragen der einzelnen Eins\u00e4tze \nkritisch reflektiert werden; denn immerhin sind es die \nSoldatinnen und Soldaten, die daf\u00fcr im schlimmsten Fall \nmit ihrem Leben bezahlen. \n\nDies leistet Ihr Antrag nicht. Insofern handelt es sich auch \nnur um ein oberfl\u00e4chliches Bekenntnis, das lediglich \nvorgibt, im Interesse der Soldatinnen und Soldaten zu \nsein. Um an dieser Stelle Missverst\u00e4ndnissen vorzubeu-\ngen: Ich unterstelle Ihnen an diesem Punkt keine B\u00f6swil-\nligkeit, ich glaube aber, Sie haben den von mir genannten \nAspekt bei der Antragsausarbeitung nicht ausreichend \nbedacht. Wir schlie\u00dfen uns dem Ansinnen der Linksfrak-\ntion an: Auch wir m\u00f6chten eine punktweise Abstimmung \n\u00fcber den Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr \nAbg. Storr. Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag der Regie-\nrungsfraktionen ist ein Ausbund an Heuchelei und Zynis-\nmus. Das Lob auf die Bundeswehr und die individuellen \nLeistungen der Soldaten muss in den Ohren unserer \nSoldaten wie Hohn klingen. Der Bundesverteidigungsmi-\nnister von Guttenberg h\u00f6chstpers\u00f6nlich ist es, der die \nBundeswehr in ihrem Kernbestand aush\u00f6hlt. Durch \ngeplante Sparma\u00dfnahmen, wie die Reduzierung der \nTruppenst\u00e4rke von 240 000 auf maximal 185 000 Solda-\nten und die Aussetzung der Wehrpflicht, die de facto die \nAbschaffung der Wehrpflicht bedeutet und nichts weniger \nals Wehrkraftzersetzung durch den Verteidigungsminister \nh\u00f6chstpers\u00f6nlich ist, wird unser Land verteidigungsunf\u00e4-\nhig gemacht. \n\nMeine Damen von der CDU und der FDP! Ihr klares \nBekenntnis zu unseren Soldatinnen und Soldaten mit der \ngleichzeitigen Forderung an den Bundesminister der \nVerteidigung, die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte zu \nerhalten, wird Ihnen bei den Soldaten keine Punkte \neinbringen. Zu genau wissen die im Einsatz wie in der \nAusbildung befindlichen Soldaten, dass sie bei den \nkleinsten Pannen wie auch bei wirklich gewichtigen \nUnf\u00e4llen von ihrer politischen F\u00fchrung und den Parla-\nmentariern \u2013 kurz: von den Vertretern der sogenannten \nZivilgesellschaft \u2013 fallen gelassen werden, wenn sich die \nPressemeute auf sie eingeschossen hat. Sie werden von \nihrer neuen Lichtgestalt, dem Freiherrn zu Guttenberg, \nvom Dienst suspendiert, bevor man als Betroffener selbst \nangeh\u00f6rt wurde. Die \u201eGorch Fock\u201c ist hierbei leider kein \nEinzelfall. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der FDP! \nMan kann sich doch nicht damit br\u00fcsten, die allgemeine \nWehrpflicht abgeschafft und damit die Bundeswehr \n\n 2965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nfaktisch noch einmal erheblich verkleinert zu haben, und \nsich dann beklagen, dass mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \nBundeswehrstandorte in den kommenden Jahren ge-\nschlossen werden m\u00fcssen. Das zeigt doch die Geschichte \nder Verkleinerung der Bundeswehr eindeutig. \n\nZun\u00e4chst wurde nach der Wiedervereinigung der gr\u00f6\u00dfte \nTeil der Nationalen Volksarmee faktisch aufgel\u00f6st, und \nnur wenige Offiziere und Kerntruppenteile wurden in die \nBundeswehr \u00fcbernommen. Das bedeutet schon 170 000 \nSoldaten weniger. Dann wurde auf Druck unserer Ver-\nb\u00fcndeten sowie Russlands die Bundeswehr von 495 000 \nauf 350 000 Mann reduziert. Nach einer weiteren Redu-\nzierung auf 315 000 Mann hat am 29. Januar 2001 der \ndamalige Verteidigungsminister Scharping, dem ein \nnormaler Mensch noch nicht einmal eine Kompanie der \nHeilsarmee anvertrauen w\u00fcrde, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nder Truppe weitere 30 000 Mann entzogen. Im Novem-\nber 2004 hat dann der SPD-Verteidigungsminister Peter \nStruck einen bislang letzten Aderlass von 35 000 Mann \nvorgenommen. Die Gleichung \"Weniger Soldaten = \nweniger Kasernen = weniger Standorte\" ist da doch nur \nfolgerichtig. \n\nWas soll dann dieses kosten- und folgenlose Bekenntnis \nzur Bundeswehr? Die Soldaten wissen doch sehr genau, \nwelchen ungedienten und milit\u00e4rfeindlichen Parteizivilis-\nten der CDU/FDP, der SPD und der GR\u00dcNEN sie ihre \nprek\u00e4re Einsatzlage, ihre mangelhafte Ausr\u00fcstung und \nihre pers\u00f6nliche Planungsunsicherheit verdanken; und \nwas DIE LINKE mangels Regierungsbeteiligung nicht \nvermurksen konnte, das macht Kollegin K\u00f6ditz mit ihren \nMisstrauensantr\u00e4gen in Gestalt Kleiner Anfragen, wie \nzum Beispiel der Drucksache 5/4594, mehr als wett. \n\nGeradezu unversch\u00e4mt erscheint mir das Argument f\u00fcr \nSachsen, dass momentan 49 % aller in Auslandseins\u00e4tzen \nbefindlichen Soldaten aus Mitteldeutschland stammen, \nwohingegen hier doch nur 20 % der Bev\u00f6lkerung woh-\nnen; und dass besonders viele hiesige Abiturienten zur \nBundeswehr gehen und sich freiwillig als l\u00e4ngerdienend \nmelden, ist eben kein Zeichen besonderer Wehrhaftigkeit \noder Bundeswehrverbundenheit, sondern es zeigt die \nimmer noch herrschende berufliche Chancenungleichheit \nzwischen Ost und West. F\u00fcr einen Berufssoldaten ist auch \ndie von Ihnen geforderte heimatnahe Verwendung kein \nArgument, weil er im Laufe seines Berufslebens ohnehin \nbis zu 20 Mal versetzt wird. \n\nF\u00fcr die NPD aber ist die Landesverteidigung und damit \ndie Einstellung zur Truppe keine wirtschaftliche Standort-\nfrage, wie beispielsweise f\u00fcr einen Kaufhauskonzern wie \nKarstadt, sondern ein Bekenntnis zur allgemeinen Wehr-\npflicht, zur Bundeswehr in einer Gr\u00f6\u00dfe, die abschrecken-\nde Wirkung auf einen potenziellen Gegner aus\u00fcbt, f\u00fcr \neine harte, realistische, gefechtsnahe Ausbildung, eine \nmoderne und den Anforderungen gerecht werdende \nAusstattung; denn f\u00fcr die Soldaten geht es ums \u00dcberleben \nund nicht, wie hier im Hohen Hause, um Spr\u00fccheklopfen \n\nund eine Bekenntniskultur, die nicht zul\u00e4sst, dass Solda-\nten von wild gewordenen Zivilhalunken straffrei als \nM\u00f6rder bezeichnet werden k\u00f6nnen. \n\nDie politisch Verantwortlichen in Bund stehen nicht mehr \nvorbehaltlos hinter unseren Soldaten. Im \u00f6ffentlichen \nLeben hat der Soldat nicht mehr die Achtung, die er \nverdient, obwohl er im Afghanistan-Krieg sein Leben \neinsetzt. Die Soldaten sind nur ein ungeliebtes, wenn auch \nnicht ganz verzichtbares Instrument einer US-h\u00f6rigen \nVasallenpolitik der herrschenden politischen Klasse, die \nnoch nicht einmal den Schneid hat, einen Krieg auch \neinen Krieg zu nennen, und stattdessen noch immer von \nFriedensmissionen spricht. \n\nAllein um die s\u00e4chsischen Interessen zu artikulieren, \nwerden wir Teilen des Antrages zustimmen. Ansonsten \nsehen wir auch die Begr\u00fcndung zum Teil sehr kritisch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Ich rufe die zweite \nRunde auf. Es gibt eine Wortmeldung von der CDU-\nFraktion. Frau Abg. Firmenich, Sie haben das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Eingang all \ndas, was Herr Storr hier gesagt hat, entschieden zur\u00fcck-\nweisen, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nund ich denke, dass mir das jeder abnimmt. Ich komme \naus Frankenberg. Ich bin mit einem ehemaligen Offizier \nverheiratet und ich meine: All das, was die Bundeswehr in \nFrankenberg tut, das tut sie mit unserer gr\u00f6\u00dften Unterst\u00fct-\nzung. Es gibt ein sehr enges Verh\u00e4ltnis, und die Soldaten \nleisten eine sehr wichtige Arbeit, und dazu stehen wir. \nDas, was Sie gesagt haben, ist einfach nur eine Verh\u00f6h-\nnung. Ich denke, das muss man entschieden zur\u00fcckwei-\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDie Soldaten haben den Freistaat schon gefragt, \nob die Politik hinter ihnen steht! \u2013 \n\n Zuruf von der CDU: H\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nDass ich heute hier das Wort f\u00fcr unsere Standorte ergreife, \nhat auch etwas damit zu tun. Ich m\u00f6chte damit beginnen: \nDer Staatssekret\u00e4r Christian Schmidt aus dem BMVg hat \nim vergangenen Jahr den Standort in Havelberg besucht. \nEr ist vom dortigen B\u00fcrgermeister gefragt worden, wie es \nmit dem Standort stehe, und hat deutlich gesagt: Ein \nzweites Schneeberg wird es in keinem Fall geben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein paar \nAsylanten haben wir noch \u00fcbrig!) \n\nSchneeberg ist geschlossen worden, obwohl man vorher \n65 Millionen Euro in dieses Objekt investiert hatte. Wie \nschwer es ist, dort eine Nachnutzung zu finden, das \n\n 2966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nwissen Sie alle. Es hat kein Mensch verstanden, und es \nhat uns gelehrt, dass man rechtzeitig ein wenig darauf \nschauen muss, was dort geschieht. \n\nDie derzeitige Reform ist in Planung. Die Feinabstim-\nmung l\u00e4uft noch und vieles von dem, was hier gesagt \nworden ist \u2013 auch von Ihnen, Herr Gebhardt \u2013, denke ich, \nwird in dieser Reform mit bedacht, und die Bundeswehr-\nreform wird sich daran ausrichten. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nWir als Sachsen haben unseren Einsparbeitrag gebracht \u2013 \nschmerzhaft; es hat uns sehr wehgetan, und ich denke, \nwenn wir heute unsere Forderung in Richtung Berlin \nstellen, dann ist es legitim: Keine weiteren Standort-\nschlie\u00dfungen in Sachsen! Diese Botschaft, Herr Minister-\npr\u00e4sident, haben Sie mit Vehemenz und mit guten Argu-\nmenten \u2013 wenn man den Pressemeldungen glauben darf, \nauch mit Erfolg \u2013 an den entsprechenden Stellen deutlich \nzum Ausdruck gebracht. \n\nSeit einigen Tagen melden verschiedene Zeitungen \u2013 ich \nsage Zeitungen und nicht das BMVg \u2013 positive Signale \naus dem Bundesministerium der Verteidigung, wonach \ndie s\u00e4chsischen Standorte sicher sein sollen. Das h\u00f6ren \nwir gern. Aber man soll den Tag nicht vor dem Abend \nloben. Aus dem Kanzleramt ist zu vernehmen, dass man \nauf Arbeitsebene mit den derzeitigen Reformpl\u00e4nen das \nSparziel von 8,4 Milliarden Euro f\u00fcr nicht erreichbar h\u00e4lt. \nBis die Reform endg\u00fcltig steht, gibt es also noch eine \nReihe von Unw\u00e4gbarkeiten, die uns keinesfalls Anlass \ngeben sollten, sich in Sicherheit zu w\u00e4gen und darauf zu \nwarten, dass schon alles so kommen wird. Nein, wir \nm\u00fcssen weiterhin vehement f\u00fcr den Erhalt unserer Bun-\ndeswehrstandorte eintreten, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nbis das BMVg schwarz auf wei\u00df best\u00e4tigt, dass es so ist. \n\nIch m\u00f6chte die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Bestand unserer Kasernen \nnoch einmal deutlich nennen: Die allgemeine Wehrpflicht, \ndie ab 1. Juli ausgesetzt und durch einen freiwilligen \nWehrdienst ersetzt wird, zieht nach sich, dass die Bun-\ndeswehr also nicht mehr hergehen und junge Menschen \nzum Dienst verpflichten kann. Sie braucht junge Frauen \nund M\u00e4nner, die bereit sind, einen Abschnitt ihres Lebens \nin den Dienst unserer Armee und damit in den Dienst \nunseres Landes zu stellen. Diese jungen Menschen findet \nsie mit Mehrheit in Sachsen, denn die Bereitschaft zum \nDienst in der Bundeswehr ist nirgendwo so gro\u00df wie in \nSachsen und in Th\u00fcringen. Das beweisen die Zahlen. \n\nIn der in Frankenberg stationierten Panzergrenadierbriga-\nde 37 mit dem stolzen Namen \u201eFreistaat Sachsen\u201c dienen \nderzeit circa 6 500 Soldatinnen und Soldaten, 5 300 davon \nkommen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern, darunter 2 500 \nallein aus Sachsen. \n\nAuch der Anteil an Abiturienten, die sich f\u00fcr den Dienst \nbei der Bundeswehr entscheiden, ist in Sachsen h\u00f6her als \nin den alten Bundesl\u00e4ndern. Sie sind die Quelle f\u00fcr den \n\nOffiziersnachwuchs, f\u00fcr junge, gut ausgebildete F\u00fch-\nrungspers\u00f6nlichkeiten. \n\nDas ist das entscheidende Argument, denn ohne diese \nBasis ist die notwendige Zahl von 15 000 freiwillig \ndienenden jungen M\u00e4nnern und Frauen wohl kaum zu \nerreichen. Die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte und \nauch die in Th\u00fcringen sind im Hinblick auf die Personal-\nsituation ein festes und unverzichtbares Fundament f\u00fcr \ndas Gelingen der Reform. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir haben aber nicht nur eine hohe Bereitschaft zum \nDienst in den Streitkr\u00e4ften, sondern unsere Soldatinnen \nund Soldaten sind motiviert und bestens qualifiziert. \n\nIch hatte Gelegenheit, beim Auftaktbesuch des Bundes-\nministers der Verteidigung Karl Theodor zu Guttenberg \nim Rahmen seiner Sommertour in Frankenberg dabei sein \nzu d\u00fcrfen. Ich habe nicht nur eine vorz\u00fcglich aufgestellte \nTruppe erlebt, ich habe auch aufmerksam verfolgt, was \ndie Soldaten auf die Fragen ihres obersten Dienstherrn \ngeantwortet haben. Er hat sie gefragt: Sind Sie freiwillig \nhier? Etwas verdutzt \u00fcber diese Frage kam bei allen die \nAntwort: Nat\u00fcrlich, wenn wir nicht gewollt h\u00e4tten, dann \nh\u00e4tten wir Gr\u00fcnde gefunden. Und er fragte die Zeitsolda-\nten: W\u00fcrden Sie auch gern l\u00e4nger dienen, vielleicht statt \nvier Jahre lieber acht oder zw\u00f6lf Jahre? Es gab nieman-\nden, der sich nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen, auch l\u00e4nger zu \ndienen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das waren keine \nM\u00e4nner und Frauen, die in der Wirtschaft keine Chance \ngehabt h\u00e4tten. Die meisten von ihnen haben bereits einen \nBeruf und konnten ihre mitgebrachten Kenntnisse bestens \nin ihre milit\u00e4rische Laufbahn einbringen. Sie arbeiten mit \nhoher Motivation und vorz\u00fcglicher Expertise. Was will \nein Bundesminister der Verteidigung eigentlich mehr? \n\nIch denke, dass seine anerkennenden Worte am Ende \nseines Besuches ehrlich waren und sich der gute Ein-\ndruck, den er aus Sachsen mitgenommen hat, letztlich \npositiv f\u00fcr unsere Standorte auszahlen wird. Ich meine, er \nwei\u00df sehr wohl, dass er dieses Potenzial f\u00fcr das Gelingen \nder Reform braucht. Das wiederum h\u00e4ngt am Erhalt \nunserer Standorte. \n\nDie Bundeswehr ist sicherlich ein angesehener Arbeitge-\nber. Aber mit dem zunehmenden Fachkr\u00e4ftebedarf in der \nWirtschaft muss sie sich dem Wettbewerb um die besten \nK\u00f6pfe stellen. Will sie diesen Wettbewerb nicht verlieren, \nmuss sie ihren zuk\u00fcnftigen Soldatinnen und Soldaten \nneben einer einigerma\u00dfen attraktiven Verg\u00fctung eine \nheimatnahe Verwendung bieten. Die Sachsen haben in der \nRegel eine starke Bindung an ihre Heimat. Familie und \nFreunde sind ihnen wichtig. Diese Bindung an die Hei-\nmat, an die Familie und das Eingebettetsein in die Ge-\nmeinschaft, in die Vereine und Freundeskreise sind ein \nsehr wichtiger Aspekt, damit sie wissen, wenn sie im \nAusland sind, dass zu Hause jemand an sie denkt und sie \nunterst\u00fctzt. \n\n 2967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDen typischen Wehrdienstleistenden, der den Querschnitt \nder Bev\u00f6lkerung repr\u00e4sentiert, wird es in Zukunft so nicht \nmehr geben. Diejenigen, die sich ab Sommer f\u00fcr den \nfreiwilligen Dienst bei der Truppe entscheiden, tun das \nmeistens mit der Option auf eine zuk\u00fcnftige Verwendung \nals Soldat auf Zeit f\u00fcr mehrere Jahre oder auch als Be-\nrufssoldat. Sie gehen diesen Weg im Wissen darum, dass \nsie an Eins\u00e4tzen der Bundeswehr in Krisenregionen \nteilnehmen werden, die keinesfalls ungef\u00e4hrlich sind. Sie \nwerden Belastungen ausgesetzt sein, die sie bis an die \nGrenze ihrer Leistungs- und Leidensf\u00e4higkeit bringen \nwerden. \n\nUm diese Belastungen tragen zu k\u00f6nnen, braucht jede \nSoldatin und jeder Soldat den R\u00fcckhalt der Familie und \ndie Zugeh\u00f6rigkeit zu einem vertrauten sozialen Umfeld. \nUnsere s\u00e4chsischen Garnisonsst\u00e4dte pflegen alle eine sehr \nenge Verbindung zu ihren Kasernen. Die dort stationierten \nSoldatinnen und Soldaten werden als Teil der Bev\u00f6lke-\nrung fest in die Gemeinschaft integriert. Frauen und \nM\u00e4nner in Uniform geh\u00f6ren zum Stadtbild. Im Rahmen \nvon Patenschaften zwischen Gemeinden und Einheiten \nder Bundeswehr wurde schon so manches gemeinn\u00fctzige \nProjekt verwirklicht und wenn Not am Mann ist, dann \nstehen Soldatinnen und Soldaten der Gemeinschaft zur \nSeite. \n\nDie Kommunen revanchieren sich ihrerseits. Sie sorgen \nf\u00fcr angemessenen Wohnraum und weisen Baupl\u00e4tze f\u00fcr \nEigenheime aus, sie stellen Kindergartenpl\u00e4tze bereit und \nhoffen, dass die jungen Familien der Bundeswehrangeh\u00f6-\nrigen hier dauerhaft ihren Lebensmittelpunkt finden. Zum \nSoldatenleben geh\u00f6rt sicherlich auch, an verschiedene \nStandorte versetzt zu werden, aber in der Regel bleiben \ndie Familien dennoch am Heimatort wohnen. Verlieren \nwir jedoch eine Kaserne, dann verlieren wir auch viele \nFamilien. \n\nDer Bundesminister der Verteidigung hat aber noch mehr \nin Sachsen gesehen, und zwar eine Infrastruktur vom \nFeinsten. Mit der 13. Panzerdivision in Leipzig, der \nOffiziersschule des Heeres in Dresden, der Unteroffiziers-\nschule in Delitzsch und der Panzergrenadierbrigade 37 \n\"Freistaat Sachsen\" mit den zwei s\u00e4chsischen Standorten \nin Frankenberg und Marienberg sind wir gut aufgestellt. \nInsgesamt wurden in die Standorte der Panzergrenadier-\nbrigade in den vergangenen Jahren circa 500 Millio-\nnen Euro investiert. In die Kaserne meiner Heimatstadt \nwurden allein 68,6 Millionen Euro investiert. \n\nDie neueste Errungenschaft ist ein modernes Sozialge-\nb\u00e4ude mit Speisenversorgung, Internetcaf\u00e9 und Kegel-\nbahn \u2013 alles auf dem neuesten Stand. Auch die Steuerung \nder Energieversorgung funktioniert \u00fcber ein modernes \nBussystem, damit die Betriebskosten niedrig gehalten \nwerden. Dieses Geld haben Sie, ich und alle B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger unseres Landes mit ihren Steuern aufgebracht. \nDamit geht man verantwortungsvoll um. \n\nNicht zu vergessen sind die wirtschaftlichen Aspekte. Sie \nwurden heute bereits genannt. Sie sind zwar f\u00fcr den \nBundesminister der Verteidigung kein Kriterium, aber f\u00fcr \nkleine Garnisonsst\u00e4dte wie Frankenberg ist es nicht \nunerheblich. Die Bundeswehr vergibt Auftr\u00e4ge in den \nRegionen. Allein 1 000 Soldatinnen und Soldaten t\u00e4glich \nzu versorgen ist f\u00fcr die Wirtschaft in der Region beacht-\nlich. Bundeswehrangeh\u00f6rige zahlen Steuern, sie kaufen in \nden Gesch\u00e4ften der Stadt, sie besuchen die Gastst\u00e4tte, sie \nnutzen die Kultureinrichtungen und bringen ihre Kinder \nin die Schulen und Kitas. Zus\u00e4tzlich arbeiten zivile \nMitarbeiter in den Kasernen und verdienen dort ihr Geld. \n\nDas sind alles gute Gr\u00fcnde, um sich f\u00fcr den Erhalt aller \ns\u00e4chsischen Standorte starkzumachen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vom M\u00e4rz 2009 \nbis April 2010 war die Panzergrenadierbrigade 37 unter \ndem Kommando von General J\u00f6rg Vollmer als Leitbriga-\nde f\u00fcr das 19. bis 21. Einsatzkontingent im Rahmen der \nISAF-Mission in Afghanistan. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Im Kriegseinsatz!) \n\nWir haben die Soldatinnen und Soldaten auf dem Markt-\nplatz in Frankenberg in den Einsatz verabschiedet und wir \nhaben sie nach ihrem Einsatz wieder zu Hause begr\u00fc\u00dft. \nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben durch Ihre pers\u00f6nliche \nTeilnahme am Appell den Soldatinnen und Soldaten \ngezeigt, dass der Freistaat Sachsen zu ihnen steht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn diesem Jahr bereiten sich nun die Frauen und M\u00e4nner \nder s\u00e4chsisch-th\u00fcringischen Brigade erneut auf ihren \nn\u00e4chsten Einsatz im kommenden Jahr vor. Dann werden \nwieder mehrheitlich Sachsen und Th\u00fcringer unter F\u00fch-\nrung von Brigadekommandeur Oberst Kropf eine gef\u00e4hr-\nliche Mission antreten. Geben wir ihnen R\u00fcckhalt und die \nGewissheit, dass sie nach ihrem Einsatz in ihren s\u00e4chsi-\nschen und th\u00fcringischen Heimatstandorten von ihren \nFamilien, Kameraden, Freunden und Mitb\u00fcrgern mit \noffenen Armen erwartet werden! \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag und \ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFirmenich. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Der Freistaat Sachsen bekennt sich klar \nzur Bundeswehr und zu seinen Soldaten. Viele Sachsen \ngeh\u00f6ren zur Bundeswehr und die Bundeswehr geh\u00f6rt zu \n\n 2968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nuns in und auch nach Sachsen, Herr Gebhardt. Deshalb ist \nes ein Thema, welches hier im S\u00e4chsischen Landtag \ndiskutiert werden sollte; denn es hat sehr elementare \nAuswirkungen auf den Freistaat Sachsen. \n\nBevor ich einige wenige Worte zu diesem Thema sage, \nm\u00f6chte ich zum Thema Polizei und Polizeistrukturreform \nnoch etwas klarstellen, weil das mehrfach in dieser \nDebatte angesprochen wurde und Dinge falsch dargestellt \nworden sind. Dass man im Ergebnis unterschiedlich \nbewerten kann, das geh\u00f6rt zu einer politischen Debatte \ndazu. Aber ich bitte Sie, zur Kenntnis zu nehmen und will \ndeshalb noch einmal klar und deutlich sagen: Gerade bei \ndem Polizeistrukturkonzept gab es zuerst eine Aufgaben-\nkritik, danach eine Organisations- und Standortentschei-\ndung und jetzt wird im Feinkonzept das gemacht, was \nnotwendig ist. Ich denke, das ist nicht nur eine vern\u00fcnfti-\nge Reihenfolge, sondern so ist es genau richtig, um solche \nEntscheidungen sachgerecht vorzubereiten und umzuset-\nzen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAls Innenminister m\u00f6chte ich die besondere Leistung der \nBundeswehr im Bereich des Katastrophenschutzes an-\nsprechen. Hier leistet die Bundeswehr tats\u00e4chlich Un-\nglaubliches in schwierigen Lagen. Wir haben das in den \nletzten Jahren sehr h\u00e4ufig zur Kenntnis nehmen und \ndankbar sein k\u00f6nnen, dass die zivilmilit\u00e4rische Zusam-\nmenarbeit in Sachsen hervorragend funktioniert \u2013 seien es \ndie Hochwasser 2002 bzw. 2006 oder die Soldatinnen und \nSoldaten beim letzten Sommerhochwasser, die die Deiche \nan der Nei\u00dfe bei Rothenburg und im UNESCO-\nWelterbepark F\u00fcrst P\u00fcckler stabilisiert haben. All denen, \ndie dazu beigetragen haben, dass gr\u00f6\u00dferer Schaden von \nuns abgehalten werden konnte, sei an dieser Stelle noch \neinmal ein Dank ausgesprochen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sage ich, diesen R\u00fcckhalt brauchen wir in Sach-\nsen auch in Zukunft. Deshalb d\u00fcrfen k\u00fcnftige Standort-\nschlie\u00dfungen nicht zulasten des Freistaates Sachsen \ngehen. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass auch das zust\u00e4n-\ndige Landeskommando in Dresden erhalten bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nBez\u00fcglich der \u00fcberproportionalen Belastung des Freistaa-\ntes Sachsen bei der Standortentscheidung im Jahr 2004 ist \nhier im Haus schon eine ganze Menge angesprochen \nworden, ebenso die Problematik des Gebirgsj\u00e4gerbatail-\nlons in Schneeberg. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich jedoch das, was Herr Gansel \nzum Ausdruck gebracht hat, klar und deutlich richtigstel-\nlen. Nat\u00fcrlich sind wir derzeit dort und haben Mazedonier \nuntergebracht. Aber das, was Sie gesagt haben, stimmt \neben nicht. Wir haben in diesem Bereich tats\u00e4chlich einen \nMissbrauch der Visafreiheit. Dazu habe ich schon mehr-\n\nfach Stellung genommen. Der Freistaat Sachsen, die \nStaatsregierung, arbeitet an diesem Thema intensiv. \n\nDie Verfahren der circa 500 F\u00e4lle, die wir im Freistaat \nSachsen hatten, sind im Wesentlichen abgeschlossen. Bis \ngestern sind 300 nach Hause zur\u00fcckgef\u00fchrt worden, weil \ndie Antr\u00e4ge nicht best\u00e4tigt werden konnten. Heute aktuell \nsind wieder 60 nach Hause gef\u00fchrt worden, sodass \u00fcber \n360 von denen jetzt zu Hause sind, die den Asylantrag \nmissbr\u00e4uchlich gestellt haben. \n\nDas geh\u00f6rt auch zur Klarstellung. Sie wissen, wir sind vor \nOrt gewesen und haben mit den Menschen gesprochen. \nDie Truppen, die von Ihnen da waren, waren in der \nDiskussion mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dann \nkleinlaut, als die Argumente vorgetragen worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU und er FDP \u2013 \nArne Schimmer, NPD: Von wegen, wir \nhaben nur Zustimmung bekommen!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch einen Punkt \nansprechen; denn es ist wichtig, dass es Kontakt und \nAustausch zwischen der Bev\u00f6lkerung und der Bundes-\nwehr gibt. Diesen Kontakt wollen wir auch in Zukunft bei \nuns im Freistaat Sachsen haben. Dazu tragen unsere \ns\u00e4chsischen Standorte bei. Deshalb unterst\u00fctzt der Frei-\nstaat Sachsen die Reformbem\u00fchungen des Bundesvertei-\ndigungsministers. Aber wir erwarten ganz klar, dass die \ns\u00e4chsischen Standorte erhalten bleiben und dass es eine \nEntscheidung mit Augenma\u00df gibt. Alles, was wir bisher \ndavon wissen und dar\u00fcber h\u00f6ren konnten, deutet darauf-\nhin. Die Anzeichen f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die \nStandorte sind derzeit gar nicht so schlecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung \u2013 \n\nArne Schimmer, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung am Mikrofon \n7; Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich w\u00fcrde gern vom Mittel \nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Es stimmt ganz und gar nicht, \ndass sich die NPD-Vertreter bei der Aussprache in \nSchneeberg kleinlaut verhalten h\u00e4tten. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nVielmehr war es so, dass wir die einzigen waren, die \n\u00fcberhaupt die Problematik angesprochen haben. Das Wort \nergriffen unser Schneeberger Stadtrat Enrico Illert, unser \nFraktionsvorsitzender im Kreistag Erzgebirge Mario \nL\u00f6ffler sowie der Stadtrat von Bad Schlema Stefan \nHartung. Ich habe auch zwei Fragen gestellt. \n\n(Oh-Rufe des Abg. Christian Piwarz, CDU, \nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n 2969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nF\u00fcr unsere Ausf\u00fchrungen haben wir Applaus bekommen. \nUns wurde mitgeteilt, dass viele Probleme, die im Zu-\nsammenhang mit den mazedonischen Asylbewerbern in \nSchneeberg stehen, einfach totgeschwiegen werden. Die \nKriminalit\u00e4tsbelastung ist gestiegen. \n\nEs waren viele Gesch\u00e4ftsleute da. Sie waren ja nicht da, \nHerr Ulbig. Insofern haben Sie diesen Abend v\u00f6llig falsch \ndargestellt. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Lieber nicht!) \n\nNein. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Aussprache ist \nbeendet. Das Schlusswort haben die Fraktionen der CDU \nund der FDP. Das Wort hat Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zwei kurze Bemerkun-\ngen, zum einen zu Herrn Gebhardt und den LINKEN: Sie \nhaben soeben ausgef\u00fchrt, dass Sie verlangen, dass eine \ndeutsche Beteiligung an internationalen Eins\u00e4tzen aus-\nscheidet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kriegseins\u00e4tzen!) \n\n\u2013 Wie auch immer man es formuliert. \u2013 Sie vergessen \naber eines: Es geht hier nicht um deutsche Eins\u00e4tze. Es \ngeht um internationale Eins\u00e4tze auf der Grundlage eines \nMandates der Vereinten Nationen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Jugoslawien!) \n\nAuf gut Deutsch, Herr Gebhardt: Derjenige, der dies \nfordert, wie Sie es eben getan haben, f\u00fchrt Deutschland in \neine internationale Isolation. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nDas ist das Bekenntnis, das Sie heute hier abgegeben \nhaben. Zu den Standortschlie\u00dfungen haben Sie gesagt, \ndass es dabei um die Verantwortung des Bundes gehe. Sie \nhalten das mit ganz spitzen Fingern von sich weg. In \nWirklichkeit geht es jedoch um unsere eigene politische \nVerantwortung, die wir hier haben. Ich habe vermisst, \ndass Sie hier ein klares Bekenntnis zu den s\u00e4chsischen \nStandorten der Bundeswehr geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \nDas habe ich doch gesagt!) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Friedel, wer sich wie Sie \noffenbar nur auf eine reine Ver\u00f6ffentlichung st\u00fctzt, der \nhandelt im besten Falle naiv und im schlimmsten Falle \nunverantwortlich. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs geht jetzt um die Struktur \u2013 der Minister hat gerade \netwas dazu ausgef\u00fchrt \u2013 und es wird im Sommer um die \nStandorte gehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Misstrauen \nSie Ihrem eigenen CDU-Minister?) \n\nWir m\u00fcssen uns heute \u2013 das ist unsere haupts\u00e4chliche \npolitische Pflicht \u2013 mit aller Kraft f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nStandorte einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nIch bedauere sehr, dass hier von Ihnen ein klares Wort \noffensichtlich unterblieben ist. Fakt ist eines: Wer das \nnicht macht, Frau Friedel, der handelt nicht im s\u00e4chsi-\nschen Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vor allem \n\ngibt es gar keine Sachsen-Armee! \u2013 \nWeitere Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nSchneider, ich begann meine Rede mit drei S\u00e4tzen, die \nlauteten: Dieser Antrag ist ein Witz. Dieser Antrag ist eine \nFrechheit. Wir stimmen diesem Antrag zu. \u2013 Ist Ihnen die \nZustimmung entgangen? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ist Ihnen gerade \nmeine Antwort entgangen? Wer wie Sie handelt, der \nhandelt h\u00f6chstens naiv, schlimmstenfalls unverantwort-\nlich. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, ich verlange von Ihnen nicht \nmehr und nicht weniger als ein Bekenntnis zur Bundes-\nwehr, zu ihrer strukturellen Ver\u00e4nderung, zu ihrer Einbet-\ntung in die Gesellschaft, zu einer Bundeswehr in der \nGesellschaft und zu unserer eigenen politischen Verant-\nwortung, sozusagen auch im Sinne einer Armee als \nParlamentsarmee. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch verlange von Ihnen ein Bekenntnis zu den Standorten \nund nicht zuletzt zu den Soldatinnen und Soldaten, zu \ndenen Sie, meine Damen und Herren von der Opposition, \nherzlich wenig gesagt haben. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nProf. Schneider. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\nmung. Herr Gebhardt und Herr Jennerjahn, ich habe Sie \nrichtig verstanden, dass Sie punktweise Abstimmung \nw\u00fcnschen \u2013 nicht nur nach den r\u00f6mischen Punkten, \n\n 2970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nsondern auch im Punkt II nach den Unterpunkten? \u2013 Dann \nwerden wir das so tun. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/4805, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP. \nIch bitte zu Punkt I um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen \nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\nmen dagegen ist dem Punkt I mit Mehrheit entsprochen \nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Punkt II.1. Ich bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \nPunkt II.1 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zu Punkt II.2. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Diesem Punkt ist einstimmig zugestimmt \nworden. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zur Schlussab-\nstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU und \nder FDP in Drucksache 5/4805. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem \nAntrag mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 3 ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nProjekt zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungschancen Langzeitarbeitsloser \nneu ausrichten \u2013 \u201eIdeenwettbewerb\u201c f\u00fcr kommunale Tr\u00e4ger jetzt \u00f6ffnen! \n\nDrucksache 5/4788, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu wie folgt Stellung nehmen: \nDIE LINKE, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\nche und ich erteile der Fraktion DIE LINKE als Einrei-\ncherin das Wort. Es spricht Herr Abg. Kind; bitte, Sie \nhaben das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit unserem Antrag m\u00f6chten wir uns \ndem Thema widmen: Verbesserung der Chancen f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose \u2013 Ideenwettbewerb f\u00fcr kommunale \nTr\u00e4ger \u00f6ffnen. Wir haben uns gestern in der Diskussion \nzur Fachkr\u00e4ftesicherung dieser Frage hier im Hohen \nHause schon gen\u00e4hert. Dabei konnten wir unter anderem \nerfahren, dass bei Kolleginnen und Kollegen der Koaliti-\non neue Einsichten gereift sind, namentlich Herrn Krau\u00df \nvon der CDU. Er hat ausgef\u00fchrt, dass ein Schwerpunkt \nder zuk\u00fcnftigen Arbeit auch dem Bereich der Chancen-\nverbesserung f\u00fcr Langzeitarbeitslose dienen soll. \n\nDiese ersten zaghaften und von gewisser Unsicherheit \ngepr\u00e4gten Aktivit\u00e4ten m\u00f6chten wir durch unseren Antrag \naktiv begleiten und unterst\u00fctzen. Laufende Projekte, die \nvon meiner Fraktion zum Teil kritisch bewertet wurden \u2013 \nwie der Kommunal-Kombi \u2013, wurden ohne Not nicht \nweitergef\u00fchrt oder \u2013 wie aktuell die B\u00fcrgerarbeit \u2013 durch \nden Arbeitsminister Morlok nicht unterst\u00fctzt bzw. abge-\nlehnt. \n\nIch habe damals von diesem Pult aus gefordert: Wenn Sie \nBundesprogramme ablehnen, dann legen Sie eigene, \nbessere Programme auf. Im Doppelhaushalt 2011/2012 \nsind noch keine konkreten Mittel eingestellt worden, um \naktive Arbeitsmarktpolitik aus der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung heraus zu entwickeln. Einen Tag sp\u00e4ter schreibt \nder Staatsminister Morlok aber einen Ideenwettbewerb \n\nzur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungschancen Langzeitar-\nbeitsloser aus. \n\nIn den beiden folgenden Wirtschaftsausschusssitzungen \nist der Minister dann aber wiederholt nicht in der Lage, \ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung von Langzeitarbeitslosen f\u00fcr Sachsen \nzu beschreiben. Ohne hier die Diskussion \u00fcber wiederholt \nkreativ ver\u00e4nderte \u2013 einige sagen auch manipulierte oder \ngesch\u00f6nte \u2013 statistische Methoden zu f\u00fchren, k\u00f6nnen wir \nuns doch darauf einigen, dass durch die Bundesagentur \nbzw. Jobcenter und die ZKT \u2013 oder anders: die optieren-\nden Kommunen \u2013 in Sachsen mehr als 200 000 Menschen \nbetreut werden. Als arbeitssuchend \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \ngern streiten \u2013 gef\u00fchrt: 302 000, als arbeitslos im SGB-II-\nBereich gef\u00fchrt: 180 000, im Bereich Unterbesch\u00e4ftigung \nin der Statistik ausgef\u00fchrt: 220 000. Hinzu kommen noch \n14 000 Langzeitarbeitlose, die dem Rechtskreis SGB III \nzugeordnet werden. \n\nDie Personen, die ich gerade beschrieben habe, sind alle \nl\u00e4nger als ein Jahr arbeitslos, und das wird gemeinhin als \nlangzeitarbeitslos bezeichnet. Wenn jetzt noch die Er-\nkenntnis reift, dass es auch durch einen besonders positiv \nverlaufenden Konjunkturzyklus und die gestern diskutier-\nten Fragen der Fachkr\u00e4fteentwicklung nicht m\u00f6glich sein \nwird, bei einer Gesamterwerbspersonenzahl von 1,93 Mil-\nlionen in Sachsen \u2013 und das relativ konstant; auch \u00fcber \ndiese Zahl haben wir diskutiert \u2013 die \u00fcber 400 000 Ar-\nbeitssuchenden insgesamt und darunter eben die von mir \nbeschriebenen 200 000 Langzeitarbeitlosen im ersten \nArbeitsmarkt unterzubringen, dann sind wir ein St\u00fcck \nweiter. \n\nDa ist es prinzipiell richtig, sich um Projekte und Ideen-\nwettbewerbe zu bem\u00fchen. Deswegen sehen wir den ersten \nAnsatz des Ministers als positiv an und m\u00f6chten daran \nmitarbeiten. Wir m\u00f6chten durch unseren Antrag erreichen, \ndass der Ideenwettbewerb auch f\u00fcr die Kommunen vor \n\n 2971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nOrt ge\u00f6ffnet wird, um damit den Verantwortlichen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, sich in diesen Prozess einzubrin-\ngen und zu beteiligen, weil gerade dort durch das Auslau-\nfen der von ihnen vorzeitig beendeten Projekte und die \nmassiven K\u00fcrzungen der aktiven Arbeitsmarktpolitik \ndurch die Koalition in Berlin erhebliche Probleme entste-\nhen werden. \n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te warten auf solche Angebote \nund Initiativen \u2013 das wissen wir aus Gespr\u00e4chen \u2013, gerade \nin den von der Staatsregierung so gewollten und unter-\nst\u00fctzten Kommunen, die sich eigenverantwortlich der \nBetreuung der Langzeitarbeitslosen annehmen. \n\nWir m\u00fcssen uns daher dar\u00fcber im Klaren sein \u2013 der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Job-Centers Nordsachsen beschrieb \ndas in einem Interview mit der \u201eLVZ\u201c im letzten Jahr mit \ndem Satz: \u201eMehr Ehrlichkeit am Arbeitsmarkt ist n\u00f6-\ntig!\u201c \u2013, dass, um Menschen dauerhaft aus dem Bezug von \nSozialleistungen herauszubekommen, ernsthafte, l\u00e4nger-\nfristige, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitsmarktprojekte \nnotwendig sind. Dabei muss man sich von einer Illusion \ntrennen \u2013 das ist das Neue, und darauf m\u00fcssen wir uns \nverst\u00e4ndigen; das meint der Chef des Job-Centers De-\nlitzsch mit \u201emehr Ehrlichkeit\u201c \u2013: Man kann diese Integra-\ntionsprojekte nicht weiterhin an der Quote messen, \nwelchen Integrationserfolg in den ersten Arbeitsmarkt sie \nbewirken. Eine solche Integration wird f\u00fcr einen gewissen \nTeil der Langzeitarbeitslosen nachhaltig nicht m\u00f6glich \nsein. \u2013 Dieser Prozess muss uns gelingen. \n\nIch werbe an dieser Stelle im Interesse der vom Arbeits-\nmarkt schon lange und dauerhaft ausgeschlossenen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \nAntrag, gerade vor dem Hintergrund des gestern Nacht \ngescheiterten sch\u00e4bigen Geschachers um die Hartz-IV-\nNeuregelung beim Bund in Berlin. \n\nIch bedanke mich an dieser Stelle f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKind, f\u00fcr die Einbringung des Antrags. \u2013 Die Fraktion der \nCDU ist an der Reihe. Es spricht Herr Abg. Krau\u00df. Herr \nKrau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Kind hat mit \nder Arbeitslosenstatistik begonnen. In der Tat kann man \nfragen: Ab wann ist jemand arbeitslos? Wie kann Arbeits-\nlosigkeit definiert werden? Geh\u00f6rt jemand dazu, der in \neinem Ein-Euro-Job ist? \n\nMan kann auch jemanden zu den Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higen \nz\u00e4hlen \u2013 das wird europaweit diskutiert \u2013, der drei Stun-\nden am Tag arbeiten kann. Wir in Deutschland sagen: Wer \ndrei Stunden am Tag arbeiten kann, gilt als besch\u00e4fti-\ngungsf\u00e4hig. In anderen L\u00e4ndern ist das vollkommen \nanders. Wenn man Arbeitslosenquoten zwischen L\u00e4ndern \n\nvergleicht, kann man feststellen, dass das nat\u00fcrlich auch \neine gewisse Rolle spielt. \n\nJetzt kann man einwenden, die Arbeitslosenstatistik werde \nst\u00e4ndig frisiert. Sie von der Opposition sagen: Die Ar-\nbeitslosenzahl ist zwar im vergangenen Jahr in Sachsen \num 25 000 gestiegen, aber die haben das irgendwie \nfrisiert. \u2013 Was man bei einer Statistik aber nicht frisieren \nkann, ist die Schaffung von sozialversicherungspflichti-\ngen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Wenn wir dort eine \nZunahme um 23 000 verzeichnen, in diesem Bereich also \n23 000 neue Jobs entstanden sind, dann sind das gute \nJobs, und dann sieht man, dass der Arbeitsmarkt in der Tat \netwas in Bewegung gekommen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt \nauf das Thema des Antrags etwas n\u00e4her eingehen. Es geht \nhier um den Ideenwettbewerb \u201eIndividuelle Einstiegsbe-\ngleitung\u201c, von dem die Mehrzahl wahrscheinlich noch \nnicht so viel geh\u00f6rt hat. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: \nSie machen ihn \u00f6ffentlich!) \n\n\u2013 Ja, richtig. Ich finde das auch ganz gut. \n\nEs geht darum, Langzeitarbeitslose auf den ersten Ar-\nbeitsmarkt zu bringen, vor allem solche, die Vermitt-\nlungshemmnisse haben, etwa, weil sie \u00e4lter \u2013 \u00fcber 50 \u2013 \nsind, weil sie alleinerziehend sind oder weil sie erkrankt \nsind. Das Anliegen \u2013 das haben Sie schon gesagt, Herr \nKind \u2013 ist gut und richtig. Wir sehen das ganz genauso. \n\nIch will noch etwas n\u00e4her darauf eingehen. Die Projekte \nsollen eine Laufzeit von zw\u00f6lf bis 15 Monaten haben und \nsind in vier Stufen gegliedert. Die erste Stufe umfasst die \nFeststellung des individuellen F\u00f6rderbedarfs. Man schaut, \nwelche Probleme es gibt: Ist es die eingeschr\u00e4nkte Mobi-\nlit\u00e4t, weil man keinen F\u00fchrerschein hat? Ist es eine Alko-\nholerkrankung? Ist es eine andere Erkrankung? Kann der \nBetreffende nicht lesen und schreiben? Auch das gibt es \nbei uns. Sind es fehlende Berufsabschl\u00fcsse? Was auch \nimmer. \n\nDie zweite Stufe besteht in der Schaffung der Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Arbeitsmarktintegration. Dabei geht es um \ndie Beantwortung von Fragen wie: Braucht der Betreffen-\nde ein Praktikum? Braucht er eine Zusatzqualifikation? \n\nAuf der dritten Stufe folgt die Vermittlung in sozialversi-\ncherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Hier geht \nes darum, jemanden zu finden, der diesem Menschen eine \nChance gibt, der ihn einstellt. \n\nAuf der vierten Stufe schlie\u00dflich folgt die Begleitung \nw\u00e4hrend der Anfangsphase der Besch\u00e4ftigung im Unter-\nnehmen. \n\nWie Sie schon richtig gesagt haben, geht es darum, in \nFirmen hineinzuvermitteln. Es geht nicht darum, zus\u00e4tzli-\nche Ein-Euro-Jobs oder \u00c4hnliches zu schaffen, wo kein \nfester Job herauskommt. \n\nIch glaube, der geplante Ansatz ist l\u00f6blich. Daf\u00fcr danken \nwir der Staatsregierung. Das ist ein richtiger Weg \u2013 ein \n\n 2972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nWeg, nicht der einzige \u2013, um Langzeitarbeitslose wirklich \nin Arbeit zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nWir sind auch dem Ministerpr\u00e4sidenten herzlich dankbar, \nder auf dem Demografiegipfel im Dezember die \u201eInitiati-\nve 5 000 x 50\u201c vorgestellt hat. Ziel ist es, gemeinsam mit \nder Wirtschaft 5 000 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Arbeitnehmer \u00fcber \n50 Jahre zu schaffen. Damit wird noch einmal gerade die \nGruppe ins Blickfeld genommen, von der wir wissen, dass \nsie viel Erfahrung und Wissen hat. Diese Menschen \nwerden auf dem Arbeitsmarkt gebraucht. Den Jugend-\nwahn haben wir zum Gl\u00fcck nicht mehr. \n\nWenn wir uns anschauen, wie sich die Zahlen zur Be-\nsch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmer entwickelt haben, stellen \nwir fest, dass sie in den vergangenen f\u00fcnf Jahren um 50 % \ngestiegen sind. Wir haben \u2013 Gott sei Dank! \u2013 deutlich \nmehr \u00e4ltere Arbeitnehmer in Arbeit. Auf diesem Weg \nm\u00fcssen wir weitergehen und weitere Ans\u00e4tze entwickeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVon den LINKEN wird kritisiert, dass es eine Orientie-\nrung allein am ersten Arbeitsmarkt gebe. Ich halte es bei \ndem Programm \u2013 bei dem Programm! \u2013 f\u00fcr richtig, dass \nwir es nicht \u00fcberfrachten und gleich noch eine \u00d6ffnung \nf\u00fcr die Kommunen mit aufnehmen. Was w\u00fcrde denn \npassieren, wie w\u00fcrden die Projekttr\u00e4ger reagieren? Sie \nw\u00fcrden nat\u00fcrlich den Weg des geringsten Widerstandes \ngehen. Auf keinen Fall w\u00fcrden Sie in ein Unternehmen \ngehen und schauen, ob man dort irgendeine Arbeit finden \nk\u00f6nne, sondern sie w\u00fcrden zu irgendeiner Kommune \ngehen und fragen: \u201eBrauchst du jemanden, der ein biss-\nchen Laub zusammenrecht?\u201c \n\nDas wollen wir nicht. Ich finde es gut, dass man sich \nbem\u00fcht, dort ordentliche Jobs zu schaffen. Ich halte es f\u00fcr \nsinnvoll, dass dieser Ansatz Vorrang hat. Das hei\u00dft nicht, \ndass man bei den Kommunen gar nichts machen muss. \nIch halte es jedoch f\u00fcr richtig, dass das Programm so \nangelegt ist, wie es angelegt ist. \n\nWie gesagt, es geht nicht darum, dass man sich \u00fcberhaupt \nkeine Gedanken macht, auch Angebote f\u00fcr den zweiten \nArbeitsmarkt zu entwickeln. Ich bin mir sicher \u2013 das \nwissen wir auch alle \u2013, dass nicht jeder f\u00fcr den ersten \nArbeitsmarkt geeignet ist. Wir werden es nicht schaffen, \ndass alle auf dem ersten Arbeitsmarkt unterkommen, weil \ndie sogenannten Vermittlungshemmnisse zu gro\u00df sind. \nWenn wir jemanden haben, der alkoholkrank ist \u2013 das ist \neine Krankheit \u2013, dann ist es wahnsinnig schwer, ihn in \nein normales Arbeitsverh\u00e4ltnis zu bringen. Da brauchen \nwir uns nichts vorzumachen. Es gibt auch andere, die \naufgrund ihres Alters oder einer Erkrankung insoweit \ngro\u00dfe Probleme haben. Deswegen brauchen wir auch \nAngebote im \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kind, bitte. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, habe ich Sie \nrichtig und wirklich nicht missverstanden: Sie haben \nsoeben ein \u00f6ffentliches Pl\u00e4doyer daf\u00fcr abgegeben, die \ns\u00e4chsische Koalition m\u00f6ge sich f\u00fcr einen zweiten Ar-\nbeitsmarkt im Lande Sachsen starkmachen? Das w\u00e4re ein \nNovum, das w\u00e4re toll. Ich f\u00e4nde das gut. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich will Sie nicht entt\u00e4uschen, \naber das mache ich schon l\u00e4nger von dieser Stelle aus. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAber es freut mich, wenn das auch wahrgenommen wird. \nWie gesagt, mir ist es lieb, wenn wir nicht Arbeitslosig-\nkeit, sondern Arbeit bezuschussen. Deswegen m\u00fcssen wir \nauch \u00fcber diese Dinge nachdenken. \n\nDaf\u00fcr gibt es \u2013 Sie wissen das \u2013 das eine oder andere \nInstrument. Zum Beispiel gehen die Ein-Euro-Jobs in \ndiese Richtung. Ganz neu ist in diesem Zusammenhang \ndas Thema \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c. In der Begr\u00fcndung des vorlie-\ngenden Antrags steht, die Staatsregierung blockiere die \nB\u00fcrgerarbeit. Das ist falsch. Zust\u00e4ndig f\u00fcr das Thema sind \nja die Kommunen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach?) \n\nDann m\u00fcssen wir uns anschauen, welche Kommunen \ndavon Gebrauch machen, sodass wir auch sehen: Das \nerreicht Sachsen. Wir werden B\u00fcrgerarbeit in Sachsen \nhaben. Es ging im Januar los. \n\nIch lese vor, welche Job-Center in Sachsen mitmachen: \nDresden, Freiberg, Mittweida, Vogtlandkreis, Plauen, \nZwickau, Landkreis G\u00f6rlitz, Leipzig, Bautzen, Mei\u00dfen, \nMittelsachsen. \u2013 Wir sehen: Es gibt bei den Kommunen \nsehr gro\u00dfes Interesse an diesem Projekt. \n\nNicht jeder wei\u00df, was \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c ist; deswegen will \nich es noch einmal erkl\u00e4ren. Es wird immer unterstellt, als \nob Schwarz-Gelb sich um diese Themen nicht k\u00fcmmere. \nMerkw\u00fcrdigerweise ist die \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c aber unter der \nKoalition aus FDP und CDU/CSU in Berlin aufgelegt \nworden. Das wollte ich nur am Rande anmerken. Das \nProjekt kostet \u00fcbrigens eine Stange Geld: 1,3 Milliar-\nden Euro. \n\nDas Modellprojekt \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c besteht aus zwei \nPhasen. In der ersten Phase steht das intensive Bem\u00fchen, \neinen Job auf dem ersten Arbeitsmarkt zu finden, im \nVordergrund. Das \u00e4hnelt dem Ansatz der \u201eIndividuellen \nEinstiegsbegleitung\u201c. Man bem\u00fcht sich mindestens ein \nhalbes Jahr, jemanden wirklich in Arbeit zu bringen, \nm\u00f6glichst auf dem ersten Arbeitsmarkt. Wenn das nicht \nfruchtet, sagt man: Wir suchen etwas im \u00f6ffentlichen \nBesch\u00e4ftigungsbereich. Vielleicht braucht ein Sportverein \neinen Platzwart, oder Senioren ben\u00f6tigen Begleitung. \nMan muss dazusagen, dass das Projekt zeitlich befristet \nist, wie es bei anderen Programmen auch der Fall war, \n\n 2973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nzum Beispiel dem Kommunal-Kombi, wo die Antragser-\nm\u00f6glichung 2009 ausgelaufen ist. \n\nAls ich auf die \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c blickte, habe ich mich \ngefragt, ob das, was Sie fordern, nicht eigentlich \u201eB\u00fcrger-\narbeit\u201c ist. Das ist ja eigentlich das Gleiche, wenn Sie \nsagen: \u201eMacht da mal etwas im \u00f6ffentlichen Bereich!\u201c Ich \nglaube, wir sind gut beraten, das nicht zu kopieren. \n\nWir sind gut beraten, das nicht zu kopieren. Man sollte in \nSachsen B\u00fcrgerarbeit machen, weil Kommunen die \nM\u00f6glichkeit haben, Menschen in Arbeit zu bringen, die \nansonsten keine Arbeit h\u00e4tten. Wir sollten den Ansatz, den \nwir mit der individuellen Einstiegsbegleitung fahren, \nnicht verw\u00e4ssern. Wir sollten uns bem\u00fchen, die Menschen \nmit diesem Programm auf den ersten Arbeitsmarkt zu \nbringen. Deswegen werden wir Ihren Antrag leider \nablehnen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Herr Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion, Sie haben das \nWort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Kollege Krau\u00df, ab und zu muss ich Sie \nbewundern, wie Sie es schaffen, in dieser mindestens \ndoppelten Funktion als CDA-Vorsitzender und als sehr \nkritischer Geist innerhalb der CDU-Fraktion immer \nwieder die Kurve zu kriegen, letzten Endes auf Linie \neinzuschwenken. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist nicht einfach! \u2013 \nHeiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Es ist nicht einfach, das glaube ich. Deshalb meinen \nRespekt davor. Manchmal muss es ganz sch\u00f6n brodeln. \nBei der gestrigen Debatte zum Fachkr\u00e4ftemangel hat \ngerade Kollege Krau\u00df zu Recht gefragt, wie wir mit der \nGruppe von Menschen, die von Langzeitarbeitslosigkeit \nbetroffen sind, umgehen und welche Perspektiven wir \nihnen bieten. Es ist auch gut so, dass die Koalition das f\u00fcr \nsich erkannt hat und klar benennt, dass es ein Problem \ngibt. Deshalb macht es Sinn, \u00fcber den Antrag der LIN-\nKEN konstruktiv nachzudenken. Wenn man sich die \nStatistiken ansieht, stellt man fest, dass wir kein Jobwun-\nder haben, sondern ein Statistikwunder. \n\nKlar ist doch, und das muss man auch benennen, dass eine \nVielzahl der sozialversicherungspflichtigen Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse, deren sich die FDP-Fraktion immer r\u00fchmt, im \nNiedriglohnbereich liegt. Diese Menschen k\u00f6nnen von \nihrer Arbeit gar nicht leben, sind aber sozialversiche-\nrungspflichtig. Insofern ist es richtig, dass man sich \nanschaut, wer im letzten Jahr welche Form von Besch\u00e4f-\ntigung zu welchen Lohnbedingungen bekommen hat. \nDann werden wir ganz schnell feststellen, dass es drin-\ngend notwendig ist \u2013 nur als Nebenschauplatz, Sie h\u00f6ren \nes ja immer wieder gern von mir \u2013, dass das Thema \n\nMindestlohn eines der wichtigsten ist, deren wir uns \nannehmen m\u00fcssen. Deshalb hat das auch etwas mit dem \nAntrag zu tun. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das stimmt! \u2013 \nBeifall bei den LINKEN) \n\nUnd noch etwas geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu: Man muss \nsich den Vergleich der Nachbarl\u00e4nder ansehen. Herr \nWirtschafts- und Arbeitsminister, wir hatten dazu schon \neine Fachregierungserkl\u00e4rung. Sachsen belegt, was das \nanbelangt, nicht mehr Platz 1. Wir sind zur\u00fcckgefallen, \ndas tut uns allen weh. Warum Th\u00fcringen oder Branden-\nburg an uns vorbeigezogen sind, hat besondere Gr\u00fcnde. \nSie betreiben besondere Formen von regionaler Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, aber schaffen auch M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose, sie in den ersten Arbeitsmarkt zu \nbringen zu L\u00f6hnen, von denen man hoffentlich auch leben \nkann. \n\nWir haben, als wir noch mitregiert haben, auf Bundesebe-\nne den Kommunal-Kombi eingef\u00fchrt und hier im Land \neinen sozialen Arbeitsmarkt initiiert, der \u00fcber Parteigren-\nzen hinweg \u2013 da spreche ich B\u00fcrgermeister, Oberb\u00fcrger-\nmeister und Landr\u00e4te der CDU an \u2013 begr\u00fc\u00dft wurde. Sie \nhaben nicht verstanden, warum der Freistaat diesen \nKommunal-Kombi eingestellt hat. Das w\u00e4re ein sinnvol-\nler Beitrag gewesen. Ich habe es schon einmal gesagt. Da \nbr\u00e4uchte man gar keinen Ideenwettbewerb, sondern \nm\u00fcsste die existierenden guten Projekte evaluieren, \ndar\u00fcber nachdenken, wo man nachsteuern kann, und sie \nfortsetzen. Auch da kann ich mich an viele Kolleginnen \nund Kollegen der CDU-Fraktion erinnern, die vor Wut \ngesch\u00e4umt haben, als die Kofinanzierung des Landes zum \nKommunal-Kombi gestrichen wurde, weil der Druck in \nden Wahlkreisen immens hoch war. \n\nIhre Antwort, dass es der Markt schon regeln wird, habe \nich mir von hier aus schon hundertmal anh\u00f6ren d\u00fcrfen. \nAber scheinbar kann es der Markt allein nicht, sonst \nw\u00fcrde der Wirtschafts- und Arbeitsminister nicht auf die \nIdee kommen, diesen legend\u00e4ren Ideenaufruf zu starten. \nAuch dar\u00fcber haben wir uns schon lange ausgetauscht. \nIch halte es nach wie vor f\u00fcr problematisch, wenn ein \nFachminister im Kernelement seines Jobs sagt, n\u00e4mlich \nbei der Frage, wie gehen wir mit den arbeitslosen Men-\nschen in unserem Land um: \u201eDa mache ich mal einen \nIdeenwettbewerb. Ich wei\u00df auch noch nicht so richtig, wie \nman damit umgehen soll. Da lasse ich mich mal von allen \nm\u00f6glichen Leuten beraten.\u201c Da w\u00e4re es besser gewesen, \nSie h\u00e4tten die erfolgreichen Projekte fortgef\u00fchrt, die wir \nhatten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nRichtig ist, Kollege Krau\u00df, dass es mehr Sinn macht, \nArbeit zu finanzieren anstatt Arbeitslosigkeit. Wenn man \nsich die Programme im Bereich des sozialen Arbeitsmark-\ntes anschaut, k\u00f6nnen es gerade Ein-Euro-Jobs nicht sein. \nIch empfehle einen sehr interessanten Artikel im \u201eSpie-\ngel\u201c mit der \u00dcberschrift \u201eDie Hartz-IV-Fabrik\u201c. Dort wird \n\n 2974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nsehr gut beschrieben, dass nur 14,3 % der Ein-Euro-\nJobber tats\u00e4chlich eine sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigung bekommen, und es wird vor allen Dingen \nbeschrieben, wie Milliardenbetr\u00e4ge in irgendwelchen \nsinnlosen Projekten verschwinden. Von 49 Milliar-\nden Euro, die f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger aufgebracht wer-\nden, kommen nur 24 Millionen Euro bei ihnen an. Der \nRest geht in alle m\u00f6glichen Formen von Weiterbildungs-\ninstituten etc. Da ist ein Riesenmarkt entstanden. In dem \nZusammenhang macht es wirklich Sinn, dar\u00fcber nachzu-\ndenken, ob wir nicht kommunalen Tr\u00e4gern die M\u00f6glich-\nkeit geben, am Wettbewerb teilzunehmen. \n\nInsofern stimmen wir dem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Man muss eines zugeben: \nDie Linksfraktion ist immer dann hartn\u00e4ckig, wenn es um \ndie Einf\u00fchrung staatlicher Besch\u00e4ftigungsprogramme \ndurch die Hintert\u00fcr geht. Sie bleiben sich selbst treu. Sie \nglauben, dass \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung besser ist als \nBesch\u00e4ftigung auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt. Das ist \nIhre Ansicht. Unsere Ansicht ist eine andere. Wir glauben, \nnicht der Staat schafft Arbeit, sondern die Unternehmen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nIn einem Punkt gebe ich Ihnen aber recht. Wir haben noch \nzu viele Langzeitarbeitslose. Nur die Schlussfolgerungen, \ndie wir daraus ziehen, sind bei Ihnen ganz andere als bei \nuns. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie glauben, dass wir mehr \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigungs-\nprogramme schaffen, wo Sie selbst zugeben, dass die \nLeute damit nie wieder in eine regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nkommen, und wir sagen, wir wollen den Leuten den \nSprung in den ersten Arbeitsmarkt erleichtern. Daf\u00fcr ist \ndieser Ideenwettbewerb geschaffen worden und nicht \ndaf\u00fcr, neue ABMs mit anderen Namen zu erfinden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Herbst? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, gern. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Herbst! Da war er \nwieder, der reflexartige Satz, der Markt regelt es schon \nselber. Wir wollen keine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4fti-\ngung. Das haben Sie gerade noch einmal gesagt. \n\nMich w\u00fcrde interessieren, wie Sie den Ideenaufruf Ihres \nMinisters sehen, genau in diesem Segment anscheinend \ndoch initiativ zu werden. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das kann ich Ihnen ganz einfach \nbeantworten: weil es regional sehr unterschiedliche \nBeispiele gibt, die erfolgreich funktionieren. Die Frage \nist, was man aus diesen Beispielen f\u00fcr ganz Sachsen \nlernen kann. Vielleicht gibt es ein erfolgreiches Modell, \nwo Unternehmen mit \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten erfolgreich \numgehen, was in anderen Regionen des Landes Schule \nmachen k\u00f6nnte. Es macht Sinn, aus diesen lokalen Erfah-\nrungen zu partizipieren und zu profitieren. Nur Sie haben \nden Wettbewerb nicht verstanden. Es geht nicht darum, \n\u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung zu begr\u00fcnden. Es geht darum, \nlangzeitarbeitslosen Benachteiligten eine Br\u00fccke in den \nersten Arbeitsmarkt zu bauen. Das ist ein fundamentaler \nUnterschied zu dem, was Sie als SPD mit Ein-Euro-Jobs \nund anderen Dingen erfunden haben. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern doch, immer. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich bedanke mich recht herzlich. \nW\u00fcrden Sie mir bitte erkl\u00e4ren, worin denn der Wettbe-\nwerb bei \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung besteht? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bei \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Be-\nsch\u00e4ftigung gibt es de facto keinen Wettbewerb. Wir \nhaben gestern in der Fachkr\u00e4ftedebatte deutlich gemacht, \ndass es durchaus M\u00f6glichkeiten gibt, Benachteiligte \nwieder in den Arbeitsmarkt zu integrieren. Das liegt zum \neinen daran, dass man Besch\u00e4ftigte weiterqualifizieren \nkann, wo die alte Qualifikation nicht mehr ausreicht und \neine fehlende Nachfrage vonseiten des Arbeitsmarktes \nbesteht. Zum anderen wird es Beispiele geben, wo man \nmit Unternehmen reden muss, Leute in Jobs zu integrie-\nren, die am Anfang noch nicht so produktiv sind und noch \nnicht die volle Lohnzahlung erm\u00f6glichen. Dort ist der \nKombi-Lohn allemal sinnvoller, als wenn die Leute ohne \nBesch\u00e4ftigung zu Hause sitzen. Und darum geht es, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie von der LINKEN k\u00f6nnen der Meinung sein, dass es \nbesser ist, die Leute alle zu Hause sitzen zu lassen. Wir \nsind der Auffassung, dass es auch ein St\u00fcck weit Selbst-\nverwirklichung ist, dass man mit eigener H\u00e4nde Arbeit \ndas Geld verdienen kann, von dem man lebt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen hier trefflich \u00fcber die Wirksamkeit von \nArbeitsmarktinstrumenten streiten. Doch schauen wir uns \neinmal an, was beispielsweise Herr Weise, Chef der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, sagt. Er stellt selbstkritisch fest, \ndass viele der Instrumente, die es zurzeit gibt, nicht \n\n 2975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nerfolgreich sind. Er sagt selbst, dass jedes zweite Instru-\nment, das wir haben, nicht dazu f\u00fchrt, dass Leute in \nregul\u00e4re Besch\u00e4ftigung kommen, und wir m\u00fcssen dar\u00fcber \nnachdenken, die Instrumente so zu ver\u00e4ndern, dass sie \ngr\u00f6\u00dferen Erfolg haben. Genau da dockt der Ideenwettbe-\nwerb des Wirtschaftsministeriums zur individuellen \nEinstiegsbegleitung an. \n\nEs gibt auch nicht den einen s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt mit \ndem einen Konzept, und alles das, was \u00fcber Kommunal-\nKombi und in anderen Formen der \u00f6ffentlichen Besch\u00e4f-\ntigung erzielt wurde, f\u00fchrt ja nicht dazu, dass wir in den \nRegionen damit erfolgreich Leute integrieren k\u00f6nnen. Es \ngibt regional differenzierten Bedarf im Arbeitsmarkt. Es \ngibt unterschiedliche Branchen, die in den Regionen \nArbeitskr\u00e4fte suchen. Da ist doch ganz klar, dass das, was \nbeispielsweise in Plauen funktioniert, in G\u00f6rlitz am \nBedarf vorbeigehen kann. Aber umgekehrt kann es auch \nBeispiele geben, von denen man untereinander lernen \nkann. \n\nWenn man immer wieder beschw\u00f6rt, dass der Kommunal-\nKombi oder die B\u00fcrgerarbeit so erfolgreich ist, muss man \nsich nur einmal die Modellprojekte beispielsweise in \nWeiden\u2013Hof\u2013Coburg ansehen, wo die B\u00fcrgerarbeit neu \neingef\u00fchrt wurde. Das ist ziemlich ern\u00fcchternd. Dort gab \nes am Anfang ein Strohfeuer, und heute stellen wir fest, \ndass die Arbeitslosigkeit h\u00f6her als zuvor ist. Das Stroh-\nfeuer ist schnell erloschen. \n\nWenn wir \u00fcber Instrumente reden, wie man es schafft, \nLangzeitarbeitslose wieder in Jobs zu bringen, dann \nwollen Sie ja immer wieder neue \u00f6ffentliche Instrumente \nerfinden. Es gibt aber zum Beispiel bew\u00e4hrte Instrumente, \ndie in der Tat Langzeitarbeitslose wieder in Besch\u00e4ftigung \nbringen. Ein Instrument ist die Zeitarbeit. Sie verteufeln \ndiese ja permanent, Sie wollen sie einschr\u00e4nken. Aber \nschauen wir uns einmal die Statistik f\u00fcr die Zeitarbeit hier \nin Sachsen an. \n\nRund 60 % der Zeitarbeiter waren vorher arbeitslos, die \nheute \u00fcber Zeitarbeit wieder eine regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nin Sachsen gefunden haben; 10 % waren im \u00dcbrigen \nlangzeitarbeitslos. Was passiert mit denjenigen, die in \nZeitarbeit sind? \u2013 Ungef\u00e4hr 25 % werden von dem Unter-\nnehmen, an das sie entliehen wurden, in die regul\u00e4re \nBesch\u00e4ftigung \u00fcbernommen, andere 20 % finden auf-\ngrund ihrer praktischen Erfahrung in einem anderen \nUnternehmen eine Anschlussbesch\u00e4ftigung. Wenn wir auf \ndieses Instrument bauen, erreichen wir auf jeden Fall, \nmehr Leute in Besch\u00e4ftigung zu bringen, als wenn wir \nKommunal-Kombi-Programme oder noch andere \u00f6ffentli-\nche Instrumente weiter ausweiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs geht am Ende darum, Ideen zu finden, wie wir passge-\nnau auf den regionalen Bedarf ausgerichtete Konzepte zur \nIntegration von Langzeitarbeitslosen unterst\u00fctzen. Da ist \nder Ideenwettbewerb des Wirtschaftsministeriums ein \nguter Beitrag. Wir wollen keine weiteren AB-Ma\u00dfnahmen \nauf kommunaler Ebene, wir wollen lieber in regul\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigung vermitteln, und deshalb werden wir auch \ngegen den Antrag stimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Abg. Jennerjahn, bitte. Zuvor noch eine \nKurzintervention. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich m\u00f6chte gerne von der M\u00f6g-\nlichkeit einer Kurzintervention Gebrauch machen, um auf \nden Debattenbeitrag von Herrn Herbst zu reagieren. Herr \nHerbst hat ja angef\u00fchrt, dass die Zeitarbeit in den letzten \nJahren sehr stark dazu beigetragen hat, dass die Besch\u00e4f-\ntigung gestiegen ist. Aber genau das wird jetzt auch unter \nMithilfe der FDP durch die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nwieder kaputt gemacht werden. Darauf hat Frank-J\u00fcrgen \nWeise Anfang des Jahres, im Januar, auch in einem \nInterview mit dem \u201eSpiegel Online\u201c hingewiesen, dass er \ndie Gefahr sieht, dass es auch in der Zeitarbeitsbranche ab \ndem 1. Mai 2011 zu einem gigantischen Besch\u00e4ftigungs-\nabbau kommt, weil man einfach der Niedriglohnkonkur-\nrenz der osteurop\u00e4ischen Zeitarbeitsfirmen nicht gewach-\nsen ist. Herr Weise hat dann sogar angeregt, dass man \ndoch bitte die Zeitarbeitsbranche in das Arbeitnehmerent-\nsendegesetz aufnehmen m\u00f6ge. Aber wer stellt sich in der \nschwarz-gelben Bundesregierung dagegen? \u2013 Die FDP! \nSo viel nur dazu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, \nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Dann, bitte, Herr Jenner-\njahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ja \ngeneigt, Ihnen, meine Damen und Herren von den LIN-\nKEN, zu gratulieren. Sie haben n\u00e4mlich etwas geschafft, \nwas mir h\u00f6chst selten passiert: Ich bin angesichts Ihres \nAntrages einigerma\u00dfen sprachlos. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nFrau Hermenau w\u00e4re etwas eingefallen!) \n\nMir schlie\u00dft sich die Sinnhaftigkeit dessen, was Sie da \nfordern, nicht so richtig auf. Ich denke, dass wir uns \ndar\u00fcber einig sind, dass das Wirken der Staatsregierung in \nder Arbeitsmarktpolitik katastrophal ist und dass das die \npolitische Bankrotterkl\u00e4rung des so genannten Arbeitsmi-\nnisters war, erst aktiv s\u00e4mtliche interessanten und sinnrei-\nchen Projekte zur F\u00f6rderung von Langzeitarbeitslosen \nentweder \u00fcber die Klinge springen zu lassen, wie den \nKommunal-Kombi, oder sie gar nicht erst zu unterst\u00fctzen, \num dann im Anschluss einen Ideenwettbewerb auszuru-\nfen, wie man denn Langzeitarbeitslose f\u00f6rdern kann. \nMeine Vermutung ist hier, dass Herrn Morlok die Idee zu \ndiesem Vorgehen bei einem Arbeitsbesuch im nords\u00e4chsi-\nschen Schilda beim Rundgang durch das Schildb\u00fcrgermu-\nseum kam. \n\nWenn Sie mit Ihrem Antrag zum Ausdruck bringen \nm\u00f6chten, dass auch Kommunen bessere M\u00f6glichkeiten \n\n 2976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nder Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung zug\u00e4nglich gemacht werden \nsollten und dass Kommunen oftmals die Mittel fehlen, um \nselbstst\u00e4ndig Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung zu forcieren, bin \nich ja sofort bei Ihnen. Wenn Sie feststellen, dass sich die \nPerspektiven von Langzeitarbeitslosen unter der Egide der \nFDP drastisch verschlechtert haben, erhalten Sie da auch \ndie volle Zustimmung meiner Fraktion. \n\nAber mit Verlaub, meine Damen und Herren von den \nLINKEN: In der Mathematik ist es zwar so, dass Minus \nmal Minus Plus ergibt, in der Politik ist es aber nicht \nunbedingt so, dass Unsinn mal Unsinn etwas Sinnreiches \nergibt. Auch wenn der unwahrscheinliche Fall eintreten \nsollte, dass Ihr Antrag hier eine Mehrheit findet \u2013 was \nw\u00e4re denn da gewonnen? Der Ideenwettbewerb ist das \nEingest\u00e4ndnis von Staatsminister Morlok, dass er kein \nKonzept hat. Der Ideenwettbewerb wird auch nicht \ndadurch besser, dass man ihn durch einen weiteren F\u00f6r-\ndergegenstand erweitert. Aus diesem Grunde werde ich \nmeiner Fraktion auch die Enthaltung bei Ihrem Antrag \nempfehlen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nLINKEN soll \u2013 so ist das wohl zu verstehen \u2013 nach der \nAbschaffung des Kommunal-Kombi und nachdem die \nStaatsregierung der kommunalen B\u00fcrgerarbeit die kalte \nSchulter gezeigt hat, die B\u00fcrgerarbeit nun durch die \nHintert\u00fcr doch noch einf\u00fchren. \n\nNun hat die NPD-Fraktion in der Vergangenheit immer \nwieder darauf hingewiesen, dass sie f\u00fcr einen \u00dcbergangs-\nzeitraum die Etablierung eines \u00f6ffentlichen bzw. \u00f6ffent-\nlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors f\u00fcr durchaus \nlegitim h\u00e4lt, solange die wirtschaftspolitische Wende mit \nden von uns ja immer wieder benannten Instrumentarien \nnoch nicht gelungen ist. Wir k\u00f6nnten diesem Antrag \nm\u00f6glicherweise zustimmen, wenn Sie, meine Damen und \nHerren der LINKEN, einige notwendige Klarstellungen \nbzw. Konkretisierungen vorgenommen h\u00e4tten. \n\nMeine Damen und Herren! Der immer wieder von uns \nvorgetragene Hauptkritikpunkt an der B\u00fcrgerarbeit lautet: \nDurch dieses Instrument entsteht kein einziger, die Exis-\ntenz sichernder Arbeitsplatz. Gerade in der von der \nBundesregierung vorgesehenen Form besteht demgegen-\n\u00fcber sogar die Gefahr einer Verdr\u00e4ngung regul\u00e4rer Arbeit. \nDaher w\u00e4re es angebracht gewesen, wenigstens die \nKonditionen, die f\u00fcr das von der Landesregierung ad acta \ngelegte Kommunal-Kombi-Programm galten, als Min-\ndeststandard f\u00fcr die B\u00fcrgerarbeit in den Antrag hineinzu-\nschreiben, wie es k\u00fcrzlich die SPD-Fraktion getan hat, \nwas ja auch unsere Zustimmung fand. \n\nEs m\u00fcsste sichergestellt sein, dass die B\u00fcrgerarbeiter \u2013 ich \nwiederhole das, was ich an anderer Stelle hier zu dem \n\nThema auch schon ausgef\u00fchrt habe \u2013 einen angemessenen \nBruttolohn erhalten, der ihren Einsatz f\u00fcr das \u00f6ffentliche \nWohl tats\u00e4chlich w\u00fcrdigt und Verdr\u00e4ngungseffekte im \nNiedriglohnbereich des regul\u00e4ren Arbeitsmarktes aus-\nschlie\u00dft. \n\nMit den derzeit praktizierten pauschalen Bruttoentgelten \nzwischen 675 Euro und 975 Euro ist das aber leider nicht \nzu gew\u00e4hrleisten. Hinzu kommt \u2013 Sie schreiben es ja \nrichtig in Ihre Begr\u00fcndung \u2013, dass die individuelle Ein-\nstiegsbegleitung nur f\u00fcr einen kleinen Teil der Langzeit-\narbeitslosen eine Perspektive er\u00f6ffnet. Das ist richtig. \nDoch dann frage ich mich, warum Sie nicht auch auf \nZiffer 3 der Bekanntmachung des S\u00e4chsischen Ministeri-\nums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr vom \n16. November 2010 eingehen, in der die F\u00f6rdervorausset-\nzungen genannt sind. Hierzu geh\u00f6rt ja, dass sogenannte \nzus\u00e4tzliche Vermittlungshemmnisse laut Ziffer 3.2 vorlie-\ngen m\u00fcssen, damit eine F\u00f6rderung nach der ESF-\nRichtlinie \u2013 Besch\u00e4ftigungschancen \u2013 \u00fcberhaupt in \nBetracht kommt. \n\nWenn Sie sich also den Katalog der anzuerkennenden \nVermittlungshemmnisse anschauen wie Alter \u00fcber 50, \nWohnungslosigkeit, Vorstrafen, kein anerkannter Berufs-\nabschluss usw., dann werden Sie leider feststellen, dass \nschon aus diesem Grunde nur der kleinste Teil der betrof-\nfenen Langzeitarbeitslosen \u00fcberhaupt von der Einstiegs-\nbegleitung profitieren wird. Ob es in diesem Zusammen-\nhang dann sinnvoll ist, die Kommunen in den Kreis der \nZuwendungsempf\u00e4nger aufzunehmen, wage ich zu \nbezweifeln. Viel wichtiger w\u00e4re es, die gesetzlichen \nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Kommunen \narbeitsf\u00e4hige und arbeitswillige Hartz-IV-Bezieher wieder \nin Ausnahmesituationen, wie das in diesem Winter zum \nBeispiel schon der Fall war, in einem arbeitsmarktun-\nsch\u00e4dlichen Dienst am Gemeinwohl vor\u00fcbergehend \neinsetzen k\u00f6nnen. \n\nUmgekehrt w\u00e4re es angebracht, einen weitaus gr\u00f6\u00dferen \nTeil der Langzeitarbeitslosen als hier vorgesehen mit \nsinnvollen Qualifizierungsma\u00dfnahmen und einer echten \nEinstiegshilfe zu begleiten und zielgerichtet dort zu \nunterst\u00fctzen, wo ein so genannter Fachkr\u00e4ftebedarf \u2013 wir \nsprachen gestern dar\u00fcber \u2013 tats\u00e4chlich besteht oder zu \nerwarten ist, also prinzipiell alle Langzeitarbeitslosen, \nnicht nur jene, f\u00fcr die schwere oder schwerste Vermitt-\nlungshemmnisse bestehen. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden m\u00f6chten wir zwar den guten \nWillen, der diesem Antrag zugrunde liegt, anerkennen, \ndennoch halten wir die Vorschl\u00e4ge, die in diesem zudem \netwas wirr formulierten Antrag enthalten sind, f\u00fcr wenig \nhilfreich, die Besch\u00e4ftigungschancen Langzeitarbeitsloser \nim Freistaat Sachsen wirklich nachhaltig zu erh\u00f6hen. Die \nNPD-Fraktion wird sich deshalb enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\n 2977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben auch \nin dieser Debatte zum Antrag der Fraktion DIE LINKE \nwieder Zahlen aus dem Arbeitsmarkt geh\u00f6rt, \u00fcber die wir \nheute Morgen schon gesprochen haben. Ich m\u00f6chte in \ndiesem Zusammenhang noch einmal eine Zahl in Erinne-\nrung rufen, die ich heute Morgen oder heute Mittag schon \nangesprochen habe, n\u00e4mlich die Entwicklung der Unter-\nbesch\u00e4ftigung, weil die Unterbesch\u00e4ftigung sehr wohl \nerfasst, welche Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger einen \nArbeitsplatz haben und welche arbeitslos sind und zus\u00e4tz-\nlich in entsprechenden Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden, \nwas also deutlich mehr ist als die reine Arbeitslosigkeit. \n\nIch habe Ihnen deutlich gemacht, dass die Unterbesch\u00e4fti-\ngungsquote im Freistaat Sachsen im vergangenen Jahr \nvon 17 % auf 15,2 % gesunken ist. Weil auch unsere \nNachbarbundesl\u00e4nder angesprochen wurden, m\u00f6chte ich \nnoch einmal deutlich machen, dass der R\u00fcckgang im \nFreistaat Sachsen eben bedeutend st\u00e4rker ist als in den \nNachbarbundesl\u00e4ndern. Also nicht nur die Zahl der \nArbeitslosen geht im Freistaat Sachsen zur\u00fcck, sondern \nwir haben eine niedrige Arbeitslosigkeit, wir haben \nweniger Personen, die in Ma\u00dfnahmen gebunden sind, und \nwir haben mehr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte. \nDas ist eine gute Nachricht f\u00fcr alle Arbeitssuchenden im \nFreistaat Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu den F\u00f6rdervoraussetzungen \nsprechen, weil durch das Zitieren der NPD-Fraktion der \nEindruck entstehen k\u00f6nnte, dass dieses Programm nur f\u00fcr \neinen ganz geringen Personenkreis angelegt ist, was \nmitnichten der Fall ist. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich \nmachen, dass dieses Programm zum Beispiel f\u00fcr Personen \n\u00fcber 50 Jahre bestimmt ist; diejenigen, die einen entspre-\nchenden Berufsabschluss nicht haben, deren Mobilit\u00e4t aus \nden verschiedensten Gr\u00fcnden eingeschr\u00e4nkt ist, aber auch \nf\u00fcr Personen, die nicht \u00fcber einen Berufsabschluss verf\u00fc-\ngen, die keine bzw. nur geringe Berufserfahrungen haben, \ndie ihre Erwerbst\u00e4tigkeit wegen Kinderbetreuung l\u00e4ngere \nZeit unterbrechen mussten. \n\nWenn Sie sich diesen gesamten Katalog ansehen, wird \ndeutlich, dass sich dieses Programm eben nicht an eine \neng begrenzte Zahl von Langzeitarbeitslosen richtet, \nsondern dass es tats\u00e4chlich die Problemf\u00e4lle betrifft, die \nwir im Freistaat Sachsen haben. \n\nIch bin f\u00fcr die Debatte, die heute gef\u00fchrt wurde, sehr \ndankbar, weil die Redebeitr\u00e4ge der unterschiedlichen \nFraktionen auch die unterschiedliche Herangehensweise \nan das Problem Langzeitarbeitslosigkeit deutlich machen. \nW\u00e4hrend von den Oppositionsfraktionen beklagt wurde, \ndass wir das Modell B\u00fcrgerarbeit nicht offiziell unterst\u00fct-\nzen, und weil von der Opposition auch beklagt wurde, \ndass die staatlichen Zusch\u00fcsse des Freistaates Sachsen f\u00fcr \nden Kommunal-Kombi eingestellt wurden, hat die Staats-\nregierung mit diesem Ideenwettbewerb bewusst ein \nanderes Instrument gew\u00e4hlt, das eben nicht wie B\u00fcrgerar-\nbeit oder Kommunal-Kombi auf einen Lohnkostenzu-\n\nschuss an die Kommunen setzt. Das begehren Sie eben \ngerade. Stattdessen wollen wir eine Begleitung der ar-\nbeitssuchenden Menschen. \n\nDas ist der ganz entscheidende Unterschied: Sie wollen \nGeld geben, damit jemand irgendwo f\u00fcr eine bestimmte \nZeit besch\u00e4ftigt wird; wir wollen Geld daf\u00fcr ausgeben, \ndass die Menschen begleitet und nicht nur f\u00fcr eine be-\nstimmte Zeit staatlich subventioniert besch\u00e4ftigt werden, \nsondern dass sie nach der Begleitung in der Lage sind, \nlangfristig auf dem ersten Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDas ist der grunds\u00e4tzlich andere Ansatz, den wir haben. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDeswegen erscheint es auch logisch, dass wir als Staats-\nregierung Ihren Antrag nicht bef\u00fcrworten k\u00f6nnen. Sie \nhaben es auch \u00fcberhaupt nicht verstanden. Bei Ihrer \n\u00dcberlegung hinsichtlich unseres Vorschlages, dieses \nModell, diesen Ideenwettbewerb f\u00fcr die Kommunen zu \n\u00f6ffnen, gehen Sie irrig davon aus, dass es dann, wenn \nirgendeine Person in den Kommunen besch\u00e4ftigt w\u00e4re, f\u00fcr \ndie Kommunen f\u00fcr die Dauer der Besch\u00e4ftigung einen \nZuschuss g\u00e4be. Das ist aber in diesem Programm mitnich-\nten vorgesehen. Es soll in der Phase der Besch\u00e4ftigung \ngerade keinen Zuschuss f\u00fcr denjenigen geben, der den \nMitarbeiter besch\u00e4ftigt, sondern es soll Geld daf\u00fcr geben, \ndie Leute fit zu machen, und es soll darum gehen, die \nLeute in der ersten Phase auf dem ersten Arbeitsmarkt zu \nbegleiten. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDas ist der v\u00f6llig andere Politikansatz, den die Staatsre-\ngierung verfolgt. Deswegen bitte ich Sie namens der \nStaatsregierung, den Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen jetzt zum Schlusswort der Fraktion \nDIE LINKE. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Obwohl ich davon ausgehen kann, \ndass auch bei diesem Antrag nicht das Novum eintreten \nwird, dass Sie einem Antrag der Opposition zustimmen \u2013 \ndas wird nicht passieren, das habe ich verstanden \u2013, bin \nich dankbar f\u00fcr die Debatte und f\u00fcr die weiteren Erkennt-\nnisse, die im Hause gereift sind. Ich bin auch Herrn Krau\u00df \nwirklich zu Dank verpflichtet, dass er sich in seinem \nBeitrag \u00f6ffentlich f\u00fcr einen zweiten Arbeitsmarkt, f\u00fcr \neinen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor in Sachsen \nausgesprochen hat. \n\nNat\u00fcrlich verbinden wir damit mehr als die B\u00fcrgerarbeit. \nDas m\u00f6chte ich hier noch einmal ganz explizit darstellen. \nWir wollen einen \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor, der \n\n 2978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nnat\u00fcrlich von einem Mindestlohn und von vern\u00fcnftigen \nund fairen Arbeitsbedingungen getragen ist. Wir orientie-\nren uns da ganz klar an dem Berliner Modell des \u00d6BS, \ndas seit mehreren Jahren sehr positiv funktioniert, wobei \nman jetzt auch die B\u00fcrgerarbeit mit dem Berliner \u00d6BS \nverbindet. \n\nZu dem Widerspruch zwischen Ideenwettbewerb und \nguten Beispielen hat, denke ich, die Fraktion der FDP \nnoch Nachholbedarf in Richtung Staatsregierung. \u00dcber-\nhaupt gibt es da in der Koalition ein bisschen Wirrwarr. \nEs gibt doch schon sehr viele gute Beispiele. Genau das, \nwas hier beschrieben wird, wird doch mit dem Programm \n\u201e50plus\u201c bereits betan. Die Tr\u00e4ger von \u201e50plus\u201c haben im \nDezember in Leipzig ihre Abschlusskonferenz durchge-\nf\u00fchrt. Die Beispiele gibt es also sehr wohl. Damit w\u00e4re \nder Ideenwettbewerb eigentlich entbehrlich. Dar\u00fcber \nm\u00fcssen Sie selbst noch einmal nachdenken. \n\nWir wollen \u00fcber diese Initiative die Arbeit begleiten und \nqualifizieren und es den Kommunen erm\u00f6glichen, in den \n\u00d6BS einzusteigen. \n\nDann noch einmal zu der anderen Frage: Wir haben \nnat\u00fcrlich sehr wohl verstanden, dass ein gewisser Teil der \nArbeitslosen bei der guten Konjunktur in den ersten \nArbeitsmarkt hineinkommt. Eine zweite Ebene ist, dass es \nBetroffene gibt, die eine gewisse Unterst\u00fctzung brauchen. \nAuch daf\u00fcr gibt es Instrumente. Auch das ist richtig und \nwird gelingen. \n\nJetzt m\u00fcssen wir Folgendes feststellen \u2013 deswegen vorhin \nnoch einmal die Zahlen zum Einh\u00e4mmern und Einmei-\n\u00dfeln \u2013: Wir haben eine Gesamtbesch\u00e4ftigungsquote in \nSachsen von 1,93 Millionen, und wir haben 400 000 \n\nPersonen \u2013 wir wollen nicht \u00fcber die Zahl streiten, viel-\nleicht sind es nur 320 000, wenn wir nur die registrierten \nArbeitslosen nehmen, das ist mir v\u00f6llig egal an dieser \nStelle \u2013, von denen ein erheblicher Teil in die Wirt-\nschaftskraft Sachsens nicht integriert werden kann. Wie \nwollen Sie bei 1,93 Millionen Besch\u00e4ftigten in Sachsen \ninsgesamt 25 % mehr unterbringen? Das wird einfach auf \nDauer nicht gelingen. Die betroffenen Langzeitarbeitslo-\nsen warten mittlerweile seit 17, 18 Jahren darauf, wieder \neine Chance zu bekommen. Das wird nicht f\u00fcr alle funk-\ntionieren. Das m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nDeshalb wird es einen gewissen Kreis von Personen \ngeben, die \u00fcber \u00d6BS eine Chance erhalten m\u00fcssen, am \ngesellschaftlichen Leben wieder teilzunehmen, ihrem \nLeben einen Inhalt zu geben. Daf\u00fcr wollen wir an dieser \nStelle streiten. \n\nIch w\u00fcrde gern auf Kollegen Krau\u00df eingehen und ihn \neinladen, in einer konstruktiven Diskussion im Ausschuss \nauch einen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag einzubringen, \nwenn wir in der Sache weiterkommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/4788 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRechtsanspruch auf Geb\u00e4rdensprachdolmetscher f\u00fcr geh\u00f6rlose und \nh\u00f6rgesch\u00e4digte Eltern von Kindern in Kindertagesst\u00e4tten und Schulen \n\nDrucksache 5/4524, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion, danach folgen CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! H\u00f6rende \nMenschen wie Sie und ich haben ein ganz gravierendes \nKommunikationsproblem: Wir k\u00f6nnen keine Geb\u00e4rden-\nsprache. Damit k\u00f6nnen wir uns mit mehreren Tausend \nMenschen im Freistaat nicht verst\u00e4ndigen, weil wir ihre \nSprache, n\u00e4mlich die Geb\u00e4rdensprache, nicht verstehen. \nSie k\u00f6nnen unsere Sprache, die Lautsprache, nicht lernen. \nDas wird dann zum Problem, wenn Geh\u00f6rlose und H\u00f6-\nrende aufeinander treffen, was absolut w\u00fcnschenswert ist. \nF\u00fcr Geh\u00f6rlose ist es so, dass es f\u00fcr sie auch in lebensnot-\nwendigen oder in unvermeidbaren Zusammenh\u00e4ngen eine \nBedeutung hat, zum Beispiel bei Arztterminen, bei Be-\n\nh\u00f6rdeng\u00e4ngen, bei Bankterminen oder eben \u2013 wenn sie \nh\u00f6rende Kinder haben \u2013 auf Elternabenden. \n\n90 % der geh\u00f6rlosen Eltern haben h\u00f6rende Kinder. Diese \nKinder wachsen in einer ganz speziellen Situation auf. \nF\u00fcr ihre Eltern sind sie die Br\u00fccke in eine andere Welt, \ndie Br\u00fccke in die Welt der H\u00f6renden. Schon in jungen \nJahren nehmen sie diese Br\u00fcckenfunktion wahr. Sie \nfungieren f\u00fcr ihre Eltern als Familiendolmetscher bei der \nBew\u00e4ltigung ihres Alltages. Es kommt zu einer Rollen-\numkehr, die f\u00fcr die Kinder und Eltern gleicherma\u00dfen \nanstrengend ist. Bei den Dolmetscherdiensten, die die \nKinder \u00fcbernehmen, werden ihnen oftmals Kompetenzen \nzugebilligt, die sie in ihrem Alter noch gar nicht haben \nk\u00f6nnen. Die Kinder bewegen sich nicht nur zwischen \nzwei Sprachen, sondern auch zwischen zwei Kulturen. \nAls Wanderer zwischen den Welten, zwischen der Welt \n\n 2979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nder H\u00f6renden und der Welt der Geh\u00f6rlosen, sind sie \n\u00fcberlastet und \u00fcberfordert. \n\nGeh\u00f6rlose Eltern sind oftmals gezwungen, ihre Kinder als \nDolmetscher einzusetzen, denn Geb\u00e4rdendolmetscher, \nsind aus gutem Grund sehr preisintensiv. Zum Beispiel \nkostet eine Stunde Geb\u00e4rden dolmetschen 55 Euro ohne \nMehrwertsteuer und ohne Fahrtkosten. Der Nachteilsaus-\ngleich f\u00fcr Geh\u00f6rlose betr\u00e4gt momentan 103 Euro im \nMonat. Das macht dann gro\u00dfz\u00fcgig gerechnet einen \nAufenthalt in der h\u00f6renden Welt von einer Stunde im \nganzen Monat f\u00fcr einen Geh\u00f6rlosen aus, wenn man davon \nausgeht, dass sie nur diesen einen Nachteil damit ausglei-\nchen m\u00fcssten. Daher ist es auch finanziell kaum m\u00f6glich, \nElternabende mit einem privat gebuchten Dolmetscher zu \nabsolvieren. Zudem ist der Nachteilsausgleich auch f\u00fcr \nden Nachteil gedacht, geh\u00f6rlos zu sein und diesen aus-\nzugleichen und nicht f\u00fcr das Elternsein. Ein Anspruch auf \nGeb\u00e4rdendolmetscher bei Elternabenden in Kitas und \nSchulen, wie ihn unsere Fraktion vorschl\u00e4gt, w\u00e4re deshalb \neine wichtige und notwendige Unterst\u00fctzung f\u00fcr geh\u00f6rlo-\nse Eltern. \n\nEinige von Ihnen werden sich jetzt vielleicht fragen: Ist \ndas nicht wieder so ein Antrag, der zwar gut gemeint ist, \naber den Betroffenen gar nicht so richtig weiterhilft? \nDiesen Effekt haben wir bewusst vermieden. \u201eNichts \u00fcber \nuns ohne uns\u201c, so lautete das Motto der UN-\nBehindertenrechtskonvention. Diesen Leitsatz haben wir \nuns zu eigen gemacht. Wir haben diesen Antrag mit \nUnterst\u00fctzung von Vertretern aus der Geh\u00f6rlosenarbeit \nerarbeitet. Damit haben wir eines sichergestellt: \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nJa, genau, Sie k\u00f6nnen auch ruhig in Geb\u00e4rden klatschen. \nDer Antrag ist nicht nur gut gemeint, er ist vor allen \nDingen auch gut gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Stellung-\nnahme der Staatsregierung konnten wir erfahren, dass \nselbige darin \u201eein berechtigtes Anliegen\u201c sieht. Mit der \nDurchsetzung dieses Antrags w\u00fcrden wir zwei Dinge \nerm\u00f6glichen: Zum einen unterst\u00fctzt er Eltern dabei, ihre \nRolle als Erzieher wahrnehmen zu k\u00f6nnen, die sie wirk-\nlich gern \u00fcbernehmen wollen. Zum anderen erm\u00f6glicht er \nes Kindern von Geh\u00f6rlosen, eine Rolle einzunehmen, die \nihrem Alter und ihrem Entwicklungsstand tats\u00e4chlich \nentspricht. Kind zu sein und nicht Dolmetscher ist etwas, \ndas h\u00f6renden Kindern geh\u00f6rloser Eltern nicht immer \nm\u00f6glich ist. \n\nAls Abgeordnete k\u00f6nnen wir dieses Problem der Rollen-\nverschiebung f\u00fcr sie nicht in allen Bereichen des Lebens \nl\u00f6sen. Aber wo wir es k\u00f6nnen, sollten wir es tun. Ich habe \neingangs schon festgestellt, dass wir eine Schw\u00e4che im \nkommunikativen Bereich haben, weil wir keine Geb\u00e4r-\ndensprache k\u00f6nnen. Das l\u00e4sst sich aber \u00e4ndern. Wir \nk\u00f6nnen das auch lernen und ich denke, wir fangen jetzt in \nder Plenarsitzung gleich einmal damit an. Das erste Wort, \n\ndas wir heute lernen k\u00f6nnen, ist das Wort Ja. Das geht so, \ndas k\u00f6nnen Sie ruhig mal mitmachen. \n\n(Die Abg. Hanka Kliese, SPD, \nzeigt die entsprechende Geb\u00e4rde.) \n\nDas bedeutet \u201eja\u201c, und ich bitte Sie dann auch um Ihr Ja \nf\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \nSPD-Fraktion hat zum Ziel, insbesondere den geh\u00f6rlosen \nund h\u00f6rgesch\u00e4digten Eltern von Kindern in unserem \nFreistaat eine bessere, auf gesetzlicher Grundlage basie-\nrende Teilhabe bei Elternabenden in Kitas und Schulen \ndurch Hinzuziehen von Geb\u00e4rdendolmetschern zu ge-\nw\u00e4hrleisten. Dieses Ansinnen ist grunds\u00e4tzlich richtig und \nzu bef\u00fcrworten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der FDP) \n\nDies entspricht nat\u00fcrlich der Behindertenrechtskonvention \nder Vereinten Nationen. Dass die Koalition dem Antrag \ndennoch nicht folgen kann, m\u00f6chte ich jetzt im Einzelnen \nbegr\u00fcnden. Im Punkt 1 Ihres Antrags wird zwar dezidiert \nausgef\u00fchrt, was die Gesetzesinitiative an rechtlichen \nRegelungen umfassen soll, aber es fehlt der Bezug zur \npraktischen Umsetzung. Man stelle sich vor, es g\u00e4be ein \nsolches Gesetz, w\u00e4re aber mit seiner Einhaltung gegen-\nw\u00e4rtig \u00fcberfordert, weil die Voraussetzungen noch nicht \noder nicht vorhanden sind. Der Klageweg w\u00e4re m\u00f6glich, \nohne dass wir heute w\u00fcssten, was auf den Freistaat \nzuk\u00e4me. Ihr Antrag zielt bei seinem \u2013 und da wiederhole \nich mich gern \u2013 grunds\u00e4tzlich vern\u00fcnftigen Ansatz nur auf \neine einzelne Gruppe von Menschen mit Behinderung mit \nbegrenztem Wirkungsfeld. \n\nGesetzliche Regelungen sollten, wenn schon notwendig, \nwesentlich umfassender sein. Ich habe einfach die Be-\nf\u00fcrchtung, dass der Antrag zwar ein sehr gut gemeinter, \naber dennoch ein Schnellschuss ist. Allen voran muss es \ndoch um eine grundlegende Analyse der gegenw\u00e4rtigen \nSituation gehen \n\n(Martin Dulig, SPD: Das haben wir gemacht!) \n\nmit anschlie\u00dfender Diskussion auf der Ebene der Betrof-\nfenen und der politischen Entscheidungstr\u00e4ger. \u2013 Mit uns \nist das nicht gemacht worden, dann h\u00e4tten Sie uns einbe-\nziehen sollen. Aber vielleicht k\u00f6nnen wir das ja nachho-\nlen. \n\nErst dann kann doch entschieden werden, ob und in \nwelchem Umfang eine Gesetzesinitiative tats\u00e4chlich \ngeboten ist, um den bestehenden Rechtsrahmen zu erwei-\ntern. Wir sollen den Stolz auf unsere Arbeit nicht dadurch \ndokumentieren, dass wir immer mehr und schneller \nGesetze erlassen, sondern manchmal kann auch der \numgekehrte Weg richtig sein. \n\n 2980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nDem Punkt 2 Ihres Antrags kann man ebenfalls nicht \nfolgen. Wie von mir schon ausgef\u00fchrt, ist eine grundle-\ngende Analyse daf\u00fcr einfach Voraussetzung. Ausdr\u00fccklich \nm\u00f6chte ich auf die Notwendigkeit abzielen, gesetzlich \ninitiativ zu werden. Denn \u2013 und um dieses Argument, \ndenke ich, kann man sich nicht dr\u00fccken \u2013 es werden bei \nLeistungsgesetzen Kosten f\u00e4llig. Einmal mehr muss ich \nfeststellen, meine sehr geehrten Damen und Herren von \nder SPD-Fraktion, dass Sie, wenn Sie Verbesserungen \nbringen, sehr schnell bei der Hand sind, aber die Kosten-\nfrage doch deutlich ausklammern. \n\nWie die Staatsregierung festgestellt hat, sind gegenw\u00e4rtig \nnur wenige Einzelf\u00e4lle bekannt, in denen geh\u00f6rlose bzw. \nh\u00f6rgesch\u00e4digte Eltern bei ihrer Kommunikation in Kitas \nund Schulen Hilfe durch Geb\u00e4rdendolmetscher n\u00f6tig \ngehabt h\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einfach zu! Es sind im Moment wenige \nF\u00e4lle bekannt. Ich sage nicht, dass keine bekannt sind. Ob \nFragestellungen dadurch unbeantwortet geblieben sind, ist \nebenfalls nicht bekannt. Nochmals: Dass es in m\u00f6gli-\ncherweise unbekannt gebliebenen F\u00e4llen durch das \nHinzuziehen von Geb\u00e4rdendolmetschern zu besseren und \nzu w\u00fcnschenswerten Ergebnissen gekommen w\u00e4re, \nbestreiten wir \u00fcberhaupt nicht. Die Frage ist nur: Wenn \nsolche F\u00e4lle, die uns m\u00f6glicherweise heute nicht bekannt \nsind, auftauchen, ist eine Gesetzesinitiative erforderlich \noder gibt es andere Regelungen? \n\nIch komme zum Punkt 3) Ihres Antrages. Sie z\u00e4hlen mit \nerstaunlicher Leichtigkeit auf, wer die Kosten nicht zu \ntragen hat und sagen folgend nicht, wer sie \u00fcbernehmen \nsoll. Entschuldigen Sie, wenn ich es so deutlich sage: \nAber dann scheint doch ein St\u00fcck Populismus dahinter-\nzustehen. \n\n(Oh-Rufe bei der SPD) \n\nSonst h\u00e4tten Sie sich einfach mit dieser Thematik ausei-\nnandersetzen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich habe ich die Vermutung, dass Kostentr\u00e4ger der \nFreistaat Sachsen sein soll, ohne dass wir heute \u00fcberhaupt \nden Umfang kennen. Da muss ich Ihnen ganz deutlich \nsagen: Das k\u00f6nnen Sie mit der Koalition nicht machen. \nWir brauchen schon klarere Angaben und klarere Aussa-\ngen, bevor wir uns auf so etwas einlassen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nMartin Dulig, SPD: Wer soll denn das \n\ngenau wissen? Das muss doch aus \nIhrem Ministerium kommen.) \n\n\u2013 Stellen Sie bitte eine offizielle Anfrage, sonst geht das \nvon meiner Redezeit ab. \n\nZusammenfassend noch einmal in aller K\u00fcrze: Das \nAnliegen, geh\u00f6rlosen und h\u00f6rgesch\u00e4digten Menschen \nbessere Kommunikationsm\u00f6glichkeiten zu verschaffen, \nist richtig und wichtig und wird von uns mitgetragen. \nIhrem Antrag, in diesem dezidierten Fall eine Gesetzesini-\n\ntiative zu veranlassen, bei der wir den Wirkungsrahmen in \nseiner Vollst\u00e4ndigkeit heute gar nicht kennen, die Kosten \nnicht kennen, stimmen wir nicht zu. \n\nDann will ich noch dazu sagen \u2013 ich wiederhole mich \u2013: \nDas scheint mir auch vom Umfang her f\u00fcr ein Gesetz viel \nzu gering, als dass man sich nicht die Zeit nehmen sollte, \ngrunds\u00e4tzlich dar\u00fcber zu debattieren. Das m\u00f6chte ich \nIhnen allerdings unbedingt anbieten. Ich habe schon \neinmal gesagt: Dieses Problem ist wichtig und richtig. \nWir sollten uns diesem Thema annehmen. Nur wie Sie es \nin Ihrem Antrag vorgetragen haben, finden wir nicht \nrichtig. Deswegen werden wir dem Antrag nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die LINKEN; \nHerr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nschon erstaunlich, was uns vonseiten der CDU hier \nweisgemacht werden soll. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDass Sie sich auch trauen, sich hier hinzustellen, als \nh\u00e4tten Sie keine Kenntnis. Das ist einfach nicht nachvoll-\nziehbar und nicht zu begreifen, weil Sie diese sehr wohl \nhaben. Mal sehen, ob es mit meinem Beitrag gelingt, das \netwas aufzuhellen. \n\nFrau Kliese, vielen Dank f\u00fcr den Antrag, auch vielen \nDank f\u00fcr die Situationsbeschreibung. Die Fraktion DIE \nLINKE wird dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich zustimmen, \nweil wir alle Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die auf die Siche-\nrung der chancengleichen Teilhabe am gesellschaftlichen \nLeben und auf die selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung gerich-\ntet sind, auch wenn sie noch so klein erscheinen m\u00f6gen. \n\nDer Antrag macht auch Sinn, meine Damen und Herren, \nda er nat\u00fcrlich zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der \nVereinten Nationen \u00fcber die Rechte der Menschen mit \nBehinderungen beitr\u00e4gt. Das hat ja auch Herr Krasselt \nzugestanden. \n\nIch darf an dieser Stelle vielleicht noch einmal an den \nZweck der Behindertenrechtskonvention erinnern, wie er \nsich aus Artikel 1 ergibt. Dort hei\u00dft es: Zweck des \u00dcber-\neinkommens ist es, den vollen und gleichberechtigten \nGenuss aller Menschenrechte und Grundfreiheiten durch \nalle Menschen mit Behinderungen zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen \nund zu gew\u00e4hrleisten und dabei die Achtung der ihnen \ninnewohnenden W\u00fcrde zu f\u00f6rdern. Dazu tr\u00e4gt der Antrag \nbei. \n\nNach Artikel 4 der Behindertenrechtskonvention ver-\npflichten sich die Vertragsstaaten, die volle Verwirkli-\nchung aller Menschenrechte und Grundfreiheiten f\u00fcr alle \nMenschen mit Behinderungen ohne jede Diskriminierung \naufgrund von Behinderungen zu gew\u00e4hrleisten und zu \nf\u00f6rdern. Wenn wir also wollen, dass Menschen mit \n\n 2981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nH\u00f6rbehinderung ihr Recht auf Teilhabe gerade auch an \neiner sachgerechten Erziehung \u2013 und insoweit Teilhabe an \nElternabenden in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten \u2013 \nwahrnehmen wollen, dann tr\u00e4gt genau dieser Antrag dazu \nbei. \n\nIm \u00dcbrigen verpflichten sich die Vertragsstaaten, alle \ngeeigneten Gesetzgebungs-, Verwaltungs- und sonstigen \nMa\u00dfnahmen zur Umsetzung der in der Behinderten-\nrechtskonvention anerkannten Rechte zu treffen und \ninsoweit gegebenenfalls \u00c4nderungen dort vorzunehmen, \nwo eben noch Diskriminierungen bestehen, meine Damen \nund Herren. Fangen wir doch damit an und bleiben wir \nnicht bei blo\u00dfen Lippenbekenntnissen! \n\nSchlie\u00dflich geht es in Artikel 24 der Konvention darum, \nMenschen mit Behinderungen zur wirksamen Teilhabe an \neiner freien Gesellschaft zu bef\u00e4higen. \n\nDas sind alles Dinge, auf die der Antrag der SPD-Fraktion \nabzielt. Deswegen verdient er zu Recht auch unsere \nUnterst\u00fctzung. Meine Damen und Herren, er sollte auch \nIhre Unterst\u00fctzung finden. Herr Krasselt, Sie sollten Ihre \nFraktionsmitglieder \u00fcberzeugen, diesem Antrag ebenfalls \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nNoch etwas, meine Damen und Herren: Im Arti-\nkel 24 Abs. 4 der Behindertenrechtskonvention wird \nangeregt, gerade im Bereich Schulen geeignete Ma\u00dfnah-\nmen zur Einstellung von Lehrkr\u00e4ften zu ergreifen, die in \nGeb\u00e4rdensprache und Brailleschrift ausgebildet sind. Hier \nhaben wir eine Vorgabe, die noch \u00fcber den Antrag hinaus-\ngeht und eigentlich auch eine Chance bietet, kosteng\u00fcns-\ntig barrierefrei Unterricht in den Schulen in Zukunft zu \nleisten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht \n\u00fcbersehen, dass mit diesem Antrag nur ein bestimmter \nSachverhalt abgedeckt wird, n\u00e4mlich die Begleitung von \nh\u00f6rbehinderten Eltern zu Elternabenden in Kindertages-\nst\u00e4tten und Schulen. Andere bleiben au\u00dfen vor. Leider ist \nder Antrag, ich sagte es schon, etwas klein in dem Rege-\nlungsgehalt. Ich w\u00fcrde mir schon einen weiteren w\u00fcn-\nschen, zum Beispiel wenn es um die Teilhabe am politi-\nschen und gesellschaftlichen Leben geht. \n\nAllein die Teilhabe an solchen Parlamentsdebatten ist dem \nPersonenkreis der hochgradig h\u00f6rbehinderten oder geh\u00f6r-\nlosen Menschen nicht m\u00f6glich. In Ungarn oder in Austra-\nlien werden die \u00dcbertragungen von Plenartagungen der \nParlamente von Geb\u00e4rdensprachdolmetschern begleitet, \nmeine Damen und Herren. Das w\u00e4re auch eine Anregung \nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag. Fangen wir doch einfach \neinmal damit an! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nHerr Krasselt, ich m\u00f6chte nicht in Abrede stellen, dass \nnach \u00a7 17 Abs. 2 des Ersten Sozialgesetzbuches h\u00f6rbe-\nhinderte Menschen das Recht haben, bei der Ausf\u00fchrung \nvon Sozialleistungen, insbesondere auch bei \u00e4rztlichen \n\nUntersuchungen und Behandlungen, Geb\u00e4rdensprache zu \nverwenden und dass insoweit die Kosten f\u00fcr die Geb\u00e4r-\ndensprachdolmetscher \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Wir \nhaben also schon Regelungssachverhalte. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht in Abrede stellen, das nach \u00a7 57 \ndes Neunten Sozialgesetzbuches, der unter dem Titel \n\u201eF\u00f6rderung der Verst\u00e4ndigung\u201c steht, Leistungen zur \nErhaltung der Kommunikationsf\u00e4higkeit als pers\u00f6nliche \nHilfe gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft also, au\u00dfer der \nHilfe eines Geb\u00e4rdensprachdolmetschers kann auch die \nHilfe eines Angeh\u00f6rigen, Nachbarn, Steuerberaters, \nRechtsanwalts oder Notars in Betracht kommen. Insoweit \nk\u00f6nnten die hierf\u00fcr erforderlichen Kosten \u00fcbernommen \nwerden und nicht nur allein im Verkehr mit den Beh\u00f6rden, \nsondern auch wenn es um das F\u00fchren von Vertragsver-\nhandlungen, den Besuch bei einem Arzt, einen Rechts-\nstreit oder die Teilnahme an Elternversammlungen geht. \n\nWir haben also schon Regelungen. Die Frage ist nur: Wie \nwerden sie in Anspruch genommen und wie gestalten die \nBeh\u00f6rden das selbst? \n\nNach dem bisherigen Recht kann die Hilfe eben nur aus \nbesonderem Anlass erfolgen. Sie kann noch nicht fortlau-\nfend zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Offenbar bereitet die \nAnwendung der Regelung den Beh\u00f6rden Schwierigkeiten, \nsonst g\u00e4be es nicht die Situation, wie sie Frau Kollegin \nKliese beschrieben hat. \n\nInsoweit ein Wort an die Staatsregierung. Frau Staatsmi-\nnisterin, Sie haben heute Geburtstag. Noch einmal herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch, alles Gute f\u00fcr Sie. Leider haben Sie \nan Ihrem Geburtstag eben heute die Debatte mitzuerleben, \nund da kann es nicht ohne Kritik gehen. Denn wie Sie die \nStellungnahme auf den Antrag hier abgegeben haben, das \nfinde ich nicht ausreichend und ist schon kritikw\u00fcrdig und \nnat\u00fcrlich insoweit eine Steilvorlage f\u00fcr Herrn Krasselt, \nder dann meint, Sie verf\u00fcgten \u00fcber keine genauen Kennt-\nnisse. \n\nNun, wenn Sie in der Stellungnahme kritisieren, dass die \nausgewiesene Zahl von 17 000 h\u00f6rgesch\u00e4digten oder \ngeh\u00f6rlosen Menschen, wie das in der Begr\u00fcndung des \nAntrags der SPD-Fraktion ausgewiesen ist, zu hoch \ngegriffen ist, dann sehe ich das genauso wie Sie. Denn wir \nhaben genaue Kenntnisse \u00fcber die Anzahl der geh\u00f6rlosen \nMenschen im Freistaat Sachsen, insbesondere wenn es um \nsolche Menschen geht, die das gesundheitliche Merkmal \nder Geh\u00f6rlosigkeit ausgewiesen haben, also GL; da liegen \nwir in etwa bei 4 000 Betroffenen. \n\nDass Sie aber nicht wissen wollen oder m\u00f6glicherweise \nnicht informieren wollen, wie hoch die in Anspruch \ngenommene Leistung im Jahr 2010 war, stimmt mich \ndoch nachdenklich. Denn \u00fcber die Otto-Perl-Stiftung \nhaben Sie genaue Kenntnis. Die Abrechnung ist bestens \nbekannt, und auch Ihnen ist sie bekannt; denn Sie sind \nschlie\u00dflich in dem Stiftungsrat vertreten. Da erinnern Sie \nsich daran, dass im Jahr 2010 allein 360 Eins\u00e4tze geleistet \nwurden mit mehr als 900 Stunden an Dolmetscherleistun-\ngen. Das h\u00e4tte sich also leicht in Erfahrung bringen \nlassen, Herr Krasselt. Es h\u00e4tte sich insoweit auch in \n\n 2982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nErfahrung bringen lassen, dass hinter diesen erbrachten \nLeistungen ein Wert an Dolmetscherleistung in H\u00f6he von \n43 000 Euro steht. Sie wissen sehr wohl, dass diese \nLeistungen finanziert werden aus der nicht gew\u00e4hrten \nWeiterreichung der Dynamisierung nach dem S\u00e4chsischen \nLandesblindengesetz und Nachteilsausgleichsgesetz. \n\nDas Gesetz ist schon in Ordnung, weil es auch diesen \nMenschen aus ihrer besonderen Not heraushilft. Das \nProblem ist nur, dass der Bedarf eben h\u00f6her ist und dass \ndie Landesdolmetscherzentrale, die das Geld zur Verf\u00fc-\ngung erh\u00e4lt, f\u00fcr die Dolmetscherleistungen nur ein Volu-\nmen von 35 000 Euro zur Verf\u00fcgung hat und regelm\u00e4\u00dfig \n\u00fcberzieht. \n\nHier m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes vorschlagen: Sie haben \nim Haushalt Kapitel 08 05 Titel 68 65 5 7 (Zusch\u00fcsse an \nSonstige f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der selbstbe-\nstimmten Teilhabe) f\u00fcr 2011 in H\u00f6he von 3 Millio-\nnen Euro und f\u00fcr 2012 von 5 Millionen Euro eingestellt. \nDass wir etwas mehr haben wollten, will ich jetzt hier gar \nnicht weiter diskutieren. Es w\u00e4re aber sehr wohl m\u00f6glich \nund v\u00f6llig unkompliziert, einen h\u00f6heren Betrag f\u00fcr die \nLandesdolmetscherzentrale zur Verf\u00fcgung zu stellen, um \ndie Bedarfe abzudecken. \n\nNicht in Ordnung ist allerdings, dass die Landesdolmet-\nscherzentrale die Dolmetscherleistungen nur an solche \nMenschen ausreicht, die Mitglied im Geh\u00f6rlosenverband \nwerden. Da habe ich eine andere Vorstellung von gemein-\nn\u00fctziger Arbeit. Dar\u00fcber m\u00fcsste man auf jeden Fall noch \neinmal reden. \n\nIm Freistaat Sachsen ist es also sehr leicht m\u00f6glich, eine \nRechtsgrundlage zu schaffen, damit dem Antrag entspro-\nchen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Bitte \u00fcberlegen Sie sich das \nnoch einmal. Ich m\u00f6chte aber nicht verschweigen, Frau \nKliese \u2013 ich hatte das schon angedeutet \u2013, dass es mir \nlieber w\u00e4re, wenn wir die UN-Menschenrechtskonvention \nkomplex und umfangreich umsetzen und auf den Weg \nbringen. Vielleicht schaffen wir es in n\u00e4chster Zeit, hier \ngemeinsam initiativ zu werden. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die FDP-\nFraktion, Frau Abg. Sch\u00fctz \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Geh\u00f6rlose haben \nihre eigene Sprache, und sie haben auch eine eigene \nKultur. Untereinander k\u00f6nnen sie problemlos in Geb\u00e4r-\ndensprache in Kontakt treten, auch wenn einige Geb\u00e4rden \nin Hamburg anders dargestellt werden als hier in Sachsen. \nDa gibt es kleine Unterschiede. Schwierig ist es f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Br\u00fccke zu bauen zur Spra-\nche und Kultur der h\u00f6renden Menschen. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention hat eine gro\u00dfe \nBedeutung f\u00fcr uns in der Umsetzung, aber nat\u00fcrlich eine \nnoch gr\u00f6\u00dfere f\u00fcr die geh\u00f6rlosen Menschen, die davon \nprofitieren sollen, nicht nur, weil sie sich die Barrierefrei-\nheit in der Kommunikation zum Ziel gesetzt hat, sondern \nauch, weil die Geb\u00e4rdensprache mit Artikel 2 als eigen-\nst\u00e4ndige Sprache anerkannt wird. Das ist ein wichtiger \nSchritt in der Chancengleichheit. Der Geh\u00f6rlosengemein-\nschaft und der Geb\u00e4rdensprache wird damit mehr St\u00e4rke \nund Durchsetzungskraft gegeben. \n\nLaut Ihrem Antrag, sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen der SPD, leben in Sachsen 17 000 h\u00f6rgesch\u00e4digte \noder geh\u00f6rlose Menschen. Wir haben jetzt schon die \nberichtigte Zahl geh\u00f6rt. Auch wir haben uns bei der \nLandesdolmetscherzentrale informiert. Diese spricht von \ncirca 4 000 Menschen. Die zahlenm\u00e4\u00dfige Grundlage Ihres \nAntrages ist daher sehr vage. Es erschlie\u00dft sich mir letzten \nEndes nicht, wie bei einer solchen Differenz realistische \nAngaben \u00fcber zus\u00e4tzliche Bedarfe in Ihrem Antrag \nabgeleitet werden k\u00f6nnen. \n\nIm konkreten Fall geht es um die Kommunikationshilfe \nf\u00fcr h\u00f6rgesch\u00e4digte Eltern von Kindern in Kindertagesein-\nrichtungen oder Schulen. Laut Ihrem Antrag ist es ohne \neinen definierten Rechtsanspruch nicht m\u00f6glich, dass \nEltern eine gleichberechtigte Teilhabe an Elternabenden \noder Elterngespr\u00e4chen erfahren. Das sehen wir als Koali-\ntion deutlich anders. \n\nErstens. Wir haben einen Rechtsanspruch auf einen \nKindergartenplatz, durch den die Beh\u00f6rden von sich aus \naufgefordert sind, alles zu tun, um diesem Anspruch \nnachzukommen. \n\nZweitens. In der \u00f6ffentlichen Verwaltung erlernen Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter in Fortbildungen und Schu-\nlungen die Geb\u00e4rdensprache in ihren Grundz\u00fcgen, sodass \nAntr\u00e4ge gestellt werden k\u00f6nnen oder Beratungen erfol-\ngen. Wir haben das in G\u00f6rlitz in den einzelnen \u00c4mtern \nmit Besucherverkehr so gemacht. Das betrifft die Jugend-\n\u00e4mter, die Schul- und Sport\u00e4mter und die Sozial\u00e4mter. \nDas ist ein wichtiger Punkt, um das Miteinander von \nBeh\u00f6rden und B\u00fcrgern deutlich zu vereinfachen. \n\nNicht zuletzt sind der Landesverband und die Landesdol-\nmetscherzentrale sehr engagiert. Der Landesverband der \nGeh\u00f6rlosen vertritt die Interessen der Geh\u00f6rlosen sehr \nnachhaltig und unterh\u00e4lt die Dolmetscherzentrale. Diese \ntr\u00e4gt den Einsatz f\u00fcr die Kosten von Dolmetschern f\u00fcr \nElternabende, Elterngespr\u00e4che, f\u00fcr Tagungen des Eltern-\nrates und auch zur Schuleinf\u00fchrung, wenn die geh\u00f6rlose \nPerson Mitglied in einem Geh\u00f6rlosenverein ist. Mein \nVorredner ist gerade darauf eingegangen, dass die Mit-\ngliedschaft in einem solchen Verein daf\u00fcr Bedingung ist. \nIch finde das nicht so problematisch. Hier w\u00e4re mit den \nBetroffenen noch einmal zu reden, worin das gro\u00dfe \nProblem liegt, in einen Verein der eigenen Interessenver-\ntretung einzutreten. \n\nSie haben diesen Punkt, sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen der SPD, vollkommen au\u00dfer Acht gelassen. \nDabei zeigen meine Darstellungen, dass Teilnahme in \n\n 2983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nunserer Gesellschaft m\u00f6glich und vor allem auch gewollt \nist. \n\nAm 4. M\u00e4rz \u2013 das ist nicht mehr lange hin \u2013 besteht die \nLandesdolmetscherzentrale 20 Jahre. Ich denke, es ist an \nder Zeit, f\u00fcr diese Arbeit und f\u00fcr den Einsatz von dieser \nStelle aus Danke zu sagen und ihnen weiterhin so viel \nErfolg bei ihrer engagierten Arbeit zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nWenn davon gesprochen wurde, dass die Bedarfe deutlich \nh\u00f6her sind und im Haushalt nachgebessert werden sollte, \nweil j\u00e4hrlich deutlich \u00fcberzogen wird, dann wei\u00df ich, dass \nFrau Staatsministerin Clau\u00df immer gespr\u00e4chsbereit ist, \ndamit wir die Notwendigkeiten pr\u00fcfen, um daf\u00fcr zu \nsorgen, dass die Teilhabe umfassend gesichert wird. \n\nKeine Erw\u00e4hnung bei der Darstellung eines h\u00f6heren \nBedarfes \u2013 ich m\u00f6chte wieder auf den Antrag zur\u00fcck-\nkommen \u2013 findet dar\u00fcber hinaus der finanzielle Aus-\ngleich, den es in Sachsen gibt und der umgangssprachlich \nals Geh\u00f6rlosengeld bezeichnet wird. \u00dcber das Landes-\nblindengeldgesetz wird ein monatlicher Betrag von \n103 Euro gezahlt, um die Mehrkosten soweit wie m\u00f6glich \nauszugleichen, die ein H\u00f6render nicht hat. \n\nDamit wird deutlich, dass uns die Teilhabeproblematik \nsehr wohl bewusst ist und wir im Sinne der UN-\nKonvention auch an dieser Leistung festhalten \u2013 \u00fcbrigens \nals eines der wenigen Bundesl\u00e4nder und anders als zum \nBeispiel die Landesregierungen mit SPD-Mitverantwor-\ntung, zum Beispiel in Bremen oder Mecklenburg-\nVorpommern. \n\nAuch mit unserem gemeinsam verabschiedeten Antrag zur \nElternassistenz haben wir deutlich gemacht, dass das \neigene Budget, \u00fcber das die Personen verf\u00fcgen, selbst f\u00fcr \ndiese Leistungen eingesetzt werden kann und soll und \nsich hier auch die Leistungstr\u00e4ger deutlich mehr vernet-\nzen sollen, um diesem Anliegen Rechnung zu tragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ohne Not jetzt \neinen Rechtsanspruch zu schaffen, f\u00fcr den Sie weder den \nBedarf genau kennen noch die Kosten solide kalkulieren \nk\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr nicht mittragbar. Sie w\u00e4hlen ganz \ngenau eine Gruppe von Menschen mit Benachteiligung \naus; aber genau das war eben nicht das Anliegen der UN-\nBehindertenrechtskonvention, sondern dort sollte das auf \neine breite Basis gestellt werden. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Eva-Maria Stange \nund Sabine Friedel, SPD) \n\nVon Immanuel Kant stammt der viel zitierte Ausspruch: \n\"Nicht sehen trennt von den Dingen, nicht h\u00f6ren von den \nMenschen.\" Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen gesche-\nhen in vielen kleinen Schritten, und zwar damit, dass alle \nMenschen mitarbeiten. Diese Mitarbeit kann nicht gesetz-\nlich vorgeschrieben werden. In diesem Sinne kann ich \nauch nur Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, im \nPlenum auffordern: Bem\u00fchen Sie sich einmal, einige \nGrundw\u00f6rter in der Geb\u00e4rdensprache zu lernen! Es tut gut \n\nund verschafft viel Sympathie und vor allem auch Ver-\nst\u00e4ndnis gegen\u00fcber anderen Gruppen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag hat in seinem \nVerlangen, seiner Intention von allen Seiten viel Zustim-\nmung bekommen, nicht zuletzt auch von der Staatsregie-\nrung, in dem sie in ihrer Stellungnahme sagt, es werde ein \ndurchaus berechtigtes Anliegen verfolgt. Deshalb m\u00f6chte \nich mir hier vor allem die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung vornehmen und nicht so sehr darauf eingehen, \nwarum dieses Anliegen berechtigt ist. \n\nDie Staatsregierung sagt zum Ersten, das Anliegen sei \nberechtigt, aber sie kennt keine Zahlen und kennt daher \nauch den Bedarf nicht. Zum Zweiten sieht sie keine \nNotwendigkeit, an gesetzlichen Grundlagen etwas zu \n\u00e4ndern. Sie sieht \u00fcberhaupt keine Handlungsnotwendig-\nkeiten im Zusammenhang mit diesem Antrag. Zu den \nZahlen hat Kollege Wehner schon etwas beigetragen. Es \nist also ganz offensichtlich so, dass es eine ganze Reihe \nvon Eltern gibt, die diese Unterst\u00fctzung derzeit bereits in \nAnspruch nehmen. 359 Mal wurde der Dienst im vergan-\ngenen Jahr in Anspruch genommen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ja!) \n\nDie Kosten, die damit verbunden sind, hat Herr Wehner \nbereits genannt. Was wir in diesem Zusammenhang nicht \nwissen, ist, ob alle Eltern, die berechtigt w\u00e4ren, diese \nHilfe in Anspruch zu nehmen, dies tats\u00e4chlich wissen und \nsich mit Ihrem Anliegen an die Landesdolmetscherzentra-\nle wenden; denn das sind ja nur die Zahlen der Eltern, die \ndiesen Antrag offensichtlich gestellt haben. Insofern ist \nzumindest ein Bericht dar\u00fcber, wie die Staatsregierung die \nZahlen und den Bedarf einsch\u00e4tzt, unbedingt notwendig, \nwenn wir unser weiteres Vorgehen abkl\u00e4ren wollen, und \nes gibt eine Petition, die beim Petitionsausschuss einge-\ngangen ist, in der Eltern darauf hinweisen, dass sie Bedarf \nan Unterst\u00fctzung bei Elterngespr\u00e4chen haben, aber \ndar\u00fcber hinaus auch Bedarf an Unterst\u00fctzung eines \nGeb\u00e4rdensprachdolmetschers im Zusammenhang mit dem \nNetzwerk f\u00fcr Kinderschutz \"Pro Kind Sachsen\". \n\nDie Staatsregierung antwortet in ihrer Stellungnahme \u2013 \ndas kann ich an dieser Stelle durchaus schon einmal sagen \n\u2013, dass das nicht notwendig sei, da in dem Projekt Netz-\nwerk f\u00fcr Kinderschutz der Geb\u00e4rdensprachdolmetscher-\nbedarf bzw. die Herstellung der Barrierefreiheit bereits \nenthalten sei. Meine Frage an die Staatsregierung ist ganz \neinfach: Welcher Prozentsatz der Gelder f\u00fcr dieses Projekt \nist f\u00fcr die Herstellung von Barrierefreiheit vorgesehen? \n\nAuch dieses Beispiel zeigt, dass es durchaus einen Bedarf \ngibt und die Eltern nicht immer wissen, dass sie sich zum \nBeispiel an die Geb\u00e4rdensprachzentrale wenden k\u00f6nnen. \n\n 2984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nIn diesem Zusammenhang gibt es eine Liste \u2013 und es gibt \neinen Rechtsanspruch, den Rechtsanspruch zur Teilhabe \nam Leben in der Gemeinschaft \u2013, welche die Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetscherzentrale herausgegeben hat und auf der \nman sehen kann, wer die Kosten in welchen F\u00e4llen \n\u00fcbernimmt. Die Liste ist relativ lang. Dabei geht es zum \nBeispiel um Soziales, dort sind die Kostentr\u00e4ger Jugend-\namt, Sozialamt, Deutsche Rentenversicherung, Polizei \nund Gericht. Am Ende dieser Liste steht ein gro\u00dfer Teil \n\"Privates\". Das sind solche Dinge wie zum Beispiel \nElternabende, Rechtsanwalt nur bei H\u00e4rtef\u00e4llen, Schuld-\nnerberatung, Taufe, Hochzeit usw. \n\nDas Problem daran ist, dass ein Teil dieser Kosten von der \nLandesdolmetscherzentrale getragen wird, aber dass auch \nein ganzer Teil \u00fcberhaupt nicht \u00fcbernommen wird. Zum \nBeispiel werden keine Fahrschulkosten \u00fcbernommen. \nWenn wir dann sehen, dass es 103 Euro im Monat \nNachteilsausgleich gibt, dann k\u00f6nnen Sie daran erkennen, \ndass das viel zu wenig ist, um all diese Bedarfe der \nTeilhabe am Leben in der Gemeinschaft bzw. Gesellschaft \n\u00fcberhaupt abdecken zu k\u00f6nnen. \n\nInsofern w\u00e4re die Staatsregierung gut beraten, wenn sie \nsich \u00fcber den Bedarf noch einmal kundig macht und sich \nmit dieser Kenntnis daranmacht, die gesetzlichen Grund-\nlagen zu ver\u00e4ndern. In Sachsen gibt es dabei an mehreren \nStellen Regelungsbedarf. Eine Stelle, die ich nennen \nm\u00f6chte, ist das Integrationsgesetz. Die Staatsregierung hat \ngesagt, dass sie das Landesblindengeldgesetz und das \nIntegrationsgesetz noch in dieser Legislaturperiode \nweiterentwickeln will. Dadurch st\u00fcnde f\u00fcr uns ein Teilha-\nbegesetz in Aussicht, bei dem solche F\u00e4lle bedacht wer-\nden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich kann sie auch im Bundesrat initia-\ntiv werden und sagen: Wir brauchen ein Bundesteilhabe-\ngesetz, in dem all die F\u00e4lle zusammengefasst werden, die \njetzt in den verschiedenen Sozialgesetzb\u00fcchern verstreut \naufgef\u00fchrt sind und mit dem die gesetzliche Grundlage \nf\u00fcr die Teilhabe geschaffen wird. \n\nNicht zuletzt \u2013 dies haben meine Vorredner schon gesagt \n\u2013 gibt es die UN-Konvention. Daraus ist bereits zitiert \nworden. Die UN-Konvention ist geltendes Recht in \nDeutschland, und sowohl die Staatsregierung als auch die \nBundesregierung haben an verschiedenen Stellen immer \nwieder gesagt, sie sehen keine Notwendigkeit, gesetzliche \nGrundlagen zu \u00e4ndern. Wir haben heute gesehen, dass es \ndiese Notwendigkeit durchaus gibt, und ich m\u00f6chte noch \neinmal aus dem Artikel 7 \u201eKinder mit Behinderung\u201c \nvorlesen; denn in diesem Antrag geht es nicht nur um \ngeh\u00f6rlose Eltern h\u00f6render Kinder, sondern nat\u00fcrlich auch \num geh\u00f6rlose Eltern, deren Kinder ebenfalls eine Beein-\ntr\u00e4chtigung haben. In Artikel 7 steht: \"Bei allen Ma\u00dfnah-\nmen, die Kinder mit Behinderung betreffen, ist das Wohl \ndes Kindes ein Gesichtspunkt, der vorrangig zu ber\u00fcck-\nsichtigen ist.\" Ich denke, das ist zum Beispiel im Zusam-\nmenhang mit dem Netzwerk f\u00fcr Kinderschutz ganz \neindeutig der Fall, und wir m\u00fcssen f\u00fcr solche F\u00e4lle \nRegelungen schaffen, wenn wir wissen, wie der Bedarf in \nSachsen ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mit dem vorliegenden Antrag wird ein \nThema angeschnitten, dem sich wohl niemand verschlie-\n\u00dfen kann: gleichberechtigte, barrierefreie Teilhabe. \nInspiriert wurde der Antrag vermutlich auch von einer \naktuellen Petition, die noch im Gesch\u00e4ftsgang ist und \ngenau dieses Anliegen verfolgt: die Kosten\u00fcbernahme \neines Geb\u00e4rdendolmetschers aus besonderem Anlass. \nHierbei ging es um das Aufnahmegespr\u00e4ch in eine Kita \nund die regelm\u00e4\u00dfigen Entwicklungsgespr\u00e4che sowie die \nzweimal im Jahr stattfindenden Elternabende. \n\nDies ist, wie die Stellungnahme der Staatsregierung \nformuliert, zweifellos ein \u2013 Zitat \u2013 \"Sonderfall der allge-\nmeinen Teilhabeproblematik, zumal\" \u2013 ich zitiere weiter \u2013 \n\"der Staatsregierung nur wenige F\u00e4lle bekannt sind, in \ndenen geh\u00f6rlose Eltern f\u00fcr die Kommunikation Hilfe \nben\u00f6tigen\". Es geht also offenbar nur um einige wenige \nBetroffene, f\u00fcr die die SPD hier \u00fcber eine Gesetzesinitia-\ntive einen Rechtsanspruch festmachen will. \n\nEs erscheint mir bzw. uns \u2013 bei allem Respekt vor dem \nberechtigten Teilhabewunsch \u2013 doch etwas \u00fcbertrieben. \nSachsen hat mit insgesamt 34 Geb\u00e4rdendolmetschern eine \nsehr gute Ausgangsbasis. Der Nachteilsausgleich \u2013 es \nwurde bereits gesagt: 103 Euro \u2013 sorgt zudem daf\u00fcr, dass \ndie Leistungen zur Teilhabe auch finanziert werden \nk\u00f6nnen. \n\nNicht zu vergessen ist der \u00a7 4 der Honorar- und Geb\u00fch-\nrenordnung des S\u00e4chsischen Geh\u00f6rlosenverbandes, in \ndem in Punkt 4.1 bei der Selbstfinanzierung ausdr\u00fccklich \nangemerkt wird, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eEmpf\u00e4nger von \nArbeitslosengeld II gegen entsprechenden Nachweis \neinen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme durch die Landesdol-\nmetscherzentrale stellen k\u00f6nnen\u201c. \n\nAber wie es vor Kurzem Michael Konowski, der Debat-\ntenredakteur des \u201eFokus\u201c, formulierte, ist die logische \nKonsequenz linken Denkens, dass seit 200 Jahren hinter \njeder benachteiligten Gruppe eine neue entdeckt wird. \nJetzt hatten wir also die Gruppe der geh\u00f6rlosen Eltern von \nKindergarten- und Schulkindern. Der Pferdefu\u00df steckt f\u00fcr \nuns im letzten Teil der Antragsbegr\u00fcndung. Hier wird die \ntotale Inklusion faktisch schon vorweggenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die vielleicht zu oft bem\u00fchte \nUN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit \nBehinderungen ist bei diesem Antrag nicht unbedingt \nhilfreich. Ich habe mir einmal die Liste der Unterzeichner \nangesehen und auch die Liste der L\u00e4nder, die bislang \nratifiziert haben. Ich wei\u00df nicht, glauben Sie ernsthaft, \ndass L\u00e4nder wie Bangladesh oder Namibia \u2013 die zwei \nJahre vor Deutschland ratifiziert haben \u2013 den Eltern von \nVorschul- und Schulkindern eine kostenlose Rundumver-\n\n 2985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nsorgung an Geb\u00e4rdendolmetschern und anderen geeigne-\nten Kommunikationshilfen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen? \n\nDas glaube ich nicht. Ich meine eher, dass hier der soge-\nnannte Geist der UN-Konvention missbraucht wird, um \neine Gesetzesinitiative anzukurbeln, die aus unserer Sicht \nnicht n\u00f6tig ist. Wir enthalten uns der Stimme. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, \nFrau Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Ich m\u00f6chte ganz kurz auf einige der \nhier genannten Aspekte \u2013 ich m\u00f6chte sie nicht Argumente \nnennen, \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\ndas w\u00fcrde die Sache ungerechtfertigt aufwerten \u2013 einge-\nhen, die Sie genannt haben. Sowohl in der Antwort  \nder Staatsregierung als auch in der Antwort von Herrn \nKrasselt konnten wir h\u00f6ren, dass der Staatsregierung und \nHerrn Krasselt nur Einzelf\u00e4lle bekannt seien, f\u00fcr die das \nzutreffend w\u00e4re. \n\nZu diesem Punkt kann ich Ihnen in aller Deutlichkeit \nsagen: Das spricht nicht f\u00fcr die mangelnde Relevanz \nunseres Antrages, sondern das spricht f\u00fcr den mangelnden \nBezug zur Realit\u00e4t geh\u00f6rloser Menschen in Sachsen, den \nSie hiermit belegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer zweite Punkt \u2013 daran haben Sie sich am l\u00e4ngsten \nabgearbeitet \u2013 betrifft die Zahlen. Zum einen geht es um \ndie Zahlen des Statistischen Landesamtes \u2013 das k\u00f6nnen \nwir sicherlich noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen lassen \u2013 und zum \nZweiten m\u00f6chte ich gern wissen, ob Sie, als Sie beschlos-\nsen haben, dass es f\u00fcr Menschen in Sachsen sehr wichtig \nsei, sonntags ihr Auto waschen zu d\u00fcrfen, vorher auch \nDaten erhoben haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDiesbez\u00fcglich haben Sie meines Erachtens den Bedarf \nvorher auch nicht abgefragt. \n\nSie sagen, es w\u00e4re nur f\u00fcr eine kleine Gruppe. Ich wei\u00df \nnicht, wie viele Gesetze wir hier verabschieden, die f\u00fcr \njeden s\u00e4chsischen B\u00fcrger und jede s\u00e4chsische B\u00fcrgerin \ngleicherma\u00dfen von Bedeutung sind. Nat\u00fcrlich gibt es \ndiesbez\u00fcglich Abstufungen. Das ist doch ganz normal. \n\nProblematisch finde ich, dass Sie immer wieder auf den \nNachteilsausgleich abzielen. Das finde ich regelrecht \nunanst\u00e4ndig. Ich habe diesen Satz vorhin schon einmal \ngesagt, aber ich wiederhole mich hier so lange, bis ich \nverstanden werde. Der Nachteilsausgleich ist gedacht f\u00fcr \nden Nachteil, geh\u00f6rlos zu sein, und nicht f\u00fcr den Umstand \ndes Elternseins. \u2013 Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. \n\n(Beifall der SPD und den LINKEN) \n\nDes Weiteren wurde bem\u00e4ngelt, dass der Antrag vom \nUmfang her zu gering w\u00e4re. \u00dcber diese \u00c4u\u00dferung freue \nich mich, weil ich mit Ihnen gern gr\u00f6\u00dfere Gesetzesinitia-\ntiven zu diesem Thema machen w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus \nbiete ich schon jetzt meine Zusammenarbeit an. An Ideen \nund Ambitionen mangelt es uns nicht. Bisher wurde das, \nwas von meiner Fraktion, der Fraktion der GR\u00dcNEN und \nden LINKEN zu diesem Thema eingebracht wurde, von \nden Fraktionen der CDU und der FDP abgelehnt. \n\nFrau Sch\u00fctz sagte, dass es bisher von der Landesdolmet-\nscherzentrale bezahlt wird. Sie hat ferner gesagt, dass \ndazu der Beitritt der Eltern zu einem Verein, n\u00e4mlich in \nden Geh\u00f6rlosenverband, eine Bedingung sei. Ich w\u00fcnsche \nmir aber eine bedingungslose Finanzierung. Ich denke, \nSie w\u00fcrden sich das auch w\u00fcnschen. Ich glaube nicht, \ndass irgendjemand von Ihnen Lust h\u00e4tte, erst in einen \nVerein eintreten zu m\u00fcssen, damit er mal einen Eltern-\nabend besuchen kann. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich noch etwas dazu sagen, was \nHerr H\u00fcppe gesagt hat. Meine Kollegen von der CDU, \ndas ist ein Parteikollege von Ihnen. Er ist der Bundesbe-\nauftragte f\u00fcr die Menschen mit Behinderung. Herr H\u00fcppe \nhat gesagt: Wer Inklusion will, sucht Wege, und wer sie \nnicht will, sucht Ausreden! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Krasselt, \nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich will mit wenigen Worten wiederholen, \nworum es uns geht. Ich habe deutlich gesagt, dass dieser \nAntrag vom Umfang und vom Wissen her zu gering sei, \naber nicht, dass er es in der Sache sei. Ich denke, in der \nSache sind wir uns relativ einig. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \nDann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!) \n\n\u2013 Einem Antrag, der in der Sache nicht richtig ist, stim-\nmen wir nicht zu! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Grundansatz, Menschen mit einer Geh\u00f6rlosigkeit \noder einer H\u00f6rsch\u00e4digung mehr M\u00f6glichkeiten zu geben, \nist doch v\u00f6llig richtig. Diesbez\u00fcglich sind wir mit Ihnen \neiner Meinung. Die Frage ist aber: Brauche ich f\u00fcr diesen \nrelativ kleinen Fall \u2013 ich habe nicht gesagt \u201ekleine Grup-\npe\u201c, um es noch einmal mit aller Deutlichkeit zu sagen, \nsondern ich habe gesagt \u201ekleines Wirkungsfeld\u201c \u2013 ein \neigenes Gesetz oder kann ich das Gesetz nicht so fassen, \ndass wesentlich umfangreicher Menschen mit Behinde-\nrung einbezogen werden? Das ist der entscheidende \nUnterschied. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nIch w\u00fcrde bei dieser Debatte darum bitten, dass man nicht \nvorgefertigte Meinungen kundtut, sondern einfach zuh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nDie vorliegenden Zahlen kennen wir, sie helfen uns aber \nin der Sache nicht weiter. Es geht um die Dunkelziffer, die \nich angesprochen habe. Wie viele Menschen sind derzeit \nausgeschlossen, weil es ein solches Gesetz nicht gibt? Das \nist meine Frage gewesen. Diese Zahl kennen wir nicht. Es \nmuss gekl\u00e4rt werden, von welcher Problemgr\u00f6\u00dfe wir \nsprechen. Das wird eine gewisse Zeit dauern. Wenn es uns \ngelingt, das umfassender zu erreichen, dann k\u00f6nnen wir \n\u00fcber diese Thematik erneut sprechen. \n\nDass wir uns der UN-Behindertenrechtskonvention \nverpflichtet f\u00fchlen, ist unstrittig. Herr Wehner, Sie hatten \ndiese 3 bzw. 5 Millionen Euro genannt. Dieses Geld ist \ndoch nicht umsonst neu in den Doppelhaushalt eingestellt \nworden. Wir stellen uns dieser Thematik. \n\nIch kann Ihnen heute beim besten Willen nicht die Frage \nbeantworten, ob diese Summe ausreichend ist. Aber unter \nder Ma\u00dfgabe der Sparzw\u00e4nge war es ein erster wichtiger \nSchritt mit der Erh\u00f6hung bis 2012, damit wir mehr tun \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWenn Sie diesen Gesamtkontext betrachten und sehen, \nworum es uns geht, werden Sie feststellen, dass Ihr \nAntrag, den Sie sicherlich gut gemeint haben, der aber \nvon der Befassung her f\u00fcr eine Gesetzesinitiative nach \nunserer Ansicht nicht ausreicht, verbessert werden kann. \nVielleicht l\u00e4sst sich das gemeinsam machen. Wir sind \ndoch die Letzten, die sich dagegen stellen. Die Behinder-\nten k\u00f6nnen nicht die Leidtragenden sein. Dar\u00fcber sollten \nwir uns im Klaren sein. Ich denke, diesbez\u00fcglich besteht \nKonsens im gesamten Plenum. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir machen es uns wahrscheinlich zu \nschwer oder zu einfach. Wenn wir im Freistaat Sachsen \ncirca 4 000 Menschen mit einer H\u00f6rbehinderung bzw. \ngeh\u00f6rlose Menschen haben und wissen, dass es circa \n2 000 Menschen mit dem Merkzeichen \u201eGL\u201c f\u00fcr Geh\u00f6r-\nlosigkeit gibt, die sich im Alter zwischen 18 bis 60 Jahren \nbewegen, dann frage ich mich, wo das Problem ist. Worin \nbesteht das Problem, die Bedarfszahlen genau zu ermit-\nteln? Was meinen Sie denn, warum wir Kleine Anfragen \nstellen? Schauen Sie doch einfach mal hinein, dort sehen \nSie doch die Zahlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin \nClau\u00df, das Wort zu nehmen. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nNoch einmal vielen Dank, Herr Vizepr\u00e4sident, f\u00fcr die \nGl\u00fcckw\u00fcnsche. Selbstverst\u00e4ndlich muss man sich auch an \nsolch einem Tag alles anh\u00f6ren, und das finde ich auch gut \nso. \n\n(Heiterkeit des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDer vorliegende Antrag verfolgt ein durchaus berechtigtes \nAnliegen, n\u00e4mlich die gleichberechtigte Teilhabe von \ngeh\u00f6rlosen oder geh\u00f6rbehinderten Menschen am gesell-\nschaftlichen Leben. Gleichberechtigte Teilhabe setzt \nBarrierefreiheit voraus und dieser Antrag m\u00f6chte eine \nbarrierefreie Kommunikation zwischen geh\u00f6rlosen Eltern \nund der Schule ihrer Kinder gew\u00e4hrleisten. \n\nBarrierefreie Kommunikation zwischen B\u00fcrgern und dem \nStaat ist bereits im S\u00e4chsischen Integrationsgesetz festge-\nschrieben. Dieses sieht seit 2004 vor, dass geh\u00f6rlose \nMenschen f\u00fcr die Kommunikation mit staatlichen Beh\u00f6r-\nden ein Recht auf Bereitstellung geeigneter Kommunika-\ntionshilfen haben, wenn dies zur Wahrnehmung eigener \nRechte im Verwaltungsverfahren erforderlich ist. Auch \nSchulen sind Beh\u00f6rden im Sinne dieses Gesetzes, und \ndamit besteht der mit dem Antrag begehrte Rechtsan-\nspruch teilweise schon jetzt, soweit n\u00e4mlich im schuli-\nschen Bereich Verwaltungsverfahren durchgef\u00fchrt wer-\nden. \n\nDamit sind nat\u00fcrlich nicht alle F\u00e4lle der Beteiligung und \nEinbeziehung der Eltern abgedeckt, aber \u2013 das haben wir \nbereits geh\u00f6rt \u2013 die Stiftung S\u00e4chsische Behinderten-\nselbsthilfe \u201eOtto Perl\u201c f\u00f6rdert die Landesdolmetscherzent-\nrale in Zwickau j\u00e4hrlich durch Zusch\u00fcsse in beachtlicher \nH\u00f6he. Diese F\u00f6rdermittel dienen auch dazu, der Dolmet-\nscherzentrale Kosten zu erstatten, die ihr durch kostenlose \nDolmetscherleistungen f\u00fcr geh\u00f6rlose Eltern bei Eltern-\nabenden in Schulen entstehen. \n\nDar\u00fcber hinaus erhalten geh\u00f6rlose Menschen nach dem \nLandesblindengeldgesetz monatlich 103 Euro. Dieses \nGeld ist sehr wohl auch daf\u00fcr bestimmt, den Betroffenen \neinen pauschalen Ausgleich f\u00fcr Nachteile zu bieten, die \nihnen durch ihre Behinderungen entstehen, um damit zum \nBeispiel einen Geb\u00e4rdensprachdolmetscher zu bezahlen. \n\nDie Forderung nach der Bereitstellung von Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetschern anl\u00e4sslich von Elternabenden ist \nnicht neu. Allerdings ist auch in der Begr\u00fcndung zum \nvorliegenden Antrag nicht dargelegt, wie gro\u00df der Bedarf \ntats\u00e4chlich ist. Jedenfalls ist die Gesamtzahl von \u00fcber \n17 000 h\u00f6rgesch\u00e4digten Menschen in Sachsen nicht der \ngeeignete Ma\u00dfstab; denn sie umfasst alle h\u00f6r- und \nsprachbehinderten Menschen, von denen keineswegs \njeder auf die Hilfe von Geb\u00e4rdensprachdolmetschern \nangewiesen ist. \n\n 2987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nFestzuhalten bleibt: F\u00fcr geh\u00f6rlose und h\u00f6rgesch\u00e4digte \nEltern werden Geb\u00e4rdensprachdolmetscherdienstleistun-\ngen angeboten. Lediglich in f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern wird \ngeh\u00f6rlosen Menschen ein finanzieller Nachteilsausgleich \ngew\u00e4hrt. Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt nicht nur zu diesen \nL\u00e4ndern, er zahlt sogar den zweith\u00f6chsten Betrag. \n\nOb ein, wie von der SPD-Fraktion unterstellt, gesetzgebe-\nrischer Handlungsbedarf besteht, sollte auf der Grundlage \neiner belastbaren Bedarfsfeststellung gepr\u00fcft werden, und \ndiese Bedarfsfeststellung sage ich Ihnen zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin \nClau\u00df! Ich danke Ihnen sehr herzlich, dass Sie die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung hier noch einmal referiert \nhaben. F\u00fcr diejenigen, die sie nicht gelesen haben, war \ndas sicherlich interessant, f\u00fcr jene, die sie kannten, nicht \nganz so sehr. \n\nHerr Krasselt, wenn Ihnen das Anliegen so wichtig ist, \nwie Sie sagen, und Sie unseren Antrag an der einen oder \nanderen Stelle mangelhaft finden, dann frage ich: Wo ist \ndenn eigentlich Ihr \u00c4nderungsantrag? Sie h\u00e4tten doch \neinen verfassen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAls N\u00e4chstes haben Sie bem\u00e4ngelt, dass wir uns nicht \nrechtzeitig mit Ihnen in Verbindung gesetzt haben. Dazu \nmuss ich sagen: Bei allem Respekt vor Ihrer Arbeit, meine \nExperten f\u00fcr diesen Antrag sind die geh\u00f6rlosen Menschen \nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nAbschlie\u00dfend zu dem immer wiederholten Punkt, dass das \nnur ein ganz kleiner Aspekt auf dem Weg der Umsetzung \nder UN-Behindertenrechtskonvention ist: Ich denke, dass \ndas nur ein Sandkorn ist, sozusagen ein Sandkorn Hoff-\nnung, und dass es nur ein kleiner Schritt auf einem sehr \n\nweiten Weg ist. Man kann sich immer und immer wieder \ndamit herausreden, dass das alles ein sehr gro\u00dfer, lang-\nwieriger Prozess ist, und man kann sich darauf wunderbar \nausruhen. Ich denke, gerade weil es so ein weiter Weg ist, \nw\u00e4re es wichtig, wenn wir heute losgehen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache zur Abstimmung. \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte \num punktweise Abstimmung, weil ich vermute, dass \naufgrund der Redebeitr\u00e4ge auch die CDU-Fraktion dem \nPunkt 4 zustimmen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Ich rufe die \nDrucksache 5/4524, Punkt 1, auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde \nPunkt 1 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \ngleiches Abstimmverhalten. Punkt 2 wurde mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \nwieder Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen. Dennoch \nwurde Punkt 3 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr wurde auch Punkt 4 mit \nMehrheit abgelehnt und damit ist keine Gesamtabstim-\nmung erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGleichstellung in der Besetzung der F\u00fchrungsgremien bef\u00f6rdern \nDrucksache 5/4803, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion, die Fraktion GR\u00dcNE. \nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und \ndie Staatsregierung. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unser Antrag, die Zahl der \nFrauen in F\u00fchrungsgremien zu bef\u00f6rdern, hat in den \nletzten 14 Tagen eine ungeahnte Aktualit\u00e4t bekommen. \n\nIch nehme an, dass wir an dieser Stelle alle der Meinung \nsind, dass wir zu wenige Frauen in F\u00fchrungspositionen \nhaben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, 100 Jahre, nachdem der \nFrauentag zum ersten Mal gefeiert wurde, in der heutigen \nZeit, in der Frauen \u00fcber die besseren Bildungsabschl\u00fcsse \nverf\u00fcgen, sind Frauen noch immer in der Minderzahl in \nF\u00fchrungspositionen. Deshalb l\u00e4sst sich unser Antrag in \n\n 2988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\neinen Satz fassen: Wir m\u00f6chten mehr Frauen in F\u00fch-\nrungspositionen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \nvereinzelt bei den LINKEN \u2013 Wortwechsel \n\nzwischen den Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nund Christian Piwarz, CDU) \n\n51 % aller Studienabsolventen sind zurzeit Frauen. Diese \nZahl spiegelt sich allerdings in keiner Weise in der Beset-\nzung von F\u00fchrungspositionen wider. Ich m\u00f6chte Ihnen \ndas exemplarisch an einigen Zahlen verdeutlichen. Ich \nbeginne bei der Staatsregierung, in den Staatsministerien. \nDer Frauenanteil auf der Abteilungsleiterebene liegt bei \ncirca 20 %, bei den Staatssekret\u00e4ren sogar bei nur 10 %. \nNoch Ende 2007 wurden 74 von 77 durch den Freistaat zu \nbesetzenden Aufsichtsratsmandaten von M\u00e4nnern wahr-\ngenommen. Etwas besser, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, sieht es einer Studie zufolge in der s\u00e4chsischen \nWirtschaft aus. Dort werden circa 25 % der F\u00fchrungsposi-\ntionen in den neuen L\u00e4ndern von Frauen besetzt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Na, Gott sei Dank!) \n\nDazu komme ich sp\u00e4ter noch. \n\nAllerdings ist zu sehen, und auch das wurde in den letzten \nWochen in den verschiedenen Medien kommuniziert, dass \nan den eigentlichen Schalthebeln der Wirtschaft nur sehr \nselten eine Frau zu finden ist. \n\nWir GR\u00dcNEN sehen das allerdings als eine Gerechtig-\nkeitsfrage an. Ich nehme an, dass hier einige der Kolle-\nginnen und Kollegen das \u00e4hnlich sehen. An der Stelle \nfrage ich mich, was Sie eigentlich Ihren Kindern sagen, \nwenn diese Sie fragen, warum so wenige Frauen im \nS\u00e4chsischen Landtag sitzen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine andere Zahl nennen: In einem \nLand, von dem wir annehmen, dass Frauen dort ganz \nsicher unterrepr\u00e4sentiert sind, n\u00e4mlich in Afghanistan, \nmuss ein Viertel aller Abgeordnetensitze Frauen vorbehal-\nten sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da haben wir \nja ein neues staatliches Vorbild!) \n\nEs ist sogar \u00fcbererf\u00fcllt: 28 % der Abgeordnetensitze \nwerden dort von Frauen wahrgenommen. Wenn ich heute \nin den Pressespiegel geschaut habe, dann habe ich dort \ngelesen, dass auch der Bundesvorstand der FDP gerade \neine 30-%-Quote beschlossen hat und dass das der Basis \naber zu wenig ist; \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas rettet die auch nicht mehr!) \n\ndenn die Basis m\u00f6chte 40 %. Liebe Kolleginnen und \nKollegen, in Polen m\u00fcssen immerhin 35 % der Listen-\npl\u00e4tze von Frauen besetzt sein. Wenn das nicht der Fall \nist, werden die Zusch\u00fcsse an die Parteien um die H\u00e4lfte \ngek\u00fcrzt, und das tut ihnen wirklich weh. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP \nund vereinzelt den LINKEN) \n\nAllerdings habe ich nichts davon geh\u00f6rt, dass die FDP \nirgendwelche Sanktionen vorgesehen h\u00e4tte, wenn die \nQuote nicht eingehalten wird. \n\nBei den Fragen der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 \ndas m\u00fcssen alle eingestehen \u2013 zeigen die Studien, zum \nBeispiel von Catalyst, dass Potenziale, die vorhanden \nsind, eben nicht ausgesch\u00f6pft werden. Schlie\u00dflich zeigen \ndiese Studien auch, dass Unternehmen eine wesentlich \nbessere wirtschaftliche Performance aufweisen, wenn ein \nhoher Anteil von Frauen in F\u00fchrungsgremien sitzt. \n\nDeshalb ist es nicht irgendein Ged\u00f6ns, das wir mal noch \nnebenbei machen, sondern es ist uns ein wichtiges Anlie-\ngen, weil es auch um die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4hig-\nkeit von Deutschland und Sachsen geht. \n\nNur am Rande: Die Finanzbranche verf\u00fcgt \u00fcber den \ngeringsten Frauenanteil \u2013 er liegt bei Banken und Spar-\nkassen bei 2,6 %, bei Versicherungen um 2,8 % \u2013 und ich \nstelle mir die Frage, ob wir genauso in diese Krise ge-\nschlittert w\u00e4ren, wenn mehr Frauen an diesen Stellen \ngewesen w\u00e4ren. \n\nMit wem sind wir uns denn eigentlich in dieser Debatte \neinig? Wir sind uns offenbar alle einig. Frau Maria B\u00f6h-\nmer, die Vorsitzende der Frauenunion, sagt, dass es \nwirtschaftliche Gr\u00fcnde gebe, die f\u00fcr eine deutliche Erh\u00f6-\nhung des Anteils von Frauen in F\u00fchrungspositionen \nsprechen. Ingrid Petzold, die Vorsitzende der Frauenunion \nin Sachsen, sagt: Wir brauchen jetzt klare gesetzliche \nRegelungen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Anteils von Frauen in \nAufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden von Unternehmen. EU-\nBinnenmarkt-Kommissar Michel Barnier erkl\u00e4rte Anfang \ndes Jahres: \u201eIch stehe der Idee aufgeschlossen gegen\u00fcber, \neuropaweit Frauenquoten einzuf\u00fchren, beispielsweise in \nden Vorst\u00e4nden der gro\u00dfen b\u00f6rsennotierten Unterneh-\nmen.\u201c \n\nUnd wie Sie alle wissen, hat Frau von der Leyen einen \n30-%-Schl\u00fcssel vorgeschlagen, der als Mindestmarge f\u00fcr \nM\u00e4nner und Frauen in gleicher Weise gelten soll. Dieser \nm\u00fcsse sowohl f\u00fcr die Vorst\u00e4nde als auch Aufsichtsr\u00e4te vor \nallem von b\u00f6rsennotierten Unternehmen gelten und soll \nbei Nichteinhaltung sanktioniert werden. Die EU-Justiz-\nkommissarin Viviane Reding erkl\u00e4rt, am Thema Frauen-\nquote kommen wir deshalb nicht vorbei. \n\nDeshalb jetzt zu unserem Antrag im Detail. Er sieht \nn\u00e4mlich vor, in der s\u00e4chsischen Verwaltung in Sachsen \nund auf der Bundesebene, auch in der Privatwirtschaft \nFrauen in die F\u00fchrungsgremien zu bringen. Die Zahl der \nAbteilungsleiterinnen in der s\u00e4chsischen Verwaltung \nspricht B\u00e4nde. Das vor 17 Jahren in Kraft getretene \nFrauenf\u00f6rderungsgesetz ist nat\u00fcrlich nur so gut, liebe \nKolleginnen und Kollegen, wie diese Zielsetzung auch \nwirklich politisch vorangetrieben wird. \n\nWir haben uns deshalb den \u00a7 15 des Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetzes herausgegriffen. Danach haben die Dienststellen \nbei der Besetzung von Gremien, f\u00fcr die sie ein Entsen-\ndungs-, Bestellungs- oder Vorschlagsrecht haben, auf eine \ngleiche Beteiligung von Frauen und M\u00e4nnern hinzuwir-\n\n 2989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nken. Dieser Paragraf ist \u00fcbrigens schon seit 1994 in Kraft. \nWie wir an der Zahl von 2007 sehen \u2013 74 von 77 durch \nden Freistaat zu besetzenden Aufsichtsratsmandaten \nwerden von M\u00e4nnern wahrgenommen \u2013, wird diese \nVorschrift in der Praxis \u00fcberhaupt nicht beachtet. Also \nbleiben Sie mir weg mit Ihrer Freiwilligkeit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDa muss mal jemand klagen!) \n\nWenn das zust\u00e4ndige Staatsministerium eben nicht t\u00e4tig \nwird, dann wird es auch in Zukunft bei den gleichen \nZahlen bleiben. Deshalb haben wir in unserem Punkt 1 \nVorschl\u00e4ge gemacht, wie das zu \u00e4ndern w\u00e4re. \n\nNun zur s\u00e4chsischen Wirtschaft. Wenn Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, auf der Internetseite der IHK das \nThema Frauen in F\u00fchrungspositionen suchen, dann \nwerden Sie sehen, dass das kein Thema f\u00fcr die IHK ist \u2013 \njedenfalls nicht auf dieser Seite \u2013, und das, obwohl wir \ndie Zahlen kennen und alle miteinander bedauern \u2013 \njedenfalls habe ich das bei den \u00c4u\u00dferungen so wahrge-\nnommen. \n\nWir halten es deshalb f\u00fcr einen guten Ansatz, uns mit der \ns\u00e4chsischen IHK und mit Vertreterinnen und Vertretern \nvon Unternehmen zusammenzusetzen, um Strategien zu \nentwickeln, wie Frauen in F\u00fchrungspositionen gebracht \nwerden k\u00f6nnen. Eine M\u00f6glichkeit ist die bevorzugte \nVergabe von Auftr\u00e4gen an Unternehmen, die gleichstel-\nlungsorientiert arbeiten und bei denen Frauen in der \nF\u00fchrungsebene sind. \n\nDie gleichen Regelungen gibt es schon in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 Brandenburg, Th\u00fcringen, Berlin usw. \u2013; wir \nw\u00e4ren also keine Ausnahme. \n\nDie Staatsregierung kann nat\u00fcrlich auch auf Bundesebene \ninitiativ werden. Wir fordern eine 40-%-Quote f\u00fcr Frauen \nin Aufsichtsr\u00e4ten und die \u00dcberarbeitung von Regelungen, \nwie wer in ein Aufsichtsratsmandat kommt; denn diese \nRegelungen sind wachsweich und nicht ausreichend. \n\nWenn Sie mir jetzt sagen, Frauen wollen keine Quoten-\nfrauen sein, dann kann ich das eigentlich nicht mehr \nh\u00f6ren, weil wir alle zusammen wissen, dass es die effek-\ntivste Methode ist, Frauen wirklich an Stellen zu bringen, \nwo sie bisher eben immer noch an eine gl\u00e4serne Decke \nsto\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWer sich an dieser Stelle dagegen ausspricht, den fordere \nich von hier aus auf: Machen Sie doch einen anderen \nVorschlag; machen Sie einen, der besser ist und der \nwirklich einen Effekt hat! Denn die freiwillige Selbstver-\npflichtung wurde seit 2001 in der Privatwirtschaft abge-\nschlossen, und was ist passiert? \u2013 So gut wie gar nichts. \n\nWenn Sie dann noch sagen, dass Frauen nicht aufgrund \neiner Quotierung in diese Position kommen wollen \u2013 also \ndass wir das selbst eigentlich nicht wollen \u2013, dann ist das \nf\u00fcr mich mal ein Thema gewesen, aber es ist keines mehr, \n\nweil ich mir sage: Wie kommen denn M\u00e4nner an diese \nStelle? M\u00e4nner kommen durch Netzwerke dahin, und es \ngibt eine informelle M\u00e4nnerquote. Warum soll ich mir \neinen Kopf machen, wenn ich durch eine Frauenquote an \neine bestimmte Stelle komme? \n\nGerade in F\u00fchrungspositionen \u2013 und besonders in Ent-\nscheidungs- und Aufsichtsgremien \u2013 kommen M\u00e4nner \nn\u00e4mlich vor allem durch eines: qua Geschlecht und \u00fcber \nNetzwerke. Wir haben gesehen, dass die Quotierung \nerfolgreich ist. Schauen Sie nach Norwegen, da ist der \nFrauenanteil in f\u00fcnf Jahren um das Vierfache gestiegen. \n\nStaatsministerin Clau\u00df hat in ihrer Pressemitteilung vom \n30.01. dieses Jahres den F\u00fchrungsanteil von Frauen in \nOstdeutschland \u00fcber den gr\u00fcnen Klee gelobt und ich \ndenke, dass das nicht der Wirklichkeit entspricht, wie wir \nalle wahrnehmen; ich werde dazu sp\u00e4ter noch etwas \nsagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nInes Sabrowski-Richter, CDU: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Werte G\u00e4ste! Eine Tageszeitung titelte \nMitte Januar dieses Jahres: \u201eGanz oben ist die Luft d\u00fcnn \nund m\u00e4nnlich\u201c. Schaut man sich die Zahlen des Statisti-\nschen Bundesamtes an, so hat der Verfasser recht: Knapp \n56 % der Abiturienten sind Frauen. 51 % der Hochschul-\nabsolventen sind weiblich. Bei 44 % liegt der Frauenan-\nteil bei den Promotionen. In eine F\u00fchrungsposition \nschaffen es knapp 22 % \u2013 in Sachsen sind es immerhin \n25 %. In den Vorst\u00e4nden kommen dann nur noch gut 3 % \nan. Frauen sind in den gro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen \neindeutig unterrepr\u00e4sentiert. \n\nAber hilft dagegen eine gesetzliche Quote? Ich glaube \nnicht; denn es besteht die Gefahr, dass sich dann die \nneuen Aufsteigerinnen dem Vorwurf aussetzen m\u00fcssen, \nletztlich nur eine Quotenfrau ohne entsprechende Eignung \nzu sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDoch wer sich nach oben arbeitet \u2013 mit Ehrgeiz, pers\u00f6nli-\ncher Begeisterung, Durchsetzungskraft und Management-\ntalent \u2013, ist mit Recht stolz auf seine eigene Leistung und \nKompetenz, und genau diese Frauen w\u00fcrden geschw\u00e4cht, \nwenn es die Chance g\u00e4be, sie als Quotenfrauen zu bel\u00e4-\ncheln. Auch geht f\u00fcr mich die aktuelle Diskussion in eine \nv\u00f6llig falsche Richtung. In die Chefetagen geh\u00f6ren die \nbesten Experten: Profis mit hohem Verantwortungsbe-\nwusstsein und entsprechenden Voraussetzungen. Dabei \ndarf es keine Rolle spielen, ob sie weiblich oder m\u00e4nnlich \nsind. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n 2990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nInes Sabrowski-Richter, CDU: Ich w\u00fcrde gern weiter-\nmachen. \n\nQualit\u00e4t muss oberste Priorit\u00e4t haben. Die Frauen in der \nCDU sind alle durch W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Anja Jonas, FDP, \nund der Staatsregierung) \n\nDie Quote l\u00f6st auch nicht das Problem, dass in vielen \nBereichen weiblicher Nachwuchs fehlt. Das zeigt die \ngeringe Zahl an Hochschulabsolventinnen in bestimmten \nFachrichtungen, wie im Maschinenbau, der Elektrotech-\nnik oder dem IT-Bereich. Unternehmen m\u00fcssen einstellen \nk\u00f6nnen, wen sie wollen und wer am besten ins Team \npasst; denn Personalplanung ist eine zentrale Stellschrau-\nbe im t\u00e4glichen Wettbewerb. \n\nNun soll der Staat einen Teil der Personalplanung \u00fcber-\nnehmen. Doch \u00fcbernimmt er damit auch die Verantwor-\ntung? Vielmehr ist ein Sinneswandel in den K\u00f6pfen, in \nder Gesellschaft notwendig, welcher sich gesetzlich nicht \nanordnen l\u00e4sst. Der Staat hat da ganz andere M\u00f6glichkei-\nten. \n\nDreh- und Angelpunkt des Erfolges sind zahlreiche \nAngebote zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, wie \nKindertagesst\u00e4tten und Horte mit flexiblen \u00d6ffnungszei-\nten und ohne starre Betriebsferien; Ferienprogramme f\u00fcr \nKinder; Projekte, die Kinder, insbesondere M\u00e4dchen, \nschon fr\u00fchzeitig f\u00fcr Technik und Naturwissenschaften \nbegeistern; flexiblere Arbeitszeitmodelle; weniger Abend-\ntermine oder auch Ver\u00e4nderungen beim Vaterschaftsur-\nlaub \u2013 alles Stellschrauben, an denen die Politik drehen \nkann. \n\nAuch ben\u00f6tigen wir mehr allgemeines Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nelterliche Pflichten. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die \u00f6ffentliche \nDiskussion zu diesem Thema die Wirtschaft zum Nach-\ndenken bringt, mehr Frauen in den F\u00fchrungsetagen \neinzusetzen, schon allein, um einer staatlich verordneten \nRegelung zu entgehen. Die Telekom, E.on, Bosch, BMW, \nDaimler, die Deutsche Bahn und Airbus setzen bereits \nerste Zeichen f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nDaraufhin Heiterkeit und interne Gespr\u00e4che \nzwischen Abgeordneten der CDU und der \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Ich bin begeistert, wie \ndieses Thema die Gem\u00fcter ber\u00fchrt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war Herr Lichdi!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, eigentlich \nbrauchen wir \u00fcber diesen Antrag gar nicht zu verhandeln; \ndenn die Bundeskanzlerin, die oberste Chefin, hat ein \nMachtwort gesprochen \u2013 in Basta-Manier und ganz wie \nein echter Patriarch. Aber Spa\u00df beiseite! \n\nNat\u00fcrlich ist es sehr, sehr wichtig, auch in Sachsen alle \nM\u00f6glichkeiten zu nutzen, Gleichstellungsthemen wie die \nErh\u00f6hung des Frauenanteils in F\u00fchrungsgremien anzu-\nsprechen, zu diskutieren und vor allem nach L\u00f6sungen zu \nsuchen, um Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. \n\nDie Situation in Deutschland ist, verglichen mit anderen \u2013 \nnicht nur westeurop\u00e4ischen \u2013 L\u00e4ndern, schlimm. Ein \nGleichstand mit Indien beim Frauenanteil in Vorst\u00e4nden \u2013 \n2,2 %, wie im DIW-Bericht konstatiert \u2013 ist besch\u00e4mend, \naber auch bezeichnend. Trotzdem wird weiter auf Freiwil-\nligkeit und Selbstverpflichtung von Unternehmen gesetzt, \nobwohl bewiesen ist, dass sich dadurch, wenn \u00fcberhaupt, \nnur ganz, ganz langsam etwas ver\u00e4ndert. L\u00e4nder wie \nNorwegen, Spanien, Schweden, die Niederlande und seit \nJahresbeginn auch Frankreich zeigen, dass es mit einer \nQuote sehr, sehr schnell Ver\u00e4nderungen geben kann und \nUnternehmen gut beraten sind, wenn sie auf die Kreativi-\nt\u00e4t und das Engagement von Frauen in Unternehmen und \nbesonders auch in den F\u00fchrungsspitzen vertrauen. \n\nTrotzdem str\u00e4uben sich Kanzlerin Merkel und ihre Nach-\nNach-Nachfolgerin im Amt der Frauenministerin, Kristina \nSchr\u00f6der, hartn\u00e4ckig, eine verbindliche Frauenquote f\u00fcr \ndie Wirtschaft f\u00fcr Vorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te einzuf\u00fch-\nren. Beide Damen setzen weiter auf Freiwilligkeit und auf \nAppelle an die Wirtschaft. \n\nDoch blicken wir nach Sachsen! Sie, Frau Ministerin \nClau\u00df, verk\u00fcndeten in einer Pressemitteilung vom \n30. Januar \u2013 es wurde hier schon erw\u00e4hnt \u2013, dass wir in \nSachsen schon einen fast 25%igen Frauenanteil in F\u00fch-\nrungspositionen erreicht h\u00e4tten. Wir seien die Besten und \ndie Gr\u00f6\u00dften, h\u00e4tten also kaum noch Handlungsbedarf. \n\nWollen wir die Zahl mal hinterfragen: Noch im August \nlasen wir in einer Presseinformation von databyte L\u00fcbeck, \ndass wir in Sachsen mit 18,59 % Frauen in F\u00fchrungsposi-\ntionen einen der vorderen Pl\u00e4tze beim Vergleich der \nL\u00e4nder der Bundesrepublik belegen, hinter Berlin mit \n19,17 %. Woher also die Steigerung um fast sieben \nProzentpunkte in einem halben Jahr? \n\nHm. Vielleicht ist das der Politik der drastischen K\u00fcrzung \nder Gelder im Bereich der Gleichstellung von Mann und \nFrau geschuldet? Oder auch der finanziellen Strangulie-\nrung des Landesfrauenrates? Oder haben Sie sich die \nZahlen so zusammengestellt \u2013 oder zusammenstellen \nlassen \u2013, wie man sie besser verkaufen kann? \n\nWenn man den \u00f6ffentlichen Dienst und die Privatwirt-\nschaft zusammenrechnet, also Leiterinnen von Kitas, \nHorten, Grundschulen in die Statistik einrechnet, kommt \nman auf ganz phantastische Zahlen, da es gerade im \n\u00f6ffentlichen Dienst mehr als 50 % Frauen sind, die dort \narbeiten, was sich nat\u00fcrlich auch bei den Leitungsfunktio-\n\n 2991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nnen in den genannten Einrichtungen, also im unteren und \nmittleren Bereich, auswirkt. Dass aber gerade in hohen \nund h\u00f6chsten Positionen auch im \u00f6ffentlichen Dienst bei \nuns im Freistaat die Lage nicht so rosig ist \u2013 besonders, \nwas die Staatsregierung anbelangt \u2013, ist in der Antragsbe-\ngr\u00fcndung gut dargestellt und wurde von Kollegin Herr-\nmann auch noch einmal erl\u00e4utert. \n\nOb nun der angek\u00fcndigte Gleichstellungsbeirat von Frau \nMinisterin Clau\u00df, den sie im Juni installieren will, Abhilfe \nschafft, bleibt abzuwarten. Au\u00dferdem ist es bei Weitem \nnicht das Verdienst der S\u00e4chsischen Staatsregierung und \nihrer Ministerin, dass Sachsen besser dasteht, besonders \nim Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nIm vor Kurzem erschienenen Gleichstellungsbericht der \nBundesregierung, der ja von Bundesministerin Kristina \nSchr\u00f6der nicht einmal in Empfang genommen wurde, \nwird \u00fcbrigens auch eine Quotenregelung f\u00fcr Vorst\u00e4nde \nund Aufsichtsr\u00e4te empfohlen. In diesem Bericht begr\u00fcn-\nden die Wissenschaftlerinnen den deutlichen Vorsprung \nder ostdeutschen L\u00e4nder bei Frauen in F\u00fchrungspositio-\nnen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZum einen ist in Ostdeutschland der \nAnteil der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, \ndie eher in Frauenhand sind, generell h\u00f6her. Zum anderen \nwar das Rollenbild in der DDR jenes einer erwerbst\u00e4tigen \nFrau. Da Frauen zu DDR-Zeiten deutlich h\u00e4ufiger berufs-\nt\u00e4tig waren als Frauen in Westdeutschland, existiert in \nOstdeutschland eine andere Ausgangssituation.\u201c \n\nWir hatten also auch in Sachsen sehr gute Startbedingun-\ngen. Nutzen wir diese! Denn eines steht fest: \n\n\u201eUm einen h\u00f6heren Frauenanteil in F\u00fchrungsetagen von \nWirtschaftsunternehmen zu erreichen, brauchen wir, \njedenfalls gesellschaftlich betrachtet, einen Bewusst-\nseinswandel und eine generell familienfreundlichere \nArbeitswelt.\u201c \u2013 So Sachsens Gleichstellungsministerin \nChristine Clau\u00df in ihrer Presseerkl\u00e4rung vom 9. Juni \n2010. \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zeigt, in \nwelche drei Richtungen gearbeitet werden muss: \n\nZum Ersten geht es um den \u00f6ffentlichen Dienst. Das ist \nnoch das Leichteste. Hier hat man die M\u00f6glichkeit, \nentsprechende Gesetze durchzusetzen, wenn man will. \n\nDer zweite Weg, die Privatwirtschaft, ist schon etwas \nschwieriger zu gehen. Aber wenn man mit Wirtschaftsver-\ntretern gerade von mittleren und kleinen Unternehmen \nspricht, so sagen sie, dass gerade in diesem Bereich der \nFrauenanteil doch schon gestiegen ist und Frauen dort \ngern in F\u00fchrungspositionen arbeiten. Das Zusammenwir-\nken mit Kammern und auch mit Universit\u00e4ten, um Wei-\nterbildungen, Fortbildungen zu initiieren, ist sicherlich ein \nrichtiger Weg. \n\nAber nat\u00fcrlich muss auch die Bundesebene t\u00e4tig werden; \ndenn eine Quote ist notwendig f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und \nVorst\u00e4nde. Diese Gesetzesinitiative sollte von Sachsen \nunbedingt bef\u00f6rdert werden. Sollte der heutige Antrag \nabgelehnt werden, Frau Ministerin, ist das vielleicht ein \nguter Arbeitsplan f\u00fcr den Gleichstellungsbeirat. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich in den vergan-\ngenen Wochen den \u201ePressespiegel\u201c las, erschien es mir \nzuweilen ganz sch\u00f6n fragw\u00fcrdig, wie viele Politikerinnen \nund Politiker, Journalistinnen und Journalisten und wie \nviele Medien sich pl\u00f6tzlich so positiv \u00fcber die Frauenquo-\nte \u00e4u\u00dferten. Zum Gl\u00fcck kam in dieser Woche alles wieder \nins Lot. Die \u201eWirtschaftswoche\u201c machte mit einem \nsch\u00f6nen Titel gegen die Quote auf. Auch im \u201eSpiegel\u201c \nwar ein Kommentar dagegen zu lesen. Mit Frau Merkels \nEingreifen in dieser Wochen f\u00fchlten sich die Quotengeg-\nner dann auch best\u00e4rkt, dass sie sich jetzt outen k\u00f6nnen. \nDank der Rede von Frau Saborowski-Richter wissen wir, \ndass sich auch die CDU in Sachsen nach wie vor im \ngleichstellungspolitischen Entwicklungsland aufh\u00e4lt. \n\nAber was haben wir nun? Ich denke, wir haben eine \nehrliche Debatte. Die ist l\u00e4ngst \u00fcberfl\u00fcssig \u2013 \u00e4h, \u00fcberf\u00e4l-\nlig; das wurde auch schon gesagt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von der NPD: Freud\u2019scher Versprecher!) \n\n\u2013 Jetzt haben Sie Ihren Spa\u00df gehabt. Dann k\u00f6nnen Sie mir \njetzt umso aufmerksamer zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWarum haben wir aber gerade zu diesem Zeitpunkt die \nDebatte, und warum wird sie so erfolgreich aufgenom-\nmen? Zum einen, weil die Daten derzeit immer noch so \nsind, wie sie Frau Herrmann vorhin vorgestellt hat. Zum \nanderen nat\u00fcrlich auch, weil Frau von der Leyen ein \nThema brauchte, um vom drohenden Scheitern der Hartz-\nIV-Reform abzulenken, und ein Thema suchte, bei dem \nsie sich wieder positiv profilieren konnte. Dar\u00fcber hinaus \nist es in der Vergangenheit aber schon immer so gewesen, \ndass in Zeiten von wirtschaftlichen Krisen und von \nFachkr\u00e4ftemangel gern auf Frauen zur\u00fcckgegriffen wurde \nund Frauen pl\u00f6tzlich ganz neu in den Blick wirtschafts- \nund finanzpolitischer Interessen ger\u00fcckt wurden. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund bei den LINKEN) \n\nWarum auch immer die Diskussion jetzt da ist \u2013 wir \nsollten die Gelegenheit nutzen, um endlich auch im \nBereich des Arbeitsmarktes f\u00fcr Frauen Verbesserungen im \nSinne einer tats\u00e4chlichen Wahlfreiheit und Chancen-\ngleichheit zu erreichen. Ich rede ausdr\u00fccklich nicht nur \nvon der privaten Wirtschaft; denn auch die \u00f6ffentlichen \nArbeitgeber m\u00fcssen einige Hausaufgaben machen, wenn \nsie den formulierten Anforderungen gerecht werden \nwollen. \n\n 2992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nNat\u00fcrlich will ich auch etwas zur Quote sagen. Ich habe \nmir in der vergangenen Zeit die M\u00fche gemacht und die \nerschienenen Artikel auf die Argumente eingedampft, die \ngegen die Quote gekommen sind. Es ist schon interessant. \nIm Prinzip kann man die Gegenargumente in drei Katego-\nrien fassen. Die erste Kategorie nenne ich: Die Wirtschaft \nwird\u2019s schon richten und das Leistungsprinzip setzt sich \ndurch. Die zweite Kategorie hei\u00dft: Die Frauen sind selbst \nschuld. Die dritte Kategorie geht eher ein bisschen unter. \nDas sind die ehrlichen Argumente, auf die ich sp\u00e4ter noch \nzu sprechen komme. \n\nZur ersten Kategorie lautet das Gegenargument: Die \nQuote ist ein Eingriff in personalpolitische Entscheidun-\ngen der Unternehmen, verst\u00f6\u00dft damit sowieso schon \ngegen das vorherrschende Leistungsprinzip und f\u00fchrt \nvielleicht auch dazu, dass mal eine nicht so gut qualifi-\nzierte Frau in eine F\u00fchrungsposition kommt. Dieses \nArgument kann nur f\u00fcr sehr einfach gestrickte Gem\u00fcter \nnachvollziehbar sein. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie sieht es denn heute aus? Die Personalauswahlsysteme \nsowohl im \u00f6ffentlichen Bereich als auch in der privaten \nWirtschaft, die dazu f\u00fchren, dass unf\u00e4hige Menschen \nnicht in F\u00fchrungsposition kommen, gibt es meines Erach-\ntens nicht. Wenn es denn irgendwo so etwas gegen sollte, \nhat es zumindest bei Banken und gro\u00dfen Unternehmen in \nder Vergangenheit versagt. Der Unterschied zur Quoten-\ndiskussion f\u00fcr Frauen ist, dass es bisher \u00fcberforderte oder \nunf\u00e4hige M\u00e4nner waren, die in den Funktionen sa\u00dfen, und \nnicht die Frauen. An diesem Punkt muss man aber auch \neinmal klarstellen: Frauen sind nicht besser als M\u00e4nner. \nDas wird immer so in den Topf geworfen. Frauen sind \nanders, und das ist auch gut so. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und \nBeifall bei den LINKEN) \n\nMan wei\u00df aus verschiedenen gruppensoziologischen \nForschungen, dass Gruppen, die zu homogen sind, dazu \nneigen, ganz viele Fehler zu machen. Homogene Grup-\npen, wie wir sie in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden finden, \ndie nur aus M\u00e4nnern bestehen, haben in der Vergangen-\nheit dazu gef\u00fchrt, dass Fehler gemacht worden sind. Je \nmehr Vielfalt in diese Gremien kommt, desto besser ist es, \nund umso weniger Fehler werden in Zukunft gemacht. \n\nDas n\u00e4chste Argument, was von den Frauen selbst \nkommt, die es geschafft haben, hei\u00dft: Gute Frauen setzen \nsich durch. Sie schaffen es auch ohne Quote. Das stimmt. \nVereinzelt schaffen es gute Frauen in F\u00fchrungspositionen, \naber sie zahlen einen hohen Preis. Frauen in F\u00fchrungspo-\nsitionen verzichten viel h\u00e4ufiger als der Durchschnitt auf \nEhe, Familie und Kinder. Das ist ein hoher Preis, den nur \nFrauen in F\u00fchrungspositionen zu zahlen haben, M\u00e4nner \nnicht. Genau diese weiblichen Vorbilder schrecken ab und \nf\u00fchren dazu, dass junge Frauen denken, sie m\u00fcssten sich \nzwischen Familie und Beruf entscheiden. Das ist ein \nDruck, den wir mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen von \njungen Frauen nehmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nvereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie zweite Kategorie mit dem Argument, die Frauen sind \nselbst schuld, ist die ber\u00fchmteste, aber auch scheinheiligs-\nte; denn es weist strukturelle M\u00e4ngel an die einzelnen \nFrauen zur\u00fcck, sie seien selbst schuld und tragen selbst \ndie Verantwortung, wenn sie sich nicht durchboxen und \nnach oben kommen. Da geht es nach dem Motto, erstens \nsind nicht gen\u00fcgend Frauen da und zweitens wollen sie \ngar nicht in F\u00fchrungspositionen. Es wird geklagt, die \nFrauen m\u00fcsse man immer extra f\u00f6rdern und \u00fcberzeugen. \nEs sei so m\u00fchsam, sie in F\u00fchrungspositionen zu bekom-\nmen. Dieses Argument funktioniert auch heute noch \nziemlich gut; denn es suggeriert, dass es bei M\u00e4nnern \nganz anders sei: Das ist auch so. M\u00e4nner brauchen keine \nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderung; denn sie k\u00f6nnen auf jahrzehnte-\nlange Traditionen von Netzwerken und eingefahrene \nKarriereleitern zur\u00fcckgreifen. M\u00e4nner bekommen noch \nden Bonus, dass das die beste Auslese schlechthin dar-\nstellt. Insofern stellt sich das Argument von allein blo\u00df. \n\nDie dritte Kategorie, die ehrliche, kommt in der Debatte \nselten vor. Das kann man diese Woche im \u201eSpiegel\u201c im \nKommentar zur Frauenquote nachlesen. Da gibt es nur \nzwei Argumente: Die Frauenquote geht vielleicht auch \nzulasten der M\u00e4nner und Kinderbetreuung und familien-\npolitische Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnten die Gesellschaft auch \netwas kosten. Auch \u00fcber diese Argumente l\u00e4sst sich \ntrefflich streiten. Wenn man den Arbeitsbereich sieht, \nk\u00f6nnte es schon sein, dass es zulasten von M\u00e4nnern geht. \nWenn man den Familienbereich und andere Bereiche dazu \nnimmt, k\u00f6nnte es durchaus sein, dass es f\u00fcr M\u00e4nner einen \nGewinn darstellt. Dar\u00fcber will ich jetzt aber gar nicht \nstreiten. Diese Kategorie hat dazu gef\u00fchrt, dass Frau \nMerkel ihren Sprecher Herrn Seibert hat sagen lassen, die \nQuote sei nicht durchsetzbar. Wohlgemerkelt: \u201eNicht \ndurchsetzbar\u201c hei\u00dft nicht, sie ist nicht n\u00f6tig. Das betone \nich an dieser Stelle. \n\nDamit sind wir beim eigentlichen Kernpunkt des Prob-\nlems. Die Quote ist ja nur ein kleiner Punkt f\u00fcr ein grund-\ns\u00e4tzliches gesellschaftliches Problem, das wir haben. \nUnsere Struktur funktioniert nach einem Leitbild, das es \nin der Realit\u00e4t nicht mehr gibt. Wir haben kein Normalar-\nbeitsverh\u00e4ltnis mehr, wir haben keine Normalfamilie \nmehr, und jeder wei\u00df aus seinem pers\u00f6nlichen Umfeld, \ndass junge Frauen und junge M\u00e4nner heute ihr Leben \nanders und freier gestalten wollen. Es geh\u00f6rt dazu, dass \nsie das d\u00fcrfen. \n\nGenau dieses Wollen und K\u00f6nnen der jungen Generation \nist f\u00fcr uns die Chance, hier etwas zu ver\u00e4ndern. Das \nProblem \u2013 wohlgemerkt auch f\u00fcr die M\u00e4nner \u2013 sind diese \nfesten Strukturen und die tr\u00e4gen Massen dahinter. Nach \ndem physikalischen Tr\u00e4gheitsprinzip wird Kraft ben\u00f6tigt, \num einen K\u00f6rper zu beschleunigen und zu bewegen. \n\u00dcbersetzt f\u00fcr unseren Bereich hei\u00dft das, wir brauchen \nverbindliche Vorschriften, um die derzeitigen Strukturen \nzu ver\u00e4ndern. Auf den Sinneswandel warten wir schon. Er \nwird es nicht bringen. Prof. Domsch von der Bundeswehr-\n\n 2993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nUni in Hamburg formulierte es so: \u201eOhne Macht wird nur \ngelacht.\u201c Ohne Sanktionen, ohne Verbindlichkeit werden \nwir in dem Bereich nicht weiterkommen. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch klar, dass wir neben der Quote noch \nganz andere, viel weitergehende Ma\u00dfnahmen brauchen. \nEine familienfreundliche Arbeitswelt ist schon genannt \nworden. Im Antrag der GR\u00dcNEN findet sich eine ganze \nPalette an Vorschl\u00e4gen, was man um die Quote herum \nnoch tun kann. Von daher schlie\u00dfe ich mich meiner \nVorrednerin Frau Gl\u00e4\u00df an. Das w\u00e4re auch ein sch\u00f6nes \nArbeitsprogramm f\u00fcr den gleichstellungspolitischen \nBeirat. Denn nur das Thema Familie wird uns auch nicht \nweiterbringen. Das m\u00f6chte ich insbesondere der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung ins Stammbuch schreiben. Nur \nFamilienfreundlichkeit zu propagieren, ohne die Frauen \nmit ihrem Gleichstellungsanspruch ernst zu nehmen, wird \nnicht funktionieren, ist unaufrichtig und f\u00fchrt nicht zum \nZiel. Die Gleichstellung von Frau und Mann braucht die \nFrauen gemeinsam mit den M\u00e4nnern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren \nvon den GR\u00dcNEN! Als ich Ihren Antrag mit der Forde-\nrung nach Gleichstellung bei der Besetzung von F\u00fch-\nrungspositionen las, fragte ich mich, was alles \u201egleich\u201c \nist. Gleich bedeutet Besetzung mit alten und jungen \nMenschen, Menschen mit und ohne Migrationshin-\ntergrund und vor allem M\u00fctter und Frauen ohne Kinder. \nAber das ist nicht das Bild von meiner Gesellschaft. Wir \nsehen den Menschen nicht in Kategorien oder Gruppen, \nsondern als eigenverantwortliches Individuum. Unser \nGesellschaftsbild braucht keine staatliche Bevormundung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn man den Antrag und die Begr\u00fcndung liest, stellt \nman fest, dass es um Frauen geht. Obwohl Frauen inzwi-\nschen genauso gut ausgebildet sind wie M\u00e4nner, mitunter \nsogar besser \u2013 auch da stimme ich meiner Vorrednerin \nuneingeschr\u00e4nkt zu \u2013 sind sie in den oberen Hierarchie-\nebenen von Unternehmen, Verwaltungen, der Wissen-\nschaft und auch der Politik immer noch unterrepr\u00e4sentiert. \nAuch das muss man nicht leugnen. Warum wenige Frauen \nauf F\u00fchrungspositionen sitzen, haben Untersuchungen \nimmer wieder gezeigt. Es liegt \u2013 auch das kann man nicht \noft genug sagen \u2013 an der schlechten Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf bei \u00fcberlangen Arbeitszeiten, an der \ntraditionellen Rollenverteilung, aber auch an Vorurteilen \nund Stereotypen. Auch das muss man nicht abstreiten. \n\nWas ich aber bestreite, ist, dass der Weg zu mehr qualifi-\nzierten Frauen in F\u00fchrungspositionen \u00fcber eine gesetzlich \nvorgegebene Einheitsquote realisiert werden kann, eine \nQuote, die aus meiner Sicht nicht einmal mit diesem \nProzentsatz logisch begr\u00fcndet ist. Woran orientiert sich \n\n\u00fcberhaupt die 40-%-Quote? \u2013 Weder an der Aufteilung \nder Geschlechter in der Bev\u00f6lkerung noch am Altersauf-\nbau und schon gar nicht an der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit. \n\nLieber Antragsteller, dabei m\u00fcssten Sie doch eigentlich \nam besten wissen, wie schwierig das mit so einer Quote \nist. Wenn ich mich richtig erinnere, war es doch Ihre \nPartei, die fast ein Jahr nach einer geeigneten Kandidatin \nsuchte, um den Posten der Vorstandssprecherin zu beset-\nzen. Also fast ein Jahr funktionierte das auch bei Ihnen in \nder eigenen Struktur nicht, Stichwort: Doppelspitze. \nDabei w\u00e4re das doch so einfach \u00fcber die Quotierung \ngewesen! Und dann wollen Sie in die Personalplanung der \nUnternehmen eingreifen? \n\nSie sprachen den Beschluss an, was auch der Bundesvor-\nstand der FDP dazu gesagt hat. Darauf m\u00f6chte ich noch \neinmal hinweisen. Soll hei\u00dft nicht muss, und da sehe ich \nschon den gro\u00dfen Unterschied. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wehre mich \ndagegen, dass sich der Staat bei der Besetzung von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen, \u00c4mtern und Mandaten einmischt und der \nPrivatwirtschaft Vorgaben macht. Eine Frau erh\u00e4lt die \nentsprechende Stelle nur, weil die Gruppe der Frauen \nnoch nicht stark genug vertreten ist, oder andersherum: \nEin Mann erh\u00e4lt diese Stelle nicht, nur weil die Gruppe \nder M\u00e4nner zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichend vertreten ist. Positi-\nve wie auch negative Diskriminierung ist Diskriminierung \nund sicher kein Weg, um Stereotype zu \u00fcberwinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Frauen wehren sich zu Recht dagegen, dass man \nihnen mit dieser Quote die Gelegenheit und W\u00fcrde des \nAufstiegs nimmt und sie von vornherein durch gesetzli-\nchen Zwang mit einem Makel, vielleicht Quotenfrau, \nversieht. Frau Herrmann, Sie haben ganz konkret gefragt, \nwer sich klar outen soll und wer das nicht will. Ich kann \nIhnen nur sagen, dass ich keine Quotenfrau sein m\u00f6chte, \nweil Quote nicht automatisch Qualit\u00e4t bedeutet. In meinen \nAugen ist die Quotenregelung der b\u00fcrokratische Versuch, \ndas Problem zu l\u00f6sen, denn die Ursachen werden damit \nnicht beseitigt. \n\nEs ist ganz klar \u2013 meine Vorrednerinnen haben das schon \nangesprochen \u2013, dass wir die flexibleren Arbeitszeiten f\u00fcr \nFrauen brauchen. Wir brauchen die Strukturen der flexib-\nlen \u00d6ffnungszeiten von Kitas. Es gibt keine ver\u00e4nderten \nRollenbilder und keine Wertsch\u00e4tzung, wenn Frauen \nhochwertige Arbeit leisten und gleichzeitig das Familien-\nleben ausbalancieren. Diese Wertsch\u00e4tzung erreichen wir \nkeinesfalls \u00fcber eine Quotierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Frauenf\u00f6r-\nderung auf allen Hierarchiestufen muss im ureigensten \nInteresse der Unternehmen selbst liegen. Die Wirtschaft \nbraucht Frauen und, wenn wir ehrlich sind, sogar ziemlich \ndringend. 1970 wurden in Deutschland etwa 1,1 Millio-\nnen Menschen geboren. Heute kommt jedes Jahr nicht \neinmal die H\u00e4lfte davon auf die Welt. \n\nIch bin gespannt, wie Ihr Antrag formuliert ist, wenn wir \ndie Frauen in F\u00fchrungspositionen auch noch dazu zwin-\n\n 2994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ngen, Kinder zu bekommen, weil die uns ja auch fehlen. \nDiese Halbierung der Geburtenrate wird sich nachhaltig \nauf unser Wirtschaftleben auswirken, denn der produktive \nKern unseres Landes, die klugen K\u00f6pfe, die unseren \nWohlstand erzeugen, schmilzt. In diesem Sinne kann ich \nnur sagen, dass mit Quotierung keine L\u00f6sung erreicht \nwird. Wir lehnen deshalb Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention, \nwenn Sie gestatten. \n\nSehr geehrte Frau Kollegin Jonas! Sie haben ja, wie ich \naus meiner Sicht finde, mit bemerkenswerter Naivit\u00e4t \nvorgetragen, was Sie zu denken glauben, diese Wikipedia-\nSchnipsel oder was immer Sie da zusammengetragen \nhaben. \n\nDie FDP ist da eigentlich chefideologisch unterwegs. Ich \nwerde Ihren kometenhaften Aufstieg an die Spitze der \nFDP in den n\u00e4chsten Jahren sicherlich verfolgen k\u00f6nnen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAber die FDP ist da chefideologisch in dieser Frage \nunterwegs. Fragen Sie doch einmal, wo die ganzen \nBeisitzer erster und zweiter G\u00fcte im FDP-Bundesvorstand \nherkommen \u2013 aus den Regionen, aus jedem Bundesland, \ndamit auch ja jedes vertreten ist. Das ist eine Regional-\nquote. Denken Sie, die M\u00e4nner haben ein Problem damit, \ndass sie Quotenm\u00e4nner sind? Ich denke, Frau Jonas, Sie \nhaben einen wesentlichen Punkt nicht begriffen, und das \nist der der Erstchance. \n\nDie Frage ist, ob es die M\u00f6glichkeit gibt, dass eine Frau \nihre Talente und F\u00e4higkeiten in aller \u00d6ffentlichkeit unter \nBeweis stellen kann oder ob es diese M\u00f6glichkeit nicht \ngibt. Diese ist in Ihren Reihen, wie wir sehen, sehr einge-\nschr\u00e4nkt. Das mag daran liegen, dass Sie keine Quote \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas andere ist nat\u00fcrlich die Frage, warum sich gerade \nFrauen aus der CDU und der FDP nicht den Problemen \nwie der Verteilung und dem Zugang zu Ressourcen, zu \nEinkommen, zu Prestige, zu Macht und zu Entschei-\ndungskraft knallhart stellen. Warum stellen Sie sich \neigentlich dieser Debatte nicht? Warum lassen Sie sich \ndenn von den Herren Kollegen immer ins Bockshorn \njagen? Ich erwarte, dass auch die Frauen in der Union \u2013 \nmanchmal gibt es da ja durchaus interessante Auftritte, \nwie Frau von der Leyen immer wieder unter Beweis stellt \n\u2013 begreifen, dass nat\u00fcrlich immer wieder ein Mann neben \nihnen steht, der auch gerne so viel Geld verdienen w\u00fcrde \nwie sie, wenn sie den Posten bekommt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \nwollen DIE GR\u00dcNEN eine Frauenquote in den F\u00fch-\nrungsebenen der \u00f6ffentlichen Verwaltung und letztlich \nauch in der Privatwirtschaft durchsetzen. Offenbar wur-\nden DIE GR\u00dcNEN von dem Vorsto\u00df der Bundesarbeits-\nministerin von der Leyen inspiriert, die eine gesetzliche \nFrauenquote von 30 % in der Wirtschaft forderte. DIE \nGR\u00dcNEN w\u00e4ren aber nicht DIE GR\u00dcNEN, w\u00fcrden sie \nda nicht noch einen draufsetzen, und so fordert die Melo-\nnentruppe \u2013 au\u00dfen gr\u00fcn, innen rot \u2013 f\u00fcr Unternehmen mit \nLandesbeteiligung einen Frauenanteil von 50 % und f\u00fcr \nAktiengesellschaften von 40 % in den Leitungsgremien. \n\nNicht nur die NPD hat hier den Eindruck, dass damit eine \nArt Planwirtschaft unter feministischen Vorzeichen \neingef\u00fchrt werden soll; denn um nichts anderes handelt es \nsich, wenn der Gesetzgeber in die Personalpolitik von \nUnternehmen mit einer willk\u00fcrlich festgesetzten Ge-\nschlechterquotierung hineindirigiert. \n\nSicher soll die Frauenquote aber nur der erste Schritt sein, \num Wirtschaft und Gesellschaft in eine linke Quotendikta-\ntur zu verwandeln, in der alle angeblich benachteiligten \nGruppen ihren quotierten Platz an der Sonne zugewiesen \nbekommen, ganz egal, welchen gesellschaftlichen Wert \nund Nutzen sie haben, und gleichg\u00fcltig, ob sie etwas \nleisten k\u00f6nnen oder nicht. \n\nEin Leserbrief, den letzte Woche \u201eDie Welt\u201c abdruckte, \nbrachte das auf den Punkt: \u201eErst die Frauenquote, dann \ndie Altenquote, die Schwulenquote. Und, wo wir gerade \ndabei sind, sp\u00e4ter auch die Migranten- und die Muslim-\nquote? Sind das nicht alles Gruppen, die diskriminiert \nwerden? Einstellungsquoten sind das Einfallstor f\u00fcr \nBevormundung des Staates an Stellen, wo er nichts zu \nsuchen hat.\u201c Die NPD erteilt einem derartigen Quotie-\nrungswahn eine klare Absage, meinen wir doch, dass \nArbeitsverh\u00e4ltnisse grunds\u00e4tzlich nicht nach Geschlech-\nterquoten zu besetzen sind, sondern allein nach Qualifika-\ntion. \n\nDie Bef\u00fcrworter einer Frauenquote m\u00fcssen sich \u00fcberdies \nfragen lassen, welch skeptischem Frauenbild sie anh\u00e4n-\ngen. Der Feminismus als tr\u00fcber Urquell des Quotenirr-\nsinns ist in Wirklichkeit frauenverachtend, weil er Frauen \nvon vornherein als \u201eM\u00e4ngelwesen\u201c betrachtet, die es ohne \nstaatliche Quotenf\u00f6rderung in der Gesellschaft zu nichts \nbringen w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nDer Feminismus predigt seit Jahrzehnten, dass Frauen \nOpfer seien und Frauen ohne staatliche Zwangsma\u00dfnah-\nmen nicht zu ihrem Recht k\u00e4men. Diese Opferrolle \nwollen \u201eQuothilden\u201c wie Frau von der Leyen oder Frau \nHermenau jetzt auch in der Wirtschaft gesetzlich veran-\nkern. Birgit Kelle, nicht nur Mutter von vier Kindern, \nsondern auch Vorsitzende eines Frauen- und Familienver-\nbandes mit Beraterstatus beim Europ\u00e4ischen Parlament, \nerkl\u00e4rte dazu j\u00fcngst gegen\u00fcber dem Internet-Magazin \n\n 2995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n\u201eBlaue Narzisse\u201c: \u201eOhne Zweifel haben es Frauen \nmanchmal schwer gegen eine m\u00e4nnliche \u00dcbermacht. Es \ngibt allerdings auch keinen Grund, ihnen einen bequeme-\nren Weg in die Chefetagen zu ebnen als ihren m\u00e4nnlichen \nMitkonkurrenten. Ich glaube an die F\u00e4higkeiten und die \nDurchsetzungskraft der jungen intelligenten und gut \nausgebildeten Frauen von heute.\u201c So Frau Kelle. Und sie \nf\u00fchrt weiter aus: \u201eWas man bei all der Quote nicht verges-\nsen darf: Es gibt Branchen, da gibt es kaum Frauen. Es ist \nnicht einzusehen, dass ein Unternehmen, dessen Beleg-\nschaft nur 5 % Frauen sind, den Vorstand mit 50 % \nweiblichem Anteil besetzen soll. Zwingen wir dort Frauen \nhin oder suchen wir uns nur die Sahneh\u00e4ubchen aus?\u201c \n\nDie eben zitierte Birgit Kelle tritt heute Abend \u00fcbrigens in \nder Fernsehsendung von Maybrit Illner auf. Insofern \nscheint sie keine gesellschaftliche Randfigur zu sein. \nQuotenkritisch ist da auch Katharina Wagner, die Urenke-\nlin Richard Wagners und erfolgreiche Leiterin der Bay-\nreuther Festspiele, die gegen\u00fcber der \u201eBild\u201c-Zeitung \nerkl\u00e4rte: \u201eMehr Frauen in F\u00fchrungspositionen, das ist \ngrunds\u00e4tzlich okay. Aber sie sollten durch ihre Leistung, \nnicht durch eine Quote dorthin kommen.\u201c Auch Bundes-\nfamilienministerin Schr\u00f6der sprach, bevor sie sich aus \nParteir\u00e4son auf die Leyen-Linie festlegte, mit Blick auf \ndie Quote von \u201eAugenwischerei\u201c. \n\nIn einem Gastbeitrag f\u00fcr das \u201eHandelsblatt\u201c schrieb Frau \nSchr\u00f6der: \u201eVom gesetzlichen Quotenzwang profitieren \ndiejenigen Frauen, die am besten in die m\u00e4nnliche Mono-\nkultur passen, in eine Kultur, in der famili\u00e4re Aufgaben \nals Handicap gelten und in der diejenigen am erfolg-\nreichsten sind, die famili\u00e4re Verantwortung aus ihrem \nLeben outsourcen oder gleich auf Familiengr\u00fcndung \nverzichten.\u201c \n\nHier sind wir bei der \u00dcberzeugung der NPD, dass dieses \nLand keine weiblichen Chefquoten braucht und auch \nkeine Politik, die Frauen zur Verf\u00fcgungsmasse im neoli-\nberalen Verwertungssystem macht. N\u00f6tig ist vielmehr \neine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf durch \nein ganzes B\u00fcndel staatlicher Ma\u00dfnahmen, eine Politik, \ndie die Erziehungsleistung von M\u00fcttern nicht nur durch \nWortblasen, sondern auch finanziell anerkennt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist n\u00e4mlich aus unserer Sicht nicht einzusehen, dass in \nerster Linie staatliche Erziehungsma\u00dfnahmen finanziell \ngef\u00f6rdert, aber die h\u00e4uslichen Erziehungsleistungen der \nEltern kaum honoriert werden. Wenn eine Frau hauptbe-\nruflich als Erzieherin arbeitet, ist sie gesellschaftlich \nanerkannt und wird daf\u00fcr bezahlt. Wenn sie als Tagesmut-\nter arbeitet, ist sie ebenso anerkannt und wird auch daf\u00fcr \nentlohnt. Wenn jedoch eine Frau ihre eigenen Kinder zu \nHause erzieht und gro\u00dfzieht, bekommt sie daf\u00fcr nicht \netwa ein M\u00fcttergehalt, sondern gilt den Feminismus-\nDemagogen als \u201eHeimchen am Herd\u201c. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sagt die NPD, dass \nendlich auch die Arbeitsleistung von M\u00fcttern finanziell \n\ngew\u00fcrdigt werden muss. Diese Frauen haben ein Anrecht \nauf ein nach Anzahl und Alter der Kinder gestaffeltes \nM\u00fcttergehalt und auf einen Kinderbonus in der Renten-\nkasse. \n\nWenn es also in diesem Land benachteiligte Frauen gibt, \ndann sind das keine Quotenschnepfen, die nach Chefpos-\nten in den Aufsichtsr\u00e4ten gieren, sondern dann sind es die \nM\u00fctter, insbesondere die alleinerziehenden M\u00fctter, f\u00fcr die \nihre Kinder zur Armutsfalle werden. Umso besch\u00e4mender \nist es in diesem Zusammenhang, dass CDU und FDP mit \nihrem j\u00fcngsten Haushaltsplan die finanzielle F\u00f6rderung \nvon Familienreisen f\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige gestrichen \nhaben. \n\nEinige Bemerkungen noch zu der gr\u00fcnen Gummizelle, \naus der auch der vorliegende Antrag stammt. In seiner \nsehenswerten Fernsehdokumentation \u201eUnter Linken\u201c \nbesucht der \u201eSpiegel\u201c-Journalist Jan Fleischhauer einen \nKonvent der Gr\u00fcnen Jugend. Die entsprechende Sendung \nlief vor einigen Monaten im Privatfernsehen und ist \nau\u00dferordentlich sehenswert. Dort erkl\u00e4rte eine engagierte \nJung-Gr\u00fcne Herrn Fleischhauer vor einer sogenannten \nUnisex-Toilette \u2013 das ist eine politisch hyperkorrekte \nEinheitstoilette \u2013, warum es dort auf dem Konvent der \nGr\u00fcnen Jugend keine nach Geschlechtern getrennten WCs \nmehr gibt. Die Begr\u00fcndung des Gender-Girls, das es f\u00fcr \ndie GR\u00dcNEN garantiert auch einmal in den Bundestag \nschaffen wird, lautet: Weil geschlechterseparierte Toilet-\nten diejenigen diskriminieren w\u00fcrden, die sich nicht so \nsicher sind, welches Geschlecht sie \u00fcberhaupt haben oder \nhaben wollen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nIm Fernsehen nachzusehen! \n\nIn diesem Sinne ist der Antrag der s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN \nnoch ziemlich zaghaft gehalten. Offenbar sind sie noch \nnicht so weit wie ihre gr\u00fcne Parteijugend und sprechen in \nihrem Antrag \u2013 wie reaktion\u00e4r! \u2013 nur von der geschlech-\nterparit\u00e4tischen Besetzung der F\u00fchrungsgremien nach \nMann und Frau. Aber wir h\u00f6ren ja, dass es auch ganz \nandere geschlechtliche Selbstentw\u00fcrfe gibt. Deswegen die \nbahnbrechende Idee von Unisex-Toiletten auf gr\u00fcnen \nJugendkonventen. \n\nDenken Sie also bei Ihrem n\u00e4chsten Anlauf zur Durch-\nquotierung der Gesellschaft bitte auch an die Transsexuel-\nlen, Intersexuellen und Metrosexuellen, die bislang \nvergeblich an so manche Vorstandst\u00fcr geklopft haben und \nauch endlich bei der Postenvergabe durch staatliche Hilfe \nber\u00fccksichtigt werden m\u00f6chten! Erst dann, meine Damen \nund Herren, bricht auch in deutschen Vorstandsetagen die \nwirkliche Befreiung von gesellschaftlichen Konventionen \nund sogenannten sexuellen Zuschreibungen an, wenn dort \nrepressionsfrei und ohne Angst vor K\u00fcndigung M\u00e4nner in \nschicken Businesskost\u00fcmen und Frauen mit Krawatten \nund Nadelstreifenanzug herumlaufen d\u00fcrfen. \n\nEinige Bemerkungen, meine Damen und Herren, haben \nsich auch die ebenfalls quotenbesessenen Linksparteiler \nverdient. Ihre Vorg\u00e4nger von der SED lie\u00dfen Frauen zwar \n\n 2996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nan den Werkb\u00e4nken schuften, aber in verantwortliche \nPositionen in den Kombinaten oder gar ins Politb\u00fcro lie\u00df \nman sie nicht. Zu den wenigen Ausnahmen erfolgreicher \nDDR-Frauenkarrieren geh\u00f6rten die sympathische Margot \nHonecker und die j\u00fcdische Gesinnungsjuristin Hilde \nBenjamin, im Volksmund auch \u201edas rote Fallbeil\u201c ge-\nnannt. Denken Sie von der Linkspartei also immer an die \nfehlenden Frauen in DDR-F\u00fchrungs\u00e4mtern, wenn Sie \nwieder eine Quotensau durchs Dorf treiben wollen. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD sagt Nein zur Frau-\nenquote, weil wir Ja zum beruflichen Leistungsprinzip \nsagen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Heutige Frauen, Herr Hahn, brauchen so einen Bl\u00f6dsinn \nwie eine Frauenquote nicht, einen Bl\u00f6dsinn aus der \nfeministischen Asservatenkammer. Wenn Sie vom Links-\nblock, der ja hier auch wieder ger\u00e4uschm\u00e4\u00dfig eine trauri-\nge Einheit bildet, etwas f\u00fcr Frauenrechte tun wollen, dann \nsollten Sie endlich einmal Ihre Multikulti-Brille absetzen \nund der Islamisierung Deutschlands entgegentreten. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nVon frauenverachtenden Steinzeit-Moslems geht im \nheutigen Deutschland n\u00e4mlich mit Abstand die gr\u00f6\u00dfte \nGefahr f\u00fcr die Selbstbestimmung und den Berufserfolg \nder Frauen aus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\nvention? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Nach dieser bunten Rede und dem Rund-\numschlag hinsichtlich aller denkbaren Quoten m\u00f6chte ich \nnoch einmal auf den sachlichen Kern des Antrags zur\u00fcck-\nkommen und die wirtschaftsfreundlichen Parteien FDP \nund CDU darauf hinweisen, dass es durchaus ein wirt-\nschaftliches Interesse daran gibt, F\u00fchrungsgremien von \nUnternehmen mit mehr Frauen zu besetzen. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Sie wollten \nauf Ihren Vorredner eingehen!) \n\nEs gibt wissenschaftliche Untersuchungen, die besagen, \ndass insbesondere die Aktiengesellschaften, bei denen \nFrauen in F\u00fchrungsgremien sitzen, wirtschaftlich erfolg-\nreicher t\u00e4tig sind als solche b\u00f6rsennotierten Aktiengesell-\nschaften, in denen keine Frauen in F\u00fchrungsgremien \nsitzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nich darf Sie darauf hinweisen, dass sich die Kurzinterven-\ntion immer auf den Vorredner beziehen muss. Im Rahmen \nIhrer Redezeit k\u00f6nnen Sie nach vorn kommen, aber nicht \nals Kurzintervention. \n\n(Unruhe) \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich habe mich genau \ngegen diesen Rundumschlag, den die NPD-Fraktion in \nihrer \u00fcblichen demagogischen Art und Weise hier vollzo-\ngen hat, auf den sachlichen Kern des Antrags bezogen. \nIch m\u00f6chte noch einmal sagen, dass ein konservativer \nMinisterpr\u00e4sident in Norwegen diese Quotenregelung per \nGesetz eingef\u00fchrt hat, und zwar sehr erfolgreich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Herr-\nmann, bitte. Das ist jetzt noch im Rahmen Ihrer Redezeit, \nalso noch nicht das Schlusswort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Recht vielen Dank an \ndie Kollegin von der Linksfraktion, die die wirtschaftliche \nBedeutung von mehr Frauen in F\u00fchrungsgremien noch-\nmals aufgegriffen hat. Das habe ich vorhin in meiner \nRede gesagt. Allerdings scheint die Koalition auch eine \nQuote zu haben, n\u00e4mlich das betreffend, was sie hier \nh\u00f6ren will, und das, was sie nicht h\u00f6ren will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage es an dieser \nStelle ganz offen: Ich bin gern eine Quotenfrau, und ich \nbin stolz darauf, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nweil ich mich n\u00e4mlich, um an diese Stelle zu kommen, \ngegen viele andere auch qualifizierte Frauen durchgesetzt \nhabe. Ich habe im \u00dcbrigen auch nicht den Eindruck, dass \nich in diesem Parlament sozusagen den M\u00e4nnern nicht das \nWasser reichen k\u00f6nnte. Also, ich bin gern eine Quoten-\nfrau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben an dieser \nStelle eben gen\u00fcgend Ausreden geh\u00f6rt. Ich habe auch \nnicht nur von der Quote gesprochen. Unser Antrag schl\u00e4gt \neine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen vor. Aber auf eines \nm\u00f6chte ich noch ganz kurz eingehen, n\u00e4mlich auf die \nPressemitteilung der Frau Ministerin, \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \nAuf welche denn?) \n\n\u2013 auf die schon zitierte \u2013, die an vielen Stellen darauf \neingeht, dass die bessere Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf ein entscheidender Punkt ist, um mehr Frauen in \nF\u00fchrungspositionen zu bringen. Dazu sage ich: Das ist \neine M\u00f6glichkeit, aber es ist eben nicht alles. \n\nDass das so ist, sehen wir an folgender Tatsache: In der \nDDR waren sehr viele Frauen berufst\u00e4tig, sie waren sehr \ngut qualifiziert, sie hatten eine gute Kinderbetreuung, aber \nsie waren nicht in den F\u00fchrungsgremien. Da muss es also \nnoch etwas anderes geben. Das andere ist die strukturelle \nDiskriminierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n 2997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nDas liegt ganz einfach daran, dass wir Frauen und keine \nM\u00e4nner sind. Frauen werden als Frauen wahrgenommen, \nund allein diese Wahrnehmung f\u00fchrt zu einer Diskriminie-\nrung und hindert uns am Aufstieg. Das geht im \u00dcbrigen \nFrauen mit Kindern genauso wie Frauen ohne Kinder. Das \nist an dieser Stelle v\u00f6llig bedeutungslos. \n\nDie Staatsministerin hat mit dem Umbau der Leitstelle \nnicht gerade einen guten Wurf gemacht. Wir hoffen auf \neine bessere Gleichstellungspolitik in der Zukunft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Herrmann, es ist schon \nbezeichnend, wenn Sie hier vorn stehen und die Feststel-\nlung machen: Frauen werden als Frauen wahrgenommen. \nIch habe das eigentlich nicht anders erwartet. Ich wei\u00df \nnicht, wie Sie sich f\u00fchlen, \n\n(Zurufe von den LINKEN und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\naber ich denke einmal, es ist auch durchaus berechtigt, \nwenn Sie als Frau wahrgenommen werden, und daran gibt \nes sicherlich auch keine Zweifel. \n\n(Unruhe) \n\nHerr Gansel, Ihnen w\u00fcrde ich empfehlen, Ihren Redebei-\ntrag \u00fcber die Unisex-Toilette vielleicht doch eher zu \nentsorgen; denn das, was Sie hier an ideologischem M\u00fcll \nverbreitet haben, \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nhat mit dem Antrag sicherlich nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde mir \nsehr gern die M\u00fche machen, hier zum Antrag zu reden; \ndenn alles, was ich bisher geh\u00f6rt habe, au\u00dfer dem, was \nmeine Kollegin Saborowski-Richter hier angesprochen \nhat, sagte nichts dar\u00fcber aus, was denn eigentlich der \nAntrag zum Inhalt haben sollte. Mit Ihrem Antrag, meine \nsehr verehrten Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, \nhaben Sie schon ganz sch\u00f6ne Steigerungsformen erreicht. \n\nIch gehe nur auf den Punkt 1 ein. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: \nDas ist noch steigerungsf\u00e4hig!) \n\nDer Vorschlag ist ja noch halbwegs nachvollziehbar. Aber, \nmeine Damen und Herren, das ist leider schon gesetzliche \nForderung und fest darin verankert. Was Sie in Ihrem \nersten Punkt schreiben, ist letztendlich Gesetzeslage und \nbedarf meiner Meinung nach nicht derartiger Antr\u00e4ge. Im \n\u00dcbrigen kann ich Ihnen berichten, dass gerade die CDU \n\nbei Wahlen f\u00fcr F\u00fchrungsgremien ein Frauenquorum fest \nverankert hat. \n\n(Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das \nsieht man in der Landtagsfraktion!) \n\nSicherlich wird Sie das erstaunen, aber das hat durchaus \nf\u00fcr Belebung in der politischen Arbeit in den letzten 15 \nbis 20 Jahren gesorgt. Meine sehr verehrten Frauen, hat es \nder Politik geschadet? \u2013 Ich glaube eher nicht. Ich bin \naber der \u00dcberzeugung, dass es gar keiner Quote mehr \nbedarf. Zumindest in den Reihen der CDU gibt es keine \nsogenannten Quotenfrauen, wie Sie sich gerade eben \ngeoutet haben, Frau Herrmann, sondern engagierte, mit \nSachkompetenz ausgestattete und mit notwendiger F\u00fch-\nrungskraft ausger\u00fcstete Frauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen auf unsere Frauen stolz sein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Stange, wir sind auch ein paar Abgeordnete mehr. \nSie w\u00fcrden sich auch gern w\u00fcnschen, hier im Landtag mit \nIhrer Fraktion so stark vertreten zu sein, aber letztendlich \nhat der W\u00e4hler entschieden, wer hier im S\u00e4chsischen \nLandtag sitzt. \n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal \u2013 \nSabine Friedel, SPD, tritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein, Sie k\u00f6nnen ja gern sp\u00e4ter \nnoch sprechen. Bei Beh\u00f6rden muss man dann schon \nAbstriche machen. Deshalb haben wir das S\u00e4chsische \nFrauenf\u00f6rdergesetz bei Unternehmen mit Landesbeteili-\ngung verpflichtend erlassen, das dort auch seine Berechti-\ngung hat und nach meinem Kenntnisstand ebenfalls \nordentlich funktioniert. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Nein. Ich m\u00f6chte gern zum Ende \nkommen, zumal das meine Redezeit doch etwas ein-\nschr\u00e4nkt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSchwieriger wird es dann schon bei Ihrem Antrag unter \nPunkt 2. Hier wollen Sie bereits mit trauter Gemeinsam-\nkeit mit der Industrie- und Handelskammer in s\u00e4chsische \nUnternehmen hineinreden. Deshalb stehe ich heute hier \nals wirtschaftspolitischer Sprecher meiner Fraktion, um \nIhnen noch einmal deutlich zu machen, welchen Unsinn \nSie in diesem Antrag postulieren wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas funktioniert so nicht, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, abgesehen davon, dass juristisch gesehen die \n\n 2998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nVertragsfreiheit im Grundgesetz verankert ist. Parteien \nwie die Ihre oder auch andere d\u00fcrfen nicht in die Perso-\nnalpolitik der Unternehmen hineinreden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nMit Ihrem Punkt 3 schlagen Sie dann aber alle Rekorde \nund es folgen Sanktionen, meine Damen und Herren. \nNein, das funktioniert so nicht. Wie wollen Sie das \numsetzen? Diese Frage darf erlaubt sein. Ich sage Ihnen, \nwie das in der Praxis umgesetzt wird: Das Gesetz sieht \neine entsprechende Sanktion vor und die Unternehmen \nw\u00fcrden sich teilweise von ihren Verpflichtungen freikau-\nfen. Der Effekt w\u00e4re aus meiner Sicht gleich null. Selbst \nwenn das eine oder andere Unternehmen einen zus\u00e4tzli-\nchen Vorstandsposten schaffen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man durch-\naus annehmen, dass dabei der Posten einer Fr\u00fchst\u00fccksdi-\nrektorin geschaffen wird oder \u2013 ins Politische \u00fcbertragen \n\u2013 Ministerin ohne Gesch\u00e4ftsaufgaben, falls Sie das eher \nverstehen, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN. \nDas w\u00fcrde Unternehmen Geld kosten, h\u00e4tte aber keinen \nEffekt f\u00fcr die Wirtschaft. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \ndass der Staat nicht das Recht hat, in Firmenpolitik \nhineinzureden, also auch nicht in die Personalpolitik jeder \nFirma. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Gesinnungs-T\u00dcV!) \n\nWelchen Effekt h\u00e4tte Ihr gefordertes Programm? \u2013 Es \nmuss viel Geld in die Hand genommen werden, um meine \ngeschilderten Umsetzungen dann so eintreten zu lassen. \nEine verpflichtende Quotierung ins Aktiengesetz zu \nschreiben, w\u00fcrde Posten schaffen. Ich habe eben darauf \nhingewiesen. Sie k\u00f6nnen auch keine Quoten einf\u00fchren, \ndass zum Beispiel von der Gesamtbev\u00f6lkerung 30 % auf \ndem Land wohnen m\u00fcssen, nur weil wir den l\u00e4ndlichen \nBereich weiter st\u00e4rken wollen. Das sind doch die gleichen \nAuswirkungen. \u2013 Das nur einmal als Beispiel. \n\n(Zurufe der Fraktion DIE LINKE) \n\nMachen Sie sich bitte nichts vor, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, das wird so nicht funktionieren. Es \ngibt ganz einfach Grenzen f\u00fcr das, was der Staat regeln \ndarf und was er regeln kann. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nViel notwendiger \u2013 das ist teilweise schon in den Rede-\nbeitr\u00e4gen hier angesprochen worden \u2013 ist es, dass Famili-\nen Kinderg\u00e4rten vorfinden, die den Anforderungen an \nh\u00f6hergestellte Berufe gen\u00fcgen, in denen sie Betreuungs-\nangebote vorhalten, die die Aus\u00fcbung einer F\u00fchrungspo-\nsition erm\u00f6glichen. Sehr geehrte Ministerin Clau\u00df, Sie \nhaben sich in unserer Fraktion daf\u00fcr auch immer sehr \nstark gemacht, und das sage ich nicht nur, weil Sie heute \nGeburtstag haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie uns \u00fcberlegen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, wie wir Fortbildungsprogramme f\u00fcr Wieder-\neinsteigerinnen und gezielt auch f\u00fcr Frauen nach der \nBabypause noch optimieren k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde eher \n\neinen Sinn ergeben. Lassen Sie die Diskussionen weg, \nund das sage ich ganz besonders auch, wenn wir hier \nDiskussionen um neue Schulformen ausprobieren wollen. \nLassen Sie uns unsere guten Ganztagesschulprogramme \nnoch verbessern, ohne dass gleich eine Forderung nach \nmehr Geld gestellt wird. Legen Sie Ihren Antrag zu den \nAkten. Das wird so nicht funktionieren, \n\n(Zuruf der Abg. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nweil \u2013 ich fasse noch einmal zusammen \u2013 erstens die \nFrauen l\u00e4ngst nicht mehr das schwache Geschlecht sind. \nIm Redebeitrag war vorhin von 55 bzw. knapp 56 % der \nAbiturienten und 51 % der Hochschulabsolventen, die \nweiblich sind, die Rede; zweitens, weil sich die gesell-\nschaftlichen und kulturellen Rahmenbedingungen l\u00e4ngst \nver\u00e4ndert haben. Kein Konzern kann es sich heute mehr \nerlauben, keine Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Teilzeit f\u00fcr \nF\u00fchrungskr\u00e4fte, Elternzeit, Jobsharing sind keine Fremd-\nw\u00f6rter mehr. Drittens gibt es \u2013 denke ich \u2013 auch einen \nModernisierungsdruck, der von \u00fcberall auf die Firmen \nwirkt. Er hat sicherlich seinen Ursprung in der Politik. \nF\u00fcnf von 15 Ministerien werden allein in der jetzigen \nBundesregierung unter Frau Merkel von Frauen geleitet, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nIm Wirtschaftsbereich zogen allein im vergangenen Jahr \ndrei Frauen in die DAX-Vorst\u00e4nde ein. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Eine!) \n\nIn diesem Jahr werden mindestens noch zwei Frauen \ndazukommen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie d\u00fcrften Ihnen ja bekannt sein. \n\n(Weitere Zurufe von der SPD) \n\nIch denke, das ist der richtige Weg, der hier beschritten \nwird. Wir werden deshalb Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern vom In-\nstrument der Kurzintervention Gebrauch machen. Herr \nKollege, ich lasse Ihnen ja gerade noch durchgehen, dass \nSie Zwischenfragen nicht beantworten wollen. Aber wenn \nSie das mit dem Verweis darauf tun, dass Ihnen das \nangeblich die Redezeit klaut, dann ist das mehr als dreist. \nSie wissen ganz genau, dass die Redezeit bei Zwischen-\nfragen angehalten wird. Es dokumentiert einfach nur, dass \nSie Angst hatten, sich Zwischenfragen zu stellen. \n\n(Zuruf von der CDU: Von Ihnen?) \n\nDas ist der eine Punkt. \n\nDas Zweite. Ich habe mit gewissem Erstaunen vernom-\nmen, dass bei Ihnen angeblich die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler dar\u00fcber entschieden h\u00e4tten, wer ins Parlament \nkommt. Nach meinem Kenntnisstand entscheiden die \n\n 2999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nicht dar\u00fcber, welche Direkt-\nkandidaten eine Partei aufstellt. Nach meinem Kenntnis-\nstand gibt es da ein Wahlgesetz, \n\n(Zurufe und Widerspruch bei der CDU) \n\ndas andere rechtliche Regelungen hat. \n\n(Anhaltende Zurufe bei der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen dazu gern in der Antwort gleich noch einmal \nStellung nehmen. Sie haben einfach grandiosen Bl\u00f6dsinn \ngeredet. \n\nWie es mit der Akzeptanz von Frauen in Ihrer Partei, in \nIhrer Fraktion aussieht, zeigt die Realverteilung in Ihrer \nFraktion. Dort zeigt sich ganz deutlich, wie paternalistisch \nausgepr\u00e4gt Ihre Parteistrukturen nach wie vor sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\n(Anhaltende Zurufe, Unruhe \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Jennerjahn, gestatten Sie mir \nzwei Bemerkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen. Erstens. Ich \nbin sicherlich nicht einer derjenigen, der Zwischenfragen \nausweicht, sondern ich wollte verhindern, dass Sie Ihren \nUnsinn, den Sie hier verbreiten, auch noch \u00fcber Zwi-\nschenfragen in die Debatte einbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, einmal das S\u00e4chsi-\nsche Wahlgesetz zu lesen, um festzustellen, wer als \nDirektkandidat gew\u00e4hlt ist und wer \u00fcber die Liste hinein-\nkommt. Die Liste bestimmen letztendlich Sie von den \nGR\u00dcNEN. \n\n(Zurufe und Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen dann auf der Liste von 1 bis 50 Frauen auf-\nstellen. Das haben Sie ja auch nicht gemacht. \n\nVon daher w\u00fcrde ich sagen: Blasen Sie nicht so sehr die \nBacken auf, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \nWerden Sie sachlicher!) \n\nsondern werden Sie in der Sache etwas sachlicher. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann bitte ich jetzt die Ministerin. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch darf Sie bitten, wieder etwas Ruhe einziehen zu \nlassen. \u2013 Vielen Dank. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der vorliegende \nAntrag ist in der Sache ein guter Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Genau! \n\nDenn die F\u00f6rderung von Frauen ist auch mir ein wichtiges \nAnliegen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \nHat die CDU nicht gesagt!) \n\nAber der Antrag birgt einige Missverst\u00e4ndnisse. Lassen \nSie mich beim letzten Punkt des Antrages beginnen. Eine \nInitiative auf Bundesebene ist momentan alles andere als \nsinnvoll. Die Diskussion um die sogenannte Quote \u2013 das \nhaben wir ja heute auch hier geh\u00f6rt \u2013 ist in vollem Gange. \nWarum sollten wir nun auf Bundesebene sagen: Beginnt \nmal endlich eine Diskussion!? \n\nAber der zweite Teil des Antrages fordert gemeinsame \nStrategien mit den Industrie- und Handelskammern sowie \ns\u00e4chsischen Unternehmen. Ich erz\u00e4hle Ihnen nichts \nNeues, wenn ich sage: Die Zusammenarbeit existiert \nbereits, und es gibt schon gute Strategien zur Frauenf\u00f6r-\nderung. Wir f\u00f6rdern berufsbegleitende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \nFrauen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Qualifizierungen f\u00fcr \nFrauen in F\u00fchrungspositionen, um den Anteil von Frauen \nin leitenden Positionen langfristig zu steigern. Wir f\u00f6rdern \neinen erfolgreichen beruflichen Wiedereinstieg nach der \nElternzeit, indem wir Eltern w\u00e4hrend der Familienphase \nerm\u00f6glichen, berufliche Kenntnisse aufzufrischen und so \ndie eigene Weiterqualifizierung zu managen. Wir arbeiten \nderzeit an Konzepten, die die F\u00fchrung in Teilzeit erm\u00f6g-\nlicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Auch der Bund ist derweil nicht \nunt\u00e4tig. \u2013 Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, der Kollege \nHeidan hatte vorhin von den ersten Schritten bei der \nWirtschaft berichtet. Wir haben nachgerechnet und \nfestgestellt, dass es, wenn es in dem Tempo, wie Kollege \nHeidan das berichtet hat, weitergehen w\u00fcrde, sehr lange \ndauern w\u00fcrde, bis es zu einer Gleichstellung von Frauen \nan den Spitzen der Wirtschaft kommen w\u00fcrde. Deshalb \ndie Frage an Sie: Von welchem Tempo gehen Sie aus, wie \nIhr Programm greifen w\u00fcrde? Wann ist nach Ihrer Bilanz \ndamit zu rechnen, dass die entsprechenden F\u00fchrungsgre-\nmien h\u00e4lftig von Frauen besetzt sind? \n\n 3000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ich werde Ihnen jetzt \u00fcber die \nweiteren Schritte berichten. \n\nAuch der Bund ist derweil nicht unt\u00e4tig. Sie wissen alle, \nzu Beginn der Woche hat sich die Bundesregierung mit \nder Wirtschaft und den Gewerkschaften zur Charta zur \nSchaffung flexibler, familienbewusster Arbeitszeiten \nbekannt und zur Bedingung gemacht, dass flexible, \nfamilienbewusste Arbeitszeiten auch geschaffen werden. \nDer Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen und \ndamit f\u00fcr mehr Frauen in Gremien ist nun einmal die \nVereinbarkeit von Familie und Beruf. Wir sind das Bun-\ndesland, in dem dieses schon am ehesten gelingt; mit \nknapp 25 %. \n\n(Beifall des Abg. Gerald Otto, CDU) \n\nIch sage noch einmal: Das sind unsere Zahlen, und das \nsind unsere Frauen. Wir sind derzeit deutschlandweit \nspitze. Ebenso ist es bei den Frauen in F\u00fchrungspositio-\nnen, die Familie und Beruf miteinander vereinbaren. Die \nguten Zahlen in Sachsen im Bundesvergleich sind mein \nAnsporn, dazu beizutragen, dass sich in unserem Land die \nZahlen von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen \nin der Tat weiter angleichen. Das ist noch ein weiter Weg, \naber wir werden ihn gehen. \n\nWir wissen, dass eine gute Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf vor dem Hintergrund des demografischen Wandels \nund des Fachkr\u00e4ftemangels eine wichtige Voraussetzung \nf\u00fcr unsere Zukunftsf\u00e4higkeit ist. \n\nAber \u2013 und darin stimme ich der Kanzlerin zu \u2013 noch \nsetzen wir auf die eigene Kreativit\u00e4t der Wirtschaft. Ich \nsage Ihnen, ich traue unseren s\u00e4chsischen Unternehmen \ndurchaus zu, sich darauf verst\u00e4rkt einzulassen. \n\nUnsere Allianz f\u00fcr Familien leistet gute Arbeit, um die \nSensibilit\u00e4t f\u00fcr dieses Thema in die Praxis umzusetzen. \nAber ich sage auch: Es ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass \ndie vor zehn Jahren vereinbarte Selbstverpflichtung mit \nder Wirtschaft noch keine entsprechenden Erfolge zeigt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch sage auch, wenn die Unternehmen nicht reagieren und \nvermehrt auf Frauen setzen, wird es zu gesetzlichen \nMa\u00dfnahmen kommen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, die ich dann \nselbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen werde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN  \nund Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas habe ich \u00fcbrigens auch bereits anl\u00e4sslich der Gleich-\nstellungsministerkonferenz im Juni 2010 in Dresden so \ndeutlich erkl\u00e4rt. \n\nMeine Damen und Herren! Nun, zum Schluss, m\u00f6chte ich \nauf Punkt 1 des Antrages eingehen. Nach \u00a7 15 des S\u00e4chsi-\nschen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes m\u00fcssen die Dienststellen \nbei der Besetzung von Gremien, f\u00fcr die sie ein Entsen-\nderecht, ein Bestellungsrecht oder ein Vorschlagsrecht \nhaben, auf eine gleiche Beteiligung von Frauen und \nM\u00e4nnern hinwirken. \u00dcber den Stand der Umsetzung \n\nberichtet die S\u00e4chsische Staatsregierung dem Landtag mit \neinem Erfahrungsbericht, der alle vier Jahre vorzulegen \nist. Wenn Sie eine j\u00e4hrliche Information im Ausschuss \nwollen, dann brauchen wir daf\u00fcr keine gesetzliche Grund-\nlage. Sie bestimmen selbst, was im Ausschuss besprochen \nwird. \n\nIch kann Sie aber auch schon heute dahin gehend infor-\nmieren: Den vierten Frauenf\u00f6rderungsbericht beabsichtigt \ndie Staatsregierung dem Landtag in diesem Jahr vorzule-\ngen. Gern teile ich Ihnen vorab kurz die folgenden Ma\u00df-\nnahmen mit, die entwickelt worden sind, um auf eine \ngleiche Beteiligung von Frauen und M\u00e4nnern in Gremien \nhinzuwirken. \n\nWir beziehen qualifizierte Fachkr\u00e4fte unterhalb der \nF\u00fchrungsebene in die Gremient\u00e4tigkeit ein. Wir leisten \nSensibilisierungs- und Qualifizierungsarbeit. Wir wirken \nauf die Einhaltung familienfreundlicher Arbeits- und \nSitzungszeiten hin. Wir f\u00f6rdern die Bereitschaft von \nFrauen zur \u00dcbernahme von Gremient\u00e4tigkeiten, zum \nBeispiel durch Mentoringprojekte oder auch aktive \nNetzwerke. \n\nDas SMS hat im April 2009 eine Fachtagung zum Thema \n\u201eMehr Frauen  in Gremien im Freistaat Sachsen\u201c veran-\nstaltet. \u00dcber weitere Ma\u00dfnahmen wird im Rahmen der \nvon mir beabsichtigten Novellierung des Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes unter Beachtung der aktuellen Entwicklun-\ngen zu entscheiden sein. Dar\u00fcber werde ich Ihnen dann \nalsbald auch gern wieder berichten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort. \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir am \nzweiten Plenartag zu so sp\u00e4ter Stunde noch solch eine \nlebendige Debatte f\u00fchren konnten. \n\nIch m\u00f6chte jetzt zur sachlichen Auseinandersetzung \nzur\u00fcckkommen, indem ich Ihnen die Empfehlungen der \nFraunhofer-Kommission, die den Gleichstellungsbericht \nf\u00fcr die Bundesregierung erarbeitet hat, bzw. einige der \nForderungen aus diesem Bericht vorstelle. Ich zitiere: \n\u201eDer Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen muss \nerh\u00f6ht werden.\u201c \u2013 Was haben wir eben anderes gesagt? \n\nIm Einzelnen schl\u00e4gt die Kommission folgende Ma\u00dfnah-\nmen vor: \u201eZur Herstellung einer geschlechtergerechten \nBesetzung in Leitungs- und Entscheidungspositionen \nspricht sich die Kommission daf\u00fcr aus, eine Geschlech-\nterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te einzuf\u00fchren.\u201c \u2013 Eine Ge-\nschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te, liebe Kolleginnen und \nKollegen! \u2013 \u201eMit Blick auf die stagnierende Entwicklung \nder Frauen im Topmanagement in Deutschland sollte eine \nMindestanzahl weiblicher Mitglieder des Aufsichtsrates \nfestgesetzt werden. \n\n 3001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nDie Kommission empfiehlt dar\u00fcber hinaus dem Gesetz-\ngeber, Modelle f\u00fcr branchenspezifische wie auch eine \nbranchen\u00fcbergreifende Mindestanteilregelung zu eruie-\nren. F\u00fcr den Fall der Nichteinhaltung der Quotenregelung \nsollten Sanktionen vorgesehen sein.\u201c \u2013 Ich lese im Mo-\nment keine gr\u00fcnen Thesen vor, sondern die Empfehlungen \nder Fraunhofer-Kommission. \u2013 \u201eDie M\u00f6glichkeit weiter-\ngehender, zumindest vor\u00fcbergehend eingesetzter Quotie-\nrungen von Frauen in F\u00fchrungspositionen sollte im Sinne \neiner innovativen Gleichstellungspolitik durch den Ge-\nsetzgeber konstruktiv gepr\u00fcft werden. In Kleinunterneh-\nmen k\u00f6nnen Verbundprojekte zur Verbesserung der \nChancen f\u00fcr die Besetzung von F\u00fchrungspositionen \ngef\u00f6rdert werden. Zugleich empfiehlt die Kommission, \nentsprechende Geschlechterquoten publizistisch als ein \nInstrument zur Gleichstellung zu begleiten, um so den \nderzeit durch die mediale Auseinandersetzung verursach-\nten Ressentiments gegen\u00fcber dem Begriff Quote entge-\ngenzuwirken.\u201c Und so weiter. \n\nVielleicht sollten Sie sich diese Empfehlungen der Fraun-\nhofer-Kommission einmal durchlesen, vor allen Dingen \ndie Kolleginnen und Kollegen der Koalition. \n\nDer Staatsregierung kann ich am Ende noch eine erfreuli-\nche Mitteilung machen: Sie brauchen auf Bundesratsebe-\nne gar nicht selbst aktiv zu werden, es gibt seit heute \neinen Gesetzentwurf, der von Nordrhein-Westfalen in den \nBundesrat eingebracht wird und genau das zum Ziel hat, \nwas ich Ihnen heute vorgetragen habe. Sie brauchen also \nnicht selbst in Aktion zu treten, sondern sich nur im \nBundesrat in der Diskussion f\u00fcr dieses Gesetz auszuspre-\nchen und entsprechend abzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/4803 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRecht muss Recht bleiben: Keine pauschale Gerichtsgeb\u00fchr an \nSozialgerichten! \n\nDrucksache 5/4751, Antrag der Fraktion der NPD \n\nwurde f\u00fcr heute zur\u00fcckgezogen. Ich komme zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich  \n14. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nDrucksache 5/451, Unterrichtung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum 14. T\u00e4tigkeitsbericht \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/3026, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4822, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Seidel. Es ist \neine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt \nworden. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es geht um dieses kleine B\u00fcch-\nlein. \n\n(Der Redner zeigt eine Brosch\u00fcre.) \n\nDer 14. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten wurde am 3. Februar 2011 im Innenausschuss \nunseres Landtages er\u00f6rtert. Ich empfehle namens meiner \nFraktion allen, die in Sachsen personenbezogene Daten in \n\nirgendeiner Art und Weise bearbeiten, sammeln oder \nweiterleiten, sich dieses B\u00fcchlein durchzulesen. Es ist \nsowohl f\u00fcr unsere Staatsregierung als auch f\u00fcr die Ver-\nwaltungen in unseren Landkreisen, St\u00e4dten und Gemein-\nden, aber auch f\u00fcr private B\u00fcrger eine Handlungsanlei-\ntung zum sorgf\u00e4ltigen Umgang mit dem Wissen \u00fcber uns \nund unsere N\u00e4chsten. \n\nHerr Schurig, unser S\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter, \nhat in unserer Ausschusssitzung betont, dass das Thema \nDatenschutz im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 im Gegensatz zu \nanderen Landesparlamenten \u2013 hinreichend thematisiert \nwird. Er konnte ebenso feststellen, dass die Beh\u00f6rden im \n\n 3002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nGanz pers\u00f6nlich, meine Damen und Herren, empfehle ich \njedem von uns, der es noch nicht getan hat: Nehmen Sie \nsich die Zeit und lesen Sie diesen Bericht aufmerksam \ndurch. Er ist nicht nur eine spannende Lekt\u00fcre, sondern \nmacht auch durchaus kl\u00fcger. \n\nFreistaat Sachsen trotz vereinzelter Kritik den Daten-\nschutz grunds\u00e4tzlich beachten und grobe Verst\u00f6\u00dfe dage-\ngen der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\nAm besten und damit von mir zu empfehlen ist es, bei \nentsprechenden Gesetzesbearbeitungen bzw. Gesetzeser-\narbeitungen seitens der Staatsregierung oder seitens der \nFraktionen unseres Landtages den Datenschutzbeauftrag-\nten von vornherein einzubeziehen. Das spart sp\u00e4teren \n\u00c4rger und Nacharbeit. \n\nNicht nur in der Vorbereitungsarbeit an Gesetzen lohnt \nsich die Zusammenarbeit mit unserem Datenschutzbeauf-\ntragten, sondern auch im Praktischen klappt die gemein-\nsame Arbeit gut. Ein Stichwort ist die \u201eSoko Heller\u201c. Hier \nkann das gemeinsame Vorgehen des Datenschutzbeauf-\ntragten, der Polizei und der Staatsanwaltschaft bei der \nAufkl\u00e4rung der in Dresden begangenen Verbrechen und \ndem dabei angewandten gr\u00f6\u00dften Massengentest in \nDeutschland als positiv und richtungweisend empfohlen \nwerden. \n\nNat\u00fcrlich sind die polizeilichen Aktivit\u00e4ten dazu geeignet, \ndem B\u00fcrger auch datenschutzrechtlich ziemlich nahezu-\nkommen. Aber auch im sozialen Bereich sehen sich \nB\u00fcrger in ihrem Grundrecht auf Datenschutz durch die \nDatenverarbeitung der kommunalen Sozialbeh\u00f6rden \nmitunter verletzt und wenden sich an unseren Daten-\nschutzbeauftragten. Hier steht auf der einen Seite der sich \nsorgende Staat, die sich sorgende Kommune, und auf der \nanderen Seite stehen h\u00e4ufig die Schw\u00e4chsten der Gesell-\nschaft, die sich gegen den \u201eDaten-Striptease\u201c \u2013 wie es \nHerr Schurig nannte \u2013, der von den Beh\u00f6rden verlangt \nwird, nicht wehren k\u00f6nnen. Gerade in diesem Bereich ist \nein besonders sensibles Herangehen in Richtung Daten-\nsparsamkeit erforderlich. Das m\u00f6chten wir unterstreichen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der T\u00e4tigkeits-\nbericht beschreibt die Vielfalt zum sauberen Umgang mit \npers\u00f6nlichen Daten, zur Beachtung des Schutzw\u00fcrdigen \nund naturgem\u00e4\u00df auch das Gegenteil. So enth\u00e4lt er auch \neine konkrete Handlungsanweisung zur Video\u00fcberwa-\nchung im \u00f6ffentlichen Raum. Beispielsweise kann jeder \nOrdnungsb\u00fcrgermeister anhand der 15 Punkte \u00fcberpr\u00fcfen, \nob und gegebenenfalls wie eine derartige Einrichtung in \nseiner Kommune installiert werden kann \u2013 oder eben auch \nnicht erforderlich ist. \n\nHerr Schurig kritisiert auch jene Mitarbeiter, die namens \nder Geb\u00fchreneinzugszentrale des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks unterwegs sind oder waren und sich mal eben \nEinwohnermelderegister beschaffen oder mittels der \nPolizei ihrem Anliegen nachgehen wollen. Er hat daf\u00fcr \ngesorgt, dass sich weder das eine noch das andere wieder-\nholen kann. \n\nWir als Fraktion der CDU danken Herrn Schurig und \nseiner Mannschaft f\u00fcr die geleistete Arbeit im Berichts-\nzeitraum und f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit uns im \nInnenausschuss und dar\u00fcber hinaus. \n\nWir empfehlen dem Hohen Haus die Kenntnisnahme des \n14. T\u00e4tigkeitsberichts. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der ersten Runde der Aussprache fort. F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist zun\u00e4chst dem \nDatenschutzbeauftragten zu danken, f\u00fcr seinen ausf\u00fchrli-\nchen Bericht ebenso wie f\u00fcr die geleistete Arbeit. Das gilt \nf\u00fcr ihn und seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nDank der \u00dcberpr\u00fcfung durch den Datenschutzbeauftrag-\nten ist zum Beispiel klargestellt worden, dass die Mitar-\nbeiter der GEZ nicht die Hilfe der Polizei bei ihrer Daten-\nerhebung und ihrer T\u00e4tigkeit in Anspruch nehmen k\u00f6n-\nnen, wie das dem aktuellen Bericht zu entnehmen ist. Das \nnenne ich einen sehr praktischen und wirkungsvollen \nAspekt der umfassenden T\u00e4tigkeit, den ich Ihnen an \ndieser Stelle vorstellen m\u00f6chte. \n\nSicherlich ist festzustellen \u2013 das hat der Datenschutzbe-\nauftragte im Ausschuss auch so getan \u2013, dass die Bedeu-\ntung des Datenschutzes in den vergangenen Jahren weiter \ngewachsen ist. Das zeigen auch zahlreiche Debatten im \nParlament. Dies kann angesichts zunehmender elektroni-\nscher Informationsverarbeitung auch nicht verwundern, \nsondern muss zu fortlaufender Weiterentwicklung der \nDatenschutzstandards und zu der Bereitschaft aufrufen, \nsich auf die Ver\u00e4nderungen in diesem Bereich immer \nwieder neu unter dem Gesichtspunkt der B\u00fcrgerrechte \neinzulassen. \n\nViele Diskussionen, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \ndeswegen auch immer wieder neu gef\u00fchrt werden, zum \nBeispiel: Wo ist ein Eingreifen der \u00f6ffentlichen Hand \nerforderlich, um Nutzerinnen und Nutzer auch privatwirt-\nschaftlicher Angebote zu sch\u00fctzen, oder reicht es, wenn \nsich diese als Verbraucherinnen und Verbraucher gegen-\n\u00fcber dem Konzern konzertiert \u00e4u\u00dfern? Und immer wie-\nder: Wie viel sollte der Staat, sollte die \u00f6ffentliche Hand \nvon den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wissen k\u00f6nnen, und \nunter welchen Voraussetzungen? \n\nWir vertreten grunds\u00e4tzlich eine Position des Rechtes auf \ninformationelle Selbstbestimmung, das hei\u00dft, f\u00fcr sparsa-\nme Mahlzeiten f\u00fcr den Datenkraken und vor allem f\u00fcr \nTransparenz \u00fcber den Verbleib der eigenen Daten und das \nRecht auf Privatsph\u00e4re \u2013 und das gerade auch f\u00fcr sozial \nSchwache; denn dies hatte der Datenschutzbeauftragte als \nDatenerfassung im Sinne von \u201eDaten-Striptease\u201c be-\nzeichnet. \n\nEr selbst hat die kommunale Video\u00fcberwachung als einen \nSchwerpunkt der Entwicklung im Berichtszeitraum \nbenannt. Er schrieb, dass von solchen die Privatheit \u2013 \n\n 3003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nZitat \u2013 \"vielfach \u00fcber Geb\u00fchr eingeschr\u00e4nkt werde\". Dies \nmuss als Tendenz zu denken geben, wenn Kommunen \nallzu schnell und allzu leicht den Grundrechtseingriff in \nErw\u00e4gung ziehen, der nach aller Rechtsprechung damit in \nVerbindung steht. \n\nDarum ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Datenschutzbeauftrag-\nte ausf\u00fchrlich auf die damit in Verbindung stehende \nEingriffstiefe hinweist und daher die Einrichtung weiterer \nStandorte kommunaler Video\u00fcberwachung an einen \numfangreichen Kriterienkatalog binden will. Diese \nanspruchsvolle Kriterienliste sollte ernst genommen \nwerden. Darauf komme ich im Rahmen unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages noch einmal zu sprechen, auch wenn \nzu hoffen ist, dass kommunale Verwaltungen sie nicht vor \nallem als Check- und Ausf\u00fcllhilfe verwenden, sondern als \ndas Hindernis begreifen, das sie real darstellt. \n\nPositiv ist zu vermerken, dass das Projekt einer zentralen \nbundesdeutschen Sch\u00fclerdatei zunehmend an den Skru-\npeln seiner ehemaligen F\u00fcrsprecher zu scheitern scheint. \nEs ist gut, wenn dort auf anonymisierte Stichproben im \nRahmen der Bildungsforschung orientiert werden soll, \nstatt die profilierte Erfassung aller Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler voranzutreiben. Dass ein solcher Durchgriff auf \nalle Einzelnen nicht doch m\u00f6glich wird, und zwar samt \nZeugnisleistungen und am besten noch der Schul-\nGesundheitsuntersuchung, muss auch im Rahmen der \nEntwicklung von Schul-Software immer weiter im Blick \nbehalten werden, und, meine Damen und Herren, wir \nwerden das tun. \n\nEs findet ausdr\u00fccklich unsere Kritik, dass Sachsen als \neinziges Bundesland im Zensusverfahren eine weitere \nKennziffer eingef\u00fchrt hat. Diese wird von den bundesein-\nheitlichen Regelungen weder gefordert und ist auch durch \nden Datenschutzbeauftragten einer gesonderten Pr\u00fcfung \nunterzogen worden. Zwar hat er konstatiert, dass die \nKennziffer von der gesetzlichen Grundlage prinzipiell \ngedeckt wird; aber es ist trotzdem zu fragen, warum \nSachsen das tun muss und so den Verdacht der deutlichen \nZuordenbarkeit aufgrund weiterer R\u00fcckverfolgbarkeit \nerzeugen muss. Dieser Frage werden wir nicht ma\u00dfgeb-\nlich im Rahmen dieser Debatte, sondern an anderer Stelle \nweiter nachgehen, aber es ist dem Datenschutzbeauftrag-\nten daf\u00fcr zu danken, dass auch er im Rahmen des Berich-\ntes darauf hingewiesen hat. \n\nIn der Diskussion im Ausschuss ist Herr Schurig selbst \nnoch einmal auf die im Berichtszeitraum durchgef\u00fchrte \nDNA-Gro\u00dferfassung im Rahmen der \u201eSoko Heller\u201c \neingegangen \u2013 der Kollege von der CDU hat diesen \nBezug auch gesucht \u2013, die in diesem Umfang bis dato \neinzigartig ist. Es kann darauf verwiesen werden, dass \nauch diese Ermittlung ihren Erfolg schlussendlich durch \nklassische Technik der Kriminalistik fand, nicht durch die \nDNA-Erfassungen. \n\n(Beifall der Abg. Carsten Biesok, FDP, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn dies Auswirkungen auf den weiteren Einsatz dieser \nMethode hat, dann sollte das in jedem Fall unsere Beach-\ntung finden. \n\nEin Zustand ist aus Sicht meiner Fraktion eklatant, sogar \nflagrant und bedarf umgehender Abhilfe. Laut Bericht des \nDatenschutzbeauftragten bedarf das PASS-Verbundver-\nfahren einer gesetzlichen Grundlage, die bislang fehlt. \nWarum? Es handelt sich bei PASS um ein Verbundverfah-\nren, das sich vom gesetzlich gedeckten, automatisierten \nAbrufverfahren darin unterscheidet, dass \u2013 Zitat \u2013 \"in \noder aus mehreren \u00f6ffentlichen Stellen personenbezogene \nDaten verarbeitet werden\". Der besondere Status des \nVerbundverfahrens ergebe sich dadurch \u2013 Zitat \u2013: \"Es \nergibt sich dadurch ein gr\u00f6\u00dferes Gefahrenpotenzial f\u00fcr \ndas Recht auf informationelle Selbstbestimmung der \nBetroffenen, da die verschiedenen einstellenden Stellen \nkeinen Einfluss darauf haben, wann und wie viele Daten \nzu welchen Zwecken an Dritte zur Kenntnis gelangen, die \ndiese abrufen k\u00f6nnen.\" \n\nDarum, urteilte der Datenschutzbeauftragte, bedarf es \neiner eigenst\u00e4ndigen gesetzlichen Grundlage, und so \nlange, muss man ableiten, ist der Zustand rechtswidrig \nund k\u00f6nnte durch die Klage eines Betroffenen grundle-\ngend infrage gestellt werden. Das Innenministerium, das \ndiese Deutung \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum ablehnte, hat \nin der Stellungnahme zum Bericht nun eingelenkt und in \nder Diskussion eine Gesetzesnovelle angek\u00fcndigt. Ein \nAchselzucken auf die Frage nach dem Zeitpunkt kann \naber angesichts dieses rechtsunsicheren Zustandes nicht \nbefriedigen. Wir fordern Sie zur Behebung der von Ihnen \ngeschaffenen Rechtsl\u00fccke auf, verehrte Damen und \nHerren von Koalition und Staatsregierung, und zwar \numgehend. Ich bin darauf eingegangen. \n\nEs ist dem Datenschutzbeauftragten in diesem Zusam-\nmenhang aber in jedem Fall zu danken, dass durch ihn \neine qualifizierte Begriffsbestimmung des Verbundverfah-\nrens vorgenommen und mit einer Einsch\u00e4tzung im Ver-\nh\u00e4ltnis zum Recht auf informationelle Selbstbestimmung \nversehen wurde. Es ist wichtig, dass Verbunddateien als \nsolche beschrieben und mit den spezifischen Risiken \nbeleuchtet worden sind. \n\nEs muss aber gerade deshalb entt\u00e4uschen, dass der Daten-\nschutzbeauftragte neben PASS nicht auch auf IVO, die \nIntegrierte Vorgangsdatenbank der Polizei, eingegangen \nist. Dies ist ebenfalls eine Datenbank der Polizei, bei der \nwir davon ausgehen m\u00fcssen, dass es sich um eine Ver-\nbunddatei handelt. Die entsprechende Verordnung wurde \ndem Parlament bislang vorenthalten. Im Bericht aber \nfindet sich diese Datensammlung mit keinem einzigen \nWort. Dem Datenschutzbeauftragten muss die Kritik an \ndieser Datensammlung samt ansteigendem Auskunftser-\nsuchen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bekannt gewesen \nsein, jedoch l\u00e4sst sich anhand des Berichtes keine Position \nnachvollziehen. Es steht zu fragen, ob nicht auch dieser \nDatensammlung die gesetzliche Grundlage fehlt. \n\nEin weiterer Punkt: Uns \u00fcberraschen die mannigfaltigen \nproblematischen Auswirkungen eines elektronischen \n\n 3004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nPersonalausweises ja nicht; aber die Vertreter der Koaliti-\non scheinen in der Diskussion im Ausschuss nicht \nschlecht gestaunt zu haben. Wor\u00fcber? \n\nEinige Mitteilungen waren neu und bed\u00fcrfen aus meiner \nSicht auch der weiteren Information gegen\u00fcber den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. So darf der neue Personalaus-\nweis, wie der Datenschutzbeauftragte informierte, zuk\u00fcnf-\ntig nicht mehr kopiert und zur Verifikation von Verfahren \nversendet werden, etwa bei der Auskunft in Flensburg, bei \nder Rentenstelle oder beim zuk\u00fcnftigen Vermieter. Damit \ngeht mit dem neuen Ausweis eine erhebliche Erschwe-\nrung der Verfahren f\u00fcr alle einher, die kein Ausleseger\u00e4t \nf\u00fcr viel Geld dazukaufen. Auch darf er zuk\u00fcnftig nicht \nmehr als Pfand hinterlegt bzw. eingefordert werden. \nDar\u00fcber sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausf\u00fchrlich \ninformiert werden. Ich werde beim Entschlie\u00dfungsantrag \nnoch darauf zur\u00fcckkommen. \n\nEs bleibt zu sagen: Wir sehen dem schon in K\u00fcrze anste-\nhenden n\u00e4chsten Bericht des Datenschutzbeauftragten \nentgegen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \nElke Herrmann und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich gehe zum Redebeitrag, Herr \nPr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gerne. \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \nschlie\u00dft sich dem Dank der anderen Fraktionen an den \nDatenschutzbeauftragten und das B\u00fcro an. Viele wichtige \nPunkte sind in den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen von LINKEN \nund den GR\u00dcNEN angesprochen worden, und ihnen wird \ndeswegen auch unsere Unterst\u00fctzung zuteil. \u2013 Vielen \nDank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht der Abg. Carsten Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \"Die freie Entfaltung des \nPers\u00f6nlichkeitsrechts setzt unter den modernen Bedin-\ngungen der EDV den Schutz des Einzelnen gegen die \nunbegrenzte Erhebung, Speicherung, Verwendung und \nWeitergabe seiner pers\u00f6nlichen Daten voraus.\" Mit \ndiesem Leitsatz hat das Bundesverfassungsgericht das \nRecht auf informationelle Selbstbestimmung festgestellt, \nund es ist seitdem eines unserer wichtigsten Grundrechte \nin einer modernen Informationsgesellschaft. \n\nDas Grundgesetz gew\u00e4hrleistet die Befugnis des Einzel-\nnen, selbst dar\u00fcber zu bestimmen, an wen seine personen-\nbezogenen Daten weitergegeben werden und inwieweit er \n\nInformationen aus seiner pers\u00f6nlichen Lebenssph\u00e4re \npreisgibt. Der Datenschutzbeauftragte des S\u00e4chsischen \nLandtages wacht im Auftrag der B\u00fcrger des Freistaates \nSachsen dar\u00fcber, dass dieses Grundrecht bei uns eingehal-\nten wird, und ich m\u00f6chte f\u00fcr die FDP-Fraktion kundtun: \nDas macht er in vorbildlicher Art und Weise. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Namen der FDP-Fraktion deshalb \nf\u00fcr Ihre Arbeit danken und Sie auffordern, Ihre Arbeit mit \nder gleichen Intensit\u00e4t weiter fortzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin Teil des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung \nist das Recht auf Gew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und \nIntegrit\u00e4t informationstechnischer Einrichtungen. Die \nNutzung von Informationstechnologien, insbesondere von \nPersonalcomputern, mobilen Telefonen, elektronischen \nTerminplanern und sonstigen Kommunikationsger\u00e4ten, \nhat f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentfaltung des Einzelnen eine \nfr\u00fcher nicht absehbare Bedeutung. \n\nDie Nutzung dieser Systeme erm\u00f6glicht R\u00fcckschl\u00fcsse auf \nEigenschaften im Verhalten des Nutzers bis hin zur \nErstellung eines Pers\u00f6nlichkeitsprofils. Wenn Ungewiss-\nheit dar\u00fcber besteht, welche Informationen von welcher \nStelle gesammelt, ausgewertet und \u00fcbermittelt werden, \nkann das zu schwerwiegenden Beeintr\u00e4chtigungen der \nindividuellen Selbstbestimmung f\u00fchren. Insbesondere \nkann es dazu kommen, dass eine Befangenheit in der \nKommunikation oder eine Verhaltensanpassung hinsicht-\nlich vertraulicher Daten entsteht. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle die Gelegenheit \nnutzen, noch einmal die Position meiner Fraktion darzu-\nstellen. Wir werden uns jeglichen Versuchen widersetzen, \neine neue Vorratsdatenspeicherung einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAufgrund dieser Gefahren f\u00fcr die Individualit\u00e4t des \nEinzelnen ist die Arbeit des Datenschutzbeauftragten f\u00fcr \neine moderne Welt wichtig, wie uns der vorliegende \nT\u00e4tigkeitsbericht zeigt. \n\nDas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung ist \nein hohes Gut. Es ist ein Gut, das in unserer Gesellschaft \nh\u00e4ufig verletzt wird. Meine Vorrednerinnen und Vorredner \nhaben bereits Beispiele genannt, wo im Freistaat Sachsen \ndieses Recht nicht gen\u00fcgend beachtet wurde. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel nennen. Die GEZ hat \nversucht, von den Kommunalbeh\u00f6rden Daten zu bekom-\nmen, um sie mit ihren eigenen Best\u00e4nden abzugleichen. \nZum Gl\u00fcck haben die Kommunen reagiert und den \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten einbezogen, sodass \ndie massenhafte Weitergabe der Daten unterblieben ist. \nDie GEZ hat aufgrund des Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrages nur die M\u00f6glichkeit, bei hinreichend konkreten \nAnhaltspunkten f\u00fcr eine Beitragshinterziehung entspre-\nchende Daten zu erheben. \n\n 3005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel bringen, wo der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte im positiven Sinne auf das \nHandeln der Regierung eingewirkt hat. Er hat darauf \nhingewiesen, dass die Finanzgerichte an die Vollstre-\nckungsbeh\u00f6rden im Finanzbereich nur diejenigen Daten \nweitergeben d\u00fcrfen \u2013 und auch nur zu diesem Zweck \u2013, \ndie erforderlich sind, um Forderungen der Finanzverwal-\ntung durchzusetzen. F\u00fcr weitere Zwecke d\u00fcrfen diese \nDaten nicht verwendet werden. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr \nEuropa hat versucht, die bundeseinheitliche Verwaltungs-\nvorschrift f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit anzupassen, damit in allen \nBundesl\u00e4ndern diese Vorgaben des Datenschutzes beach-\ntet werden. Leider konnten sich die anderen Bundesl\u00e4nder \ndiesem Vorsto\u00df nicht anschlie\u00dfen. Nur Sachsen hat es \ngetan und dies landesgesetzlich einzeln geregelt. Somit \nhaben wir in Sachsen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Datenschutz. \nDas ist einerseits dem Ministerium, andererseits aber auch \ndem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zuzurechnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben mit dem S\u00e4chsi-\nschen Datenschutzbeauftragten eine gute Person in dieser \nFunktion. Ich m\u00f6chte \u2013 da wiederhole ich mich gern \u2013 ihn \nauffordern, seine positive Arbeit im Interesse des B\u00fcrgers \nfortzusetzen und f\u00fcr die Integrit\u00e4t unserer pers\u00f6nlichen \nDaten zu sorgen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren fort in der allgemeinen Aussprache. F\u00fcr die Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht der Abg. Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nSchurig, auch wir GR\u00dcNE bedanken uns selbstverst\u00e4nd-\nlich gern f\u00fcr Ihre Arbeit. Aber ehrlich gesagt werde ich \netwas unruhig, wenn alle Fraktionen Sie so einhellig \nloben. Ich denke, die Datenschutzstandards, die die \nFraktionen des Hauses f\u00fcr angemessen halten, sind doch \nunterschiedlich; jedenfalls ist das meine Wahrnehmung. \nWenn Sie von allen gleicherma\u00dfen gelobt werden, dann \nist das vielleicht ein zwiesp\u00e4ltiges Lob. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der FDP! Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle nochmals daran erinnern, dass Sie \ndas Rederecht des Datenschutzbeauftragten im Parlament \naus dem urspr\u00fcnglichen Gesch\u00e4ftsordnungsentwurf \ngestrichen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sprechen heute \u00fcber einen Bericht, ohne dass sich der \nDatensch\u00fctzer als Verfasser in die \u00f6ffentliche Debatte \neinbringen kann. Ich finde das sehr bedauerlich. \n\nIch h\u00f6re auch heute wieder die von CDU und FDP mit \nvielen wohlklingenden Worten ge\u00e4u\u00dferte Anerkennung \n\nf\u00fcr die Arbeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nAndres Schurig. Ist diese tats\u00e4chlich mehr wert als ein \nLippenbekenntnis, oder spiegelt sich darin eine gewisse \nDankbarkeit wider, dass Herr Schurig in seinen Wertun-\ngen vielleicht manchmal doch eher zur\u00fcckhaltend agiert? \n\u2013 um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Wir w\u00fcrden uns an \nmancher Stelle doch deutlichere Worte w\u00fcnschen. \n\nWie geht die Staatsregierung mit den Beanstandungen \nund Hinweisen des Datenschutzbeauftragten um? Im \nVorblatt zur Stellungnahme wird schon mal klargestellt, \nwer das letzte Wort hat. Ich zitiere: \u201eEs entspricht aber der \nst\u00e4ndigen \u00dcbung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sich \nzum T\u00e4tigkeitsbericht zu \u00e4u\u00dfern, insbesondere\u201c \u2013 man \nh\u00f6re \u2013 \u201eum den unzutreffenden, die Staatsregierung \nbelastenden \u00c4u\u00dferungen zu widersprechen.\u201c \n\nEtwas sp\u00e4ter bei den Beanstandungen bez\u00fcglich des \nUmgangs mit den Meldedaten liest man: \u201eDie Staatsregie-\nrung hat sich bisher nicht entschieden, ob den Forderun-\ngen des Datenschutzbeauftragten nachzukommen sei.\u201c \n\nFestzustellen bleibt nach der Lekt\u00fcre des T\u00e4tigkeitsbe-\nrichtes, dass die B\u00fcrgerbeschwerden im sozialen Daten-\nschutz offensichtlich nicht weniger geworden sind. Herr \nSchurig mahnte bereits in der Pressekonferenz zur Vor-\nstellung im Dezember 2009 Datensparsamkeit, Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit und R\u00fccksichtnahme an. Von den Sozialbe-\nh\u00f6rden sei in Anbetracht deren Verantwortung h\u00f6chste \nSorgfalt bei der Anwendung der gesetzlichen Datenverar-\nbeitungsgrundlage zu fordern. \n\nDargestellt wird im T\u00e4tigkeitsbericht nach meiner Auffas-\nsung wohl kein Einzelfall, wie unzul\u00e4ssige und unange-\nmessene Datenverarbeitung bei Tagesm\u00fcttern und  Tages-\nv\u00e4tern, zu deren wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse, zu deren \nLebenspartnern und zu deren Konfession \u2013 alles Daten, \ndie mit der T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung dazu findet man \nkein Wort, aber bei einem anderen wichtigen Thema auf \neinundsechzigeinhalb Seiten die Rechtfertigung f\u00fcr das \nmit aufwendigen Datenabgleichen verbundene Gesetz zur \nF\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern an Fr\u00fcherken-\nnungsuntersuchungen. Interessant hierzu ist der Bericht \ndes Datenschutzbeauftragten im Innenausschuss. Nach \neinem Monitoringbericht des Landes Rheinland-Pfalz \nseien von 26 000 gemeldeten Nichtteilnahmen an den \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen bei Kindern \u00fcber 20 000 \nFalschmeldungen gewesen. Nach Abgleich der restlichen \n6 000 Meldungen mit dem Jugendamt seien am Ende nur \nsechs neue F\u00e4lle der Kindeswohlgef\u00e4hrdung durch dieses \nDatenabgleichverfahren identifiziert worden. Das sind \n0,02 %, meine Damen und Herren! Das bedeutet im \nKlartext, dass 99,98 % der Eltern v\u00f6llig unschuldig ins \nVisier staatlicher Rasterabgleiche gekommen sind. \n\nJetzt sagen wir GR\u00dcNE, dass auch diese sechs F\u00e4lle von \nKindesmissbrauch viel zu viel sind und wir froh sind, \ndass sie aufgedeckt werden konnten. Aber angesichts \ndieser Zahlen sollten wir uns die Frage stellen, ob das \nGeld an dieser Stelle tats\u00e4chlich richtig eingesetzt ist oder \n\n 3006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nob nicht eine personelle St\u00e4rkung der Jugend\u00e4mter viel \nmehr zum Wohl der Kinder beitragen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu konstatieren bleibt die fehlende Sensibilit\u00e4t der CDU- \nund FDP-Koalition bei Gesetzgebungsverfahren. Ich \nerinnere nur daran, dass das Geoinformationsgesetz und \ndas Zensus-Ausf\u00fchrungsgesetz im vergangenen Jahr ohne \n1. Lesung und ohne Anh\u00f6rung im Ausschuss beschlossen \nwerden sollten. Das liegt zwar au\u00dferhalb des zu diskutie-\nrenden Berichtszeitraumes, erscheint mir aber durchaus \nsymptomatisch, weil Sie systematisch Datenschutzfragen \nausblenden. \n\nWenn Kollege Seidel sagt, dass angestrebt sei, dies auch \nim Vorfeld mit dem Datenschutzbeauftragten zu bespre-\nchen, dann ist das sicherlich eine positive Entwicklung. \nWir gehen davon aus, dass diese Fehler in Zukunft nicht \nmehr passieren werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Lichdi, haben Sie noch in \nErinnerung, dass die Koalition auf einen Hinweis des \nDatenschutzbeauftragten eine \u00c4nderung im Geoinforma-\ntionsgesetz vorgenommen hat und wir im Ausschuss diese \nausdr\u00fccklich beraten und in einer Kompromissformel \nzusammengef\u00fchrt haben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist mir durchaus erin-\nnerlich. Mir ist aber auch erinnerlich, dass der von mir \nhier dargestellte Sachverhalt ebenso zutrifft und anzeigt, \ndass Sie bei diesen Gesetzen davon ausgehen, dass es sich \num sogenannte technische Ausf\u00fchrungsgesetze ohne jede \nGrundrechtsrelevanz handeln w\u00fcrde. Wenn Sie im Aus-\nschuss nachbessern, dann ist das ein Eingest\u00e4ndnis, dass \nSie nicht die n\u00f6tige Sensibilit\u00e4t haben walten lassen. \n\nBei beiden Gesetzen haben wir Anh\u00f6rungen erst mit \neinem entsprechenden Antrag durchgesetzt. Herr Kollege \nBiesok \u2013 ich h\u00e4tte es jetzt nach meinem Redebeitrag hier \nangesprochen \u2013, aber beim Geoinformationsgesetz konnte \nder Datenschutzbeauftragte in letzter Minute noch eine \ndatenschutzkonformere L\u00f6sung einfordern und mitgestal-\nten. \n\nBeim Zensus-Ausf\u00fchrungsgesetz mahnt der stellvertre-\ntende Datenschutzbeauftragte nach Beendigung des \nGesetzgebungsverfahrens datenschutzorganisatorische \nVorkehrungen an, um die zweckwidrige Weiternutzung \nvon Zensusdaten zu unterbinden. Wenn ich mir diese \nDebatte \u00fcber die Ermittlungsbeauftragten anschaue, die \ndie NPD losgetreten hat, dann w\u00fcnschte ich mir, dass Sie \nunsere Debatte, die wir im letzten Herbst dazu gef\u00fchrt \nhaben, etwas ernster genommen h\u00e4tten. Dann h\u00e4tten wir \n\nuns diese Peinlichkeiten sparen k\u00f6nnen, Herr Staatsminis-\nter Ulbig. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nMeine Damen und Herren! Die Reihe lie\u00dfe sich beliebig \nfortsetzen. Auf die Nachfrage meiner Kollegin J\u00e4hnigen \nim Innenausschuss, ob denn die Staatsregierung ihre \nnachgeordneten Beh\u00f6rden dar\u00fcber aufkl\u00e4rt, dass der E-\nPass nicht mehr als Pfand hinterlegt werden k\u00f6nne, \nverwiesen Sie, Herr Ulbig, auf die Internetseiten des BMI. \nDas halten wir in der Tat f\u00fcr nicht ausreichend, und wir \nwerden daher den entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag \nder LINKEN unterst\u00fctzen. \n\nBezeichnend finde ich auch, wie mir aus dem letzten \nInnenausschuss berichtet wurde, dass Sie aus allen Wol-\nken fallen \u2013 insbesondere Kollegen Bandmann soll es wie \nSchuppen von den Augen gefallen sein \u2013, dass jetzt \npl\u00f6tzlich Probleme mit dem E-Pass auftauchen, weil \ndieser selbst in Kopie aus Datenschutzgr\u00fcnden nicht mehr \nhinterlegt werden kann. Ich glaube mich daran zu erin-\nnern, dass Herr Bandmann mir bei der 3. Lesung des \nZensusgesetzes Technikfeindlichkeit vorgeworfen hat, als \nich \u00fcber den Datenschutz beim E-Pass diskutieren wollte. \nAber wir freuen uns ja, wenn die Erkenntnis mit der Zeit \nw\u00e4chst. \n\nMeine Damen und Herren! Die fehlende Rechtsgrundlage \nf\u00fcr das polizeiliche Auskunftssystem wurde schon ange-\nsprochen. Auch wir halten es nicht f\u00fcr hinnehmbar, dass \npolizeiliches Handeln mit Eingriffscharakter auf keiner \nrechtlichen Grundlage erfolgt, und fordern in unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag eine grundrechtsfreundliche Er-\nm\u00e4chtigungsgrundlage im Polizeigesetz. Diese muss \nendlich effektive Auskunfts- und L\u00f6schungsanspr\u00fcche \nenthalten. \n\nFrau Kollegin Bonk ist bereits auf die Datenbank IVO \u2013 \nIntegrierte Vorgangsbearbeitung \u2013 eingegangen. Ich hatte \nsozusagen das Pech, dass in meiner IVO-Akte wirklich \nnachweisbar ist, warum dieses Verfahren problematisch \nist. Sie k\u00f6nnen es nachlesen. Es ist auf www.akdaten-\nbanken.de ver\u00f6ffentlicht. Dort ist dokumentiert, dass \ngegen mich ein Verfahren wegen Widerstandes gegen die \nStaatsgewalt eingeleitet worden sei. Es ist aber nicht in \nder IVO-Datenbank vermerkt, dass mir dann im Septem-\nber 2007 die Staatsanwaltschaft Dresden mitgeteilt hat, \ndass dieses Verfahren nicht aufgenommen werde, weil \nnachgewiesen sei, dass diese Anschuldigung schlicht \nnicht zutrifft \u2013 durch Videoaufnahmen der Polizei. \n\nDas hei\u00dft, wir haben hier einen Fall, bei dem die Polizei \nbewusst eine Falschbeschuldigung gegen einen Abgeord-\nneten vorgenommen hat, was dann sp\u00e4ter widerlegt \nwerden konnte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ganz bewusst!) \n\nLeider findet sich dieser Vermerk in der IVO-Datenbank \nnicht. Ich meine schon, Herr Innenminister, Sie sollten \ndabei etwas in sich gehen und sich fragen, ob das mit \n\n 3007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nrechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen vereinbar ist. Ich meine: \neindeutig nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAbschlie\u00dfend ein Wort zum Agieren des Freistaates auf \nBundesebene. Still und heimlich unterst\u00fctzt der Freistaat \noffenbar eine Initiative im Bundesrat, die darauf abzielt, \ndie bisher fehlende Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzauf-\nsicht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich durch eine \u00c4nderung \nder EU-Datenschutzrichtlinie gesetzlich abzusichern. \n\nDamit zieht die Staatsregierung eine falsche Konsequenz \naus dem viel beachteten EuGH-Urteil vom M\u00e4rz letzten \nJahres und \u00fcbrigens auch eine Konsequenz, die sie ge-\ngen\u00fcber dem Landtag in Person von Prof. Unland anders \nangek\u00fcndigt hatte. Dort hatte sie n\u00e4mlich angek\u00fcndigt, \ndass sie das s\u00e4chsische Datenschutzrecht entsprechend \nanpassen will. Jetzt aber hat der Freistaat bei der Sitzung \ndes Innenausschusses des Bundesrates am 27. Januar \ndieses Jahres einen Vorsto\u00df von Bundesl\u00e4ndern unter-\nst\u00fctzt, der darauf abzielt, die EU-Richtlinie in der Weise \nabzu\u00e4ndern, dass genau diese Unabh\u00e4ngigkeit des Daten-\nschutzbeauftragten nicht mehr eingef\u00fchrt werden soll. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden der Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses zustimmen und die \nUnterrichtung zur Kenntnis nehmen. Die Kenntnisnahme \nwird aber der Bedeutung der Arbeit des Datenschutzbe-\nauftragten nach unserer Auffassung nicht gerecht. \n\nWir werden daher einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringen, \nder insbesondere darauf abzielt, die Beanstandungen \nabzustellen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner ist Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der hier zur Debatte stehende \n14. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten beweist erneut, wie wichtig diese Einrichtung f\u00fcr \ndie informationelle Sicherheit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\nrung ist. Er ist auch ein klares Zeugnis daf\u00fcr, welchen \nthematischen Umfang das T\u00e4tigkeitsfeld des Daten-\nschutzbeauftragten umfasst. \n\nGleichzeitig macht dieser Bericht uns allen deutlich, \nwelche Problemstellungen und Gefahren auf jeden Ein-\nzelnen beim Gebrauch und Missbrauch personenbezoge-\nner Daten im Internet und vielen anderen Sph\u00e4ren des \n\u00f6ffentlichen und privaten Lebens im Informationszeitalter \nlauern. \n\nDer im vergangenen Jahr f\u00fcr eine erneute Amtszeit \nwiedergew\u00e4hlte S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, \nAndreas Schurig, hat in diesem Bericht erneut den Nach-\nweis der umfassenden technischen und juristischen \nKenntnisse und des \u00fcberaus sensiblen und verantwor-\ntungsbewussten Umgangs mit der Materie erbracht. \nDar\u00fcber hinaus hat er in seiner politischen Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit Zeugnis abgelegt. Davon zeugt allein schon die \nStellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung, zeigt \ndoch diese Stellungnahme, dass es durchaus konkrete \nEinzelf\u00e4lle gibt, bei denen zwischen Staatsregierung und \nDatenschutzbeauftragten grunds\u00e4tzlich unterschiedliche \nAuffassungen hinsichtlich datenschutzrechtlicher Be-\nstimmungen existieren. \n\nWir haben vor einigen Monaten an dieser Stelle \u00fcber den \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag debattiert, in dem der \nGEZ durch die Umstellung des Geb\u00fchrenmodells von \nger\u00e4tebezogener Abgabe auf eine haushaltsbezogene \nAbgabe eine v\u00f6llig neue Rolle zugewiesen werden soll. In \ndiesem Zusammenhang soll die ohnehin schon durch ihre \nSchn\u00fcffelmethoden reichlich ins Zwielicht geratene \nInstitution mit Befugnissen ausgestattet werden, die aus \nihr eine Art Super-Meldebeh\u00f6rde machen. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat eindringlich \nvor den Missbrauchsrisiken einer derart umgestalteten \nBeh\u00f6rde, unter anderen mit Mitarbeitern, die in der \nVergangenheit nicht immer unbedingt die n\u00f6tige Sensibi-\nlit\u00e4t f\u00fcr den Datenschutz aufbrachten, gewarnt. \n\nUnter Punkt 5.3.1, Erhebung von Meldedaten durch die \nGEZ, hat Schurig ein weiteres Beispiel f\u00fcr den berechtig-\nten Argwohn gegeben, mit dem die Mitarbeiter der GEZ \nbehandelt werden sollten, hat doch ein sogenannter \nGeb\u00fchrenbeauftragter eine s\u00e4chsische Gemeinde gebeten, \neine Liste mit allen Einwohnern im Alter zwischen 16 und \n28 Jahren anzufertigen, da bei diesem Personenkreis die \nAnmeldedichte von Empfangsger\u00e4ten f\u00fcr Radio und \nFernsehen unterdurchschnittlich ausgepr\u00e4gt sei. Erst nach \neiner vertieften Auseinandersetzung mit Literatur und \nRechtsprechung musste auch die Staatsregierung einr\u00e4u-\nmen, dass eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die \u00dcbermittlungsbe-\nfugnis der Meldebeh\u00f6rde f\u00fcr diese Art von Gruppenaus-\nkunft unzul\u00e4ssig war. \n\nWir sind dem Datenschutzbeauftragten auch dankbar \ndaf\u00fcr, dass er sich mit den Grenzf\u00e4llen der datenschutz-\nrechtlichen Kontrolle der Staatsanwaltschaft bei einer \ndurch einen Ermittlungsrichter genehmigten Durchf\u00fch-\nrung einer Beschlagnahme befasst hat; denn gerade hier \nsind der Willk\u00fcr der Justiz \u2013 wir sprechen aus eigener \nErfahrung \u2013 T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Es ist beruhigend, dass \nder Datenschutzbeauftragte trotz gegenteiliger Auffassung \nder Staatsregierung weiterhin an seiner Haltung festh\u00e4lt, \ndie T\u00e4tigkeit der Staatsanwaltschaft hinsichtlich der \nweiteren Verwendung von beschlagnahmten Daten trotz \neines richterlichen Beschlusses \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit einer \nErmittlungsma\u00dfnahme weiterhin einer Kontrolle zu \nunterziehen. \n\nEs w\u00e4re noch eine ganze Reihe weiterer Gr\u00fcnde anzuf\u00fch-\nren. Ich denke an das \u00f6ffentlich-rechtliche F\u00f6rderungs-\nmanagement im Auftrag von Gemeinden und anderen \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Stellen, die fehlende gesetzliche \nRegelung des polizeilichen Auskunftssystems Sachsen-\nPASS und den Einsatz von Jugendlichen als Testk\u00e4ufer \nvon Alkohol in Gastst\u00e4tten und an Kiosken. Aber all diese \n\n 3008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nProbleme sind im Einzelnen in dem umfangreichen \nT\u00e4tigkeitsbericht nachzulesen. \n\nMir bleibt in diesem Zusammenhang lediglich, dem \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und seinen Mitar-\nbeitern f\u00fcr die bisherige T\u00e4tigkeit zu danken und viel \nErfolg und vor allem Durchsetzungskraft und Unabh\u00e4n-\ngigkeit gegen\u00fcber der Staatsregierung auch f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten Jahre zu w\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten, mir liegen f\u00fcr eine \nm\u00f6gliche zweite Runde keine Wortmeldungen vor. Ich \nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist der Fall. Herr Staatsminister Ulbig, Sie \nhaben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Auch namens der Staatsregierung m\u00f6chte ich dem \nDatenschutzbeauftragten Dank und Anerkennung aus-\nsprechen f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit als durchaus kritischer \nPartner der Verwaltung und Anwalt des B\u00fcrgers. \n\nAber ich m\u00f6chte deutlich sagen: Wir haben ein gemein-\nsames Ziel, n\u00e4mlich den Datenschutz zu st\u00e4rken. Die \nStaatsregierung ist sich durchaus bewusst, dass wir \nverpflichtet sind und gleichzeitig in der Verantwortung \nstehen, das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDieser 14. T\u00e4tigkeitsbericht zeigt aber auch, dass die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Freistaates dieser \nAufgabe gerecht werden. Die datenschutzrechtlichen \nHinweise und Empfehlungen werden gesch\u00e4tzt und es \nwerden Materialien und Arbeitshilfen f\u00fcr die Verwal-\ntungspraxis, vor allem im technisch-organisatorischen \nBereich, gern angenommen. Denn es ist ganz klar, dass es \nhohe datenschutzrechtliche Anforderungen gibt, die uns \naufgrund der rechtlichen Ver\u00e4nderungen, aber auch der \ntechnischen Ver\u00e4nderungen und Neuerungen immer \nwieder vor neue Herausforderungen stellen. \n\nDeshalb ist die konstruktive Zusammenarbeit wichtig und \nes wird bereits erfolgreich praktiziert, dass ein Gro\u00dfteil \nder Hinweise aus dem 14. T\u00e4tigkeitsbericht durch die \nbetroffenen Ressorts unverz\u00fcglich umgesetzt worden ist. \nBei vielen Vorhaben bezieht die Verwaltung den Daten-\nschutzbeauftragten inzwischen durchaus auch fr\u00fchzeitig \nein. \n\nEs gibt nur wenige Sachverhalte im 14. T\u00e4tigkeitsbericht, \nbei denen die Staatsregierung zu einer anderen daten-\nschutzrechtlichen Bewertung gelangt ist als der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte. \n\nDie Staatsregierung hat deshalb zu einzelnen Anmerkun-\ngen auch entsprechend Stellung bezogen. Herr Lichdi, im \nGegensatz zu dem, was Sie hier vorgetragen und kritisiert \nhaben, ist dieses Verfahren ausdr\u00fccklich im Innenaus-\n\nschuss und in der Diskussion gelobt worden, da es eine \nvern\u00fcnftige und sinnvolle \u00dcbung ist, die auch in Zukunft \nweiter so betrieben werden sollte. \n\nWir sind also, Herr Schurig, auch in Zukunft f\u00fcr Hinweise \nvon Ihnen dankbar. Vor diesem Hintergrund freue ich \nmich auf eine weitere konstruktive Zusammenarbeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, wenn es keine weiteren Wortmeldun-\ngen von den Abgeordneten gibt, stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 5/4822 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\nche 5/4822 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen noch zwei Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich frage zuerst die Fraktion \nDIE LINKE: M\u00f6chte noch jemand den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag einbringen? \u2013 Das ist der Fall. Frau Bonk, Sie haben \ndazu Gelegenheit. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen \nwir sicherstellen, dass der Bericht nicht nur zur Kenntnis \ngenommen wird, sondern dass auch die Konsequenzen \ndaraus gezogen werden und dem konkrete Ma\u00dfnahmen \nfolgen. Ich m\u00f6chte in aller K\u00fcrze noch einmal auf die \neinzelnen Punkte eingehen. \n\nUnd zwar wollen wir aus der Debatte festhalten, dass eine \nInformation durch die Staatsregierung zu den Folgen des \nneuen elektronischen Personalausweises erfolgen muss. \nZwar haben die Vertreter der Koalition im Ausschuss \ngesagt, es w\u00fcrde vielleicht gen\u00fcgen, wenn die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger per Google mal nachschauen, was so ein \nelektronischer Personalausweis zur Folge hat; wir aber \nmeinen, es hat eine andere Verbindlichkeit und es gibt \nauch eine Verantwortung der \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden, \u00fcber \ndie Folgen aufzukl\u00e4ren. \n\nNachdem der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte darauf \nverwiesen hat, kann es nicht einfach an das Bundesminis-\nterium abgeschoben werden, sondern auch die S\u00e4chsische \nStaatsregierung sollte ihre Verantwortung f\u00fcr eine Infor-\nmation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wahrnehmen, dass \nzum Beispiel keine Ausleihe gegen Abgabe des Personal-\nausweises mehr erfolgen kann. \n\nZweitens wollen wir, dass die im Bericht festgelegte \nCheckliste f\u00fcr kommunale Video\u00fcberwachung, die hohe \nKriterien festschreibt, auch entsprechend zur Anwendung \nkommen soll; dass die Aufsicht f\u00fchrende Beh\u00f6rde diese \nCheckliste zur Grundlage von Genehmigung und \u00dcber-\npr\u00fcfung bestehender Video\u00fcberwachungen nimmt. Nur so \nkann aus unserer Sicht sichergestellt werden, dass dem \n\n 3009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nResultat, diesem Arbeitsergebnis im Datenschutzbericht, \ndie entsprechende Bedeutung widerf\u00e4hrt. \n\nWir wollen au\u00dferdem, dass diese \u00fcberfl\u00fcssige Nummer in \nPunkt 3 zum Zensusgesetz gestrichen wird. Wenn andere \nBundesl\u00e4nder das nicht brauchen, meinen wir, dass auch \nin Sachsen die entsprechende \u00c4nderung vorgenommen \nwerden kann. \n\nLeider sind Sie, Herr Staatsminister, auch in Ihrer jetzigen \nRede weder auf die offenen Fragen zur IFO noch auf den \nPunkt zu PASS eingegangen, bei der Sie sogar in Ihrer \nStellungnahme zugesichert hatten, dass es dazu eine neue \ngesetzliche Regelung geben soll. Herr Staatsminister, wir \nerwarten \u2013 und wir fordern auch mit diesem Antrag \u2013, \ndass die gesetzliche Grundlage geschaffen werden muss, \nund wir erwarten von Ihnen eine umgehende Aussage \n\u00fcber den Termin der gesetzlichen Regelung zu PASS, weil \nso lange Rechtsunsicherheit besteht. \n\nZuletzt, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich zum \nPunkt 6 noch einmal sagen: Wir bezweifeln, dass es eine \nlandesrechtliche Regelung zur Speicherung von IP-Adres-\nsen geben kann. Der Datenschutzbeauftragte hat darauf \nhingewiesen, dass ein E-Government-Gesetz erlassen \nwerden muss und eventuell auch die Speicherung von IP-\nAdressen dadurch rechtlich gesichert sein k\u00f6nnte. Wir \nbezweifeln das, und wir wollen, dass Sie uns dar\u00fcber \nzeitnah Vorschl\u00e4ge vorlegen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nBonk, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: \u2013 um das einsch\u00e4tzen zu \nk\u00f6nnen und dar\u00fcber ins Gespr\u00e4ch zu kommen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag \nund danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nvon den Fraktionen noch Wortmeldungen zum vorliegen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Sehr verehrte Frau Bonk und sehr geehrter Herr \nLichdi! Wir haben beide Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vorliegen. \nEs h\u00e4tte mich gefreut, wenn die detaillierten Fragen, die \nSie jetzt noch einmal aufschreiben, am 3. Februar im \nInnenausschuss zur Debatte gestanden h\u00e4tten. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nWir haben hier im Plenum nicht die M\u00f6glichkeit, mit \nunserem Datenschutzbeauftragten im Detail \u00fcber die \naufgeworfenen Fragen zu diskutieren, und das wissen Sie. \nDeswegen ist diese Art und Weise der Auseinanderset-\nzung mit dem Thema per Entschlie\u00dfungsantrag unserer \nMeinung nach nicht in Ordnung. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, Ihre Fragen in geeigneter Weise im \nInnenausschuss vorzubringen; das ist das geeignete \nGremium, in dem auch unser Herr Schurig seine Meinung \n\ndarstellen kann. Hier geht das leider nicht; deswegen \nm\u00fcssen wir beide Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge ablehnen. \n\nAber ganz besonders m\u00f6chte ich, da Herr Schurig jetzt da \nist, Ihm noch einmal recht herzlich f\u00fcr die gute Zusam-\nmenarbeit mit dem Innenausschuss, mit unserer Koalition \ndanken, und ich hoffe, das geht so weiter. Danke sch\u00f6n, \nHerr Schurig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zum Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion DIE LINKE? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \nzustimmen. Es hat sich offensichtlich so gef\u00fcgt, obwohl \nwir es nicht abgesprochen haben: Wir haben jeweils \nandere Punkte, aber auch richtige Punkte getroffen. \nDeswegen stimmen wir dem zu und ich denke, es ist \nvielleicht eine St\u00e4rke des Parlaments, dass dann verschie-\ndene doch in die gleiche Richtung arbeiten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf das eingehen, was Herr Seidel gesagt \nhat. Ich glaube, es ist ein Missverst\u00e4ndnis. Wir sprechen \nhier nicht Fragen an, die wir mit Herrn Schurig im Aus-\nschuss h\u00e4tten besprechen k\u00f6nnen, sondern wir bewerten \nseinen Bericht und ziehen daraus Konsequenzen f\u00fcr die \nArbeit der Staatsregierung. Hier geht es also nicht um die \nFragen, sondern um die Dokumentation der politischen \nFolgerungen, wie wir sie sehen und wie wir sie dem \nParlament zur Beschlussfassung vorschlagen. Von daher \ngeht Ihre Kritik, Herr Seidel, vollkommen ins Leere. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es liegt \neine weitere Wortmeldung vor; f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \nBiesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Zum \nEntschlie\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich kurz sagen, den Dank \nhaben wir dem Datenschutzbeauftragten und seinen \nMitarbeitern von allen Fraktionen ausgesprochen; deshalb \nsehe ich im Moment kein Erfordernis, dies hier noch \neinmal zu beschlie\u00dfen. \n\nWas das Datenerfassungssystem PASS betrifft: Wir \nwerden eine Novellierung des Polizeigesetzes haben und \nwir werden in diesem Gesetz eine Normierung dieser \nVoraussetzungen vornehmen. Von daher ist auch hier kein \nentsprechender Entschlie\u00dfungsantrag geboten. \n\nBez\u00fcglich des Hinterlegungsverbotes beim Personalaus-\nweis ist es sicher richtig, dass wir dazu eine bundesgesetz-\nliche Klarstellung haben m\u00fcssen, wie man mit diesem \nAusweis umgeht. Die Informationspolitik liegt hier \ninsbesondere in der Verantwortung der Gemeinden, die \ndiesen Ausweis ausgeben. Ich halte wenig davon, jetzt \n\u00fcber ein Informationsbl\u00e4ttchen oder \u00e4hnliche Medien den \n\n 3010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nB\u00fcrger zu informieren. Die Einwohnermelde\u00e4mter sind \nhinreichend informiert, um den B\u00fcrger darauf hinzuwei-\nsen. Daher passt dieser Punkt meines Erachtens nicht in \neinen Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDeshalb wird meine Fraktion den Entschlie\u00dfungsantrag \nder LINKEN ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nkeine weiteren Wortmeldungen. Damit rufe ich den \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der \nDrucksache 5/4936 zur Abstimmung auf. Wer diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben will, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \nBei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\nStimmen ist diesem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich \nnicht zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein weiterer  \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN vor, und Herr Lichdi m\u00f6chte diesen Entschlie-\n\u00dfungsantrag einbringen; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\u2013 Ich denke, es ist durchaus hilfreich und angemessen, \ndass wir im Punkt I, Feststellung, einfach noch einmal \ndarauf hinzuweisen versuchen, worin eigentlich im Kern \ndie datenschutzrechtliche Herausforderung besteht, \nn\u00e4mlich im st\u00e4ndigen Anwachsen immer mehr Dateien \nprivater und \u00f6ffentlicher Natur und ihrer immer weiter \ngreifenden Verkn\u00fcpfung. Das ist ein strukturell anderes \nProblem als die Frage, ob diese oder jene Erhebung oder \ndiese oder jene Datenweitergabe rechtm\u00e4\u00dfig und ange-\nmessen ist. \n\nHier scheint tats\u00e4chlich ein v\u00f6llig neues Problem auf. Das \nwissen wir zwar schon seit zehn Jahren; aber ich habe den \nEindruck, dass das bei manchen Kollegen noch nicht \nrichtig angekommen ist. \n\nUnter Punkt 3 ist es uns wichtig, festzustellen, dass der \nDatenschutzbeauftragte finanziell und personell angemes-\nsen ausgestattet ist. Wir wissen, dass der Datenschutzbe-\nauftragte insbesondere im Bereich der nicht \u00f6ffentlichen \nDatenschutzkontrolle personell nicht ausreichend ausge-\nstattet ist. Das ist aber ein f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nganz wichtiger Bereich. \n\nUns ist es auch wichtig, noch einmal festzustellen, dass \nder Datenschutzbeauftragte tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngig von \nder Exekutive sein muss; denn seine Unabh\u00e4ngigkeit ist \nbis heute gesetzlich nicht klargestellt und wird im nicht \n\u00f6ffentlichen Bereich auch von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung wieder angegriffen. \n\nUns ist es wichtig, festzustellen, dass das Polizeiliche \nAuskunftssystem Sachsen \u2013 PASS \u2013 eben keine hinrei-\nchende Rechtsgrundlage hat und damit auch alle Daten-\nverarbeitungen rechtswidrig sind. Ich finde es einen \nbemerkenswerten bis ungeheuerlichen Vorgang, wenn ein \nHauptarbeitsinstrument der s\u00e4chsischen Polizei schlicht \n\nund ergreifend rechtswidrig ist. Das k\u00f6nnen wir doch \neinfach mal so feststellen. Ich denke, das w\u00e4re ganz \nhilfreich. \n\nUnter Abschnitt II \u2013 \u201eDie Staatsregierung wird aufgefor-\ndert \u2026\u201c \u2013 kn\u00fcpfen wir daran an. Wir fordern die Staatsre-\ngierung auf, alle Initiativen auf Bundesebene zu unterlas-\nsen, die darauf abzielen, die Unabh\u00e4ngigkeit der Daten-\nschutzaufsichtsbeh\u00f6rde im nicht \u00f6ffentlichen Bereich zu \nunterh\u00f6hlen. Das ist das alte Spiel: Hier wird gejammert, \nund auf europ\u00e4ischer Ebene, quasi hintenrum, wird genau \ndas durchgesetzt, wozu man sich hier nicht zu bekennen \ntraut. \n\nHerr Kollege Biesok hat angesprochen, dass die PASS-\nRegelung jetzt kommen soll. Deswegen wollen wir unter \nII.3 die Staatsregierung ausdr\u00fccklich auffordern, sich f\u00fcr \neine grundrechtsfreundliche Ausgestaltung einzusetzen, \neben mit effektiven, verbindlichen Auskunfts-, Benach-\nrichtigungs- und L\u00f6schungsfristen. Viele Redner haben \ndie GEZ-Geschichte zu Recht aufgegriffen und dem \nDatenschutzbeauftragten f\u00fcr sein Handeln gedankt. Aber \nIhr Dank w\u00e4re glaubw\u00fcrdiger, wenn Sie endlich bereit \nw\u00e4ren, der Einwilligungsl\u00f6sung bei der Daten\u00fcbermitt-\nlung an andere \u201ePower-User\u201c zuzustimmen. Denn die \nGEZ ist dort keineswegs ein Einzelfall; ich denke nur an \nAdressb\u00fccher, politische Parteien und \u00c4hnliches. Deswe-\ngen denke ich, dass der Vorschlag, den wir Ihnen hier \nunterbreiten, durchaus zustimmungsf\u00e4hig und -w\u00fcrdig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe noch eine \nWortmeldung f\u00fcr die FPD-Fraktion. Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrter Kollege Lichdi, ich denke, zu PASS werden wir \neine L\u00f6sung finden, die unserem gemeinsamen Interesse \nentspricht. \n\nZum SID m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, dass \nwir mittlerweile eine gesetzliche Regelung in \u00a7 10 des \nVerwaltungsorganisationsgesetzes haben. Das ist im \nRahmen der Beratungen \u00fcber das Haushaltsbegleitgesetz \nmit aufgenommen worden. Von daher hat sich dieser \nPunkt erledigt. \n\nDas E-Government in Sachsen ist im Moment im Um-\nbruch. Wir merken, dass wir in diesem Bereich neue \nRegelungen bekommen und dass das ein immer weiterer \nBereich wird. Ich bin mir sicher, dass das S\u00e4chsische \nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa an einer \nentsprechenden gesetzlichen Regelung arbeitet. Von daher \nwerden wir diesem Entschlie\u00dfungsantrag in der derzeiti-\ngen Form auch nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Wortmel-\ndung von Frau Bonk. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE. \n\n 3011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Unsere Unterst\u00fctzung haben sowohl die in \ndem Antrag enthaltenen Feststellungen als auch die \nForderungen. Es ist in der Tat richtig, dass es sich hierbei \nnicht um Fragen handelt \u2013 Herr Seidel, Sie haben das als \nArgument genommen, keinem der Antr\u00e4ge zuzustim-\nmen \u2013, sondern um Bewertungen und Konsequenzen, die \ngezogen werden sollen. Gerade angesichts der Eile, die \ndie Koalitionsfraktionen bei der Behandlung des Themas \nim Ausschuss hatten, finde ich es besonders schade, dass \nSie sich auf die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge nicht inhaltlich \neingelassen haben. \n\nIch m\u00f6chte gern begr\u00fcnden, warum der Entschlie\u00dfungs-\nantrag der GR\u00dcNEN zus\u00e4tzlich zu unserem noch neue \nAspekte beleuchtet, die festzuhalten hier wichtig ist. \n\nZum E-Government-Gesetz ist es wichtig, festzustellen, \ndass sich da etwas entwickelt, was immer noch ohne \nrechtliche Grundlage ist. Ich habe auch hier wieder keine \nPerspektiven vernommen, wann die gesetzlichen Grund-\nlagen geschaffen werden. Wenn das erst im weiteren \nVerlauf der Legislatur, an ihrem Ende zum Beispiel, der \nFall w\u00e4re, k\u00f6nnte uns das nicht befriedigen. Es muss \ndeshalb jetzt Gegenstand der Beschlussfassung sein. \n\nDar\u00fcber hinaus finde ich es wichtig, dass der Entschlie-\n\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN unter II.4 einen Schwerpunkt \n\nauf die \u00dcbermittlung von Meldedaten an Private legt. Es \nist wichtig, dass der Landtag das noch einmal zur Kennt-\nnis nimmt, unter dem Grundverst\u00e4ndnis n\u00e4mlich, dass das \nRecht auf informationelle Selbstbestimmung und das \nGrundrecht auf Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t prek\u00e4r \nwerden, wenn man sich nicht aktiv um sie k\u00fcmmert. \nDeswegen werden wir dem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDamit rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksa-\nche 5/4938 zur Abstimmung auf. Wer diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheit-\nlich nicht angenommen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErste Anmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c 2011 \u2013 2014 \nDrucksache 5/4557, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4737, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nIch frage den Berichterstatter. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Herr Jurk, Sie m\u00f6chten auch nicht das Wort ergreifen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft in der Drucksache 5/4737 ab. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen ist der Beschlussempfehlung des Ausschusses in \nder Drucksache 5/4737 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4823 \n\nIhnen liegt entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 in der Drucksa-\nche 5/4823 die Sammeldrucksache mit Beschlussempfeh-\nlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse vor. Wird dazu das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zu-\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\n\n 3012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein \nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne \nvon \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Land-\ntag zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4824 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 5/4824 die Sammeldrucksache \n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, signalisiert Redebedarf.) \n\n\u2013 Sofort, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nFraktionen DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und NPD ihre \nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksa-\nche 5/4824 schriftlich vor. \n\nHerr Dr. Gerstenberg hat f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN angezeigt, dass es eine m\u00fcndliche \nErg\u00e4nzung gibt. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Uns ist bei der \u00dcbermittlung leider ein Versehen \nunterlaufen. Ich bitte deshalb, bei den abweichenden \nMeinungen der Fraktion GR\u00dcNE auf Seite 150 die \nMassenpetition 05/01442/3 \u2013 \u201eDoppelhaushalt 2011/2012 \n\u00d6PNV\u201c \u2013 zu erg\u00e4nzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Es gibt \neine weitere Erg\u00e4nzung. Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nlieben Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte insbesonde-\nre zu den Petitionen, die sich mit den K\u00fcrzungen im \nDoppelhaushalt befassen, kurz unser abweichendes \nStimmverhalten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Pecher, ich muss \nSie unterbrechen. Ich habe vorhin gefragt, ob der Bericht-\nerstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung das Wort w\u00fcnscht. \nSie sind nicht der Berichterstatter. Insofern m\u00f6chte ich Sie \ngern fragen, was Sie jetzt wollen. \n\nMario Pecher, SPD: Ich wollte unsere abweichende \nMeinung zu Beschlussempfehlungen kundtun. \n\n(Stefan Brangs, SPD, begibt \nsich zum Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn sich aus dem \nPlenum kein Widerspruch regt, w\u00fcrde ich Herrn Pecher \nGelegenheit geben, das abweichende Stimmverhalten \nkurz darzulegen \u2013 wenn er sich schon die M\u00fche gemacht \nhat, nach hier vorn zu kommen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Kurz!) \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr entschuldi-\ngen, dass ich \u00fcbersehen habe, dass noch die Berichterstat-\nter am Zug waren, und bedanke mich, dass ich die Gele-\ngenheit habe, unser abweichendes Stimmverhalten zu den \nPetitionen, insbesondere zu den K\u00fcrzungen im \u00d6PNV, \nkurz zu begr\u00fcnden. \n\nIn den intensiven Diskussionen im Wirtschaftsausschuss \nzu den Stellungnahmen wurde letztendlich eine mehr oder \nweniger neutrale Variante durchgesetzt. Wir sind der \nMeinung, dass man \u00f6ffentlich noch einmal kundtun muss, \ndass hier mit Mehrheit versucht wird, Wahrheit zu schaf-\nfen. Wir sind der Meinung, dass das nicht gelingen kann, \nund m\u00f6chten das ganz deutlich vortragen. \n\nUm gleich alle Zweifel auszur\u00e4umen, m\u00f6chte ich von den \nvielen Stellungnahmen, die gemacht worden sind, eine \nzitieren, die zeigt, dass wir mit unserer Begr\u00fcndung nicht \nganz falsch liegen: \u201eDie vom Koalitionspartner FDP \nseitens des S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit vorgesehenen K\u00fcrzungen der Zuweisungen f\u00fcr den \n\u00d6PNV halten wir f\u00fcr nicht hinnehmbar. Die folgenden \nFormen von deutlichen Preiserh\u00f6hungen der Verkehrsver-\nb\u00fcnde, einhergehend mit Streckenabbestellungen, beson-\nders im SPNV, und die Reduzierung der Investitionsf\u00f6rde-\nrung werden sowohl in den gro\u00dfen St\u00e4dten und Ballungs-\nr\u00e4umen als auch im l\u00e4ndlich strukturierten Raum mehr als \ndeutlich sp\u00fcrbar sein. Besonders vor dem Hintergrund, \ndass Sachsen 2011 und 2012 vom Bund mehr Geld, \nn\u00e4mlich 30 Millionen Euro, f\u00fcr den \u00d6PNV erh\u00e4lt, ist \ndieser FDP-Ansatz politisch und praktisch dem B\u00fcrger \nnicht zu vermitteln. \n\nDie Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr am 14.09.2010 machte dies mehr als deutlich, bei \nder die Argumentation von Herrn Staatsminister Morlok\u201c \n\u2013 und das ist jetzt bemerkenswert \u2013 \u201ekomplett ad absur-\ndum gef\u00fchrt wurde. Hinzu kommt die bevorstehende \n\n 3013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nRevision der Verteilung der Bundesmittel f\u00fcr 2014, f\u00fcr \ndie wir uns von vornherein deutlich schlechter im Ver-\ngleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern positionieren. Als \nMehrheitspartner der Koalition wird man uns als CDU die \nHauptverantwortung f\u00fcr diesen falschen Handlungsansatz \nzuweisen.\u201c Sie wissen jetzt wahrscheinlich, woher es \nkommt. \u201eWir bitten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, deshalb \nEinfluss darauf zu nehmen, dass hier keine Entscheidun-\ngen fallen, die uns zur\u00fcckwerfen und letztlich dem Frei-\nstaat schaden.\u201c \n\nIch denke, besser kann man es gar nicht ausdr\u00fccken als in \ndiesem gemeinsamen Schreiben aller CDU-Kreistags-\nfraktionsvorsitzenden an den Ministerpr\u00e4sidenten Tillich. \nInteressant w\u00e4re, wie Herr Tillich geantwortet hat. Wir \nstellen fest, getan hat er jedenfalls nichts. Damit begr\u00fcn-\ndet sich unser abweichendes Stimmverhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte nicht, dass \nhier ein Pr\u00e4zedenzfall geschaffen wird. Ich zitiere aus der \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \u00a7 63 \nAbs. 3. Es geht hier um Beschlussempfehlung und Be-\nrichte des Petitionsausschusses: \u201eDie Berichte werden \ngedruckt, verteilt und innerhalb von drei Sitzungswochen \nnach der Verteilung auf die Tagesordnung gesetzt. Sie \nk\u00f6nnen vom Berichterstatter m\u00fcndlich erg\u00e4nzt werden.\u201c \nIch hatte nach dem Berichterstatter gefragt. \u201eEine Aus-\nsprache findet jedoch nur statt, wenn diese von einer \nFraktion oder von Anwesenden f\u00fcnf vom Hundert der \nMitglieder des Landtages verlangt wird.\u201c Es wurde aber \nvon der SPD-Fraktion nicht verlangt. Um das nachtr\u00e4glich \n\nzu heilen, frage ich den parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer, ob er das nachtr\u00e4glich noch beantragen wird. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich hatte mich eben \nschon gemeldet. Selbstverst\u00e4ndlich beantrage ich das und \nbitte auch darum, dass wir den Redebeitrag, den wir \nschon geh\u00f6rt haben, auch als geh\u00f6rt hinnehmen und nicht \ndurch eine Streichung im Protokoll ersetzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBrangs, wir werden genau so verfahren. Ich bitte, wenn es \nentsprechende Wortmeldungen gibt, das rechtzeitig dem \nTagungspr\u00e4sidium anzuzeigen. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zu den schriftlich eingereichten \nabweichenden Meinungen m\u00f6chte ich f\u00fcr die NPD-\nFraktion die Massenpetition 05/01442/3 auf Seite 150, \nDoppelhaushalt 2011/2012 \u00d6PNV, erg\u00e4nzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, das \nk\u00f6nnen Sie. Das ist kein Problem. \n\nIch frage, ob es weiteren Aussprachebedarf gibt. \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, stelle ich gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussempfehlungen die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 102 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/4825 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. Wir beginnen mit der ersten Frage. Herr \nAbg. Heinz, bitte; Frage Nr. 12. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte mich mit \neiner schriftlichen Beantwortung einverstanden erkl\u00e4rt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \ndas abgesprochen ist, ist es in Ordnung. \n\nDer n\u00e4chste Fragesteller ist Herr Dr. Hahn f\u00fcr die Links-\nfraktion; Frage Nr. 1. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir haben schon mehrfach \u00fcber die \nElbestaustufen gesprochen. Anlass f\u00fcr die Anfrage sind \n\nPressemeldungen, nach denen die tschechische Seite \noffenkundig beabsichtigt, die deutschen Einwendungen \nnicht zu ber\u00fccksichtigen. Angesichts dessen frage ich die \nStaatsregierung: \n\n1. Was sind die wesentlichen Argumente der Staatsregie-\nrung gegen den geplanten Bau einer neuen Elbestaustufe \nbei D\u011b\u010d\u00edn und wie hat sich die tschechische Seite dazu \npositioniert? \n\n2. Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten hat der Freistaat, \ngegen den Bau der Elbestaustufen vorzugehen, wenn die \ntschechische Regierung an ihren Pl\u00e4nen festh\u00e4lt, und ist \nbeabsichtigt, diesen Rechtsweg auch zu beschreiten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\n 3014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Ihre \nbeiden Fragen m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Sie \nkennen ja die Geschichte und Sie wissen, dass wir erst \neine Variante der Unterlagen in tschechischer Sprache \nhatten und eine Kurzfassung in Deutsch. Das hat uns nicht \nausgereicht. Wir haben deshalb um eine Fristverl\u00e4ngerung \nzur Abgabe dieser Stellungnahme gebeten. Diese Fristver-\nl\u00e4ngerung ist uns gew\u00e4hrt worden. Wir haben jetzt Frist \nbis zum 28.02.2011. Am 28. Februar werden wir unsere \nStellungnahme abgeben. Wir sind im Augenblick dabei, \ndiese Stellungnahme zu erarbeiten. Deswegen kann ich \nIhnen zum jetzigen Zeitpunkt Ihre Frage nicht beantwor-\nten. \n\nDie zweite Frage war, ob wir den Rechtsweg einschlagen \nwollen. Da sind wir auch gerade dabei zu pr\u00fcfen, ob das \n\u00fcberhaupt m\u00f6glich ist und wenn ja, wo wir klagen k\u00f6n-\nnen. Ich kann die Frage zum jetzigen Zeitpunkt leider \nnoch nicht beantworten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin. Frau Bonk, bitte; \nFrage Nr. 7. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte die \nStaatsregierung um Beantwortung meiner folgenden \nFragen: \n\n1. Wie viele Projekte haben im Rahmen des Programms \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c f\u00fcr 2011 F\u00f6rderantr\u00e4ge und in \nwelchem Umfang gestellt, wann wurden diese beschieden \nund wie viele Projekte werden ab Januar gef\u00f6rdert? \n\n2. Nach welchen Kriterien und wie wird die fachliche \nBeurteilung und Bescheidung der Antr\u00e4ge gew\u00e4hrleistet? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Abgeordnete! Die zusammenfassende Antwort zu \nden Fragen 1 und 2 lautet: F\u00fcr die F\u00f6rderperiode des \nJahres 2011 wurden insgesamt 164 Antr\u00e4ge mit einem \nGesamtantragsvolumen von rund 4,8 Millionen Euro an \ndas Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c gestellt. Die \nformale und inhaltliche Pr\u00fcfung der F\u00f6rderf\u00e4higkeit der \nAntr\u00e4ge erfolgt in der Gesch\u00e4ftsstelle des Landespr\u00e4ven-\ntionsrates unter Beteiligung der fachlich zust\u00e4ndigen \nReferate in den Ministerien nach Ma\u00dfgabe der einschl\u00e4-\ngigen F\u00f6rderrichtlinie. So wird beispielsweise bei F\u00f6rder-\nantr\u00e4gen mit schulischem Bezug eine fachliche Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus und \nSport eingeholt, bei Ma\u00dfnahmen der offenen Jugendarbeit \nwird das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz einbezogen. \n\nEine Aussage zum F\u00f6rderverfahren 2011 kann derzeit \nnicht getroffen werden, da das F\u00f6rderverfahren noch nicht \nabgeschlossen ist. Bez\u00fcglich der gef\u00f6rderten Projekte \nwird auf die Internetseite www.lpr.sachsen.de verwiesen. \n\nGem\u00e4\u00df der EU-Durchf\u00fchrungsverordnung Nr. 1828/2006 \nArtikel 72  ist eine Liste der Beg\u00fcnstigten ver\u00f6ffentlicht, \ndie alle Tr\u00e4ger, die eine F\u00f6rderung erhalten, auff\u00fchrt. \nDiese \u00dcbersicht wird mehrfach im Jahr 2011 aktualisiert \nund stellt den jeweiligen Stand der F\u00f6rderung dar, wie es \nbereits auch im vergangenen Jahr praktiziert wurde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Meine Nach-\nfrage schlie\u00dft an Ihre Antwort an, die Sie jetzt mit Ver-\nweis auf Ihr Online-Angebot gegeben haben. \n\nWie viele Projekte werden dann seit Januar nicht mehr \ngef\u00f6rdert und auch wie viele werden nicht mehr gef\u00f6rdert, \ndie in den Vorjahren gef\u00f6rdert worden sind, und aus \nwelchen Gr\u00fcnden? Wenn das g\u00fcnstiger ist, w\u00fcrde ich \nauch um schriftliche Beantwortung bitten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich sage \nIhnen Letzteres zu. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Bitte sehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin, Frau Dr. Stange; \nFrage Nr. 5. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Es geht um die Kooperationsvereinbarung des SMK \nmit der Bundeswehr. \n\nDer Kultusminister hat mit dem Generalmajor Heinrich \nGeppert vom Wehrbereichskommando III (WBK III) am \n21.12.2010 eine Kooperationsvereinbarung f\u00fcr die Zu-\nsammenarbeit an s\u00e4chsischen Schulen unterzeichnet. \nDemnach \u201ek\u00f6nnen die Schulen freiwillig das Angebot der \nBundeswehr nutzen, Jugendoffiziere in den Unterricht \neinzuladen, um beispielsweise Fragen zur aktuellen \nSicherheitspolitik zu diskutieren\u201c. Mit anderen Organisa-\ntionen/Institutionen gibt es nach der Antwort auf meine \nKleine Anfrage in Drucksache 5/4549 derartige Vereinba-\nrungen nicht. Auch wenn diese Vereinbarung den Schulen \nkeine Verpflichtung auferlegt, die Bundeswehr in die \nSchulen einzuladen, so ist dieses Angebot dann, wenn die \nSchulen dies tun, f\u00fcr Sch\u00fcler gegebenenfalls nicht mehr \nfreiwillig, sodass sich die folgenden Fragen stellen: \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Werden die Eltern rechtzeitig vor einem geplanten \nEinsatz der Bundeswehr-Jugendoffiziere in der Schule \ninformiert und haben sie die M\u00f6glichkeit, ihre Kinder von \ndiesem Unterricht freizustellen? \n\n2. Ab welcher Alters- bzw. Klassenstufe erfolgt der \nEinsatz der Jugendoffiziere in den Schulen? \n\n 3015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau Abg. \nDr. Stange, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu 1. Lassen Sie mich zun\u00e4chst die Grunds\u00e4tze benennen, \ndie in der Kooperationsvereinbarung zwischen meinem \nHaus und der Bundeswehr ausdr\u00fccklich benannt werden \nund dem sich beide Partner verpflichtet wissen, dem \nBeuthelsbacher Konsens, in dem vor 35 Jahren, im \nJahr 1976, die L\u00e4nder gemeinsame Grunds\u00e4tze f\u00fcr politi-\nsche Bildung festlegten. Im Rahmen dieser Tagung \nwurden drei Grundprinzipien der politischen Bildung \nfestgelegt: \n\nErstens das \u00dcberw\u00e4ltigungsverbot, auch Indoktrinations-\nverbot genannt. Es ist nicht erlaubt, den Sch\u00fcler, mit \nwelchen Mitteln auch immer, im Sinne erw\u00fcnschter \nMeinung zu \u00fcberrumpeln und damit an der Gewinnung \neines selbstst\u00e4ndigen Urteils zu hindern. Der Sch\u00fcler soll \nalso in die Lage versetzt werden, sich eine eigene Mei-\nnung zu bilden. \n\nZweitens das Kontroversit\u00e4tsgebot, auch Ausgewogen-\nheitsgebot genannt. Was in Wissenschaft und Politik \nkontrovers ist, muss auch im Unterricht kontrovers \nerscheinen. Das bedeutet, die unterschiedlichen Sichtwei-\nsen eines politischen Ph\u00e4nomens sollten im Unterricht \nbeleuchtet werden. \n\nDrittens. Das Prinzip der Sch\u00fclerorientierung soll Sch\u00fcler \nin die Lage versetzen, die politische Situation der Gesell-\nschaft und ihrer eigenen Position zu analysieren und sich \naktiv am politischen Prozess zu beteiligen, indem sie nach \nMitteln und Wegen suchen, die vorgefundene politische \nLage im Sinne seiner Interessen zu beeinflussen. \n\nDiesem Konsens, der den Sch\u00fclern freie Meinungsbil-\ndung erm\u00f6glicht und sie zu kritischen und m\u00fcndigen \nB\u00fcrgern heranbildet, f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Es ist \nalso weder verfassungsrechtlich noch aus anderen \u00dcber-\nlegungen heraus ersichtlich, warum Kinder von Unter-\nrichtsveranstaltungen freigestellt werden sollten, in denen \nallgemeine sicherheits- und verteilungspolitische Frage-\nstellungen genau in diesem Sinne und Geist behandelt \nwerden. Es ist beispielsweise auch und vielleicht sogar \ngerade f\u00fcr einen Sch\u00fcler mit einer skeptischen Haltung \ngegen\u00fcber der Bundeswehr f\u00f6rderlich, sich im Rahmen \ndes Bildungsauftrages der Schule mit anderen Aspekten \nund Meinungen zum Thema Friedenssicherung auseinan-\nderzusetzen. \n\nIch sehe aus den dargelegten Gr\u00fcnden keinen zwingenden \nGrund, weshalb die Eltern vorab unterrichtet werden \nm\u00fcssten. Selbstverst\u00e4ndlich spricht nichts dagegen, diese \nInformation vorab zu geben, aber nicht, um eine Freistel-\nlung vom Unterricht zu erm\u00f6glichen, f\u00fcr die es keinen \nAnlass gibt. \n\nSchule hat unter anderem den Bildungsauftrag, Sch\u00fcler zu \npolitischem Verantwortungsbewusstsein zu erziehen. In \neinem demokratisch verfassten Gemeinwesen geh\u00f6ren \ndazu die Meinungspluralit\u00e4t und die F\u00e4higkeit, sich mit \ndieser Meinungspluralit\u00e4t verantwortungsvoll auseinan-\nderzusetzen. In den Lehrpl\u00e4nen des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus und Sport wird dieser gesetzliche \nBildungsauftrag der Schule umgesetzt. \n\nZu 2.: Der Einsatz der Jugendoffiziere erfolgt in Umset-\nzung der Lehrpl\u00e4ne in den Klassenstufen, in denen die \nBehandlung von Themen mit sicherheits- und/oder \nverteidigungspolitischen Bez\u00fcgen vorgesehen ist. Dies \nsind in der Mittelschule die Klassenstufen 9 und 10 im \nRahmen der Unterrichtsf\u00e4cher Geschichte und Gemein-\nschaftskunde/Rechtserziehung, im Gymnasium die \nKlassenstufen 10 bis 12 im Rahmen der Unterrichtsf\u00e4cher \nGeschichte und Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung, \nWirtschaft, im beruflichen Gymnasium die Jahrgangsstu-\nfen 12 und 13 im Rahmen der F\u00e4cher Geschichte und \nGemeinschaftskunde, im Rahmen der Berufsschu-\nle/Berufsfachschule die Klassenstufen 1 bis 3 im Fach \nGemeinschaftskunde und in der Fachoberschule die \nKlassenstufen 11 und 12 im Fach Sozialkunde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage der \nAbg. Frau Dr. Stange? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank. \u2013 Im Zu-\nsammenhang mit der ersten Frage m\u00f6chte ich noch einmal \npr\u00e4zisieren. Wenn Eltern an die Schule, an den Fachlehrer, \nherantreten und ihr Kind von diesem Unterricht befreien \nm\u00f6chten, weil sie nicht m\u00f6chten, dass eine einseitige \nBerichterstattung durch einen Bundeswehr-Jugendoffizier \nstattfindet und das Kind in einer anderen Klasse zum \ngleichen Zeitpunkt dann unterrichtet werden sollte, \nw\u00fcrden diese die Genehmigung des Kultusministeriums \nerhalten? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich hatte bereits ausgef\u00fchrt, dass es aus den \ngenannten Gr\u00fcnden nicht vorgesehen ist, sich vom Unter-\nricht zu befreien. Das umfasst auch diesen Fall. Ich weise \ndarauf hin, dass es ausdr\u00fccklich Bestandteil der Vereinba-\nrung ist, dass es in das freie Ermessen der Lehrer gestellt \nworden ist, ob sie einen solchen Jugendoffizier in den \nUnterricht einladen oder nicht. Der Unterricht soll nicht \neinseitig sein, sondern es gibt selbstverst\u00e4ndlich die \nGelegenheit, dort auch andere Sichtweisen zum Tragen zu \nbringen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage von \nFrau Giegengack? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte sch\u00f6n. \n\n 3016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \nFrau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wie gew\u00e4hrleisten \nSie das Kontroversit\u00e4tsgebot des Beuthelsbacher Konsen-\nses, wenn nur die Bundeswehr eingeladen wird? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich habe akustisch den ersten Teil der Frage nicht \nverstanden. Entschuldigung. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Wie gew\u00e4hrleisten \nSie das Kontroversit\u00e4tsgebot des Beuthelsbacher Konsen-\nses, wenn nur die Bundeswehr eingeladen wird? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich kann nicht erkennen, dass nur die Bundeswehr \neingeladen wird. Die Lehrer haben ausdr\u00fccklich den \nAuftrag, alle Sichtweisen im Rahmen des Unterrichtes zur \nGeltung zu bringen und dem Erziehungsauftrag nachzu-\nkommen. Es ist keinesfalls vorgesehen, dass die Bundes-\nwehr ausschlie\u00dflich dort in den Unterricht kommt, wenn \ndies gew\u00fcnscht wird, sondern dass auch alle anderen \nMeinungen dort zum Tragen kommen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine \nNachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Warum haben Sie \ndann nicht mit anderen Organisationen eine Vereinbarung \ngeschlossen, sondern nur mit der Bundeswehr? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Diese Vereinbarung stellt eine bereits langj\u00e4hrige \nund bew\u00e4hrte Zusammenarbeit auf eine entsprechende \nGrundlage. Mit anderen gibt es bereits Kooperationen, die \nauch praktiziert werden, wenn es beispielsweise um Stasi-\nUnterlagen geht. Ich weise auch darauf hin, dass die \nZivildienst tragenden Institutionen wie beispielsweise die \nKirche auch entsprechend eigene Unterrichtsf\u00e4cher haben. \nDas hei\u00dft, wir haben die gesamte Bandbreite, um alle \nMeinungen zur Geltung zu bringen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine weitere Nachfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller, Herr Wehner, hat eine schriftliche \nAntwort zugesichert bekommen; Frage Nr. 13. \n\nAls N\u00e4chster fragt Herr Jennerjahn, GR\u00dcNE; Frage Nr. 6. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Es geht noch einmal um den \nKomplex Aktueller Sachstand der \u201eAnti-Extremismus-\nklausel\u201c beim Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nSeitens des Innenministeriums wurde in der letzten \nPlenarsitzung eine \u00dcberarbeitung der sogenannten Anti-\nExtremismuserkl\u00e4rung bis Ende Januar 2011 angek\u00fcndigt. \nSeit gestern liegt sie vor. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Form (Antragsvoraussetzung, aufschieben-\nde/aufl\u00f6sende Bedingung im F\u00f6rdermittelbescheid, \nR\u00fcckforderungsgrund etc.) soll die Abgabe der An-\nti-Extremismuserkl\u00e4rung durch die jeweiligen Initiativen \nin das Bewilligungsverfahren und dessen Abwicklung \nk\u00fcnftig eingebettet werden? \n\n2. Wie vielen Vereinen, Initiativen, Projekten etc., welche \ndie Erkl\u00e4rung \u201eWer sich gegen Rechtsextremismus \nengagiert, macht sich verd\u00e4chtig! Aufruf gegen General-\nverdacht und Bekenntniszwang\u201c unterzeichnet haben, \nwurde mit jeweils welcher Begr\u00fcndung ein vorzeitiger \nMa\u00dfnahmenbeginn im Rahmen des Landesprogramms \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c verwehrt? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Abg. Jennerjahn, zu Ihren Fragen gebe \nich folgende Antworten: \n\nFrage 1: Wie bereits in der Plenardebatte im Dezember \ndes vergangenen Jahres angek\u00fcndigt und dann in der \n29. Plenarsitzung auf die Anfrage best\u00e4tigt, hat die Staats-\nregierung das weitere Vorgehen in Abstimmung mit dem \nStaatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa und dem \nStaatsministerium des Innern pr\u00fcfen lassen. Gestern \u2013 Sie \nhaben es selber angesprochen \u2013 wurde das Ergebnis der \n\u00d6ffentlichkeit vorgelegt. \n\nDie Erkl\u00e4rung, die wir dem Kabinett vorlegen werden, \nsoll in Sachsen folgenden Wortlaut haben: \u201eHiermit \nbest\u00e4tigen wir, dass wir uns zur freiheitlich-demokra-\ntischen Grundordnung der Bundesrepublik Deutschland \nbekennen und keine Aktivit\u00e4ten entfalten, die der freiheit-\nlich-demokratischen Grundordnung widersprechen. Als \nTr\u00e4ger der gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen haben wir zudem \nSorge zu tragen, dass die zur Durchf\u00fchrung des gef\u00f6rder-\nten Projekts als Partner Ausgew\u00e4hlten ebenfalls eine \nErkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df Satz 1 abgeben.\u201c \n\nZu Ihrer Frage 2 m\u00f6chte ich sagen: Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung besitzt keine Kenntnis dar\u00fcber, wie viele \nVereine, Initiativen, Projekte usw., die einen Antrag auf \nvorzeitigen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Vorhabensbeginn beim \nLandesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz\u201c gestellt haben, die Erkl\u00e4rung \u201eWer sich \ngegen Rechtsextremismus engagiert, macht sich verd\u00e4ch-\ntig! Aufruf gegen Generalverdacht und Bekenntniszwang\u201c \nunterzeichnet haben. Die Voraussetzungen zur Gew\u00e4h-\n\n 3017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nrung eines vorzeitigen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Vorhabensbe-\nginns sind in der VwV zur S\u00e4chsischen Haushaltsordnung \nunter Nummer 1.3.3 zu \u00a7 44 festgelegt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Nachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, vielen \nDank. \u2013 Ich habe zwei Nachfragen. Ich m\u00f6chte aber \nzun\u00e4chst eine Feststellung machen. Sie haben zum zwei-\nten Mal meine erste \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, Sie d\u00fcrfen keine Feststellung machen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Die Frage ist nicht beant-\nwortet. Die Frage lautet: \u201eIn welcher Form soll die Abga-\nbe der Antiextremismuserkl\u00e4rung durch die jeweiligen \nInitiativen in das Bewilligungsverfahren und dessen \nAbwicklung k\u00fcnftig eingebettet werden?\u201c Diese Frage ist \nzum zweiten Mal nicht beantwortet worden. Dazu w\u00fcn-\nsche ich mir jetzt eine Antwort. \n\nDie zwei Nachfragen sind: Die Genehmigung des f\u00f6rde-\nrunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmenbeginns erging \u2013 ich zitiere \naus dem Bescheid \u2013 \u201emit der Auflage, dass nachfolgende \nBestimmungen einzuhalten sind: Eine sp\u00e4tere Bewilli-\ngung der Zuwendung Ihres Antrages wird von der Unter-\nzeichnung einer Demokratieerkl\u00e4rung abh\u00e4ngig sein, die \nsich derzeit noch in Abstimmung hinsichtlich des Wort-\nlauts befindet.\u201c \n\nDa w\u00e4re die Frage: Welche Rechtsfolgen entfaltet diese \nunbestimmte Verpflichtung auf Vorrat f\u00fcr die Zuwen-\ndungsempf\u00e4nger, und wie ist das mit dem Bestimmtheits-\ngebot zu vereinbaren? \n\nDie zweite Nachfrage betrifft Ihre Pressemitteilung von \ngestern und die neue Antiextremismuserkl\u00e4rung. Sie \nhaben sie gerade vorgelesen, und Sie haben gestern in der \nPressemitteilung wiederum die Formulierung benutzt: \n\u201eWer eine solche Erkl\u00e4rung als unzumutbar empfindet, \nentlarvt sich selbst.\u201c \n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie bewerten Sie sowohl die \nneue Erkl\u00e4rung als auch Ihre \u00c4u\u00dferung von gestern vor \ndem Hintergrund, dass seit dem 13. Januar 2011 ein \nGutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundes-\ntages im Umlauf ist, das zu dem Schluss kommt \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eGegen das staatliche Verlangen eines Bekennt-\nnisses als Nebenbestimmung f\u00fcr eine Zuwendung \nverbleiben unter dem Gesichtspunkt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit gewisse Rechtszweifel. Der erste Spiegelstrich der \nErkl\u00e4rung d\u00fcrfte verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdig sein.\u201c \nIch erinnere: Der erste Spiegelstrich beinhaltet \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nJennerjahn, ich werde Ihnen jetzt kurz das Mikrofon \nabdrehen. Ich hatte Sie vorhin darauf hingewiesen, dass \nSie hier Ihre Fragen stellen und keinen Redebeitrag \nhalten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei den \nGR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Jennerjahn, Sie haben jetzt noch einmal die M\u00f6g-\nlichkeit die Frage zu formulieren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nEr hat sie doch formuliert!) \n\nNein, Sie haben sie nicht formuliert. Sie haben Feststel-\nlungen gemacht, und das war ein Redebeitrag. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE, und Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE: Nein! \u2013 Weitere Zurufe von \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, ich versuche es noch einmal deutlicher herauszuar-\nbeiten. Ich habe die Frage gestellt, wie der Herr Innenmi-\nnister die neue Erkl\u00e4rung und seine gestrigen \u00c4u\u00dferungen \nin der Pressemitteilung vor dem Hintergrund des Gutach-\ntens des Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestages \nbeurteilt, das zu dem Schluss kommt: \u201eGegen das staatli-\nche Verlangen eines Bekenntnisses als Nebenbestimmung \nf\u00fcr eine Zuwendung verbleiben unter dem Gesichtspunkt \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewisse Rechtszweifel. Der erste \nSpiegelstrich der Erkl\u00e4rung d\u00fcrfte verfassungsrechtlich \nfragw\u00fcrdig sein.\u201c Der erste Spiegelstrich beinhaltet das \nBekenntnis zur FDGO. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich fange mit \ndem letzten Thema an, Herr Jennerjahn. Sie wissen, dass \nes ein Gutachten des hoch anerkannten Prof. Battis gibt. \nEr hat sich mit der Erkl\u00e4rung, die seitens des Bundes \nabverlangt wird, sehr intensiv auseinandergesetzt. In dem \nGutachten ist Herr Battis sehr klar und eindeutig zu dem \nErgebnis gekommen, dass dieser Satz 1 sinnvoll und \nzweckm\u00e4\u00dfig ist und damit das Ziel, welches seitens der \nZuwendungsempf\u00e4nger erreicht werden soll, auch erreicht \nwird. \n\nMit der Formulierung, die wir gestern der \u00d6ffentlichkeit \nvorgestellt haben, die zwischen Herrn Martens und mir \nabgestimmt ist und die wir dem Kabinett vortragen \nwerden, liegen wir genau auf dieser Linie, dass es eben \neine Erkl\u00e4rung zur freiheitlichen demokratischen Grund-\nordnung ist. Die Grundkritik, die es von den Tr\u00e4gern \nimmer bez\u00fcglich der S\u00e4tze 2 und 3 gegeben hat, n\u00e4mlich \nbez\u00fcglich des sogenannten Schn\u00fcffelns f\u00fcr andere, ist \ngegenstandslos geworden, weil mit der Formulierung, wie \nsie jetzt im Freistaat Sachsen zugrunde gelegt wird, nur \nnoch verlangt wird, dass die Projektpartner die gleiche \nErkl\u00e4rung unterschreiben wie der Zuwendungsempf\u00e4nger \nselbst. Das ist also zu Thema Nummer zwei. \n\nWenn ich die erste Nachfrage noch einmal aufgreife, dann \nist die Antwort, wenn sie am Anfang nicht klar und \ndeutlich gewesen ist, ziemlich leicht: Es ist die Vorausset-\nzung, um Geld aus diesem F\u00f6rderprogramm zu bekom-\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n 3018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es gibt noch eine Nachfrage. W\u00fcrden Sie \ndiese zulassen? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Eigentlich \nwar ich schon weg. Aber wenn Herr Lichdi noch eine \nNachfrage hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann \nkommen Sie gern wieder. Das ist sch\u00f6n.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister Ulbig. \n\nIch formuliere es einmal so: Man hat geh\u00f6rt \u2013 ich wei\u00df \nnicht, ob das zutrifft \u2013, dass das Justizministerium gegen \ndie urspr\u00fcngliche Klausel Einw\u00e4nde erhoben hatte. Sie \nhaben in Ihrer Presserkl\u00e4rung und auch jetzt noch einmal \nausgef\u00fchrt, dass die jetzt vorgelegte Formel mit dem \nJustizministerium abgestimmt sei. Ich gehe davon aus, \ndass diese gemeinsame Formulierung erstens abgestimmt \nist, dass es also keine verfassungsm\u00e4\u00dfigen Bedenken gibt, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Richtig!) \n\nund dass es dann auch so durch das Kabinett geht, weil \nEinigung zwischen den Koalitionsparteien besteht. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ersteres \nkann ich Ihnen hundertprozentig best\u00e4tigen. Zum Zweiten \nwissen Sie, dass man, wenn ein Gremium noch zur \nEntscheidung gefragt werden muss, klug beraten ist, wenn \nman diese Antwort noch nicht endg\u00fcltig vorwegnimmt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, ich habe jetzt geh\u00f6rt, dass aus der \nNPD-Fraktion der Abg. Schimmer, nachdem Herr Lichdi \nzu erkennen gegeben hat, dass er noch eine Nachfrage \nstellen will, ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eJetzt ist die Freakshow er\u00f6ff-\nnet!\u201c Ich werde das im Protokoll \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich war das!) \n\n\u2013 Ah, Herr Gansel war das. Wenn Sie sich freiwillig \nstellen, erteile ich Ihnen hiermit einen Ordnungsruf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir kommen zur n\u00e4chsten Frage. Es ist die Frage 2, die \nvom Abg. Petzold von der NPD-Fraktion gestellt wird. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um \nArbeitsschutz und Arbeitsgesundheit im Freistaat Sach-\nsen. \n\nLaut einer Studie der BKK vor dem Hintergrund der \nProblematik des demografischen und wirtschaftlichen \nWandels wird eine gravierende Steigerungsrate f\u00fcr psy-\nchische Probleme sichtbar, die seit zwei Jahren mit 9 % \n\nauf Platz 4 der Ursachen f\u00fcr betriebliche Fehlzeiten \nliegen. Bundesweit ist jeder achte m\u00e4nnliche Ingenieur \n\u00fcber 55 Jahre alt und erkrankte in 2009 im Schnitt rund \n18 Tage im Jahr. Dies bedeutet gegen\u00fcber dem Vorjahr \n2008 fast eine Verdoppelung der Krankheitstage. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussagen kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \nArbeitsschutz und Arbeitsgesundheit in den im Freistaat \nSachsen ans\u00e4ssigen Unternehmen und welche Kontrollin-\nstrumente f\u00fcr die Durchsetzung arbeitsschutzrechtlicher \nBestimmungen kommen im Freistaat Sachsen zum \nEinsatz? \n\n2. Wie entwickelten sich im Zeitraum von 2006 bis 2010 \ndie Ausfallzeiten von Arbeitnehmern in Unternehmen im \nFreistaat Sachsen und welche Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung \nvon gesunden Arbeitsbedingungen und damit besserer \nWettbewerbsf\u00e4higkeit in s\u00e4chsischen Unternehmen sind \nvonseiten der Staatsregierung vorgesehen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordne-\nter! Die Frage lautet: Welche Aussagen kann die Staatsre-\ngierung treffen \u00fcber Arbeitsschutz und Arbeitsgesundheit \nin den im Freistaat Sachsen ans\u00e4ssigen Unternehmen und \nwelche Kontrollinstrumente f\u00fcr die Durchsetzung arbeits-\nschutzrechtlicher Bestimmungen kommen im Freistaat \nSachsen zum Einsatz? Dazu antworte ich wie folgt: \n\nAmtliche Angaben dazu enthalten die Jahresberichte der \nGewerbeaufsicht des Freistaates Sachsen, ver\u00f6ffentlicht \nunter anderem auch im Internet unter www.arbeitsschutz-\nsachsen.de, dort unter Kapitel Publikationen. Als Kon-\ntrollinstrument fungiert die Gewerbeaufsicht, ausgestattet \nmit sonderpolizeilichen Befugnissen. Sie ist konzentriert \nin der landesweit zust\u00e4ndigen Abteilung Arbeitsschutz der \nLandesdirektion Dresden. \n\nDie zweite Frage \u2013 Wie entwickelten sich im Zeitraum \n2006 bis 2010 die Ausfallzeiten von Arbeitnehmern in \nUnternehmen im Freistaat Sachsen und welche Ma\u00dfnah-\nmen zur Umsetzung von gesunden Arbeitsbedingungen \nund damit besserer Wettbewerbsf\u00e4higkeit in s\u00e4chsischen \nUnternehmen sind vonseiten der Staatsregierung vorgese-\nhen? \u2013 beantworte ich wie folgt: \n\nDie staatlichen Arbeitsschutzbeh\u00f6rden erheben keine \nAusfallzeiten von Besch\u00e4ftigten in Unternehmen. Diese \nk\u00f6nnen den Fehlzeitenreports der Krankenkassen ent-\nnommen werden. Ma\u00dfnahmen des Arbeitsschutzes \nwerden nach \u00a7 20a Arbeitsschutzgesetz im Rahmen der \nGemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie, GDA, \numgesetzt. Derzeit werden in Sachsen die GDA-Themen \nBau und Montage, B\u00fcro, Haut, Pflege, Transport, Zeitar-\nbeit, Schulen, Feinmechanik und \u00d6ffentlicher Personen-\nnahverkehr bearbeitet. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n 3019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin f\u00fcr die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Friedel, bitte; Frage Nr. 10. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Ich \nbin etwas unsicher, ob ich die Frage nach hinten stellen \nsollte, weil der zust\u00e4ndige Minister gerade nicht anwe-\nsend ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein, \nder zust\u00e4ndige Minister ist anwesend. \n\nSabine Friedel, SPD: Alles klar. Gut. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nVielen Dank. Wir haben Presseberichten entnehmen \nk\u00f6nnen, dass drei Tage, nachdem das Kabinett die Stand-\nortkonzeption vorgestellt hat, der Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau \ndurch das SIB R\u00e4ume f\u00fcr einen Polizeiposten gek\u00fcndigt \nworden sind und gleichzeitig ein neuer Mietvertrag \nerfragt wurde, um im Zuge der Errichtung eines Polizei-\nstandortes ein Zimmer von 12 Quadratmetern f\u00fcr einen \nB\u00fcrgerpolizisten anzumieten. \n\nWir haben dazu folgende zwei Fragen: \n\nZum einen, wie viele weitere Mietverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Poli-\nzeidienststellen wurden im Rahmen der Standortkonzep-\ntion gek\u00fcndigt? \n\nUnd zum Zweiten: Offenbar sind die Pl\u00e4ne doch so weit \nfortgeschritten, dass polizeifremde Stellen in der Verwal-\ntung bereits umgesetzt werden. Wir w\u00fcrden gern wissen \u2013 \nEntschuldigung, ich bin etwas irritiert \u2013, ob denn alle \nPolizeistandortkonzeptionen einen B\u00fcrgerpolizisten \nvorsehen und wenn ja, wie viele das sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. \nGeorg Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Friedel! \nIch m\u00f6chte auf Ihre beiden Fragen eingehen. Zun\u00e4chst zur \nersten Frage: \n\nIm Zuge der derzeitigen Beh\u00f6rdenneuordnung wurden \ndurch den Freistaat Sachsen keine Mietverh\u00e4ltnisse f\u00fcr \nPolizeidienststellen gek\u00fcndigt. \n\nZu Frage 2: Zum 1. Januar 2009 wurden Aufgaben und \nOrganisation der Polizeireviere und Posten im Freistaat \nSachsen angepasst. In diesem Zusammenhang ist f\u00fcr die \nPolizeiposten eine neue Dienstorganisation festgelegt und \nder Personaleinsatz flexibilisiert worden. Seitdem ist ein \nTeil der Posten zu individuell festgelegten Pr\u00e4senzzeiten \ndurch B\u00fcrgerpolizisten besetzt. Die Polizeidirektionen \nwaren gehalten, die Unterbringungssituation der jeweili-\ngen Polizeiposten hinsichtlich der tats\u00e4chlichen Auslas-\ntung zu pr\u00fcfen. Dies ist auch f\u00fcr den Standort Gro\u00dfsch\u00f6-\nnau erfolgt. Der Mietvertrag f\u00fcr das bisherige Objekt \nwurde zum 30. April 2011 durch den Staatsbetrieb S\u00e4chsi-\nsches Immobilien- und Baumanagement gek\u00fcndigt, da die \ndort angemietete Nutzfl\u00e4che von 93 Quadratmetern \nzwischenzeitlich nicht mehr ben\u00f6tigt wird. Ziel ist es, \n\ndiesen B\u00fcrgerpolizeiposten k\u00fcnftig im Rathaus unterzu-\nbringen. \n\nIm Rahmen des Projektes \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c ist \nvorgesehen, das oben genannte Modell, also das B\u00fcrger-\npolizeipostenmodell, unter Beachtung der jeweiligen \npolizeilichen Lage vor Ort grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Polizei-\nposten einzuf\u00fchren. Eine Festlegung zu den einzelnen \nStandorten, deren Besetzung und Unterbringung erfolgt \nim Feinkonzept bzw. im Zuge der weiteren Projektarbeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nProf. Unland, gestatten Sie noch eine Nachfrage von Frau \nAbg. Friedel? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Ich w\u00fcrde meine \nbeiden Nachfragen gern auf einmal stellen. Erstens. Der \nHerr Kollege Meyer informierte uns gestern im Rahmen \neiner Plenardebatte, dass die K\u00fcndigung in Gro\u00dfsch\u00f6nau \nzur\u00fcckgenommen sei. Entspricht das den Tatsachen und \nwas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Zweitens. Ist die Federf\u00fch-\nrung f\u00fcr die Polizeistrukturreform jetzt dauerhaft auf das \nFinanzministerium \u00fcbergegangen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nZur ersten Frage kann ich Ihnen sagen: Es ist nicht zu-\nr\u00fcckgenommen worden. Zum zweiten m\u00f6chte ich sagen: \nDas Feinkonzept ist Aufgabe des Innenministeriums. Das \nist selbstverst\u00e4ndlich. Aber Sie wissen ja, dass das Fi-\nnanzministerium f\u00fcr die baulichen Dinge zust\u00e4ndig ist. \nDeshalb habe ich Ihnen auch diese Frage beantwortet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \nFragestellerin ist Frau Abg. J\u00e4hnigen; Frage Nr. 8. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nach dem schweren Zugun-\ngl\u00fcck in Hordorf am 30.01.2011 k\u00fcndigte die Staatsregie-\nrung an, dass sie beim Bund Auskunft \u00fcber die Sicherheit \nder bundeseigenen, eingleisigen Bahnstrecken in Sachsen \nangefordert habe. Parallel hat der Vorstandsvorsitzende \nder DB AG, Dr. Grube, \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt, die ein-\ngleisigen Strecken zu \u00fcberpr\u00fcfen und z\u00fcgig nachr\u00fcsten zu \nlassen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Sicherheit der \neingleisigen Bahnstrecken in Sachsen derzeit ein und \nstimmt sie ihr weiteres Vorgehen mit den s\u00e4chsischen \nAufgabentr\u00e4gern des SPNV ab? \n\n2. Welche konkreten Informationen und Forderungen hat \ndie Staatsregierung zum heutigen Tage zur Beseitigung \nvon Sicherheitsm\u00e4ngeln und Nachr\u00fcstungen auf eingleisi-\ngen Strecken in Sachsen durch die DB AG? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Dr. J\u00fcrgen \nMartens. \n\n 3020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau \nAbgeordnete! Die erste Frage \u2013 Wie sch\u00e4tzt die Staatsre-\ngierung die Sicherheit der eingleisigen Bahnstrecken ein \nund stimmt sie ihr weiteres Vorgehen mit den s\u00e4chsischen \nAufgabentr\u00e4gern des SPNV ab? \u2013 beantworte ich wie \nfolgt: \n\nDie Staatsregierung geht davon aus, dass der Eisenbahn-\nbetrieb unter strikter Beachtung der gesetzlichen Bestim-\nmungen, speziell der Eisenbahnbau- und Betriebsordnung \ndurchgef\u00fchrt wird. Die Aufsicht f\u00fcr die Einhaltung der \nBestimmungen obliegt dabei auf den Strecken der DB AG \ndem Eisenbahnbundesamt als oberster Bundesbeh\u00f6rde. \nAuf der besagten Grundlage kann von einem sicheren \nEisenbahnbetrieb in Sachsen ausgegangen werden. Wie \nbei den anderen Verkehrstr\u00e4gern Stra\u00dfe, Flugzeug und \nSchiff, kann jedoch auch beim Eisenbahnverkehr ein \nUnfall niemals vollst\u00e4ndig ausgeschlossen werden. Sollte \ndie Auswertung des schweren Eisenbahnunfalls in Sach-\nsen-Anhalt ergeben, dass Sicherheitsl\u00fccken beim Betrieb \nvon eingleisigen Bahnstrecken bestehen, so werden Bund \nund L\u00e4nder pr\u00fcfen, inwieweit eine \u00c4nderung der gesetzli-\nchen Bestimmungen notwendig ist. Der Freistaat Sachsen \nwird diesen Prozess aktiv begleiten und sich weiterhin mit \nden s\u00e4chsischen SPNV-Aufgabentr\u00e4gern abstimmen. \n\nDie zweite Frage \u2013 Welche konkreten Informationen und \nForderungen hat die Staatsregierung zum heutigen Tage \nzur Beseitigung von Sicherheitsm\u00e4ngeln und Nachr\u00fcstun-\ngen auf eingleisigen Strecken in Sachsen durch die \nDB AG? \u2013 beantworte ich wie folgt: \n\nGem\u00e4\u00df den der Staatsregierung vorliegenden Unterlagen \nder Eisenbahninfrastrukturunternehmen erf\u00fcllen alle \nEisenbahnstrecken im Freistaat Sachsen die gesetzlichen \nStandards. Die DB AG hat eine Liste aller von ihr im \nPersonenverkehr betriebenen eingleisigen Strecken \n\u00fcbergeben. Aus dieser ergibt sich der jeweilige Ausr\u00fcs-\ntungsstand mit Zugbeeinflussungsanlagen inklusive der \nAngaben zu den in Realisierung befindlichen bzw. bereits \ngeplanten Nachr\u00fcstungsma\u00dfnahmen. Konkrete Forderun-\ngen an die Infrastrukturunternehmen sollten erst nach \nAuswertung des Eisenbahnunfalls vom 29. Januar 2011 \nerhoben werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich hoffe, Sie beantworten zu k\u00f6nnen; also ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der Ministerpr\u00e4sident hat sich \nin den letzten Tagen bereits \u00f6ffentlich daf\u00fcr eingesetzt, \ndass die nicht ausger\u00fcsteten Strecken sehr schnell nachge-\nr\u00fcstet werden. Auf Basis dieser \u00c4u\u00dferung meine Nachfra-\nge: Welche Priorit\u00e4tensetzung wird aus Sicht der Regie-\nrung vor dem Hintergrund der \u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4-\nsidenten in den letzten Tagen seitens des Freistaates bei \nder Nachr\u00fcstung eingefordert? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Dazu, wie gesagt, noch einmal folgender Hin-\nweis: Die Aufsicht \u00fcber die Einhaltung der Bestimmun-\ngen obliegt bei den DB-Strecken dem Eisenbahnbundes-\namt und insofern nicht  Landesbeh\u00f6rden. \n\nIch gehe aber davon aus \u2013 wie eben schon mitgeteilt \u2013, \ndass das Land im Einzelnen nach Vorlage der Einzelanga-\nben und nach Auswertung des Unfalls vom 29. Januar das \ndann gegebenenfalls an die Tr\u00e4ger weitergeben wird. Das \nist das, soweit ich Angaben machen kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es gibt noch den Begehr einer Nachfrage. \nLassen Sie sie zu? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht noch am Mikrofon.) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Der w\u00fcrde ich eher nicht mehr nachkommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gut. \u2013 \nN\u00e4chster Fragesteller, Herr Petzold, NPD-Fraktion; Frage \nNr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um den \nEinsatz von Universalfernsteuerungsschnittstellen in \nSeniorenhaushalten im Freistaat Sachsen. \n\nForscher aus mehreren europ\u00e4ischen Staaten haben im \nRahmen des mit 2,7 Millionen Euro von der Europ\u00e4ischen \nUnion gef\u00f6rderten Projektes \u201eI2HOME\u201c eine Universal-\nfernsteuerungsschnittstelle entworfen, die sich mit Mobil-\nfunktelefonen, Rechnern und anderen technischen Ger\u00e4-\nten verbinden lassen. Damit lassen sich beispielsweise \nWaschmaschine, Beleuchtung, Heizungsanlagen, Radio- \nund Fernsehger\u00e4te bedienen. \u00c4lteren und behinderten \nMenschen soll so ein unabh\u00e4ngiges Leben erm\u00f6glicht \nwerden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang kommt diese Technik auch im \nFreistaat Sachsen zum Einsatz und inwiefern gibt es \nbereits erste Erfahrungen mit der Anwendung in Senio-\nrenhaushalten? \n\n2. Inwieweit erscheint aus Sicht der Staatsregierung der \nEinsatz von Universalfernsteuerungsschnittstellen geeig-\nnet, Senioren und behinderten Menschen eine echte \nLebenshilfe zu bieten, und in welchem Ma\u00df finden \ndatenschutzrechtliche Sicherheitsbestimmungen dabei \nBeachtung? \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nWer schreibt Ihnen das auf?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nAntwort auf diese Fragen wird uns Frau Staatsministerin \nClau\u00df geben. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\n 3021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ngeehrter Herr Abg. Petzold, zur ersten Frage nehme ich \nwie folgt Stellung: \n\nUnabh\u00e4ngig von der technischen Leistungsf\u00e4higkeit von \n\u201eI2HOME\u201c und der damit verbundenen m\u00f6glichen \nErleichterung muss ich eines festhalten: Wir als Sozialmi-\nnisterium k\u00f6nnen nicht den Markt darauf \u00fcberpr\u00fcfen, \nwelche Technik bereits eingef\u00fchrt ist, welche in der \nErprobung ist und welche gerade auf dem Markt einge-\nf\u00fchrt wird. Wir k\u00f6nnen nicht die s\u00e4chsischen Senioren-\nhaushalte daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen, welche Technik in ihnen \ngenutzt wird. \n\nZur zweiten Frage: \u201eI2HOME\u201c ist in Seniorenhaushalten, \nin Haushalten mit behinderten Menschen, aber auch in \nvielen anderen Kontexten eine attraktive Zukunftstechno-\nlogie. Doch die hochtechnologischen Ger\u00e4te, die unseren \nAlltag erleichtern, m\u00fcssen wir auch beherrschen. Mit \ndiesem Ger\u00e4t wurde eine barrierefreie Benutzerschnitt-\nstelle geschaffen, die herstellerunabh\u00e4ngig an jeden \nBenutzer individuell angepasst werden kann. Mit dieser \nSchnittstelle kann dann sowohl die Waschmaschine in den \neigenen vier W\u00e4nden als auch der Fahrkartenautomat an \nder S-Bahn bedient werden. Wir begr\u00fc\u00dfen eine schnelle \nMarktentwicklung und die Vernetzung der bisherigen \nInsell\u00f6sungen. Denn mit diesen technischen Hilfen \nwerden ein tats\u00e4chlich selbstbestimmtes Leben und die \ngleichberechtigte Teilhabe an der Gesellschaft erst m\u00f6g-\nlich. Applikationsbedingte Datenschutzprobleme sind der \nStaatsregierung nicht bekannt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \nFragestellerin ist Frau J\u00e4hnigen; Frage Nr. 9. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um Interventionszeiten \nf\u00fcr Polizeiarbeit in Sachsen. \n\nIm Organisationskonzept \u201eProjekt Polizei.Sachsen.2010\u201c \nwird als ein Kriterium f\u00fcr die Bestimmung der k\u00fcnftigen \nPolizeistandorte und Reviere das Kriterium \u201eangemessene \nInterventionszeiten des Streifendienstes, insbesondere \naufgrund entstehender Entfernungen\u201c angef\u00fchrt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung sind: \n\n1. Welche Interventionszeiten waren konkret Grundlage \nf\u00fcr das Organisationskonzept? \n\n2. Sollen die oben genannten Interventionszeiten verbind-\nlich festgelegt werden und wenn ja, auf welche Weise? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Abg. J\u00e4hnigen, zu Ihren Fragen m\u00f6chte ich Folgen-\ndes sagen: \n\nEine Festlegung von Interventionszeiten f\u00fcr die Polizei ist \nnicht zielf\u00fchrend, da die polizeilichen Einsatzanl\u00e4sse \nanders als beim Rettungsdienst bez\u00fcglich ihrer Gefahren-\nrelevanz daf\u00fcr zu unterschiedlich sind. So besteht bei-\n\nspielsweise nicht bei allen Verkehrsunf\u00e4llen die Notwen-\ndigkeit eines sofortigen T\u00e4tigwerdens. M\u00fcsste die Polizei \nimmer umgehend einschreiten, ginge dies auf Kosten \ntats\u00e4chlich gefahrengeneigter Lagen. Die bisherige \nFlexibilit\u00e4t des Einsatzes der Polizei, gesteuert \u00fcber die \nF\u00fchrungs- und Lagezentren der Polizeidirektionen, ginge \nweitestgehend verloren. Ein Katalog mit differenzierten \nInterventionszeiten je nach Einsatzanlass w\u00fcrde zu \nkompliziert und w\u00e4re wenig praxistauglich. \n\nDas Wort \u201eangemessen\u201c im Organisationskonzept bezieht \nsich auf den jeweiligen Einsatzanlass und beinhaltet die \nDifferenzierungspflicht f\u00fcr die Polizei. Das hei\u00dft, w\u00e4h-\nrend bei einem Einsatzanlass mit einer Gefahr f\u00fcr Leben \nund Gesundheit einer Person unverz\u00fcgliches Handeln der \nPolizei erforderlich ist, bedarf es bei einem Verkehrsunfall \nohne Personenschaden bei Vorliegen paralleler Einsatzla-\ngen nicht zwingend sofortiger polizeilicher Ma\u00dfnahmen. \n\nF\u00fcr die Interventionszeit ist im \u00dcbrigen nicht nur die \nLage des Polizeireviers entscheidend. Ausgangspunkt \neiner Einsatzfahrt ist in der Regel nicht das Polizeirevier, \nsondern der aktuelle Standort des Streifenwagens im \nRevierbereich. In der Praxis sind dazu innerhalb der \n\u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeit eines Polizeireviers verschiedene \nStreifenbereiche eingerichtet, von denen aus der Ereig-\nnisort angefahren wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, es scheint eine Nachfrage zu geben. \u2013 Frau \nFriedel, Sie waren zuerst. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich dachte, die GR\u00dcNE-Fraktion \nwar schon fertig. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Alles klar. \n\nHerr Staatsminister, es gibt bei den Rettungsdiensten die \nInterventionsfrist von zw\u00f6lf Minuten. Sind Sie der Auf-\nfassung, dass es polizeiliche Eins\u00e4tze gibt, bei denen die \nPolizei innerhalb von zw\u00f6lf Minuten oder schneller vor \nOrt sein sollte? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Solche F\u00e4lle \nsind selbstverst\u00e4ndlich vorstellbar. \n\nSabine Friedel, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage von \nFrau J\u00e4hnigen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ist Ihnen bekannt, dass es in \nPolizeien anderer Bundesl\u00e4nder konkrete Interventions-\nzeiten als Arbeitsgrundlage gibt? Wenn ja: Welche haben \nSie f\u00fcr die s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse verglichen? \n\nIch w\u00fcrde die zweite Nachfrage gleich mit stellen: Wel-\nche konkreten Interventionszeiten \u2013 ich hatte schon \n\n 3022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\ngefragt \u2013 waren Grundlage des uns vorliegenden Organi-\nsationskonzeptes in Bezug auf verschiedene Einsatzanl\u00e4s-\nse? Ich beziehe mich auf die Begr\u00fcndung dieses Konzep-\ntes. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zur zweiten \nFrage, die Sie jetzt gestellt haben, habe ich ausf\u00fchrlich in \nmeiner Antwort, die ich vorgetragen habe, Stellung \ngenommen und deutlich gemacht, dass es unterschiedli-\nche Einsatzanl\u00e4sse gibt. Deshalb m\u00fcssen auch unter-\nschiedliche Interventionszeiten entsprechend der Lage \nzugrunde gelegt werden. Das w\u00fcrde ich nicht noch einmal \nweiter ausf\u00fchren. \n\nZum ersten Teil eins Ihres Nachfragekomplexes m\u00f6chte \nich sagen: Mir sind L\u00e4nder bekannt, in denen Einsatzzei-\nten erhoben werden. Zum Beispiel ist es in Nordrhein-\nWestfalen durchaus \u00fcblich, dass dort die Einsatzzeiten \nentsprechend erhoben und diese dann immer wieder in \nBeziehung zu den jeweiligen Anforderungen im konkre-\nten Einsatzfall gestellt werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Dr. M\u00fcller, NPD-Fraktion; \nFrage Nr. 4. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es geht um den grenz\u00fcberschreiten-\nden Verkehr Sebnitz\u2013Niedereinsiedel/Doln\u00ed Poustevna. \n\nSowohl in Form einer Kleinen Anfrage (Drucksache \n4/2638 vom 23.07.2005) als auch in m\u00fcndlichen Anfragen \n(04.03.2005, 28.09.2007,12.11.2009 bzw. als Nachfrage \nam 20.01.2011) habe ich bereits in dieser und der vergan-\ngenen Legislaturperiode das Thema der Wiederer\u00f6ffnung \ndes Eisenbahngrenz\u00fcbergangs Sebnitz\u2013Niedereinsiedel/ \nDoln\u00ed Poustevna thematisiert. Der jetzige Sachstand ist \nnach meiner Kenntnis, dass alle planungsseitigen Geneh-\nmigungen vorliegen, die Mittel f\u00fcr den Bau, inklusive der \nF\u00f6rdermittel, bereitliegen, der Baubeginn aber an der \nfehlenden Bestellungszusage der VVO scheitert. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt erl\u00f6schen die jeweiligen G\u00fcltig-\nkeiten der f\u00fcr den Bau des Eisenbahngrenz\u00fcbergangs \nSebnitz\u2013Niedereinsiedel/Doln\u00ed Poustevna erteilten Ge-\nnehmigungen (zum Beispiel Genehmigung des Eisen-\nbahnbundesamts)? \n\n2. Zu welchem Zeitpunkt verfristen die bereits genehmig-\nten und bereitliegenden Mittel und F\u00f6rdermittel? (Diese \nFrage ist inhaltsidentisch mit meiner bislang unbeantwor-\ntet gebliebenen Nachfrage an Herrn Staatsminister Mor-\nlok vom 20.01.2011 \u2013 der sie heute auch nicht beantwor-\nten wird.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Dr. Mar-\ntens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Herr Abg. Dr. M\u00fcller, die Frage 1 beantworte \nich f\u00fcr die Staatsregierung wie folgt: \n\nDie Plangenehmigung des Eisenbahnbundesamtes tritt \nerst au\u00dfer Kraft, wenn nicht innerhalb von zehn Jahren \nnach Eintritt der Unanfechtbarkeit mit der Durchf\u00fchrung \nbegonnen wird. Auf Antrag w\u00e4re dann auch noch die \nVerl\u00e4ngerung um weitere f\u00fcnf Jahre m\u00f6glich. \n\nDie Frage 2 beantworte ich wie folgt: \n\nDie zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmittel sind in die \ns\u00e4chsische Projektliste nach Anlage 8.7 der zwischen \nBund und Bahn abgeschlossenen Leistungs- und Finan-\nzierungsvereinbarung eingeordnet. Die Vereinbarung gilt \nbis Ende 2013, die Investitionsmittel sind bis dahin zu \nverausgaben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Da ich \nmich im Eisenbahnverkehr mit Doln\u00ed Poustevna noch \nnicht so auskenne: Eher nein. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich w\u00e4re auch mit einer \nschriftlichen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \ngestatten keine weitere Nachfrage. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Na gut. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nbeschlie\u00dfen die Fragerunde mit der Frage des Abg. \nLichdi, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frage Nr. 11. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nIch frage zum Thema Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutz-\naufsicht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nIn der Bundesratssitzung am 11. Februar 2011 steht die \nMitteilung der Kommission \u201eGesamtkonzept f\u00fcr den \nDatenschutz in der Europ\u00e4ischen Union\u201c (BT-\nDrucksache 707/10) auf der Tagesordnung. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Unterst\u00fctzt die Staatsregierung einen Antrag des \nFreistaates Bayern zur oben genannten Mitteilung, der \nunter anderem darauf abzielt, Artikel 28 der Datenschutz-\nrichtlinie (95/46/EG) dahin gehend zu \u00e4ndern, dass das \nErfordernis der Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzauf-\nsichtsbeh\u00f6rde (Kontrollstelle) nur f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nBereich gelten soll, nicht jedoch f\u00fcr die Datenschutzauf-\nsicht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich? \n\nIch bitte um Begr\u00fcndung. \n\n2. Inwiefern plant die Staatsregierung eine (Gesetzes-)ini-\ntiative zur Umsetzung des Urteils des EuGH vom \n09.03.2010 in der Rechtssache C-518/07 (Europ\u00e4ische \nKommission/Bundesrepublik Deutschland), um die \n\u201ev\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit\u201c der Datenschutzaufsicht im \n\n 3023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich im Freistaat Sachsen sicherzu-\nstellen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Lichdi! Zur \nFrage 1 eine Vorbemerkung: Der Freistaat Bayern hat im \nRahmen der Behandlung der genannten Bundesratsdruck-\nsache keinen Antrag gestellt, der auf einen Wegfall des \nErfordernisses der Unabh\u00e4ngigkeit der Kontrollstellen f\u00fcr \nden Datenschutz im nicht \u00f6ffentlichen Bereich durch die \n\u00c4nderung von Artikel 28 der EU-Datenschutzrichtlinie \ngerichtet ist. In der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr innere \nAngelegenheiten des Bundesrates am 27. Januar 2011 \nwurde vielmehr ein Antrag der Freistaaten Bayern und \nTh\u00fcringen angenommen, der unter anderem die Bitte an \ndie Bundesregierung enth\u00e4lt, in k\u00fcnftigen Vorschl\u00e4gen zur \n\u00dcberarbeitung der EU-Datenschutzrichtlinie die Unter-\nscheidung nach dem Datenschutz im \u00f6ffentlichen und \nnicht \u00f6ffentlichen Bereich aufzunehmen. Das Erfordernis \nder Unabh\u00e4ngigkeit der Kontrollstellen soll dahin gehend \npr\u00e4zisiert werden, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den \nDatenschutz im nicht \u00f6ffentlichen Bereich von den zu \nkontrollierenden Stellen unabh\u00e4ngig sein m\u00fcssen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat diesem Antrag zugestimmt. Der \nBundesrat wird in seiner Sitzung am 11. Februar 2011 die \nEmpfehlung des Ausschusses f\u00fcr innere Angelegenheiten \nbehandeln. \n\nDie Antwort auf Ihre Frage 2 lautet: Da der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte beim Landtag eingerichtet ist und \ngem\u00e4\u00df \u00a7 25 Abs. 4 Satz 2 des S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetzes der Dienstaufsicht des Pr\u00e4sidenten des Landtages \nunterliegt, geht die Staatsregierung davon aus, dass die \nnotwendigen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Datenschutz-\ngesetzes aus der Mitte des Landtages eingeleitet werden. \n\nIm \u00dcbrigen ist die von der EU-Datenschutzrichtlinie \ngeforderte v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\nf\u00fcr den Datenschutz im nicht \u00f6ffentlichen Bereich bereits \njetzt gew\u00e4hrleistet. \u00a7 30 a Satz 2 S\u00e4chsisches Daten-\nschutzgesetz, wonach der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\ntragte bei seiner Kontrollt\u00e4tigkeit im nicht \u00f6ffentlichen \nBereich der Rechtsaufsicht der Staatsregierung unterliegt, \nwird infolge des EuGH-Urteils nicht mehr angewendet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie noch eine Nachfrage des \nAbg. Lichdi? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\nst\u00e4ndlich, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Daraus kann ich entnehmen, \ndass die Staatsregierung offensichtlich ihre Rechtsauffas-\nsung ver\u00e4ndert hat, weil das, was Sie zur Frage 2 darge-\nstellt haben, meines Erachtens der Information wider-\nspricht, die der Staatsminister Unland im Juni letzten \nJahres im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nmitgeteilt hat. Dort war n\u00e4mlich davon die Rede, dass die \nentsprechende Vorschrift m\u00f6glichst bald ge\u00e4ndert werden \nsolle. \n\nHabe ich Sie da richtig verstanden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich kann \nIhnen jetzt die Frage nicht beantworten, weil ich den \nVortrag meines Kollegen Unland in dem von Ihnen \ngenannten Ausschuss nicht kenne. Das w\u00fcrden wir \nvergleichen und gegebenenfalls als Antwort nachreichen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Es konnten alle Fragen gestellt \nwerden. Eine Frage wurde schriftlich beantwortet. Damit \nist die Fragestunde und auch der zugeh\u00f6rige Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAndreas Heinz, CDU: Zugbeeinflussungssysteme im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 12) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welchen eingleisigen Strecken im Freistaat Sach-\nsen gibt es keine Zugbeeinflussungssysteme? \n\n2. Welche Aktivit\u00e4ten wurden durch die Staatsregierung \nbez\u00fcglich der Nachr\u00fcstung von Zugbeeinflussungssyste-\nmen auf eingleisigen Strecken eingeleitet, um derartige \nUngl\u00fccke wie in Sachsen-Anhalt zu verhindern? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Zu 1.: Praktisch alle Strecken bzw. Stre-\nckenabschnitte mit Personenverkehr, die der Eisenbahn-\naufsicht des Freistaates Sachsen unterliegen, sind bereits \n\nmit Punktf\u00f6rmiger Zugbeeinflussung \u2013 PZB genannt \u2013 \nausger\u00fcstet. Nur der 1,8 Kilometer lange Abschnitt \nzwischen der deutsch-tschechischen Grenze und Seifhen-\nnersdorf verf\u00fcgt \u00fcber keine PZB. Nach Auskunft des \n\u00f6rtlichen Betriebsleiters finden im genannten Bereich \nkeine \u00dcberholungen oder Zugkreuzungen statt. Bei den \nSchmalspurbahnen wurde wegen der gefahrenen H\u00f6chst-\ngeschwindigkeit von bis zu 30 km/h und der geringen \nZugbelegung  auf die teure PZB-Ausstattung verzichtet. \n\nF\u00fcr die bundeseigenen Eisenbahnen erf\u00fcllen gem\u00e4\u00df den \nvorliegenden Unterlagen der DB AG alle relevanten DB-\nAG-Strecken im Freistaat Sachsen die gesetzlichen \nStandards.  \n\nAuf den mit Abstand meisten Strecken der Kategorie mit \neiner zugelassenen H\u00f6chstgeschwindigkeit bis 100 km/h \n\n 3024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nist mittlerweile PZB vollst\u00e4ndig oder zumindest in den \nbesonders gef\u00e4hrdeten Bereichen \u2013 zum Beispiel in \nBahnh\u00f6fen \u2013 eingebaut. Weitere Abschnitte werden \nzurzeit ausger\u00fcstet bzw. sind in Planung. Es gibt jedoch \nauch einige Strecken bzw. Streckenabschnitte, die noch \n\u00fcber kein PZB verf\u00fcgen.  \n\nZu den rund 990 Kilometer eingleisigen Bahnstrecken in \nder Verantwortung des Bundes liegen nach aktuellem \nStand folgende Informationen vor: Demnach sind 398 Ki-\nlometer Strecke \u2013 das sind rund 40% \u2013 vollst\u00e4ndig mit \nPZB ausgestattet. Auf weiteren rund 346 Kilometern \neingleisiger Bahnstrecke in Sachsen besteht das Sicher-\nheitssystem PZB zumindest teilweise, wobei vielerorts \nbereits der Einbau geplant ist oder vorgenommen wird. \nAuf weiteren 246 Kilometern (rund 25 %) fehlt das \nSystem noch. \n\nZur Erh\u00f6hung der Sicherheitsstandards dieser Strecken \nsteht das SMWA im engen Kontakt mit der DB. \n\nZu 2.: \u00dcber die Ursachen und Hintergr\u00fcnde des Ungl\u00fc-\nckes in Sachsen-Anhalt liegen der Staatsregierung bis \nzum jetzigen Zeitpunkt keine gesicherten Erkenntnisse \nvor.  \n\nWie aus der Antwort zu Frage 1 ersichtlich, realisieren die \nEisenbahninfrastrukturunternehmen (bereits ohne gesetz-\nliche Verpflichtungen) permanent PZB-Nachr\u00fcstungen. \n\nDie Staatsregierung wird diesen Prozess auch zuk\u00fcnftig \naktiv begleiten und gegebenenfalls auch Beschleunigun-\ngen einfordern.  \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Nutzung von Schulen im \nRahmen des 33. Evangelischen Kirchentages vom 1. bis \n5. Juni 2011 in Dresden (Frage Nr. 13) \n\nAuf der Homepage des 33. Evangelischen Kirchentages \n(http://www.kirchentag.de/dabei-sein/unterkommen/ge-\nmeinschaftsquartier.html) wird unter Beif\u00fcgung einer \ninteraktiven Karte, die die Stadt Dresden sowie angren-\nzende Bereiche der Landkreise Mei\u00dfen, Bautzen, Mit-\ntelsachsen und S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge als \nQuartierbereich ausweist, auf die M\u00f6glichkeit der Unter-\nbringung in Schulen als Gemeinschaftsquartieren wie \nfolgt hingewiesen: \u201eGemeinschaftsquartiere sind Schlaf-\npl\u00e4tze in Schulen und Turnhallen in Dresden und den \numliegenden St\u00e4dten. Jeweils 12 bis 16 Personen \u00fcber-\nnachten in der Regel in einem Klassenraum. Mitzubringen \nsind: Schlafsack und Iso-Matte, Handt\u00fccher und Geschirr \nf\u00fcr das Fr\u00fchst\u00fcck. Ein einfaches Fr\u00fchst\u00fcck ist im Preis \ninbegriffen. Die Schulen sind (au\u00dfer am Anreisetag) von \n9 bis 18 Uhr geschlossen. F\u00fcr Familien mit kleinen \nKindern bieten wir spezielle Familienschulen an. Diese \nSchulen sind an den Nachmittagen fr\u00fcher ge\u00f6ffnet. \nAu\u00dferdem werden in der Regel nur 8 bis 10 Personen pro \nRaum einquartiert. \n\nVoraussetzung: Um einen Platz in einem Gemeinschafts-\nquartier vermittelt zu bekommen, m\u00fcssen Sie als Dauer-\nteilnehmerin oder Dauerteilnehmer beim Kirchentag \n\nangemeldet sein. Anmeldeschluss f\u00fcr Teilnehmende mit \nQuartierwunsch ist der 20. M\u00e4rz 2011. \n\nKosten: F\u00fcr die Vermittlung eines Quartiers erheben wir \neine Quartierpauschale von 19 Euro pro Person. Familien \nzahlen 38 Euro zusammen f\u00fcr alle Familienmitglieder.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schulen in der Landeshauptstadt Dresden und \nin den umliegenden Landkreisen Mei\u00dfen, Bautzen, \nMittelsachsen und S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \nwurden zu welchem Zeitpunkt auf Grundlage welcher \nVereinbarung mit den Organisatoren des 33. Evangeli-\nschen Kirchtages und welcher konkreten Entscheidung in \nder Staatsregierung oder im Bereich des Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus f\u00fcr die Unterbringung von G\u00e4sten des 33. \nEvangelischen Kirchentages in Dresden als Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung gestellt, sodass in den \nbetreffenden Schulen bzw. Klassenr\u00e4umen am 1. Juni \n2011 kein Schulunterricht erteilt werden kann? \n\n2. In welcher Weise wird an den betreffenden Schulen am \n1. Juni 2011, einem regul\u00e4ren Schultag in Sachsen, der \nbestehenden Schulpflicht folgend der Schulunterricht \nerteilt bzw. in welchen Schulen f\u00e4llt an diesem Tag der \nUnterricht aus und wie ist in diesem Fall die Betreuung \nder schulpflichtigen Kinder gesichert? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Der Deutsche Evangelische Kirchentag hat in der \nBundesrepublik Deutschland als zentrales gesellschaftli-\nches und kirchliches Ereignis gro\u00dfe Bedeutung. Seit 1949 \nfindet alle zwei Jahre das weltweit gr\u00f6\u00dfte Treffen der \nevangelischen Christen statt. Der 33. Deutsche Evangeli-\nsche Kirchentag in Dresden ist somit ein gesellschaftli-\nches Ereignis, das eine \u00fcber 60-j\u00e4hrige Tradition aufwei-\nsen kann und \u00fcber den kirchlichen Rahmen hinausreicht. \nVon der Ausstrahlungskraft dieses gro\u00dfen medialen \nEreignisses werden sowohl die Stadt Dresden als auch die \nRegion profitieren. F\u00fcr den Freistaat Sachsen wird dieser \nKirchentag vom 1. bis 5. Juni auch ein wichtiger Meilen-\nstein in der Lutherdekade sein, die auf das Reformations-\njubil\u00e4um im Jahr 2017 hinf\u00fchrt und Ausfluss der in \nbesonderer Weise christlich gepr\u00e4gten Geschichte des \nLandes ist. Und dazu erh\u00e4lt Sachsen eine besondere \nGelegenheit, seine ungeteilte Gastfreundschaft zu zeigen. \n\nDer Kirchentag rechnet vom 1. bis 5. Juni 2011 mit circa \n100 000 Dauerteilnehmern, unter ihnen erfahrungsgem\u00e4\u00df \nbis zu 40 000 Jugendliche. Um den jungen Menschen die \nTeilnahme an den zahlreichen Veranstaltungen des Kir-\nchentages \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen, stellen \u00f6ffentliche \nSchultr\u00e4ger R\u00e4ume f\u00fcr die Gemeinschaftsquartiere in \nSchulen dankenswerterweise zur Verf\u00fcgung. Hierbei \nhandelt es sich um Schulen, die im Einzugsbereich des im \nEintrittspreis enthaltenen Kombi-Tickets f\u00fcr den \u00d6PNV \nliegen, also um Schulen aus dem Direktionsbezirk Dres-\nden und Mittelsachsen. \n\nSeit Oktober 2009 haben Schultr\u00e4ger zusammen mit \nSchulleitern und der S\u00e4chsischen Bildungsagentur und \n\n 3025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 10. Februar 2011 \n\nden Organisatoren des Kirchentages m\u00f6gliche Standorte \ngeeigneter Gemeinschaftsquartiere ermittelt. \n\nDie Anmeldefrist f\u00fcr die Gemeinschaftsquartiere endet \nerst am 20. M\u00e4rz. Daher kann heute noch nicht benannt \nwerden, wie viele und welche der circa 300 daf\u00fcr vorge-\nsehenen Schulen tats\u00e4chlich gebraucht werden. Ich lasse \nIhnen selbstverst\u00e4ndlich gerne die Liste der m\u00f6glichen \nQuartierschulen des Kirchentages zukommen. \n\nVon Beginn des 1. Kirchentages 1949 in Hannover \u2013 und \nalso auch 1997 in Leipzig \u2013 zeigen sich die gastgebenden \nKommunen gegen\u00fcber den Teilnehmern des Kirchentages \ngastfreundlich. So wird es auch am 33. Evangelischen \nKirchentag in und um Dresden sein. \n\nZu Frage 2. An den Schulen im Bereich der Landesdirek-\ntion Dresden, an denen Gemeinschaftsquartiere eingerich-\ntet werden, ist der 1. Juni 2011 ein unterrichtsfreier Tag, \nwas nicht bedeutet, dass die Schule ausf\u00e4llt. Dieser Tag \ndient schulischen Veranstaltungen wie thematischen \nProjekten und Exkursionen. \n\nUm den unterschiedlichen Gegebenheiten an den Quar-\ntierschulen gerecht zu werden, wurde gerade keine zentra-\n\nle Regelung getroffen. Vielmehr kann jede Schule aus vier \nM\u00f6glichkeiten w\u00e4hlen, wie der Tag gestaltet wird. Dabei \nhat sie die folgenden vier M\u00f6glichkeiten:  \n\n\u2013 Schulische Veranstaltungen in der n\u00e4heren Umgebung \nder Schule; zum Beispiel Wandertag, Projekt zur DEKT-\nLosung, Begr\u00fc\u00dfungsplakate etc.; \n\n\u2013 Schulische Veranstaltungen, gegebenenfalls auch \nUnterricht, bis mittags im Schulgeb\u00e4ude; \u00dcbergabe \nsp\u00e4testens 14:00 Uhr an Quartiermeister erforderlich; \n\n\u2013 \u201efreier beweglicher Ferientag\u201c; in Abstimmung mit der \nSBA, dem Schultr\u00e4ger und dem Tr\u00e4ger der Schulbef\u00f6rde-\nrung; \n\n\u2013 \u201eP\u00e4dagogischer Tag\u201c. \n\nSowohl die SBA als auch Berater des Kirchentages haben \ndie Quartierschulen \u00fcber diese M\u00f6glichkeiten informiert. \nDie Aufsichtspflicht w\u00e4hrend der schulischen Veranstal-\ntungen, die in der regul\u00e4ren Schulzeit stattfinden, nimmt \ndie jeweilige Schule wahr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 GO \nDrucksache 5/4920, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/4921, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \n\u00a7 98 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung \nnach Einlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Bera-\ntung. \n\nErstens. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/4920 \nab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Da-\nf\u00fcrstimmen wurde mehrheitlich dem Einspruch des Abg. \nApfel nicht stattgegeben. \n\nZweitens. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber \nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/4921 \nab. Wer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit wurde \nbei einigen Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich dem Einspruch \ndes Abg. Apfel nicht stattgegeben. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 31. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n32. Sitzung auf Mittwoch, den 23. M\u00e4rz 2011, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung gehen \nIhnen zu. \n\nDie 31. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:09 Uhr)\n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3026\n\n\n",
    "status": 200
}