{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "Last-Modified": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "Last-Save-Date": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1044",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "dcterms:modified": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "meta:save-date": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "modified": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1869",
            "2957",
            "3360",
            "2775",
            "3235",
            "5316",
            "5144",
            "4770",
            "5618",
            "5231",
            "5558",
            "5164",
            "5230",
            "4838",
            "4919",
            "5134",
            "5054",
            "4941",
            "5525",
            "4226",
            "5039",
            "5102",
            "5493",
            "5443",
            "4113",
            "5274",
            "5590",
            "4974",
            "4483",
            "5521",
            "5283",
            "5415",
            "5398",
            "5393",
            "5455",
            "4802",
            "5648",
            "5261",
            "4810",
            "5336",
            "5121",
            "5863",
            "5548",
            "5714",
            "5693",
            "5460",
            "5203",
            "4978",
            "5488",
            "4764",
            "4693",
            "5234",
            "5417",
            "5313",
            "5901",
            "5820",
            "5423",
            "5039",
            "4692",
            "5411",
            "5194",
            "5509",
            "5581",
            "5636",
            "5810",
            "5475",
            "5086",
            "5292",
            "5039",
            "5308",
            "5852",
            "5256",
            "5061",
            "5638",
            "5627",
            "5664",
            "5556",
            "5316",
            "5322",
            "4663",
            "5340",
            "5791",
            "5613",
            "5624",
            "5406",
            "5627",
            "4789",
            "5253",
            "5378",
            "4889",
            "5091",
            "5698",
            "5499",
            "4738",
            "5140",
            "5299",
            "5037",
            "5645",
            "5153",
            "4557",
            "5390",
            "5735",
            "5764",
            "5555",
            "5221",
            "5885",
            "5122",
            "4437",
            "5293",
            "4905",
            "5471",
            "5336",
            "4824",
            "4428",
            "5411",
            "5454",
            "3127",
            "477"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-03-19T09:35:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_52_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "118"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/52 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n52. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 8. M\u00e4rz 2011, Plenarsaal Schluss: 19:56 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5125 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5125 \n\n1 Aktuelle Stunde 5125 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Erfolgreiche Wirtschaftsentwicklung \n\nin Sachsen \u2013 Aufbau Ost wirkt  \n\n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der FDP 5125 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 5125 \n\n Torsten Herbst, FDP 5126 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 5127 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5129 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5130 \n\n Andreas Storr, NPD 5130 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5131 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5133 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5133 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5133 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5133 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5133 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5134 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5134 \n\n Torsten Herbst, FDP 5134 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5135 \n\n Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE 5136 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5137 \n\n Mike Hauschild, FDP 5138 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5138 \n\n Mike Hauschild, FDP 5138 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5138 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5139 \n\n \n\n \n\n \n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Euro-Krise, Wulff-R\u00fccktritt  \n\nund drohender sozio\u00f6konomischer \n\nKollaps \u2013 der BRD-Parteienstaat  \n\nvor dem Ende?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 5141 \n\n Andreas Storr, NPD 5141 \n\n Marko Schiemann, CDU 5142 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5142 \n\n Marko Schiemann, CDU 5143 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5143 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5144 \n\n Marko Schiemann, CDU 5145 \n\n2 Drogenkonsum und Suchtverhalten \n\nim Freistaat Sachsen \u2013 Landespoliti-\n\nsche und regionale Strategien zu \n\nPr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung  \n\n Drucksache 5/7044, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der NPD, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 5146 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5146 \n\n Anja Jonas, FDP 5147 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5148 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nder NPD, Drucksache 5/8548 5148 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5148 \n\n Anja Jonas, FDP 5149 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n3 Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen \n\nSchmalspurbahnen erh\u00f6hen \u2013 Zu-\n\nkunft der Bahnen langfristig sichern  \n\n Drucksache 5/8360, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5149 \n\n Ines Springer, CDU 5149 \n\n Torsten Herbst, FDP 5150 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5151 \n\n Martin Dulig, SPD 5152 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5154 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5155 \n\n Torsten Herbst, FDP 5155 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5156 \n\n Torsten Herbst, FDP 5156 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5156 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5156 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5157 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5158 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5158 \n\n4 Ersatzlose Streichung der  \n\nPraxisgeb\u00fchr  \n\n Drucksache 5/0819, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5159 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5159 \n\n Karin Strempel, CDU 5160 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5161 \n\n Karin Strempel, CDU 5161 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5162 \n\n Anja Jonas, FDP 5164 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5165 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5166 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5166 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5167 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5167 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5167 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5167 \n\n5 Haushalt 2013/2014 \u2013  \n\nGerecht und solide  \n\n Drucksache 5/8385, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 5168 \n\n Dirk Panter, SPD 5168 \n\n Jens Michel, CDU 5170 \n\n Thomas Jurk, SPD 5170 \n\n Jens Michel, CDU 5171 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5171 \n\n Jens Michel, CDU 5171 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5171 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5172 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5172 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5173 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5173 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5174 \n\n Arne Schimmer, NPD 5176 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 5177 \n\n Dirk Panter, SPD 5178 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5179 \n\n6 Existenzgef\u00e4hrdende K\u00fcrzung  \n\nder Solarf\u00f6rderung verhindern \u2013  \n\nS\u00e4chsische Solarindustrie erhalten  \n\n Drucksache 5/8391,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5179 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5179 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5181 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5183 \n\n Thomas Jurk, SPD 5184 \n\n Mike Hauschild, FDP 5186 \n\n Torsten Herbst, FDP 5187 \n\n Mike Hauschild, FDP 5187 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5187 \n\n Mike Hauschild, FDP 5187 \n\n Alexander Delle, NPD 5188 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5188 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5189 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5190 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5192 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5192 \n\n7 Die Finanzdiktatur verhindern \u2013 \n\nNein zum europ\u00e4ischen  \n\nStabilit\u00e4tsmechanismus ESM  \n\n Drucksache 5/8371, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 5193 \n\n Holger Apfel, NPD 5193 \n\n Carsten Biesok, FDP 5194 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5195 \n\n Carsten Biesok, FDP 5195 \n\n Arne Schimmer, NPD 5196 \n\n Arne Schimmer, NPD 5197 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5198 \n\n Arne Schimmer, NPD 5198 \n\n Carsten Biesok, FDP 5199 \n\n Arne Schimmer, NPD 5199 \n\n Carsten Biesok, FDP 5200 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5200 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n8 Bericht zu den nichtindividualisier-\n\nten Funkzellenabfragen und  \n\nanderen Ma\u00dfnahmen der Telekom-\n\nmunikations\u00fcberwachung durch \n\nPolizei und Staatsanwaltschaft \n\nDresden in Bezug auf den 13., 18. \n\nund 19. Februar 2011 in Dresden  \n\n Drucksache 5/6787, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/8376, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 5200 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5200 \n\n Sabine Friedel, SPD 5201 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5201 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5201 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5202 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5203 \n\n Sabine Friedel, SPD 5205 \n\n Carsten Biesok, FDP 5206 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5207 \n\n Carsten Biesok, FDP 5207 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5207 \n\n Carsten Biesok, FDP 5207 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5208 \n\n Carsten Biesok, FDP 5209 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5209 \n\n Carsten Biesok, FDP 5210 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5210 \n\n Karl Nolle, SPD 5211 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5211 \n\n Karl Nolle, SPD 5211 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5211 \n\n Andreas Storr, NPD 5211 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5213 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5214 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5214 \n\n Sabine Friedel, SPD 5214 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5214 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5215 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5215 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5215 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5215 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5216 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5216 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/8551 5217 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5217 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5217 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5218 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5218 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/8376 5218 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\n\nsache 5/8552 5218 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5218 \n\n Carsten Biesok, FDP 5219 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 5219 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5219 \n\n9 Erster Halbjahresbericht zur  \n\nEntwicklung der s\u00e4chsischen  \n\nEuropapolitik  \n\n Drucksache 5/7986, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministe-\n\nrium der Justiz und f\u00fcr Europa  \n\n Drucksache 5/8377, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 5220 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 5220 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5221 \n\n Thomas Jurk, SPD 5223 \n\n Torsten Herbst, FDP 5224 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5224 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5225 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5227 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/8550 5227 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5227 \n\n Andreas H\u00e4hnel, CDU 5227 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5227 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5227 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5228 \n\n Torsten Herbst, FDP 5228 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/8394 5228 \n\n \u2013 Erkundung von unterirdischen \n\nLagerst\u00e4tten f\u00fcr CO2 (CCS-Technik) in \n\nNachbarstaaten und Nachbarbundes-\n\nl\u00e4ndern Sachsens (Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5228 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5229 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5229 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5229 \n\n \u2013 Unterst\u00fctzung einer Bewerbung der \n\nStadt Wei\u00dfwasser zur Ausrichtung der \n\nBundesgartenschau 2023 (Frage Nr. 3)  \n\n Thomas Jurk, SPD 5229 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5229 \n\n Thomas Jurk, SPD 5229 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5230 \n\n Thomas Jurk, SPD 5230 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5230 \n\n \u2013 Grundlagen der \n\nLandesentwicklungsplanung (Frage \n\nNr. 9)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5230 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5230 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5231 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5231 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5231 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5231 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5231 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5231 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5232 \n\n \u2013 Ber\u00fccksichtigung von \n\nFraueninteressen in der s\u00e4chsischen \n\nLandesentwicklungs- und \n\nVerkehrsplanung (Frage Nr. 10)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5232 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5232 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5232 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5232 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5232 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5233 \n\n \u2013 Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfball (Frage \n\nNr. 12)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5233 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5233 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5234 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5234 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5234 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 5234 \n\n \u2013 Einsparungen Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 1)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5234 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 5234 \n\n \u2013 Minderausgaben f\u00fcr ausscheidende \n\nund Mehrausgaben f\u00fcr neue Lehrkr\u00e4fte \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5234 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 5234 \n\n \n\n \u2013 Missachtung des G\u00f6rlitzer \n\nOberb\u00fcrgermeisters durch \n\nVerweigerung seiner Teilnahme bei \n\nMinisterbesuchen (Frage Nr. 4)  \n\n Thomas Jurk, SPD 5235 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5235 \n\n \u2013 Abschieben von syrischen \n\nStaatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern \n\n(Frage Nr. 5)  \n\n Sabine Friedel, SPD 5235 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5235 \n\n \u2013 Einsparungen Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 6)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5235 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 5236 \n\n \u2013 Kooperation des Freistaates Sachsen \n\nund der Republik Polen bei der \n\nPolizeiarbeit in der s\u00e4chsischen \n\nGrenzregion \u2013 Stand und Ausblick \n\n(Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5236 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5236 \n\n \u2013 Frauenh\u00e4user (Frage Nr. 11)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5237 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5237 \n\n \u2013 Richterstellen (Frage Nr. 13)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5237 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5237 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5237 \n\n   \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5125 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 52. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, Frau \n\nNicolaus, Herr Heidan und Herr Pecher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, SPD bis zu 40 Minuten, FDP bis zu 40 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, Tagesordnungs-\n\npunkt 11, Kleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 52. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Erfolgreiche Wirtschaftsentwicklung  \n\nin Sachsen \u2013 Aufbau Ost wirkt \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Euro-Krise, Wulff-R\u00fccktritt und drohender \n\nsozio\u00f6konomischer Kollaps \u2013 der BRD-Parteienstaat vor dem Ende? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n\n12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n\n15 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nErfolgreiche Wirtschaftsentwicklung in Sachsen \u2013 Aufbau Ost wirkt \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der FDP das Wort. Die weitere Rednerfolge \n\nlautet: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort hat die einbringende Fraktion. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion beginnt Herr Kollege Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Land Sachsen, \n\nunser Freistaat, lebt immer noch von Transferleistungen \n\nvonseiten des Bundes und der EU. Es ist nicht nur ein \n\nSoll, sondern es ist existenziell notwendig zu hinterfra-\n\ngen, ob diese Mittel effektiv und zweckgerichtet einge-\n\nsetzt werden. Das gebietet nicht nur die Abrechnung den \n\nGeldgebern gegen\u00fcber, wo ja immer Evaluierungen \n\nstattfinden, sondern wir sind auch gut beraten, uns selbst \n\nzu hinterfragen, um auf diesen Entscheidungsprozess \n\naktiv Einfluss zu nehmen. Zudem vermeiden wir damit \n\naufgeregte Diskussionen \u00fcber wissenschaftliche Abhand-\n\nlungen. J\u00fcngstes Beispiel \u2013 das ist auch der Einstieg in \n\nunsere heutige Debatte \u2013 ist die Studie von sechs Wirt-\n\nschaftsforschungsinstituten unter dem Titel \u201eWirtschaftli-\n\ncher Stand und Perspektiven f\u00fcr Ostdeutschland\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um im Konzert \n\nder Bundesl\u00e4nder mitspielen zu k\u00f6nnen, und zwar in einer \n\nbedeutenden Rolle, hat die F\u00f6rderung der Wirtschaft \n\nabsolute Priorit\u00e4t, damit die Mittel erst einmal erwirt-\n\nschaftet werden. Noch vorhandene Infrastrukturdefizite \n\nsind zu beseitigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5126 \n\nDie Kernaussage lautet: Sachsen hat die Mittel verantwor-\n\ntungsbewusst und zielgerichtet verwendet. \n\nDas betrifft \u2013 erstens \u2013 die Mittel aus den EU-Struktur-\n\nfonds. Die Halbzeitbewertungen bez\u00fcglich EFRE und \n\nESF sprechen eine deutliche Sprache. Ich kann hier im \n\nPlenum konstatieren, dass die Mittel zweckentsprechend \n\nf\u00fcr die von Staatsregierung und Parlament gesetzten \n\nSchwerpunkte \u2013 Bildung, Technologie, einzelbetriebliche \n\nF\u00f6rderung, Verkehr \u2013 eingesetzt wurden. F\u00fcr die ESF-\n\nMittel gilt eine \u00e4hnliche Einsch\u00e4tzung; zum Arbeitsmarkt \n\nwird mein Kollege Alexander Krau\u00df noch berichten. \n\nDas betrifft \u2013 zweitens \u2013 den wichtigen Teil des Solidar-\n\npaktes. Der Fortschrittsbericht 2010 sagt eindeutig aus, \n\ndass Sachsen die Mittel seit Jahren vollst\u00e4ndig und \n\nzweckentsprechend verwendet. Zwei Schwerpunkte \n\nm\u00f6chte ich herausgreifen. Der erste wichtige Schwer-\n\npunkt sind die Investitionen, damit unsere Unternehmen \n\neine konkurrenzf\u00e4hige Infrastruktur nutzen k\u00f6nnen. Beim \n\nStra\u00dfenbau, der Versorgung mit moderner Telekommuni-\n\nkationsinfrastruktur und dem Zurverf\u00fcgungstellen von \n\nGewerbefl\u00e4chen haben wir einen sehr guten Stand er-\n\nreicht. Damit haben wir f\u00fcr unsere Unternehmen Rah-\n\nmenbedingungen geschaffen, die sie wettbewerbsf\u00e4hig \n\nwerden lassen. Die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. \n\nEin weiteres Beispiel ist die Gemeinschaftsaufgabe \n\n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. In \n\ndiesem Rahmen werden an KMU Investitionszusch\u00fcsse \n\ngeleistet. Diese haben deutlich dazu beigetragen, dass wir \n\nim Wettbewerb mit anderen Regionen, auch mit den alten \n\nL\u00e4ndern, eine erhebliche Zahl an Ansiedlungen und \n\nErweiterungen von Unternehmen verzeichnen k\u00f6nnen. \n\nDie Unternehmen konnten ihren Kapitalstock aufr\u00fcsten. \n\nWir haben Mittel aus anderen Bundesl\u00e4ndern abnehmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen konstatieren: Unsere Unternehmen sind \n\nrobust aus der Krise gekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nEs ist auch Ergebnis verantwortungsvollen Handelns der \n\nTarifpartner. Die Unternehmer haben sich bez\u00fcglich \n\nKurzarbeit verantwortungsbewusst gezeigt. Das ist aber \n\nauch \u2013 das m\u00f6chte ich unterstreichen \u2013 dem flexiblen \n\nHandeln der Staatsregierung zu verdanken. Deren T\u00e4tig-\n\nkeit ersch\u00f6pft sich nicht in symbolhaften Handlungen. Sie \n\nhat sehr flexibel reagiert, als es um vereinfachte und \n\nverbesserte M\u00f6glichkeiten zur Investitionsf\u00f6rderung ging. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nArbeitspl\u00e4tze sind flexibel abgerechnet worden. Das \n\nm\u00fcndet darin, dass wir eine beeindruckende Wirtschafts-\n\nentwicklung zu verzeichnen haben. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle auf die Nennung von Zahlen verzichten; sie sind \n\nschon in der gestrigen Regierungserkl\u00e4rung genannt \n\nworden. Wir verzeichnen einen guten Aufholprozess. \n\nHinsichtlich BIP, Arbeitsmarkt, Export und Selbstst\u00e4ndi-\n\ngenquote sind wir an den alten Bundesl\u00e4ndern schon \n\nvorbeigezogen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich m\u00f6chte anf\u00fcgen, dass es bei \n\ndiesen Kennziffern nicht bleiben darf, sondern dass wir \n\nnoch einen weiten Weg vor uns haben. F\u00fcr KMU sind \n\nnoch bessere Rahmenbedingungen zu schaffen. Wir \n\nbrauchen ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel f\u00fcr schnelles Wachstum. \n\nWir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, dass steuerliche Be-\n\ng\u00fcnstigungen f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen zum Herauskaufen \n\nvon wachsenden Unternehmen vermieden werden. Der \n\nB\u00fcrokratieabbau ist eine weitere wichtige Aufgabe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind auf \n\neinem guten Weg. Das \u201eAuto Sachsen\u201c, ob elektrisch, mit \n\nDiesel oder Benzin betrieben, ist auf einem guten Weg. \n\nWir haben einen Blick in den R\u00fcckspiegel gewagt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Jetzt lassen Sie uns Gas geben \n\nund weiter auf der \u00dcberholspur bleiben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion CDU sprach Kollege Petzold. \u2013 F\u00fcr die mitein-\n\nbringende Fraktion FDP spricht jetzt Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das angebliche Geheimgut-\n\nachten einiger Wirtschaftsforschungsinstitute f\u00fcr die \n\nBundesregierung hat f\u00fcr Diskussionen gesorgt. Jetzt ist es \n\nnicht mehr ganz so geheim, weil es jeder nachlesen kann. \n\nWer es liest, wird bemerken, dass es darin einige sinnvol-\n\nle Feststellungen gibt, beispielsweise, dass die Innovati-\n\nonskraft der Schl\u00fcssel ist, um die Wirtschaft zu st\u00e4rken. \n\nEs gibt aber auch Interpretationen und Schlussfolgerun-\n\ngen, die f\u00fcr Sachsen nicht zutreffen. Es wird zumindest in \n\nden Medien diskutiert, dass die Ostf\u00f6rderung mit der \n\nGie\u00dfkanne ein Fass ohne Boden sei, der Osten sei das \n\nGriechenland Deutschlands. F\u00fcr Sachsen, meine Damen \n\nund Herren, trifft das definitiv nicht zu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie wir alle wissen, kommt es bei Transfers und Finanz-\n\nhilfen eben nicht nur auf die H\u00f6he an, sondern vor allen \n\nDingen darauf, was man aus diesem Geld macht und wie \n\nman es einsetzt. Unser Verst\u00e4ndnis in Sachsen \u2013 und das \n\nunterscheidet uns vielleicht auch von dem einen oder \n\nanderen Bundesland \u2013 geht davon aus, dass diese Finanz-\n\nhilfen keine Dauersubvention sind, dass wir nicht auf \n\nDauer am Tropf h\u00e4ngen, sondern sie sind Hilfen zur \n\nSelbsthilfe. Sie sollen dazu dienen, aus eigener Kraft \n\nWirtschaftswachstum zu generieren, auf die eigenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5127 \n\nBeine zu kommen und die noch bestehenden Schw\u00e4chen \n\nzu \u00fcberwinden. Ich glaube, da sind wir in Sachsen auf \n\neinem sehr guten Weg. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir verfr\u00fchst\u00fccken das Geld auch nicht in Haushaltsl\u00f6-\n\nchern \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nWir schaffen neue!) \n\noder schaffen tolle Arbeitsbeschaffungsprogramme wie in \n\nmanch anderem Ost-Bundesland, die am Ende \u00fcberhaupt \n\nnichts bringen, sondern wir investieren das Geld in die \n\nWachstumskraft unserer Wirtschaft. \n\nDas Ergebnis kann sich durchaus sehen lassen. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat gestern einige Ausf\u00fchrungen dazu \n\ngemacht. Wir haben seit 2000 ein Wirtschaftswachstum \n\nvon 14 %, wir sind die Nummer 1 in Deutschland. Sach-\n\nsen erbringt heute die h\u00f6chste Wirtschaftsleistung aller \n\nneuen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Wir haben vor wenigen Tagen \n\ngeh\u00f6rt, dass wir einen neuen Exportrekord mit 29 Milliar-\n\nden Euro an Ausfuhren haben. Damit hat Sachsen die \n\nersten Westl\u00e4nder \u00fcberholt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das zeigt, dass \n\ndieses Geld gut angelegt ist. Wir investieren das Geld \n\nklug, es wirkt, es schafft Arbeitspl\u00e4tze und Wirtschafts-\n\nwachstum. Die Osthilfe wirkt in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ist nicht nur Theorie \n\nund Statistik in abstrakten Zahlen, sondern hat ganz \n\nkonkrete Auswirkungen auf das Leben der Menschen hier. \n\nWenn wir uns die Arbeitsmarktentwicklung anschauen \u2013 \n\n52 000 neue Jobs seit Herbst 2009, seit diese Regierung \n\nVerantwortung \u00fcbernommen hat \u2013: Das ist ein Erfolg, auf \n\nden wir gemeinsam in Sachsen stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNun wird insbesondere die SPD-Fraktion sagen, dass das \n\nkeine Kunst sei, denn in ganz Deutschland sinke die \n\nArbeitslosigkeit, davon profitiere auch Sachsen. Schauen \n\nwir doch mal in ein Bundesland, das von einem SPD-\n\nWirtschaftsminister mitregiert wird: Th\u00fcringen. Dort sinkt \n\ndie Arbeitslosigkeit nicht einmal halb so schnell wie in \n\nSachsen, obwohl Th\u00fcringen zwei angrenzende Bundes-\n\nl\u00e4nder mit einem positiven Pendlereffekt hat. \n\n(Widerspruch der Abg. Dr. Pellmann, \n\nDIE LINKE, und Thomas Jurk, SPD) \n\nDas zeigt den Unterschied zwischen einem FDP-regierten \n\nund einem SPD-regierten Bundesland, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nIn Sachsen ist es zum ersten Mal gelungen, die Abwande-\n\nrung zu stoppen, meine Damen und Herren. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAuch das ist ein Erfolg, der aus meiner Sicht noch viel zu \n\nwenig wahrgenommen wird. Wir haben mehr Zu- als \n\nAbwanderer. Es ist ein sehr positives Signal f\u00fcr Sachsen, \n\ndass Menschen zu uns kommen bzw. zur\u00fcckkommen, \n\ndass Leute bewusst ihren Lebensmittelpunkt hier suchen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was hat  \n\ndie Staatsregierung damit zu tun?) \n\nDas zeigt, Sachsen ist eine attraktive Heimat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir \u00fcber Solidarit\u00e4t und Finanzhilfen diskutieren, \n\ndann sind wir dankbar daf\u00fcr und zeigen aber auch, dass \n\nwir unsere Hausaufgaben machen einschlie\u00dflich der \n\nunbequemen, wenn ich an die Staatsmodernisierung \n\ndenke. Wir wollen unsere Verwaltung verkleinern und uns \n\nfit machen. Auch das unterscheidet Sachsen von anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Wir haben die Weichen richtig gestellt. \n\nNat\u00fcrlich schafft die Staatsregierung keine Arbeitspl\u00e4tze, \n\naber wir schaffen den Rahmen daf\u00fcr, dass Arbeitspl\u00e4tze \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnen. Genau das ist der richtige \n\nWeg. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUnsere Politik basiert auf vier Grundpfeilern. Das ist ein \n\nschuldenfreier Haushalt, denn er ist wichtig, um Spiel-\n\nr\u00e4ume zu haben. Wir setzen auf Investition, auf Innovati-\n\non und auf Internationalisierung. All das ist die Vorausset-\n\nzung daf\u00fcr, dass unsere Unternehmen wachsen k\u00f6nnen, \n\ndass geforscht wird und dass Sachsen am Ende das Geld \n\ngut investiert. Ich sage Ihnen, es macht jetzt schon einen \n\nUnterschied, wo man lebt, ob in Sachsen oder manch \n\nanderem Bundesland. Wenn der Solidarpakt ausl\u00e4uft, \n\nmeine Damen und Herren, werden wir noch viel mehr \n\nsehen, dass andere Bundesl\u00e4nder l\u00e4ngst nicht so attraktive \n\nRahmenbedingungen bieten. Wir werden nach 2019 auf \n\neigenen Beinen stehen. Wir geh\u00f6ren nicht zu den Jammer-\n\nOssis. Wir geh\u00f6ren auch nicht zu L\u00e4ndern wie Bremen \n\noder dem Saarland, die sagen, wir brauchen noch f\u00fcr 50 \n\nJahre Subventionen, sondern wir haben ein gesundes \n\ns\u00e4chsisches Selbstbewusstsein. Wir zeigen: Der Aufbau \n\nOst wirkt, wenn man es richtig macht, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der FDP war das Herr Kollege Herbst. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Petzold, Sie h\u00e4tten es \n\nsich einfacher machen k\u00f6nnen, zumindest habe ich mich \n\nso vorbereitet. Wir haben einen Konjunkturbericht \u2013 Herr \n\nHerbst hat viele Zahlen genannt \u2013, manche Statistik \n\nfordert eine Diskussion heraus, Herr Herbst. Ich lasse \n\nmich aber nicht auf dieses Klein-Klein ein, ob Jammer-\n\nOssi oder nicht. Ja, es ist unstrittig, die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft boomt. Was wir besonders sagen m\u00fcssen: Sie hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5128 \n\neine Auslastung von 83 %. Das kann wirklich vorgezeigt \n\nwerden. Das ist spitze. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch habe kein Problem damit, der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nunseren Dank auszusprechen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Es kommt noch, keine Angst. \n\nUnsere Hochachtung f\u00fcr diese Leistung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft ist aber in ihrem Konjunkturbe-\n\nricht auf dem Boden geblieben und sch\u00e4tzt die Aussichten \n\nnicht so rosig ein, wie Sie, Herr Herbst, das hier wieder \n\ndarzustellen versuchten. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Sch\u00f6nf\u00e4rberei!) \n\nSie bleiben verhalten und haben trotzdem ein gutes \n\nErgebnis, weil Sie zugepackt haben. Unser Lob daf\u00fcr. Es \n\ngilt besonders hervorzuheben, dass Sie das eigentlich \n\nohne einen Wirtschaftsminister gemacht haben, Herr \n\nHerbst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEin Totalausfall als Wirtschaftsminister und trotzdem \n\nsolche guten Ergebnisse \u2013 da kann DIE LINKE nur Lob \n\naussprechen; daf\u00fcr kann sie dieser Wirtschaft nur ihre \n\nAchtung zollen. \n\nDie Ministerkritik begr\u00fcnde ich Ihnen jetzt, Herr Herbst, \n\nund Herr Petzold wird mir das best\u00e4tigen \u2013 \u2013 Sie haben in \n\nzweieinhalb Jahren, Herr Minister, drei Gesetze einge-\n\nbracht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So viele?) \n\nDrei Gesetze, und ich nenne sie jetzt hier: Das sind das \n\nLaden\u00f6ffnungsgesetz, das Ausbildungsverkehrsgesetz und \n\ndas Gastst\u00e4ttengesetz. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eierschecke-Gesetz!) \n\nHerr Petzold, Sie werden mir sicher beipflichten, dass Sie \n\nimmer bei diesen Gesetzen Reparaturbrigade waren. \n\nKeines dieser Gesetze hat den Ausschuss bzw. das Ple-\n\nnum so verlassen, wie es vom Ministerium gekommen ist. \n\nSie haben es ge\u00e4ndert. Deshalb auch von mir noch einmal \n\nein Wort an Herrn Flath \u2013 leider ist er jetzt nicht da \u2013, \n\ndenn er hat gestern der Opposition f\u00fcr ihre fachliche \n\nArbeit v\u00f6llig richtig gedankt. Jedes Mal haben Sie, Herr \n\nPetzold, in der Reparaturbrigade die Oppositionsvor-\n\nschl\u00e4ge \u00fcbernommen und die Gesetze gerichtet \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nund damit die Gesetze zur Verabschiedung im Plenum \n\ngebracht. \n\n\u2013 Herr Herbst, Ihr Lachen bezeugt mir, dass es f\u00fcr Sie \n\nschwer ist, diese Wahrheiten zur Kenntnis zu nehmen, \n\naber es ist so. Sie stehen ja mehr f\u00fcr so ein Digedag-\n\nFotoalbum, indem Sie eine Halbzeitbilanz ausweisen, die \n\neigentlich nur sch\u00f6ne Bilder beinhaltet. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber eines f\u00e4llt mir in diesem Fotoalbum auf: Es fehlt \n\nneben Dig und Dag Digedag. Sie haben keine F\u00fchrungs-\n\npers\u00f6nlichkeit. Das spreche ich auch dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten ab. Sie haben niemanden, der die Richtung, die \n\nStrategie vorgibt. Wir bleiben beim Konjunkturbericht, \n\ndenn die IHK hat drei Punkte auf den Weg f\u00fcr die Politik \n\nmitgegeben. DIE LINKE kann gut mit diesen Forderun-\n\ngen der Unternehmer leben. \n\nErstens. Die Energie- und Kraftstoffpreise werden zur \n\nBelastung unserer KMU in Sachsen. Nun ist die Frage der \n\nOpposition ganz einfach: Was machen Sie da eigentlich? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist Ihre Hausaufgabe! Welche Strategie verfolgen Sie \n\nals Anbeter des Marktes, wo mittels Wettbewerb st\u00e4ndig \n\nPreissenkungen versprochen werden, aber Preissteigerun-\n\ngen eintreten? Jedes Jahr sagt die kleinteilige Wirtschaft, \n\ndass Energie- und Rohstoffpreise die internationale \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen stark belas-\n\nten. Die IHK benennt das exakt: \u201eDie bundesweite Umla-\n\nge der Netzausbaukosten, die Reform der EEG-Regelung \n\nund ein wirtschaftlicher Energiemix\u201c stehen ganz oben. \n\nDie Unternehmen wollen wissen, wohin die Reise geht \n\nund welche Belastungen ihnen obliegen. Sie sagen nicht, \n\nHerr Herbst, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen keine \n\nerneuerbaren Energien oder einen \u00f6kologischen Umbau \n\nwollen. Sie wollen Klarheit \u00fcber die Richtung und Hilfe \n\nvon der Politik, dass sie bei den Stromkonzernen nicht der \n\nSpielball sind. Energiepolitik ist Standortpolitik, und sie \n\nmuss durch strategisch langfristig stabile Rahmenbedin-\n\ngungen Investitionssicherheit schaffen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen! \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Das tun Sie nicht. \u2013 \n\nNur noch ein Satz. Ich komme ja noch einmal wieder. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genau. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Herbst, als \n\nAbschluss f\u00fcr nachher: Es gibt keine Alternative zu den \n\nerneuerbaren Energien, ob Braunkohlegipfel oder nicht. \n\nDie Weichen sind gestellt. Sie versuchen es aufzuhalten. \n\nDas wird ein Fehlversuch. Der Umbau der Energie in \n\nunserem Land ist die Zukunft f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittel-\n\nstand, f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Exportchancen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZais f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion der \n\nSPD spricht jetzt Frau Kollegin K\u00f6pping. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5129 \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst auch \n\nvon mir einen herzlichen Dank an die Wirtschaft, dass sie \n\ntrotz der Strategie in Sachsen so w\u00e4chst und boomt. Wir \n\nhaben gestern wieder vom Herrn Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nHerrn Morlok geh\u00f6rt, dass die Wirtschaft in Sachsen \n\ntats\u00e4chlich boomt. Das tut sie. \n\nDennoch muss man ganz klar sagen: Der Freistaat profi-\n\ntiert immer noch von der besten Ausgangssituation, die \n\ndie Ost-Bundesl\u00e4nder damals 1990 hatten, und von den \n\nh\u00f6chsten F\u00f6rdermittelzusch\u00fcssen, die in den vergangenen \n\nJahren ausgereicht wurden. Das wird nicht erw\u00e4hnt. \n\nEs ist gerade gesagt worden, Herr Herbst, dass die Th\u00fc-\n\nringer mit dem Abbau der Arbeitslosenquoten nicht so \n\nschnell sind. Das motiviert mich nat\u00fcrlich, immer einmal \n\nschnell nachzuschauen. Wo steht denn Sachsen zurzeit? \n\nDarf ich Sie fragen, wie hoch die Arbeitslosenquote \n\nzurzeit ist? 11,1 %. Wie ist sie in Th\u00fcringen? 9,4 %. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas muss man eben auch einmal sagen. Dass das dann \n\nlangsamer abnimmt, ist wohl logisch. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie Statistik in Sachsen sagt ganz klar, dass Sachsen \n\ngegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern, n\u00e4mlich Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen, an Vorsprung verliert. Der strate-\n\ngische Wirtschafts- und Arbeitsmarkt ist in Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt anders aufgestellt. Ich war vergangene \n\nWoche mit den wirtschaftspolitischen Sprechern der SPD-\n\nFraktionen zusammen. Wir haben Strategien abgestimmt. \n\nMit Sachsen gibt es dort vonseiten des Wirtschaftsminis-\n\nters einfach keine Zusammenarbeit. \n\nBei Schwierigkeiten, Herr Wirtschaftsminister, sind Sie \n\neinfach nicht vor Ort. Wir reden immer, was alles toll \n\ngeworden ist, und wenn ich dann daran denke: Was ist \n\ndenn mit Manroland in Plauen? Wo waren Sie denn? Was \n\nist denn mit ARISE in Bischofswerda? Wo waren Sie \n\ndenn? Was ist denn bei Nokia Siemens in Leipzig? Wo \n\nsind Sie denn? Sie schicken zwar irgendeinen Ministeria-\n\nlen hin. Aber Sie selbst lassen sich dort nicht sehen. Ich \n\nmeine, es ist auch sch\u00f6ner, wenn ich als Minister dorthin \n\ngehe, wo ich bunte B\u00e4ndchen durchschneiden kann. Ich \n\nals Landr\u00e4tin kenne das auch. Das macht Spa\u00df. Aber ich \n\nmuss mich auch dorthin begeben, wo die Probleme sind. \n\nWenn ich mir in Sachsen die Statistiken anschaue, ist es \n\nso, dass wir eine \u00fcberdurchschnittlich hohe Unternehmer-\n\ninsolvenz zu verzeichnen haben, anders als unsere Nach-\n\nbarn. Existenzgr\u00fcnder sollen unterst\u00fctzt werden. Wenn \n\nich mir aber jetzt wieder die Zahlen anschaue, stelle ich \n\nfest, dass die Zahlen der Gr\u00fcndungen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfig sind. Wo unterst\u00fctzen wir denn? \u2013 Sachsen bleibt auch \n\nhier deutlich hinter Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nzur\u00fcck. \n\nDas habe nicht ich gesagt und das habe nicht ich festge-\n\nstellt, sondern das steht in Ihrem Mittelstandsbericht. Zur \n\nI-Zulage: Sie haben gro\u00df get\u00f6nt, dass Sie daf\u00fcr in Berlin \n\nk\u00e4mpfen wollen. Aber was ist denn herausgekommen? \u2013 \n\nErgebnisse z\u00e4hlen. Nichts! Die neue Dachmarke, die wir \n\nf\u00fcr Sachsen einf\u00fchren wollen, 32 Millionen Euro \u2013 trotz \n\nSparprogramm der Landesregierung \u2013 ein ganz wichtiges \n\nProgramm. Ich kenne bis heute kein Ergebnis. \n\nVereinfachung der Vergabe- und F\u00f6rderverfahren: Alle \n\nanderen Bundesl\u00e4nder haben das durchgef\u00fchrt und ver-\n\nl\u00e4ngert. Sachsen hat das glattweg verpennt. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch will nur einmal sagen, was das ausgemacht hat: Allein \n\nim Jahr 2010 gab es 70 Millionen Euro, die durch diese \n\nvereinfachten F\u00f6rderbedingungen mehr erwirtschaftet \n\nwurden. Wir haben trotzdem nicht weitergemacht. Das \n\nmuss mir einfach einmal jemand erkl\u00e4ren. \n\nJa, wir haben auch etwas getan. Wir haben die Mittel-\n\nstandsrichtlinie \u00fcberarbeitet, aber so kleinteilig und so \n\nunbedeutend, dass man es eigentlich gar nicht merkt. \n\nEinf\u00fchrung alternativer F\u00f6rderinstrumente: Au\u00dfer dem \n\nneuen Darlehenfonds gibt es keinerlei Aktivit\u00e4ten. Seit \n\n2009 gibt es die revolvierenden Fonds. Ich habe mir das \n\neinmal genauer angeschaut und dazu eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Diese revolvierenden Fonds gehen in ihrer \n\nNutzung gen null. Da ist da mal eine Million. Und ganz \n\nwichtig wird es \u2013 Herr Tillich, Sie hatten gestern so sch\u00f6n \n\n\u00fcber die Zukunft von Sachsen gesprochen \u2013 nun zum \n\nZukunftsfonds. Haben Sie einmal hineingeschaut, wie viel \n\ndarin ist? \u2013 Null Euro! Das ist Zukunft Sachsen! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie St\u00e4rkung des s\u00e4chsischen Handwerks wird auch \n\npropagiert. Das wollen wir ja tun. Zehn Branchen des \n\nHandwerks sind trotz hoher Antrags\u00fcberh\u00e4nge \u00fcber Nacht \n\naus der Mikrodarlehensf\u00f6rderung gestrichen worden. \n\nZehn Handwerksbranchen! \n\nKammerstrukturen. Auch dort wurde gro\u00df angek\u00fcndigt: \n\nWir wollen etwas tun, wir wollen diese vereinheitlichen. \n\nIch kenne bis heute nicht eine einzige Aktivit\u00e4t dazu. \n\nZum Arbeitsmarkt gibt es im Koalitionsvertrag genau \n\neineinhalb Seiten. Das zeigt, wie wichtig unserem Wirt-\n\nschaftsminister und der FDP der Arbeitsmarkt ist. Wir \n\nfordern, dass au\u00dfer Eierschecke-Aktionen hier Aktivit\u00e4ten \n\ndurchgef\u00fchrt werden. \n\nZeitschriftbeilage zur Halbzeitbilanz. Das ist heute schon \n\nherrlich betitelt worden. Wirtschaft und Arbeit hat dort \n\ngenau eine Seite mit vier Aktivit\u00e4ten. Das eine ist die \n\nInnovationspr\u00e4mie \u2013 gutes Programm, aber Herr Morlok, \n\nnicht Ihr Programm. Das ist das Programm der Wissen-\n\nschaftsministerin. Das Zweite ist der Innovationsassistent. \n\nAuch das, Herr Morlok, ist nicht Ihr Programm. Das \n\nDritte ist der Weiterbildungscheck. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab, \n\nFrau Kollegin. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich habe einmal nachgeschaut. \n\n0,8 % haben wir zurzeit verwirklicht an Unternehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5130 \n\nDie Initiative \u201e5 000 x 50\u201c, Marketing des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten \u2013 Ergebnisse kenne ich nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Letzter Satz. Ich komme ja wieder \n\nund dann w\u00fcrde ich gern sagen, was wir vorschlagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht Herr \n\nKollege Weichert von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben gestern schon bei der \n\nHalbzeitbilanz jede Menge Selbstbeweihr\u00e4ucherung hier \n\nerlebt. Als ich die \u00dcberschrift f\u00fcr die heutige Debatte \n\ngelesen habe, habe ich gedacht: Warum tun sie sich das \n\neigentlich am zweiten Tag noch einmal an? Es ist doch \n\nv\u00f6llig klar, dass wir wieder an demselben Punkt weiter-\n\nmachen, an dem wir gestern aufgeh\u00f6rt haben. Das kommt \n\nmir ein wenig so vor wie \u201eSachsen einig Schlumpfen-\n\nland\u201c. Alle sind gl\u00fccklich. Der Landesvater l\u00e4chelt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas gipfelt dann in Behauptungen wie zum Beispiel: Wir \n\nk\u00f6nnen Wirtschaft. Das ist erst einmal grammatisch v\u00f6llig \n\nfalsch und inhaltlich auch. \n\n(Heiterkeit) \n\nMan ruht sich auf den Erfolgen der Vorg\u00e4ngerregierung \n\naus und vor allen Dingen auf den guten Ergebnissen \n\nunserer Wirtschaft, unserer Unternehmer, unserer Hand-\n\nwerker und unserer Arbeitnehmer. Mir sind noch nie so \n\nviele Kritiken von der Industrie und von der Handwerker-\n\nschaft an einer Regierung vorgekommen, wie in den \n\nletzten zweieinhalb Jahren, und vor allen Dingen am \n\nFDP-gef\u00fchrten Wirtschaftsministerium. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSelbst die M\u00f6venpick-Steuer hat eine Vielzahl von Unter-\n\nnehmen \u00fcbrig gelassen, die sich ungerecht behandelt \n\nf\u00fchlen. Das betrifft zum Beispiel die Gastronomie oder \n\nandere arbeitsintensive Industrie- und Handwerkszweige. \n\nJa, wir k\u00f6nnen auf das von der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nErreichte stolz sein. Das hat die Staatsregierung gestern \n\nschon f\u00fcr sich beansprucht. Wir m\u00fcssen uns aber auch den \n\nungel\u00f6sten Problemen, die vor uns stehen, stellen. Einige \n\nwill ich kurz anrei\u00dfen. \n\nDas Erste ist eine viel zu kleinteilige Wirtschaftsstruktur \n\nin Sachsen. Wir haben eine zu schwache industrielle \n\nBasis. Die Dynamik der Entwicklung sinkt seit immerhin \n\nzehn Jahren. Unser Produktivit\u00e4tsniveau stagniert bei \n\n70 bis 80 % des Niveaus im Westen. Da frage ich mich \n\nschon: Wirkt der Aufbau Ost bei der Entwicklung der \n\nWirtschaft wirklich, oder muss man das vielleicht einmal \n\nneu definieren oder anders denken? Wir haben keine \n\nFirmenzentralen gro\u00dfer Unternehmen. Wir haben wenig \n\nForschung und Entwicklung, wenig Innovation. Wir \n\nhaben sehr viele verl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke, zu wenig End-\n\nprodukte und keinen expandierenden Mittelstand. Das \n\ngeh\u00f6rt alles zusammen. \n\nWas ist zu tun? Eine M\u00f6glichkeit ist, Cluster zu st\u00e4rken \n\nund Cluster zu entwickeln. Cluster beeinflussen das \n\nInnovationsverhalten, das Gr\u00fcndungsgeschehen, die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit, die regionale Wirtschaftsentwick-\n\nlung und die regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. \n\nNehmen wir das Beispiel Solar und Fotovoltaik. Daf\u00fcr \n\nwerden wir als Sachsen \u00fcberall hervorgehoben. In der von \n\nHerrn Herbst genannten Studie und auch in einer Studie \n\ndes Ifo-Instituts wird gerade die Fotovoltaik als am \n\nweitesten entwickeltes Branchensegment der erneuerba-\n\nren Energien in Sachsen mit 2,5 Milliarden Euro Umsatz \n\nund 5 300 Arbeitspl\u00e4tzen gew\u00fcrdigt. \n\nDas ist ein Riesenerfolg. Aber ich frage mich: Wieso \n\nmachen wir das wieder kaputt? Das Absenken der F\u00f6rde-\n\nrung um 40 bis 58 % innerhalb eines Jahres halten die \n\ns\u00e4chsischen Modulhersteller nicht aus. Es ist doch wirk-\n\nlich schizophren: Die Regierungen in aller Welt sch\u00fctzen \n\nihre Industrie, ihre Leuchtt\u00fcrme, und die Staatsregierung \n\nin Sachsen macht aus ideologischen Gr\u00fcnden eine Zu-\n\nkunftsbranche kaputt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEin zweites Beispiel ist die Fachkr\u00e4ftesituation. Wir \n\nverlieren in den n\u00e4chsten 20 Jahren mehrere Hunderttau-\n\nsend Erwerbst\u00e4tige. Die wichtigste Herausforderung ist, \n\nFachkr\u00e4fte zu finden, zu binden und zu entwickeln. Da \n\nkommt uns eigentlich die Kompetenz des f\u00f6deralen \n\nSystems zugute, aber es m\u00fcsste hei\u00dfen: Investition in die \n\nBildung ist Investition in die K\u00f6pfe, Investition in die \n\nSchulen und Hochschulen. Was aber haben wir? Lehrer-\n\nmangel. Wir haben ein Bildungspaket vorgelegt bekom-\n\nmen, durch das der Lehrermangel in den n\u00e4chsten drei bis \n\nvier Jahren vergr\u00f6\u00dfert wird. Wir haben Defizite in der \n\nberuflichen Weiterbildung. Eigentlich brauchen wir ein \n\nBildungsfreistellungsgesetz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ohne h\u00f6heres Qualifikati-\n\nonsniveau haben wir in Sachsen bald einen Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel und eine Unterbesch\u00e4ftigung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE der Abg. Weichert. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! \u201eErfolgreiche Wirtschaftsentwicklung in Sachsen \n\n\u2013 Ausbau Ost wirkt\u201c. Wieder einmal wird eine Aktuelle \n\nStunde der Regierungsfraktionen dazu benutzt, im Grunde \n\ngenommen einseitig Erfolge herauszustellen, ohne auch \n\ndie Schattenseiten, die in den letzten 22 Jahren auch hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5131 \n\nin Sachsen zu verzeichnen sind, klar beim Namen zu \n\nnennen. Ich will mich also nicht auf die Erfolge, die es \n\nunbestreitbar gibt, beschr\u00e4nken, sondern auch die negati-\n\nven Dinge herausstellen. \n\nEin Aspekt, der immer wieder unausgesprochen bleibt, \n\nwenn man sich vermeintlicher Erfolge r\u00fchmt, ist, dass die \n\nwirtschaftliche Lage in Sachsen allein deshalb besser ist, \n\nweil 1990 hier ein industrielles Erbe \u00fcbernommen worden \n\nist, wie es das in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern in dieser \n\nForm nicht gab. Insofern ist die heutige wirtschaftliche \n\nLage Sachsens nicht nur ein Ergebnis der Regierungspoli-\n\ntik der CDU und ihrer Koalition\u00e4re, sondern eben auch \n\nErgebnis eines industriellen Erbes. \n\nMan muss auch sagen, dass nach 1990 trotz dieses indust-\n\nriellen Erbes in Sachsen eine Deindustrialisierung ohne-\n\ngleichen stattgefunden hat. \u00dcber diesen Substanzverlust \n\nm\u00fcsste man eigentlich auch einmal sprechen, denn die \n\nDeindustrialisierung auch hier in Sachsen, die zwar keine \n\nvollst\u00e4ndige, aber eine nachhaltige war, hat auch dazu \n\ngef\u00fchrt, dass wir bis heute mit einer Abwanderung zu \n\nk\u00e4mpfen haben. Die Abwanderung kam deshalb zustande, \n\nweil Arbeitspl\u00e4tze, die hier verloren gegangen sind, im \n\nWesten neu entstanden sind und viele Sachsen einfach \n\nden Arbeitspl\u00e4tzen hinterherwandern mussten und im \n\nWesten die Arbeitspl\u00e4tze gefunden haben, die hier verlo-\n\nren gegangen sind. \n\nEines muss man auch sagen: 1989 war die Wirtschaft der \n\nalten Bundesrepublik durchaus auch in einer Krise, und \n\ndie Wiedervereinigung war nicht nur mit einem Aufbau \n\nOst verbunden, sondern sie war vor allem ein riesiges \n\nWirtschafts- und Konjunkturprogramm f\u00fcr den Westen \n\nder Republik, von dem die westlichen Bundesl\u00e4nder heute \n\nnoch profitieren. Insofern ist es falsch, wenn wir uns \n\nselbst immer als Transferempf\u00e4nger darstellen und die \n\npositiven Wirkungen, die auch im Westen da sind, einfach \n\nverschweigen. Wenn wir heute zwar unbestrittenerweise \n\ndie sch\u00f6nen St\u00e4dte, das bessere Stra\u00dfennetz hier sehen \n\nund als Erfolg verkaufen, d\u00fcrfen wir vor den Entwicklun-\n\ngen, die gegenw\u00e4rtig ablaufen bzw. in der Zukunft statt-\n\nfinden, nicht die Augen verschlie\u00dfen. \n\nHier werden zum Beispiel oft die Mikroelektronik und die \n\nFotovoltaik als positive Beispiele f\u00fcr die wirtschaftliche \n\nEntwicklung angef\u00fchrt. Aber ich sage, heute ist doch \n\nwieder sichtbar, dass genau diese positiven Entwicklun-\n\ngen gef\u00e4hrdet sind, und zwar nicht nur dadurch, dass die \n\nF\u00f6rderung der Fotovoltaik gek\u00fcrzt wird, sondern ganz \n\neinfach deshalb, weil diese Produkte, die in Sachsen \n\nhergestellt werden, zunehmend auch in China oder in \n\nanderen ostasiatischen Staaten hergestellt werden, und \n\nzwar viel preiswerter, sodass wir \u2013 dessen bin ich mir \n\nziemlich sicher \u2013 in den n\u00e4chsten zwei Jahren erleben \n\nwerden, wie die Fotovoltaikindustrie hier in Sachsen \n\neinen Niedergang ohnegleichen erleben wird, nicht nur \n\nwegen der gestrichenen F\u00f6rderung, sondern vor allem \n\nauch deshalb, weil es eine ostasiatische Billigkonkurrenz \n\ngibt. Die F\u00f6rderung, die hier in Deutschland gezahlt wird, \n\nflie\u00dft letztlich auch an diese ostasiatischen Hersteller, und \n\n\u00fcber diese Dinge m\u00fcssen wir einfach reden. \n\nWir m\u00fcssen nach wie vor auch feststellen \u2013 es ist interes-\n\nsant, dass ich dazu heute gar nichts geh\u00f6rt habe \u2013, dass \n\nwir uns derzeit auch in einer Schuldenkrise ohne ein \n\nabsehbares Ende befinden. Wenn man \u00fcber die Schulden \n\nspricht, muss man auch \u00fcber die Exportwirtschaft spre-\n\nchen; denn Verschuldung und Export, auch die Export-\n\n\u00fcbersch\u00fcsse der Bundesrepublik Deutschland, stehen in \n\neinem urs\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnis zueinander. Wenn es nicht \n\n\u00fcber Jahrzehnte Staaten wie Griechenland gegeben h\u00e4tte, \n\ndie exorbitante Schulden anh\u00e4ufen, um damit nicht nur, \n\naber auch die Exporte, die aus Deutschland nach Grie-\n\nchenland stattgefunden haben, zu bezahlen, dann w\u00e4ren \n\nwir heute gar nicht der Exportweltmeister, als den wir uns \n\nimmer selbst feiern. Die gro\u00dfe Gefahr ist ja auch, dass \n\ndann, wenn dieses Schuldenmachen nicht mehr weiter \n\nfortgef\u00fchrt werden kann, nat\u00fcrlich auch die finanzielle \n\nGrundlage f\u00fcr die Exporte entzogen ist, die wir heute \n\nnoch in viele europ\u00e4ische L\u00e4nder machen. Es stellt sich \n\ndie Frage, ob dann nicht auch bei uns wieder die Lichter \n\nausgehen und ob wir dann nicht mehr eine positive \n\nwirtschaftliche Entwicklung haben, wie sie sich heute \n\ndarstellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Dar\u00fcber m\u00fcsste man eigentlich \n\nreden. Man m\u00fcsste sich mit den Problemen der Zukunft \n\nund nicht mit den Erfolgen der Vergangenheit besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion NPD \n\nsprach der Abg. Storr. \u2013 Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRednerrunde und treten in eine zweite Runde ein. Die \n\nStaatsregierung ergreift in dieser Runde nicht das Wort. \n\nDas Wort hat erneut die einbringende Fraktion der CDU. \n\nEs spricht Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wirtschaftspolitik ist kein \n\nSelbstzweck, sondern sie dient dazu, dass Menschen in \n\nArbeit kommen, dass sie sich selbst entfalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Herr Jurk stimmt zu, das freut mich. \u2013 Deswegen \n\nm\u00f6chte ich auf den Arbeitsmarkt n\u00e4her eingehen. \n\nWir haben die niedrigste Arbeitslosenquote seit 20 Jahren. \n\nWir haben derzeit 236 000 Arbeitslose \u2013 immer noch zu \n\nviele, keine Frage. Aber wenn wir einmal zur\u00fcckschauen, \n\ndann stellen wir fest, dass wir 2005 \u00fcber 400 000 Arbeits-\n\nlose bei uns im Freistaat Sachsen hatten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie \n\nviele sind in den Westen gegangen?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5132 \n\nWir haben mittlerweile das erste westdeutsche Bundes-\n\nland \u00fcberholt. Wir sind besser als Bremen. Wir sind auf \n\neinem ganz guten Weg, dass die Arbeitslosenquote weiter \n\nsinkt. \n\nNun gibt es zwar den Vorwurf, dass man sagt: Also Leute, \n\ndie schummeln doch bei der Statistik. Die haben doch \n\nirgendetwas gedreht. Deswegen ist die Arbeitslosenquote \n\nso niedrig. \u2013 Also schauen wir uns einmal an, wie es bei \n\nden Arbeitspl\u00e4tzen, die geschaffen worden sind, aussieht. \n\nWie viele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse sind hinzugekommen? Wenn wir das f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen anschauen, stellen wir fest, dass im \n\nletzten Jahr 30 000 neue Arbeitspl\u00e4tze bei uns im Freistaat \n\nSachsen entstanden sind. \u00dcber 80 pro Tag mehr; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie viel Prozent?) \n\ndie meisten Vollzeit. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was?) \n\nUnd dann schauen wir uns einmal deutschlandweit an, \n\nwas in der letzten Zeit passiert ist; da haben wir die \n\ngleiche Regierungskonstellation wie bei uns auf Landes-\n\nebene: 2010 sind t\u00e4glich in Deutschland 1 100 neue \n\nArbeitspl\u00e4tze entstanden, 2010 t\u00e4glich 1 100 neue Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze! 2011, im vergangenen Jahr, t\u00e4glich rund \n\n1 500 neue Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland. \n\n(Zuruf von der NPD: Zu \n\nwelchen Lohnverh\u00e4ltnissen?) \n\nDann erlauben Sie mir, dass wir auch einmal zur\u00fcckbli-\n\ncken, wie es war, als Rot-Gr\u00fcn regiert hat. Dort sind jeden \n\nTag 2 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren gegangen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben mittlerweile nur eine halb so hohe Arbeitslo-\n\nsenquote wie in Europa. Deutschland ist der Mustersch\u00fc-\n\nler in der Europ\u00e4ischen Union. Ich kann Ihnen sagen: \n\nWenn Sie unter Rot-Gr\u00fcn die gleiche wirtschaftliche \n\nEntwicklung gehabt h\u00e4tten, wie wir sie jetzt unter \n\nSchwarz-Gelb haben, dann h\u00e4tten Sie bis ins letzte Dorf \n\nein Denkmal f\u00fcr Gerhard Schr\u00f6der aufgestellt. Dessen bin \n\nich mir relativ sicher. \n\n(Beifall und Lachen bei der CDU und  \n\nder FDP \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN: Niemals!) \n\nJetzt gehen wir doch einmal auf die einzelnen Redebeitr\u00e4-\n\nge ein. Ich habe mich gefreut, dass DIE LINKE gezwun-\n\ngenerma\u00dfen \u2013 man hat es gemerkt \u2013 nicht drum herum-\n\nkam, auch zu loben, dass die wirtschaftliche Entwicklung \n\nnun einmal positiv ist und dass wir die \u00fcblichen Kas-\n\nsandrarufe am Anfang zumindest nicht geh\u00f6rt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Dazu \n\nhat Morlok aber nichts beigetragen!) \n\nUnd dann schauen wir uns aber bitte einmal die Energie-\n\npolitik an. Sie beklagen, dass die Energiepreise steigen, \n\nwas auch stimmt und in der Tat eine Herausforderung f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWir sorgen f\u00fcr gute Stimmung!) \n\nWir haben in Sachsen eine heimische Energiequelle, die \n\nwir sehr stark nutzen \u2013 das ist die Braunkohle \u2013, wo die \n\nEntstehungspreise pro Kilowattstunde bei ungef\u00e4hr 2 oder \n\n3 Cent liegen, in der Gr\u00f6\u00dfenordnung etwa, eher bei 2 als \n\nbei 3 Cent. Dann sagen Sie uns aber, die Solarenergie \n\nm\u00fcsse weiter ausgebaut sein. Da reden wir dann dar\u00fcber, \n\ndass das \u00fcber 20 Cent pro Kilowattstunde sind, zum Teil \n\nbis an 30 Cent je Kilowattstunde heran, also deutlich \n\nteurer. Da kann ich nur sagen: Wenn Sie die erneuerbaren \n\nEnergien weiter ausbauen wollen, dann m\u00fcssen Sie den \n\nLeuten gleichzeitig sagen, dass es teurer wird. Das ist der \n\nUmkehrschluss, den es bedeutet. Da k\u00f6nnen Sie von der \n\nLINKEN sich dann bitte sch\u00f6n nicht \u00fcber steigende \n\nEnergiepreise beschweren. Das passt nicht zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der FDP) \n\nSie beklagen die Investitionsunsicherheit f\u00fcr Energieun-\n\nternehmen \u2013 auch das ist richtig festgestellt. Nur: Was \n\nmacht denn DIE LINKE? Es gibt ein Nachbarbundesland \n\n\u2013 Sachsen-Anhalt \u2013, das \u00fcber ein Bergbauunternehmen \n\nmit uns verbunden ist, die in Profen ein neues Kraftwerk \n\nbauen wollen. Die sind nat\u00fcrlich auf Planungssicherheit \n\nangewiesen, weil ein Kraftwerk eben nicht nur \n\nzehn Jahre, sondern 40 Jahre l\u00e4uft. Wenn Sie von der \n\nLINKEN sagen \u201e2040 muss Schluss sein f\u00fcr die Braun-\n\nkohle\u201c, dann ist doch klar, dass keine Investitionssicher-\n\nheit f\u00fcr dieses Kraftwerk besteht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Doch!) \n\nWir m\u00fcssen denen Zusagen geben, dass es sinnvoll ist, \n\ndort zu investieren, und dass die Braunkohle eine Zukunft \n\nhat. Sie k\u00f6nnen sich \u00fcbrigens am Wirtschaftsminister von \n\nBrandenburg, Herr Christoffers, ein Beispiel nehmen, der \n\nauch die Nutzung der Braunkohle unterst\u00fctzt und \u00fcbri-\n\ngens eine gleich verbohrte Linkspartei bei sich im Land \n\nhat. Aber zumindest als Wirtschaftsminister h\u00e4lt er dort \n\ndie Fahne hoch und bekennt sich zur Braunkohle. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur SPD: \n\n(Zuruf von der SPD: Hui!) \n\nFrau Kollegin K\u00f6pping hat richtigerweise festgestellt, \n\ndass die Arbeitslosenquote in Th\u00fcringen ein klein wenig \n\nniedriger ist als bei uns in Sachsen. Ich empfehle mal zu \n\nschauen, an welchen Landesgrenzen Th\u00fcringen liegt: \n\nHessen, Bayern \u2013 Bayern ist schon ein Bundesland, in \n\ndem es Vollbesch\u00e4ftigung gibt, da ist die Arbeitslosenquo-\n\nte relativ niedrig. Mich w\u00fcrde es freuen, wenn Sie als \n\nVorbild auch einmal SPD-gef\u00fchrte L\u00e4nder bringen w\u00fcr-\n\nden oder den Vergleich dazu. Sie bringen immer nur \n\nCDU-gef\u00fchrte L\u00e4nder wie Th\u00fcringen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwor\u00fcber wir uns freuen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5133 \n\n\u2013 Ja, Sie sind leider noch nicht so lange in der Regierung, \n\ndass Sie dort irgendetwas wirtschaftspolitisch bewegen \n\nk\u00f6nnen. Aber schauen Sie sich das einmal an, dann \n\nwerden Sie feststellen: \u00dcberall dort, wo die Union regiert, \n\nwo b\u00fcrgerliche Parteien regieren, ist die Arbeitslosenquo-\n\nte deutlich niedriger als in den L\u00e4ndern, in denen Rot-\n\nGr\u00fcn regiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Krau\u00df \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion, die CDU. \u2013 Jetzt sehe ich \n\nan Mikrofon 7 eine Kurzintervention. Herr Gansel, ist das \n\nso? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Meine Damen \n\nund Herren! Aus NPD-Sicht m\u00f6chte ich noch einige \n\nFakten anbringen zu dem von Herrn Krau\u00df hinl\u00e4nglich \n\nbekannten Hohelied auf das angebliche Arbeitsplatz-\n\nwachstum. Herr Krau\u00df, Ihnen muss ich doch sicherlich \n\nnicht in Erinnerung rufen, dass die Arbeitslosenstatistiken \n\nin diesem Land seit Jahren frisiert und gesch\u00f6nt werden, \n\nindem sp\u00e4testens seit der Arbeitsmarktreform von \n\nGerhard Schr\u00f6der Umsch\u00fcler, ABM-ler, Fr\u00fchrentner und \n\nviele andere Gruppen gar nicht mehr in der Arbeitslosen-\n\nstatistik erfasst werden. Das hei\u00dft, wir haben in diesem \n\nLand eine millionenfache Unterbesch\u00e4ftigung, die sich in \n\nden offiziellen Arbeitslosenzahlen \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nwiderspiegelt \u2013 erstens. \n\nZweitens wissen auch Sie, dass ein Gro\u00dfteil der durchaus \n\nneu entstandenen Arbeitspl\u00e4tze auf Besch\u00e4ftigung im \n\nNiedriglohnbereich zur\u00fcckgeht. Sie k\u00f6nnen hier doch \n\nnicht im Ernst so tun, als ob ein Gro\u00dfteil der neu entstan-\n\ndenen Arbeitspl\u00e4tze vollwertige Besch\u00e4ftigung w\u00e4re, von \n\nder die Menschen auch leben k\u00f6nnen. Das ist mitnichten \n\nder Fall. Also feiern Sie bitte nicht prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung \n\nund Niedriglohnausbeutung als Arbeitsplatzzahlenwachs-\n\ntum. Ihre Partei ist es nach wie vor, die sich gegen die \n\nbranchen\u00fcbergreifende Einf\u00fchrung gesetzlicher Mindest-\n\nl\u00f6hne wehrt. Sorgen Sie also daf\u00fcr, dass die Menschen \n\nvon ihrer Arbeit auch leben k\u00f6nnen. Dann k\u00f6nnen wir uns \n\n\u00fcber den wirklichen Abbau von Arbeitslosigkeit unterhal-\n\nten, aber bitte nicht vorher. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non auf diese Kurzintervention von Herrn Kollegen Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die NPD hat nat\u00fcrlich immer \n\nProbleme, die Realit\u00e4t irgendwo einsehen zu k\u00f6nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine \n\nSch\u00f6nung der Arbeitslosenstatistik!) \n\n\u2013 Nein, nein. Deswegen habe ich darauf verwiesen, dass \n\ndie Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse gestiegen ist. Die Zahl der Jobs ist \n\ngestiegen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDie Zahl der Arbeitslosen ist gefallen. Das passt auch \n\nzusammen. Und diese Wirklichkeit k\u00f6nnen Sie mit Ihrem \n\nUnsinn, den Sie erz\u00e4hlen, nicht ausblenden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention an Mikrofon 1. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte kurz Stellung nehmen zu der Behauptung von \n\nHerrn Krau\u00df, dass DIE LINKE bis 2040 aus der Braun-\n\nkohleverstromung aussteigen will. In der Tat ist das so. \n\nAber vielleicht ist es m\u00f6glich, Herr Krau\u00df, dass Sie in \n\nIhrem Denken zwei Dinge zusammenbringen: Erstens, \n\ndass auch DIE LINKE davon ausgeht, dass auf absehbare \n\nZeit auf die Braunkohleverstromung nicht verzichtet \n\nwerden kann, aber gleichzeitig im Zeithorizont bis Mitte \n\ndes Jahrhunderts in Bezug auf den Umbau des Energie-\n\nsystems zugleich ein Ausstiegspfad beschritten werden \n\nmuss, der die Braunkohleverstromung letztlich \u00fcberfl\u00fcs-\n\nsig macht. Ich hoffe, dass auch Sie noch Zeit haben \u2013 Sie \n\nsind ja noch jung \u2013, diesen Zusammenhang zu begreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt wieder die \n\nReaktion von Herrn Kollegen Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Also ich habe in der Tat bis \n\n2040 noch etwas Zeit. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Aber gut nutzen, ja?) \n\nIch will nur auf Folgendes hinweisen: Sie haben kritisiert, \n\ndass es f\u00fcr die Investition in neue Kraftwerke, in die \n\nEnergiesicherheit zu wenig Planungssicherheit gibt. Wenn \n\nSie ein Kraftwerk bauen wollen \u2013 wir sind jetzt im Jahr \n\n2011, 2012 sogar \u2013, und Sie wollen 2040 aussteigen \u2013 bis \n\ndahin sind es noch 28 Jahre, ein Kraftwerk rechnet sich \n\nerst nach 40 Jahren \u2013, dann kommt niemand auf die Idee, \n\nin ein Kraftwerk zu investieren, insbesondere wenn wir \n\neinmal sehen, dass auch Planungsschritte noch anstehen \n\nwie bei dem Kraftwerk Profen, von dem wir wissen, dass \n\nes vor 2015 nicht kommt. Wenn man dann investieren \n\nwill, muss man den Unternehmen Planungssicherheit \u00fcber \n\neinen Zeitraum von mindestens 40 Jahren und dar\u00fcber \n\nhinaus geben, und das tun Sie nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nauf den Redebeitrag des Kollegen Krau\u00df eingehen. Die \n\nKollegen kennen ihn hier als sozialpolitischen Sprecher \n\nder CDU-Landtagsfraktion. Was vielen vielleicht nicht \n\nbekannt ist, ist, dass hier nicht der sozialpolitische Spre-\n\ncher, sondern ein Mitglied des Aufsichtsrates des Braun-\n\nkohlekonzerns Vattenfall gesprochen hat, dessen Mitglied \n\nHerr Krau\u00df eben ist.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5134 \n\n(Zuruf von der NPD: Unsozial!) \n\nDas mag die Vehemenz erkl\u00e4ren, mit der er in den letzten \n\nJahren insbesondere durch Pro-Braunkohle-Reden aufge-\n\nfallen ist. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Herr Lichdi wei\u00df \n\netwas! \u2013 Weitere Zurufe von der FDP) \n\nVielleicht hat er die heutige Wirtschaftspresse und viel-\n\nleicht das Interview mit Herrn Hatakka, dem Vorsitzenden \n\nvon Vattenfall, gelesen. Der hat gesagt, wo Vattenfall in \n\nden n\u00e4chsten Jahren investieren will. Sie wollen 10 \n\nMilliarden Euro in Europa investieren, auch in Deutsch-\n\nland, und davon 60 % in erneuerbare Energien. Wenn jetzt \n\nalso der schwedische Staatskonzern Vattenfall, der Kohle-\n\nkonzern, eindeutig in seiner Investitionspolitik umsteuert, \n\ndann sollte das selbst den eingefleischtesten Kohlefans \n\nhier in diesem Hause zu denken geben. Vielleicht kom-\n\nmen Sie dann auch auf den Gedanken, dass Sie schlicht \n\nund ergreifend auf das falsche Pferd setzen und dass \n\nSachsen gerade dabei ist, eine seiner gr\u00f6\u00dften Chancen \n\nnach der friedlichen Revolution zu verspielen, \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nindem es seine Fotovoltaik-Industrie zerst\u00f6rt, wo Sie \n\ndrauf und dran sind. Und das ist sch\u00e4ndlich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \n\nvon der FDP: Auf den Baum mit ihm!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion wieder \n\nvon Herrn Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Lichdi! Richtig \n\nist \u2013 wir haben ja die Montanmitbestimmung bei den \n\ngro\u00dfen Unternehmen \u2013, dass die Arbeitnehmer, die bei \n\nVattenfall arbeiten, auch Leute von au\u00dfen in ihren Auf-\n\nsichtsrat w\u00e4hlen. Die Arbeitnehmer von Vattenfall haben \n\nmich in dieses Amt berufen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nDa reden wir \u00fcber 5 000 Arbeitspl\u00e4tze allein im Bergbau-\n\nbereich, die f\u00fcr Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was, 5 000?) \n\n\u2013 nat\u00fcrlich, allein bei Vattenfall. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erkenntnisgewinn \n\ndurch Zuh\u00f6ren, Herr Lichdi!) \n\nDazu kommen noch Arbeitspl\u00e4tze in der Verstromung. \n\nAlso eine Branche, die bei uns sehr wichtig ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nWie viele sind es in Sachsen?) \n\nDann k\u00f6nnen wir uns ansehen, dass das eine Branche ist, \n\ndie gut bezahlt ist, die wirtschaftlich arbeitet, Herr Kolle-\n\nge Lichdi, und nicht auf Subventionen angewiesen ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein, \u00fcberhaupt nicht! \u2013 \n\nProtest des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich sind wir nicht auf Subventionen angewiesen. \n\nSehen Sie sich doch einmal Ihren Solarstrom an. Wir \n\nhaben 1 600 Sonnenstunden pro Jahr in Deutschland. \n\nAndere L\u00e4nder, die 3 000 Sonnenstunden haben, investie-\n\nren nicht auf diesem Gebiet. Mit der gleichen Logik, mit \n\nder wir Riesenfelder mit Solarzellen zupflastern, k\u00f6nnte \n\nman im Erzgebirge auch Bananenpflanzen anlegen. Das \n\nist einfach nicht sinnvoll. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 1 von Frau Kollegin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Normalerweise reagiere ich nicht \n\nauf solche Ansagen wie \u201eSchaut mal in die L\u00e4nder, die \n\nSPD-regiert sind.\u201c, aber da heute mehrfach, auch von \n\nHerrn Herbst, betont worden ist, dass die tolle Wirt-\n\nschaftsentwicklung in Sachsen entstanden ist, weil CDU \n\nund FDP regieren, \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Die Rahmenbedingungen!) \n\n\u2013 Zu den Rahmenbedingungen komme ich noch. \u2013 \n\n\u2013 will ich nur darauf hinweisen, dass sowohl in Th\u00fcringen \n\nder Wirtschaftsminister von der SPD gestellt wird als \n\nauch in Sachsen-Anhalt eine SPD-Beteiligung an der \n\nRegierung vorhanden ist, damit wir das nicht ganz unter-\n\ngehen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nDas muss auch einmal gesagt werden! \u2013 \n\nZurufe von der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dazu sehe ich jetzt \n\nkeine Reaktion. Wir k\u00f6nnen also in der Rednerreihung \n\nweiter fortfahren. \u2013 F\u00fcr die miteinbringende Fraktion der \n\nFDP ergreift erneut Kollege Herbst das Wort. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es bleibt nichts erspart!) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u2013 Ja, Herr Brangs, ich wei\u00df, \n\ndie Wahrheit schmerzt, besonders wenn man nicht einmal \n\nmitregiert. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Darauf \n\nk\u00f6nnen Sie sich ja schon einmal vorbereiten!) \n\nAber, Herr Brangs, ich bin ja froh, dass in dieser Debatte \n\neinmal die Unterschiede zwischen b\u00fcrgerlicher und linker \n\nWirtschaftspolitik deutlich werden. In der Analyse dessen, \n\nwas in Sachsen zu tun ist, sind wir uns noch einigerma\u00dfen \n\neinig. Es ist klar, dass die Unternehmen schneller wach-\n\nsen und gr\u00f6\u00dfer werden m\u00fcssen. Dass wir unsere Export-\n\nquote steigern m\u00fcssen, ist auch klar. Dass wir im Innova-\n\ntionsbereich in den Unternehmen noch zulegen m\u00fcssen, \n\nd\u00fcrfte auch Konsens sein. Nur die Antwort auf die Frage, \n\nwie wir das erreichen, unterscheidet uns. Sie setzen auf \n\nStaatswirtschaft und wir auf Marktwirtschaft. Das ist der \n\nganz entscheidende Unterschied. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5135 \n\nWir f\u00fchren hier zwar keine Energiedebatte, aber das \n\nBeispiel von Michael Weichert hat gezeigt, dass Sie auf \n\nSubventionswirtschaft setzen. Was w\u00fcrde denn passieren, \n\nwenn wir einmal die Subventionen wegnehmen, die \u00fcber \n\ndas EEG gezahlt werden? \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDa w\u00fcrde der ganze Bereich erneuerbare Energien wie ein \n\nKartenhaus zusammenbrechen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nNun sind wir auch der Auffassung, dass es darum geht, \n\nneue Technologien zu f\u00f6rdern und sie in den Markt \n\nhineinzubringen. Aber irgendwann gilt in der Marktwirt-\n\nschaft, dass sich gute Gesch\u00e4ftskonzepte durchsetzen. \n\nWer nur am Staatstropf oder am Tropf des Geb\u00fchren- oder \n\nSteuerzahlers h\u00e4ngt, der wird vom Markt verschwinden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb, Frau K\u00f6pping, geht es auch nicht darum, dass \n\nder Wirtschaftsminister mit dem Geldkoffer durchs Land \n\ngeht und Pleiteunternehmen besucht, mit Sicherheit nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nEr geht gar nicht durchs Land!) \n\nWir unterst\u00fctzen die Unternehmen, in denen ein gesunder \n\nKern vorhanden ist. Wenn die in Schwierigkeiten geraten, \n\nes aber ein Gesch\u00e4ftskonzept gibt, das in die Zukunft \n\nzeigt, dann tut diese Staatsregierung alles daf\u00fcr, dass diese \n\nUnternehmen wieder auf die Beine kommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDort, wo das Gesch\u00e4ftskonzept nicht funktioniert \u2013 ich \n\nsage nur Qimonda als Beispiel \u2013, werfen wir schlechtem \n\nGeld auch kein gutes Geld der Steuerzahler hinterher. Das \n\nist der Unterschied zwischen Ihnen und uns, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNur noch ein Wort zum Thema erneuerbare Energien. Die \n\nGR\u00dcNEN finden das immer ganz toll und gerieren sich \n\ngern als soziale Partei. Was passiert denn in den Vertei-\n\nlungseffekten nach dem EEG? Sachsen verlor im letzten \n\nJahr 150 Millionen Euro Kaufkraft, die \u00fcberwiegend nach \n\nBayern und in andere Bundesl\u00e4nder ging. Das ist ein \n\ntoller Erfolg, den Sie mit dem EEG erreicht haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Bild geben, meine Damen und \n\nHerren. Die Supermarktkassiererin in Sachsen zahlt \u00fcber \n\nihre Stromrechnung die tolle Rendite des Arztes im \n\nschicken M\u00fcnchner Vorort, der die Solaranlage auf dem \n\nDach seiner Villa hat. Das ist eine tolle soziale Umvertei-\n\nlung, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nHerr Zais, wenn Sie den Erfolg b\u00fcrgerlicher Wirtschafts-\n\npolitik an der Zahl der Gesetze messen, haben Sie etwas \n\nfalsch verstanden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE) \n\nUnser Ziel ist es nicht, so viele Gesetze wie m\u00f6glich zu \n\nschaffen, um die Wirtschaft bestm\u00f6glich zu drangsalieren. \n\nDas wollen Sie mit Mindestlohn und anderen Dingen. Wir \n\nwollen Gesetze und Regulierung abschaffen. Das ist unser \n\nZiel, meine Damen und Herren. Wenn Sie uns daf\u00fcr \n\nkritisieren, dann haben wir alles richtig gemacht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nDas nennt man dann Chaos!) \n\nFrau K\u00f6pping, wenn man sich die Zahlen am Arbeits-\n\nmarkt ansieht, muss man das auch richtig machen. Sie \n\nhaben den Vergleich mit Th\u00fcringen gebracht. Dann \n\nvergleichen wir doch mal die Kreise, die an der Grenze zu \n\nHessen und Bayern liegen, mit manch anderen Gegenden. \n\nWenn wir dann noch die Arbeitsmarktentlastungsma\u00df-\n\nnahmen betrachten, die Arbeitslose in Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen aus der Statistik nehmen, dann sehen wir, \n\ndass diese Zahlen deutlich h\u00f6her als in Sachsen sind. \n\nTrotzdem haben wir einen positiven Besch\u00e4ftigungsauf-\n\nwuchs und trotzdem ist die Arbeitsplatzdichte in Sachsen \n\nmittlerweile h\u00f6her als in Niedersachsen und Rheinland-\n\nPfalz. Das zeigt in der Tat, dass es einen Unterschied \n\nmacht. Wo CDU und FDP regieren, kommen mehr Men-\n\nschen in Arbeit, geht es den Menschen besser und w\u00e4chst \n\ndie Wirtschaft st\u00e4rker. Das ist die Wahrheit, das sind die \n\nZahlen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Antje Hermenau und Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE, stehen am Saalmikrofon.) \n\nIch sehe jetzt an zwei Mikrofonen Abgeordnete, die eine \n\nKurzintervention machen m\u00f6chten. Die GR\u00dcNEN m\u00fcs-\n\nsen sich entscheiden. \u2013 Sie haben sich entschieden. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir haben das gekl\u00e4rt. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mich gern auf zwei \u00c4u\u00dferun-\n\ngen des Kollegen Herbst beziehen. Die eine betrifft die \n\nFrage der Arbeitsplatzdichte. Es ist ein offenes Geheim-\n\nnis, dass in den f\u00fcnf ostdeutschen L\u00e4ndern die Arbeits-\n\nplatzdichte im Allgemeinen st\u00e4rker als in den westdeut-\n\nschen L\u00e4ndern ist. Das liegt daran, dass bei uns sehr viele \n\nFrauen berufst\u00e4tig sind. Das ist kein besonderes Erfolgs-\n\nergebnis einer schwarz-gelben Regierung. Das k\u00f6nnen Sie \n\nstreichen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir haben es gehalten!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben es gehalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5136 \n\nDen Spezialisten der indirekten Subvention, die hier \n\ngerade in Person des Herrn Herbst gesprochen haben, \n\nsage ich: Jede Energieerzeugungsart in Deutschland ist \n\nsubventioniert, viele indirekt. Das betrifft zum Beispiel \n\nAtomverstromung, Braunkohleverstromung, Steinkohle-\n\nverstromung. Es war ein Wirtschaftsminister der FDP, \n\nn\u00e4mlich Herr Lambsdorff, der damals den Kohlepfennig \n\nerfunden hat. Wir haben es beenden m\u00fcssen, weil es \n\nverfassungswidrig war. \n\nWas bei den erneuerbaren Energien subventioniert wird, \n\nist in ein marktwirtschaftliches Instrument eingebaut. Das \n\nist deutlich mehr als indirekte Subventionen. \n\nZu den Spezialisten der indirekten Subventionen m\u00f6chte \n\nich Folgendes sagen: Sie verstecken die Vorteile f\u00fcr \n\nGro\u00dfunternehmen und f\u00fcr reichere Leute in der Gesell-\n\nschaft immer in indirekten Subventionen, bei Steuern, \n\naber auch bei der F\u00f6rderpolitik. Es soll immer keiner \n\ndarauf kommen, dass die eigentlich beg\u00fcnstigt werden. \n\nDie Atomkraft w\u00e4re l\u00e4ngst vom Markt, wenn sie zum \n\nBeispiel nicht durch den Steuerzahler abgesichert w\u00fcrde, \n\nda keine Versicherung bereit w\u00e4re, daf\u00fcr Policen auszu-\n\nstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDann kam die Aussage mit dem Kaufkraftabfluss nach \n\nBayern. Das ist ja Ihre Schuld. Wenn Sie daf\u00fcr sorgen \n\nw\u00fcrden, dass hier mehr Leute Nutzen aus den erneuerba-\n\nren Energien ziehen k\u00f6nnen, dann w\u00fcrde das Geld auch \n\nhier bleiben und nicht nach Bayern flie\u00dfen. Das ist ja das \n\nProblem. \n\n(Proteste bei der FDP) \n\nSie behindern das einfach. Wir k\u00f6nnen das ja an den \n\nD\u00e4chern festmachen, die der Staat verwaltet. Zw\u00f6lf \n\nD\u00e4cher, die der Staat verwaltet, sind inzwischen mit \n\nFotovoltaik besetzt, zw\u00f6lf D\u00e4cher. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die zweite \n\nKurzintervention. \u2013 Wir fahren jetzt in der Rednerreihung \n\nfort. Als N\u00e4chstes ergreift die Fraktion DIE LINKE mit \n\nKollegen Zais erneut das Wort. \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es macht richtig Spa\u00df. Nur \n\nnoch etwas zu Ihnen, Herr Krau\u00df: Arbeitslosenquote und \n\nStatistikzahlen. Ich habe Ihnen doch gesagt: Die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft h\u00e4lt sogar den Ausfall eines Ministers aus. \n\nEs ist ein Konjunkturproblem, dass Sie so viele Arbeits-\n\npl\u00e4tze schaffen. Was sagen Sie denn in der Rezession, die \n\nvor uns steht? Ich will jetzt nichts Schlechtes prophezei-\n\nen. Was sagen Sie denn dann? Ist der Abbau von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen auch Regierungspolitik? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nNein, in der Konjunktur ist Ihre Politik, 130 Aufstocker \n\nhaben wir in unserem Land. \n\n(Torsten Herbst, FDP: 130?) \n\n\u2013 130 000! Zwei Drittel der geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze, \n\ndie Sie erw\u00e4hnt haben, sind Leiharbeitspl\u00e4tze. Unter \n\nwelchen sozialen Bedingungen lassen Sie die Sachsen \n\neigentlich arbeiten? Das m\u00fcssen Sie sich vorwerfen lassen \n\nund nichts anderes. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa k\u00f6nnen Sie Zahlen nennen, wie Sie wollen, Sie ver-\n\nschleiern das wirkliche Bild. Ich halte Ihnen nicht den \n\nMantel auf wie manch anderer bei der Gewerkschaft. Das \n\nk\u00f6nnen Sie mit Ihrer CDA diskutieren. \n\nIch bleibe beim Konjunkturprogramm der Wirtschaft. Sie \n\nhatten die Energie angesprochen. Ich danke f\u00fcr die \n\nDiskussion. Sie m\u00fcssen zugeben, Herr Herbst, die Oppo-\n\nsition hat diesbez\u00fcglich eine einheitliche Meinung. \n\nIch komme zu den Rohstoffpreisen. Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat eine Rohstoffstrategie unter Einbeziehung der \n\neinheimischen Ressourcen und der Nutzung unseres \n\nTechnologievorsprunges zum Technologietransfer f\u00fcr \n\nRohstoffgewinnung gefordert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, Ihr \n\nSprecher meinte, wir w\u00fcrden immer bei Ihnen abschrei-\n\nben. Ich glaube, meine Kollegin Pinka wird beweisen, \n\ndass das bei Weiten nicht so ist, sondern umgekehrt, \n\ngerade bei den Rohstofffragen. \n\n(Zuruf von der FDP: Oh!) \n\nEs bleibt ein letztes Problem und das hat wiederum mit \n\nIhnen, Herr Krau\u00df, zu tun. Die IHK sagt, es gibt Probleme \n\nbei der Fachkr\u00e4ftesicherung, nicht besetzte Ausbildungs-\n\npl\u00e4tze und deutlich steigende Zeitaufw\u00e4nde. Wir waren \n\nmit der IHK und der Handwerkskammer sowie mit \n\nSchuldirektoren und Lehrern in Chemnitz zu einem \n\ngemeinsamen Forum. Die Zeitaufw\u00e4nde bei den Auszu-\n\nbildenden aufgrund von Schreib- und Rechenschw\u00e4che \n\nnimmt immer mehr zu. Unsere Ausbildungsvoraussetzun-\n\ngen m\u00fcssen erh\u00f6ht werden. \n\nDie Bildungspolitik \u2013 das wissen Sie \u2013 ist der gr\u00f6\u00dfte \n\nKlamauk, den diese Regierung in den letzten Monaten \n\nvon sich gegeben hat. Es ist brisant: Wir sichern bei Ihrer \n\nStillhaltepolitik in zwei Jahren nicht einmal die einfache \n\nReproduktion. Verstehen Sie das, Herr Herbst? Wissen \n\nSie, was dann wegf\u00e4llt? Sie k\u00f6nnen nicht einmal Niedrig-\n\nl\u00f6hne zahlen, weil Sie keine Arbeitskr\u00e4fte haben. Es gibt \n\nniemanden, dem Sie die Niedrigl\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen. Das \n\nist das Problem in unserem Land. Welches Programm \n\nhaben Sie eigentlich, um dieses Fachkr\u00e4fteproblem zu \n\nl\u00f6sen? \n\nBilliglohnland? Sollen alle hierher kommen? Sie haben \n\nvorhin davon gesprochen, dass wir ein Zuwanderungsland \n\nsind. Was hat die Wirtschaft? Sie hat keine Fachkr\u00e4fte. Ich \n\nwei\u00df nicht, wo diese alle besch\u00e4ftigt sind. Sie wissen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5137 \n\nnicht, was Sie an L\u00f6hnen zahlen m\u00fcssen, Sie wissen aber \n\nschon, dass es Kopfpr\u00e4mien f\u00fcr Ausbildungspl\u00e4tze gibt. \n\nEs wird sich hier etwas tun m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSie haben eine Chance. Derzeit gibt es Tarifverhandlun-\n\ngen: acht Gewerkschaften allein in diesem Jahr und \n\ndurchweg werden 6,5 % gefordert. Meinen Sie nicht auch, \n\ndie schlie\u00dfen nicht unter 4 % ab? \n\nWas ist die Position dieser Staatsregierung, wie sie in die \n\nVerhandlungen geht, wie Herr Unland letztlich auch im \n\nBund mit ver.di diese Verhandlungen f\u00fchrt? \n\nHerr Flath hat gestern gesagt: hohe Abschl\u00fcsse, hohe \n\nRationalisierungen, hohe Entlassungszahlungen. So gaben \n\nSie, Herr Flath, Ihre Position gestern zum Besten. Ich \n\nm\u00f6chte ein Beispiel nennen: Im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nverdient ein M\u00fcllfahrer im Durchschnitt 1 200 Euro. Die \n\n6,5 %, die er fordert, sind umgerechnet circa 80 Euro \u2013 \n\nnicht bei \u201eVeolia\u201c, dem privaten Entsorger, dem Vorbild \n\nf\u00fcr FDP-Unternehmen! \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wie?) \n\nHerr Flath, was sollte Ihre gestrige Drohung bei einem \n\nLohn von 1 280 Euro? Sind Sie bei solchen Aussagen \n\neigentlich noch bei den arbeitenden Sachsen oder nur \n\nnoch beim Sparen f\u00fcr irgendwelche K\u00e4stchen der Staats-\n\nregierung? Ihre Halbzeitbilanz ist wirklichkeitsfremd, \n\nweil sie die Sachsen nicht im Fokus hat. \n\nWelche Pensionen Sie als Berechnungsgrundlage beim \n\nPensionsfonds genommen haben, muss ich Ihnen nicht \n\nerkl\u00e4ren. Erinnern muss ich Sie aber immer wieder daran: \n\nDie L\u00f6hne in Sachsen m\u00fcssen steigen, wenn wir des \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs in Sachsen Herr werden wollen. \n\nHerr Zastrow, es ist noch eine Strategie gefordert worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nKarl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Wir sind in der \n\nEnquete-Kommission dabei. Wenn wir dieses Problem der \n\nWirtschaftsstrategie nicht kl\u00e4ren, denke ich, werden Sie \n\nschneller vom Acker sein, als Sie heute glauben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE war das Herr Kollege Zais. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion erneut Frau Kollegin K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Man hat meistens ein Redekonzept \n\nvorbereitet, aber die Aktuelle Debatte schmei\u00dft das immer \n\nein wenig um. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist das Sch\u00f6ne an \n\nAktuellen Debatten! \u2013 Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Darauf komme ich gleich. \u2013 Herr Herbst, ich habe \n\ngemeinsam mit Ihnen an einem Neujahrsempfang bei der \n\nChemieindustrie teilgenommen. Dort haben Sie toll \n\nerz\u00e4hlt: FDP bei 6 %, wir sind ganz anders als die in \n\nBerlin. \u2013 Zwei Tage sp\u00e4ter war alles ganz anders. Ich will \n\nnur damit sagen: Hochmut kommt vor dem Fall! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Was war anders?) \n\nIch habe vorhin beim Fachkr\u00e4ftemangel aufgeh\u00f6rt und \n\nw\u00fcrde gern an dieser Stelle weitere Ausf\u00fchrungen ma-\n\nchen. Wir haben in Sachsen hervorragende Fachkr\u00e4fte, \n\naber wir haben in Sachsen \u2013 auch das ist Fakt \u2013 die \n\nniedrigste Entlohnung nach Mecklenburg-Vorpommern. \n\nDas erw\u00e4hnen Sie nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den LINKEN) \n\nUnd dann wundern wir uns, wenn mit der \u201eEierschecke-\n\nAktion\u201c die Leute doch nicht haufenweise zur\u00fcckkom-\n\nmen. \n\nIch habe auch gesagt, was zu tun ist, oder frage deshalb \n\nnoch einmal nach: Was ist eigentlich mit dem Programm \n\n\u201eProfiSACHS\u201c? Das hat es bis zum Jahr 2011 gegeben \n\nund war ein erfolgreiches Programm. Dort ist ein Partner-\n\nschaftsnetz entstanden, das sich sehen lassen konnte. Das \n\nwurde abgeschafft. Sie geben in Ihren Reden leider keine \n\nAntwort darauf, was denn stattdessen \u2013 weil es doch nicht \n\nso gut war und ausgelaufen ist \u2013 passiert. Das finde ich \n\nschade und bedauerlich. \n\nIch wollte aber auch sagen, was zu tun ist. Auch wir \n\nwissen \u2013 darin sind wir uns, glaube ich, einig \u2013, dass die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen von den bisherigen Zusch\u00fcssen \n\nin Zukunft nicht leben k\u00f6nnen. Wir hatten Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht und gesagt: Wir wollen alternative F\u00f6rderinstru-\n\nmente, wie revolvierende Fonds, st\u00e4rken. Ich habe Ihnen \n\nvorhin gesagt, wie das aufgrund der Antwort auf meine \n\nKleine Anfrage aussieht: B\u00fcrgschaften, Darlehen, Beteili-\n\ngungen \u2013 all das sind Instrumente, die mit der F\u00f6rderung, \n\nvon der Sie immer sprechen, bei denen die Firmen am \n\nTropf h\u00e4ngen, nichts zu tun haben. \n\nDas Setzen von Rahmenbedingungen: Ich habe die Bitte \n\nan die FDP, dass sie sich einigt, was sie wirklich will. Ich \n\nwar in einer Podiumsdiskussion mit Ihrem Kollegen \n\nHauschild. Herr Hauschild, Sie haben dort lange mit \n\nVertretern der Wirtschaft gestritten, dass es keiner Rah-\n\nmenbedingungen bedarf. Diese k\u00f6nnten das alle selbst. \n\nErst am Ende der Diskussion mussten Sie eingestehen: Na \n\nja, die Wirtschaft will es doch, also werden wir auf \n\nRahmenbedingungen setzen. \n\nEinigen Sie sich bitte, was Sie wirklich wollen, denn \n\nRahmenbedingungen braucht und will die Wirtschaft. \n\n(Maik Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ja, Herr Hauschild, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss das machen, \n\nFrau Kollegin. Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja, Entschuldigung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5138 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nK\u00f6pping, k\u00f6nnen Sie sich noch genau an unsere sch\u00f6ne \n\nPodiumsdiskussion erinnern? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja. \n\nMike Hauschild, FDP: Sind Sie sich wirklich sicher, \n\ndass ich behauptet habe, wir brauchen keine Rahmenbe-\n\ndingungen? Oder k\u00f6nnte es eventuell sein, dass ich gesagt \n\nhabe: Mit den Parteien, die in Berlin eventuell demn\u00e4chst \n\netwas zu sagen haben, sind keine vern\u00fcnftigen Rahmen-\n\nbedingungen jetzt schon zu erwarten? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das \n\nist ein kleiner Unterschied!) \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich kann mich genau erinnern, \n\nHerr Hauschild. Sie haben ganz vehement die Auffassung \n\nvertreten: Wir brauchen keine Rahmenbedingungen. Das \n\nwar die Frage und das ist meine Antwort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Frau K\u00f6pping, wie k\u00f6nnen wir es \n\nhinbekommen, dass wir das noch einmal richtigstellen? \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: (lacht) Es waren noch mehrere \n\ndabei. \u2013 Ich hatte eben die Rahmenbedingungen ange-\n\nsprochen. Rahmenbedingungen sind auch Investitionen in \n\nBildung, in Forschung und Entwicklung, in Schulen und \n\nHochschulen als indirekte Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft. Dort haben wir im letzten Haushalt ausgiebig \n\ngespart. Es gilt die Konzentration auf die wirklichen \n\nWachstumsfelder, zum Beispiel die Ressourcentechnolo-\n\ngien und die F\u00f6rderung von Unternehmenswachstum. Wir \n\nhaben in Zukunft \u00fcber 4 000 Unternehmen, die ihre \n\nNachfolgeregelung treffen m\u00fcssen. Diese Probleme sind \n\nnoch nicht gel\u00f6st. Es gibt noch keinen Ansatz, wie wir das \n\nl\u00f6sen wollen. \n\nIch komme zur Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung. \n\n\u201eInnovation\u201c ist ein Stichwort, bei dem ich immer denke, \n\ndass das ja nicht unbedingt etwas mit Geld zu tun hat. \n\nSehr geehrter Herr Morlok, Sie kennen vielleicht das \n\nProblem bez\u00fcglich des Agra-Parks. Es wird immer von \n\nDresdner Problemen gesprochen. Ich w\u00fcrde gern ein \n\nProblem aus Markkleeberg anf\u00fchren: Der Agra-Park \n\nMarkkleeberg ist ein Naturdenkmal. Dort soll eine Br\u00fccke \n\nf\u00fcr die A 72 gebaut werden. Es steht zwar noch gar nicht \n\nfest, ob die Autobahn dort entlanggef\u00fchrt wird, aber die \n\nBr\u00fccke soll gebaut werden. Die B\u00fcrger und die Stadt \n\nMarkkleeberg haben Ihnen einen Vorschlag unterbreitet, \n\ndamit sich dieser Agra-Park als Denkmal und das Br\u00fc-\n\nckenbauwerk miteinander vereinen k\u00f6nnen. Die Antwort \n\ntechnokratisch: wird teurer \u2013 obwohl es Gegengutachten \n\nund Untersuchungen dazu gibt. \n\nInnovation ist f\u00fcr mich, dass ein Minister auch einmal mit \n\nseinen Leuten dort hinkommt und mit dem B\u00fcrgerverein \n\nund der Stadt bespricht, wie man eine gemeinsame \n\nL\u00f6sung finden kann. Es gibt nicht nur Stuttgart 21, wo \n\nman gegen irgendetwas ist. Es gibt auch Innovationen von \n\nB\u00fcrgern, die nur mit den Ministerien verkn\u00fcpft werden \n\nm\u00fcssen. Das gelingt nicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInnovation und Technologief\u00f6rderung \u2013 und B\u00fcrokratie-\n\nabbau. Das ist ein Wort, das ich gar nicht mehr h\u00f6ren \n\nkann, weil es schon 20 Jahre durch diesen Landtag geht. \n\nEs wird von jedem Redner angesprochen. Hier h\u00e4tten wir \n\ndie M\u00f6glichkeit. Lassen Sie uns doch eine Pauschalie-\n\nrungsabrechnung machen! Lassen Sie doch Gemein-\n\nschaftskostenpauschalen erheben! Dort h\u00e4tten wir Entb\u00fc-\n\nrokratisierung. Solche Programme, in denen so etwas \n\nangedacht wird, kenne ich nicht. \n\nEin weiteres Problem: Wir haben eine sehr unterschiedli-\n\nche Entwicklung in Sachsen. Die Landkreise k\u00f6nnten \n\n\u00fcber Regionalbudgets genau das f\u00f6rdern, was in ihrer \n\nRegion n\u00f6tig ist. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Staatsplanwirtschaft!) \n\nDas m\u00fcssten wir tun. Andere Bundesl\u00e4nder machen es \n\nuns vor. Da sind wir v\u00f6llig verschiedener Meinung. \n\nFragen Sie die Landr\u00e4te \u2013 sie sind bekannterma\u00dfen nicht \n\nSPD \u2013, was sie davon halten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Die wollen alle \n\nGeld ausgeben! \u2013 Holger Zastrow, FDP: \n\nDemokratische Kontrolle?!) \n\nEs gab auch mal in Sachsen den Preis f\u00fcr familienfreund-\n\nliche Unternehmen. Diesen Preis gibt es seit 2009 nicht \n\nmehr. Ich wei\u00df nicht, wer wirklich untersch\u00e4tzt, welche \n\nRolle \u2013 heute haben wir ja den Internationalen Frauentag \n\n\u2013 die Frauen bei Entscheidungen, wo Familien hinziehen, \n\nspielen. Was machen Frauen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sie suchen, wo es Kindertagesst\u00e4t-\n\nten und \u00c4hnliches gibt. Den Preis \u201eFamilienfreundliche \n\nUnternehmen\u201c haben wir abgeschafft, und zwar ersatzlos. \n\nIch habe noch viele Vorschl\u00e4ge. Da meine Redezeit nicht \n\nausreicht, gebe ich sie gern im n\u00e4chsten Ausschuss zur \n\nKenntnis. Das hei\u00dft: Nicht nur Ideen sind gefragt, sondern \n\nauch die Vorschl\u00e4ge der anderen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nK\u00f6pping f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Die GR\u00dcNEN k\u00f6nnten \n\njetzt erneut das Wort ergreifen. \u2013 Kein Redebedarf. NPD? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5139 \n\n\u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten in eine dritte Rederunde eintreten. \n\nIch sehe bei der einbringenden Fraktion der CDU keinen \n\nRedebedarf. FDP auch nicht. Bei den anderen ebenso \n\nnicht. Damit hat die Staatsregierung das Wort. \u2013 Das Wort \n\nergreift Herr Wirtschaftsminister Morlok. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt erfahren \n\nwir den neuen Termin von der Eierschecke!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau K\u00f6pping, \n\nSie haben vollkommen recht. Die Aktuellen Debatten \n\nlaufen manchmal anders, als man es sich vorher gedacht \n\nhat. Deshalb muss man in den Dingen, die man sagen \n\nm\u00f6chte, einiges \u00e4ndern. Ich werde auf die vielen Punkte, \n\ndie in der Debatte im Einzelnen angesprochen wurden, \n\neingehen. \n\nGestatten Sie mir, dass ich zu Beginn einige allgemeine \n\nAusf\u00fchrungen zur Entwicklung in Ostdeutschland und im \n\nFreistaat Sachsen mache. Der Aufschwung Ost, der \n\nAufbau Ost ist ein Erfolgsmodell. Wenn wir uns die \n\nEntwicklung in den Jahren nach der friedlichen Revoluti-\n\non in Ostdeutschland, insbesondere im Freistaat Sachsen, \n\nanschauen, dann kann man zu keinem anderen Ergebnis \n\nkommen. \n\nSchauen Sie auf die Infrastruktur, die wir in Sachsen \n\nhaben! Ber\u00fccksichtigen Sie bitte auch die positive Ent-\n\nwicklung der Umweltsituation im Freistaat Sachsen. Das \n\nWohlstandsniveau der Menschen in Sachsen ist gestiegen. \n\nWir haben so viele Arbeitspl\u00e4tze, wie wir sie seit der \n\nWende nicht mehr hatten. Das ist ein Erfolg, den die \n\nMenschen in Sachsen, in Ostdeutschland mit ihrer Arbeit \n\nerwirtschaftet haben. \n\nUnternehmen haben im unternehmerischen Handeln \n\nrichtige Entscheidungen getroffen. Sie haben sich gut \n\naufgestellt, gut im Wettbewerb positioniert und sind im \n\ninternationalen Vergleich erfolgreich. \n\nDie Staatsregierungen, die wir hier im Freistaat Sachsen \n\nin der Vergangenheit hatten, haben viele richtige Grund-\n\nsatzentscheidungen getroffen. All das zusammen ist die \n\nBasis f\u00fcr die erfolgreiche Entwicklung in Ostdeutschland \n\nund insbesondere im Freistaat Sachsen gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\nWir m\u00fcssen im Jahr 2020 auf eigenen Beinen stehen. Das \n\nist in dieser Debatte schon oft angesprochen worden. Der \n\nSolidarpakt l\u00e4uft aus, die EU-Mittel werden nicht mehr in \n\ndiesem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen. Wir haben aber alle \n\ngemeinsam in den vergangenen mehr als 20 Jahren die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass wir im Jahr 2020 \n\nauf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt den Menschen, den Unternehmern, aber \n\nauch denjenigen, die in den verschiedenen Gremien auf \n\nder Landesebene, auf der kommunalen Ebene in den \n\nletzten 20 Jahren Verantwortung getragen haben, unser \n\nDank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZu den einzelnen Punkten. Es ist angesprochen worden, \n\ndass das Thema Forschung und Entwicklung f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Entwicklung in einer bestimmten Region \n\nganz entscheidend ist. Wir haben im Freistaat Sachsen die \n\ngr\u00f6\u00dfte Dichte von Fraunhofer-Instituten in der gesamten \n\nBundesrepublik. 2,6 % des Bruttoinlandsproduktes \n\nwerden in Sachsen f\u00fcr Forschung und Entwicklung \n\nausgegeben. Dabei liegen wir auf Platz 4 in Deutschland, \n\nnach Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und Berlin. \n\nEs wird immer beklagt, dass die Forschungs- und Ent-\n\nwicklungsausgaben in der Wirtschaft zu gering w\u00e4ren. \n\nWenn wir uns aber anschauen, was in der Wirtschaft f\u00fcr \n\nF und E ausgegeben wird, dann liegen die Ausgaben in \n\nSachsen bei 1,3 % des Bruttoinlandsproduktes. In Th\u00fcrin-\n\ngen sind es 0,9 %, in Mecklenburg-Vorpommern 0,4 %, in \n\nBrandenburg und in Sachsen-Anhalt jeweils 0,3 %. \n\nDas hei\u00dft, unsere Wirtschaft ist innovativer. Unsere \n\nWirtschaft gibt mehr f\u00fcr F und E aus als die Unternehmen \n\nin den anderen Bundesl\u00e4ndern. Das hat auch der Innova-\n\ntionsbericht, die Studie, die wir beim IAB in Auftrag \n\ngeben haben, best\u00e4tigt. Die s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nsind innovativer als jene im ostdeutschen Durchschnitt \n\nund teilweise sogar innovativer als Unternehmen in \n\nWestdeutschland. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir als Staatsregierung haben diese Innovationsf\u00e4higkeit \n\nweiterhin unterst\u00fctzt. Einige Beispiele haben Sie, Frau \n\nK\u00f6pping, bereits angesprochen. Ich m\u00f6chte noch an den \n\nInnovationszuschlag erinnern, den wir im Rahmen der \n\neinzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung eingef\u00fchrt \n\nhaben \u2013 genau f\u00fcr die Unternehmen, die besonders \n\ninnovationsstark sind. Wir wollen Anreize f\u00fcr mehr \n\nInnovation in den Unternehmen geben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss die F\u00f6rderb\u00fcrokratie dringend \n\nvereinfacht werden. Sie haben das Stichwort Pauschalie-\n\nrungen genannt. Seit meinem Amtsantritt k\u00e4mpfe ich \n\ndaf\u00fcr, dass wir hierbei zu neuen Regelungen kommen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, leider scheitern wir als \n\nStaatsregierung am S\u00e4chsischen Rechnungshof. All diese \n\nDinge, die wir vereinfachen und als Verordnung regeln \n\nwollen, bed\u00fcrfen der Zustimmung des Rechnungshofes. \n\nIch will das in diesem Hohen Hause einmal deutlich \n\naussprechen: Der Rechnungshof, sehr geehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen Abgeordnete, ist Ihr Instrument. Wenn \n\nSie von der Staatsregierung zu Recht einfordern, zu \n\nVereinfachungen zu kommen, dann ist meine Bitte: \n\nSuchen Sie die Gespr\u00e4che mit dem Rechnungshof und \n\nhelfen Sie uns, dass wir hierbei zu Ergebnissen kommen, \n\nund das m\u00f6glichst kurzfristig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie s\u00e4chsischen Unternehmen sind stark im internationa-\n\nlen Bereich. Wir hatten im Jahr 2010 in Sachsen eine \n\nExportquote von 26 % und lagen damit vor westdeutschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5140 \n\nBundesl\u00e4ndern wie Hessen oder Schleswig-Holstein. Die \n\naktuellen Zahlen f\u00fcr 2011 liegen noch nicht vor, aber wie \n\nman an der Entwicklung in der Wirtschaft sieht, haben wir \n\nim Export weiter deutlich zugelegt. Ich bin mir sicher, \n\ndass die s\u00e4chsische Wirtschaft ihre Position im gesamt-\n\ndeutschen Vergleich in puncto Export im Jahr 2011 weiter \n\nverbessern konnte. \n\nEs ist richtig, dass wir beim Bruttoinlandsprodukt im \n\nvorletzten Jahr etwas schw\u00e4cher gewesen sind als der \n\nostdeutsche Durchschnitt. Aber die Zahlen, die uns f\u00fcr das \n\nJahr 2011 vorhergesagt wurden, zeigen, dass wir diesen \n\nR\u00fcckstand wieder aufgeholt haben. Wir werden, wenn \n\ndiese Vorhersagen eintreten, wieder deutlich vor dem \n\nostdeutschen Durchschnitt beim Bruttoinlandsprodukt \n\nliegen. \n\nBeim Bruttoinlandsprodukt darf man nicht verschweigen, \n\nwie es entsteht. In vielen anderen ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen ausge-\n\nnommen, entsteht Wachstum eben noch durch Verschul-\n\ndung von \u00f6ffentlichen Haushalten. Das muss man zur \n\nKenntnis nehmen. Wir halten es f\u00fcr falsch, Wachstum mit \n\nimmer neuen Schulden zu erkaufen; denn das ist Politik \n\ngegen zuk\u00fcnftige Generationen und das machen wir in \n\nSachsen nicht mit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Arbeitsmarkt. Wie bereits angesprochen wurde, \n\nhatten wir im letzten Jahr im Freistaat Sachsen eine \n\nReduktion der Arbeitslosenquote um 1,2 Prozentpunkte. \n\nIm ostdeutschen Durchschnitt waren es 0,7 \u2013 das ist \n\nbereits angesprochen wurden \u2013, als es in Th\u00fcringen nur \n\n0,7 gewesen sind. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie haben grunds\u00e4tzlich recht mit der \n\nAussage: Je niedriger die Arbeitslosigkeit ist, desto \n\nschwerer ist es, dort noch Fortschritte zu erzielen. \n\nWenn wir aber dieses Argument auf andere Bundesl\u00e4nder \n\nanwenden, hei\u00dft das ja auch: Je h\u00f6her die Arbeitslosigkeit \n\nist, desto einfacher ist es dabei, Fortschritte zu erzielen. \n\nSie haben dankenswerterweise darauf hingewiesen, dass \n\nSie als SPD in Sachsen-Anhalt mitregieren und f\u00fcr die \n\nPolitik in Sachsen-Anhalt Verantwortung tragen. Da \n\nm\u00fcssen Sie einmal erkl\u00e4ren, warum \u2013 obwohl in Sachsen-\n\nAnhalt die Arbeitslosigkeit h\u00f6her ist als im Freistaat \n\nSachsen \u2013 die Arbeitslosenquote in Sachsen-Anhalt nur \n\num 0,2 Prozentpunkte gesunken ist und in Sachsen um \n\n1,2 Prozentpunkte. Vielleicht hat es doch etwas damit zu \n\ntun, dass liberale Wirtschafts- und Arbeitspolitik besser \n\nf\u00fcr die Menschen ist als die Politik, die in Sachsen-Anhalt \n\nbetrieben wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben 30 000 neue Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sach-\n\nsen; Kollege Krau\u00df hat darauf hingewiesen. Auch das ist \n\nein Erfolgsmodell. Wir sind hier an der Spitze in Ost-\n\ndeutschland im Bereich des Zuwachses von 2,1 % neuer \n\nArbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen. \n\nEs ist immer wieder in der Diskussion angef\u00fchrt worden, \n\ndass das Arbeitsplatzthema, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, das eine Thema ist. Das andere Thema ist die \n\nVerg\u00fctung, die die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter f\u00fcr \n\nihre Arbeit in den Unternehmen erhalten. Auch hier liegen \n\ndie Zahlen f\u00fcr 2011 abschlie\u00dfend noch nicht vor. Es gibt \n\naber erste Zahlen aus der Industrie. \n\nDa ist es so, dass die Verg\u00fctungen in der Industrie in \n\nSachsen im Jahr 2011 im Vergleich zu 2010 um 5,3 % \n\ngestiegen sind. Der Durchschnitt in Deutschland waren \n\n3,0 %. 5,3 % in Sachsen, 3,0 % in Deutschland! Wenn \n\nman das einmal auf den Stundenlohn umrechnet, dann \n\nhei\u00dft das, dass der Stundenlohn des Industriearbeitneh-\n\nmers im Freistaat Sachsen im Jahr 2011 im Vergleich zum \n\nJahr 2010 um 2 Euro gestiegen ist. Das ist das Erfolgs-\n\nmodell, das deutlich macht, dass der wirtschaftliche \n\nAufschwung sich nicht nur in mehr Arbeitspl\u00e4tzen nieder-\n\nschl\u00e4gt und deswegen bei den Menschen ankommt. Nein, \n\ner kommt auch deswegen bei den Menschen an, weil die \n\nMenschen mehr Geld zur Verf\u00fcgung haben. Das ist \n\nliberale Wirtschaftspolitik, und die werden wir als CDU \n\nund FDP im Freistaat Sachsen fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nMorlok sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind am Ende \n\nder 1. Aktuellen Debatte angekommen. Ich sehe auch \n\nkeinen weiteren Redebedarf. Die 1. Aktuelle Debatte ist \n\ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5141 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEuro-Krise, Wulff-R\u00fccktritt und drohender sozio\u00f6konomischer Kollaps \u2013  \n\nder BRD-Parteienstaat vor dem Ende? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das \n\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort ergreift der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der franz\u00f6sische Publizist Guillaume Faye, \n\nJournalist und Autor der Tageszeitung \u201eLe Figaro\u201c, \n\nbeschrieb in seinem bereits 1999 ver\u00f6ffentlichen Buch \n\n\u201eL\u2018Arch\u00e9ofuturisme\u201c die zuk\u00fcnftige Entwicklung Euro-\n\npas. In seiner Prognose sagt er Krisen voraus, die die \n\nherk\u00f6mmliche politische und sozio\u00f6konomische Grund-\n\nordnung und die Grundlagen ersch\u00fcttern und zu einer \n\nNeuordnung der Welt f\u00fchren werden. \n\nEr sagt geopolitische Auseinandersetzungen und knapper \n\nwerdende Ressourcen voraus. Er weist auf die Zerbrech-\n\nlichkeit einer Wirtschaftsordnung hin, die auf Spekulation \n\nund massiver Verschuldung der westlichen Staaten beruht. \n\nEr warnt vor der Zunahme des Terrorismus und vor einer \n\nwachsenden Aggressivit\u00e4t des Islam. \n\nEr konstatiert das dramatische Altern der europ\u00e4ischen \n\nV\u00f6lker und deren Verschwinden und Verdr\u00e4ngen durch \n\nau\u00dfereurop\u00e4ische Massenzuwanderung. Er weist darauf \n\nhin, dass sich die Machtzentren verschieben, dass Europa \n\nund auch die USA nicht mehr das Machtzentrum der Welt \n\nsein werden, sondern andere M\u00e4chte aufsteigen werden. \n\nEr sieht Europa vor der Entscheidung, ob Europa und \n\nseine V\u00f6lker wieder einen Selbstwert und damit auch \n\neinen Selbstbehauptungswillen entwickeln oder ob sie \n\nverschwinden werden. \n\nDie politische Klasse verh\u00e4lt sich gegen\u00fcber dieser \n\nEntwicklung eigentlich v\u00f6llig ahnungslos, ist ignorant \n\nund betrachtet die Dinge nur noch naiv und besch\u00f6nigend. \n\nDas ist nicht verwunderlich. \n\nBei aller tagt\u00e4glichen Vergangenheitsbew\u00e4ltigung hat die \n\npolitische Klasse offenbar den Blick f\u00fcr die historische \n\nEntwicklung v\u00f6llig verloren. Im Blindflug n\u00e4hert man \n\nsich der n\u00e4chsten historischen Katastrophe. Das Dauer-\n\nthema Integration ist dabei eigentlich nichts anderes als \n\neine Fata Morgana, bei der man suggeriert, man k\u00f6nne \n\ndas Problem der Massenzuwanderung schon in den Griff \n\nbekommen. Die L\u00f6sung der demografischen Probleme \n\ndurch eine Massenzuwanderung ist ein ebensolcher \n\nSelbstbetrug. Dass eine Masseneinwanderung die Prob-\n\nleme nicht l\u00f6st, sondern Probleme schafft, kann man in \n\nden westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten schon heute eindrucks-\n\nvoll, aber wenig zukunftshoffend \u201ebewundern\u201c. Die \n\nEurop\u00e4ische Union ist dabei nichts anderes als ein In-\n\nstrument globaler Wirtschaftsinteressen auf dem R\u00fccken \n\nund auf Kosten der V\u00f6lker. \n\nDas ist die Lage, in der wir uns heute befinden. Wenn \n\nman sieht, mit welchem Zynismus f\u00fchrende Politiker, die \n\nsich heute als Deutschlandabschaffer verhalten, darauf \n\nreagieren, dann zeigt das, dass hier tats\u00e4chlich ein Um-\n\ndenken erforderlich ist. \n\nIch will auf einen Aspekt eingehen und Ihnen dazu ein \n\nZitat des Finanzministers Sch\u00e4uble anf\u00fchren, das er auf \n\ndem European Banking Congress machte. Da ging es um \n\ndie Souver\u00e4nit\u00e4t: \u201eDie Kritiker, die meinen, man m\u00fcsse \n\neine Konkurrenz zwischen allen Politikbereichen haben, \n\ndie gehen ja in der Wahrheit von dem Regelungsmonopol \n\ndes Nationalstaates aus. Das war die alte Ordnung, die \n\ndem V\u00f6lkerrecht noch zugrunde liegt mit dem Begriff der \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t, die in Europa l\u00e4ngst ad absurdum gef\u00fchrt \n\nworden ist. Sp\u00e4testens seit den zwei Weltkriegen in der \n\nersten H\u00e4lfte des vergangenen Jahrhunderts und wir in \n\nDeutschland sind seit dem 8. Mai 1945 zu keinem Zeit-\n\npunkt mehr voll souver\u00e4n gewesen.\u201c \n\nIch wiederhole. Er sagt, Deutschland ist seit 1945 zu \n\nkeinem Zeitpunkt mehr voll souver\u00e4n gewesen, und er \n\nsieht das nicht etwa als einen Defekt, sondern als einen \n\npositiven Aspekt. Aber was hei\u00dft denn Souver\u00e4nit\u00e4t? \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t bedeutet, die eigene Entscheidungs- und \n\nHandlungsf\u00e4higkeit zu behalten. Offenbar scheint man \n\nauf genau diese Entscheidungs- und Handlungsf\u00e4higkeit \n\nverzichten zu k\u00f6nnen und verzichten zu wollen. \n\nWenn man jetzt das ESM-Gesetz sieht, dann sieht man, \n\ndass das eigentlich nichts anderes ist als ein lupenreines \n\nErm\u00e4chtigungsgesetz des Bundestages mit der Folge, dass \n\nman eigentlich die Kontrolle \u00fcber den eigenen Haushalt, \n\n\u00fcber das eigene Geld abstreift und sich unter das Diktat \n\neines fremden Gouverneurrats stellt, der im Grunde \n\ngenommen Deutschland in eine fiskalische EU-Diktatur \n\n\u00fcberf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas alles ist nicht nur ein Einzelfall, sondern man muss \n\nsagen, es ist offenbar Ausdruck einer bestimmten Haltung \n\nnicht nur einzelner Personen, sondern letztendlich der \n\ngesamten politischen Klasse. Es ist die Mischung aus \n\nDummheit, Feigheit und auch Anbiederung vor den \n\nFremden, die unser Land in den Abgrund f\u00fchrt. Dagegen \n\nist die NPD. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit- \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion sprach der Abg. Storr. \u2013 Als N\u00e4chster \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion der Abg. Schiemann das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5142 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich \n\nmeinem Vorredner zugeh\u00f6rt habe, dann habe ich wenig \n\nVerbindung zum Debattenthema feststellen k\u00f6nnen; \n\nsondern ich habe das Allt\u00e4gliche feststellen k\u00f6nnen: dass \n\ndie einreichende Fraktion sich eben nicht Sorgen macht \n\num die Entwicklung des Freistaates Sachsen, sondern \n\nHass und Zwietracht auch auf andere V\u00f6lker Europas s\u00e4t. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nSachsen liegt in Europa \u2013 Sie machen \n\ndoch sonst immer so auf europ\u00e4isch!) \n\nWir wissen auch aus \u00c4u\u00dferungen der einreichenden \n\nFraktion: Sie wollen die Verfassung abschaffen. Sie \n\nbek\u00e4mpfen die Demokratie. Sie wollen eine Alternative, \n\ndass Sie Unterdr\u00fcckung einf\u00fchren wollen und eine Dikta-\n\ntur in diesem Land wieder herstellen wollen \u2013 und das, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, werden wir \n\nverhindern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas s\u00e4chsische Volk hat gen\u00fcgend Lehren aus einer Zeit \n\ngezogen, als es in Diktaturen leben musste. Deshalb wird \n\nniemand auf diese von Ihnen ausgelegte Leimrute sprin-\n\ngen m\u00fcssen. \n\nZum Thema Bundespr\u00e4sident, um bei Ihrem Thema zu \n\nbleiben: Gerade weil die Bundesrepublik Deutschland ein \n\ndemokratischer Staat ist, ist dieses Problem l\u00f6sbar gewe-\n\nsen. Der Bundespr\u00e4sident ist nach \u00f6ffentlichen Diskussio-\n\nnen zur\u00fcckgetreten und deshalb sage ich: Die Demokratie \n\nist das St\u00e4rkste, was dieses Land mit den B\u00fcrgern in \n\nDeutschland zu bieten hat. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSehr ernst, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nnehmen wir das, was durch das Thema Bankenkrise \n\nentstanden ist. Die Bankenkrise, die Banken, die durch \n\nSpekulation Europa und andere Teile der Welt in eine \n\ngro\u00dfe Not gest\u00fcrzt haben, sind nur mit der Kraft des \n\nSteuerzahlers wieder richtbar geworden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ausgepl\u00fcndert!) \n\nNur mit der Kraft des Steuerzahlers ist das machbar. \n\nDennoch sind Bankenkrisen nicht ohne. Gehen Sie in die \n\nGeschichte: 1931 wurden die Gro\u00dfbanken gerettet. Die \n\nDemokratie wurde verloren. Deshalb m\u00fcssen wir auch die \n\nentsprechenden Lehren f\u00fcr die Entwicklung in Europa aus \n\ndieser Krise ziehen. \n\nZum Thema Griechenland. Die Bankenkrise und die \n\nbereits auf Kredite aufgebaute Volkswirtschaft Griechen-\n\nlands stehen vor einer schier unl\u00f6sbaren Aufgabe. Ich \n\ngehe einmal davon aus, dass es nicht im Interesse Europas \n\nist, f\u00fcr Wanderungsbewegungen aus einem schweren \n\nKrisenland zu sorgen, sondern wir m\u00fcssen Griechenland \n\nin die Lage versetzen, mit der Kraft seiner Einwohner-\n\nschaft die Probleme, die angefallen sind, vor Ort zu l\u00f6sen. \n\nDazu braucht es der eigenen Anstrengungen in Griechen-\n\nland, aber auch der solidarischen Hilfe der europ\u00e4ischen \n\nStaaten. \n\n(Beifall der Abg. Steffen Flath, CDU, \n\nund Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDeutschland hat bisher Darlehen in H\u00f6he von \u00fcber \n\n15 Milliarden Euro an Griechenland ausgereicht. Grie-\n\nchenland zahlt daf\u00fcr 4,5 % an Zinsen. Bis zum Dezem-\n\nber 2011 sind bisher 380 Millionen Euro an Zinsen durch \n\ndas griechische Volk an Deutschland zur\u00fcckgezahlt \n\nworden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein riesiges \n\nGewinngesch\u00e4ft f\u00fcr den deutschen Steuerzahler!) \n\nAlso sind bisher keine Geschenke gemacht worden, \n\nsondern das griechische Volk muss das entsprechend \n\nbezahlen. Gleichzeitig ist in vielen Branchen der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft der Export \u2013 der Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit hat dies angesprochen \u2013 bis zu \n\n26 % angewachsen. Damit ist die Volkswirtschaft in \n\nSachsen gest\u00e4rkt worden und Arbeitspl\u00e4tze sind dadurch \n\nstabil geworden. \n\nKrisen zu l\u00f6sen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nund langfristig wieder solide wirtschaftliche Grundlagen \n\nin den europ\u00e4ischen Staaten zu schaffen, das ist eine \n\nHerausforderung, die man nicht kleinreden kann und die \n\nnicht allein nur auf dem R\u00fccken des Steuerzahlers, der \n\nnicht in diese Bankenkrise und in diese Bewegung der \n\nBanken eingreifen konnte, ausgetragen werden kann. \n\nAber es ist eine schwere und meines Erachtens die \n\nschwierigste Herausforderung Europas, die es bisher seit \n\nGr\u00fcndung gegeben hat. \n\n(Andreas Storr, NPD: Deshalb \n\nbrauchen wir auch Nationalstaaten!) \n\nIch bezweifle, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndass die einreichende Fraktion einen Beitrag dazu leisten \n\nkann, ebendiese schweren Aufgaben zu l\u00f6sen, und ich \n\ngehe davon aus, dass sich das s\u00e4chsische Volk nicht davon \n\nbeeindrucken l\u00e4sst, was die einreichende Fraktion uns und \n\ndem Volk weismachen will. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das der Kollege Schiemann. \u2013 Ich sehe am Mikro-\n\nfon 7 eine Kurzintervention; bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die ziemlich schr\u00e4gen Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nSchiemann n\u00f6tigen aus meiner Sicht zu einigen richtig-\n\nstellenden Bemerkungen. \n\nSie wiederholen hier gebetsm\u00fchlenartig, dass die NPD die \n\nVerfassung abschaffen wolle. Ich m\u00f6chte erst einmal \n\ndarauf hinweisen, dass es selbst nach Lesart der V\u00e4ter des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5143 \n\nGrundgesetzes in diesem Land keine Verfassung gibt, \n\nsondern dass das Grundgesetz als Provisorium gewertet \n\nwird. Vielleicht kennen auch Sie den Artikel 146 des \n\nGrundgesetzes, in dem es hei\u00dft, dass das Grundgesetz an \n\ndem Tag seine G\u00fcltigkeit verliert, an dem sich das deut-\n\nsche Volk in freier Wahl \u2013 gemeint ist eine Nationalver-\n\nsammlung der Deutschen \u2013 eine eigene Verfassung gibt. \n\nDass es diese Nationalversammlung, an deren Ende \n\nvielleicht eine wirkliche Verfassung mit Volksabstimmun-\n\ngen in allen Lebensfragen der Nation stehen w\u00fcrde, noch \n\nnicht gegeben hat, ist vor allem auch das zweifelhafte \n\nVerdienst der CDU, die das Provisorium Grundgesetz bis \n\nin alle Ewigkeit fortschreiben will. \n\nErstens: Wir haben keine Verfassung. Zweitens: Wir als \n\nNPD fordern nach Artikel 146 eine Nationalversamm-\n\nlung, in der sich das deutsche Volk eine Verfassung geben \n\nkann, die dann auch grundlegende Rechte des deutschen \n\nVolkes garantiert, n\u00e4mlich Volksabstimmung auf Bundes-\n\nebene. \n\nGenau das wollen Sie nicht, weil Sie wissen, dass die \n\nDeutschen in vielen politischen Kernfragen ganz anders \n\ndenken und ganz anders abstimmen w\u00fcrden als diese \n\nabgeschottete Klasse, die im Bundestag sitzt. Wenn das \n\nVolk befragt werden w\u00fcrde, h\u00e4tte es damals gar nicht den \n\nEuro anstelle der D-Mark gegeben. Wenn das deutsche \n\nVolk befragt worden w\u00e4re, g\u00e4be es nicht diese Verausl\u00e4n-\n\nderung und Masseneinwanderung, und dann g\u00e4be es auch \n\nnicht diese uns\u00e4glichen Rettungspakete f\u00fcr Pleitestaaten \n\nin S\u00fcdeuropa. \n\nDeswegen wollen Sie das deutsche Volk gar nicht befra-\n\ngen und deswegen kleben Sie so am Grundgesetz, das \n\ndefinitiv keine Verfassung ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Vorredner \n\nhat deutlich bewiesen, dass er in diesem Land, im Frei-\n\nstaat Sachsen, bis heute nicht angekommen ist. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Sachsen sehr stolz \n\nsind, dass sie 1992 eine demokratische Verfassung erhal-\n\nten haben und damit nach dem Beitritt 1990 ein gleichbe-\n\nrechtigter Partner mit Verfassungsrang in dieser Bundes-\n\nrepublik Deutschland geworden sind. \n\nIch gehe davon aus, dass mein Vorredner das nie zur \n\nKenntnis genommen hat und sich immer noch fremd in \n\ndiesem sch\u00f6nen Sachsen f\u00fchlt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \n\nAnja Jonas, FDP \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir setzen die Redner-\n\nreihe fort und f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift Frau \n\nKollegin Hermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Kollegen! Wenn man der \n\nNPD hier so zuh\u00f6rt, hat man den Eindruck, als st\u00fcnden \n\nwir so weit in der Katastrophe, dass der Dritte Weltkrieg \n\nkurz vor dem Ausbrechen w\u00e4re und das \u00dcberleben des \n\ndeutschen Volkes abgesichert werden m\u00fcsste. Ich glaube, \n\nganz so schlimm ist es nicht. \n\nNat\u00fcrlich ist die \u00f6konomische Souver\u00e4nit\u00e4t die Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die Souver\u00e4nit\u00e4t eines Volkes. Das ist doch nicht \n\neine Frage des dumpfen R\u00fcckfalls in Nationalismus. \n\nWenn die GR\u00dcNEN zum Beispiel den \u00f6kologischen \n\nUmbau der Gesellschaft und damit die Reduzierung einer \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Importen und Exporten f\u00fcr unsere \n\nWirtschaft vorschlagen, dann ist das allemal noch besser \n\nals der hier vorgeschlagene R\u00fcckfall, irgendeinen dump-\n\nfen Nationalismus wieder aufleben zu lassen. \n\nIch habe die B\u00fccher von Samuel Huntington und anderen \n\nin den Neunzigerjahren alle gelesen, als es um den \u201eClash \n\nof Civilizations\u201c ging. Sie haben vorhin von der Aggres-\n\nsivit\u00e4t des Islam gesprochen \u2013 das ist Ihre Wortwahl \u2013; es \n\nist l\u00e4ngst etwas im Gange, was den Islam betrifft. Damit \n\nk\u00f6nnen Sie sich nicht mehr herausreden. Ich denke, dass \n\nman diese nachhaltige Debatte auch zur Kenntnis nehmen \n\nmuss. \n\nDass Europa nicht mehr so m\u00e4chtig ist wie ehedem, hat \n\ngute Gr\u00fcnde: Die Kolonialzeit ist vorbei. Europa hat im \n\nletzten Jahrhundert seine Kolonialreiche verloren. Des-\n\nwegen ging es ab den Sechzigerjahren auch mit dieser \n\nglobalen Shoppingtour, mit den Finanztransaktionen auf \n\nden Finanzm\u00e4rkten los, weil die Frage war: Wo kommt \n\nder Wohlstand in Europa in Zukunft her? \n\nDie Deutschen haben die Fragen im Zweiten Weltkrieg so \n\nangepackt, dass sie einfach in ganz Europa eingefallen \n\nsind, um sich belgische Pralinen und franz\u00f6sischen Wein \n\nunter den Nagel zu rei\u00dfen. Also wo kommt der Wohlstand \n\nher? Diese Frage steht allerdings im Raum \u2013 aber doch \n\nnicht so, indem man jetzt in einen Nationalismus zur\u00fcck-\n\nf\u00e4llt, wie Sie es hier vorgeschlagen haben. \n\nDie globale Shoppingtour durch Kolonialherren und \n\nFinanzm\u00e4rkte ist vorbei. Wer das begriffen hat, kann \n\nanfangen, an der Zukunft zu arbeiten, und die Zukunft hat \n\netwas mit Kooperation zu tun und nicht mit Selbstisolati-\n\non. Das ist ganz eindeutig. \n\nDie Eurokrise ist in der Tat etwas, was einem in der \n\nPolitik Anlass zu tiefer Sorge geben muss; das will ich gar \n\nnicht kleinreden. Aber, wie gesagt, beim letzten Mal sind \n\nin Europa die Verteilungsk\u00e4mpfe so ausgegangen, dass \n\nSt\u00e4dte zerst\u00f6rt waren, dass 50 Millionen Menschen tot \n\nwaren und dass die Volkswirtschaften am Boden lagen. \n\nDie Rettung Griechenlands kommt uns da deutlich besser, \n\nmuss ich einfach mal so deutlich sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDie teure Stabilisierung des Euro durch den ESM ist \n\nnotwendig, denn sie sorgt daf\u00fcr, dass sich die Gef\u00e4hrdung \n\nder anderen europ\u00e4ischen Staaten, auch der Euro-Staaten, \n\ndurch eine Griechenlandinsolvenz verringert hat. Sobald \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5144 \n\nder ESM steht, ist diese Gefahr wenigstens gebannt, und \n\ndas geht eben nur Schritt f\u00fcr Schritt, weil die Aufgabe, \n\nvor der alle europ\u00e4ischen Staaten stehen, enorm ist. Sie \n\nm\u00fcssen das 20. Jahrhundert hinter sich lassen. Das ist eine \n\nechte Herausforderung, das soll man nicht untersch\u00e4tzen. \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4lt das auch an und es stehen noch wichtige \n\nEntscheidungen aus. Ich habe sehr wohl geh\u00f6rt, dass Frau \n\nKanzlerin Merkel gesagt hat, dass sie einer Finanztransak-\n\ntionssteuer etwas abgewinnen kann. Ich erwarte, dass sie \n\ndas auch innerhalb der Berliner Koalition durchsetzt, weil \n\nich glaube, dass dies ein ganz wesentlicher Beitrag sein \n\nwird, um mehr Stabilit\u00e4t und Ordnungspolitik durchzuset-\n\nzen. Es m\u00fcsste auch eine Harmonisierung der Steuern und \n\nder Haushaltspolitik in Europa geben. Nat\u00fcrlich muss die \n\n\u00dcberschuldung abgebaut werden; das ist ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nKommen wir zu Herrn Wulff: Es ist doch keine Staatskri-\n\nse, wenn in einem demokratischen Rechtsstaat die Medien \n\nwach sind und die Staatsanwaltschaft die Immunit\u00e4t eines \n\nPr\u00e4sidenten aufhebt. Das ist das ganze Gegenteil einer \n\nStaatskrise. Die Demokratie hat funktioniert. Ich will \n\nnicht verhehlen: Das ist f\u00fcr Herrn Wulff sehr unangenehm \n\nausgegangen. Dar\u00fcber will ich mich auch nicht lustig \n\nmachen. Aber klar ist: Das Amt des Bundespr\u00e4sidenten in \n\neiner Demokratie ist kein feudalistisches Relikt, sondern \n\nder Bundespr\u00e4sident unterliegt denselben rechtsstaatli-\n\nchen Grundbedingungen wie jeder andere B\u00fcrger in \n\nunserem Staat auch. Dieses Prinzip funktioniert. Darauf \n\nbin ich sogar stolz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei  \n\nder CDU, den LINKEN, der FDP und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Hermenau \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir sind am Ende der ersten Rednerrunde angelangt. Die \n\nzweite Runde wird wieder durch die einbringende NPD-\n\nFraktion er\u00f6ffnet. Es spricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor Kurzem erlebten wir den zweiten R\u00fccktritt \n\neines Bundespr\u00e4sidenten innerhalb von zwei Jahren. \n\nDamit n\u00e4hert sich deren Halbwertzeit der der Reichskanz-\n\nler in der Weimarer Republik an. \n\n1923 beschrieb der Staatsrechtler Carl Schmitt in seiner \n\nSchrift \u201eDie geistesgeschichtliche Lage des heutigen \n\nParlamentarismus\u201c sehr treffend das politische Ganoven-\n\ntum seiner Zeit und kritisierte \u2013 ich zitiere \u2013, dass \u201edie \n\nPolitik zu dem ziemlich verachteten Gesch\u00e4ft einer \n\nziemlich verachteten Klasse von Menschen geworden \n\nist.\u201c \n\nIn der real existierenden Bundesrepublik des Jahres 2012 \n\nsieht es nicht anders aus. Der schamloseste Repr\u00e4sentant \n\ndieser Absahner-Republik ist zweifelsohne Christian \n\nWulff, dem seine permanenten pers\u00f6nlichen Vorteilsnah-\n\nmen gl\u00fccklicherweise zum politischen Verh\u00e4ngnis gewor-\n\nden sind. Als erster Ver-Diener seines Staates war er das \n\ngenaue Gegenteil jenes \u201eersten Dieners des Staates\u201c, \n\ndessen 300. Geburtstag zumindest die NPD k\u00fcrzlich \n\nbeging, n\u00e4mlich Friedrichs des Gro\u00dfen. \n\nChristian Wulff \u2013 Sie werden es bei Selbstkritik auch so \n\nsehen \u2013 qualifizierte sich nicht etwa durch Volksn\u00e4he oder \n\ngar Volksbewusstsein. Er qualifizierte sich auch nicht \n\ndurch Charisma, \u00dcberzeugungskraft und Widerspruchs-\n\ngeist. Nein, der CDU-Apparatschik qualifizierte sich \n\ngerade durch das Gegenteil: durch Ausl\u00e4ndert\u00fcmelei und \n\nAuslandsh\u00f6rigkeit, durch Kriecherei und Karrieresucht \n\nund nat\u00fcrlich auch durch den uns\u00e4glichen Spruch: \u201eDer \n\nIslam geh\u00f6rt zu Deutschland.\u201c \n\nSchn\u00e4ppchenj\u00e4ger und Gratisurlauber Wulff erh\u00e4lt nun \n\nauf Steuerzahlers Kosten einen Ehrensold von \n\n199 000 Euro im Jahr, bewilligt von einem Vertrauten, \n\nden Christian Wulff von der nieders\u00e4chsischen Staats-\n\nkanzlei in das Bundespr\u00e4sidialamt mitgebracht hatte. F\u00fcr \n\ngerade einmal 20 Monate im Amt bekommt der Skandal-\n\npr\u00e4sident nun also fast 200 000 Euro im Jahr \u2013 Ehrensold \n\nf\u00fcr einen Ehrlosen. \n\nNicht nur das: Christian Wulff erhebt zus\u00e4tzlich Anspruch \n\nauf Dienstwagen, Fahrer und B\u00fcro, was den Steuerzahler \n\nweitere 280 000 Euro im Jahr kosten w\u00fcrde. \n\nDas peinliche Intermezzo des Vorteilsj\u00e4gers k\u00f6nnte den \n\nsowieso schon durch die Europ\u00e4ische Union gebeutelten \n\nund ausgebeuteten Steuerzahler 480 000 Euro im Jahr \n\nkosten, und das, solange der politische Taugenichts lebt. \n\nChristian Wulff \u2013 das muss immer wieder gesagt werden \n\n\u2013 bekommt seine opulente Fr\u00fchrente bereits als 52-\n\nJ\u00e4hriger, und das, obwohl er damals gegen Arbeitnehmer-\n\ninteressen die Rente mit 67 mitbeschlossen hat. Millionen \n\nArbeitnehmern in diesem Land droht im Alter die Verar-\n\nmung. Jeder f\u00fcnfte Vollzeitarbeitnehmer verdient so \n\nwenig, dass ihm Altersarmut droht. Das ergab k\u00fcrzlich die \n\nBeantwortung von Kleinen Anfragen durch die Bundesre-\n\ngierung. \n\nDass ein 52-j\u00e4hriger Skandalpr\u00e4sident 200 000 Euro pro \n\nJahr bekommt \u2013 lebenslang! \u2013, aber einem F\u00fcnftel der \n\ndeutschen Arbeitnehmer in ihrem Alter Armut droht, ist \n\nf\u00fcr mich ein politischer Skandal. Das zeigt, dass die \n\nDeutschen heutzutage von Abschaum regiert werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich erteile \n\nIhnen einen Ordnungsruf f\u00fcr den Ausdruck \u201eAbschaum\u201c, \n\nden Sie ganz gezielt auch auf die hier sitzenden Politiker \n\nangewendet haben. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer sich angesprochen f\u00fchlt \u2013 \n\nbitte sehr! In einem seltenen Lichtmoment, n\u00e4mlich am \n\n24. \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich erteile \n\nIhnen einen zweiten Ordnungsruf, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5145 \n\nweil Sie meinen ersten Ordnungsruf so bewertet haben. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: In einem seltenen Lichtmoment  \n\n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beim dritten Mal muss \n\nich Ihnen allerdings das Wort entziehen. Das wissen Sie? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist mir bewusst. \u2013 In einem \n\nseltenen Lichtmoment, n\u00e4mlich am 24. August letzten \n\nJahres, kritisierte Wulff vor Unternehmern die Rettungs-\n\nschirmpolitik der Bundesregierung und sprach von einem \n\nWeg in die \u201eKnechtschaft\u201c. Aus NPD-Sicht ist diese \n\nWarnung vor dem Weg in die EU-Diktatur das Einzige, \n\nwas Christian Wulff auf seiner politischen Habenseite \n\nverbuchen kann. \n\nAus unserer Sicht wird das die Kardinalfrage sein, an der \n\nsich die Pr\u00e4sidentenamtstauglichkeit des designierten \n\nneuen Pr\u00e4sidenten Joachim Gauck messen l\u00e4sst. F\u00fcr uns \n\nwird entscheidend sein, wie er sich zur \u201eEuro-Rettung\u201c \n\npositioniert. Wenn er seine Unterschrift unter das ESM-\n\nGesetz setzen sollte, macht er sich zum Abnicker eines \n\nverfassungswidrigen Erm\u00e4chtigungsgesetzes zulasten des \n\ndeutschen Steuerzahlers und zum Erf\u00fcllungsgehilfen der \n\nEU-Diktatur. Wir sind gespannt, ob dieser Konsenskandi-\n\ndat von Merkel bis \u00d6zdemir wie seine Vorg\u00e4nger das \n\nAusf\u00fchrungsorgan der Deutschland-Abschaffer sein wird \n\noder ob Gauck \u2013 wir w\u00e4ren positiv \u00fcberrascht \u2013 als \n\nVolkspr\u00e4sident tats\u00e4chlich einmal Volksinteressen vertritt \n\nund Volkes Position zur Geltung bringt, etwa in der \n\nAusl\u00e4nderfrage oder in der Frage der EU-Diktatur und der \n\nEnteignung der deutschen Steuerzahler. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau. Ich wollte noch so viel \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nNPD-Fraktion war das der Abg. Gansel. \n\nGibt es weiteren Redebedarf in der zweiten Runde? \u2013 Das \n\nWort ergreift erneut Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Vorredner \n\nhat, als er von \u201eErm\u00e4chtigungsgesetz\u201c sprach, deutlich \n\nbewiesen, in welcher Zeit er innerlich lebt und in welche \n\nZeit er zur\u00fcckwill. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ja nun Quatsch!) \n\nDas Erm\u00e4chtigungsgesetz der Nationalsozialisten des \n\nDeutschen Reiches hat nicht nur viele Deutsche, sondern \n\nauch viele Menschen in Europa und der ganzen Welt in \n\nNot und Elend gest\u00fcrzt. Es hat daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nDemokratie in Deutschland abgeschafft wurde. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die \n\nEU schafft die Demokratie ab!) \n\nEs ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe perfide und besch\u00e4mend, dass \n\nsich jemand erdreistet, Gesetze eines demokratischen \n\nStaates mit denen des nationalsozialistischen Staates zu \n\nvergleichen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Trauen Sie sich doch!) \n\nIch gehe davon aus, dass die NPD-Fraktion nach wie vor \n\ndiese Verfassung abschaffen und die Demokratie in \n\nunserem Land ausl\u00f6schen m\u00f6chte. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist ja alles Quatsch! \n\nDas ist ein Appell an Reflexe! Es ist eine \n\nBeleidigung f\u00fcr den Verstand, was Sie hier \n\nsagen! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben \n\ndoch gar keine Verfassung!) \n\nDas m\u00fcssen wir verhindern. \n\nZweiter Punkt: Der Bundespr\u00e4sident ist zur\u00fcckgetreten. \n\nAber ich finde es perfide und besch\u00e4mend, auf diese \n\nschamlose Art und Weise einen Menschen anzugreifen, \n\nder bisher nach rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen nicht \n\nverurteilt worden ist. Das ist eines Abgeordneten, der sich \n\nhier am Pult zu dieser Frage \u00e4u\u00dfert, unw\u00fcrdig. Das lehne \n\nich deutlich ab. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Unw\u00fcrdig sind die h\u00f6chsten \n\nRepr\u00e4sentanten dieser Micky-Maus-Republik!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGibt es weiteren Redebedarf in der zweiten Runde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht erkennen. \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nWir sind damit am Ende der 2. Aktuellen Debatte ange-\n\nlangt. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5146 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nDrogenkonsum und Suchtverhalten im Freistaat Sachsen \u2013  \n\nLandespolitische und regionale Strategien zu Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung \n\nDrucksache 5/7044, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der NPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion der NPD. \n\nEs folgen in der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die einbringende NPD-\n\nFraktion an das Rednerpult. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Mitten in die Vorbereitung auf das \n\nvon uns, der NPD-Fraktion, angesetzte Thema \u201eDrogen-\n\nkonsum im Freistaat Sachsen\u201c kam letzte Woche die \n\nNachricht von einem \u201ealarmierenden Anstieg der Drogen-\n\nkriminalit\u00e4t\u201c, so Herr Innenminister Ulbig bei der Vorstel-\n\nlung der polizeilichen Kriminalstatistik PKS f\u00fcr das \n\nJahr 2011. Es k\u00f6nnte also \u00fcberhaupt keinen passenderen \n\nZeitpunkt f\u00fcr eine Behandlung unserer Gro\u00dfen Anfrage \n\ngeben. \n\nKurz zu den Fakten: Laut PKS 2011 nahm die Zahl der \n\nRauschgiftdelikte gegen\u00fcber dem Vorjahr um rund 15 % \n\nzu, das hei\u00dft von 7 043 F\u00e4llen auf 8 096 F\u00e4lle und damit \n\nauf den h\u00f6chsten Stand seit 2004. Dabei ist diese Ent-\n\nwicklung nicht neu. Bereits im Jahr 2010 wies der Trend \n\nklar auf einen Anstieg der Drogenkriminalit\u00e4t hin. Sie \n\nk\u00f6nnen das auch in der Antwort der Staatsregierung auf \n\nFrage II 7 unserer Gro\u00dfen Anfrage nachlesen. \n\nDie Dimensionen werden deutlich, wenn wir uns vor \n\nAugen halten, dass die Zahl der registrierten Rauschgift-\n\ndelikte \u2013 dazu geh\u00f6rt sowohl der unerlaubte Drogenkon-\n\nsum selbst als auch die direkte Beschaffungskriminalit\u00e4t \u2013 \n\nseit 2009 um fast 2 000 Delikte und somit um fast ein \n\nDrittel zugenommen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass meine Partei, \n\ndie NPD, sich immer klar gegen eine Legalisierung von \n\nDrogen, gegen eine Verharmlosung sogenannter weicher \n\nDrogen und f\u00fcr eine konsequente Strafverfolgung gerade \n\nin Bezug auf den Drogenhandel und die Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t ausgesprochen hat. Im Gegensatz zu den \n\nLINKEN oder auch den \u201ePiraten\u201c halten wir eine Legali-\n\nsierung, und sei es auch nur von Cannabis oder gar die \n\nEinrichtung von Cannabis-Clubs, f\u00fcr ein gef\u00e4hrliches \n\nSpiel mit dem Leben und der Gesundheit der Menschen in \n\nunserem Land, insbesondere der Kinder und Jugendli-\n\nchen. \n\nIch m\u00f6chte hier der S\u00e4chsischen Landesstelle gegen \n\nSuchtgefahren, genauer gesagt der Auffassung des Leiters \n\nder Dresdner Gesch\u00e4ftsstelle Herrn Olaf Rilke, zustim-\n\nmen, der im Oktober vergangenen Jahres klarstellte, dass \n\ndie Forderung nach einer Legalisierung von Drogen das \n\nSuchtproblem nicht l\u00f6st. Je leichter Drogen verf\u00fcgbar \n\nsind, desto mehr Hilfe brauchen Abh\u00e4ngige. Au\u00dferdem \n\nk\u00f6nne auch der Konsum weicher Drogen wie Cannabis zu \n\npsychischen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fchren. Wie in anderen \n\nKriminalit\u00e4tsbereichen auch ist es die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende sozusagen multikulturell organisierte Kriminalit\u00e4t, \n\ndie zu diesem neuerlichen dramatischen Anstieg der \n\nRauschgiftdelikte in Sachsen f\u00fchrt. Dabei behaupte ich \n\nnicht, dass die Ausl\u00e4nder die Drogenkriminalit\u00e4t in \n\nSachsen generell dominieren, aber auf einzelne Brenn-\n\npunkte wie Leipzig und auf bestimmte Rauschgiftarten \n\ntrifft das durchaus zu. So wissen wir, dass der illegale \n\nCannabis-Handel fest in ausl\u00e4ndischer, genauer gesagt \n\nvietnamesischer Hand liegt und dass in Leipzig vornehm-\n\nlich Nordafrikaner als Dealer aktiv sind. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch an die im Juni \n\nvergangenen Jahres von meiner Fraktion initiierte Debatte \n\nzum Thema \u201eNull Toleranz f\u00fcr Islamisten und die ausl\u00e4n-\n\ndische Drogenmafia in Leipzig\u201c erinnern. Polizeisprecher \n\nUwe Vogt wies damals gegen\u00fcber der \u201eBild\u201c darauf hin: \n\n\u201eLeipzig ist logistisch \u00fcber drei Autobahnen gut erreich-\n\nbar. Zudem sind hier Nordafrikaner als Dealer aktiv, die \n\nbereits zu DDR-Zeiten hier waren und Landsleute herhol-\n\nten.\u201c \n\nEin weiteres Problem tritt nunmehr mit dem verst\u00e4rkten \n\nHandel von Crystal \u00fcber Tschechien und Polen auf, das \n\nzumeist aus tschechischen Drogenk\u00fcchen stammt. Die  \n\nin- wie ausl\u00e4ndischen Rauschgiftverbrecher machen sich \n\ndabei den Wegfall der Grenzkontrollen und den anhalten-\n\nden R\u00fcckzug der Polizei aus der Fl\u00e4che zunutze. Daher \n\nforderte mein Kollege Andreas Storr in dieser Null-\n\nToleranz-Debatte zum wiederholten Male die Wiederein-\n\nf\u00fchrung der Grenzkontrollen an den Au\u00dfengrenzen, die \n\nkonsequente Ahndung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t, die \n\nsoziale \u00c4chtung des illegalen Drogenkonsums, wirksame-\n\nre Operationen gegen die organisierte Rauschgiftkrimina-\n\nlit\u00e4t und die konsequente wie unverz\u00fcgliche Abschiebung \n\nstraff\u00e4llig gewordener Ausl\u00e4nder. \n\nDiese Debatte und unsere Vorschl\u00e4ge dazu wurden vor \n\nneun Monaten von Herrn Innenminister Ulbig als \u201e\u00fcber-\n\nfl\u00fcssig\u201c bezeichnet. Heute spricht derselbe Innenminister \n\nvon einem alarmierenden Anstieg der Drogenkriminalit\u00e4t. \n\nWir hoffen nat\u00fcrlich, dass diesem Sinneswandel nun auch \n\nTaten folgen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Neben repressiven Ma\u00dfnah-\n\nmen gegen Drogendealer gleich welcher Nationalit\u00e4t \n\nd\u00fcrfen wir die gesellschaftlichen Ursachen eines zuneh-\n\nmend exzessiven Suchtverhaltens gerade bei unseren \n\nJugendlichen nicht aus den Augen verlieren. Diese Ursa-\n\nchen liegen tiefer, als in diversen Analysen zum Ausdruck \n\nkommt, weil diese meist einseitig nur soziale Lebenslagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5147 \n\nhervorheben. Wir sehen aber auch die Unf\u00e4higkeit dieses \n\nSystems und seiner toleranten Zivilgesellschaft, ganz \n\nbesonders unserer Jugend eine echte Orientierung an \n\nWerten, also eine Identit\u00e4t zu geben. Wir sind uns be-\n\nwusst, dass repressive Ma\u00dfnahmen gegen Drogenkrimina-\n\nlit\u00e4t, so notwendig sie auch sein m\u00f6gen, kein Allheilmittel \n\ngegen ein exzessives Suchtverhalten bei legalen wie \n\nillegalen Drogen darstellen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle ein k\u00fcrzlich erschiene-\n\nnes Buch der Familientherapeutin, Psychologin und \n\nDiplom-Volkswirtin Frau Gabriele Baring nahelegen. \n\n\u201eDie geheimen \u00c4ngste der Deutschen\u201c, so hei\u00dft es, bringt \n\nauch das Suchtverhalten der Deutschen mit einem gebro-\n\nchenen Verh\u00e4ltnis zum eigenen Volk und dem eigenen \n\nLand in Verbindung. \n\nSie schreibt unter anderem: \u201eDeutschland schafft sich \n\nnicht nur ab, es zerst\u00f6rt seine Basis. Das beginnt bereits \n\nbei jeder Form schlechten Umgangs mit sich selbst. Wir \n\nschaffen uns ab, wenn wir t\u00e4glich Alkohol oder Drogen \n\nkonsumieren.\u201c Baring nennt noch eine ganze Reihe \n\nweiterer Verhaltensmuster und bezieht auch das Ph\u00e4no-\n\nmen des Burnout-Syndroms und der Workaholics mit ein. \n\nSie res\u00fcmiert: \u201eSelbst die scheinbar Starken werden ihrer \n\nN\u00f6te nur noch Herr durch alle Arten von Abh\u00e4ngigkei-\n\nten.\u201c Und weiter: \u201eMan kann diese gravierende St\u00f6rung \n\nzugleich als einen zwanghaften Selbstheilungsversuch \n\nbetrachten, um den Folgen von schweren Schicksalen, \n\ndepressiven Stimmungen, Beziehungsst\u00f6rungen, aber \n\nauch Trauer und seelischem Schmerz auszuweichen und \n\n\u00c4ngste zu lindern.\u201c \n\nDen eigentlichen Grund aber f\u00fcr diese Entwicklung sieht \n\ndie Therapeutin in einem \u201egeheimen Hang zur Selbstzer-\n\nst\u00f6rung\u201c, der die Deutschen ergriffen habe und einer \n\n\u201eBesch\u00e4digung der Volksseele\u201c. Selbstverleugnung, \n\nSchuldkult, Kollektivscham sowie der Bruch mit den \n\neigenen Traditionen, im Grunde also eine tiefgreifende \n\nIdentit\u00e4tskrise aller Deutschen, haben nicht nur weitrei-\n\nchende politische Folgen, sondern sind l\u00e4ngst auch in den \n\nPsychiatrien und psychotherapeutischen Einrichtungen \n\ndieser Republik angekommen. \n\nDas sind auch die St\u00f6rungen, die exzessives Suchtverhal-\n\nten und Drogenkonsum ausl\u00f6sen. Es m\u00fcsste uns doch zu \n\ndenken geben, dass sich das Erstkonsumalter st\u00e4ndig \n\nverringert. Von 2005 bis 2010 hat es sich insbesondere bei \n\nAlkohol, Cannabis und Stimulanzien noch einmal verrin-\n\ngert und liegt nunmehr bei statistisch 14,4 Jahren bei \n\nAlkohol und bei 18,2 Jahren bei Rauschgiften. Sie k\u00f6nnen \n\ndas auch in der Antwort der Staatsregierung auf Frage \n\nII 20 unserer Gro\u00dfen Anfrage nachlesen. \n\nMeine Damen und Herren! Das waren etwas l\u00e4ngere und \n\ngrunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen. Mein Fraktionskollege \n\nDr. M\u00fcller wird dann noch den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neinbringen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nJonas. Was m\u00f6chten Sie? \u2013 Eine Kurzintervention? \u2013 \n\n(Anja Jonas, FDP: Ich m\u00f6chte sprechen!) \n\nJa, bitte kommen Sie nach vorn. Sie sprechen nat\u00fcrlich \n\nf\u00fcr die Koalition. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten! \n\nDas Vorangegangene w\u00e4re f\u00fcr eine Kurzintervention \n\n\u00fcberhaupt nicht geeignet. \n\nSucht- und Abh\u00e4ngigkeitsprobleme sind keine Randph\u00e4-\n\nnomene, sondern geh\u00f6ren zu den wesentlichen gesell-\n\nschaftlichen Problemen unserer Zeit. Die Folgekosten f\u00fcr \n\ndie Gesundheit sind immens, ganz abgesehen von dem \n\nindividuellen sozialen Leid und dem Schicksal eines \n\njeden einzelnen Suchtkranken, von dem auch seine \n\nAngeh\u00f6rigen und ganze Familien betroffen sind. Eine \n\nVielzahl von Akteuren ist im Bereich der Suchtpr\u00e4vention \n\nund der Suchthilfe t\u00e4tig. Das Spektrum reicht dabei von \n\nden Kommunen \u00fcber die L\u00e4nder bis hin zum Bund und \n\nseinen Sozialversicherungssystemen. Hinzu kommen die \n\nunterschiedlichen Ebenen der \u00c4rzte, der Apotheker, der \n\nPsychotherapeuten, der Suchthilfeeinrichtungen und \n\nunserer Schulen. \n\nIn der Diskussion werden sehr h\u00e4ufig die Selbsthilfeorga-\n\nnisationen, also die Selbsthilfegruppen und ihre Verb\u00e4nde, \n\nvergessen. Menschen, die den Weg aus der Sucht ge-\n\nschafft haben, helfen und begleiten suchtkranke und \n\nsuchtgef\u00e4hrdete Menschen. Unter gleichgesinnten Be-\n\ntroffenen f\u00e4llt es den Suchtkranken leichter, Hilfe anzu-\n\nnehmen, neue Wege zu beschreiten und ihr Leben wieder \n\nin die eigenen H\u00e4nde zu nehmen. F\u00fcr viele Betroffene ist \n\ndie Selbsthilfegruppe die erste Anlaufstelle bei dem \n\nProblem, oft noch bevor das professionelle Suchthilfesys-\n\ntem in Anspruch genommen wird. \n\nGleichwohl \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 tr\u00e4gt jeder Ein-\n\nzelne Verantwortung f\u00fcr seine Gesundheit und das eigene \n\nVerhalten. Eltern und Erwachsene haben eine wichtige \n\nVorbildfunktion f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen. Die \n\nnationale Strategie zur Drogen- und Suchtproblematik, \n\ndie erst k\u00fcrzlich vorgestellt wurde, und auch die Antwor-\n\nten der Staatsregierung in der Anfrage betonen das und \n\nweisen immer wieder darauf hin. \n\nDie Familie ist der erste und der wichtigste Lernort f\u00fcr \n\nVerantwortung und Eigenverantwortung. Aus diesem \n\nGrund ist die Festigung der Eltern-Kind-Beziehung auch \n\nein wesentlicher Bestandteil des s\u00e4chsischen Handlungs-\n\nkonzeptes f\u00fcr den pr\u00e4ventiven Kinderschutz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sucht ist eine \n\nKrankheit. 28 500 Klienten wurden im Jahr 2010 durch \n\ndie 46 Suchtberatungsstellen beraten und betreut. Sie \n\nbed\u00fcrfen der Hilfe, und sie werden auch immer die Hilfe \n\ndes Freistaates haben. Das Land engagiert sich im Bereich \n\nder Suchtpr\u00e4vention und der Suchtkrankenhilfe. Uns war \n\nes daher bei der Aufstellung des letzten Doppelhaushalts \n\nauch enorm wichtig, dass gerade der sensible Bereich der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5148 \n\nSuchtberatung vor Ort nicht von den notwendigen Ein-\n\nsparma\u00dfnahmen betroffen war. Kontinuit\u00e4t ist und war \n\ndas, was wir f\u00fcr die Arbeit in der Suchthilfe f\u00fcr au\u00dferor-\n\ndentlich wichtig halten. \n\nTrotz der zur\u00fcckgegangenen Bev\u00f6lkerungszahlen in \n\nSachsen ist die Zahl der Ratsuchenden zum Thema Sucht \n\nnicht gesunken. Es ist und bleibt eine gesellschaftliche \n\nHerausforderung. Hier gibt es auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren hinreichend zu tun. \n\nAufgrund der Art und Weise der Einbringung und der \n\nDiskussion der angesprochenen Fragen seitens der ein-\n\nbringenden Fraktion wird aber deutlich, dass man Ihr die \n\nVerantwortung f\u00fcr diesen schwierigen und sensiblen \n\nThemenbereich nicht \u00fcberlassen darf. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich bin der Kollegin Jonas von der FDP dankbar, dass \n\nsie hier noch einmal Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Suchtpo-\n\nlitik dargelegt hat. Ich denke, dass \u2013 auch wenn die \n\ndemokratischen Fraktionen zu einzelnen Dingen unter-\n\nschiedlicher Auffassung sind \u2013 wir uns doch gemeinsam \n\ndessen bewusst sind, dass die Suchtkrankenhilfe und auch \n\ndie angesprochenen Selbsthilfegruppen zu st\u00e4rken sind. \n\nWir sind aber als demokratische Fraktionen nicht bereit, \n\nzu einer Gro\u00dfen Anfrage der NPD weiter zu diskutieren, \n\ndie in jeder zweiten Frage ausl\u00e4nderfeindliche Anteile hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Jonas, wollen \n\nSie reagieren? \n\nAnja Jonas, FDP: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt \n\nnoch ein Beitrag von Herrn Dr. M\u00fcller vor. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nur die Einbringung des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das machen wir \n\nnachher. Sie m\u00f6chten jetzt in der Debatte nicht mehr \n\nsprechen? \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf in der Debatte? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob \n\nsie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich jetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Den m\u00f6chte ich schon \n\neinbringen! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Erst m\u00fcssen wir \n\n\u00fcber den Antrag abstimmen und dann gehen wir in den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es ist doch eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ach so. Okay. So \n\nist das, wenn man mittendrin wechselt. Entschuldigung! \u2013 \n\nF\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage ist damit die Diskussion beendet \n\nund jetzt rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Genauso \n\nmachen wir es. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte hiermit den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag meiner Fraktion zu der soeben nicht gerade \n\nausreichend, aber zumindest andiskutierten Anfrage der \n\nNPD einbringen und dabei gleichzeitig noch auf einige \n\nDetailaspekte eingehen. \n\nVergangene Woche berichtete \u201eFocus-Online\u201c dar\u00fcber, \n\ndass der Drogenrat der Vereinten Nationen auf einige \n\nneue Gefahren im Bereich des Drogenkonsums hingewie-\n\nsen habe. Die Kontrollbeh\u00f6rde der UN wies unter ande-\n\nrem darauf hin, dass Drogenkartelle immer h\u00e4ufiger \n\nversuchen w\u00fcrden, chemische Drogen wie Amphetamine \n\noder andere Aufputschmittel aus nicht verbotenen Be-\n\nstandteilen herzustellen. So hie\u00df es in dem Jahresbericht \n\nder Beh\u00f6rde. Darauf m\u00fcssten die Regierungen verst\u00e4rkt \n\nachten und entsprechende Verbote erlassen, forderte die \n\nDrogenkontrollbeh\u00f6rde. \n\nHierzu sind zwei Dinge interessant festzuhalten: Erstens, \n\ndass die UNO offenbar nicht auf Legalisierung, sondern \n\nauf \u00c4chtung und insofern Kriminalisierung des Drogen-\n\nmissbrauchs setzt, also ganz im Sinne dessen, was meine \n\nKollegin Gitta Sch\u00fc\u00dfler als NPD-Position vorhin schon \n\nausf\u00fchrte, und zweitens, dass neben den bereits bekannten \n\nillegalen Drogen eine Flut legaler Substanzen den \u2013 ich \n\nnenne es einmal \u2013 Drogenweltmarkt heimsucht, legale \n\nSubstanzen, die in ihrer besonderen Zusammenstellung \n\nals Suchtpotenzial und Gesundheitsgef\u00e4hrdung den \n\nillegalen Substanzen um nichts nachstehen. \n\nMan kann daran auch erkennen, dass die weit verbreitete \n\nThese nicht stimmt, wonach die Legalit\u00e4t des Konsums \u2013 \n\nwie er jetzt beispielsweise f\u00fcr Cannabis gefordert wird \u2013 \n\ndiesen f\u00fcr den Konsumenten weder unattraktiver noch \n\nungef\u00e4hrlicher macht. \n\nEin weiterer, insbesondere f\u00fcr Sachsen wichtiger Aspekt \n\nder Drogenproblematik ist deren grenz\u00fcberschreitende \n\nBeschaffbarkeit. Es ist Ihnen sicher nicht verborgen \n\ngeblieben, dass die Tschechische Republik seit einigen \n\nJahren eine der liberalsten Drogengesetzgebungen in \n\nEuropa besitzt. Allein aus dieser Tatsache heraus sind der \n\ntschechischen Polizei in vielen F\u00e4llen die H\u00e4nde hinsicht-\n\nlich eines Eingreifens gebunden. Au\u00dferdem steht in der \n\nTschechischen Republik auch eine Reform, sprich Reduk-\n\ntion der Polizeikr\u00e4fte, an. Also bedeutet das doch f\u00fcr \n\nSachsen speziell dann, wenn man keine station\u00e4ren \n\nGrenzkontrollen wieder einf\u00fchren will, dass man die Zahl \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5149 \n\nder eigenen Polizeibeamten im eigenen Grenzraum erh\u00f6ht \n\nund sich vehement gegen eine Reduktion der Bundespoli-\n\nzeipr\u00e4senz stemmt. Also Schluss mit Polizei 2020! \n\nBesondere Aufmerksamkeit sollten wir weiterhin auf die \n\nFrage der Pr\u00e4vention an Schulen in diesem Zusammen-\n\nhang, speziell auf das Anzeigeverhalten bzw. die Zusam-\n\nmenarbeit zwischen Eltern, Lehrern, Sch\u00fclern, Jugend\u00e4m-\n\ntern und Polizei richten, also das Funktionieren oder das \n\nNichtfunktionieren eines gesamten Netzwerkes, das in \n\ndiesen F\u00e4llen illegalen Drogenkonsum schon im Ansatz \n\nerkennen und im Keim ersticken kann. Wenn man sich \n\nvor Augen f\u00fchrt, dass bei den 18- bis 25-J\u00e4hrigen in der \n\nBRD im Jahre 2008 41,6 % bereits einmal Drogen kon-\n\nsumiert haben, ist das alarmierend. \n\nIch denke: Handeln Sie jetzt endlich, meine Damen und \n\nHerren von der Staatsregierung! Es ist wirklich h\u00f6chste \n\nZeit! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Frau \n\nJonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Es war erneut deutlich, \n\ndass man versucht, mit diesem sehr sensiblen Thema all \n\ndie ideologischen Themen immer wieder darunterzu-\n\npacken. Deswegen kann es eigentlich nur die logische \n\nNotwendigkeit geben, diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nabzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag, Drucksache 5/8548, abstim-\n\nmen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage beendet und der Tagesordnungspunkt \n\ngeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAttraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen erh\u00f6hen \u2013  \n\nZukunft der Bahnen langfristig sichern \n\nDrucksache 5/8360, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nEs beginnt die CDU, danach folgen FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und die NPD sowie die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Abg. Frau \n\nSpringer das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine lieben Kollegen! Mehr als 130 Jahre Schmalspur-\n\nbahn in Sachsen und bundesweit das noch dichteste Netz \n\nmit f\u00fcnf Bahnen im Regelbetrieb sind ein guter Grund, \n\ndie Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen zu \n\nerh\u00f6hen. Die drei Museumsdampfbahnen verdienen eine \n\nbesondere Erw\u00e4hnung. F\u00fcr den Betrieb, die Instandhal-\n\ntung und die Vermarktung der Museumsdampfbahnen \n\narbeiten in Sachsen besonders viele B\u00fcrger ehrenamtlich. \n\nIhre Arbeit in den Traditionsvereinen verdient besonderen \n\nDank und Anerkennung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Fraktion bedankt sich bei all denen, die durch ihre \n\nehrenamtliche Arbeit dazu beitragen, dass dieses nationale \n\nAlleinstellungsmerkmal Sachsens, die Dampf- und \n\nSchmalspurbahnen, erhalten und aufgewertet wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSchmalspurbahnen haben in Sachsen eine besondere \n\ntouristische und kulturelle Bedeutung. Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag werden wir aus unserer Sicht diesem \n\nAnspruch gerecht. Allein \u00fcber die Bedeutung als Zeitzeu-\n\nge f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Industriegeschichte, \u00fcber techni-\n\nsche Besonderheiten, \u00fcber die Entwicklung des Strecken-\n\nnetzes und \u00fcber den damit verbundenen Hoch- und \n\nTiefbau w\u00e4re sehr, sehr viel zu sagen. Die Bedeutung der \n\neinzelnen Strecken als Verbindungsachsen besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum belegt die 130-j\u00e4hrige Geschichte. Auch \n\nnoch heute leisten Schmalspurbahnen einen wichtigen \n\nBeitrag zum Schienennahverkehr. \n\nNat\u00fcrlich ist es erforderlich, durch Hebung von Effizienz-\n\nreserven und eine langfristige Finanzierungssicherheit f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Dampfbahntraditionen zur Bestandssicherheit \n\nbeizutragen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDamit wird die Voraussetzung f\u00fcr Betreiber und ehren-\n\namtliche Akteure geschaffen, das touristische Erfolgsmo-\n\ndell zu sichern und fortzusetzen. Gemeinsam mit den \n\nLandkreisen und allen Beteiligten sind die Betreiberkon-\n\nzepte so zu optimieren und auszubauen, dass es uns \n\ngelingt, einen in die Zukunft gerichteten Betrieb der \n\nSchmalspurbahnen zu sichern. Das ist f\u00fcr den Regelbe-\n\ntrieb und f\u00fcr den Betrieb als dampfbetriebene Museums-\n\nbahnen wichtig. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir die Einrich-\n\ntung einer gemeinsamen s\u00e4chsischen Werkstatt f\u00fcr War-\n\ntung und Instandhaltung pr\u00fcfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5150 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die B\u00fcndelung \n\nvon Marketingkonzepten und privatwirtschaftlichem \n\nEngagement wird k\u00fcnftig f\u00fcr den attraktiven Betrieb der \n\nSchmalspurbahnen in Sachsen und f\u00fcr den Tourismus von \n\nzunehmender Bedeutung sein. Die Verbindung einzelner \n\nDestinationen durch Dampf- und Schmalspurbahnen tr\u00e4gt \n\nzur touristischen Gesamtattraktivit\u00e4t bei. Mehr touristi-\n\nsche Anziehungskraft der Destinationen und bedarfsge-\n\nrechte Verkehrsleistungen im Rahmen des \u00d6PNV helfen \n\nden nachhaltigen Bestand aller Schmalspurbahnen zu \n\nsichern. \n\nAus unserer Sicht ist es eine lohnende Aufgabe, \u00fcber \n\nzus\u00e4tzliche Angebote und Projekte unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eDampfbahnroute Sachsen\u201c die touristische Attraktivit\u00e4t \n\nim Segment der Schmalspurbahnen zu erh\u00f6hen. Gute \n\nGesamtangebote im Umfeld der Schmalspurbahnen und \n\ngemeinsame Marketingkonzepte von LTV, TMGS und \n\nProjekttr\u00e4gern k\u00f6nnen dazu beitragen, dass Sachsen noch \n\nmehr und abwechslungsreiche touristische Angebote im \n\nnationalen und internationalen Markt machen kann. \n\nDas Reiseland Sachsen braucht gute Konzepte f\u00fcr die \n\nVermarktung der Schmalspurbahnen. Unser Antrag ist \n\ndaf\u00fcr ein wichtiger Schritt. Wir bitten um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sachsen ist in der Tat ein \n\nSchmalspurbahnland, ja sogar ein Schmalspurbahnpara-\n\ndies. Zumindest was den Umfang des Netzes betrifft, \n\nhaben wir in Sachsen hervorragende Voraussetzungen. \n\nDas ist schon angesprochen worden. Wir haben das \n\ndichteste Netz in Deutschland, und diese Bahnen sind ein \n\nganz wesentlicher Teil s\u00e4chsischer Industriegeschichte. \n\nSie sind Zeitzeugen, auf die das Land sehr stolz ist. \n\nEs ist aber nicht so einfach, dies zu erhalten, das Netz zu \n\npflegen und f\u00fcr Betrieb und Attraktivit\u00e4t zu sorgen. Die \n\nSchmalspurbahnen sind deshalb nicht nur ein Bestandteil \n\ndes \u00d6PNV, sondern sie begeistern unheimlich viele \n\nMenschen \u2013 Menschen von hier und Touristen. Sie schaf-\n\nfen eine positive Identifikation vor Ort und sind nicht \n\nzuletzt ein wichtiges touristisches Kleinod f\u00fcr viele \n\nRegionen. \n\nMan sieht am Beispiel des zweiten Streckenabschnitts der \n\nWei\u00dferitztalbahn, der noch nicht wieder aufgebaut ist, wie \n\nschwierig es ist, wenn so ein Angebot wegf\u00e4llt, und \n\nwelche Auswirkungen das auf eine Region und deren \n\ntouristische Attraktivit\u00e4t hat. Ich bin sehr froh, dass es, \n\nnachdem jahrelange K\u00e4mpfe um den Wiederaufbau des \n\nzweiten Streckenabschnitts gef\u00fchrt wurden, dank der \n\nInitiative des Wirtschaftsministeriums in Zusammenarbeit \n\nmit den Beteiligten vor Ort gelungen ist, gr\u00fcnes Licht f\u00fcr \n\nden Wiederaufbau des zweiten Streckenabschnitts der \n\nWei\u00dferitztalbahn geben zu k\u00f6nnen. Das zeigt auch: Die \n\nKoalition h\u00e4lt Wort, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u00dcber das Thema Schmalspurbahnen wird vor Ort sehr \n\nemotional und heftig diskutiert. Wir haben das auch \n\nerlebt, als das Aus f\u00fcr die D\u00f6llnitzbahn drohte. Auch hier \n\nist es Gott sei Dank gelungen, durch die Initiative des \n\nWirtschaftsministeriums und in Gespr\u00e4chen mit der \n\nkommunalen Seite eine L\u00f6sung zu finden, sodass diese \n\nBahn weiterfahren kann und vom Aus verschont ist. \n\nAber, meine Damen und Herren, das Beispiel D\u00f6llnitz-\n\nbahn zeigt eben auch, wie schnell die Finanzierung f\u00fcr die \n\nSchmalspurbahnen zu einem Spielball bei \u00d6PNV-\n\nVerteilungsk\u00e4mpfen werden kann. Genau das wollen wir \n\nf\u00fcr die Zukunft verhindern. Deshalb haben wir in unserem \n\nAntrag als einen wesentlichen Punkt gefordert, dass die \n\nFinanzierung des Regelbetriebes der Dampfbahnen \n\neigenst\u00e4ndig ausgewiesen und entsprechend dem tats\u00e4ch-\n\nlichen Betrieb gezahlt wird, sodass es nicht mehr passie-\n\nren kann, dass Gelder, die eigentlich f\u00fcr die Dampfbahnen \n\ngedacht sind, in irgendwelche anderen Bereiche flie\u00dfen. \n\nNein, sie sollen den Dampfbahnen zugutekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas man wissen muss, ist, dass der Dampfbahnbetrieb \n\neine Menge Geld kostet. Wir lassen uns das als Freistaat \n\netwas kosten. Es sind, glaube ich, ungef\u00e4hr 36 Euro pro \n\nKilometer. Beim normalen SPNV-Angebot liegen wir bei \n\neinem Drittel. Deshalb m\u00fcssen wir gemeinsam mit den \n\nLandkreisen und den Verkehrszweckverb\u00e4nden pr\u00fcfen, \n\nwie wir den Betrieb effizienter machen k\u00f6nnen. Wir sind \n\nuns, glaube ich, dar\u00fcber einig: Wenn wir so viel Geld \n\nausgeben, wollen wir damit auch Personen bef\u00f6rdern und \n\nnicht leere Z\u00fcge durchs Land schicken. Ich glaube, hier \n\nk\u00f6nnen wir es schaffen, die Attraktivit\u00e4t zu steigern, ohne \n\ndass wir auf sinnvolle Angebote verzichten. Deshalb: \n\nEffizienz ist auch ein Gebot der Stunde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin nicht unerheblicher Kostenblock entsteht bei den \n\nSchmalspurbahnen durch Instandhaltung, insbesondere \n\ndurch die Dampfkesselpr\u00fcfung. Das ist Geld, das wir \n\nbisher \u00fcberwiegend zum Fastmonopolisten nach Th\u00fcrin-\n\ngen, zum Werk in Meiningen, tragen. Wir wollen pr\u00fcfen, \n\nob es sinnvoll ist, in Sachsen ein solches Instandhal-\n\ntungswerk zu errichten, um das Geld in Sachsen auszuge-\n\nben und hier auch die Fachkr\u00e4fte f\u00fcr diesen Bereich f\u00fcr \n\ndie Zukunft zu sichern sowie am Ende Kosten zu sparen. \n\nDas k\u00f6nnte eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteiligten \n\nwerden. Deshalb ist auch dieser Punkt Teil unseres An-\n\ntrags. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \n\nWas soll das denn kosten?) \n\n\u2013 Wir zahlen im Moment in Meiningen ziemliche Mono-\n\npolpreise. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass selbst mit einem \n\nInvestitionszuschuss des Freistaates am Ende der laufende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5151 \n\nBetrieb deutlich g\u00fcnstiger kommt und wir Geld f\u00fcr die \n\nInstandhaltung der entsprechenden Technik sparen. \n\nEs gibt aber nicht nur die f\u00fcnf Regelbetriebsbahnen, \n\nsondern auch unheimlich viel Engagement im privaten \n\nBereich. Dazu geh\u00f6ren die Museumsbahnen, die Aus-\n\ndruck dieses Engagements sind. Sie sind Teil des s\u00e4chsi-\n\nschen Dampfbahnverm\u00e4chtnisses, und es gibt wirklich \n\nTausende Engagierte, die sich darum k\u00fcmmern, dass diese \n\nMuseumsbahnen fahren. Das kostet viel Kraft, viel Geld. \n\nKlar ist, dass dieses ehrenamtliche Engagement auch \n\ndurch uns als Freistaat dort unterst\u00fctzt werden sollte, wo \n\nwir das k\u00f6nnen. Wir wollen keinen Regelbetrieb, das ist \n\nklar, aber wir wollen ein St\u00fcck Anerkennung f\u00fcr dieses \n\ngro\u00dfartige Engagement zeigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer letzte, aber nicht der unwichtigste Punkt ist das \n\nThema touristische Vermarktung. Wir sind uns alle einig, \n\ndass hier noch ein ganz erhebliches Potenzial besteht. Das \n\nist nicht allein dadurch zu heben, dass man die Bahnen \n\nfahren l\u00e4sst, sondern es geht um Paketangebote, es geht \n\num attraktive Angebote entlang der Strecke, sodass die \n\nTouristen, die nach Sachsen kommen, in den entspre-\n\nchenden Regionen wirklich ein Erlebnis haben. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir den Betrieb und die touristischen Angebote \u2013 \n\nGastronomie, Hotellerie, Events \u2013 besser verkn\u00fcpfen mit \n\nallen hauptamtlich Engagierten und mit den vielen, die \n\nsich ehrenamtlich engagieren. Wir sind hier auf einem \n\nguten Weg. Wir k\u00f6nnen es schaffen, dass die Vermarktung \n\nder Dampfbahnen deutlich besser wird, dass die Bahnen \n\nnoch deutlich attraktiver werden und dass wir mehr \n\nTouristen auch zu den s\u00e4chsischen Dampfbahnen be-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag stellt wichtige \n\nWeichen, um die Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Schmal-\n\nspurbahnen zu erh\u00f6hen. Das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr die \n\nRegionen, in denen die Bahnen unterwegs sind. Es ist ein \n\nwichtiges Symbol f\u00fcr den Erhalt s\u00e4chsischer Industriekul-\n\ntur und s\u00e4chsischer Industriegeschichte. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nNachdem sich die Staatsregierung nebst angeschlossener \n\nFraktionen gestern in den h\u00f6chsten T\u00f6nen selbst gelobhu-\n\ndelt hat, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\noffenbaren Sie mit aktueller Debatte gestern und heute \n\nsowie nicht zuletzt mit dem nunmehr vorliegenden formal \n\nals Antrag zu bezeichnenden Schriftst\u00fcck Ihre tats\u00e4chliche \n\nHilf- und Planlosigkeit. Zugleich beleidigen Sie durch \n\nintellektuelle Leere die Mehrzahl der Mitglieder dieses \n\nHauses und auch seine W\u00fcrde. Sie geben sich mehr und \n\nmehr als provinzielle Kleingeister zu erkennen, denen \n\njede Gr\u00f6\u00dfe fehlt, sich anhand bereits eingebrachter und \n\nim parlamentarischen Verfahren befindlicher Antr\u00e4ge, die \n\ndiese Bezeichnung zu Recht tragen, einzubringen und Ihre \n\nMehrheiten gegebenenfalls auch im Verfahren zum \n\nTragen zu bringen. Es entspricht aber eben Ihrem unde-\n\nmokratischen Grundverst\u00e4ndnis, und Sie wollen \u00fcberho-\n\nlen ohne einzuholen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh! Wie lange \n\nhaben Sie f\u00fcr diese Rede gebraucht?) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen nachher, Sie werden \u00fcberrascht sein. \n\nDer Antrag der SPD \u201eZukunft der S\u00e4chsischen Schmal-\n\nspurbahn sicherstellen \u2013 Etablierung der Dampfbahnroute \n\nS\u00e4chsische Schmalspurbahn\u201c, Drucksache 5/5780 vom \n\n11. Mai 2011, angeh\u00f6rt im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr des S\u00e4chsischen Landtags am \n\n6. Dezember 2011, ist der Antrag, der sinnvoll, konzepti-\n\nonell durchdacht und als wesentlich weiter einzusch\u00e4tzen \n\nist als das Schriftst\u00fcck mit der Drucksache 5/8360, das \n\nheute verhandelt wird. \n\n\u00dcber Ihr Vorgehen bin ich pers\u00f6nlich \u00e4u\u00dferst emp\u00f6rt \u2013 \n\ndas sage ich auch ganz offen \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\nund teile diese Emp\u00f6rung offensichtlich auch mit den \n\nKolleginnen und Kollegen der SPD. Festzustellen ist \n\nerstens: Die Frage der Zukunft der S\u00e4chsischen Schmal-\n\nspurbahn darf zum 8. M\u00e4rz 2012 \u2013 an dieser Stelle allen \n\nanwesenden Damen einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum \n\nInternationalen Frauentag \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nzu den unerledigten Aufgaben aus der Koalitionsvereinba-\n\nrung zwischen CDU und FDP in Sachsen z\u00e4hlen; so viel \n\nauch zu Ihrer gestrigen Bilanz. \n\nZweitens: Die s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen sind eben \n\nkein integraler Bestandteil der neuen Tourismusstrategie \n\nSachsen 2020. Nach dem Duktus der entsprechenden \n\nPassage aus Ihrer Koalitionsvereinbarung w\u00e4re dies aber \n\ndie ad\u00e4quate Antwort gewesen. \n\nDrittens: Derzeit liegt der Entwurf des Landesverkehrs-\n\nplans nicht vor, sodass wir bei der n\u00f6tigen Analyse der \n\nVorstellungen der Staatsregierung noch etwas im Nebel \n\nstochern m\u00fcssen. Zudem stellt sich nach den Regional-\n\nkonferenzen zum Landesentwicklungsplanentwurf die \n\nFrage, ob denn der Entwurf des Landesverkehrsplans dem \n\nLandtag nun wirklich im Mai oder Anfang Juni 2012 als \n\nDrucksache zugeleitet werden wird. Dem Vernehmen \n\nnach war davon auszugehen, dass das eher im September \n\nsein w\u00fcrde. Herr Staatsminister, ich w\u00fcrde Sie bitten, \n\nnachher noch einmal ganz kurz dazu Aufkl\u00e4rung zu \n\nbetreiben; der Ausschuss hat f\u00fcr Juni bereits den Termin \n\nf\u00fcr die Anh\u00f6rung geblockt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5152 \n\nNun direkt zu Ihrem Schriftst\u00fcck: Die unter 1. eingefor-\n\nderten Berichte bleiben hinter dem Berichtsteil des An-\n\ntrags der SPD weit zur\u00fcck oder sind identisch. Ihr Be-\n\nrichtsteil ist also entbehrlich. \n\nZweitens wollen Sie ein Modell f\u00fcr die Zukunft der \n\nSchmalspurbahn zugearbeitet bekommen. Hier wird Ihre \n\nHilf- und Ideenlosigkeit offenbar. Da k\u00f6nnen Sie im \n\nAntrag der SPD unter III nachlesen, in welche Richtung \n\neine k\u00fcnftige tragf\u00e4hige Organisationsstruktur gehen \n\nk\u00f6nnte. Es geht an dieser Stelle doch nicht um ein Modell \n\nunter dem Motto \u201eWir probieren mal herum\u201c. Erforder-\n\nlich sind doch endlich Entscheidungen, eine belastbare \n\nKonstruktion. Aber da hat Ihnen wohl auch die Anh\u00f6rung \n\nnicht weitergeholfen. Statt zwei Jahre lang am Rechts-\n\nformwechsel f\u00fcr Burgen, Schl\u00f6sser und G\u00e4rten zu basteln, \n\nh\u00e4tten Sie sich notwendigerweise eher um die Einbindung \n\nder Schmalspurbahnen in die Tourismusstrategie und eine \n\nk\u00fcnftige wirklich unternehmerische Konstruktion k\u00fcm-\n\nmern sollen. \n\nMeine Damen und Herren, statt weiter Pr\u00fcfauftr\u00e4ge zu \n\nerteilen und Berichte abzufordern, geht es eben darum, \n\njetzt diese Entscheidung zu treffen. Denn aus jedem Punkt \n\nIhres Schriftst\u00fcck atmet die Geldsorge, die reine Finanzie-\n\nrungsangst. \n\nNoch eines: Unter Punkt 7 Ihres Schriftst\u00fccks fordern Sie \n\neinen Generalbericht bis zum 30.09.2012. Jetzt mal ganz \n\noffen: Ist Ihnen eigentlich klar, dass dem Landtag im \n\nJuli/August der Haushaltsentwurf der Staatsregierung als \n\nDrucksache zugeleitet werden wird? Ist Ihnen klar, dass \n\nSie als Mehrheit dieses Landtags mit dem K\u00f6nigsrecht \n\ndes Landtags, dem Haushaltsrecht, ma\u00dfgeblich bestim-\n\nmen k\u00f6nnen \u2013 und dann auch m\u00fcssen \u2013, wie die Zukunft \n\nder Schmalspurbahn aussehen soll? Da wir davon ausge-\n\nhen, dass Sie mit Ihrer zahlenm\u00e4\u00dfigen Mehrheit heute \n\ndieses Schriftst\u00fccks beschlie\u00dfen werden, werden wir als \n\nOpposition selbstverst\u00e4ndlich genauestens und kritisch \n\nkontrollieren, inwieweit Sie diesem neidisch-frechen \n\nSchriftst\u00fcck des heutigen Tages in den Haushaltsberatun-\n\ngen f\u00fcr den Fall Taten folgen lassen, dass die Staatsregie-\n\nrung im Haushaltsentwurf keine entsprechenden Vorgaben \n\nmachen wird. \n\nSubstanziell werden wir uns in der entsprechenden \n\nparlamentarischen Auseinandersetzung selbstverst\u00e4ndlich \n\nmit dem SPD-Antrag als dem Original und nicht mit einer \n\nsolch halbgewalkten Kopie oder Raubkopie auseinander-\n\nsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Fraktion kann diesem \u00fcberfl\u00fcssigen Schriftst\u00fcck \n\nmit der Drucksachennummer 5/8360 nicht zustimmen. \n\nWir werden uns enthalten. \n\nNoch einen Nachsatz zur Wei\u00dferitztalbahn: Also offen \n\ngesagt: F\u00fcr acht Tage Nutzung diese Summen auszuge-\n\nben, das macht einem City-Tunnel in Leipzig fast alle \n\nEhre. \u2013 Mahlzeit! \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es hat jetzt schon einige \n\nverwundert, dass sogar der Fraktionsvorsitzende das \n\ngro\u00dfe Thema Schmalspurbahn auf die Tagesordnung \n\nnimmt. Das hat verschiedene Gr\u00fcnde. Ich als Moritzbur-\n\nger \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\nsehe jeden Tag den L\u00f6\u00dfnitzdackel vor meinem Haus \n\nvorbeifahren, bin seit Kindheit mit der Schmalspurbahn \n\nverbunden. Ich sehe auch immer diejenigen, die mit den \n\nFotoapparaten \u2013 gerade an den Wochenenden und wenn \n\nes sch\u00f6n ist \u2013 da sind und fotografieren, die von den einen \n\nliebevoll und von den anderen eher despektierlich als \n\nPufferk\u00fcsser bezeichnet werden. So weit geht es bei mir \n\nnicht. \n\nWas mich jedoch in meiner Einstellung zu dem Thema \n\nbest\u00e4rkt hat, war der Wahlkampf 2009. Gut, jetzt kann \n\nman dar\u00fcber reden, ob damals, als die alte Lok \u201e1K\u201c \n\nnachgebaut wurde, dies zuf\u00e4lligerweise genau in dem \n\nZeitraum geschah, als wir im Wahlkampf waren, auch auf \n\nTour in Sachsen war und sicherlich auch dadurch viele \n\n\u00f6ffentliche Termine f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nandere Politiker m\u00f6glich waren. Da habe ich mir gesagt: \n\n\u201eMoment, das lasse ich denen nicht durchgehen; das ist \n\nkeine Sache, die ich einer CDU oder dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten \u00fcberlasse!\u201c und habe mich auch bem\u00fcht, an \n\nmehreren Terminen teilzunehmen. Was mich dort beein-\n\ndruckt hat, waren diejenigen, die tats\u00e4chlich bei dieser \n\n\u201e1K\u201c mitgebaut haben. Ich habe dort eine Begeisterung \n\nund eine Emotion erlebt, die nicht in politikwissenschaft-\n\nliche Kategorien einzuordnen ist und wo man eben, wenn \n\nman ein Gef\u00fchl f\u00fcr das Land hat, schauen muss, dass auch \n\nein Thema wie die Dampfbahnroute Sachsen nicht nur ein \n\nMarketinggag ist, sondern dass da viele Leute mit dem \n\nHerzen dabei sind. \n\nDas war auch der Anlass f\u00fcr mich, den Antrag der SPD \n\nmit zu schreiben und zu unterst\u00fctzen: weil es eben f\u00fcr \n\nmich kein Schmalspurthema, sondern ein Thema ist, wo \n\nman auch Menschen emotional abholt, was verbindet. Ich \n\nwill das Thema auch nicht \u00fcberh\u00f6hen \u2013 dass wir uns \n\nrichtig verstehen \u2013, aber es ist eben auch ein Anlass, \u00fcber \n\nThemen zu reden, die nicht allein in den \u00d6PNV oder die \n\nverkehrspolitische Strategie einzuordnen sind; sondern \n\ngerade beim Thema Schmalspurbahn/Dampfbahnroute \n\nkommen wir doch an den Punkt, dass wir andere Antwor-\n\nten ben\u00f6tigen. \n\nMich \u00e4rgert es schon, dass der gro\u00dfe Wahlkampfschlager \n\n\u201eDampfbahnroute\u201c, der dann auch Eingang in den Koali-\n\ntionsvertrag gefunden hat, zwei Jahre lang liegen geblie-\n\nben ist und nichts passierte. Ich wei\u00df, dass der Antrag, \n\nden wir heute hier diskutieren und der zur Abstimmung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5153 \n\nsteht, nur deshalb \u00fcberhaupt auf der Tagesordnung ist, \n\nweil es unseren Antrag gegeben hat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Woher wei\u00dft du das?) \n\n\u2013 Das Sch\u00f6ne ist, dass ich es wei\u00df. Sie k\u00f6nnen ja gern \n\ndagegen sprechen. \n\nHinter dieser gesamten Dampfbahnroute stecken viele, \n\ndie mit ehrlichem Herzen dabei sind und dieses Thema \n\nvorantreiben wollen. Sie wollen, dass sich tats\u00e4chlich \n\netwas bewegt. Sie haben, wenn es so im Koalitionsvertrag \n\nsteht, Hoffnung darein gesetzt, dass substanziell etwas \n\npassiert. Es ist nur halt nichts passiert. Man brauchte erst \n\neinen SPD-Antrag, man brauchte man erst eine Anh\u00f6rung, \n\ndamit dann im Wirtschaftsministerium endlich der Druck \n\nentstanden ist, gen\u00fcgend Druck auf dem Kessel war \u2013 um \n\nim Bild zu bleiben \u2013, um auch hier den Zug auf das \n\nrichtige Gleis zu heben. Die Frage ist nur, ob die richtigen \n\nAntworten gegeben werden, ob man tats\u00e4chlich auf dem \n\nrichtigen Gleis ist; denn wir haben doch gemerkt, dass, \n\nwenn wir \u00fcber die Finanzierung der Schmalspurbahnen \n\nsprechen, wir allein mit der Fokussierung auf den \u00d6PNV \n\nnicht zurechtkommen. \n\nWir haben doch nur mit Ach und Krach und mit gro\u00dfer \n\nM\u00fche und Not die D\u00f6llnitzbahn gerettet und auch nicht \n\nauf Dauer. Das Thema wird bleiben. Dabei ist deutlich \n\ngeworden, dass wir hier sogar in der Gefahr sind, Stadt \n\nund Land gegeneinander auszuspielen. Vorhin wurde \n\ndarauf hingewiesen, wie teuer uns die Schmalspurbahnen \n\nkommen, und zwar im Gegensatz zum \u00d6PNV in der \n\nStadt. Der Preis wurde aber gezahlt. Als Stichwort sage \n\nich hier: S1 in Leipzig, die gestrichen wurde. So funktio-\n\nniert das nicht. Wir k\u00f6nnen nicht Stadt und Land an dieser \n\nStelle gegeneinander ausspielen. \n\nWir brauchen eine Gesamtstrategie f\u00fcr die Frage, wie wir \n\ndie Dampfbahnroute, wie wir die Schmalspurbahnen in \n\nSachsen auf sichere Beine stellen. Deshalb ist unsere \n\nForderung klar, das eben auch unter dem touristischen \n\nund kulturellen Gesichtspunkt zu sehen. Wenn man das so \n\nsieht, muss man nat\u00fcrlich auch Konsequenzen bei den \n\nFinanzierungsmodellen ber\u00fccksichtigen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nDas hei\u00dft, der Bereich, der nach der \u00d6PNV-Richtlinie zu \n\nbezahlen ist, muss weiterhin bezahlt werden. Ein Stich-\n\nwort ist hier der Sch\u00fclerverkehr. \n\nWir brauchen ein eigenes F\u00f6rderinstrument, um genau \n\ndiesem touristischen und kulturellen Gesichtspunkt \n\ngerecht zu werden. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nDieses F\u00f6rderinstrument haben wir nicht, das muss aber \n\nBestandteil einer Gesamtstrategie sein. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Richtig!) \n\nBitte sagen Sie dann nicht nach f\u00fcnf Jahren im Wahl-\n\nkampf, dass Sie das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \n\nerarbeiten wollen, denn das war die Erwartung, die Sie \n\nam Anfang dieser Legislaturperiode geweckt haben. Sie \n\nsind hier in einer Bringschuld. \n\nWir haben das Problem, dass der Druck auf den \u00d6PNV da \n\nist. Wir m\u00fcssen diesen Druck nehmen. Die Diskussion um \n\ndie Schmalspurbahnen darf nicht daf\u00fcr genutzt werden, \n\ndas auf dem R\u00fccken des \u00d6PNV auszutragen. Die \n\nStreichorgie im \u00d6PNV ist doch noch lange nicht zu Ende. \n\nDieses Jahr allein fehlen den Aufgabentr\u00e4gern nochmals \n\n35 Millionen Euro. Der Ausbildungsverkehr bleibt chro-\n\nnisch unterfinanziert. Die Konsequenz wird sein, dass wir \n\nbei der anstehenden Neuverteilung der Regionalisie-\n\nrungsmittel wahrscheinlich wieder schlechter gestellt \n\nwerden. Die Gefahr ist riesengro\u00df. Wenn wir das wissen, \n\nm\u00fcssen wir Konsequenzen ziehen, um tats\u00e4chlich ein \n\nsicheres Finanzierungskonzept f\u00fcr unsere Dampfbahnen \n\nzu organisieren. \n\nEs geht darum, den touristischen Nutzen und dessen \n\nVermarktung in den Mittelpunkt zu stellen. In der Anh\u00f6-\n\nrung hat der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des VSW, Dr. Winkler, \n\ngesagt, dass die Finanzierung der Schmalspurbahnen aus \n\nden bisherigen Globalbudgets f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde \n\nherauszunehmen ist. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\nEr hat gefordert, dass der Freistaat f\u00fcr die anteilige \n\nFinanzierung der Betriebskosten von 10 Millionen Euro \n\npro Jahr auch in Zukunft einsteht. Das d\u00fcrfen Sie nicht \n\nmehr pr\u00fcfen, das m\u00fcssen Sie machen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Machen wir!) \n\nDas muss auch in der Perspektive abgesichert werden. \n\nDas sind alles von Ihnen nur halbseidene Ank\u00fcndigungen, \n\ndie bisher noch keinen Bestand haben. \n\nKlar ist auch, dass Schmalspurbahnen nat\u00fcrlich effizient \n\nbetrieben werden m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir schon \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob nicht die Zusammenf\u00fchrung von \n\neinzelnen Schmalspurstrecken, nat\u00fcrlich in enger Ab-\n\nstimmung mit den Beteiligten vor Ort, unter einem Dach, \n\neiner gemeinsamen Organisationsstruktur, helfen kann, \n\neine einheitliche Betriebsf\u00fchrung der Strecken zu errei-\n\nchen und damit drohende Stilllegungen zu verhindern. \n\nDeshalb fordern wir erstens die St\u00e4rkung der touristischen \n\nKomponente bei den s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen, \n\nohne sie komplett aus der \u00d6PNV-Konzeption herauszul\u00f6-\n\nsen, und zweitens eine finanzielle Absicherung der s\u00e4chsi-\n\nschen Schmalspurbahnen mithilfe eines neuen F\u00f6rderkon-\n\nzepts und einer angemessenen Ausstattung sowie drittens \n\n\u2013 es wurde schon gesagt \u2013 die Aufnahme der s\u00e4chsischen \n\nSchmalspurbahnen in das \u201eTourismuskonzept 2020\u201c. Das \n\nhaben Sie schlichtweg vergessen. Sie k\u00f6nnen nicht auf \n\nder einen Seite davon reden, wie wichtig die Schmalspur-\n\nbahnen f\u00fcr den Tourismus sind, um es dann in Ihrem \n\nKonzept zum Tourismus schlichtweg zu vergessen. \n\nWir werden bei den Haushaltsverhandlungen sehen, ob \n\nSie es ernst meinen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5154 \n\nGenau das ist der Grund, warum wir unseren Antrag heute \n\nnicht mit angeh\u00e4ngt haben. Wir werden ihn sp\u00e4testens in \n\neinem halben Jahr ziehen, \n\n(Torsten Herbst, FDP: Viel Spa\u00df!) \n\nweil wir dann nat\u00fcrlich sehen, was konkret aus den \n\nAnsagen geworden ist, die hier auch mit Ihrem Antrag \n\ngemacht wurden. \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen, weil wir wissen, \n\ndass das Original von uns ist. Deshalb bitte ich auch um \n\nIhre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Schmalspurkoali-\n\ntion! \n\n(Zurufe von der CDU: Ha, ha!) \n\nAuch auf der schmalen Schiene gilt das Prinzip: Wenn \n\nman die Weiche falsch stellt, begibt man sich in Gefahr. \n\nSie haben es wahrscheinlich begriffen, als der Wirt-\n\nschaftsminister, der ja sonst jede Anfrage nach dem \n\nZustand des \u00f6ffentlichen Nahverkehrssystems unter \n\nVerweis auf die kommunale Zust\u00e4ndigkeit gar nicht erst \n\nbeantwortet, ins Portefeuille des Landes greifen musste, \n\num die D\u00f6llnitzbahn zu retten, die kleinste der im Regel-\n\nbetrieb fahrenden Schmalspurbahnen. Ich g\u00f6nne den \n\nAktiven von der D\u00f6llnitzbahn jeden Euro aus dem Lan-\n\ndeshaushalt von Herzen, wei\u00df ich doch, dass die D\u00f6llnitz-\n\nbahn und auch die schwierige Finanzlage der anderen \n\nSchmalspurbahnen eine Folge Ihrer unvertretbaren und \n\nfalschen K\u00fcrzungen ist. \n\nZu Recht sprechen Sie heute an, dass dieser Teil des \n\n\u00d6PNV-Systems Planungssicherheit braucht. Zu Recht \n\nlassen Sie sich einen Bericht machen. Ohne Ihre K\u00fcrzun-\n\ngen w\u00e4re das so nicht notwendig gewesen. Allerdings \n\nbrauchen wir diese Evaluation infolge Ihrer K\u00fcrzungen \n\nf\u00fcr das ganze System des \u00d6PNV und nicht nur f\u00fcr die \n\nSchmalspurbahnen. Denn die Kundinnen und Kunden der \n\nSchmalspurbahnen kommen ja wei\u00df Gott nicht alle mit \n\ndem Auto. Davor dr\u00fccken Sie sich. Sie dr\u00fccken sich auch \n\nvor den Effizienzfragen, denn Sie wollen eine schmal-\n\nspurbezogene und nicht eine systembezogene Betrach-\n\ntung. \n\nSie zeigen mit Ihrem Antrag, dass Ihre Hoffnung, dass \n\ndurch die K\u00fcrzungen Effizienzen erschlossen werden, \n\ngescheitert ist. Die K\u00fcrzungen haben dort Abbestellungen \n\nzur Folge gehabt, wo Vertr\u00e4ge ausliefen. Effizienzbetrach-\n\ntungen gab es keine. Ihre K\u00fcrzungspolitik ist gescheitert \n\nund betrifft die Schmalspurbahnen. \n\nWir werden uns, weil wir diese separate Betrachtung nicht \n\nteilen k\u00f6nnen und weil wir auch nicht glauben, dass Sie \n\nden Schmalspurbahnen so wirklich helfen k\u00f6nnen, zu \n\ndiesem Vorschlag enthalten. \n\nDer Vorschlag enth\u00e4lt einzelne Punkte, die in Ordnung \n\nsind. Nat\u00fcrlich kann man sich berichten lassen. Wir \n\nbrauchen das, wie gesagt, zum gesamten System des \n\n\u00d6PNV, zu Bahnen, Bussen, Stra\u00dfenbahnen, Schmalspur-\n\nbahnen, F\u00e4hren. Sie fordern eine Effizienzbetrachtung. \n\nRichtig, die fehlt f\u00fcr das ganze System. Das ihr Ihr \n\nVersagen. Sie fordern eine bessere touristische Vermark-\n\ntung. Ich halte es f\u00fcr einen Akt \u00f6ffentlicher Selbstkritik, \n\ndass Sie das fordern. Diesem Punkt kann man zustimmen. \n\nKonkrete Vorschl\u00e4ge habe ich allerdings bisher nicht \n\ngeh\u00f6rt. Ich habe nur Labern geh\u00f6rt. Die Einzigen, die \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge gemacht haben, sind die Sozialde-\n\nmokraten. Dazu komme ich noch. \n\nNun kommen wir zu dem Punkt Museumsbahnen. Das ist \n\nsicher ein wichtiger Aspekt, denn dort wird aus Gr\u00fcnden \n\ndes Denkmalschutzes und der Industriekultur zus\u00e4tzliches \n\nGeld gebraucht. Dort passiert auch sehr, sehr viel zus\u00e4tz-\n\nliches Ehrenengagement. Aber da f\u00e4ngt es schon wieder \n\nan. Warum nennen Sie nicht alle? Warum nennen Sie \n\nnicht die Museumsbahnbetriebe in Lohsdorf und in \n\nWilsdruff? Diese unterliegen ja ebenso dem Eisenbahnge-\n\nsetz wie die drei von Ihnen genannten Vereine, auch wenn \n\nsie nicht t\u00e4glich fahren k\u00f6nnen. \n\nWarum nennen Sie nicht die besondere Situation der \n\nMuseumsz\u00fcge in Radebeul, die zwar im Regelbetrieb \n\nfahren, aber auch Zusatzkosten erzeugen? Das ist eine \n\nsehr l\u00fcckenhafte Aufz\u00e4hlung \u2013 warum auch immer \u2013, \n\nschlecht recherchiert, einzelne Geschenke f\u00fcr bestimmte \n\nLeute, ich wei\u00df es nicht. Selbst daf\u00fcr fehlt diesem Antrag \n\ndas Fundament. \n\nWirklich \u00fcberrascht hat mich der Vorschlag nach Investi-\n\ntionszusch\u00fcssen und nach einer gemeinsamen Zentral-\n\nwerkstatt. Wir haben doch in der Anh\u00f6rung zum Antrag \n\nder SPD im Wirtschaftsausschuss geh\u00f6rt, dass die Kapazi-\n\nt\u00e4ten, die zurzeit f\u00fcr die Instandhaltung fehlen, nicht gro\u00df \n\nsind und dass vor allem der Lokinstandhaltungsbetrieb in \n\nOberwiesental etwas erweitert werden sollte. \n\nWie kommen Sie denn auf die Idee, dass wir in unserer \n\nHaushaltssituation und bei allem, was allein im Verkehrs-\n\nsystem f\u00fcr den \u00d6PNV und f\u00fcr die Stra\u00dfeninstandhaltung \n\nund den Radverkehr ben\u00f6tigt wird, als Land Geld f\u00fcr eine \n\nzus\u00e4tzliche neue Zentralwerkstatt in die Hand nehmen \n\nk\u00f6nnen? Ich kann das nicht verstehen. \n\nIch kann mir vorstellen, dass Sie, nachdem Sie die H\u00fcr-\n\nden f\u00fcr die Busf\u00f6rderung, f\u00fcr die Busunternehmen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum so hoch geh\u00e4ngt haben, dass diese die \n\nF\u00f6rderung nicht abfordern k\u00f6nnen, jetzt verzweifelt \n\ndanach suchen, wie Sie diese F\u00f6rdermittel anders ausge-\n\nben k\u00f6nnen. Aber dann doch bitte sinnvoll und effizient \n\nund nicht auf Basis derartig unfundierter und unn\u00f6tiger \n\nVorstellungen, auch gegen den Rat von Experten. Diesen \n\nPunkt werden wir ablehnen m\u00fcssen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas zu dem sagen, was die Leute \n\nin den Bahnvereinen diskutieren und machen. Ich habe in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5155 \n\nden letzten Jahren viele kennenlernen k\u00f6nnen, und ich \n\nhabe einen gro\u00dfen Respekt vor dem ehrenamtlichen \n\nEngagement. Ich sage Ihnen auch: Diese Leute, die sich \n\nvor Ort in Schmalspur- und anderen Bahnvereinen enga-\n\ngieren, sind viel weiter als Sie mit Ihrer Regierung. Es \n\ngibt Leute, die bauen im Ehrenamt, nach Feierabend oder \n\nam Wochenende, ungenutzte G\u00fcterverkehrsschienen ab \n\nund bauen sie an Unternehmen wieder an, damit Unter-\n\nnehmen einen Industriegleisanschluss haben \u2013 ehrenamt-\n\nlich. Sie als Regierung haben au\u00dfer kostspieligen Gigali-\n\nner-Experimenten g\u00fcterverkehrspolitisch nichts zu bieten. \n\nDiese Leute wissen auch, dass die Schmalspurbahnen \n\nzum System des \u00f6ffentlichen Verkehrs geh\u00f6ren und dass \n\nwir eine landesweite Planungssteuerung f\u00fcr dieses System \n\nunter Beachtung der kommunalen Zust\u00e4ndigkeiten brau-\n\nchen. Sie wissen, dass eine separate Strategie f\u00fcr die \n\nSchmalspurbahnen nicht funktionieren kann, dass aber \n\nIhre Aspekte separat ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\nGlauben Sie wirklich, dass Sie nach der K\u00fcrzungsorgie \n\ndie Leute vor Ort mit so einem Fensterantrag \u00fcberzeugen \n\nund beruhigen k\u00f6nnen? Ich glaube es nicht. \n\nIch habe auch Zweifel, dass eine zentrale neue Struktur \n\nf\u00fcr die Schmalspurbahnen die Situation wirklich verbes-\n\nsert, die die SPD vorgeschlagen hat. Meiner Meinung \n\nnach brauchen wir einen \u00dcberblick \u00fcber das Gesamtnetz \n\ndes \u00d6PNV, einschlie\u00dflich seiner Folgekosten sowie f\u00fcr \n\nMehrkosten, die durch historischen Schmalspurbetrieb \n\nbedingt sind \u2013 auch die technischen Voraussetzungen, die \n\nInstandhaltung der Schienen. Die muss man nat\u00fcrlich \n\nvom Land ausgleichen. Das kann man aber mit einer \n\nguten Landesverkehrsplanung und einer guten Folgekos-\n\ntenbetrachtung machen. Dazu braucht man nicht die neue \n\nStruktur. \n\nWas wir aber vor allem nicht brauchen, sind Beruhi-\n\ngungspillen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Wir brauchen eine \n\nlandesweite Verkehrsplanung  mit besonderem Fokus auf \n\ndie umweltfreundlichen Verkehrsarten und den \u00d6PNV. \n\nDas haben Sie vers\u00e4umt. Damit stehen Sie in der Pflicht. \n\nSie wissen, wie es bei der Bahn ist: Wenn Sie die Weiche \n\nfalsch gestellt haben, wenn Sie auf der falschen Spur \n\nfahren, dann m\u00fcssen Sie wieder herunterkommen. Stellen \n\nSie die Weichen richtig! Nehmen Sie die K\u00fcrzung bei der \n\nn\u00e4chsten Haushaltsberatung zur\u00fcck. Das w\u00e4re der Anfang. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich denke, in der Zielrichtung des \n\nAntrages, n\u00e4mlich der Sicherstellung der Zukunft der \n\ns\u00e4chsischen Schmalspurbahnen, ist sich das Haus weitest-\n\ngehend einig, auch wenn im Vorgehen teilweise unter-\n\nschiedliche Vorstellungen genannt wurden. \n\nInhaltlich \u2013 das wird nicht oft vorkommen \u2013 muss ich \n\nHerrn Dulig weitestgehend recht geben. Trotz meiner \n\nbegrenzten Redezeit am heutigen Tag m\u00f6chte ich sagen: \n\nDie Schmalspurfreunde zwischen Sch\u00f6nheide und Zittau, \n\nGlossen und Oberwiesenthal sind an der heutigen Debatte \n\nsehr interessiert. Das h\u00e4tten Sie, wenn Sie sich damit \n\nbesch\u00e4ftigt h\u00e4tten, gestern in den entsprechenden ein-\n\nschl\u00e4gigen Internetforen nachlesen k\u00f6nnen. Man schaut \n\nganz genau darauf, was heute in diesem Hohen Haus zu \n\ndiesem Thema passiert. Ich muss dazu sagen: Der Grad-\n\nmesser dabei wird bestimmt nicht der heutige Beschluss \n\nsein, sondern die k\u00fcnftige finanzielle Sicherstellung, \n\nsowohl der im Regelbetrieb befindlichen Strecken als \n\nauch die F\u00f6rderung der Museumsstrecken sowie anderer \n\nMuseumsbestandteile, wie zum Beispiel das Schmal-\n\nspurmuseum in Oberrittersgr\u00fcn, das bei der Finanzierung \n\nst\u00e4ndig an dem ber\u00fchmten seidenen Faden h\u00e4ngt. \n\nIn der Wahrnehmung der vielen ehrenamtlich Engagierten \n\nim Bereich Schmalspurbahn ist eben leider Gottes das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in \n\nSachsen bisher nicht als die L\u00f6sung des Problems wahr-\n\ngenommen worden, sondern eher als der Bremser und \n\nsomit als Bestandteil des Problems. Insoweit muss ich \n\nHerrn Herbst doch weitgehend widersprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Herbst, \n\nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Einiges muss, glaube ich, noch einmal \n\nrichtiggestellt werden. Wenn ich Herrn Stange reden h\u00f6re, \n\nmeine Damen und Herren, habe ich ein Bild vor Augen, \n\nund das ist mit dem Wort Geisterz\u00fcge verbunden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWer Ulbricht zitiert \u2013 \u201e\u00fcberholen ohne einzuholen\u201c \u2013 \n\nzeigt, welch Geistes Kind er ist. Deswegen verstehe ich \n\nauch, warum Sie den SPD-Antrag gut finden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nOffenbar, weil man \u2013 das sagt der SPD-Antrag \u2013 diejeni-\n\ngen, denen bisher das Eigentum an Loks, Waggons und \n\nGleisen geh\u00f6rt, enteignen und alles zentral dem Freistaat \n\nunterstellen will. Sie verstehen gar nicht, dass wir als \n\nFreistaat gar nicht Besitzer des rollenden Materials und \n\nder Gleise sind, sondern das sind in der Regel die Kom-\n\nmunen bzw. Betriebsgesellschaften, Zweckverb\u00e4nde, die \n\nauch den Betrieb organisieren. Wir geben das Geld, der \n\nBetrieb aber wird von anderen organisiert. Das muss man \n\nerst einmal verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch sage es einmal so, lieber Martin Dulig: Wenn es der \n\nSPD hilft und sie glaubt, dass ihr Antrag den Stein ins \n\nRollen gebracht hat in einer Art Autosuggestion \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nHier steht es, Herr Herbst!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5156 \n\n\u2013 Ich g\u00f6nne es Ihnen ja. Also, wenn es Ihnen hilft, gern, \n\nso gro\u00dfz\u00fcgig sind wir an dieser Stelle. \n\nDass die GR\u00dcNEN ihr Herz f\u00fcr die Dampfbahn entde-\n\ncken, wundert mich schon ziemlich, Frau J\u00e4hnigen. Ich \n\nmeine, die Dampfbahn verbrennt Kohle. Dadurch entste-\n\nhen CO2, Feinstaub, Ru\u00df. Sie m\u00fcssten doch eigentlich die \n\nEinstellung fordern und Solarlokomotiven auf die Gleise \n\nsetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nHeiterkeit des Staatsministers Sven Morlok) \n\nEs wurde zu Recht angesprochen, dass die Finanzierung \n\naus den \u00d6PNV-Mitteln nicht ganz einfach ist, weil zum \n\nTeil \u00d6PNV-Aufgaben erf\u00fcllt werden, aber auch Bindun-\n\ngen daran h\u00e4ngen, dass gewisse regelm\u00e4\u00dfige Verkehre \n\nangeboten werden m\u00fcssen, dass Strecken, die mit \u00d6PNV-\n\nMitteln saniert werden, auch im Regelbetrieb gefahren \n\nwerden m\u00fcssen. Genau deshalb haben wir bereits die \n\nKonsequenzen gezogen. Wenn Sie einmal schauen: Der \n\nzweite Streckenabschnitt der Wei\u00dferitztalbahn wird \n\nbereits erg\u00e4nzend mit Landesmitteln aufgebaut. Das hei\u00dft, \n\nwir haben dort nicht den Zwang, jeden Tag f\u00fcnf Zugpaare \n\nhinaufzuschicken, sondern wir k\u00f6nnen den Betrieb so \n\nplanen, dass er nachfrageorientiert erfolgt. Genau das ist \n\nder Weg, meine Damen und Herren, wie wir auf der einen \n\nSeite Mittel effizient einsetzen, auf der anderen Seite aber \n\nauch die Bahn attraktiv f\u00fcr die Region halten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nDie Kritik bez\u00fcglich des Zeitpunktes des Berichtes von \n\nHerrn Stange kann ich ebenfalls nicht nachvollziehen. Sie \n\nsind doch immer ein Vertreter eines starken, souver\u00e4nen \n\nund selbstbewussten Parlaments. Sie m\u00fcssten doch \n\nwissen, dass der Haushalt im Dezember verabschiedet \n\nwird. Er wird nicht im Juni verabschiedet, Sie irren sich; \n\nes erfolgt der Entwurf der Staatsregierung. Wir sind uns \n\nmit der Staatsregierung im Ziel einig, was hierbei zu tun \n\nist, aber selbstverst\u00e4ndlich behalten wir uns als Parlament \n\nund als Regierungsfraktion das letzte Wort vor. \n\nDas ist doch v\u00f6llig normal. Dass das bei Ihnen nicht \n\nnormal ist, wundert mich dann schon. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, ja!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit diesem \n\nAntrag unterst\u00fctzen wir das Engagement der vielen \n\nEhrenamtlichen der Traditionsvereine und stellen die \n\nWeichen richtig, damit die Finanzierung der Schmalspur-\n\nbahnen auf sichere Beine kommt. Ich kann nochmals nur \n\ndaf\u00fcr pl\u00e4dieren: Bitte stimmen Sie diesem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ich habe Verst\u00e4ndnis, Herr Herbst, dass eine \n\nsatirische \u00dcberspitzung Ihre intellektuellen F\u00e4higkeiten \n\nbei Weitem \u00fcbersteigt. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nIn dem Sinne zu dem Zitat nichts weiter. \n\nZweitens: Wer lesen kann, ist klar im Vorteil. Im Antrag \n\nder Sozialdemokraten vom 11. Mai steht unter III. in \n\nKlammern \u201eStiftung, GmbH oder landeseigene Gesell-\n\nschaft\u201c \u2013 oder, oder! \n\n(Zuruf der Abg. Carsten Biesok \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Herr Herbst, mit Ihnen zu diskutieren  \n\n\u2013 \u2013 Sie sind eigentlich nicht satisfaktionsf\u00e4hig. \n\n(Heiterkeit der Abg. Torsten Herbst \n\nund Tino G\u00fcnther, FDP \u2013 Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann nur eines sagen: Auf dem \n\nintellektuellen Niveau von Herrn Stange diskutiere ich \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Oi!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention? \u2013 Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, ich habe diesem Gefecht \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen, sondern m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich punktweise Abstimmung \n\nbeantragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nStaatsregierung: M\u00f6chten Sie gern sprechen? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In der Debatte wurde bereits angesprochen: Die \n\nMenschen in Sachsen sind stolz auf ihre Dampfbahnen, \n\nund sie engagieren sich f\u00fcr ihre Dampfbahnen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nIm Gegensatz zum Minister!) \n\ndurch ehrenamtliche Arbeit in den verschiedenen Traditi-\n\nonsvereinen sowie beim Betrieb und der Erhaltung der \n\nIndustriegeschichte, die wir im Freistaat Sachsen haben. \n\nIch m\u00f6chte mich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen namens \n\nder Staatsregierung f\u00fcr dieses ehrenamtliche Engagement \n\nsehr herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr gut! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nWeil wir sehen, wie wichtig den Menschen im Freistaat \n\ndie Dampfbahnen sind, haben wir uns im Koalitionsver-\n\ntrag dazu verpflichtet, den Wiederaufbau des zweiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5157 \n\nAbschnitts der Wei\u00dferitztalbahn auf den Weg zu bringen. \n\nEs ist richtig, dass wir das gern fr\u00fcher gehabt h\u00e4tten, aber \n\ndie Diskussionen mit den Akteuren in der Region waren \n\nnicht immer ganz einfach. Dies hat Zeit gebraucht, und \n\nich m\u00f6chte mich auch sehr herzlich bei den Abgeordneten \n\naus der Region in diesem Hohen Hause bedanken, die bei \n\nden langwierigen Diskussionen eine sehr gute Rolle \n\ngespielt und dazu beigetragen haben, dass wir nun in der \n\nLage sind, zu beginnen. Es ist tats\u00e4chlich bereits begon-\n\nnen worden. Der \u201eGr\u00fcnschnitt\u201c ist gestartet, sodass wir \n\nhinsichtlich des Baues im Plan sein werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In der Debatte wurde \n\nangesprochen, dass wir bei der Finanzierung andere \n\nL\u00f6sungen brauchen. Ich glaube, Martin Dulig war es, der \n\ndiesen Punkt ausdr\u00fccklich vortrug. Das ist richtig. Wir \n\nfinanzieren als Freistaat Sachsen die s\u00e4chsischen Dampf-\n\nbahnen durch pauschalierte Zuweisungen an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde mit einem Betrag von fast 11 Millionen Euro im \n\nJahr. Das f\u00fchrt nicht dazu, dass alle Dampfbahnen die \n\nFinanzierungsmittel erhalten, derer sie bed\u00fcrfen. Deshalb \n\nmuss es hier eine \u00c4nderung geben. \n\nWir haben das sehr deutlich auch in der Debatte hinsicht-\n\nlich des Weiterbetriebes der D\u00f6llnitzbahn im letzten Jahr \n\nerfahren. Hier erh\u00e4lt ein Zweckverband einen pauschalier-\n\nten Zuschlag f\u00fcr den Betrieb von ungef\u00e4hr einer Milli-\n\non Euro, will aber der Dampfbahngesellschaft vor Ort \n\nnichts davon abgeben. Das war die Situation, die wir dort \n\nvorgefunden haben. Deshalb habe ich bereits im Sommer \n\nletzten Jahres \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass es Ziel der Staatsre-\n\ngierung ist, diese Situation zu \u00e4ndern, um zu einer eigen-\n\nst\u00e4ndigen Finanzierung der Dampfbahnen zu kommen, \n\nsodass sie nicht von den Entscheidungen und Macht-\n\nk\u00e4mpfen in den kommunalen Zweckverb\u00e4nden abh\u00e4ngig \n\nist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir haben als Wirtschaftsministerium daher folgerichtig \n\nf\u00fcr den zu verabschiedenden Doppelhaushalt 2013/2014 \n\nzwei neue Haushaltstitel beantragt: einen f\u00fcr die entspre-\n\nchenden Betriebsbeihilfen f\u00fcr den Betrieb der Dampfbah-\n\nnen im Freistaat Sachsen und einen weiteren f\u00fcr den \n\nAufbau der im Antrag angeregten Werkstatt f\u00fcr Wartung \n\nund Instandhaltung der Bahnen im Freistaat Sachsen. \n\nDies ist geschehen. Der Entwurf des Einzelplanes 07 \n\nwurde von mir noch im Januar 2012 dem Finanzministe-\n\nrium \u00fcbergeben, und Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass \n\nsich diese Haushaltstitel mit der entsprechenden Dotie-\n\nrung auch im Regierungsvorschlag des Doppelhaushaltes \n\nf\u00fcr die Jahre 2013/2014 wiederfinden werden. Das hei\u00dft, \n\nich habe im letzten Jahr diesbez\u00fcglich eine Ank\u00fcndigung \n\ngemacht. Es ist das gute Recht des Parlamentes, zu \n\nhinterfragen, ob der Minister, wenn er etwas \u00f6ffentlich \n\nank\u00fcndigt, dies auch in die Tat umsetzt. \n\nIch habe den Antrag beim Finanzminister gestellt, und ich \n\nfreue mich, dass dieser Antrag der Fraktionen von CDU \n\nund FDP vorgelegt wurde; denn nat\u00fcrlich ist eine solche \n\nAntragstellung \u2013 gerade auch aus den Koalitionsfraktio-\n\nnen \u2013 eine wichtige Unterst\u00fctzung in den anstehenden \n\nHaushaltsverhandlungen f\u00fcr den Doppelhaushalt, und \n\neine breite Mehrheit f\u00fcr diesen Antrag ist eine st\u00e4rkere \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das Anliegen, die s\u00e4chsischen Dampf-\n\nbahnen auf eine eigene finanzielle Grundlage zu stellen. \n\nDeshalb appelliere ich an Sie: Stimmen Sie dem Antrag \n\nzu! Eine breite Mehrheit sichert eine bestm\u00f6gliche Finan-\n\nzierung der Dampfbahnen im n\u00e4chsten Doppelhaushalt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nUnd der Finanzminister sollte auch zustimmen! \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das  \n\nsteht nicht so im Antrag drin!) \n\n\u2013 Frau Kollegin J\u00e4hnigen, als Minister habe ich Ihnen zu \n\nberichten, welche Ank\u00fcndigungen ich vorgenommen habe \n\nund wie ich gedenke, die Ank\u00fcndigungen und Verspre-\n\nchungen in die Tat umzusetzen, und genau das habe ich \n\nhier getan. Ich habe gesagt, dort muss etwas geschehen, es \n\nmuss sich etwas \u00e4ndern, und ich werde jetzt in den Haus-\n\nhaltsberatungen durch die Beantragung, aber auch durch \n\ndie entsprechende Dotierung daf\u00fcr sorgen, dass sich etwas \n\n\u00e4ndert, so wie ich es im letzten Jahr der \u00d6ffentlichkeit \n\nversprochen habe. Das ist das Markenzeichen der Regie-\n\nrung, auch der FDP: Wir halten Wort. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa wir gerade beim Worthalten sind: Herr Kollege  \n\nStange, Sie haben angesprochen, dass ich im Ausschuss \n\nangek\u00fcndigt habe, dass wir dem Parlament im Mai den \n\nLandesverkehrsplan zuleiten werden. Wir hatten uns im \n\nAusschuss daraufhin auf einen Termin f\u00fcr eine Anh\u00f6rung \n\nverst\u00e4ndigt. Ich kann Ihnen heute versichern, dass wir als \n\nStaatsministerium den Entwurf des Landesverkehrsplanes \n\ndem Kabinett so rechtzeitig zuleiten werden, dass er, wie \n\nich es Ihnen im Ausschuss angek\u00fcndigt habe, im Mai dem \n\nParlament zugeleitet werden kann. Auch hierbei haben \n\nwir Wort gehalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, jetzt m\u00f6chte ich eine \n\nKurzintervention vornehmen. \u2013 Lieber Herr Staatsminis-\n\nter, es w\u00fcrde uns im Parlament freuen, wenn Sie nicht nur \n\n\u00fcber Ank\u00fcndigungen berichten w\u00fcrden, sondern auch \n\n\u00fcber das, was Sie tun und was Sie damit erreichen. Ich \n\nm\u00f6chte Sie daran erinnern, dass Sie den Landesverkehrs-\n\nplan mit Ausweisung der Folgekosten f\u00fcr das gesamte \n\nVerkehrssystem \u2013 Stra\u00dfeninstandhaltung und -unterhal-\n\ntung, Baukosten, Folgen der \u00d6PNV-K\u00fcrzungen, Folge-\n\nkosten, Betriebskosten, Investitionskosten f\u00fcr den \u00d6PNV \n\n\u2013 f\u00fcr Ende des letzten Jahres versprochen hatten; denn er \n\nm\u00fcsste eigentlich Grundlage des Landesentwicklungspla-\n\nnes sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5158 \n\nNun l\u00e4uft die \u00f6ffentliche Beteiligung zum Landesentwick-\n\nlungsplanentwurf. Darin stehen zwar konkrete Verkehrs-\n\nplanungen, aber angeblich gibt es noch nicht einmal die \n\nVerkehrs- geschweige denn die Kostenprognose. \u2013 So viel \n\nzu Ihren Ank\u00fcndigungen. Ich glaube Ihnen, dass Sie in \n\ndem Antrag eine Unterst\u00fctzung sehen. Allein \u2013 er ist \n\nkeine; denn das, was Sie jetzt erneut angek\u00fcndigt haben, \n\nsteht nicht in diesem Antrag. Was die Ank\u00fcndigung der \n\nseparaten Haushaltsstellen f\u00fcr die Schmalspurbahnen im \n\nSystem des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs wert sind, \n\nwerden wir sehen, wenn wir sehen, ob die Koalition bereit \n\nist, ihre K\u00fcrzungen zur\u00fcckzunehmen; denn Sie haben den \n\nFinanzierungsdruck auf die Verkehrszweckverb\u00e4nde mit \n\nIhren K\u00fcrzungen ja erst er\u00f6ffnet, und ich bin etwas \n\nverwundert, wenn ich von Ihnen und von Herrn Herbst \n\nh\u00f6re, dass wir f\u00fcr die Wei\u00dferitz-Planung etwas tun wer-\n\nden. Die Wei\u00dferitztalbahn ist Bestandteil der Angebote im \n\nZweckverband VVO. Der VVO hat sich nicht darum \n\ngerissen, diese Bahnen \u00fcbernehmen und ihr Tr\u00e4ger sein zu \n\nm\u00fcssen, aber er ist jetzt darin, und dort sind die Verant-\n\nwortlichen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \n\nSprechen Sie als Lobbyistin?) \n\n\u2013 Ich spreche als Landtagsabgeordnete, die die Verh\u00e4ltnis-\n\nse vor Ort kennt und f\u00fcr den Wiederaufbau der Wei\u00dferitz-\n\ntalbahn demonstriert hat, als eine, die die Betreibervertr\u00e4-\n\nge und die Hintergr\u00fcnde dieser \u00dcbernahme kennt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich kenne die Dinge, Herr \n\nStaatsminister, und ich kann nur sagen: Sie k\u00fcndigen \n\nPlanungen und L\u00f6sungen an, die Sie in dem Kompetenz-\n\ngef\u00fcge, das Sie selbst aufgebaut haben, \u00fcberhaupt nicht \n\nrealisieren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDie Situation ist traurig. Sie haben keinen Plan. Es wird \n\nbei Ank\u00fcndigungen bleiben, wenn Sie so weitermachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, m\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das \n\nwar doch eine VVO-Erkl\u00e4rung!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte kurz darauf \n\neingehen. Frau Kollegin J\u00e4hnigen, hinsichtlich der An-\n\nk\u00fcndigungen sind Sie einem Missverst\u00e4ndnis aufgeses-\n\nsen. Ich habe zugesagt, den Fachlichen Entwicklungsplan \n\nVerkehr bis zum Jahresende vorzulegen, da dieser Be-\n\nstandteil des Landesentwicklungsplanes ist. Der Fachliche \n\nEntwicklungsplan ist bis zum Ende des letzten Jahres \n\nvorgelegt worden. Insofern haben wir dort die entspre-\n\nchenden Zusagen eingehalten, und der Landesverkehrs-\n\nplan wird dem Parlament bis zum Mai zugeleitet, wie ich \n\nes zur letzten Ausschusssitzung vorgetragen habe, als wir \n\ndar\u00fcber diskutiert haben, wie er sinnvollerweise in die \n\nTerminplanung integriert werden kann. Dort habe ich \n\nangek\u00fcndigt, wie wir sicherstellen werden, dass der \n\nLandesverkehrsplan dem Parlament im Mai zugeleitet \n\nwird, damit die Parlamentarier in der Lage sind, sich mit \n\ndem Plan zu besch\u00e4ftigen, bis im Sommer dieses Jahres \n\ndie Anh\u00f6rung stattfindet, die im Ausschuss bereits termi-\n\nniert wurde. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf die Frage der Finanzierung \n\neingehen. Ich kann momentan nur von meinen Vorstel-\n\nlungen gegen\u00fcber der Staatsregierung sprechen, weil es \n\nnoch keinen Haushaltsplan der Staatsregierung gibt, \n\nsondern nur einen Einzelplan 07, den ich als Entwurf \n\nvorgelegt habe. Meine Zielstellung ist es, die Mittel, die \n\ndie Dampfbahnen im Freistaat Sachsen f\u00fcr den laufenden \n\nBetrieb und den Ausbau der Wartungskapazit\u00e4ten ben\u00f6ti-\n\ngen, zus\u00e4tzlich im Haushalt bereitzustellen. Es ist also \n\nmitnichten vorgesehen, den Zweckverb\u00e4nden etwas von \n\nden laufenden Mitteln wegzunehmen. Im Gegenteil, sie \n\nwerden die Steigerungen, die vorgesehen sind, erhalten. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es mein Ziel, die Mittel f\u00fcr die Dampf-\n\nbahnen bereitzustellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nKurzinterventionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nSomit kommen wir nun zur Abstimmung. Es wurde \n\npunktweise Abstimmung beantragt. Ich beginne mit dem \n\nPunkt 1 des Antrages in der Drucksache 5/8360. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist \n\nPunkt 1 mit Mehrheit angenommen worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Punkt 2 ab. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder eine Reihe von Stimmenthaltungen. Punkt 2 wurde \n\nmit Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimm-\n\nenthaltungen. Punkt 3 wurde dennoch mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen \n\nwurde Punkt 4 dennoch mit Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen wurde Punkt 5 mit Mehrheit angenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5159 \n\nIch rufe Punkt 6 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wiederum \n\nStimmenthaltungen, Punkt 6 wurde dennoch mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nIch rufe Punkt 7 auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 War \n\ndas eine Gegenstimme, Frau J\u00e4hnigen? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Zustimmung!) \n\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde Punkt 7 \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse nun \u00fcber den gesam-\n\nten Antrag abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde dem \n\nAntrag dennoch mit Mehrheit zugestimmt. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErsatzlose Streichung der Praxisgeb\u00fchr \n\nDrucksache 5/0819, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, danach folgen CDU, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der LINKEN das Wort; \n\nFrau Abg. Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! \u201eErsatzlose \n\nStreichung der Praxisgeb\u00fchr\u201c \u2013 ja, wir halten daran fest, \n\ngibt es doch gerade jetzt gute Gr\u00fcnde, dieses uns\u00e4gliche \n\nB\u00fcrokratiemonster abzuschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Linksfraktion fordert die Staatsregierung auf, sich im \n\nBundesrat und gegen\u00fcber der Bundesregierung auf jede \n\ngeeignete Weise daf\u00fcr einzusetzen, dass die Praxisgeb\u00fchr \n\nersatzlos gestrichen wird. Die Praxisgeb\u00fchr \u2013 ich m\u00f6chte \n\nes Ihnen nochmals in Erinnerung rufen \u2013 ist eine Zuzah-\n\nlung, die Versicherte in der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung seit 2004 zahlen m\u00fcssen: bei \u00c4rzten, Zahn\u00e4rzten, \n\nPsychotherapeuten, dem kassen\u00e4rztlichen Notdienst und \n\nder Notaufnahme im Krankenhaus. Es bleibt also bei \n\nWeitem nicht bei den 80 Euro f\u00fcr Arzt oder Zahnarzt. \n\nZuzahlungspflichtig sind nur gesetzlich Versicherte \u00fcber \n\n18 Jahre. Im Umkehrschluss entf\u00e4llt diese bei Selbstzah-\n\nlern und privat Versicherten. \n\nWerte Abgeordnete! Es geht uns nicht nur um die Ein-\n\ntrittsgeb\u00fchr beim Arzt, es geht uns auch um 8,3 Millionen \n\nArbeitsstunden, in denen gut ausgebildete Kranken-\n\nschwestern mit Verwaltungsaufgaben betraut werden \u2013 \n\nZeit, in der kein Honorar verdient wird, und es erfolgt \n\nauch kein Ausgleich. \n\nWas waren nun die Ziele der Praxisgeb\u00fchr? Es war die \n\nSt\u00e4rkung der Eigenverantwortung der Versicherten f\u00fcr \n\nihre Gesundheit. Frau Sch\u00fctz sagte bereits 2008: \u201eDie \n\nPraxisgeb\u00fchr f\u00fchrt nicht zu weniger Arztbesuchen, sie \n\nf\u00fchrt nicht zu mehr Gesundheitsbewusstsein, und sie f\u00fchrt \n\nauch nicht zu mehr Eigenverantwortung.\u201c \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDaran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Eine Stichprobenerhebung \n\nim Jahr 2005 ergab 16 Arztbesuche pro Jahr pro Versi-\n\nchertem. Wir sind heute wieder bei 18 Arztbesuchen \n\nangelangt \u2013 international spitze! Das hei\u00dft aber trotzdem: \n\nZiel nicht erreicht. \n\nEin zweites Ziel ist die Reduzierung der Selbst\u00fcberwei-\n\nsungen. Ja, der Hausarzt hat eine gewisse Lotsenfunktion \n\n\u00fcbernommen. Gleichzeitig ist die Zahl der \u00dcberweisun-\n\ngen um \u00fcber 40 % gestiegen. Besonders gesundheitsbe-\n\nwusste Menschen w\u00e4hlen nach wie vor ihren Arzt selbst, \n\nund auch der Facharzt weist darauf hin, dass nicht zwin-\n\ngend eine \u00dcberweisung notwendig ist. Also ist auch hier \n\ndas Ziel nur teilweise erf\u00fcllt. \n\nIch denke, das wichtigste Ziel ist: Das Bundesministerium \n\nhoffte auf zus\u00e4tzliche Einnahmen von 2,6 Milliar-\n\nden Euro. Die Praxisgeb\u00fchr bringt maximal 2 Milliar-\n\nden Euro. Auch hier: Ziel nur teilweise erf\u00fcllt. Die Steue-\n\nrungswirkung ist also sehr zweifelhaft, und genau deshalb \n\nhaben wir heute dieses Thema auf die Tagesordnung \n\ngesetzt. \n\nWerte Abgeordnete! Der Staat leistet sich einen \u00dcber-\n\nschuss von mehr als 19,5 Milliarden Euro. Schlagzeilen \n\nwie \u201eKrankenkassen sitzen auf Milliarden\u00fcbersch\u00fcssen, \n\ndoch zur\u00fcckgezahlt wird nichts\u201c oder \u201eBund will Milliar-\n\nden aus Gesundheitsfonds nicht weitergeben\u201c machen \n\nschon nachdenklich. Von diesen \u00dcbersch\u00fcssen k\u00f6nnten \n\neine Woche lang alle Leistungen im Gesundheitswesen \n\nbezahlt werden. Das klingt schon erst einmal nicht \n\nschlecht, aber AOK PLUS und IKK classic weisen darauf \n\nhin, wie gef\u00e4hrlich diese Schlagzeilen sein k\u00f6nnen. Beide \n\nKassen \u2013 auch viele andere Kassen \u2013 haben gut gewirt-\n\nschaftet und k\u00f6nnten also f\u00fcr Patienten kurzfristig Pr\u00e4-\n\nmien auszahlen. Es ist einfach kurzfristig, was Gesund-\n\nheitsminister Bahr fordert. Die Kassen wollen und sollen \n\nkalkulierbar und stabil bleiben sowie nachhaltig arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Ein kurzfristiges Auf und Ab hilft niemandem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5160 \n\nWir als LINKE wollen keine Gesundheitsversorgung nach \n\nKassenlage. \n\nMinister Bahr handelt mit seinen Milliarden im Gesund-\n\nheitsfonds \u00e4hnlich. Das Polster aus dem Gesundheitsfonds \n\nwill er nicht f\u00fcr Beitragssenkungen verwenden; denn auch \n\ndas w\u00e4re eine Alternative, und auch dies w\u00e4re eben \n\nkurzfristig gedacht. Das weckt nat\u00fcrlich Begehrlichkeiten \n\ndes immer klammen Finanzministers Herrn Sch\u00e4uble. Er \n\nm\u00f6chte so gern den Spardruck nicht lockern, sondern im \n\nHaushalt 2013 die \u00dcbersch\u00fcsse von 14 Milliarden Euro \n\nzur gesetzlichen Krankenversicherung lieber um \n\n2 Milliarden Euro k\u00fcrzen. Genau dies w\u00e4ren die \n\n2 Milliarden Euro, die mit der Abschaffung der Praxisge-\n\nb\u00fchr den Versicherten zugutekommen w\u00fcrden. Die gute \n\nfinanzielle Situation soll jedoch f\u00fcr den Schuldenabbau \n\ndes Bundes herhalten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist das \n\nAllerschlimmste, was es gibt, Schuldenabbau!  \n\nDas ist ja furchtbar \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ruhe! \u2013 \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Das ist \n\ndoch daf\u00fcr gedacht!) \n\n\u2013 Richtig, der Steuerzuschuss ist aber kein Geschenk, \n\nsondern ein Ausgleich f\u00fcr versicherungsfremde Leistun-\n\ngen, die sich insgesamt nicht auf 14, sondern auf \n\n34 Milliarden Euro belaufen. Die Geschr\u00f6pften sind \n\nhierbei die Versicherten. Sie f\u00fchlen sich bei dem Milliar-\n\ndenpoker abgezockt \u2013 und das zu Recht. Genau deshalb \n\nsollten Sie, liebe Koalition, \u00fcber eine alternative Entlas-\n\ntung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen nachdenken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie gesetzlich Versicherten haben ihren Tribut gezahlt. \n\nDas Solidarprinzip ist ausgehebelt, die parit\u00e4tische Vertei-\n\nlung der Kosten ist l\u00e4ngst Geschichte. Die Zuzahlungen \n\nzu Rezepten, Krankenhausbehandlungen, Zahnersatz und \n\n\u00c4hnlichem schr\u00f6pfen die Versicherten zus\u00e4tzlich. \n\nAngesichts des aktuellen Finanzpolsters im Bereich der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung \u00fcberschlagen sich \n\nnat\u00fcrlich die politischen Forderungen und Begehrlichkei-\n\nten. Nicht nur Herr Bahr m\u00f6chte seine Milliarden sparen, \n\nund nicht nur Herr Sch\u00e4uble m\u00f6chte seine 2 Milliarden \n\nsparen. \n\nDie Tr\u00e4ger des Gesundheitswesens wollen die bestehen-\n\nden Sparma\u00dfnahmen nicht akzeptieren. Die Pharmain-\n\ndustrie stellt die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Zwangsrabatte auf \n\nverschreibungspflichtige Medikamente infrage. Kranken-\n\nh\u00e4user bezweifeln, dass die K\u00fcrzungen zulasten der \n\nKliniken aus dem Jahr 2009 noch verfassungsgem\u00e4\u00df sind, \n\njedoch sehen nicht nur Krankenkassen, Gesundheits\u00f6ko-\n\nnomen und \u00c4rzteverb\u00e4nde die Praxisgeb\u00fchr als geschei-\n\ntert an. Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung weist \n\nbesonders darauf hin, dass sich die Praxisgeb\u00fchr als \n\nunsozial und pr\u00e4ventionsfeindlich erwiesen hat und in den \n\nuntersten Einkommensschichten der Anteil der Menschen, \n\ndie auf Arztbesuche verzichten, am h\u00f6chsten ist. Auch \n\nwenn Ihnen, Frau Staatsministerin, jetzt keine fundierten \n\nZahlen vorliegen, dass sozial schwache Menschen nicht \n\nzum Arzt gehen: Schauen Sie den Menschen ins Gesicht! \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Nicht \n\naufgrund der Praxisgeb\u00fchr, Frau Kollegin!) \n\n\u2013 Es gibt sicherlich viele Ursachen. Schauen Sie den \n\nMenschen ins Gesicht. Sie gehen auf jeden Fall weniger \n\nzum Zahnarzt, das sieht man. Dazu braucht man keine \n\nStatistik. \n\nAber nicht nur wir LINKEN, sondern auch die Bundesre-\n\ngierung schimpft auf die Praxisgeb\u00fchr und will Alternati-\n\nven pr\u00fcfen. Konkrete Neustrukturierungen lassen jedoch \n\nauf sich warten. Es gab einen Vorsto\u00df der Koalition mit \n\n5 Euro pro Arztbesuch, der jedoch sehr schnell wieder \n\nverschwand. Heute eine dpa-Meldung: Die FDP-F\u00fchrung \n\nwill angesichts der Milliarden\u00fcbersch\u00fcsse auf eine Ab-\n\nschaffung der Praxisgeb\u00fchr dr\u00e4ngen und dazu im n\u00e4chs-\n\nten Koalitionsausschuss mit der CDU beraten. \u2013 Das ist \n\ndoch etwas! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann \n\nund Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \n\nAnja Jonas, FDP: Gut!) \n\nLiebe Koalition! Die Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr und \n\ndie Einsparung von 8,3 Millionen Arbeitsstunden ist ein \n\nlohnenswertes Ziel. Wir brauchen die Krankenschwestern \n\nund Arzthelferinnen als Fachkr\u00e4fte, zum Beispiel in der \n\nPflege, nicht als Schreibkr\u00e4fte. Denken Sie an Ihren \n\nWahlslogan: \u201eMehr Brutto vom Netto!\u201c. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nZeigen Sie in Sachsen, dass auch das eine Alternative zur \n\nPraxisgeb\u00fchr sein kann! Unterst\u00fctzen Sie den Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Frau Abg. Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Lauterbach, ich gehe davon aus, Sie \n\nmeinten \u201eMehr Netto vom Brutto\u201c. Sicherlich ist das ein \n\nWunsch, den jeder hat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Die \n\nKanzlerin hat das auch schon mal gedacht!) \n\nBevor ich in das eigentliche Thema einsteige, m\u00f6chte ich \n\nein Horrorszenario wegwischen: Kinder k\u00f6nnen heute \n\nzum Zahnarzt gehen, und sie brauchen dort keine Praxis-\n\ngeb\u00fchr zu bezahlen. Das Thema Mundgesundheit ist \n\nheute bereits bei den Kindern in den Kindereinrichtungen \n\npr\u00e4sent. Die Frage lautet sicherlich \u2013 diese wird auch \n\nkeine Politik l\u00f6sen \u2013, wie die Eltern ihre Kinder zur \n\nMundgesundheit erziehen, denn ein sch\u00f6nes Gebiss \n\ngeh\u00f6rt zur W\u00fcrde und zur Gesundheit im Leben. Das \n\nkann nat\u00fcrlich nur im Gespr\u00e4ch vermittelt werden. Wie \n\ndann der einzelne Erwachsene damit umgeht ... Ihm kann \n\ndie Politik nicht sagen: Du musst jetzt zum Zahnarzt \n\ngehen. Ich denke, diese Verantwortung ist eine gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5161 \n\nsame Sache, dass jeder etwas f\u00fcr seine Gesundheit tun \n\nmuss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u00dcbrigens: Die Vorsorge kostet nichts. Wenn man heute \n\nzum Zahnarzt geht, braucht man keine Praxisgeb\u00fchr zu \n\nbezahlen, und wer regelm\u00e4\u00dfig zum Zahnarzt geht, der \n\nbraucht auch keine Angst zu haben, dass er dort dem \n\nBohrger\u00e4usch ausgesetzt ist. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Nun m\u00f6chte ich zum \n\nThema kommen. Die Praxisgeb\u00fchr, um die es heute geht, \n\nwurde durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung im Zusam-\n\nmenhang mit dem GKV-Modernisierungsgesetz im \n\nJahre 2004 eingef\u00fchrt, und es ist auch v\u00f6llig richtig: Die \n\nZiele kann man nur unterstreichen. Ich m\u00f6chte sie noch-\n\nmals betonen: \n\nErstens \u2013 St\u00e4rkung der Eigenverantwortung jedes Versi-\n\ncherten f\u00fcr seine eigene Gesundheit. Dies habe ich zu \n\nBeginn gesagt und ein Beispiel dazu genannt. \n\nZweitens \u2013 Reduzierung der Selbst\u00fcberweisungen von \n\nPatienten an die verschiedensten Fach\u00e4rzte. Das ist auch \n\nnachgewiesen worden, dies bestreiten nicht einmal die \n\n\u00c4rzte. Die Lotsenfunktion des Hausarztes hat sich gut \n\netabliert. Das wollten wir auch, und es muss noch ver-\n\nst\u00e4rkt werden. Wir brauchen nur mehr Haus\u00e4rzte, das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Auch dabei sind wir aber auf dem \n\nbesten Weg. \n\nDrittens \u2013 die kurzfristige finanzielle Entlastung der \n\ngesetzlichen Krankenkassen. \n\nDass die Praxisgeb\u00fchr seit ihrer Einf\u00fchrung nicht unum-\n\nstritten ist, wissen wir. Die derzeitige Diskussion um die \n\nEinnahmen\u00fcbersch\u00fcsse der gesetzlichen Krankenversi-\n\ncherung zeigt dies auch sehr deutlich, und ich betone: Wo \n\nGeld sichtbar wird, werden sofort Begehrlichkeiten \n\ngeweckt. Das ist ein ganz normaler menschlicher Fakt. \n\nMeine Damen und Herren! In der aktuellen Diskussion \n\nwird dabei aber wiederholt behauptet, dass die angedach-\n\nten Ziele der Praxisgeb\u00fchr nicht erreicht worden w\u00e4ren, \n\neinzelne Zielgruppen sogar vom Arztbesuch abgehalten \n\nw\u00fcrden und die ganze Problematik der Praxisgeb\u00fchr zu \n\nhohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fchre. In der Zwischenzeit \n\nsagen die \u00c4rzte zu Letzterem selbst: Das wird im Vor-\n\nzimmer bei meiner Sprechstundenhilfe abgehandelt, mich \n\nselbst tangiert es nicht mehr. Davon sprechen wir also \n\nnicht mehr. Klar und deutlich: Es gibt keine Studie \u2013 das \n\nsagen auch die einzelnen Leistungserbringer \u2013, die dar-\n\nlegt, dass der sozial Schwache von einem Arztbesuch \n\nabgehalten wird. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nEs steht jedem im Bedarfsfall die medizinische Behand-\n\nlung zu, und ich lasse wirklich nichts auf unser gutes, \n\nsolidarisches deutsches Gesundheitssystem kommen. Wir \n\nsind das teuerste, sicherlich nicht das effizienteste, aber \n\nweltweit doch eines der am h\u00f6chsten geachteten Gesund-\n\nheitssysteme, und das lassen wir uns von niemandem \n\nschlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nLeider wird in dieser Diskussion \u2013 auch heute wieder \u2013 \n\ndas Ziel zu wenig hervorgehoben: die St\u00e4rkung der \n\nEigenverantwortung der Versicherten. Das finde ich \n\nbedauerlich, da wiederholt der Anschein erweckt wird, die \n\nPraxisgeb\u00fchr diene dazu, die Menschen vom Arztbesuch \n\nabzuhalten. \n\nZiel muss es sein \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013, das Kostenbe-\n\nwusstsein des Versicherten bei der Inanspruchnahme \n\nmedizinischer Leistungen zu entwickeln. Ich m\u00f6chte zwei \n\nErhebungen anf\u00fchren, die keiner vom Tisch wischen kann \n\n\u2013 ich habe sie nachgelesen; dies k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens auch \n\ntun \u2013: zum Ersten die aktuellen Untersuchungen des Ver-\n\nsorgungsatlasses, nachzulesen unter www.versorgungs-\n\natlas.de, und zum Zweiten der \u201eArztreport 2012\u201c der \n\nBarmer GEK. \n\nLaut Versorgungsatlas, in dem die Basisdaten auf den \n\nAbrechnungen von 2007 beruhen, wurden die ambulanten \n\nArztkontakte von rund 74 Millionen Patienten in der \n\nGKV ausgewertet. Im Durchschnitt gingen im Jahr 2007 \n\ndie Patienten 17,1 Mal zum Arzt. Dieser Mittelwert wird \n\naber vor allem \u2013 nun kommt es! \u2013 durch eine kleinere \n\nGruppe von Patienten mit besonders hohem Versorgungs-\n\ngrad in Anspruch genommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \n\nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nIch bitte Sie um eine Richtigstellung zu den \n\n17 Arztkontakten, von denen Sie sprachen: Geben Sie mir \n\nrecht, dass der Kontakt nicht unbedingt ein Arztbesuch \n\nsein muss? \n\nKarin Strempel, CDU: Das ist richtig, keine Frage. \n\nWie gesagt, ich verlese auch die Daten des Versorgungsat-\n\nlasses, und wer genau recherchieren m\u00f6chte \u2013 ich kann \n\nhier nicht alles aus dem Versorgungsatlas zitieren \u2013: Es \n\nsind interessante Erhebungen, deren Lekt\u00fcre ich jedem \n\nempfehle. \n\nIch komme nochmals auf die 17,1 Arztkontakte zur\u00fcck. \n\nDie Zahl ist deshalb so hoch, weil ein wesentlich geringe-\n\nrer Anteil der Versicherten einen hohen Versorgungsbe-\n\ndarf hat. Es ist auch gut so, dass er den Kontakt bekommt, \n\nund es ist unter anderem nachgewiesen, dass die h\u00f6chste \n\nZahl der Arztkontakte gerade durch Patienten nach \n\nOrgantransplantationen entsteht, und es ist gut, dass wir in \n\nDeutschland diese M\u00f6glichkeiten haben und nicht wie in \n\nAmerika bzw. S\u00fcdamerika erst einmal gefragt werden, ob \n\nman die Rechnung bezahlen kann. Hier bekommen die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5162 \n\nPatienten die notwendige Versorgung. Uns fehlt nur die \n\nBereitschaft f\u00fcr Organtransplantationen, und ich rufe alle \n\nauf: Erkl\u00e4ren Sie sich zur Organtransplantation bereit \n\nbzw. f\u00fcllen Sie einen Organspenderausweis aus! \n\nDer zweite Report ist der Barmer-GEK-Arztreport. \n\nHierbei wurden die Werte aufgrund des Datenbestandes \n\nvon 2010 ermittelt. Ich denke, Sie haben diesen Report \n\nalle bekommen, falls nicht, empfehle ich Ihnen diese \n\ninteressante Studie. Dabei kam heraus, dass gesetzlich \n\nVersicherte in Deutschland erstmals seit sechs Jahren \n\nweniger zum Arzt gehen, wobei die Zahl der Behand-\n\nlungsf\u00e4lle recht konstant bleibt. In Auswertung der Daten \n\nwird sogar die These erhoben, dass der Trend zu mehr \n\nEigenverantwortung der Menschen im Umgang mit ihrer \n\nGesundheit zunimmt, Frau Lauterbach. Dieser Trend geht \n\nlaut Studie vor allem auf das Bewusstsein der Altersgrup-\n\npe zwischen 25 und 40 Jahren zur\u00fcck. Ich m\u00f6chte diese \n\nAltersgruppe nicht explizit herausnehmen. Es gibt auch \n\n\u00e4ltere und j\u00fcngere Generationen, die sich sehr wohl \n\nbewusst sind, dass sie etwas f\u00fcr ihre Gesundheit tun \n\nm\u00fcssen. \n\nMit der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr wurde damit zumin-\n\ndest der Anfang geschaffen, und es gilt, die Diskussion \n\nbez\u00fcglich der Eigenverantwortung der Versicherten \n\ngegen\u00fcber dem Kostenbewusstsein weiterzuentwickeln, \n\naber auch die Verantwortung der Leistungserbringer \n\ngegen\u00fcber den Versicherten zu verst\u00e4rken. Auch die \n\nLeistungserbringer m\u00fcssen sich dar\u00fcber im Klaren wer-\n\nden, dass sie ihre Arbeit auf der Basis der Versicherten \n\nleisten \u2013 sie w\u00fcrden arbeitslos sein, wenn sie die Versi-\n\ncherten oder die Patienten nicht h\u00e4tten \u2013 und die Leis-\n\ntungserbringer \u00fcberwiegend aus dem System der gesetzli-\n\nchen Krankenversicherung finanziert werden. Auch dabei \n\nfordere ich eine Verantwortung gegen\u00fcber dem Geld der \n\nVersicherten. Das ist von mir und der CDU eine klare \n\nAnsage. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass die \n\nbisherigen M\u00e4ngel der Praxisgeb\u00fchr wirklich behoben \n\nwerden m\u00fcssen. Da gibt es \u00fcberhaupt keine Frage, das ist \n\nnotwendig. Im Koalitionsvertrag auf Bundesebene ist \n\nunter anderem vorgesehen, die Praxisgeb\u00fchr in ein unb\u00fc-\n\nrokratisches Erhebungsverfahren zu \u00fcberf\u00fchren, und laut \n\nMedienberichten soll dies im laufenden Jahr erfolgen. Wir \n\ngehen auf jeden Fall davon aus, dass die angesprochenen \n\nM\u00e4ngel dabei er\u00f6rtert werden. Unseren Beitrag werden \n\nwir dazu leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt nicht nur, systemim-\n\nmanente Probleme offen anzusprechen, sondern die \n\nVerantwortung jedes Einzelnen zu st\u00e4rken \u2013 ob es der \n\nVersicherte, der Leistungserbringer oder der Mitarbeiter \n\nin den Kassen ist. Wir haben ein gutes solidarisches \n\nSystem, und wir werden daf\u00fcr von anderen L\u00e4ndern \n\ninternational beneidet. Wir sollten dieses System nicht \n\nschlechtreden. Sicher ist die Praxisgeb\u00fchr nicht besonders \n\nbeliebt. Sie hat sich etabliert und muss deutlich verbessert \n\nund \u00fcberarbeitet werden, aber eine ersatzlose Streichung \u2013 \n\nohne eine Kompensation und ohne Kl\u00e4rung, wie man die \n\nVerantwortung entwickeln und das System so, wie es sich \n\njetzt gut entwickelt hat, sichern kann \u2013 ist mit uns nicht zu \n\nmachen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch Folgendes f\u00fcr die CDU in \n\nSachsen sagen: Es ist richtig, dass ein Polster, eine Reser-\n\nve entwickelt werden muss. Lassen Sie mich nur drei \n\nZahlen nennen: 2010 betrugen die Ausgaben in der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung 165 Milliarden und \n\n2011 bereits 180 Milliarden Euro. Laut Prognose von \n\nHerrn Prof. Beske werden sie im Jahr 2060 bei nur \n\neinprozentiger Steigerung bei circa 270 Milliarden Euro \n\nliegen. Bei zweiprozentiger Steigerung \u2013 dar\u00fcber spre-\n\nchen wir lieber nicht \u2013 w\u00e4ren wir bereits bei \u00fcber \n\n400 Milliarden Euro. Wenn ich dann sehe, wie unsere \n\nBev\u00f6lkerungszahl zur\u00fcckgeht, die Bev\u00f6lkerung \u00fcberaltert \n\nund damit nat\u00fcrlich auch die F\u00e4lle der Multimorbidit\u00e4t \n\nzunehmen, dann m\u00f6chte ich die Lasten f\u00fcr die Generation \n\nmeines Sohnes bzw. der J\u00fcngeren nicht ausrechnen. Aus \n\ndiesem Grund ist unsere Generation, sind wir, die wir hier \n\nsitzen, jetzt daf\u00fcr verantwortlich, dieses gute System \n\nperspektivisch zu sichern, damit die Kinder und Jugendli-\n\nchen, die jetzt heranwachsen, nicht sp\u00e4ter unsere Lasten \n\ntragen. Dieses Augenma\u00df m\u00fcssen wir halten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Strempel, es geht, \n\ndenke ich, in der heutigen Debatte niemandem darum, das \n\nGesundheitssystem schlechtzureden. Wir wissen alle, dass \n\nwir ein leistungsf\u00e4higes Gesundheitssystem haben und der \n\nPunkt pro oder kontra Praxisgeb\u00fchr nicht das Gesund-\n\nheitssystem insgesamt infrage stellt, sondern wir sprechen \n\n\u00fcber einen kleinen Teil dieses gesamten Gesundheitssys-\n\ntems, \u00fcber die Praxisgeb\u00fchr. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDIE LINKE kommt damit alle Jahre wieder, und ich \n\ndenke, in den bisherigen Jahren hatte sie noch nie so gute \n\nKarten wie in diesem Jahr; denn das einzige stichhaltige \n\nArgument dagegen war immer, dass der Wegfall von \n\n2 Milliarden Euro zulasten der gesetzlichen Krankenver-\n\nsicherung geht. Die Zahlen sind bereits genannt worden. \n\nIch m\u00f6chte nur kurz wiederholen: Wir sprechen gerade \n\ndar\u00fcber, dass wir im Fonds 9 Milliarden Euro mehr und \n\nbei den Kassen ebenfalls 9 Milliarden Euro mehr haben. \n\nHerr Bahr erwartet ja auch von den Kassen, dass Versi-\n\ncherte \u00fcber \u2013 aus meiner Sicht eher aufwendige \u2013 Pr\u00e4-\n\nmienzahlungen entlastet werden. Ich denke, man sollte \n\ndie Zeit nutzen, um andere Instrumente der direkten \n\nEntlastung von Versicherten auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, \n\nwie die Entlastung \u00fcber Beitragss\u00e4tze oder Zuzahlungen. \n\nWir sprechen bei der Praxisgeb\u00fchr nicht \u00fcber eine Ge-\n\nb\u00fchr, sondern wir sprechen schlicht und einfach \u00fcber eine \n\nZuzahlung. Ich verrate auch nichts Neues, wenn ich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5163 \n\nSkepsis der s\u00e4chsischen SPD hinsichtlich dieses Instru-\n\nments nochmals betone. Gleiches hat mein Kollege \n\nGerlach in der vergangenen Legislaturperiode an dieser \n\nStelle ebenfalls getan. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nEr hat aber dann trotzdem zugestimmt!) \n\nUrspr\u00fcnglich war die Idee der Praxisgeb\u00fchr eine andere. \n\nDas Modell der SPD nahm damals einen Vorschlag des \n\nSachverst\u00e4ndigenrates auf und wollte f\u00fcr jeden Facharzt-\n\nbesuch, der ohne \u00dcberweisung erfolgt, eine Zuzahlung \n\nverlangen. Aus meiner Sicht h\u00e4tte diese Regelung auch \n\neine gr\u00f6\u00dfere Steuerungswirkung entfaltet, aber auch das \n\nkann ich nur mutma\u00dfen, denn Belege habe ich daf\u00fcr \n\nnicht. Dass es im Zuge der Bundesratsvermittlungen mit \n\nder CDU keine Einigung gab und die jetzige Praxisgeb\u00fchr \n\ndabei herausgekommen ist, wissen in diesem Saal auch \n\nalle. \n\nWas bleibt \u00fcbrig? Man hat damit eine St\u00e4rkung der \n\nEigenverantwortung, eine Reduzierung der Selbst\u00fcber-\n\nweisung und eine finanzielle Entlastung erwartet. Zur \n\nfinanziellen Entlastung habe ich schon etwas gesagt. Was \n\nist mit den anderen beiden Punkten? Wir wissen, dass ein \n\nkurzfristiger R\u00fcckgang im Steuerungseffekt relativ \n\nschnell verpufft ist und aus Patientensicht mittlerweile als \n\nsogenannte Flatrate dient, weil dann in dem Quartal, in \n\ndem bezahlt wurde, zum Arzt gegangen wird, ohne \n\nirgendeine Eigenverantwortung daraus zu ziehen. \n\nZum anderen wirkt die Praxisgeb\u00fchr gegenteilig zu dem \n\nEffekt, den sie bewirken sollte. Mit dieser Praxisgeb\u00fchr \n\nwurde die Notwendigkeit geschaffen, dass man sich seine \n\n\u00dcberweisungen abholt. Damit werden Arztkontakte \n\ngeschaffen, die vorher nicht  notwendig waren. Hierzu \n\neinen direkten Zusammenhang herzustellen \u2013 das wei\u00df \n\nman heute \u2013, ist relativ schwierig. \n\nWir wissen aus anderen L\u00e4ndern, dass Zuzahlungen eine \n\nbestehende soziale Diskriminierung verst\u00e4rken. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass man jetzt sagen kann: Aufgrund der Zuzahlung \n\ngeht ein sozial benachteiligter Mensch nicht mehr zum \n\nArzt. Das ist in dieser Weise noch nicht belegt. Wir \n\nwissen aber, dass Zuzahlungen soziale Diskriminierung \n\nverst\u00e4rken. Wir wissen auch, dass die Steuerungswirkung, \n\nwenn es zu einem R\u00fcckgang kommt \u2013 unabh\u00e4ngig von \n\nsozialen Faktoren \u2013, auch einen unerw\u00fcnschten R\u00fcckgang \n\nbewirkt. Wir wissen, dass zum Beispiel bei dem Diabetes \n\nder Therapieerfolg umso h\u00f6her ist, je h\u00e4ufiger derjenige \n\nzum Arzt geht. Wenn bei einem solchen Patienten der \n\nArztkontakt wegf\u00e4llt, dann ist das nicht gew\u00fcnscht, weil \n\ndas nicht im Interesse einer gesundheitlichen Behandlung \n\ndes Patienten ist. \n\nDeshalb ist die Zuzahlung, die f\u00fcr einen Arztkontakt \n\nerhoben wird, nicht im Sinne einer Steuerung, die die \n\nGesundheit der Bev\u00f6lkerung im Blick hat. Das als An-\n\nmerkung, wenn Sie die Zuzahlung weiterentwickeln \n\nwollen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Bertelsmann-Studie hat im Gesundheitsmonitoring \n\nfestgestellt, dass es im Gesundheitsbereich keinerlei \n\nMoral-Hazard-Effekt gibt, das hei\u00dft, es gibt keine Mit-\n\nnahmeeffekte nur aufgrund dessen, dass die Leistung \n\nkostenfrei ist. Das kann man genauso wenig nachweisen, \n\nwie dass eine Zuzahlung sozial Schwache blockiert. \n\nDeshalb darf man nicht den Schluss ziehen, dass Zuzah-\n\nlung Eigenverantwortung bewirkt und wenn keine Zuzah-\n\nlung zu leisten ist, die Leute zum Arzt gehen, ohne sich \n\nGedanken dar\u00fcber zu machen. Diesen Zusammenhang \n\ngibt es nicht. Im Gegenteil, die Bertelsmann-Studie hat \n\nfestgestellt, dass es umgekehrt auf der Anbieterseite eine \n\nArt Hamstereffekt gibt, wenn man die Anreize anders \n\nsetzt. \n\nWie kann man besser steuern? Frau Strempel hat so sehr \n\nauf die Eigenverantwortung abgestellt. Wir wissen doch, \n\ndass der Patient im Gesundheitsbereich keine Konsumen-\n\ntensouver\u00e4nit\u00e4t hat. Er selbst kann nicht sagen, welche \n\nDiagnose er hat und ob er Leistungen ben\u00f6tigt oder nicht. \n\nIn einem solchen Bereich \u2013 wenn ich Eigenverantwortung \n\nst\u00e4rken und steuern will \u2013 nun gerade bei der Nachfrage \n\nanzusetzen ist relativ unsinnig. Das wei\u00df jeder, der sich \n\neinmal mit Volkswirtschaft besch\u00e4ftigt hat. Man muss auf \n\nder Angebotsseite ansetzen. Darauf hat Frau Strempel \n\nauch hingewiesen. Es ist viel erfolgversprechender, bei \n\nden \u00c4rzten anzusetzen und das Angebot zu steuern, als \n\nbei den Patienten, also auf der Nachfrageseite. \n\nWenn wir bei der Eigenverantwortung sind, ist es besser, \n\ndie Patientenquittung verpflichtend zu machen. Ich \n\nglaube, das ist ein Weg, wie man die Kosten f\u00fcr Gesund-\n\nheitsleistungen transparent machen k\u00f6nnte, die jedem \n\nPatienten und jeder Patientin eindeutig zeigen, wie man \n\nkosteng\u00fcnstiger damit umgehen kann. \n\nWir wissen auch, dass die Umstellung von einem Hono-\n\nrarsystem auf Pauschalen, also als Beleg auf der Ange-\n\nbotsseite zu steuern, einen Steuerungseffekt hatte, weil die \n\n\u00c4rzte ihre Termine anders vergaben. Die \u00c4rzte haben zu \n\nBeginn des Quartals eine h\u00f6here Terminvergabe als am \n\nEnde des Quartals. Das hei\u00dft, die Steuerung der Arztkon-\n\ntakte \u00fcber die Angebotsseite, \u00fcber die \u00c4rzte, ist zielf\u00fch-\n\nrender und vielversprechender als die Patientennachfrage. \n\nDeshalb muss es bei den Steuerungsinstrumenten darum \n\ngehen, \u00fcber einen Ausbau des Hausarztsystems, \u00fcber \n\nst\u00e4rkere Kooperationen von pflegerischem und \u00e4rztlichem \n\nPersonal eine bestehende \u00dcberversorgung und Fehlaloka-\n\ntion in den Griff zu bekommen und nicht auf das Pferd \n\n\u201eZuzahlung\u201c zu setzen, weil dort die sozialen Folgen \n\nnoch nicht absehbar sind und eher gegenteilige Effekte \n\nhaben. \n\nAus unserer Sicht ist es derzeit zielf\u00fchrend, dem Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE zuzustimmen. Das werden wir \n\nauch tun. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Hermann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5164 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion die Abg. Frau Jonas, bitte. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kollegen Abgeordneten! Liebe Fraktion \n\nDIE LINKE, so wichtig, wie Ihnen das Thema scheint, \n\nhat es dann doch nicht so viel M\u00fche gekostet, den Antrag \n\nvon 2008 noch einmal komplett abzuschreiben. Es ist \n\nfestzustellen: Auch wenn man Forderungen wiederholt, \n\n\u00e4ndern sich dadurch nicht die Tatsachen, und Ergebnisse \n\nkommen auch nicht von mantraartigen Wiederholungen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDeutschland liegt mit dem Blick auf den Anteil an priva-\n\nter Zuzahlung zu den Gesundheitsleistungen, gemessen an \n\nden Konsumausgaben privater Haushalte, unter dem \n\nOECD-Durchschnitt. Die finanziellen Belastungen sind \n\ndurch die Praxisgeb\u00fchr gesetzlich begrenzt. Auch ist es \n\nwichtig, noch einmal klar zu sagen: 10 Euro sind die \n\nGrenze! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Genau, die wollen Sie ja nicht! \u2013 Bei den vorherigen \n\nAufz\u00e4hlungen fehlten aber die Bereiche, bei denen man \n\nkeine Geb\u00fchren bezahlt. Das gilt f\u00fcr Vorsorgeuntersu-\n\nchungen \u2013 das ist besonders bei den Kindern wichtig \u2013, \n\ndenn dort fallen keine Kosten an. Ebenso ist es bei dem \n\nKontrollbesuch beim Zahnarzt. Die Geb\u00fchr entf\u00e4llt bei \n\ns\u00e4mtlichen Schutzimpfungen. Auch das ist wesentlich. \n\nBei Kindern unter 18 Jahren entf\u00e4llt sie ebenfalls. \n\nEs sind eben nicht nur die Selbstzahler und die Privatzah-\n\nler. \u00dcber 7,2 Millionen Menschen lagen im Jahr 2010 \n\n\u00fcber der Belastungsgrenze und konnten sich von den \n\nZuzahlungen befreien lassen. Auch das ist wichtig, an \n\ndieser Stelle zu erw\u00e4hnen. \n\nEs gibt \u2013 auch das m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen \u2013 keine einheitli-\n\nchen belastbaren Zahlen, dass Menschen mit geringem \n\nEinkommen \u2013 darauf sind meine Vorrednerinnen schon \n\neingegangen \u2013 weniger Arztkontakte haben, also weniger \n\nden Arzt aufsuchen und damit auch weniger Zugang zu \n\n\u00e4rztlichen Leistungen in Anspruch nehmen. Deshalb kann \n\nvon unsozial an dieser Stelle keine Rede sein. Jeder, der \n\neiner medizinischen Behandlung bedarf, kann sie in \n\nAnspruch nehmen. Das hei\u00dft, bei einem Verkehrsunfall \n\nwird jeder versorgt. Es geht nicht darum, als Erstes zu \n\nfragen, wie ist die Kassensituation, wo ist man versichert \n\nund ist man versichert. Das ist ein wesentlicher Bestand-\n\nteil. \n\nFrau Lauterbach sprach das vorhin an. Mir fallen gen\u00fc-\n\ngend Gr\u00fcnde ein, warum jemand nicht zum Zahnarzt geht, \n\nund es sind nicht die 10 Euro Praxisgeb\u00fchr. Ich denke, \n\ndass wir in dieser Debatte ehrlich sein sollten. Es ging \n\nimmer um die Steuerungswirkung, auch darauf sind die \n\nVorrednerinnen eingegangen. Sie war Ziel, sie hat sich so \n\nnicht umsetzen lassen und sie weist ganz klar Defizite auf. \n\nEs war ein erkl\u00e4rtes Ziel der damaligen rot-gr\u00fcnen Regie-\n\nrung, bei der Einf\u00fchrung im Jahr 2004 die unn\u00f6tigen \n\nLeistungsf\u00e4lle zu vermeiden, aber ohne die wichtigen \n\nArztkontakte zu verhindern. Es gibt im System der GKV \n\nkeine empirische Datengrundlage. Auch das war allen \n\nbekannt. Es gibt in der Theorie sowohl die negativen als \n\nauch die positiven Elemente der Steuerungswirkung. \n\nDeshalb kann der ausschlie\u00dfliche Blick auf diese Steue-\n\nrungswirkungen nicht der Grund daf\u00fcr sein, die Praxisge-\n\nb\u00fchr aufzuhalten oder einzustellen, sondern man muss die \n\nGesamtsituation betrachten. \n\n(Beifall bei der FDP und der \n\n Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie Funktion der Praxisgeb\u00fchr hat den wesentlichen \n\nSchwerpunkt der Selbstbeteiligung der Eigenf\u00fcrsorge. Die \n\ngesetzliche Krankenversicherung steht in einem Span-\n\nnungsfeld von Eigenverantwortung und Solidarit\u00e4t, das \n\nhei\u00dft nicht nur die Solidargemeinschaft und das Einstehen \n\ndes St\u00e4rkeren f\u00fcr den Schw\u00e4cheren pr\u00e4gen unser Gesund-\n\nheitssystem, sondern jeder Einzelne tr\u00e4gt die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr seine Gesundheit. Das halte ich f\u00fcr richtig und \n\nnur so bleibt unser System finanzierbar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie aktuellen Medienberichte von circa 5 Milliarden Euro \n\n\u00dcberschusszahlung haben die Aktualit\u00e4t dieser Frage mit \n\nSicherheit wieder auf die Tagesordnung gerufen. Aber \n\nschauen wir uns an, was bei diesen 5 Milliarden Euro \n\n\u00fcber die Zuzahlung eingenommen wurde. Darunter f\u00e4llt \n\ndie Praxisgeb\u00fchr mit circa 2 Milliarden Euro, aber auch \n\ndie Zuzahlung f\u00fcr Heil- und Hilfsmittel oder die Zuzah-\n\nlung zu Arzneimitteln. \n\nAuch hier ist wesentlich: F\u00fcr Menschen mit geringem \n\nEinkommen und f\u00fcr Kinder entf\u00e4llt hier die Zuzahlung. \n\nEs ist vollkommen logisch, dass die Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr Finanzierungsfragen aufwirft, wo es zu kurz \n\ngreift, einfach zu sagen, die \u00dcbersch\u00fcsse werden daf\u00fcr \n\nverwendet. Der Kollege Ihrer Fraktion bezeichnete es \n\nvorhin als \u201eintelligente Leere\u201c. \n\nDaher muss man sich auf Bundesebene anschauen, \n\nwelche finanziellen Konsequenzen die Abschaffung der \n\nPraxisgeb\u00fchr hat, vor allem auf l\u00e4ngere Sicht. Wie k\u00f6nnen \n\nwir die Eigenverantwortung eines jeden Einzelnen trotz-\n\ndem betonen? Gibt es vielleicht unb\u00fcrokratische Alterna-\n\ntiven, mit denen wir jene gew\u00fcnschte Steuerungswirkung \n\nerzielen k\u00f6nnen? Aber alle diese Fragen beantwortet Ihr \n\nAntrag leider nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch etwas zur aktuellen Finanzsituation der Kassen \n\nsagen: Ja, die gesetzlichen Kassen haben im Jahr 2011 auf \n\nder Basis vorl\u00e4ufiger Finanzergebnisse einen \u00dcberschuss \n\nerzielt. Etliche Krankenkassen verf\u00fcgen daher mittlerwei-\n\nle \u00fcber Finanzreserven, die f\u00fcr ihre Risikoabsicherung in \n\ndieser H\u00f6he definitiv nicht ben\u00f6tigt werden. Sie er\u00f6ffnen \n\nihnen aber Spielr\u00e4ume, diese Mehreinnahmen zum \n\nBeispiel durch die Auszahlung von Pr\u00e4mien an die Versi-\n\ncherten zur\u00fcckzugeben. Diese Pr\u00e4mienpotenziale sollten \n\nvon den Kassen unbedingt gepr\u00fcft werden. Dabei darf \n\nnat\u00fcrlich die Frage der Transparenz und Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit nicht vernachl\u00e4ssigt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5165 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Lauterbach \n\nist auf die aktuellen Diskussionen, die \u00fcber die Presse-\n\nmedien auch heute ver\u00f6ffentlicht worden sind, eingegan-\n\ngen. Nat\u00fcrlich ist das Bundesgesundheitsministerium \u2013 \n\ndas zeigt das \u2013 mit massiven Aktivit\u00e4ten gerade in diesem \n\nThemenbereich besch\u00e4ftigt. Dieser Diskussion auf Bun-\n\ndesebene um die m\u00f6glicherweise alternative Ausgestal-\n\ntung der Praxisgeb\u00fchr sollte man nicht vorgreifen, werden \n\nwir nicht vorgreifen und lehnen daher Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als 2004 die Praxisgeb\u00fchr \n\neingef\u00fchrt wurde, gab es \u2013 das haben die Vorrednerinnen \n\nausgef\u00fchrt \u2013 zwei wesentliche \u00dcberlegungen dazu. Die \n\neine war: Steuerungswirkung, Eigenverantwortung. Die \n\nandere war: die Finanzierung der gesetzlichen Kranken-\n\nversicherung. \n\nDamals war klar, dass evaluiert werden muss, ob diese \n\nZiele mit der Praxisgeb\u00fchr tats\u00e4chlich erreicht werden. \n\nDeshalb ist es notwendig zu schauen: Welche der von den \n\nRednerinnen bereits genannten Ziele sind tats\u00e4chlich \n\nerreicht worden? Dazu gibt es verschiedene Studien. Die \n\nAussage, ob die Praxisgeb\u00fchr dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\nVersicherte mit niedrigem Einkommen nicht mehr zum \n\nArzt gehen, um die Praxisgeb\u00fchr zu sparen, ist so nicht \n\neindeutig belegbar. \n\nAllerdings gibt es eine Untersuchung aus dem Jahr 2007 \n\nvon Reiners und Schnee, die zumindest folgende Ergeb-\n\nnisse hatte: Die Zahl der direkten Facharztbesuche ging \n\ntats\u00e4chlich nach Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr ab 2004 \n\nzur\u00fcck, aber gleichzeitig stieg der Anteil der Versicherten \n\nan, die den Facharzt mit einer \u00dcberweisung aufsuchten. \n\nDas ist es, was wir wollten: Wir wollten den Hausarzt als \n\nLotsen im System. Lie\u00dfen sich vor Einf\u00fchrung der Pra-\n\nxisgeb\u00fchr rund 60 % eine \u00dcberweisung ausstellen, waren \n\nes danach circa 90 %. \n\nWeiterhin zeigt diese Studie, dass als Reaktion auf die \n\nPraxisgeb\u00fchr 15 bis 20 % der Befragten den Arztbesuch \n\nvermieden haben. Zumindest in dieser einen Studie zeigt \n\nsich, dass das vom sozialen Einkommen abh\u00e4ngig ist. \n\nLaut dieser Studie sind es aus der Oberschicht circa 14 %, \n\naus der sogenannten Unterschicht 22 % der Menschen, \n\ndie aufgrund der Praxisgeb\u00fchr den Arztbesuch vermieden \n\nhaben. Diese Studie l\u00e4sst aber keine Schl\u00fcsse dar\u00fcber zu, \n\nob das wichtige oder eher unwichtige Arztbesuche waren. \n\nDiese Studie zeigte aber deutlich \u2013 das sollte uns zu \n\ndenken geben \u2013, dass auch Vorsorgeuntersuchungen nicht \n\nwahrgenommen werden. Vorsorgeuntersuchungen, f\u00fcr die \n\neigentlich gar keine Praxisgeb\u00fchr notwendig ist, werden \n\naus Unwissenheit vermieden, weil die Menschen denken, \n\ndass auch daf\u00fcr die 10 Euro f\u00e4llig werden. \n\nDie Evaluation war vorgesehen. Die Bundesregierung hat \n\nim Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass die Praxisge-\n\nb\u00fchr in ein weniger b\u00fcrokratisches Verfahren \u00fcberf\u00fchrt \n\nwerden soll. Bis heute hat sie dazu keine Umsetzungsidee \n\nvorgelegt, und sie sagt, dass die Praxisgeb\u00fchr gebraucht \n\nwird. Dabei wird aus den Untersuchungen deutlich, dass \n\nnur der Grund der Finanzierung tats\u00e4chlich noch steht. Sie \n\nwissen, dass ich an dieser Stelle oft die Praxisgeb\u00fchr \n\nverteidigt habe, weil die Steuerungswirkung f\u00fcr mich ein \n\nGrund daf\u00fcr war, an der Praxisgeb\u00fchr festzuhalten. \n\nAm 08.02.2012 hat das Bundesministerium f\u00fcr Gesund-\n\nheit im Bundestag erneut einen Bericht vorgelegt, den \n\nBericht des Spitzenverbandes der Krankenversicherer. \n\nDas ist ein Evaluationsbericht \u00fcber die Steuerungswir-\n\nkung. Sie finden ihn im Netz; dort k\u00f6nnen Sie nachlesen. \n\nDaraus m\u00f6chte ich kurz zitieren: \u201eBei der Untersuchung \n\ndes Standes der wissenschaftlichen Erkenntnisse zur \n\nFrage der Steuerungswirkung von Zuzahlungen der GKV \n\nkonnten den zugrunde gelegten sechs Studien in der \n\nGesamtbetrachtung keine eindeutigen Hinweise auf \n\nnachhaltige Steuerungswirkungen der geltenden Zuzah-\n\nlungsregelungen entnommen werden.\u201c Das ist eine \n\nAussage am Ende des Berichtes, eine Zusammenfassung. \n\nDer Bericht war \u00fcbrigens im Auftrag des Bundesministe-\n\nriums f\u00fcr Gesundheit verfasst worden. Auch dieser \n\nBericht weist darauf hin, dass diese Steuerungswirkung so \n\nnicht eingetreten ist. \n\nDie Zahl der Arztbesuche in Deutschland ist im internati-\n\nonalen Vergleich ziemlich hoch und liegt mit \n\n8,2 Arztkonsultationen, hier Direktarztkonsultationen, \n\n\u00fcber dem Durchschnitt von 6,5 pro Kopf im Jahr im \n\nBereich der OECD. Hinter den Arztkontakten steckt noch \n\nmehr: Diese 17 Arztkontakte sind auch telefonische \n\nKontakte. Auch wenn keine Chipkarte dabei ist, so kann \n\nman sie beim n\u00e4chsten Mal mitbringen. Dazu geh\u00f6rt auch \n\ndie Abholung von \u00dcberweisungsformularen. \n\nRichtig ist \u2013 Frau Strempel hat darauf hingewiesen \u2013, dass \n\nsich der Gro\u00dfteil dieser Arztkontakte auf eine relativ \n\nkleine, \u00fcberwiegend \u00e4ltere Patientengruppe konzentriert, \n\nin der Regel mit h\u00f6herer Morbidit\u00e4t: 16 % der Patientin-\n\nnen und Patienten. Bereits 50 % nehmen diese Arztkon-\n\ntakte in Anspruch. Das macht deutlich, dass man mit \n\neinem pauschalen Instrument wie die Praxisgeb\u00fchr nicht \n\nwirklich eine Steuerungswirkung erzielen kann. \n\nDie Bundesregierung \u2013 das ist zu vermuten \u2013 h\u00e4lt bisher \n\nan der Praxisgeb\u00fchr allein als Finanzierungsinstrument \n\nfest. Das war nie unsere gr\u00fcne Intention. Wir haben \n\nimmer gesagt: Wir haben bessere Finanzierungsmodelle, \n\nzum Beispiel die B\u00fcrgerversicherung. \n\nDeshalb muss eine Alternative zur Praxisgeb\u00fchr gefunden \n\nwerden, die die Fehler, die sich jetzt erwiesen haben, \n\nvermeiden kann. Frau Neukirch hat gesagt, wo man \n\nansetzen sollte, wenn man eine \u00c4nderung erreichen und \n\ntrotzdem die Eigenverantwortung der Patienten weiterhin \n\nst\u00e4rken will. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5166 \n\nWir werden dem Antrag der LINKEN zustimmen; denn er \n\nmacht deutlich, dass wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich ein \n\nneues Instrument brauchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben bereits im Jahre 2005 \n\neinen sehr \u00e4hnlichen Antrag eingebracht. Er wurde damals \n\nvon den Fraktionen in diesem Hohen Hause reihum \n\nabgelehnt, auch von den LINKEN. \n\nWir werden Ihrem heutigen Antrag zustimmen, und den \n\nRest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung, das \n\nWort zu nehmen. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nGern nehme ich diese Debatte zum Anlass, zur Diskussi-\n\non um die Praxisgeb\u00fchr Stellung zu nehmen. Um es \n\neinmal vorweg zu sagen: Aus nicht ganz aktuellem Anlass \n\n\u2013 das liegt ja schon etwas zur\u00fcck \u2013 wird durch die Links-\n\nfraktion und auch heute wieder diese Praxisgeb\u00fchr als \n\nunsozial bezeichnet. Es liegen der Staatsregierung keine \n\nZahlen vor, dass wegen der Praxisgeb\u00fchr sozial schwache \n\nMenschen weniger zum Arzt gehen w\u00fcrden \u2013 im Gegen-\n\nteil. \n\nEine Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung und der Technischen Universit\u00e4t in Berlin wider-\n\nlegt diese Behauptung, dass B\u00fcrger mit niedrigem Ein-\n\nkommen wegen dieser Geb\u00fchr seltener zum Arzt gehen. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, sind ungeb\u00fchrliche \n\nH\u00e4rten durch entsprechende \u00dcberforderungsregelungen \n\nabgefedert, und chronisch Kranke werden in entsprechend \n\nhochqualitativ wichtige Programme und hohe Behand-\n\nlungsintensit\u00e4t eingeschrieben. Sie wissen das und erz\u00e4h-\n\nlen das Gegenteil. Das finde ich unseri\u00f6s. \n\nZur positiven Steuerwirkung der Praxisgeb\u00fchr lasse ich \n\ndas Urteil des Bundessozialgerichtes vom Juni 2009 \n\nsprechen. Darin bewertet das Bundessozialgericht die \n\nZuzahlungen als ein \u201ezweckm\u00e4\u00dfiges und taugliches Mittel \n\nzur Erhaltung der Effektivit\u00e4t und Effizienz der Leistun-\n\ngen der GKV, aber auch ihrer Qualit\u00e4t und Finanzierbar-\n\nkeit\u201c. \n\nDamit komme ich jetzt zu den vereinzelt ge\u00e4u\u00dferten \n\n\u00dcberlegungen von Ministerkollegen der FDP und der \n\nCDU, angesichts der Milliarden\u00fcbersch\u00fcsse in der gesetz-\n\nlichen Krankenversicherung die Praxisgeb\u00fchr abzuschaf-\n\nfen. Was w\u00e4re die Folge? Da die Praxisgeb\u00fchr in die \n\nHaushalte der Krankenkassen flie\u00dft, w\u00fcrden deren R\u00fcck-\n\nlagen auch zur\u00fcckgehen. Ich sage hier ganz deutlich, dass \n\nsich das hier mit den in Sachsen praktizierten Grunds\u00e4t-\n\nzen solider und zukunftsorientierter nachhaltiger Haus-\n\nhaltspolitik nicht vereinbaren l\u00e4sst. Gerade gestern haben \n\nwir mehrfach dar\u00fcber gesprochen und auch betont, wie \n\nwichtig das f\u00fcr die Zukunft ist, denn daf\u00fcr stehen CDU \n\nund FDP. \n\nWas f\u00fcr den Freistaat gilt, muss f\u00fcr die Krankenkassen \n\nauch gelten. Ich setze mich daher f\u00fcr eine solide Finanz-\n\nwirtschaft der Krankenkassen ein. Das werden wir auch in \n\nder Amtschefkonferenz jetzt im April so betonen, wenn \n\ndie Antr\u00e4ge der Gesundheitsministerkollegen behandelt \n\nwerden. \n\nIch spreche mich nicht f\u00fcr alle Zukunft f\u00fcr die Praxisge-\n\nb\u00fchr aus. Wenn es ein besseres Instrument gibt, bin ich \n\ndabei, aber es muss praktikabel sein. Aber besser muss \n\nauch hei\u00dfen, dass die Finanzierung der Kassen zum \n\nWohle unserer Patienten weiter gesichert sein muss. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: In dem Jahr des hier disku-\n\ntierten Antrages hatten die gesetzlichen Krankenkassen \n\nnoch ein Defizit von 400 Millionen Euro. Dass dies jetzt \n\nf\u00fcr 2011 wieder positiv aussieht, zeigt doch, wie fragil \n\nund belastbar die Prognosen in dieser sensiblen Sparte \n\nunserer Sozialversicherung sind. Das hei\u00dft, die Reserven, \n\ndie jetzt vorhanden sind, m\u00fcssen ein Polster f\u00fcr Zeiten \n\nsein, in denen die Einnahmen wieder zur\u00fcckgehen oder \n\ndie Ausgaben h\u00f6her steigen. \n\nDas ist vor dem Hintergrund unserer demografischen \n\nEntwicklung nicht allzu unwahrscheinlich. Die strukturel-\n\nlen Herausforderungen der Ausgabenseite unserer Kran-\n\nkenkassen werden sich in den kommenden Jahren eher \n\nversch\u00e4rfen als entspannen, und auch die Umsetzung des \n\nneuen Versorgungsstrukturgesetzes, gerade was die \n\nRegionalisierung und Flexibilisierung anbelangt, wird \n\nsehr wohl zu Buche schlagen. Um dann aber nicht sofort \n\nwieder mit Zusatzbeitr\u00e4gen die B\u00fcrger belasten zu m\u00fcs-\n\nsen, halte ich die Reserve f\u00fcr vertretbar. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde der Abbau des \u00dcberschusses durch die \n\nR\u00fccknahme der Praxisgeb\u00fchr den Verzicht auf die Steue-\n\nrungswirkung sehr wohl zur Folge haben, vor allem, was \n\ndie Lotsenfunktion \u00fcber den Hausarzt anbelangt; denn es \n\nw\u00fcrden nur diejenigen entlastet, die tats\u00e4chlich zum Arzt \n\ngehen. Die gesunden Beitragszahler erfahren die Entlas-\n\ntung nicht. Das halte ich nicht f\u00fcr generationengerecht. \n\nVerantwortungspolitik ist auch vorsorgende Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es ganz ausdr\u00fccklich, dass zum \n\nBeispiel die AOK PLUS in Sachsen und Th\u00fcringen \n\nZusatzbeitr\u00e4ge bis 2014 ausgeschlossen hat. Das ist gut \n\nf\u00fcr die Beitragszahler und es ist gut f\u00fcr den Standort \n\nSachsen. \n\nSie erinnern sich, dass wir vor Einf\u00fchrung des Gesund-\n\nheitsfonds die niedrigsten Kassenbeitr\u00e4ge bundesweit \n\nhatten, und ich setze alles daran, dass die Sachsen nun \n\nwenigstens so lange wie m\u00f6glich von Zusatzbeitr\u00e4gen \n\nverschont bleiben. Deshalb ist die R\u00fccklage vern\u00fcnftig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5167 \n\nKrankenkassen sind keine Sparkassen, jawohl, das finde \n\nich auch richtig. Aber genauso richtig ist es, dass nicht \n\njeder private Haushalt, der sich etwas Geld f\u00fcr eine \n\nAnschaffung oder f\u00fcr einen finanziellen Engpass zur\u00fcck-\n\nlegt, gleich ein Bankhaus ist. Genauso, wie wir von den \n\nB\u00fcrgern private Vorsorge einfordern, sollten wir immer \n\nmit gutem Beispiel vorangehen, solide, solidarisch und \n\ngenerationengerecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort. \n\nBitte, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Ich glaube, es \n\ngeht keiner gern zum Zahnarzt. Aber tun Sie sich das \n\nwirklich einmal an, schauen Sie den Menschen ins Ge-\n\nsicht! Sie gehen nicht zum Zahnarzt, sie haben schlechte \n\nZ\u00e4hne. Auch viele Kinder, die Kindereinrichtungen \n\nbesuchen, haben schlechte Z\u00e4hne. Ich will das nicht allein \n\nauf die Praxisgeb\u00fchr reduzieren, aber machen Sie das \n\neinfach einmal. \n\nJa, Frau Ministerin, der Antrag ist nicht ganz neu. Das ist \n\nrichtig. Aber genau vor diesem Hintergrund, dass mit \n\nMilliarden des Gesundheitsfonds und der Krankenkassen \n\njongliert wird, ging es uns einfach um die Frage, welche \n\nM\u00f6glichkeiten des Ausgleiches es f\u00fcr unsere Versicherten \n\ngeben kann. \n\nGesundheitsminister Bahr hat das Ansinnen, die Praxis-\n\ngeb\u00fchr abzuschaffen, nicht grunds\u00e4tzlich abgelehnt. Da \n\nsollten Sie aber dranbleiben. Wir haben Sie aufgefordert, \n\nbei Bundesrat und Bundesregierung immer wieder an die \n\nT\u00fcr zu klopfen. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df, CDU:  \n\nDas habe ich ohne Ihre Aufforderung gemacht!) \n\n\u2013 Das ist nett, Frau Ministerin. \n\nAber auch, Frau Strempel, wenn Sie die Praxisgeb\u00fchr \n\nsch\u00f6nreden, so wurden doch die Ziele der Praxisgeb\u00fchr \n\nnicht erreicht. Frau Herrmann und Frau Neukirch hatten \n\nnoch einmal unterstrichen, dass es Alternativen zu diesem \n\nSteuerungsinstrument Praxisgeb\u00fchr gibt. Dort muss sich \n\ndie Bundesebene mit den zust\u00e4ndigen Ministern der \n\nL\u00e4nder einfach etwas anderes einfallen lassen. \n\nDie Praxisgeb\u00fchr ist und bleibt eine unerw\u00fcnschte Ne-\n\nbenwirkung der Gesetzgebung. Zu unerw\u00fcnschten Ne-\n\nbenwirkungen der Gesetzgebung, liebe B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, liebe Abgeordnete in Sachsen, fragen Sie bitte vor \n\nOrt Ihren Politiker! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \n\nist dennoch der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Es w\u00e4re politisch unreif, sich auf \n\nparlamentarischer Ebene dar\u00fcber streiten zu wollen, wer \n\nzuerst eine bestimmte Idee hatte. Sowohl LINKE als auch \n\nNPD haben die Praxisgeb\u00fchr seit jeher abgelehnt und zwar \n\nweitgehend aus den gleichen, stichhaltigen Gr\u00fcnden. \n\nSchade ist aber eben aus diesem Grunde, dass die LINKE, \n\ndie heute einen Antrag auf ersatzlose Streichung der \n\nPraxisgeb\u00fchr stellt, nicht schon einem inhaltlich nahezu \n\nidentischen NPD-Antrag im Oktober 2005 zustimmte. \n\nDamals beantragten wir eine Bundesratsinitiative zur \n\n\u00c4nderung des GKV-Modernisierungsgesetzes mit dem \n\nZiel der Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr. Sie stimmten \n\ndagegen, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden, die Herr Dr. Hahn \n\nf\u00fcr die \u201eLinksfraktion.PDS\u201c damals vortrug: Zum einen, \n\nweil unserer Ablehnung der Praxisgeb\u00fchr angeblich kein \n\ngesundheitspolitisches Gesamtkonzept zugrunde liege, und \n\nzum anderen nat\u00fcrlich aus den \u00fcblichen, sogenannten \n\n\u201eantifaschistischen\" Abgrenzungsritualen heraus. \n\nZu dem letztgenannten Punkt kann ich nur sagen: Ihr \n\nVerhalten ist symptomatisch f\u00fcr eine Partei, die mit einer \n\nBundespr\u00e4sidenten-Kandidatin namens Beate Klarsfeld \n\nantritt, deren einzige politische Botschaft ein zur Schau \n\ngetragener Antifaschismus, ihre lebenslange Jagd auf \n\nsogenannte \u201eNazis\u201c und die Verstetigung der deutschen \n\nSchuldknechtschaft ist. Von origin\u00e4r \u201elinker\u201c Politik und \n\neinem sozialpolitischen Profil ist die Kandidatin der \n\nLINKEN als bekennende Hartz-IV-Anh\u00e4ngerin und \n\nSarkozy-Fan jedenfalls weiter entfernt als jeder noch so \n\nneoliberale Politiker in Deutschland. Aber so, wie es zu \n\nSED-Zeiten fr\u00fcher hie\u00df: \u201eHauptsache, der richtige Klas-\n\nsenstandpunkt\u201c, so hei\u00dft es f\u00fcr die LINKE heute: \u201eHaupt-\n\nsache, gegen rechts\u201c. Da wird man dann eben auch schon \n\nmal \u00fcber Nacht unfreiwillig zum Verteidiger der Praxisge-\n\nb\u00fchr, nur um den Vorschl\u00e4gen der sogenannten Nazis nicht \n\nfolgen zu m\u00fcssen \u2013 und seien sie noch so richtig. \n\nDas zweite Argument, das Sie damals vorbrachten, war \n\ndas des angeblich fehlenden \u201egesundheitspolitischen \n\nGesamtkonzepts\u201c. Dabei ist das eine L\u00fcge; denn die NPD \n\nhat schon sehr lange ein Gesamtkonzept, das unter ande-\n\nrem auf die Schaffung einer einheitlichen Volks-Gesund-\n\nheitskasse hinausl\u00e4uft, an der alle Deutschen sich solida-\n\nrisch zu beteiligen haben und mit der der un\u00fcberschaubare, \n\nb\u00fcrokratische und kostentreibende Wildwuchs der vielen \n\nKrankenkassen beseitigt werden soll. Nur haben Sie sich \n\ndamit eben nie auseinandergesetzt, weil Sie es wohl f\u00fcr \n\nunter Ihrer W\u00fcrde halten, sich mit den Konzepten ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5168 \n\neigentlichen politischen Gegner \u00fcberhaupt zu befassen. \n\nAuch daran erkennt man die demokratie- und verfassungs-\n\nfeindliche Haltung der mittlerweile dreifach umbenannten \n\nund durch westdeutsche Kommunistenkader radikal \n\naufgeladenen SED, pardon, jetzt Linkspartei. Welch ein \n\nGegensatz zur NPD, die sich nicht nur die M\u00fche macht, \n\ntrotz alledem auch die Konzepte der LINKEN genauestens \n\nunter die Lupe zu nehmen.  \n\nWeil wir als NPD-Fraktion rein sachlich \u00fcber Ihren Antrag \n\nberaten haben, stimmen wir diesem im Ergebnis nat\u00fcrlich \n\nzu, auch wenn in ihm nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt kein \u201egesund-\n\nheitspolitisches Gesamtkonzept\u201c formuliert ist. Jedenfalls \n\nist Ihr Antrag nebst Begr\u00fcndung immer noch weitaus \n\nsubstanzieller als die absolut oberfl\u00e4chliche Stellungnahme \n\nder Staatsregierung, die hier nur noch kleinlaut schreibt, \n\ndie Intention, die der Gesetzgeber mit der Praxisgeb\u00fchr \n\nverfolgte, \u201escheint tendenziell eingetreten zu sein\u201c. \n\nDabei glaubt hieran nicht einmal mehr Ex-Bundes-\n\nGesundheitsminister R\u00f6sler, FDP, der im Gespr\u00e4ch mit der \n\nS\u00fcddeutschen Zeitung bereits vergangenes Jahr sagte: \n\n\u201eDie Praxisgeb\u00fchr hat nichts gebracht\u201c (www.sued-\n\ndeutsche.de vom 04.03.2011). Und so verweist die Staats-\n\nregierung in ihrer Stellungnahme vom Januar 2010 auf den \n\nnunmehr vor fast zweieinhalb Jahren geschlossenen \n\nKoalitionsvertrag der Bundesregierung, in dem diese die \n\n\u00dcberf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr in ein angeblich \u201eunb\u00fcro-\n\nkratisches Erhebungsverfahren\u201c vereinbarte. Diese frag-\n\nw\u00fcrdige und vage Hoffnung der Staatsregierung wurde \n\nnoch im Dezember 2011 durch Minister R\u00f6sler h\u00f6chst-\n\nselbst getr\u00fcbt mit seiner Klarstellung: \u201eDie Koalition hat \n\nnoch nicht einmal \u00fcber das Thema Praxisgeb\u00fchr beraten.\u201c \n\nFlankiert wurde diese Aussage von Forderungen nach \n\nEinf\u00fchrung einer neuen Geb\u00fchr in H\u00f6he von 5 Euro pro \n\nArztbesuch, was aber noch b\u00fcrokratischer und noch \n\nunsozialer w\u00e4re als das jetzige System. \n\nDie Praxisgeb\u00fchr, meine Damen und Herren, hat nach \n\nmeiner Beobachtung dazu gef\u00fchrt, dass sozial Schwache \n\nnotwendige Arztbesuche bis zum Gehtnichtmehr aufschie-\n\nben, was jeder medizinischen Vernunft widerspricht, \n\nw\u00e4hrend gleichzeitig die Zahl der Arztbesuche insgesamt \n\nnicht reduziert werden konnte. Damit ist die angestrebte \n\nSteuerungsfunktion der Geb\u00fchr nach hinten losgegangen. \n\nDiese Geb\u00fchr geh\u00f6rt abgeschafft, ersatzlos \u2013 wie von \n\nLINKEN und NPD gleicherma\u00dfen gefordert. Wir k\u00f6nnen \n\nund werden diesem Antrag vorbehaltlos zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nHaushalt 2013/2014 \u2013 Gerecht und solide \n\nDrucksache 5/8385, Antrag der Fraktion der SPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. \n\nPanter das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Und ganz speziell meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren von der Koalition! Mit \n\nunserem vorliegenden Antrag wollen wir Sie an gute \n\nPolitik erinnern. Es ist auch sehr n\u00f6tig. Wir wollen Sie \n\ndaran erinnern, dass Sie sich mit Ihrer Politik an unserem \n\nFreistaat vers\u00fcndigen. Anders kann man es leider nicht \n\nausdr\u00fccken. \n\nUnser Antrag ist zwar immer noch kein Blick in die \n\nZukunft des neuen Doppelhaushalts. Aber schon mit den \n\nvorliegenden Punkten k\u00f6nnen wir Ihnen zeigen, wie ein \n\ngerechter, wie ein solider Haushalt in Sachsen aussehen \n\nk\u00f6nnte. \n\nDie Realit\u00e4t in Sachsen sieht aber leider anders aus. Wir \n\nhaben ja heute schon von den Digedags geh\u00f6rt. Wir \n\nk\u00f6nnen auch noch andere Comics bem\u00fchen, weil Sie \n\nHaushaltspolitik wie Dagobert Duck machen, getreu dem \n\nMotto: alles sch\u00f6n im Speicher, damit keine Verwandten \n\ndavon etwas abbekommen. \n\nDas ist eben schwarz-gelbe Realit\u00e4t in Sachsen: Sie \n\nhorten Geld ohne Sinn und Verstand. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb ist aber Dagobert Duck auch so eine gute Allego-\n\nrie; denn er m\u00f6chte seinen Reichtum eben st\u00e4ndig ver-\n\nmehren, ist dabei aber auch die geizigste Ente weit und \n\nbreit. \n\nDas Beispiel d\u00fcrfen wir aber nun nicht zu sehr bem\u00fchen, \n\nda m\u00fcssen wir aufpassen, denn es gibt einen Unterschied \n\nzwischen Dagobert Duck und der Staatsregierung: Dago-\n\nbert Duck hortet sein eigenes Geld, wohingegen Sie das \n\nGeld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat horten. \n\nIch denke, am Geiz der Staatsregierung wird sich auch im \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt nichts \u00e4ndern. Die Folgen dieser \n\nPolitik sind aber jetzt schon sichtbar: fehlende Lehrer, wir \n\nhaben zu wenig Krippenpl\u00e4tze, das zweitniedrigste \n\nLohnniveau. Wir haben diese ganzen Punkte schon oft im \n\nPlenum debattiert. \n\nSo sieht aber die Realit\u00e4t in Sachsen aus: dass die Erfolge \n\nder Aufbaujahre nach 1990 jetzt hier verspielt werden. Sie \n\nruhen sich auf Erfolgen aus, die vor 20 Jahren auf den \n\nWeg gebracht wurden, und es kommt nichts Neues hinzu. \n\nMit dieser bornierten Haushaltspolitik l\u00e4uft Sachsen \n\nGefahr, den Anschluss zu verlieren. Was wir brauchen, ist \n\nein bundesweit attraktives Land als Wirtschafts- und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5169 \n\nLebensstandort. Deshalb brauchen wir auch Investitionen \n\nin die Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel Investitionen in Schulbauten, \n\nin Kitapl\u00e4tze genauso wie neue Personalstellen f\u00fcr mehr \n\nLehrer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNoch einmal zur Realit\u00e4t. Es gleicht doch in Sachsen \n\neinem Sechser im Lotto, wenn man einen Krippenplatz \n\nergattern will, und das ist nicht nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten, \n\nsondern das ist fl\u00e4chendeckend der Fall. Aber auch die \n\nJobsituation von Eltern ist gef\u00e4hrdet, wenn man f\u00fcr seine \n\nKinder keinen Krippenplatz findet. \n\nWir m\u00fcssen gute Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen, \n\ndamit wir auch dort nicht den Anschluss verlieren. Es \n\nreicht nicht aus, einfach nur auf gute statistische Werte zu \n\nverweisen. Wir m\u00fcssen uns \u2013 ich habe es jetzt schon \n\nmehrfach gesagt \u2013 an den Realit\u00e4ten messen. Die Realit\u00e4t \n\nsagt, dass Sie schon im letzten Doppelhaushalt zum \n\nBeispiel das Landesprogramm Kita-Invest auf null zu-\n\nsammengestrichen haben. \n\nSie werden der K\u00fcrzungsorgie treu bleiben. Ich habe in \n\neiner Pressemitteilung gelesen, dass der Haushalt wieder \n\nauf 16 Milliarden Euro anwachsen soll. Damit scheint \n\naber auch klar, dass eigentlich keinerlei K\u00fcrzungen \n\nzur\u00fcckgenommen werden, weil es zur Ehrlichkeit dazu-\n\ngeh\u00f6rt zu sagen, dass dieser scheinbare Aufwuchs \n\ndadurch zustande kommt, dass wir als Land die Kosten \n\nder Grundsicherung im Alter jetzt vom Bund zum Teil, ab \n\n2014 voll, erstattet bekommen und deshalb auch der \n\nHaushalt in seinem Volumen anw\u00e4chst. \n\nIch habe aber Sorge, dass Sie \u2013 wie in anderen Bereichen \n\n\u2013 dort, wo der Bund uns als Land, eigentlich als \u201eLand \n\nund Kommunen\u201c, Geld zur Verf\u00fcgung stellt, als Koalition \n\nwieder klebrige Finger zeigen werden. Es ist ja nun eine \n\naltbew\u00e4hrte Praxis, dass der Finanzminister Herr Unland \n\nsehr klebrige Finger hat. Man muss aufpassen, dass man \n\nihm nicht zu oft die Hand gibt, sonst ist sie weg. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nWie sieht es im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung aus? \n\nWir wollen uns nicht nur auf die vordergr\u00fcndig kon-\n\nsumtiven Ausgaben beschr\u00e4nken. Es ist doch unstrittig, \n\ndass wir in Sachsen daran arbeiten m\u00fcssen, eine selbsttra-\n\ngende Wirtschaftsstruktur zu bef\u00f6rdern. Es ist doch auch \n\nunstrittig, dass wir als Freistaat noch Nachholbedarf \n\nhaben. Wir liegen in Sachsen bei ungef\u00e4hr 65 % der \n\nSteuerquote der L\u00e4nder. Wir haben es in den letzten \n\n20 Jahren geschafft, ungef\u00e4hr 20 % aufzuholen, das hei\u00dft, \n\nwir haben in einer gro\u00dfen Leistung die Steuerquote \n\nwirklich deutlich verbessert. \n\nWenn ich aber den Ministerpr\u00e4sidenten, der leider gerade \n\nnicht anwesend ist, und auch den Wirtschaftsminister, den \n\nich auch nicht sehen kann, die ganze Zeit irrlichtern sehe, \n\ndass wir 2020 Geberland werden sollen, dann wei\u00df ich \n\nnicht, in welcher Welt sie leben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nDen L\u00e4nderfinanzausgleich, in dem wir 2020 Geberland \n\nsind, will ich nicht haben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ja, das stimmt!) \n\nDas Ganze ist doch, wenn man es klar sagen will, ein \n\nTrauerspiel. Leider Gottes leben wir nicht in Entenhausen, \n\nsondern im Freistaat, und wir m\u00fcssen uns mit dem ausei-\n\nnandersetzen \u2013 leider Gottes auch mit der Koalition. Da \n\npassieren solche Dinge wie zum Beispiel K\u00fcrzungen im \n\nBereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung, das Programm \u201eRegio-\n\nnales Wachstum\u201c wurde einfach ersatzlos gestrichen \u2013 ein \n\nerfolgreiches Programm von Thomas Jurk f\u00fcr unseren \n\ns\u00e4chsischen Mittelstand. Die Alternativen \u2013 ich will nicht \n\nsagen, dass die Waschanlagen und die Videotheken \n\nunwichtig sind \u2013; aber mehr konnte ich bisher leider noch \n\nnicht erkennen. \n\nNein, stimmt nicht, halt, eines noch: der Steuerklau, der \n\nvor allem auf die FDP zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, denn wir \n\nwollen ja zugunsten der Hoteliers etwas tun \u2013 auf Kosten \n\nunserer s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und unseres \n\nHaushaltes. Es ist wirklich ein absolutes Trauerspiel. \n\nDass wir uns hier aber nicht falsch verstehen: Als SPD-\n\nFraktion wollen wir keine Wolkenkuckucksh\u00e4user malen. \n\nAll unsere Forderungen, die wir aufstellen \u2013 auch jene, \n\ndie wir f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt aufstellen \n\nwerden \u2013, sind ohne Neuverschuldung m\u00f6glich. Wir \n\nk\u00f6nnen das ohne jedes Problem in unseren Antrag hinein-\n\nschreiben \u2013 auch deshalb, weil wir auf die Angstmacher \n\ndes letzten Doppelhaushaltes zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. Wie \n\nwar es denn: Oh, Wirtschaftskrise, Finanzkrise \u2013 wir \n\nm\u00fcssen unbedingt k\u00fcrzen, wir m\u00fcssen die Milliarde pro \n\nJahr einsparen, weil wir sonst in massive Schieflage \n\nkommen. \n\nIch erinnere mich noch an die Debatten, die wir gef\u00fchrt \n\nhaben; aber wie sieht denn die Realit\u00e4t aus? Mitte No-\n\nvember vergangenen Jahres gab es eine regionalisierte \n\nSteuersch\u00e4tzung des Finanzministers, derzufolge Steuer-\n\nmehreinnahmen in H\u00f6he von 653 Millionen Euro zu \n\nerwarten waren, wenn ich mich recht entsinne. Komi-\n\nscherweise haben wir im Januar dieses Jahres einen \n\nkassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss gesehen, in dem dann die \n\ngleiche Tabelle stand: Steuern, steuerindizierte Einnah-\n\nmen. Danach beliefen sich die Mehreinnahmen f\u00fcr 2011 \n\nschon auf 854 Millionen Euro. Da frage ich mich doch: \n\neine ganz sch\u00f6ne Vermehrung in anderthalb Monaten \u2013 \n\nnicht schlecht! Wo geht denn der Weg hin? \n\nAuf die Nachfrage im Haushalts- und Finanzausschuss, \n\nwie denn diese Zahlenunterschiede in so kurzer Zeit zu \n\nerkl\u00e4ren sind, habe ich nur leere Gesichter gesehen. Es \n\nwurde gesagt: Oh, da m\u00fcssen wir das n\u00e4chste Mal im \n\nHFA noch einmal auf Sie zukommen, das k\u00f6nnen wir jetzt \n\nnicht sagen. \u00dcber eine Staatsregierung und ein Finanzmi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5170 \n\nnisterium, das nicht einmal wei\u00df, wie viel Geld wir \n\neinnehmen, mache ich mir wirklich ganz gro\u00dfe Sorgen. \n\nDas ist die sogenannte Politik der ruhigen Hand \u2013 ich \n\nhabe eher die Sorge, das ist die Politik der toten Hand, \n\naber wir werden sehen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern am Ende noch einmal versuchen, \n\nspeziell an die CDU zu appellieren. Die CDU tr\u00e4gt ja das \n\n\u201eC\u201c, das Christliche, in ihrem Namen. Vielleicht sto\u00dfe ich \n\nauf etwas mehr Verst\u00e4ndnis, wenn ich deshalb einmal die \n\nBibel bem\u00fche: Es gibt ein Gleichnis, das Gleichnis der \n\nanvertrauten Talente. Dort berichtet Jesus von einem \n\nHerrn, der seine Knechte mit finanziellen Mitteln ausstat-\n\ntet, damit sie arbeiten k\u00f6nnen, und dann f\u00e4hrt er fort. Als \n\ner wiederkommt, m\u00f6chte er von den Knechten wissen, \n\nwas sie mit dem Geld gemacht haben. Er belobigt die \n\nbeiden Knechte, die mit dem Geld gearbeitet, die es \n\nvermehrt haben. Der dritte Knecht, der aus Angst nichts \n\ninvestiert und einfach nur das Geld gehortet hat, wird \n\nnicht belobigt. Ihm wird das Geld weggenommen und es \n\nwird nach dem Grundsatz \u201eden Erfolg dem Erfolgreichs-\n\nten\u201c den beiden anderen zugesprochen. \n\nDenken Sie bitte einfach einmal dar\u00fcber nach. K\u00fcrzen ist \n\nkeine Politik und schon gar keine Strategie. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nSo wird es auch nichts mit der Heiligsprechung unseres \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. Er ist ja zum Gl\u00fcck katholisch und \n\nkann Bu\u00dfe tun. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \n\nK\u00f6nnen Sie das etwa nicht?) \n\nDas Problem ist, dass sich die Andersgl\u00e4ubigen und die \n\nKonfessionslosen ohne Bu\u00dfe sch\u00e4men m\u00fcssen in diesem \n\nFreistaat. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben mit dem vorliegen-\n\nden Antrag einen Plan vorgelegt, der zeigt, wie ein Haus-\n\nhalt aussehen k\u00f6nnte. Wir werden dazu sicherlich im \n\nLaufe der Haushaltsberatungen dieses Jahres noch mehr \n\nVorschl\u00e4ge bringen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal Onkel Dagobert \n\nbem\u00fchen. Es gibt noch einen letzten Unterschied zwi-\n\nschen Onkel Dagobert und der Staatsregierung: Dagobert \n\nmusste sich nie einer Wahl stellen. Die hiesige Staatsre-\n\ngierung muss das aber tun. 2014 wird sie hoffentlich die \n\nQuittung f\u00fcr ihren Geiz bekommen. Daran arbeiten wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Michel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wenn es einen \n\nOscar f\u00fcr den besten Schauspielantrag geben w\u00fcrde, dann \n\nh\u00e4tte die SPD mit dem Antrag schon gro\u00dfe Chancen \n\nnominiert zu werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nSie sorgen f\u00fcr Unterhaltung in diesem Landtag!) \n\nOder wenn Sie \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 hier mit Comics \n\naufwarten, dann nehmen wir den Literatur-Nobelpreis; \n\naber das ist fast dasselbe. \n\nFakt ist: Der Antrag schl\u00e4gt einen gro\u00dfen Bogen von \n\nsozialen Wohltaten \u00fcber das Neuverschuldungsverbot bis \n\nhin zum politischen Klassenkampfinstrument Verm\u00f6gen-\n\nsteuer. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nNeuverschuldung ist also eine soziale Wohltat?) \n\nIn der Begr\u00fcndung ist zu lesen, die Einnahmesituation \n\nstelle sich besser dar, als sie prognostiziert worden sei. \n\nDazu ist zu bemerken: Die Einnahmen entwickeln sich \n\nzwar positiv; aber im Antrag erfolgt eine unsaubere \n\nVermengung. Die Antragstellerin stellt auf die November-\n\nSteuersch\u00e4tzung 2011 ab. Das ist eine Einnahmenprogno-\n\nse, das hei\u00dft eine Sch\u00e4tzung, wie viel Geld voraussicht-\n\nlich eingenommen wird. Laut vorliegendem Antrag sollen \n\nwir aber schon Geld ausgeben, das wir \u2013 a) \u2013 nicht haben \n\nund das \u2013 b) \u2013 nicht einmal ausreicht. Die Steuermehrein-\n\nnahmen werden mit 1,5 Milliarden Euro prognostiziert, \n\nnicht mit 2 Milliarden Euro, wie es im Antrag behauptet \n\nwird. \n\nN\u00e4chster Punkt: Sie tun so, als ob Sie schon immer im \n\nVorfeld alles gewusst h\u00e4tten. \n\n(Zuruf: Besser gewusst!) \n\n\u2013 Besser gewusst. \u2013 Eine Steuersch\u00e4tzung ist, wie gesagt, \n\neine Prognose. Wenn Sie angeblich die Zukunft vorausse-\n\nhen k\u00f6nnen, frage ich Sie: Wird Ihnen dann nicht Angst \n\nvor der n\u00e4chsten Wahl? \n\nIch m\u00f6chte mich nicht in SPD-Interna einmischen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Wovon spricht der Herr?) \n\nAber manchmal beschleicht mich das Gef\u00fchl, dass das \n\nwieder ein Klientelantrag ist. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nF\u00fcr welche Klientel denn?) \n\nWenn Sie den Betreuungsschl\u00fcssel absenken wollen, dann \n\nfrage ich Sie: Haben Sie schon die kommunale Familie \n\ndazu befragt? Ein paar SPD-B\u00fcrgermeister gibt es ja \n\nnoch. Haben Sie sie gefragt, wie sie dazu stehen? \n\nAls N\u00e4chstes bem\u00fchen Sie den Running Gag mit der \n\nJugendpauschale. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, gestatten \n\nSie ein Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: W\u00fcrden Sie sagen, dass die Landr\u00e4-\n\nte des Freistaates Sachsen \u2013 eingedenk der dramatischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5171 \n\nHaushaltssituation der Landkreise \u2013 nicht mit Geld \n\numgehen k\u00f6nnen? \n\nJens Michel, CDU: Ich kann jetzt den Zusammenhang \n\nzwischen der Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels und \n\nden Landr\u00e4ten leider nicht erkennen. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Das ist doch \n\nnicht nur im Zusammenhang mit dem \n\nBetreuungsschl\u00fcssel zu verstehen!) \n\n\u2013 Das steht in Ihrem Antrag, Herr Jurk. Sie m\u00f6chten den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel absenken. \n\nUm Ihre Frage zu beantworten: Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen \n\nchristdemokratische Landr\u00e4te mit Geld umgehen. \n\nIch w\u00fcrde gern in meinem Vortrag fortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nJens Michel, CDU: Ich komme auf den Running Gag \n\n\u201eK\u00fcrzung der Jugendpauschale\u201c zur\u00fcck und versichere \n\nIhnen: Es macht auch uns keinen Spa\u00df zu k\u00fcrzen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie machen \n\naber einen anderen Eindruck!) \n\nTeilweise ist es notwendig. Es ist manchmal schwer, wenn \n\nparallel die kommunale Ebene Sparma\u00dfnahmen im selben \n\nSektor plant. Fakt ist jedoch: Wir verschlie\u00dfen nicht die \n\nAugen vor der Wirklichkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\ngestatten eine weitere Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Gern. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank! Herr \n\nMichler, ist Ihnen bekannt \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Michel!) \n\n\u2013 Michel. Entschuldigung! Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. \n\n(Volker Bandmann, CDU: So viel Zeit muss sein!) \n\nIch wiederhole es: Herr Michel, ist Ihnen bekannt, dass \n\nderzeit gerade die konfessionellen Tr\u00e4ger von Kinderta-\n\ngeseinrichtungen, insbesondere die Caritas und die \n\nDiakonie, alle Abgeordneten dieses Landtages eingeladen \n\nhaben, eine Kindertageseinrichtung zu besuchen, um von \n\nder Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \u00fcberzeugt zu \n\nwerden? Wenn ja, werden Sie sich daran beteiligen? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Gehen Sie \n\ndavon aus, dass wir sogar in so einer \n\nKindertageseinrichtung gro\u00df  \n\ngeworden sind! \u2013 Heiterkeit) \n\nJens Michel, CDU: Frau Kollegin, ich habe auch schon \n\neine solche Einladung erhalten und wei\u00df, dass die Sen-\n\nkung des Betreuungsschl\u00fcssels ein Wunsch ist. Aber ich \n\nbleibe dabei, dass der vorliegende Antrag ein W\u00fcnsch-dir-\n\nwas-Antrag ist. Das Problem ist n\u00e4mlich, was tats\u00e4chlich \n\nleistbar ist. Es ist doch so: Entweder der Freistaat \u00fcber-\n\nnimmt voll die Kosten der Absenkung oder wir beteiligen \n\ndie Eltern und die kommunale Ebene. Das ist die Crux \n\nmit der Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels. \n\nIch versuche noch einmal, Sie auf die Wirklichkeit hin-\n\nzuweisen. Auch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren: Wir m\u00fcs-\n\nsen damit rechnen, dass der Solidarpakt ausl\u00e4uft, die EU-\n\nMittel weniger werden und die demografische Entwick-\n\nlung f\u00fcr drastische Einnahmenr\u00fcckg\u00e4nge sorgt. Darauf \n\nm\u00fcssen wir uns einstellen. Da n\u00fctzt so ein W\u00fcnsch-dir-\n\nwas-Antrag leider nichts. Sie sprachen von einem \u201eWol-\n\nkenkuckucksheimantrag\u201c, Kollege Panter. \n\nWir, die CDU, versuchen, durch die Bildung von R\u00fcckla-\n\ngen die Folgen des Absinkens zu d\u00e4mpfen. Das ist eine \n\ngewisse Vorsorge. Auch wir w\u00fcrden gern mit beiden \n\nH\u00e4nden das Geld f\u00fcr Wohltaten unters Volk bringen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas w\u00e4re der einfache Weg!) \n\nAber wir m\u00f6chten gern Vorsorge treffen. Wir m\u00f6chten, \n\ndass es den Sachsen auch langfristig gut geht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch komme zu dem l\u00f6blichen Aspekt \u2013 Punkt 2 \u2013 des \n\nAntrags. Es hei\u00dft dort: \u201eDer Haushaltsausgleich erfolgt \n\nohne die Aufnahme neuer Schulden.\u201c \n\nDas ist eine begr\u00fc\u00dfenswerte Einsicht, wird uns aber nicht \n\ndazu verf\u00fchren, dem Antrag zuzustimmen, schon gar \n\nnicht gegen den Willen unseres Koalitionspartners. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach? Sonst w\u00e4re \n\nes gegangen? Vielen Dank, Herr Michel! \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Dass Sie 3 % \n\nschon so beeindrucken! \u2013 Heiterkeit bei den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Forderung \n\nunter Punkt 3 des Antrags stellt die \u00fcbliche Rollenvertei-\n\nlung wieder her: Steuererh\u00f6hungen als Rettung des \n\nHaushaltsausgleichs. Doch gerade dieser Punkt des \n\nAntrags ist so wenig begr\u00fcndet, so wenig konkret und \n\nnennt so wenig exakte Zahlen, dass man an der Ernsthaf-\n\ntigkeit des Antrags insgesamt zweifeln kann. \n\nIch glaube eher, es soll ein Schaufensterantrag f\u00fcr die \n\neigene Klientel sein. Da machen wir nicht mit. Wir \n\nwerden dem Antrag nicht zustimmen. \n\nIch kann Ihnen versichern: Der Haushaltsplan f\u00fcr die \n\nJahre 2013 und 2014 wird wieder solide und gerecht sein. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Herr Abg. Scheel. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine verehrten Damen! Meine Herren! Ich \n\nhatte urspr\u00fcnglich vor, zu dem Antrag nur relativ kurz zu \n\nsprechen. Herr Michel, Sie haben mir jedoch so viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5172 \n\nVorlagen geliefert, dass ich doch auf das eine oder andere \n\neingehen muss. \n\nEs ist \u2013 erstens \u2013 eine sehr weit vorgezogene Debatte zum \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt. Aber das sei Ihnen geg\u00f6nnt. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auch heute schon dazu sprechen. \n\nZu Ihrer Liste dessen, was in diesen Haushalt aufgenom-\n\nmen werden sollte, k\u00f6nnte man noch einiges hinzuf\u00fcgen. \n\nGleichwohl wissen wir alle, dass das f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung keine bindende Wirkung h\u00e4tte. Sie ist in der Pflicht, \n\neinen Entwurf vorzulegen, der die von Herrn Michel \n\nvorgenommene Bewertung tats\u00e4chlich verdient, n\u00e4mlich \n\ngerecht und solide zu sein. Das werden wir sp\u00e4testens im \n\nSeptember feststellen. \n\nZu den Punkten des Antrags m\u00f6chte ich mich gern verhal-\n\nten. Sie haben darauf hingewiesen \u2013 ein berechtigtes \n\nAnliegen \u2013, dass der Kitaschl\u00fcssel zu hoch ist. Wenn wir \n\nf\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr die Kinder in unserem Land eine \n\nordentliche Ausbildung bewerkstelligen wollen; wenn wir \n\nwollen, dass in unserem Land Bildung etwas wert ist, \n\ndann f\u00e4ngt das in der Kindertagesst\u00e4tte an. Es gibt genug \n\nStudien und auch Briefe an uns, die zeigen, dass der \n\nKitaschl\u00fcssel die Erf\u00fcllung dieser qualitativ hohen Anfor-\n\nderungen nicht gew\u00e4hrleistet und dass es legitim ist, \n\ndar\u00fcber zu reden, ob er nicht abgesenkt geh\u00f6rt. \n\nDeshalb ist es richtig, genau eine solche Forderung in den \n\nRaum zu stellen. Es geht um die Verbesserung der Quali-\n\nt\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten im Freistaat Sachsen. Sie \n\nwissen genauso gut wie ich: In unserem Land gibt es ein \n\nKonnexit\u00e4tsgebot. Wenn wir, der Landtag als Gesetzge-\n\nber, uns zu einer solchen Ma\u00dfnahme durchringen w\u00fcrden, \n\nw\u00e4re die Finanzierung durch den Freistaat zu sichern. \n\nInsofern liegt die Schwierigkeit nicht darin, dass die \n\nLandr\u00e4te damit ein Problem h\u00e4tten. Nein, es gibt eine \n\nFinanzierungsverantwortung des Freistaates \u2013 auch in \n\ndieser Frage. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine Frechheit \u2013 ich muss es so sagen \u2013 zu behaup-\n\nten, es sei ein Zufall gewesen, dass die kommunale Ebene \n\nim gleichen Moment, als die Jugendpauschale abgesenkt \n\nwurde, dort ebenfalls gespart hat. Der Jugendpauschale \n\nlag eine parit\u00e4tische Finanzierung durch Freistaat und \n\nKommunen zugrunde. Wenn sich der Freistaat daraus \n\nzur\u00fcckzieht \u2013 zumindest teilweise \u2013, dann m\u00f6chte ich die \n\nKommune sehen, die diese L\u00fccke angesichts der Haus-\n\nhaltsnotlage kompensieren kann. Dass die Kommunen \n\nden gleichen Schritt gegangen sind, mag man kritisieren; \n\ndas haben wir auf der kommunalen Ebene auch getan. \n\nAber den ersten Stein haben immer noch Sie, die Koaliti-\n\non hier im Land, geworfen, als Sie die Absenkung der \n\nJugendpauschale beschlossen. Das war ein Fehler. Das \n\nwissen wir jetzt. Wir sehen, dass im Land ein Tr\u00e4gerster-\n\nben stattfindet. Wir wissen um die Probleme, die damit \n\nzusammenh\u00e4ngen. \n\nEs h\u00e4tte nicht sein m\u00fcssen. Das wissen wir mittlerweile \n\nauch. Insofern hat Herr Panter vollkommen recht. Wir \n\nhatten im letzten Haushalt ein \u00dcberma\u00df an K\u00fcrzungspoli-\n\ntik. Das hat uns Probleme im Land gebracht. Wir m\u00fcssen \n\nim Nachhinein feststellen, dass es bei der Einnahmensitu-\n\nation, die wir jetzt konstatieren d\u00fcrfen, gar nicht n\u00f6tig \n\ngewesen w\u00e4re. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Immer gern. Immer \n\ngern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Scheel, k\u00f6nnen Sie mir einen, zwei, drei Tr\u00e4ger \n\nbenennen, die nach Ihrem Kenntnisstand aufgrund der \n\nAbsenkung der Jugendpauschale \u201egestorben\u201c sind? Ich \n\nrede von der Jugendpauschale. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen wir gern ein \n\nandermal ausmachen. Ich will jetzt erst einmal vom \n\nGrundsatz her sprechen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nVielen Dank. Das war eindeutig!) \n\n\u2013 Meinen Sie, dass das eindeutig war? Ich w\u00fcrde Ihnen \n\nwirklich raten, die eine oder andere Einrichtung zu \n\nbesuchen. Dann stellen Sie fest, dass die sehr zu k\u00e4mpfen \n\nhaben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nennen Sie sie doch!) \n\nIch finde es wirklich spannend, dass Sie immer versu-\n\nchen, den Kochtopf noch weiter hochzudrehen, bis der \n\nFrosch am Kochen ist. Wenn die Mitarbeiter vor Ort dann \n\nvieles \u00fcber ehrenamtliches Engagement abgefangen \n\nhaben, sagen Sie, es gibt ja gar keine Notwendigkeit, das \n\nwar doch die richtige Ma\u00dfnahme. Wir haben wieder \n\nfestgestellt, die haben das Geld doch gar nicht gebraucht. \n\nDass es eine Verantwortung dieses Freistaates gibt, Geld \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, um diese Aufgaben zu bewerk-\n\nstelligen und Sie das nicht ins Ehrenamt oder B\u00fcrgeren-\n\ngagement abw\u00e4lzen d\u00fcrfen, das vergessen Sie dabei. Das \n\nbitte ich doch bei solchen Debatten zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWeiter geht\u2019s im Text. \n\n(Heiterkeit der Abg. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie haben vorhin gesagt, es w\u00e4re ein Klientelantrag, es \n\nw\u00e4ren soziale Wohltaten. Meines Erachtens geht es um \n\nNotwendigkeiten, wenn wir hier \u00fcber ein sozial gerechtes \n\nSachsen reden wollen. Diese Notwendigkeiten m\u00fcssen \n\nhergestellt werden. Auf der einen Seite haben wir eine \n\ngewisse Phantomschmerzdebatte der SPD-Fraktion, dass \n\nsie ihre Regierungsprojekte noch einmal positioniert \n\nhaben will, auf der anderen Seite aber wirklich wichtige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5173 \n\nProjekte von der CDU-Seite, die unseres Erachtens \n\nwieder im Land zur Geltung kommen m\u00fcssen. Deshalb \n\nunterst\u00fctzen wir diese Punkte ausdr\u00fccklich, auch das \n\nF\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c, das unter der \n\n\u00c4gide von Herrn Jurk aufgenommen wurde. \n\nNun komme ich aber zum zweiten Punkt, und da \u00e4rgere \n\nich mich ein bisschen. Der Haushaltsausgleich erfolgt \n\nohne die Aufnahme neuer Schulden. Die Staatsregierung \n\nmacht eine tolle Eckwerteklausur, hat uns nichts Neues zu \n\nberichten, aber ganz wesentlich ist, dass Sie keine Schul-\n\nden aufnehmen wollen. Ich wei\u00df nicht, ob DIE LINKE \n\ndie einzige Fraktion in diesem Landtag ist, die noch \n\ngesetzestreu handeln m\u00f6chte. Ich darf Sie daran erinnern, \n\ndass wir eine S\u00e4chsische Haushaltsordnung haben, in der \n\nein \u00a7 18 verankert ist. Vielleicht ist das nicht jedem so \n\nbewusst. Dort steht im Punkt 1: \u201eDer Haushaltsplan ist \n\nohne Einnahmen aus Krediten auszugleichen.\u201c Jeder \n\nStaatsregierung, die sich hinstellt und sich auf die Brust \n\nklopft, dass sie vorhat, einen Entwurf vorzulegen, der \n\nohne Schulden ausgeglichen wird, sage ich: Das erwarte \n\nich auch. Alles andere w\u00fcrde Ihnen um die Ohren fliegen, \n\nweil Sie sich nicht gesetzestreu verhalten. Insofern wei\u00df \n\nich nicht, warum wir jedes Mal so eine Bekenntnisdemo-\n\nkratie haben und uns hier hinstellen m\u00fcssen und erz\u00e4hlen, \n\nwir sind bereit, einen Haushalt ohne Schulden zu machen. \n\nDas ist Gesetzeslage im Freistaat Sachsen, verdammt \n\nnoch mal! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr gut!) \n\nNun komme ich zum dritten Punkt. Da liegt mir etwas auf \n\nder Zunge und ich kann es Ihnen nicht ersparen, liebe \n\nSPD-Fraktion. Seit 15 Jahren gibt es in diesem Land \n\nkeine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensteuer mehr. Sieben \n\nbis acht Jahre davon haben Sie gestaltend Verantwortung \n\ngehabt und es nicht auf die Reihe gebracht. Ich freue \n\nmich, dass Sie diesen Punkt wieder aufnehmen. Wir \n\nunterst\u00fctzen das. Es geht darum, dass wir nicht die Ein-\n\nnahmenschraube hochdrehen, sondern dass wir darum \n\nstreiten, Steuergerechtigkeit in dieses Land zu bringen. \n\nDas ist doch die Aufgabe. Steuergerechtigkeit. \n\n\u2013 Warum lachen Sie, Herr Dr. Martens? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch dachte, die FDP w\u00e4re auch immer f\u00fcr Gerechtigkeit in \n\ngewissem Ma\u00dfe. Vielleicht hat die Frage von M\u00f6venpick \n\nf\u00fcr Sie mehr Relevanz, aber nat\u00fcrlich geht es auch darum, \n\ndass die Leistungstr\u00e4ger, die mehr wegtragen k\u00f6nnen, \n\nauch zur Finanzierung sozialer Wohltaten mehr beitragen \n\nm\u00fcssen. Das ist jetzt keine Sache von Spa\u00df, sondern dabei \n\ngeht es um den sozialen Zusammenhalt, um den Erhalt \n\nder Demokratie in diesem Land. \n\n(Widerspruch des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir auch diesen dritten Punkt Ihres \n\nAntrages und werden insgesamt zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Es handelt sich um eine Kurzintervention auf \n\nHerrn Scheel. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend zu Herrn Scheel \n\nfeststellen \u2013 das hat er nicht erw\u00e4hnt, aber es ist den \n\nmeisten im Raum bekannt, au\u00dfer vielleicht Herrn Schrei-\n\nber \u2013, dass die Hauptproblematik bei der Absenkung der \n\nJugendpauschale sich nicht sofort in der Schlie\u00dfung von \n\nEinrichtungen ausdr\u00fcckt, sondern zun\u00e4chst in einer \n\nK\u00fcrzung von Angeboten, in Schlie\u00dftagen und zunehmend \n\nin Teilzeit- und befristeten Stellen der einzelnen Fachkr\u00e4f-\n\nte. Das f\u00fchrt zu einer Fachkr\u00e4fteabwanderung und in der \n\nFl\u00e4che zu unbetreuten Einrichtungen. Dort besteht mitun-\n\nter die Gefahr, dass sich die Kollegen von rechts festset-\n\nzen und eine Jugendbetreuung anbieten, die niemand hier \n\nim Raum wollen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sogar ohne Steuergelder!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Frau Klepsch. \u2013 \n\nHerr Scheel, m\u00f6chten Sie erwidern oder best\u00e4tigen? \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Recht hat sie! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur\u00fcck zur \n\nAussprache. F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr Prof. \n\nDr. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag der SPD-Fraktion zeigt die unterschiedlichen \n\nAnspr\u00fcche in diesem Hohen Haus: einerseits wie mit den \n\nm\u00f6glichen Steuermehreinnahmen aus der November-\n\nSteuersch\u00e4tzung umgegangen werden soll und anderer-\n\nseits wie man mit den vorhandenen Mitteln auskommen \n\nwill. Es gibt die Herangehensweise, die uns die SPD-\n\nFraktion mit diesem Antrag vorschl\u00e4gt: n\u00e4mlich darauf \n\nhinzuwirken, erstens die Einnahmenseite deutlich zu \n\nvergr\u00f6\u00dfern und zweitens Ausgabenanpassungen im \n\naktuellen Haushalt zur\u00fcckzunehmen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, es gibt die Herangehens-\n\nweise von CDU- und FDP-Fraktion. Die Steuermehrein-\n\nnahmen hat die Koalition verwendet, um im Freistaat zu \n\ninvestieren und um Vorsorge zu betreiben. Das verstehen \n\nwir unter solider Haushalts- und Finanzpolitik. Nat\u00fcrlich \n\nist zu erw\u00e4hnen, dass aus Ihrem Antrag auch ein Bekennt-\n\nnis hervorgeht, den Haushaltsausgleich ohne die Aufnah-\n\nme neuer Schulden zu verfolgen. Damit folgen Sie einem \n\nwichtigen Anliegen der CDU- und FDP-Koalition. Aller-\n\ndings gehen wir noch einen Schritt weiter. Wir werden \n\nwie in diesem auch im kommenden Doppelhaushalt \n\nj\u00e4hrlich 75 Millionen Euro alte Schulden abbauen. Den-\n\nnoch, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich mich im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5174 \n\nNamen der FDP-Fraktion f\u00fcr die symbolische Unterst\u00fct-\n\nzung der SPD-Fraktion bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch teile allerdings nicht Ihre Forderung, auf Bundesebene \n\ndarauf hinzuwirken, die Einnahmensituation der \u00f6ffentli-\n\nchen Haushalte von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen zu \n\nst\u00e4rken. Dieses Vorgehen widerspricht unserem Ansinnen, \n\ndie B\u00fcrger von steuerlichen Belastungen zu befreien. \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nGerade die unteren und mittleren Einkommen unserer \n\nGesellschaft wollen wir weiter entlasten. Mir ist bewusst, \n\ndass die von Ihnen aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen nicht \n\nunmittelbar durch diese Einkommensgruppen getragen \n\nwerden. Allerdings sind bei den politischen \u00c4u\u00dferungen \n\nIhrer sozialdemokratischen Parteifreunde im Bund Steu-\n\nererh\u00f6hungen nicht auszuschlie\u00dfen. Eine weitere Entlas-\n\ntung der unteren und mittleren Einkommen scheint mit \n\nder SPD derzeit nicht m\u00f6glich, wohl auch, weil Sie, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD-\n\nFraktion, die Einnahmenbasis verbreitern wollen. Das \n\nzeigt Ihre ablehnende Haltung gegen\u00fcber dem Gesetzent-\n\nwurf zum Abbau der kalten Progression der Bundesregie-\n\nrung, der genau diese Menschen entlasten w\u00fcrde. \n\nAuch Ihre Schwerpunktsetzung, wie sie aus dem Antrag \n\nhervorgeht, kann ich pers\u00f6nlich nicht teilen. Werte Kolle-\n\ngen von der SPD-Fraktion, Sie machen es sich etwas zu \n\neinfach. Drei einzelne Ma\u00dfnahmen zu benennen, die \n\ngeeignet seien, die wirtschaftliche und soziale Entwick-\n\nlung in Sachsen voranzubringen, um so die eigene s\u00e4chsi-\n\nsche Einnahmenbasis zu st\u00e4rken, das reicht nicht aus, \n\nHerr Panter. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das sind schon \n\ndreimal mehr als von Ihnen!) \n\nSie wissen genauso gut wie ich, dass dazu viel mehr \n\nnotwendig ist. Wir wollen im Jahr 2020 auf eigenen \n\nBeinen stehen. Dazu ist es notwendig, die Steuerde-\n\nckungsquote von aktuell etwa 56 % kontinuierlich weiter \n\nzu erh\u00f6hen. Dazu m\u00fcssen die Staatsmodernisierung und \n\nder geplante Stellenabbau kontinuierlich fortgesetzt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nUm auch nach dem Jahre 2020 \u00fcberhaupt noch politische \n\nHandlungsspielr\u00e4ume zu besitzen, m\u00fcssen wir \u2013 wie die \n\nVerwendung der Steuermehreinnahmen verdeutlicht \u2013 \n\nheute schon Geld f\u00fcr k\u00fcnftige Lasten zur\u00fccklegen. Im \n\nGenerationenfonds sparen wir f\u00fcr die k\u00fcnftigen Versor-\n\ngungsanspr\u00fcche unserer Landesbediensteten. Gleichzeitig \n\nm\u00fcssen wir aber auch weiterhin politische Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr Wachstum schaffen. Die Innovations- und \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen ist weiter \n\nzu st\u00e4rken. Deshalb, meine Damen und Herren, wird im \n\nkommenden Doppelhaushalt 2013/2014 erneut eine \n\nj\u00e4hrliche Investitionsquote von 19 % angestrebt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Was \n\nhat das mit Investitionen zu tun?) \n\nNur so lassen sich die Voraussetzungen schaffen, um auch \n\nweiterhin auf steigende Steuereinnahmen im Freistaat \n\nSachsen bauen zu k\u00f6nnen. Sie w\u00fcrden, meine Damen und \n\nHerren, die Steuermehreinnahmen zur R\u00fccknahme der \n\nAusgabenanpassungen im aktuellen Haushalt verwenden. \n\nWir dagegen, die Koalition von CDU und FDP, nutzen sie \n\nf\u00fcr Investitionen und Vorsorge. \n\nAber uns jetzt, ein halbes Jahr vor der Aufstellung des \n\nkommenden Doppelhaushaltes, einige \u201eWohlf\u00fchlma\u00df-\n\nnahmen\u201c vorzuschlagen, entspricht Ihrem Politikver-\n\nst\u00e4ndnis des \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der SPD-Fraktion! Sie \n\nverkennen, dass wir uns bei der Haushaltsaufstellung zum \n\naktuellen Doppelhaushalt in einer f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen besonderen Situation befanden. Unter dem Eindruck \n\nder Wirtschafts- und Finanzkrise und mit dem Anspruch \n\neiner soliden Haushalts- und Finanzpolitik waren wir \n\ngezwungen, auch unpopul\u00e4re Entscheidungen zu treffen. \n\nDie erfolgten Ausgabenanpassungen waren notwendig, \n\num einen ausgeglichenen Haushalt aufzustellen und den \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. Auch \n\nwenn wir uns jetzt in einer etwas besseren Ausgangssitua-\n\ntion befinden, verspreche ich Ihnen, dass wir diesen Kurs \n\neiner soliden Haushalts- und Finanzpolitik weiter verfol-\n\ngen werden. Ein \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c wird es deshalb mit \n\nCDU und FDP nicht geben. Aus diesem Grund werden \n\nwir nat\u00fcrlich Ihren Antrag in allen Punkten ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg.  \n\nHermenau. Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Ich h\u00e4tte mir diesen Antrag \n\nschon gern im Dezember gew\u00fcnscht, als wir zur Steuer-\n\nsch\u00e4tzung die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, \u00fcber einen \n\nNachtragshaushalt zu reden. Einige Punkte sehen wir \n\ngenauso. Es w\u00e4re also m\u00f6glich gewesen. Jetzt ist es etwas \n\nsp\u00e4t, ehrlich gesagt, und der Entwurf der Staatsregierung \n\nliegt noch nicht vor. Solange wir die konkreten Zahlen bei \n\nden politischen Programmen und Forderungen nicht \n\nkennen, ist der Zeitpunkt \u2013 finde ich \u2013 f\u00fcr seri\u00f6se Haus-\n\nhaltspolitik noch nicht gekommen, um Entscheidungen zu \n\ntreffen. Das ist das Problem bei der Sache. Diese konkre-\n\nten Zahlen liegen nun einmal noch nicht vor. \n\nZum Thema Steuerdeckungsquote, weil sich die FDP hier \n\ngerade einen schlanken Fu\u00df mit Herrn Prof. Schmalfu\u00df \n\ngemacht hat: \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ha, ha, ha!) \n\nDie Steuerdeckungsquote wird automatisch jedes Jahr \n\nansteigen. Automatisch! Allein deswegen, weil jedes Jahr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5175 \n\ndie Zusch\u00fcsse von au\u00dfen zur\u00fcckgehen werden und damit \n\nim Gesamtvolumen die eigene Steuerdeckungsquote \n\neinen gr\u00f6\u00dferen Anteil einnimmt. Dabei haben Sie noch \n\nkeinen Finger krummgemacht, sondern das geschieht \n\nautomatisch nebenbei. \n\nDas Thema, zum Beispiel Steuersenkungen im Bundesrat \n\nnicht mehr zuzustimmen, halte ich f\u00fcr einen interessanten \n\nPunkt. Es gibt Bundesl\u00e4nder, in denen das inzwischen \n\nPflicht ist. Ich glaube, dass es gut gewesen w\u00e4re, diese \n\nM\u00f6venpick-Steuersenkung nicht vorzunehmen. Das habe \n\nich \u00f6ffentlich im Parlament mehrmals vorgetragen. Ich \n\nglaube, dass man im Rahmen der Verfassungsdebatte \n\neinmal diskutieren k\u00f6nnte, ob man sagt, dass man die \n\nEinnahmenbasisabsenkung nicht mehr in Kauf nehmen \n\nm\u00f6chte, wenn man eine sehr sparsame Haushaltspolitik \n\nf\u00e4hrt. \n\nWir haben ein strukturelles Einnahmenproblem. Das ist \n\nFakt. Deswegen glaube ich, dass man das einmal diskutie-\n\nren kann. Wenn man den Mittelstandsbauch abmildern \n\nm\u00f6chte, was ich in der Einkommensteuer verstehen kann \n\n\u2013 es ist ein ehrenwertes Ziel, das politisch tun zu wollen  \n\n\u2013, bin ich der Meinung, dass man das macht, indem man \n\noben bei den Betuchten in der Einkommensteuer so viel \n\nmehr aufschl\u00e4gt, dass es gen\u00fcgt, um unten die Tarife zu \n\nentlasten. Dann haben Sie genau die soziale Umverteilung \n\ngemacht, von der Sie selbst immer reden. Aber Sie haben \n\nes ja aufgespalten. \n\nIn dieser Legislatur im Bundestag sollen jetzt die Armen \n\netwas bekommen, und zwar von au\u00dfen auf Pump. In der \n\nn\u00e4chsten Legislatur sollen die Reichen auch noch abge-\n\nsenkt werden. Hallo? \u2013 Ich bin der Meinung, innerhalb \n\nder Einkommensteuer kann man das sofort beschlie\u00dfen. \n\nDaf\u00fcr gibt es auch eine Mehrheit im Bundesrat. Davon \n\nbin ich \u00fcberzeugt. Wenn Sie oben einfach die Steuers\u00e4tze \n\nerh\u00f6hen und unten erniedrigen, dann ist das Ding gelau-\n\nfen und der Mittelstandsbauch beseitigt. \n\nIch bin der Meinung, dass wir bei der Verm\u00f6gensteuer \n\nnoch einmal genauer diskutieren m\u00fcssen. Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben uns seit zwei Jahren mit diesem Thema befasst und \n\nsind zu der Auffassung gekommen: Wenn man sich \n\nanschaut, wie in den letzten Jahren die gesamte Banken-\n\nrettung in Deutschland, im Bundeshauhalt, abgelaufen ist, \n\nist es vielleicht eine kluge Idee \u2013 so tragen wir das zu-\n\nmindest auch gern gemeinsam vor \u2013, dass man eine \n\nzeitlich befristete Verm\u00f6gensabgabe einf\u00fchrt, die dazu \n\ngenutzt wird, genau diesen Schuldenberg, auf dem die \n\ngesamte Republik Deutschland sitzt, wieder abzutragen. \n\nDiejenigen, die am meisten von der Bankenrettung \n\nprofitiert haben, sind Leute, die nicht ihr ganzes Geld \n\nt\u00e4glich ausgeben. Das ist ganz klar. Dass man die heran-\n\nzieht, diesen Schuldenberg wieder abzutragen, der alle \n\nbelastet, ist eine sehr sozialvertr\u00e4gliche Politik. Man \n\nk\u00f6nnte sich vielleicht auch darauf einigen. Wir werden \n\ndiesen Vorschlag auch weiter auf Bundesebene einbrin-\n\ngen. \n\nEs ist so langweilig, sich hier immer noch einmal dar\u00fcber \n\nunterhalten zu m\u00fcssen, dass es in diesem Land nicht \n\nKonsens w\u00e4re, in normalen Zeiten den Haushalt ohne \n\nSchulden auszugleichen. Es erm\u00fcdet nur noch! Ich glau-\n\nbe, dass da politisch nichts mehr zu holen ist, auch f\u00fcr \n\nSchwarz-Gelb nicht. Ich glaube, jetzt geht es darum, dass \n\nman harte Arbeit hineinsteckt, gute Ideen hat und funktio-\n\nnierende L\u00f6sungen vorschl\u00e4gt. \n\nWir sind jetzt in dem Teil der Debatte, wo es nicht mehr \n\ndarum geht, grunds\u00e4tzlich einmal zu sagen, man w\u00e4re so \n\noder so, sondern jetzt kommt es darauf an, die besten \n\nIdeen zu haben. Den Wettbewerb treten wir \u00e4u\u00dferst gern \n\nan! \n\nSie haben vonseiten der SPD einige Vorschl\u00e4ge gemacht, \n\nzum Beispiel das beitragsfreie Vorschuljahr wieder \n\neinzuf\u00fchren. Ich w\u00fcrde das \u2013 genau wie Herr Scheel \u2013 \n\nwie folgt zusammenfassen: Sie trauern einfach einer \n\nSache nach, die Sie einmal erreicht hatten. Aber wir \n\nhaben die Debatte schon gef\u00fchrt und gesagt: Wir wollen \n\nlieber den Betreuungsschl\u00fcssel an der Kita senken. Wir \n\nhalten das f\u00fcr effizienter als das kostenlose Vorschuljahr. \n\n97 % der Kinder sind im letzten Jahr in der Kita. Das \n\nVorschuljahr ist fast erreicht, das muss man nicht noch \n\neinmal anreizen. Das sind Mitnahmeeffekte. Hier w\u00e4re es \n\neigentlich kl\u00fcger, in den Betreuungsschl\u00fcssel zu investie-\n\nren. \n\nDie Jugendpauschale wieder anzuheben unterst\u00fctzen wir, \n\naber nicht wegen der Frage, welche Vereine einbezogen \n\nwerden, sondern es geht um folgenden Punkt: Wir haben \n\nin den letzten Monaten st\u00e4ndig \u00fcber NSU, \u00fcber Probleme \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, \u00fcber das Zusammenballen von \n\nrechtsextremistischen Jugendlichen usw. geh\u00f6rt und \n\ngeredet. Vor diesem Hintergrund \u2013 finde ich \u2013 sind die \n\nLandkreise in Sachsen massiv darauf angewiesen, dass \n\ndie Jugendpauschale stabil bleibt, damit sie in der Lage \n\nsind, sich genau dieser Problematik intensiver zu stellen. \n\nIch halte das f\u00fcr wesentlich und deswegen finde ich, muss \n\nman in dieser Frage auch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob \n\nman das damals verantwortlich entschieden hat. \n\nDer Forderung, die finanzielle Ausstattung im Bereich der \n\nF\u00f6rderrichtlinie Soziales, Familie, Arbeit, Suchthilfe, \n\nChancengleichheit zu erh\u00f6hen, haben wir beim letzten \n\nMal zugestimmt. Das w\u00fcrden wir wieder tun. Das sehen \n\nwir genauso. \n\nDie Forderung nach der Vorlage einer F\u00f6rderstrategie f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien halten wir auch f\u00fcr richtig. Aller-\n\ndings w\u00fcrde ich dann anregen, das auch mit der Haus-\n\nhaltsdebatte in diesem Jahr und der Verfassungsdebatte zu \n\nverkn\u00fcpfen. Denn es geht ja wohl darum, auch einmal \n\ndar\u00fcber nachzudenken, auf welche Art und Weise man es \n\nschafft, dass die Kommunen in der Lage sind, eigenes \n\nEinkommen zu erzielen, wenn die Zusch\u00fcsse aus Berlin \n\nnach und nach wegfallen, da diese fast eins zu eins in die \n\nkommunalen Haushalte eingehen. Diese haben dann eine \n\nstrukturelle Unterfinanzierung oder ein Einnahmenprob-\n\nlem von 20, 25 %. Dann muss man schauen, wie man \n\ndenen hilft, dass sie eigenes Geld verdienen k\u00f6nnen. \n\nWenn man die Daseinsvorsorge \u2013 da w\u00fcrde ich Energie \n\nmit einbeziehen \u2013 durchaus als kommunale Betriebe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5176 \n\nzul\u00e4sst, hat man eine M\u00f6glichkeit, dass auch kommunale \n\nEinrichtungen Einnahmen erzielen. Das muss man disku-\n\ntieren. Das halte ich f\u00fcr unerl\u00e4sslich, auch um Vertrauen \n\ninnerhalb der Kommunen und bei den B\u00fcrgermeistern in \n\ndie Sparpolitik der Staatsregierung zu erwecken. Ich halte \n\ndas f\u00fcr eine vertrauensbildende Ma\u00dfnahme. \n\nWir k\u00f6nnten das zum Beispiel speisen, um am Anfang \n\nkleine Investitionshilfen zu geben, durch Steuermehrein-\n\nnahmen nach der Auff\u00fcllung der Haushaltsausgleichs-\n\nr\u00fccklage oder zum Beispiel, dass wir bestimmte Ko-\n\nFinanzierungsmittel nicht mehr nutzen, um etwas zu \n\nkofinanzieren, sondern behalten und selber ausgeben. Das \n\nmag die Investitionsquote etwas absenken, aber es w\u00e4re \n\nauf den Punkt und h\u00e4tte eben eine Einkommenserzielung \n\nder Kommunen ab 2020 zur Folge. Eine sehr vern\u00fcnftige, \n\nnachhaltige Strategie. \n\nEs gibt auch immer wieder einmal Ausgabenreste. Ich \n\nw\u00e4re daf\u00fcr, dass man ein ordentliches Verfallsdatum \n\neinf\u00fchrt. Dann werden diese eben f\u00fcr andere Zwecke \n\nausgegeben. Da l\u00e4sst sich einiges machen, ohne dass man \n\nirgendwie nach Schulden rufen muss. Das ist \u00fcberhaupt \n\nnicht der Fall. Darum geht es nicht, sondern es geht \n\neiniges. \n\nIch danke der SPD f\u00fcr den Antrag, halte den Zeitpunkt f\u00fcr \n\nnicht so elegant. Wir sind nicht in allen Punkten Ihrer \n\nMeinung. Wir enthalten uns freundlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Schimmer \n\nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Meine Fraktion unterst\u00fctzt die grunds\u00e4tzliche \n\nIntention des vorliegenden Antrages der SPD-Fraktion, \n\nn\u00e4mlich die Verhinderung des Kaputtsparens in substanzi-\n\nellen Bereichen wie Familie, Jugend und regionale Wirt-\n\nschaft. Da wir auch die im Einzelnen erhobenen Forde-\n\nrungen bef\u00fcrworten, werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nWir wissen zwar ganz genau, dass die in der November-\n\nSteuersch\u00e4tzung f\u00fcr 2011 festgestellte und f\u00fcr 2012 \n\nprognostizierte kr\u00e4ftige Erh\u00f6hung der Steuereinnahmen \n\nvor\u00fcbergehender Natur ist und zudem nat\u00fcrlich auch \n\nschon f\u00fcr das laufende Jahr 2012 mit gro\u00dfen Unsicherhei-\n\nten behaftet ist, trotzdem muss die Tatsache zumindest \n\nvor\u00fcbergehend erh\u00f6hter Steuereinnahmen nat\u00fcrlich im \n\nRahmen des Haushaltsansatzes 2013/2014 zu einer \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der unter anderen Bedingungen beschlosse-\n\nnen Sparma\u00dfnahmen f\u00fchren, besonders in substanziellen \n\nBereichen, die f\u00fcr die demografische \u00dcberlebensf\u00e4higkeit \n\nSachsens und all seiner Regionen von besonderer Bedeu-\n\ntung sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich sage bewusst \u201e\u00dcberlebens-\n\nf\u00e4higkeit\u201c und nicht \u201eWettbewerbsf\u00e4higkeit\u201c, denn \n\nLetztere ist allenfalls ein mittelbares Ziel und kein Selbst-\n\nzweck. Ich spreche ebenso bewusst nicht von der Siche-\n\nrung der k\u00fcnftigen Einnahmenbasis des Freistaates \n\nSachsen. Diese ist zwar ein wichtiges Element der Staats-\n\nverwaltung, das mit der Sicherung eines durchwachsenen \n\nwirtschaftlichen und sozialen Lebens in Sachsen einher-\n\ngehen muss, aber sie ist nach Auffassung der NPD kei-\n\nneswegs das Hauptziel einer richtig verstandenen Politik \n\nf\u00fcr Sachsen. Denn dieses unser Land ist eben keine \n\nGmbH und keine Aktiengesellschaft, sondern ein Gebilde \n\naus Land und Volk. Genau das zu beherzigen ist wichtig, \n\nauch wenn es im ersten Augenblick so trivial klingt; denn \n\nein Unternehmen kann aufgel\u00f6st werden, wenn der \n\nUnternehmenszweck nicht mehr erf\u00fcllt werden kann. Der \n\nVerbund von Volk und Land hingegen muss auch dann \n\nweiterbestehen, und zwar fl\u00e4chendeckend, wenn die \n\nGesch\u00e4fte eben mal nicht so gut laufen. Das muss h\u00f6chste \n\nPriorit\u00e4t haben, und zwar noch vor jeder haushaltspoliti-\n\nschen Sorgfalt. \n\nDas bedeutet im konkreten Fall, dass angesichts der von \n\nFinanzminister Prof. Unland zu Recht sehr gut im Auge \n\nbehaltenen mittel- und langfristigen Schrumpfungsent-\n\nwicklung des Haushaltsvolumens die Mittelverwendung \n\nsehr genau im Hinblick auf ihre substanzerhaltende \n\nRelevanz zu pr\u00fcfen ist \u2013 nicht prim\u00e4r deshalb, damit die \n\nstaatliche Einnahmenbasis auch k\u00fcnftig gesichert ist; denn \n\ndies sollte, eine vern\u00fcnftige Haushaltsf\u00fchrung vorausge-\n\nsetzt, nur ein haushalterischer Begleiteffekt sein, der \n\nzeigt, dass es dem ganzen Land gut geht, dass \u00fcberall die \n\nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe funktionieren, dass \n\nKinder geboren werden und die Jugend im Lande bleibt. \n\nGerade auf diese letztgenannten Punkte kommt es an, \n\nmeine Damen und Herren. Nachdem wir wissen, dass \n\ngenau dies in gro\u00dfen Teilen von Sachsen nicht der Fall ist, \n\nm\u00fcssen wir genau hier die Defizite aufzeigen und dem \n\nFinanzminister erkl\u00e4ren, dass, wenn ein irreversibler \n\nVerlust von Lebenssubstanz in unserer Bev\u00f6lkerung und \n\nin unseren Regionen droht, jegliche K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen \n\nschlicht und einfach vermieden werden m\u00fcssen \u2013 bei \n\nallem Respekt f\u00fcr die vom Finanzminister eingeforderte \n\nHaushaltsdisziplin. \n\nIn diesem Sinne setzte sich die NPD-Fraktion schon in \n\nder Haushaltsberatung 2010 vehement gegen K\u00fcrzungen \n\nder Staatsregierung im sozialen, besonders im familienpo-\n\nlitischen Bereich ein. So forderte die NPD-Fraktion in \n\nihrem \u00c4nderungsantrag zum Haushaltsbegleitgesetz \n\n2011/2012 zum Beispiel nicht nur die Aufhebung der von \n\nder Staatsregierung dann leider durchgesetzten Streichung \n\ndes beitrittsfreien letzten Kindergartenjahres, wie es jetzt \n\nauch die SPD tut, sondern auch eine Erh\u00f6hung des Lan-\n\ndeserziehungsgeldes statt der von der Staatsregierung \n\ndann durchgesetzten K\u00fcrzungen. \n\nIch muss jetzt einfach fragen: Warum stimmte die SPD-\n\nFraktion unserem damaligen \u00c4nderungsantrag nicht zu? \n\nEtwa deswegen, weil wir ihn mit der Notwendigkeit der \n\n\u00dcberlebensf\u00e4higkeit unseres Volkes und der s\u00e4chsischen \n\nRegionen begr\u00fcndeten und nicht mit der Sicherung der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit oder der Einnahmenbasis des \n\nStaates? Wenn es ums \u00dcberleben geht, wie es in vielen \n\ns\u00e4chsischen Regionen nachweislich der Fall ist, reden wir \n\nNationaldemokraten tats\u00e4chlich davon und nicht von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5177 \n\nmittelbaren Zielparametern einer ordentlichen Staatsver-\n\nwaltung oder eines florierenden Gesch\u00e4ftsbetriebes eines \n\nglobal agierenden Unternehmens Sachsen. Denn nur \n\ndurch diese Klarheit in der Zieldefinition ist man in der \n\nLage, die politischen, insbesondere die haushaltspoliti-\n\nschen Priorit\u00e4ten so festzulegen, dass die notwendige \n\nVitalit\u00e4t und Lebenssubstanz von Volk und Land auch in \n\n\u00f6konomisch und haushaltspolitisch schwierigen Zeiten \n\ngesichert werden kann. \n\nIn diesem Sinne werden wir als NPD-Fraktion, wie \n\ngesagt, dem Antrag der SPD-Fraktion zustimmen, und \n\nzwar auch dann, wenn die Motive der Antragstellerin mit \n\nunseren nicht unbedingt deckungsgleich sind. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. Unland, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Die finanzielle Situation des \n\nFreistaates Sachsen ist solide. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie \n\nder Abg. Thomas Jurk und Dirk Panter, SPD \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Jetzt will ich wissen, \n\nwas \u201esolide\u201c ist! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie haben recht, das zahlen unsere B\u00fcrger. \u2013 Unabh\u00e4n-\n\ngig von den prognostizierten Steuermehreinnahmen f\u00fcr \n\neinen kurzfristigen Zeitraum m\u00fcssen wir immer die \n\nlangfristige Situation des Haushalts im Blick behalten. \n\nHaushaltspolitik wird zuk\u00fcnftig immer weniger planbar. \n\nKonstante und damit sichere Einnahmenbestandteile wie \n\nin den vergangenen zwei Jahrzehnten werden sinken oder \n\nin Zukunft sogar ganz entfallen. Zum Beispiel werden die \n\nTransferzahlungen der EU zur\u00fcckgehen, auch die des \n\nBundes, und die Solidarpaktmittel \u2013 Sie wissen das \u2013 \n\nwerden bis 2019 auslaufen. Man muss das ab und zu \n\nwiederholen. \n\nWir werden also abh\u00e4ngiger vom eigenen Steueraufkom-\n\nmen und damit auch von Konjunkturschwankungen. Aus \n\nheutiger Sicht m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass die \n\nEinnahmen des Freistaates bis 2020 um real circa 2 bis \n\n2,5 Milliarden Euro sinken werden. Wir brauchen deshalb \n\neine vorausschauende Finanzpolitik. \n\nDazu geh\u00f6rt es, strukturelle Ma\u00dfnahmen einzuleiten und \n\ndie Ausgaben langfristig an die zur\u00fcckgehenden Einnah-\n\nmen anzupassen. Damit haben wir im Doppelhaushalt \n\n2011/2012 begonnen. Dieser Schritt war richtig und bleibt \n\nrichtig. Aber auch die Bildung von R\u00fccklagen ist notwen-\n\ndig. Damit erhalten wir uns die M\u00f6glichkeiten, in schwie-\n\nrigen wirtschaftlichen Zeiten Einnahmenschwankungen \n\nauszugleichen und die Entwicklung des Landes mit \n\nInvestitionen voranzutreiben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist zur November-Steuersch\u00e4tzung \n\n2011 Folgendes zu sagen: Gegen\u00fcber dem Haushalt f\u00fcr \n\n2011/2012 wurden in der Tat Steuermehreinnahmen \n\nprognostiziert. Es sind allerdings f\u00fcr beide Jahre zusam-\n\nmen insgesamt 1,5 Milliarden Euro und nicht 2 Milliar-\n\nden Euro, wie in der Begr\u00fcndung zum Antrag angegeben. \n\nMehr als die H\u00e4lfte der erwarteten Steuermehreinnahmen \n\nbeziehen sich allerdings auf das Jahr 2012 und sind \n\ndemzufolge noch nicht einmal realisiert. Die aktuelle \n\nkonjunkturelle Entwicklung ist angesichts der weiterhin \n\nnicht abschlie\u00dfend gel\u00f6sten Schuldenkrise in Europa \n\nh\u00f6chst unsicher. \n\nWir sollten die hier geforderten zus\u00e4tzlichen Ausgabenpo-\n\nsitionen in den Haushaltsberatungen n\u00e4her bewerten. Es \n\nist jedoch unsolide, einmalige, zum Teil noch unsichere \n\nEinnahmensteigerungen zur Erh\u00f6hung dauerhafter lau-\n\nfender Ausgaben einzusetzen. \n\nDavon abgesehen \u2013 und das ist in der jetzigen Debatte \n\nnoch nicht deutlich geworden \u2013 k\u00f6nnen wir auch nicht \n\nuneingeschr\u00e4nkt \u00fcber die Mittel verf\u00fcgen. Zum Beispiel \n\nwerden wir mit mehr als 440 Millionen Euro die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \n\nim kommunalen Finanzausgleich an den Mehreinnahmen \n\nbeteiligen. Mehr als 300 Millionen Euro nutzen wir zur \n\nVorsorge. Das Geld deckt im Garantiefonds k\u00fcnftige \n\nForderungen an den Freistaat ab bzw. steht in der Haus-\n\nhaltsausgleichsr\u00fccklage f\u00fcr schlechte Zeiten zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nDie verbleibende Summe flie\u00dft unter anderem in Investi-\n\ntionsprogramme. Von diesen profitieren die s\u00e4chsischen \n\nKommunen. Sie geben sie f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten, Schu-\n\nlen, Sportst\u00e4tten und dergleichen aus. All dies habe ich \n\nbereits Ende des letzten Jahres im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss des Landtags dargelegt. \n\nDie finanziellen Spielr\u00e4ume sind demnach deutlich \n\nkleiner, als im Antrag unterstellt wird. Die tats\u00e4chlichen \n\nzus\u00e4tzlichen Mittel kommen zudem durchaus auch dem \n\nSozialbereich in Sachsen zugute, kurzfristig durch die \n\ngenannten konkreten Investitionsausgaben, aber auch \n\nlangfristig durch die vorausschauenden R\u00fccklagen. \n\nZu den geforderten Ma\u00dfnahmen auf der Einnahmenseite \n\nhaben wir im Plenum teilweise schon diskutiert. Die \n\nderzeit in der Diskussion befindlichen Steuersenkungen \n\nbetreffen gerade die Bezieher kleinerer und mittlerer \n\nEinkommen. Diese Menschen sind unverzichtbare Leis-\n\ntungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft, denn sie zahlen einen \n\nGro\u00dfteil der Steuern. Sie verdienen allerdings unter \n\nUmst\u00e4nden kaum mehr als Hartz-IV-Empf\u00e4nger. Die \n\nPolitik muss deshalb verhindern, dass niedrige Lohngrup-\n\npen durch steigende Abgabenlasten und Inflation immer \n\nmehr an den Rand des Existenzminimums gedr\u00fcckt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5178 \n\nDas muss eine Firma vorher erst einmal verdient haben, \n\ndamit man das Geld als Lohn weitergeben kann, Herr \n\nJurk, das wissen wir beide. \n\nIch m\u00f6chte allerdings auch daran erinnern, dass das \n\nBundesverfassungsgericht deutlich gemacht hat, dass der \n\nGesetzgeber das Existenzminimum fortw\u00e4hrend \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen und steuerfrei belassen muss. Deshalb m\u00fcssen wir uns \n\nmit diesem Thema ohnehin auseinandersetzen. \n\nDie Verm\u00f6gensteuer ist zur Erh\u00f6hung der Einnahmenseite \n\nkeine L\u00f6sung. Verm\u00f6gen wird bereits im Rahmen der \n\nErbschafts- und Schenkungsteuer besteuert. Eine weitere, \n\ndas Verm\u00f6gen absch\u00f6pfende Steuer ist deshalb nicht \n\nerforderlich. Au\u00dferdem tr\u00e4fe die Verm\u00f6gensteuer auch \n\nUnternehmen, auf deren Investitionen eine dynamische \n\nWirtschaftsentwicklung angewiesen ist. Eine derartige \n\nSteuer w\u00e4re von Nachteil f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \n\nDeutschland und w\u00fcrde die Basis zuk\u00fcnftiger Steuerein-\n\nnahmen schm\u00e4lern. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKonsolidierung muss deshalb weiter auf der Ausgabensei-\n\nte erfolgen. Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil sind dabei die laufen-\n\nden Ausgaben. Insbesondere, weil diese auch die Perso-\n\nnalausgaben umfassen, ist hier ein stetiger Anstieg zu \n\nverzeichnen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung erarbeitet derzeit den \n\nEntwurf f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt. Wir werden \n\nIhnen auch f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 einen Entwurf f\u00fcr \n\neinen soliden Doppelhaushalt vorlegen. Auch dieser wird \n\nerneut ohne Neuverschuldung auskommen. Wie bereits \n\nim jetzigen Haushalt werden unsere Ausgabenschwer-\n\npunkte wieder auf Bildung, Forschung und Entwicklung \n\nsowie Investitionen liegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nDurch eine nachhaltige und generationengerechte Haus-\n\nhaltspolitik sichern wir auch in Zukunft die Wirtschafts-, \n\nInnovations- und Steuerkraft in Sachsen. Damit unterst\u00fct-\n\nzen wir gleichzeitig die Sicherstellung unserer Arbeits-\n\npl\u00e4tze. Ich m\u00f6chte es deutlich machen: Investitionen in \n\ndie Wirtschaft sind bisher immer noch die beste Sozialpo-\n\nlitik gewesen. Eine Vorfestlegung auf bestimmte Ausga-\n\nben verbietet sich zurzeit. Zun\u00e4chst hat die Staatsregie-\n\nrung den schwierigen Prozess der Haushaltsaufstellung zu \n\ndurchlaufen und den Entwurf eines Haushaltsplans \n\nvorzulegen. \u00dcber diesen wird der Landtag \u2013 das wird \n\nnach der Sommerpause sein \u2013 zu beraten haben. Dem \n\nw\u00fcrde durch diesen Antrag vorgegriffen werden. Deshalb \n\nbitte ich, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, zum Ab-\n\nschluss der Aussprache hat die SPD-Fraktion das \n\nSchlusswort. Herr Panter, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich muss sagen, diese \n\nDebatte, vor allem vonseiten der Koalition, erf\u00fcllt mich \n\nmit Trauer und Betroffenheit. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, doch, es ist so. \u2013 Mit Trauer deshalb: Wenn ich mir \n\nanschaue, mit welcher Leidenschaftslosigkeit ein Staats-\n\nminister der Finanzen hier einen Vortrag h\u00e4lt, in einem \n\nKernbereich der s\u00e4chsischen Politik, dann muss ich \n\nwirklich sagen: Das ist nur noch traurig. Anders kann man \n\nes nicht sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber es ist eben symptomatisch f\u00fcr die Politik, die er \n\nmacht. Von daher bin ich nicht \u00fcberrascht. \n\nBetroffen macht mich das Ganze aber aus einem anderen \n\nGrund. Herr Michel hat davon gesprochen, dass ein \n\nHaushalt aufgestellt werden soll, der wieder \u2013 ich betone \n\ndas W\u00f6rtchen \u201ewieder\u201c \u2013 solide und gerecht sei. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie in den Jahren zuvor!) \n\nWarum eigentlich \u201ewieder\u201c? Da war der Staatsminister \n\neindeutig ehrlicher. Der hat gerade davon gesprochen, den \n\nneuen Haushalt solide aufzustellen. Der hat nicht das \n\nW\u00f6rtchen \u201egerecht\u201c in den Mund genommen, weil er \n\nwei\u00df, dass der neue Haushalt das nicht sein wird. \n\nZum Thema Tr\u00e4gersterben: Herr Schreiber, diese Naivit\u00e4t \n\nmacht mich auch betroffen. Dass die Tr\u00e4ger massiv unter \n\nDruck geraten sind und trotzdem gerade so \u00fcberleben, \n\nzeigt die Leidensf\u00e4higkeit der Sachsen. Das aber auch \n\nnoch als Argument zu benutzen, muss ich ganz ehrlich \n\nsagen, ist ziemlich unredlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nJetzt noch ein Wort zu Herrn Schmalfu\u00df. Wo sitzt er \n\ndenn? Oder ist er schon entfleucht? Wo auch immer. \u2013 \n\nAch, da oben, auf der Besuchertrib\u00fcne. Da sitzen Sie eh \n\nbald, genau. \n\n(Lachen und Beifall bei der SPD \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Es ist gut. \u2013 Sie haben von Klientelpolitik gesprochen, \n\nHerr Schmalfu\u00df. Wir machen auch Klientelpolitik, ich \n\nwill es unumwunden zugeben. Ganz klar machen wir \n\nKlientelpolitik, aber unsere Klientel sind die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger dieses Freistaates. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013 Lachen bei der FDP) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Noch ein Punkt zum Thema Entscheidungen: Die \n\nEntscheidungen \u2013 da machen wir uns nichts vor, was den \n\nZeitpunkt dieses Antrags angeht \u2013 werden jetzt getroffen. \n\nDie werden nicht irgendwann in einem halben Jahr \n\nverhandelt, sondern schon jetzt werden die Vorbereitun-\n\ngen im Finanzministerium getroffen. Deshalb bieten wir \n\nIhnen hier etwas an, weil wir von Ihnen gern Konzepte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5179 \n\nsehen wollen. Wir wollen auch Strategien sehen. Nur: Sie \n\nhaben keine. Da sage ich: Die SPD hilft. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nAlso, solange Sie keinen Gestaltungswillen haben und \n\nden nicht annehmen, stimmen Sie bitte unserem Antrag \n\nzu. Dann haben Sie wenigstens irgendetwas gekonnt. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/8385 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenenthaltungen, \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nExistenzgef\u00e4hrdende K\u00fcrzung der Solarf\u00f6rderung verhindern \u2013  \n\nS\u00e4chsische Solarindustrie erhalten \n\nDrucksache 5/8391, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\neinbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, im \n\nAnschluss daran CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Lichdi. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem \n\nZitat, gesprochen auf einer Feier am 14. September 2010 \n\nin Dresden beginnen: \n\n \u201eSOLARWATT hat eine bemerkenswerte Erfolgsge-\n\nschichte geschrieben, auf die Sie alle sehr stolz sein \n\nk\u00f6nnen. [\u2026] Man sp\u00fcrt: Hier ist der legend\u00e4re s\u00e4chsische \n\nT\u00fcftlergeist am Werk. Hier arbeiten Leute, die von Inno-\n\nvation etwas verstehen, zusammen mit guten Kaufleuten, \n\ndie wissen, wie man Qualit\u00e4tsprodukte verkauft.\u201c \n\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschte der begeisterte Gast den Mitar-\n\nbeitern des Unternehmens alles Gute \u2013 Zitat \u2013: \u201eSp\u00e4tes-\n\ntens in drei Jahren, zum 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um, sehen wir \n\nuns wieder.\u201c So sprach der damals ewig l\u00e4chelnde Minis-\n\nterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich bei der Er\u00f6ffnung einer \n\nneuen Fertigungsstrecke von SOLARWATT hier in \n\nDresden. \n\nDann gab es wohl Sekt und H\u00e4ppchen, und alle waren \n\nzufrieden. Letzte Woche war der Betriebsratsvorsitzende \n\nvon SOLARWATT in der Landespressekonferenz. Es gab \n\nweder Sekt noch Schnittchen und auch keine sch\u00f6nen \n\nFotos. Der Gewerkschafter war n\u00e4mlich nicht zum Feiern \n\naufgelegt. Er berichtete, SOLARWATT habe im Februar \n\n80 neue Mitarbeiter eingestellt, erst einmal als Zeitarbei-\n\nter. Die kamen hier fr\u00fchmorgens an und wurden mit \n\nTr\u00e4nen in den Augen gleich wieder nach Hause geschickt. \n\n\u2013 So Tino Holzbrecher. Warum? Die schwarz-gelbe \n\nBundesregierung will mal eben wieder die wirtschaftli-\n\nchen Rahmenbedingungen der Fotovoltaik fundamental \n\numst\u00fcrzen. Leute, die nichts von der Materie verstehen, \n\nschwadronieren hier immer von einer angeblichen \u00dcber-\n\nf\u00f6rderung. Ich sage Ihnen mal etwas: Die Verg\u00fctungss\u00e4tze \n\nin der Fotovoltaik sollen nach dem Willen von Schwarz-\n\nGelb nicht, wie vereinbart, um immerhin 30 % im \n\nJahr 2012 sinken, sondern, gemessen ab dem Dezem-\n\nber 2011, zwischen 40 und 58 %. Meine Damen und \n\nHerren, die sich hier um Wirtschaftspolitik k\u00fcmmern, ich \n\nfrage Sie: Welche Branche in Deutschland ist in der Lage, \n\ndiesen fundamentalen sofortigen Abbruch der F\u00f6rderung \n\nauszuhalten? Ich glaube, keine. \n\nWozu hat diese Ank\u00fcndigung der Absenkung um 58 % in \n\neinem Jahr schon gef\u00fchrt? Letzte Woche war auch der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma SachsenSolar, Herr W\u00fcnsche, \n\nbei uns. Er berichtete, dass bereits nach dem Bekanntwer-\n\nden der Ministereinigung zwischen R\u00f6ttgen und R\u00f6sler \n\nsofort alle Auftr\u00e4ge ab April weggebrochen und storniert \n\nworden sind. SachsenSolar ist ein kleiner Mittelst\u00e4ndler in \n\nDresden mit 45 Besch\u00e4ftigten. Er projektiert und baut \n\nAnlagen mit Modulen von SOLARWATT. Die kann er \n\nnun nicht mehr bestellen. Das hei\u00dft, auch keine Auftr\u00e4ge \n\nf\u00fcr die Deutsche Cell in Freiberg. Die liefern n\u00e4mlich die \n\nSolarzellen. Die Deutsche Cell wiederum bekommt die \n\nWafer von der Deutschen Solar, ebenfalls in Freiberg. Die \n\nS\u00e4gesp\u00e4ne aus der Waferproduktion werden aufgearbeitet \n\nvon SiC Processing in Bautzen. Die Maschinen liefern \n\nauch s\u00e4chsische Maschinenbauer, n\u00e4mlich Roth & Rau in \n\nHohenstein-Ernstthal. \n\nMeine Damen und Herren! So schlie\u00dft sich der Kreis. \n\nKeine Kunden f\u00fcr Solarhandwerker, keine Module, keine \n\nZellen, keine Wafer, keine Maschinen, keine Arbeit, keine \n\nWertsch\u00f6pfung in Sachsen. Das ist das Ergebnis Ihrer \n\nPolitik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU und der FDP! \n\nDie PV-Branche ist schon l\u00e4ngst keine Nische mehr, \n\nsondern eine der wichtigsten Zukunftsbranchen in Sach-\n\nsen. Ich zitiere mal wieder: \u201eDie Fotovoltaik ist das mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5180 \n\nAbstand am weitesten entwickelte Branchensegment der \n\nerneuerbaren Energien in Sachsen. In der Produktion von \n\nSolarkomponenten sind in Sachsen mehr Menschen \n\nbesch\u00e4ftigt als in jedem anderen Bundesland.\u201c Ich sage \n\nIhnen, wie viele es genau waren. Im Jahr 2011 waren es \n\n6 500 Menschen. Das sind fast dreimal so viele wie in der \n\nBraunkohle. Vielleicht sollten Sie einfach einmal diesen \n\nschlichten Sachverhalt zur Kenntnis nehmen. \n\nIch bedaure au\u00dferordentlich, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich soeben den Raum verlassen hat. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\n\u2013 Wo ist er? \u2013 Danke. Hallo. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nVielleicht h\u00f6ren Sie zu und verschieben Ihr Gespr\u00e4ch mit \n\nKollegen Heinz um ein paar Minuten. Es geht n\u00e4mlich Sie \n\nan, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nIch zitiere: \u201eIm Bereich PV verzeichnet Sachsen inner-\n\nhalb der letzten zehn Jahre eine Investitionssumme von \n\nmehr als 1,1 Milliarden Euro. Zahlreiche weltweit agie-\n\nrende Zulieferproduzenten sind entstanden. Hier gerei-\n\nchen Sachsen seine Tradition und Kompetenz im Werk-\n\nzeug- und Sondermaschinenbau zum Vorteil. Spitzenposi-\n\ntionen werden auch im Bereich organischer Fotovoltaik \n\nmit einem Weltrekord im Wirkungsgrad organischer \n\nFotozellen erreicht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wer hat das alles geschrieben? \n\nEs war die S\u00e4chsische Staatsregierung, und zwar im \n\naktuellen Entwurf ihrer Innovationsstrategie. Was sie \n\naufgeschrieben hat, ist richtig. Sie definieren die Fotovol-\n\ntaik als Schl\u00fcsseltechnologie. Genauso ist es. Aber so \n\nhandeln Sie eben nicht. Sie stellen sich nicht hinter die \n\ns\u00e4chsische Fotovoltaikindustrie, sondern tun so, als ob Sie \n\ndas alles nichts anginge. \n\nWas sagt unser angeblicher Wirtschaftsminister Herr \n\nMorlok? Er war auch ganz stolz bei SOLARWATT, hat \n\ndort Sekt gekippt und Schnittchen gegessen. Was sagt \n\nHerr Morlok dazu? Er begr\u00fc\u00dft diesen Frontalangriff auf \n\ndie gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der s\u00e4chsischen Solar-\n\nwirtschaft. Ich zitiere Herrn Morlok: \u201eIch freue mich, dass \n\ndurch diese Regelung Planungssicherheit f\u00fcr Investoren \n\nund Hersteller geschaffen wird.\u201c \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Genau!) \n\n \u201eDas schafft Verl\u00e4sslichkeit und beruhigt den Markt.\u201c \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ja!) \n\nDas sagt unser angeblicher Wirtschaftsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es nicht so traurig w\u00e4re, \n\nm\u00fcsste ich fragen: Ist das ein Witz? Es lacht nur keiner \n\nau\u00dfer Ihnen, Herr Morlok. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist emp\u00f6rend. Ich sage es \n\nganz klar: Das ist purer Hohn in den Ohren der Besch\u00e4f-\n\ntigten der s\u00e4chsischen Solarbranche. \n\nWie wurden diese Erfolge erreicht? Durch das von Ihnen \n\nverteufelte EEG. Dies schreibt auch die sogenannte \n\nGeheimstudie \u2013 sie ging ja in den letzten Wochen durch \n\ndie Medien \u2013 des Bundesinnenministeriums zum Aufbau \n\nOst. \n\nAber wie gehen Sie denn mit der s\u00e4chsischen Solarbran-\n\nche um? Im Entwurf zum Landesentwicklungsplan taucht \n\ndas Wort Solarenergie kein einziges Mal auf. Dies ist die \n\ntypische Ignoranz und Arroganz, die die Politik der \n\nStaatsregierung seit Jahren pr\u00e4gt. Bei den Anstrengungen \n\nzur Nutzung der erneuerbaren Energien bildet Sachsen \n\neindeutig das Schlusslicht. Sie k\u00f6nnen sich Ihre gesamte \n\nInnovationsstrategie f\u00fcr die Schwerpunkte Foto-\n\nnik/Fotovoltaik sparen, wenn Sie jetzt zulassen, dass die \n\ndeutsche Solarindustrie von Staats wegen abgew\u00fcrgt wird, \n\nwie es die Minister R\u00f6ttgen und R\u00f6sler in Berlin planen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4-\n\nsident Haseloff hat das erkannt. Er nennt die Weichenstel-\n\nlung der Bundesregierung hinsichtlich der Fotovoltaikf\u00f6r-\n\nderung v\u00f6llig falsch. Seine Kollegin Lieberknecht aus \n\nTh\u00fcringen \u2013 \u00fcbrigens auch von der CDU, soweit ich \n\ninformiert bin \u2013 droht mit einem Veto des Bundesrates \n\ngegen die K\u00fcrzung der Solarf\u00f6rderung. Sie fordert Herrn \n\nTillich explizit auf, sich ihr anzuschlie\u00dfen. Aber Herr \n\nTillich sitzt bei Herrn Heinz und redet \u00fcber wichtige \n\nDinge, wahrscheinlich in der Landwirtschaft, anstatt hier \n\nder Debatte zu folgen. \n\nDer bayerische Ministerpr\u00e4sident Seehofer sagte im \n\nLandtag, viele Menschen seien im Vertrauen auf die \n\naktuellen Regelungen finanzielle Verpflichtungen einge-\n\ngangen. Da k\u00f6nne man nicht einfach dazwischengehen. \n\nWas sagt der eingangs zitierte SOLARWATT-Besucher, \n\nunser s\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident? Wie immer, wenn es \n\nschwierig ist, sagt er gar nichts und verzieht sich in die \n\nzweite Reihe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch bin nicht ganz ehrlich. Ich war sehr erstaunt, als ich \n\ngestern in der Regierungserkl\u00e4rung das erste Wort \u00fcber \n\ndie Solarwirtschaft h\u00f6rte. Zitat: \u201eSachsen ist Solarland.\u201c \n\n\u201eNur ein Beispiel f\u00fcr die gro\u00dfe Dynamik.\u201c \n\nN\u00e4chsten Montag ist hier in Sachsen die feierliche Werks-\n\neinweihung bei Heliatek. Da gibt es wieder sch\u00f6nen Sekt \n\nund sch\u00f6ne Bilder f\u00fcr Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident. Die \n\nnimmt unser Gute-Laune-Sachse gerne mit. Aber handeln \n\nim Interesse der s\u00e4chsischen Solarindustrie will er nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Am 9. M\u00e4rz, also morgen, \n\nwird die 1. Lesung des Gesetzentwurfes zum Abw\u00fcrgen \n\nder deutschen Solarindustrie im Bundestag stattfinden. \n\nDas Gesetz wird voraussichtlich am 11. Mai im Bundesrat \n\nsein. Bei einem Einspruch der L\u00e4nder mit Zweidrittel-\n\nmehrheit w\u00fcrde die Mehrheit von Schwarz-Gelb im \n\nBundestag nicht ausreichen, um diesen Einspruch zu \n\n\u00fcberstimmen. Darin liegt des Pudels Kern. Es liegt auch \n\nan Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich, ob er bereit ist, die \n\ns\u00e4chsische Solarindustrie verkommen zu lassen oder ob er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5181 \n\nsie retten m\u00f6chte. Sie k\u00f6nnen sich hier nicht verstecken \n\nund so tun, als ob Sie das nichts anginge. \n\n(Andreas Heinz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, nein. \n\n(Proteste von der CDU) \n\nHerr Tillich, das ist Ihr Auftritt und nicht der von Herrn \n\nHeinz. Schlie\u00dfen Sie mit Herrn Haseloff, Herrn Seehofer \n\nund Frau Lieberknecht eine Allianz. Gestern haben Sie in \n\nIhrer Halbzeitbilanz hier im Haus w\u00f6rtlich gesagt: \u201eSach-\n\nsens Stimme wird geh\u00f6rt in Deutschland.\u201c Jetzt w\u00e4re der \n\nrichtige Zeitpunkt, die Stimme f\u00fcr die s\u00e4chsische Solar-\n\nbranche zu erheben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir erkennen in dem beab-\n\nsichtigten Abw\u00fcrgen der Solarbranche den Angriff der \n\natomar-fossilen Branche auf die Energiewende und die \n\nerneuerbaren Energien \u00fcberhaupt. Sie haben diesen \n\nAngriff gut vorbereitet, indem Sie den Leuten weisma-\n\nchen, dass Fotovoltaik die Strompreise und den Netzaus-\n\nbau teuer machen w\u00fcrde. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ist ja auch so!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie noch so oft behaupten, es ist aber einfach \n\nnicht richtig. Schon jetzt ist die Einspeiseverg\u00fctung \n\nniedriger als der Verbraucherpreis. Das hei\u00dft, es lohnt sich \n\nin Zukunft mehr, den auf dem Dach produzierten Solar-\n\nstrom selbst zu verbrauchen, anstatt ihn sich verg\u00fcten zu \n\nlassen. \n\nDie Energiewende wird weitergehen. Das ist sicher, und \n\nzwar deshalb, weil die technologischen und Kostenvortei-\n\nle der Erneuerbaren jetzt zum Tragen kommen werden. \n\nDie Frage, die wir heute zu entscheiden haben, ist nur, ob \n\nwir dies in Form von deutschen Arbeitspl\u00e4tzen und \n\nWertsch\u00f6pfung hier im Lande ernten und ob wir die \n\nDividende der Bem\u00fchungen der letzten 20 Jahre der \n\nTechnologieentwicklung ernten oder ob wir kurz vor dem \n\nZiel diesen Erfolg aus den H\u00e4nden geben werden. \n\nIch fordere Sie auf: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass aus dem Solar \n\nValley in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt nicht \n\nein Death Valley wird, auf das Sie noch eine Prise Braun-\n\nkohlestaub streuen k\u00f6nnen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Feinstaub!) \n\nWie sprach unser Mustersachse, Herr Tillich, im Jah-\n\nre 2010? Zitat: \u201eSp\u00e4testens in drei Jahren zum 20-j\u00e4hrigen \n\nJubil\u00e4um sehen wir uns wieder.\u201c Das haben Sie, \n\nHerr Tillich, den SOLARWATT-Arbeitern versprochen. \n\nDemn\u00e4chst sind die drei Jahre um. Ich hoffe wirklich, \n\ndass Sie Ihr Versprechen halten k\u00f6nnen. Aber daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen Sie jetzt handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \u201eHat der alte Hexen-\n\nmeister sich doch einmal wegbegeben! Und nun sollen \n\nseine Geister auch nach meinem Willen leben.\u201c \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Als die rot-gr\u00fcne \n\nBundesregierung im Jahr 2000 das Erneuerbare-Energien-\n\nGesetz verabschiedete, sah die Welt in Deutschland und in \n\nSachsen noch ganz anders aus. Der Wille der Bundesre-\n\ngierung und auch der Landesregierungen, die Entwick-\n\nlung alternativer Energieerzeugungen anzureizen, um \n\nderen Aufbau zu f\u00f6rdern, stand unter dem Vorzeichen \n\neines in ferner Zukunft prognostizierten, geordneten \n\nAusstiegs aus der Atomverstromung und der Endlichkeit \n\nfossiler Energietr\u00e4ger. Keine Hysterie um ein europ\u00e4i-\n\nsches Horrorszenario mit Blick auf Fukushima und \n\n\u00fcbereilte Entscheidungen, nicht der Blick auf die volks-\n\nwirtschaftliche Wirkung von k\u00fcnftigen Energiepreisen \n\nbildeten die Grundlage der Entscheidung, sondern der \n\nWille, durch die Festsetzung von Verg\u00fctungss\u00e4tzen f\u00fcr die \n\nEinspeisung alternativer Energien \u2013 technologiedifferen-\n\nziert und damals wirtschaftlich sinnvoll \u00fcberhaupt \u2013 den \n\nAufbau und Ausbau von Anlagen zur Erzeugung erneuer-\n\nbarer Energien zu f\u00f6rdern. \n\nZw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter, noch nachgeschoben durch Fukushi-\n\nma und den \u00fcbereilten Atomausstieg, erleben wir in \n\nDeutschland unter der Wirkung des Erneuerbare-\n\nEnergien-Gesetzes folgende Situation: \n\nErstens. Die erzeugte Strommenge aus Onshore-\n\nWindkraftanlagen hat sich seit dem Jahr  2000 in \n\nDeutschland auf das 3,5-Fache erh\u00f6ht. Das ist eine durch-\n\naus erfreuliche, wirksame und harmonische Entwicklung. \n\nDer Anteil der erzeugten Leistungen aus Windkraft an \n\nallen erneuerbaren Energien in Deutschland lag im \n\nJahr 2000 bei 58 % und im Jahr 2010 bei 46 %. Der \n\nAnteil an der Verg\u00fctung f\u00fcr die Einspeisung betrug im \n\nJahr 2000 100 %, im Jahr 2010 hingegen nur 25 %. \n\nZweitens. Ich komme zur Solarverstromung. Die erzeugte \n\nStrommenge aus Solarverstromung hat sich im Zeitraum \n\nvon 2000 bis 2010 auf das 153-Fache erh\u00f6ht. Der Anteil \n\nder erzeugten Leistungen aus Solarenergie an allen \n\nerneuerbaren Energien in Deutschland lag im Jahr 2000 \n\nbei 0 % und im Jahr 2010 bei 14,2 %. Der Anteil an der \n\nVerg\u00fctung f\u00fcr die Einspeisung betrug im Jahr 2000 f\u00fcr die \n\nSolarenergie wiederum 0 % und im Jahr 2010 \u2013 man \n\nmerke an \u2013 bei fast 40 %. \n\nEin Siebtel der erzeugten Strommenge aller erneuerbaren \n\nEnergien in Deutschland verschlingt fast die H\u00e4lfte aller \n\nEinspeiseverg\u00fctungen f\u00fcr die damit aus meiner Sicht \n\nbereits lange \u00fcberf\u00f6rderte Technologie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5182 \n\nDie Windhundrennen zum Absenkungsstichtag sind uns \n\nallen gel\u00e4ufig geworden. Wir sehen doch alle die Gold-\n\ngr\u00e4berstimmung in diesem Bereich, die immer wieder \n\naufflackert. Wir wissen, dass irgendjemand das bezahlen \n\nmuss. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Blick auf diese Entwick-\n\nlung von volkswirtschaftlich sinnvoller Entwicklung zu \n\nsprechen und keinen Nachsteuerungsbedarf bei Kosten \n\nund Zubaumenge zu sehen, ist politisch unverantwortlich \n\nund \u00f6konomisch blind. Dieses Bild von \u00f6kologischer \n\nEinseitigkeit und blindem Aktionismus zeichnet die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag: Erst mal kurz die Welt retten! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nNicht, dass wir uns falsch verstehen: Die CDU im Bund \n\nund auch wir in Sachsen stehen klar zum Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien. Dies ist notwendig, um die \n\nEnergiewende in Deutschland und in Europa erfolgreich \n\nund ohne Defizite f\u00fcr den Verbraucher zu meistern. Es \n\nkann uns aber nicht darum gehen, eine Technologie so \n\nexorbitant zu f\u00f6rdern, ohne den energiewirtschaftlichen \n\nZusammenhang im Auge zu behalten und unsere Verant-\n\nwortung f\u00fcr private Haushalte und unsere Wirtschaft als \n\nEnergieverbraucher zu vernachl\u00e4ssigen. Darauf haben wir \n\nimmer hingewiesen. \n\nErzielte Renditen von 8 % bis \u00fcber 15 % f\u00fcr Fotovoltaik-\n\nanlagen und f\u00fcr deren Betreiber bei einer 20-j\u00e4hrigen \n\nSicherheit sind nat\u00fcrlich interessant und f\u00fcr Anleger eine \n\ngute Alternative, besonders auch in der Finanzkrise im \n\nVergleich zu Staatsb\u00fcrgschaften europ\u00e4ischer L\u00e4nder. \n\nAber genau diese Entwicklung betrachte ich als falsch. \n\nSie erzeugt, \u00e4hnlich wie bei Staatsb\u00fcrgschaften durch \n\nstaatliche Zusagen und F\u00f6rderungen, einen Hype, eine \n\nBlase, der zwar kleine technologische Fortschritte bei den \n\nHerstellern erzeugt und kurzfristig Arbeitspl\u00e4tze schafft, \n\neine nachhaltige Entwicklung in einer globalen Welt aber \n\nnicht sicherstellen kann und damit in der Struktur gef\u00e4hr-\n\ndet. \n\nApropos Globalisierung: Im Jahr 2004 kamen zwei Drittel \n\nder PV-Systeme aus Deutschland, heute sind es nur noch \n\n20 %. Ein Gro\u00dfteil kommt aus China. Die weltweiten \n\nKapazit\u00e4ten sind fast nur zur H\u00e4lfte ausgelastet, deswegen \n\nein riesiger Preisdruck. Das Markenbewusstsein fehlt \n\nzurzeit, ich will nicht sagen v\u00f6llig, aber dadurch sehr. Es \n\ngeht nur noch um Quantit\u00e4t und nicht so sehr um Qualit\u00e4t. \n\nWarum, meine Damen und Herren, werden in einem Land \n\nmit so wenig Sonnenstunden wie Deutschland so viele \n\nFl\u00e4chen mit Fotovoltaikanlagen zugepflastert? Weil es \n\nsich wirtschaftlich lohnt, wenn man die F\u00f6rderung ein-\n\nrechnet, und nicht weil sich die Erzeugung von sich aus \n\nrechnet. \n\nDie Zeche zahlt der Verbraucher, der Stromkunde, festge-\n\nlegt f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre. 100 Milliarden Euro sind \n\nbis heute an Subventionen in die Fotovoltaik geflossen. \n\nSchon heute zahlt jeder Durchschnittshaushalt j\u00e4hrlich bis \n\nzu 70 Euro allein f\u00fcr den Sonnenstrom. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHinzu kommen die Belastungen aus Windstrom, Bio-\n\ngasstrom etc. Die Tendenz ist steigend. \n\nWer hierbei nicht erkennt, dass ein Umsteuern notwendig \n\nist, der nimmt seine politische Verantwortung nicht wahr. \n\nDas sehen wir so eindeutig. Die Absenkung der Einspei-\n\nseverg\u00fctung ist ein richtiger Weg zur Normalisierung der \n\nEntwicklung im Bereich des weiteren Ausbaus der Foto-\n\nvoltaik. Bereits im Jahr 2009 zeichnete sich mit der \n\nletzten Novelle eine solche Entwicklung ab. Auch die \n\nBundeskanzlerin hat das im Jahr 2010 klar angesprochen. \n\nHier von Vertrauensbruch zu sprechen ist falsch. \n\nBetrachten wir einmal die Kette der Entwicklungen. \n\nGetrieben durch die Gewinnerwartungen durch eine 20-\n\nj\u00e4hrige Sicherheit hoher Einspeiseverg\u00fctung haben \n\nUnternehmen in Deutschland und auch in Sachsen inves-\n\ntiert. Hersteller und auch die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen im Handwerk haben von dieser \n\nEntwicklung profitiert und werden auch weiterhin davon \n\nprofitieren. Jedoch kann das Wachstum an Anlagen und \n\ndamit die weitere \u00fcberbordende Belastung der Verbrau-\n\ncher nicht so weitergehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDar\u00fcber sind wir uns in der Koalition auf Bundesebene \n\nund auch in Sachsen einig. Wir f\u00fchlen uns verpflichtet, \n\ndaran etwas zu \u00e4ndern. \n\nMit der Verschiebung des Absenkungstermins vom 09.03. \n\nauf den 01.04. hat der Bund, besonders die Bundestags-\n\nfraktion, reagiert und Verl\u00e4sslichkeit in der politischen \n\nWillensbildung und den daraus resultierenden Effekten \n\nf\u00fcr die Branche geschaffen. Das, meine Damen und \n\nHerren, ist der Vertrauensschutz, den eine Regierung \n\nleisten muss und den die Energiewirtschaft insgesamt in \n\nDeutschland braucht \u2013 und das nicht nur im Bereich der \n\nerneuerbaren Energien. Stichtage hin oder her: Wichtig \n\nbleibt Verl\u00e4sslichkeit, auch zur Vermeidung rechtlicher \n\nGerichtsauseinandersetzungen. Das m\u00fcssen wir von \n\nSachsen aus immer wieder deutlich machen. \n\nWir leisten im Bereich der Forschung und Entwicklung \n\nauch weiterhin unseren Beitrag, um die Technologief\u00fch-\n\nrerschaft unserer Unternehmen im Bereich der Fotovolta-\n\nik sicherzustellen. Klasse statt Masse, Qualit\u00e4t statt \n\nQuantit\u00e4t \u2013 das war immer die s\u00e4chsische Erfolgsformel. \n\nS\u00e4chsische Hersteller und Zulieferer sind weltweit aner-\n\nkannt. An ihnen ist es, M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen, die au\u00dfer-\n\nhalb Deutschlands liegen, sich derzeit entwickeln und die \n\nin ihren geografischen Verh\u00e4ltnissen wesentlich bessere \n\nRahmenbedingungen bieten, als das in Regionen in \n\nDeutschland je geboten werden kann. An den M\u00e4rkten der \n\nWelt liegen Wachstum und Besch\u00e4ftigung unserer Solar-\n\nindustrie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5183 \n\n \u201eIn die Ecke, Besen! Besen! Seid\u2019s gewesen. Denn als \n\nGeister ruft euch nur, zu seinem Zwecke, erst hervor der \n\nalte Meister.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \n\nvon Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. Dr. Runge. Bitte sch\u00f6n, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nErzeugung von Solarstrom und erneuerbare Energien sind \n\nmit dem Gesetz f\u00fcr erneuerbare Energien unbestritten \n\neine Erfolgsgeschichte in Deutschland geworden und hat \n\nvor allem in Mitteldeutschland und deutschlandweit zu \n\neiner v\u00f6llig neuen Industriebranche gef\u00fchrt, n\u00e4mlich die \n\nin den erneuerbaren Energien und speziell die der Solar-\n\nindustrie. \n\nDas hat viele Tausende Arbeitspl\u00e4tze gebracht und zur \n\nTechnologief\u00fchrerschaft in wesentlichen Bereichen der \n\nerneuerbaren Energien in der Welt gef\u00fchrt. Das ist nicht \n\nnichts, sondern das ist sehr viel. 60 Staaten haben sich an \n\ndieser gesetzlichen Regelung ein Vorbild genommen und \n\nsie teilweise in etwas modifizierter Form \u00fcbernommen. \n\nMit der Einf\u00fchrung dieses Gesetzes hat die Branche \n\ninsgesamt eine Lernkurve hingelegt. Die K\u00fcrzungen in \n\nder Solarf\u00f6rderung, die seit 2008 bis heute nahezu  \n\nhalbiert worden ist, haben statt zum Niedergang, Herr \n\nLichdi, zu einem beschleunigten Ausbau der Fotovoltaik \n\nund in den letzten zwei Jahren allein zum Zubau von \n\n15 000 Megawatt Erzeugungskapazit\u00e4t gef\u00fchrt. Mittler-\n\nweile ist selbst produzierter Solarstrom preiswerter als der \n\nStrom aus dem Netz. Die Stromgestehungskosten f\u00fcr \n\nSolarstrom sind im letzten Jahr um 30 % gefallen, auch \n\nweil es einen enormen Preisverfall bei Solarmodulen \n\ndurch Billigimporte aus China gab. Bereits ab 2017 \n\nwerden bestimmte Anlagen keinerlei F\u00f6rderung mehr \n\nn\u00f6tig haben. Das, Herr Lichdi, muss das Ziel von Politik \n\nsein: sie so wirtschaftlich und effizient zu machen, damit \n\ndiese Subventionierung \u00fcberfl\u00fcssig wird. \n\nAufgrund der internationalen Konkurrenz stehen die \n\nhiesigen Solarfirmen wei\u00df Gott vor riesigen Herausforde-\n\nrungen. Erst gestern konnten wir lesen, dass der Solar-\n\nkonzern Q-Cells in Sachsen-Anhalt aus dem TecDAX \n\nfliegen wird, er die H\u00e4lfte der Produktion stilllegen muss \n\nund von 2 000 Arbeitspl\u00e4tzen 250 Arbeitspl\u00e4tze verloren-\n\ngehen werden. \n\nDas muss uns umtreiben, Herr Morlok. Insofern ist es \n\nv\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wenn zwar der Ministerpr\u00e4sident \n\nuns gestern in der Regierungserkl\u00e4rung versprochen hat, \n\ndass sich die s\u00e4chsische Regierung eine Position und \n\nAuffassung erarbeitet hat, aber wir sie bisher \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht kennen. Ich bin gespannt, Herr Morlok, wel-\n\nches Geheimnis Sie bisher verwahrt haben. \n\nZur beabsichtigen F\u00f6rderk\u00fcrzung f\u00fcr Solarstrom mit der \n\nneuesten Novelle. Um das bewerten zu k\u00f6nnen, muss bei \n\neiner \u00fcbergeordneten Fragestellung \u2013 darin gebe ich Ihnen \n\nrecht, Herr Breitenbuch \u2013 nicht nur die Kostenentwick-\n\nlung ins Kalk\u00fcl gezogen werden, sondern auch die Sys-\n\ntemvertr\u00e4glichkeit der erneuerbaren Energien und speziell \n\ndes Solarstroms. Es ist eben nicht zu \u00fcbersehen, dass es \n\nmit der bisherigen F\u00f6rderung auch Fehlsteuerungen gab. \n\nZum Beispiel ist es weder wirtschaftlich noch sozial \n\nvertr\u00e4glich, wenn allein 6 Millionen Kilowattstunden \n\n\u00d6kostrom produziert, aber nicht ins Netz eingespeist \n\nwerden k\u00f6nnen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nalso mithin verlorengehen. Die Einspeisung bei \u00dcberlas-\n\ntung der Netze ist eben nicht m\u00f6glich. Das aber kommt \n\nallen Kunden teuer zu stehen. \n\nNat\u00fcrlich liegen gerade in dieser Systemvertr\u00e4glichkeit \n\nder erneuerbaren Energien auch die politischen Vers\u00e4um-\n\nnisse der Bundesregierung. Es ist eine Binsenweisheit, \n\ndass die Eigent\u00fcmer und Betreiber der Netze ein nat\u00fcrli-\n\nches Monopol innehaben, und dass die vier gro\u00dfen \n\nKonzerne, solange sie noch die \u00dcbertragungsnetze selbst \n\nbesa\u00dfen, keinerlei Interesse daran hatten, diese Netze \n\nauszubauen. \n\nErst nach der Entflechtung der Konzerne von ihren \n\n\u00dcbertragungsnetzen mit dem Netzausbaubeschleuni-\n\ngungsgesetz und dem Netzausbauplan sollen diesbez\u00fcgli-\n\nche Vers\u00e4umnisse wettgemacht werden. Dass der Zubau \n\nvon Solarstromanlagen schon aus diesem Grund etwas \n\nabgebremst werden muss, liegt auf der Hand, weil ansons-\n\nten irgendwann ein Kollaps des Versorgungssystems \n\nanstehen w\u00fcrde. Insofern sind die Korrekturen am Erneu-\n\nerbare-Energien-Gesetz und an den F\u00f6rders\u00e4tzen unver-\n\nmeidlich, wenn wir den Umbau des Energieversorgungs-\n\nsystems auf der Basis der erneuerbaren Energien langfris-\n\ntig nicht gef\u00e4hrden und trotzdem die Solarbranche insge-\n\nsamt bewahren wollen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Stabilit\u00e4t des Netzes das \u00fcber-\n\ngeordnete Ziel, denn niemand \u2013 weder die Unternehmen \n\nnoch die Verbraucherinnen und Verbraucher \u2013 w\u00fcrd sich \n\n\u00fcber Blackouts am\u00fcsieren. Die Stromversorgungssicher-\n\nheit in einem hochentwickelten Industrieland ist ein \n\nunbezahlbarer Standortvorteil, den wir auf keinen Fall \n\nleichtfertig aufs Spiel setzen d\u00fcrfen. \n\nNun aber hat die Netzagentur in den eiskalten Wochen des \n\nFebruars anhaltende Unterdeckung im Netz festgestellt \n\nund musste mehrmals eingreifen, aber nicht aufgrund \n\ntechnischer Rahmenbedingungen oder durch einen Man-\n\ngel an Kraftwerkskapazit\u00e4ten, wie es die Atomlobby \n\nimmer an die Wand malen wollte, sondern diese Unterde-\n\nckungen sind aufgrund des spekulativen Verhaltens der \n\nStromh\u00e4ndler an der Energieb\u00f6rse aufgetreten. Eine \n\nsolche Destabilisierung der Netze durch Regelverst\u00f6\u00dfe \n\nder Stromh\u00e4ndler hat es noch nie gegeben, sagt der Chef \n\nder Bundesnetzagentur. Er werde diese Regelverst\u00f6\u00dfe \n\naufkl\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5184 \n\nAuch wenn ich mich wiederhole, Herr Morlok, so fordere \n\nich von Ihnen, dass der Freistaat als Mitgesellschafter an \n\nder Energieb\u00f6rse endlich die B\u00f6rsenkontrolle versch\u00e4rft \n\nund eine Transparenzstelle schafft, um solche Regelver-\n\nst\u00f6\u00dfe zu unterbinden. Vielmehr hat die Einspeisung von \n\nSolarstrom gerade in diesen kalten Wochen bei gutem \n\nSonnenschein dazu beigetragen, die Spitzenlast am Mittag \n\nabzufangen, und wir haben gleichzeitig in dieser Zeit sehr \n\nviel Strom nach Frankreich exportiert. \n\nNun zu den vorgesehenen \u00c4nderungen der Solarf\u00f6rde-\n\nrung. Kritik \u00fcben wir als Linksfraktion vor allem an \n\ndiesem radikalen, einmaligen Einschnitt. Ob Stichtagsre-\n\ngelung 9. M\u00e4rz oder 1. April \u2013 das ist relativ egal. F\u00fcr die \n\nSolarfirmen wird das Schocks ausl\u00f6sen. Sie bekommen \n\nkeine Anpassungszeiten, \u00dcbergangsfristen, um sich an die \n\nneuen Bedingungen anzupassen. \n\nErstens. Wir fordern daher l\u00e4ngerfristige \u00dcbergangszei-\n\nten. Die Stichtagsregelung sollte in den Herbst verlegt \n\nwerden. \n\nZweitens. Wir fordern deshalb die Staatsregierung auf, im \n\nBundesrat dagegen Einspruch zu erheben. Wir wollen, \n\ndass diese Einspeisungsverg\u00fctungsk\u00fcrzung, differenziert \n\nnach Anlagen, so ausbalanciert wird, dass es eben nicht \n\nzum Niedergang der mitteldeutschen Solarenergie f\u00fchrt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Was sagen Sie \n\ndenen, die die Strompreiserh\u00f6hungen machen?) \n\nIch gebe Ihnen einen Rat mit \u2013 manchmal ist es gut, \u00fcber \n\nden Tellerrand zu schauen \u2013: Italien, Frankreich, aber \n\nauch Kanada haben Local-Content-L\u00f6sungen in ihr \n\nVerg\u00fctungssystem eingebaut, also einen Heimatbonus. \n\nDieser Heimatbonus von 10 % kann f\u00fcr solche Anlagen \n\ngezahlt werden, die einen Mindestwertsch\u00f6pfungsanteil in \n\nder Europ\u00e4ischen Union enthalten. Das w\u00e4re keine pro-\n\ntektionistische L\u00f6sung, wie zum Beispiel die Forderung \n\nvon Schutzz\u00f6llen, und w\u00e4re mit dem Zollkodex innerhalb \n\nder Europ\u00e4ischen Union vertretbar. Wir erwarten also, \n\ndass Sie deutlich Einspruch einlegen und eine klare \n\nAusbalancierung dieser F\u00f6rders\u00e4tze durchk\u00e4mpfen. \n\nDie mit der Novelle beabsichtigte verst\u00e4rkte Marktin-\n\ntegration des Solarstroms ist dar\u00fcber hinaus aber durchaus \n\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn gezielt Anreize zum Selbstverbrauch \n\nvon Solarstrom und zur eigenst\u00e4ndigen Vermarktung \n\ngesetzt werden. Aber die Benachteiligung von mittelgro-\n\n\u00dfen Fotovoltaikanlagen, die vor allem Mittelst\u00e4ndler, \n\nGenossenschaften, Eigentumsgemeinschaften und Solar-\n\ninitiativen betreiben, k\u00f6nnen wir nicht f\u00fcr gut befinden. \n\nHier muss nachgesteuert werden. \n\nAuch die vorgesehene Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die \n\nBundesregierung bei weiteren Anpassungen der F\u00f6rder-\n\ns\u00e4tze ist zu kritisieren. Diese Entscheidung soll nach \n\nunserer Auffassung weiterhin bei den Abgeordneten, beim \n\nParlament und beim Bundesrat liegen. \n\nUm beim Ausbau der Erzeugungskapazit\u00e4ten von Solar-\n\nstrom weiter voranzukommen, f\u00fchrt kein Weg daran \n\nvorbei, den Ausbau von Speicherkapazit\u00e4ten und der \n\nNetze f\u00fcr die Integration des Solarstroms in das gesamte \n\nVersorgungssystem z\u00fcgig voranzubringen. Hiervon \n\nh\u00e4ngen das Gelingen der gesamten Energiewende und der \n\nUmbau des Energiesystems ab. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist in der Absicht zu unterst\u00fct-\n\nzen, die Solarindustrie auch in Sachsen zu sch\u00fctzen und \n\nden Zubau von Solarstromkapazit\u00e4ten nicht abzuw\u00fcrgen. \n\nAber was ich kritisch an dem Antrag der GR\u00dcNEN sehe, \n\nist, dass sie das Solarf\u00f6rderproblem und das Solarstrom-\n\nproblem v\u00f6llig isoliert betrachten und nicht die Neben- \n\nund Gesamtwirkung in Bezug auf ein Gesamtsystem \n\nbewerten. Deshalb stimmen wir trotz dieser Kritik diesem \n\nAntrag zu und erwarten von Ihnen, Herr Morlok und Herr \n\nTillich, dass Sie im Bundesrat deutliche Korrekturvor-\n\nschl\u00e4ge machen, um die Solarindustrie in Mitteldeutsch-\n\nland zu erhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun bitte die SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber einen Antrag der Fraktion GR\u00dcNE, der sich mit \n\neinem aktuellen Sachverhalt der deutschen Politik ausei-\n\nnandersetzt. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, dass damit \n\ndie Gelegenheit gegeben wird, auch \u00fcber die Fragen der \n\nFotovoltaik sehr dezidiert hier in diesem Landtag zu \n\nsprechen. \n\nWir reden \u00fcber K\u00fcrzungen bei der Einspeiseverg\u00fctung f\u00fcr \n\nFotovoltaikanlagen. Das sind zun\u00e4chst einmal mehr \n\nErgebnisse von Verhandlungen des FDP-gef\u00fchrten Wirt-\n\nschaftsministeriums in Berlin wie von Herrn R\u00f6sler und \n\nvon Herrn R\u00f6ttgen, der Mitglied der CDU ist und dem \n\nUmweltministerium in Berlin vorsteht. \n\nDas schlechte Klima in der Bundesregierung kennt man ja \n\nnicht erst seit der Diskussion \u00fcber die Wahl eines neuen \n\nBundespr\u00e4sidenten. Ich erinnere daran: Es war nicht \n\nKarl Nolle, der die Bundeskanzlerin mit einer Barbie-\n\nPuppe verglichen hat, es war Herr R\u00f6sler. Auch der \n\nFroschvergleich, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren, war sehr unangemessen und macht deutlich, mit \n\nwelchen Bandagen man in dieser Bundesregierung \n\nk\u00e4mpft. Insofern habe ich den Eindruck, dass es sich hier \n\num einen politischen Kompromiss bar jeden Sachverstan-\n\ndes handelt, der zum Schaden Deutschlands und auch \n\nzum Schaden des Freistaates Sachsen auf den Weg ge-\n\nbracht wurde. \n\nWas ist passiert? Mit der K\u00fcrzung der Einspeiseverg\u00fctung \n\nwerden zum wiederholten Male die Pl\u00e4ne f\u00fcr Investitio-\n\nnen in Sachsen und in Deutschland f\u00fcr Fotovoltaikanla-\n\ngen sabotiert. Wie kann man das denn jemandem erkl\u00e4ren, \n\nder sich eine Baugenehmigung beschafft, der alle m\u00f6gli-\n\nchen Unterlagen auf der Grundlage derzeitiger Prognosen \n\nund Einspeiseverg\u00fctungen beibringt und dessen Kalkula-\n\ntionsgrundlagen quasi von einem auf den anderen Tag \n\n\u00fcber den Haufen geworfen werden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5185 \n\nSehr verehrter Herr Kollege von Breitenbuch! Wenn es so \n\nist, dass das Windhundrennen einsetzt, weil es wieder \n\neinen k\u00fcrzeren Zeitraum gibt, dann ist das genau der \n\nBeweis daf\u00fcr, dass man die Leute tats\u00e4chlich in eine \n\nunheimliche Geschwindigkeit hineindr\u00e4ngt, wodurch \n\nm\u00f6glicherweise auch Fehler passieren, um ihre Anlagen \n\nnoch genehmigt zu bekommen, sie vielleicht auch aufzu-\n\nbauen. Das ist genau das Gegenteil von Planungssicher-\n\nheit, wenn man st\u00e4ndig versucht, da etwas zu \u00e4ndern. Das \n\nf\u00fchrt auch dazu, dass Arbeitspl\u00e4tze verlorengehen \u2013 \n\nArbeitspl\u00e4tze auch in der Fotovoltaikindustrie, weil die \n\nnat\u00fcrlich mittelbar davon betroffen ist, wenn weniger \n\nAnlagen errichtet werden, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch finde, dass auch die Energiewende ad absurdum \n\ngef\u00fchrt wird. Wie will ich denn den Anteil der erneuerba-\n\nren Energien ausbauen, wenn ich st\u00e4ndig die Rahmenbe-\n\ndingungen ver\u00e4ndere, ja, verschlechtere? \n\nJetzt komme ich zu dem M\u00e4rchen mit den Strompreisen. \n\nSie alle wissen, dass ein Gro\u00dfteil der Stromversorger \n\nderzeit die Preise erh\u00f6ht. Es ist ja mittlerweile fast g\u00e4ngi-\n\nge Praxis, dass man so 1 bis 2 Cent beim Arbeitspreis \n\ndrauflegt. Wir liegen derzeit im Schnitt bei etwa 25 Cent \n\npro Kilowattstunde. \u00dcber den Grundpreis rede ich einmal \n\nnicht. Das hei\u00dft, wenn man vergleicht, was die EEG-\n\nUmlage an Preissteigerung verursacht, ist es nicht ge-\n\nrechtfertigt, dass man die EEG-Umlage daf\u00fcr verantwort-\n\nlich macht. Die EEG-Umlage im Jahr 2011 betrug ganze \n\n3,53 Cent, und sie stieg jetzt auf 3,592 Cent. Das macht \n\ndeutlich, dass 0,06 Cent nicht als Grund f\u00fcr derzeitige \n\nStrompreiserh\u00f6hungen gerechtfertigt sind. Diese sind \n\nvielmehr \u201egerechtfertigt\u201c durch h\u00f6here Gewinne bei den \n\nUnternehmen und dadurch, dass die Netznutzungsentgelte \n\nf\u00fcr stromintensive Industrie abgeschafft wurden. Das sind \n\ndie wirklichen Ursachen f\u00fcr die derzeitigen Strompreiser-\n\nh\u00f6hungen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch komme zu Herrn Staatsminister Morlok. Herr Staats-\n\nminister Morlok, Sie haben in Ihrer ersten \u00c4u\u00dferung die \n\nK\u00fcrzung bei der EG-Verg\u00fctung zun\u00e4chst begr\u00fc\u00dft. Ich \n\nfinde, dass das eine besondere Form der Offenheit Ihres \n\nMinisteriums ist, wenn Sie auf Ihre Internetseite eine \n\nPressemitteilung gestellt haben, die nicht etwa aus dem \n\nMinisterium verfasst wurde, sondern offensichtlich von \n\neiner Agentur. Das hei\u00dft, Minister Morlok kann auch mit \n\nKritik leben. Ich finde das ausgezeichnet, denn es ist f\u00fcr \n\nmich eine starke Leistung von Ihnen, dass Sie nicht \n\nHofberichterstattung zulassen, sondern Sie sagen aus-\n\ndr\u00fccklich, dass Sie das verteidigen. Sie lassen zu, dass das \n\nMinisterium auf seiner Homepage deutlich macht, dass \n\nauch die Gegner Ihrer Darstellungen sagen, dass \u201edie \n\nneuen au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen K\u00fcrzungen f\u00fcr die Unternehmen \n\nentlang der Solar- und Wertsch\u00f6pfungskette dramatische \n\nund teilweise existenzgef\u00e4hrdende Einschnitte\u201c, so \n\nMarkus H\u00f6hner, CEO des unabh\u00e4ngigen Marktfor-\n\nschungsinstitutes EuPD Research, bedeuten. \n\nHerr Minister Morlok sagte noch einmal sehr deutlich, \n\ndass mit der monatlichen Absenkung der Einspeiseverg\u00fc-\n\ntung um 0,15 Cent pro Kilowattstunde eine s\u00e4chsische \n\nAnregung aus dem Jahr 2010 aufgegriffen wird. Darauf \n\nkommen dann Fotovoltaikexperten, die in derselben \n\nDarstellung ihres Ministeriums sehr deutlich sagen, dass \n\n\u201edie geplanten \u00c4nderungen am Erneuerbare-Energien-\n\nGesetz die nahezu komplette Abschaffung der Fotovoltaik \n\nin Deutschland bedeuten w\u00fcrden\u201c. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich finde das \n\nsehr transparent. Der Minister macht deutlich, dass er \n\nziemlich alleine steht. Aber da auch der Ministerpr\u00e4sident \n\nder Debatte beiwohnt, sehr verehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich, m\u00f6chte ich daran erinnern, was Ihre Amts-\n\nkollegen aus Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt zur Reduzie-\n\nrung der Einspeiseverg\u00fctung gesagt haben. Frau  \n\nLieberknecht hat sehr deutlich gemacht, dass sie dies im \n\nBundesrat nicht mittragen wird. \n\nIch zitiere jetzt sehr gerne Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nHaseloff aus Sachsen-Anhalt, der w\u00f6rtlich gesagt hat: \n\n\u201eWenn wir jetzt das Augenma\u00df verlieren, dann machen \n\nwir eine ganze Zukunftsbranche in den neuen L\u00e4ndern \n\nkaputt.\u201c Er f\u00e4hrt fort: \u201eWir werden uns sehr deutlich \n\neinklinken, um das Bestm\u00f6gliche herauszuschinden. Wir \n\nwerden f\u00fcr unsere Regionen k\u00e4mpfen.\u201c Das, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, verlange ich auch von \n\neinem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten und von einer \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Torsten Herbst, FDP:  \n\nUnd f\u00fcr die s\u00e4chsischen Stromverbraucher?) \n\n \n\u2013 Ich habe gerade mit Herrn Lichdi dar\u00fcber geredet, dass \n\nwir noch ein Seminar f\u00fcr alle veranstalten, die nicht \n\nwissen, wie der Strompreis entsteht. \n\nDeshalb glaube ich, dass es wichtig ist, dass Sie sich \n\nendlich einmal damit befassen. Das Internet ist erfunden, \n\nHerr Herbst. Sie k\u00f6nnen nachlesen, wie ein Strompreis \n\nentsteht. Solarstrom f\u00fchrt tats\u00e4chlich zu einer D\u00e4mpfung \n\ndes Preises. Jeder wei\u00df, dass es selbst beim B\u00f6rsenhandel \n\ndie Dreckschleudern, die schlechtesten Kraftwerke sind, \n\ndie am Ende dazu f\u00fchren, dass der Strompreis in die H\u00f6he \n\nschnellt. Das ist n\u00e4mlich die Wirklichkeit. Aber man muss \n\ndie Wirklichkeit auch einmal zur Kenntnis nehmen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr von Breitenbuch, ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt. Sie \n\nhaben deutlich gesagt, dass in Berlin dank der Koalitions-\n\nfraktionen eine gewisse Entkrampfung stattfindet. Man \n\nwill den Zeitpunkt der Reduzierung der Einspeiseverg\u00fc-\n\ntung vom 9. M\u00e4rz bis zum 1. April aussetzen. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon, dass 22 Tage das Kraut nicht fett machen werden \n\nund nicht wirklich helfen, ist das nicht die Begr\u00fcndung. \n\nMan umgeht damit n\u00e4mlich das \u00fcbliche Bundesratsver-\n\nfahren. Man macht einen Fraktionsantrag und das Ganze \n\nwird dazu f\u00fchren, dass man sich im Bundesrat richtig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5186 \n\nzofft und zu einem unechten Ermittlungsergebnis kom-\n\nmen wird, das uns m\u00f6glicherweise allen nicht richtig \n\nhelfen wird. Aber es f\u00fchrt eben auch zur Klimaver-\n\nschlechterung zwischen Bundesregierung und L\u00e4ndern. \n\nIch habe am Anfang auch gedacht, da passiert jetzt ein \n\nNachdenken. Nein, es gibt ganz andere Gr\u00fcnde, warum \n\ndieser Fraktionsantrag gestellt wurde, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\nIch sage sehr deutlich: Wir brauchen Planungssicherheit, \n\nund wir m\u00fcssen einfach zur Kenntnis nehmen, dass \n\nmittlerweile erfreulicherweise rund 4 % der Energieer-\n\nzeugung aus Fotovoltaik stattfindet, bei immerhin neuer-\n\ndings 20 % Anteil von erneuerbaren Energien am Strom-\n\naufkommen generell. Das m\u00fcssen, das wollen wir, denke \n\nich, alle ausbauen, sonst gelingt die Energiewende \u00fcber-\n\nhaupt nicht. \n\nIch freue mich dar\u00fcber \u2013 das ist ja ein Fortschritt \u2013, dass \n\ndie Bundesregierung nach Wochen der Sprachlosigkeit \n\nnach der Energiewende jetzt einen Fahrplan vorgelegt hat, \n\nin welchen Schritten sie die Energiewende bew\u00e4ltigen \n\nkann. Ich muss auch ganz einfach sagen: Wir m\u00fcssen sehr \n\ndarauf achten, dass insbesondere selbstgenutzter Strom \n\nst\u00e4rkere Unterst\u00fctzung findet. Beispiele von energieautar-\n\nken H\u00e4usern, in denen ich bereits heute Fotovoltaik mit \n\nPuffern, mit Batterien speichern kann f\u00fcr die Zeit, in der \n\ndie Sonne eben nicht scheint, machen deutlich: Wir sind \n\nschon weiter, als manche denken. Wenn wir den Strom \n\nselbst nutzen und nicht einspeisen m\u00fcssen, ersparen wir \n\nuns auch die teuren Leitungsnetze, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Klaus \n\nTischendorf, DIE LINKE, Dr. Karl-Heinz \n\nGerstenberg und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch verlange nat\u00fcrlich eine klare Perspektive f\u00fcr die \n\nFotovoltaikindustrie. Wir haben in Sachsen namhafte \n\nUnternehmen. Manche haben sicherlich auch Neid auf \n\nsich gezogen \u2013 das will ich gar nicht bestreiten \u2013 aber sie \n\nhaben eben dazu beigetragen, dass viele Hunderte, ja \n\nTausende Arbeitspl\u00e4tze bei uns im Land geschaffen \n\nwerden konnten. Das ist ein Pfund an sich. Wenn man \n\npositive Arbeitsmarktzahlen beklatscht, dann muss man \n\ndazusagen: Da geh\u00f6ren auch die Besch\u00e4ftigten in der \n\nFotovoltaikindustrie dazu. Wollen Sie jetzt diese Arbeits-\n\npl\u00e4tze verspielen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, das \n\nwollen sie, genau das ist das Ziel!) \n\nDeshalb muss es darum gehen, die richtigen Instrumente \n\nzu finden, um diese Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Dazu ist die \n\nEinspeiseverg\u00fctung nur ein kleiner Baustein. Es gibt \n\nsicherlich Modelle eines sogenannten Local Intent, nach \n\ndenen die Einspeiseverg\u00fctung, insbesondere wenn die \n\nWertsch\u00f6pfung in den Herstellerl\u00e4ndern stattfindet, h\u00f6her \n\ngestaltet werden kann. In Italien gibt es das Modell, dass \n\nman eine 10 % h\u00f6here Einspeiseverg\u00fctung vorsieht, wenn \n\nwenigstens 60 % Wertsch\u00f6pfung in einem Mitgliedsstaat \n\nder Europ\u00e4ischen Union stattfinden. \n\nIch frage mich, wenn das in Italien, einem Land der \n\nEurop\u00e4ischen Union, geht, warum geht das nicht auch in \n\nder Bundesrepublik Deutschland, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren? \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDamit habe ich den Bogen geschlagen zu Europa und \n\nschaue zu Europaminister Martens. Ich erwarte auch, \n\nwenn man vor allen Dingen \u00fcber europ\u00e4ische For-\n\nschungspolitik spricht, dass wir insbesondere helfen, dass \n\nsich die europ\u00e4ische Fotovoltaik weiterentwickeln kann. \n\nWer heute noch Wirkungsgrade von 18 oder 19 % be-\n\nklatscht, der muss zur Kenntnis nehmen: Selbst ein von \n\nmanchen gehasstes Braunkohlekraftwerk ist heute bei \n\n43 %; bei Kraft-W\u00e4rme-Kopplung schafft man \u00fcber 90 % \n\nWirkungsgrad. \n\nEs gibt also ein riesiges Potenzial, wenn es gelingt, die \n\nFotovoltaik im Wirkungsgrad nach oben zu bringen. Wir \n\nhaben mit den Erfahrungen aus der Mikroelektronik ein \n\nPotenzial, das wir nutzen sollten. Gerade wenn wir den \n\nWirkungsgrad der Fotovoltaik erh\u00f6hen, kommen wir \n\nweiter voran, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nEin Letztes: Ich habe ja gar nichts gegen einen Braunkoh-\n\nlegipfel. Das unterscheidet mich von den GR\u00dcNEN, von \n\nJohannes Lichdi nat\u00fcrlich sehr stark, dass man auch zur \n\nBraunkohle steht; denn ich denke, wir brauchen sie aus \n\nunterschiedlichsten Erw\u00e4gungen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nAber was hindert uns denn daran, einen Solargipfel zu \n\nmachen? Ich habe geh\u00f6rt, dass Herr Staatsminister  \n\nBeermann Fotovoltaikhersteller in die Staatskanzlei \n\neingeladen hat. Aber ich glaube, es w\u00e4re gut, sich viel \n\nbreiter aufzustellen, nicht nur wenige Industrielle einzula-\n\nden, sondern wir brauchen das s\u00e4chsische Handwerk, das \n\nin besonderer Weise vom Fotovoltaikboom profitiert und \n\nweiter profitieren sollte. Wir brauchen unsere s\u00e4chsischen \n\nForscher und unsere Kommunen. \n\nEs gibt viele richtige Schritte, die man in den n\u00e4chsten \n\nTagen und Wochen gehen kann, sehr verehrter Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, Herr Wirtschaftsminister. Das Erste, \n\nwas Sie machen k\u00f6nnen: dass Sie im Bundesrat klare \n\nPosition f\u00fcr Sachsen beziehen. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\nauch den Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nNutzen Sie die Gelegenheit, deutlich zu machen, welches \n\nPotenzial in der Fotovoltaik gerade auch in Sachsen steht. \n\nUnterst\u00fctzen Sie die Initiativen Ihrer Ministerpr\u00e4siden-\n\ntenkollegen aus Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen! \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund ganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion, \n\nHerr Hauschild. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Der Titel der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5187 \n\nDebatte war ja noch sachlich und die vielen Fakten, die \n\nman dazu bringen kann, haben meine Kollegen von \n\nBreitenbuch, Herr Jurk und Frau Runge alle genannt. \n\nAber Herr Lichdi \u2013 wo ist er jetzt eigentlich hin; war es \n\nwohl nicht so wichtig, Herr Lichdi \u2013 hat n\u00e4mlich gleich \n\nzu Beginn seines Beitrages darauf hingewiesen, worum es \n\nihm eigentlich geht: Es geht ihm gar nicht um die Solar-\n\nindustrie, um die B\u00fcrger, die es bezahlen, um die Strom-\n\npreise usw. \u2013 nein, es geht ihm einfach um klare Klientel-\n\npolitik. Jeder wei\u00df ja \u2013 das konnte man auch nachlesen \u2013: \n\nSOLARWATT ist ein Gro\u00dfspender f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist quasi ihr Eisladen \u2013 nur eben, dass sie es direkt \n\naufs Landeskonto \u00fcberwiesen bekommen haben und wir \n\nmit dem M\u00f6venpick \u00fcber die Bundessache uns nat\u00fcrlich \n\n\u00fcberhaupt nicht an dem Geld beteiligt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege, kann es sein, dass \n\ndie GR\u00dcNEN die Debatte \u00fcberhaupt nicht interessiert, \n\nweil sie hier nur mit zwei Abgeordneten vertreten sind? \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMike Hauschild, FDP: Das kann ich mir gar nicht \n\nvorstellen \u2013 so wichtig, wie es den GR\u00dcNEN ist; schlie\u00df-\n\nlich ist es ihr Geldgeber. \u2013 Jetzt sind es schon drei Abge-\n\nordnete, vielleicht werden es noch mehr, ich kann es nur \n\nhoffen. \n\nNun weiter in meiner Rede, denn so ganz emotionslos \n\nkann ich es auch nicht vorbringen. Machen wir uns nichts \n\nvor: Wer bis jetzt in Fotovoltaik investiert hat, wer bis \n\njetzt Solarzellen irgendwo hingestellt hat, der hat das \n\nnicht gemacht, um die Welt zu retten; er hat das gemacht, \n\num Geld zu verdienen. Gegen diese solaren Raubritter ist \n\njeder neoliberale Finanzhai doch ein zutiefst soziales \n\nWesen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sagt die FDP!) \n\nWenn ich mir dann noch anh\u00f6ren muss, dass zum 01.04. \n\nangeblich 58 % Senkung der Einspeiseverg\u00fctung gesche-\n\nhen soll, dann muss ich einfach sagen: Auch das wiede-\n\nrum stimmt nicht. \n\n(Arne Schimmer, NPD: \n\nAlles liberale Parteien hier!) \n\nDenn welcher Hersteller \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hauschild, gestat-\n\nten Sie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Hauschild, ich w\u00fcrde Sie gern fragen: Was ist \n\ndenn das unternehmerische Ziel eines Hoteliers? \n\nMike Hauschild, FDP: Das unternehmerische Ziel eines \n\nHoteliers ist zum Beispiel, dass er davon leben kann, dass \n\nsich seine G\u00e4ste richtig wohlf\u00fchlen, dass sie sich erholen, \n\ndass sie einen Mehrwert davon haben und dass er dabei \n\nh\u00f6chstes Niveau haben kann. \n\nWelcher Hersteller jetzt noch jammert \u2013 auch SOLAR-\n\nWATT, muss ich sagen \u2013, der spielt entweder mit gezink-\n\nten Karten oder hat seine Hausaufgaben nicht gemacht. \n\nIch kann das an zwei Beispielen belegen. Auch wir als \n\nFraktion waren vor nicht allzu langer Zeit bei SOLAR-\n\nWATT und haben uns die neue Produktion angeschaut. \n\nWir hatten dort auch ein Gespr\u00e4ch mit der Gesch\u00e4ftslei-\n\ntung, und schon damals wurde gesagt, dass sie in Gro\u00df-\n\nfl\u00e4chen schon lange nicht mehr zum Zuge kommen, weil \n\ndie Chinesen mit ihren subventionierten Modulen die \n\nPlatzhirsche sind. \n\nIch nehme einmal ein Beispiel, das gerade in meiner \n\nHeimatregion diskutiert wird. Auf einer gro\u00dfen Fl\u00e4che \n\ngibt es dort den Antrag, eine Fl\u00e4che mit Fotovoltaik \n\nzuzupflastern, und zwar in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n\n30 Megawatt. Ein chinesischer Investor mit chinesischen \n\nModulen \u2013 nun k\u00f6nnen wir lange diskutieren, ob ein \n\ns\u00e4chsisches Handwerk \u00fcberhaupt noch etwas damit zu tun \n\nhat \u2013 will dort 30 Megawatt installieren. Da frage ich \n\ndoch: Warum sollen es denn die s\u00e4chsischen B\u00fcrger \n\nbezahlen, dass die Chinesen hier ihr Geld verdienen? \n\nDas Gegenst\u00fcck dazu \u2013 weil es ja hei\u00dft, die s\u00e4chsischen \n\nHandwerker werden Pleite gehen, die s\u00e4chsischen Solar-\n\nhersteller werden Pleite gehen \u2013: Ich habe mit einem \n\nhochinnovativen Handwerker aus meiner Heimatstadt \n\ngesprochen und ein Angebot gesehen, was dieser Hand-\n\nwerker in meinem Bekanntenkreis jemandem erstellt hat, \n\nund zwar schon zu den neuen, ab 01.04. geltenden F\u00f6r-\n\nders\u00e4tzen. Diese Anlage rechnet sich trotzdem, trotz der \n\nabgesenkten F\u00f6rders\u00e4tze innerhalb dieses F\u00f6rderzeit-\n\nraums. Und er nimmt Hochleistungsmodule von SOLAR-\n\nWATT, dem s\u00e4chsischen Hersteller. Er nimmt auch den \n\ndeutschen Wechselrichterproduzenten, n\u00e4mlich SMA als \n\nWeltmarktf\u00fchrer. Das geht, und er muss nicht verhungern. \n\nDeshalb frage ich mich: Warum jammern denn alle, wenn \n\nes offensichtlich geht? \n\nIch habe etwas recherchiert und eine drei, vier Jahre alte \n\nAnlage gefunden. Der Preis f\u00fcr diese Anlage war bei \n\n\u00e4hnlicher Leistung fast dreimal so hoch wie diese jetzt, \n\nund die Amortisierung war im gleichen Zeitraum. \n\nMan sieht also, ja, das EEG f\u00fcr die Technologieentwick-\n\nlung war richtig, aber wir sehen auch, dass die Absenkung \n\n\u2013 das ist mein Fazit \u2013 zum 01.04. geboten ist. Sie ist \n\nrichtig und sie ist ein Wettbewerbsvorteil f\u00fcr die deutsche \n\nSolarindustrie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5188 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Delle, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen der von Kurzat-\n\nmigkeit gepr\u00e4gten Energiepolitik der Bundesregierung \n\nsprechen wir heute wieder einmal \u00fcber K\u00fcrzungspl\u00e4ne zur \n\nSolarf\u00f6rderung als Bestandteil der bereits 4. EEG-Novelle \n\nin dieser Legislaturperiode. \n\nEs ist nicht leicht f\u00fcr mich, in meiner knapp bemessenen \n\nRedezeit zu diesem polarisierenden Thema die wesentli-\n\nchen Fragestellungen zu belichten. Eines aber d\u00fcrfte oder \n\nsollte zumindest klar sein: Es geht um die Markt- bzw. \n\nKonkurrenzf\u00e4higkeit der erneuerbaren Energien sowie um \n\ndie Endverbraucherpreise f\u00fcr Energie. \n\nEs stellt sich zun\u00e4chst folgende Grundfrage: Wollen wir \n\ndie Energiewende wirklich? Wenn wir sie wollen \u2013 ich \n\nstehe hier daf\u00fcr \u2013, dann m\u00f6ge die Staatsregierung, ehe sie \n\nF\u00f6rderausgestaltungen bewertet, kl\u00e4ren, inwiefern ein \n\nInteressenkonflikt mit den Energieoligarchen vorherrscht \n\nund welchen Anspr\u00fcchen die Netzanforderungen gerecht \n\nzu werden haben, da sonst jegliche Marktintegration \n\nbehindert wird, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der H\u00f6he der EEG-\n\nUmlage. \n\nDie Energiewende wird \u2013 anders als die von den vier \n\nEnergieriesen gepr\u00e4gte konventionelle Energieerzeugung \n\n\u2013 auf dezentralen Erzeugungsstrukturen basieren. Diese \n\nDezentralit\u00e4t kann die Solarenergie bieten. \n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch: Ich m\u00f6chte damit \n\nkeineswegs zum Ausdruck bringen, dass bis zum Sankt-\n\nNimmerleins-Tag keine K\u00fcrzung der Solarf\u00f6rderung \n\nstattfinden d\u00fcrfe. Mitnichten! Ich beanstande jedoch die \n\nzu hohe wirtschaftliche Belastung der Solarenergie und \n\nder damit verbundenen Branchen. Die K\u00fcrzung erfolgt \n\nzudem in keiner Weise planbar-degressiv. Aber genau \n\nsolch eine Degression w\u00e4re hier angebracht. Dann k\u00f6nnte \n\ndie Solarbranche konkret planen und w\u00e4re nicht st\u00e4ndig \n\nirgendwelchen Ad-hoc-Entscheidungen der Bundesregie-\n\nrung ausgesetzt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Bef\u00fcrchtung hege ich \u2013 nicht zuletzt in Anbetracht \n\ndes hohen chinesischen Wettbewerbsdrucks \u2013 durchaus. \n\nN\u00e4chste Frage: W\u00e4re es nun gerechtfertigt, dieses Risiko \n\nim Blick auf die Verbraucherpreise einzugehen? \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nHierzu m\u00f6chte ich ganz entschieden feststellen: Genau \n\ndiese Frage stellt sich in diesem Zusammenhang derzeit \n\nnicht. \n\nLassen Sie mich festhalten, dass \u2013 erstens \u2013 zunehmende \n\n\u00d6kostrommengen die Gro\u00dfhandelspreise dr\u00fccken, dass \u2013 \n\nzweitens \u2013 der Bestandteil der EEG-Umlage an den \n\nStromkosten bei unter 10 % liegt und dass zudem \u2013 \n\ndrittens \u2013 die bisherigen Anlagen von der geplanten \n\nNovelle gar nicht betroffen sind und die Betreiber ihre f\u00fcr \n\ndie ersten 20 Jahre garantierten Einspeiseverg\u00fctungen \n\nweiter erhalten. \n\nWas hei\u00dft das? Nichts anderes, als dass der heutige \n\npolitische Streit zwar der Solarindustrie schaden kann, \n\njedoch bei der angeblichen Belastung der Verbraucher-\n\npreise gerade einmal mit einem Zehntelprozentbetrag ins \n\nGewicht f\u00e4llt. \n\nViel sinnvoller w\u00e4re es stattdessen, die durch die erneuer-\n\nbaren Energien an den Stromb\u00f6rsen preissenkenden \n\nEffekte endlich an die Privatkunden weiterzugeben sowie \n\ndie Ausnahmen bei den Nutzungsentgelten und die \n\nBefreiungen von der EEG-Umlage f\u00fcr immer weitere \n\nTeile der Industrie \u2013 dieser Privilegiertenkreis hat sich in \n\nden letzten Jahren verzehnfacht \u2013 zu \u00fcberdenken. Dies \n\nw\u00fcrde endlich die Endverbraucherpreise f\u00fcr Mittelstand \n\nund Privatkunden wirklich senken. \n\nUm einen konkreten Bezug zu Sachsen herzustellen: \n\nWeshalb wird beispielsweise der Braunkohlebergbau, der \n\nnicht unter internationalem Wettbewerbsdruck steht \u2013 so \n\ndie urspr\u00fcngliche Begr\u00fcndung f\u00fcr die Umlagebefreiung \u2013, \n\ndurch Verg\u00fcnstigungen subventioniert? Selbst der Staats-\n\nregierung d\u00fcrfte bekannt sein, dass die s\u00e4chsische Solar-\n\nwirtschaft mehr Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse aufweist als \n\nder Braunkohlebergbau. Erkl\u00e4ren Sie doch bitte einmal \u2013 \n\nunter diesem Lichte betrachtet \u2013 Ihre Haltung dazu! \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Herr Staatsminister Mor-\n\nlok, tragen Sie dazu bei, dass die derzeitigen Planungen \n\nder Herren R\u00f6sler und R\u00f6ttgen verworfen werden! Legen \n\nSie ein besser durchdachtes Konzept vor, \u00fcber das wir \n\ndann reden k\u00f6nnen! 30 % K\u00fcrzung f\u00fcr Solarparks, die \n\ndoch eine gute Fl\u00e4cheneffizienz aufweisen und bekannt-\n\nlich Innovationstreiber in der Branche sind, sind zu viel. \n\nTragen Sie dazu bei, dass sich hier bewegt wird! Verges-\n\nsen Sie bitte nicht, dass man neben der Beachtung der \n\nAspekte Energiesparen und Energieeffizienz die Ausbau-\n\nziele f\u00fcr erneuerbare Energien anheben muss, wenn man \n\naus der Kernenergie aussteigen will, und nicht andersher-\n\num. \n\nInsofern ist den drei Forderungen im vorliegenden Antrag \n\nder GR\u00dcNEN zum jetzigen Zeitpunkt zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist absolviert. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Herr Abg. Lichdi. Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich werde jetzt nicht \n\nzum ich wei\u00df nicht wievielten Male die Eigenheiten der \n\nStrompreisbildung unter Einfluss der EEG-Umlage und \n\nder F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien erkl\u00e4ren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das w\u00e4re mal notwendig!) \n\n\u2013 Das ist sinnlos bei Ihnen. Sie h\u00f6ren nicht zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5189 \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir h\u00f6ren doch zu!) \n\nWas man aber sagen kann \u2013 f\u00fcr Sie ganz kurz \u2013: Es ist die \n\nWahrheit, dass wir keinen oder nur mangelnden Wettbe-\n\nwerb zwischen den vier Gro\u00dfkonzernen haben, die immer \n\nnoch 80 % des Stromes fossil-konventionell bereitstellen. \n\nEs sind die erneuerbaren Energien, die diesen Oligopol-\n\nMarkt aufbrechen und schon heute massiv zur Strom-\n\npreissenkung beitragen. Insbesondere die Einspeisung von \n\nSonnenstrom f\u00fchrt in der Mittagszeit \u2013 dort liegt die \n\nVerbrauchsspitze \u2013 zu einer Gl\u00e4ttung und dazu, dass der \n\nStrompreis insoweit sinkt. \n\nEs ist die schlichte Wahrheit, dass die EEG-Umlage im \n\nJahr 2011 von der Bundesregierung falsch berechnet \n\nwurde. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSie wurde falsch \u2013 zu hoch \u2013 angesetzt. Im Oktober 2011 \n\nist das nicht, wie versprochen, r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht und \n\nals Absenkung der EEG-Umlage an die Verbraucher \n\nweitergegeben worden. Vielmehr hat wieder einmal die \n\nKlientelpolitik der FDP zugeschlagen. Es wurden n\u00e4mlich \n\n\u2013 zulasten der kleinen Stromverbraucher! \u2013 die gro\u00dfen \n\nBetriebe von der EEG-Umlage befreit, weshalb diese \n\nnicht sinken konnte. Sie sorgen seit Jahren daf\u00fcr, dass die \n\naus Fotovoltaik erzeugte erneuerbare Energie zum S\u00fcn-\n\ndenbock f\u00fcr ganz andere Dinge gemacht wird. Es ist \n\nbedauerlich, dass Ihnen immer noch viel zu viele Men-\n\nschen glauben. \n\nFrau Dr. Runge, ich bin schon sehr erstaunt. Bisher \n\nglaubte ich, dass wir, die GR\u00dcNEN, und Sie von den \n\nLINKEN in dieser Frage an einem Strang ziehen. Die \n\nRede, die Sie heute gehalten haben, hat mich in dieser \n\n\u00dcberzeugung nachhaltig ersch\u00fcttert. \n\n(Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nIch muss mich schon sehr wundern. Sie haben anschei-\n\nnend nicht kapiert, dass es jetzt um den Bestand der \n\ns\u00e4chsischen Solarindustrie geht. Sie sprachen \u00fcber den \n\nNetzausbau und die Markttransparenzstelle \u2013 Sie haben \n\nrecht, dass das alles wichtige Themen sind; dar\u00fcber haben \n\nwir in diesem Haus tausendmal diskutiert \u2013, aber jetzt \n\ngeht es um etwas anderes! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch erwarte von Ihnen, dass Sie jetzt auch Ihrer Verant-\n\nwortung gerecht werden und klarmachen, dass Sie hinter \n\nden s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten der Solarindustrie stehen. \n\nDas haben Sie heute vers\u00e4umt. \n\nKommen wir zu Ihren Aussagen: Sie haben gesagt, wegen \n\nder Fotovoltaik sei ein teurer Netzausbau n\u00f6tig. Das pure \n\nGegenteil ist der Fall! F\u00fcr die Fotovoltaik brauchen wir \n\nkeinen Netzausbau. Wo f\u00e4ngt Fotovoltaik an? In den \n\nurbanen R\u00e4umen, in den Ballungsr\u00e4umen, auf den D\u00e4-\n\nchern \u2013 dort wird zugebaut. Wir haben schon ein entspre-\n\nchend ausgebautes Netz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich damit! Es ist einfach nicht die \n\nWahrheit, was Sie sagen. Sie gehen den interessierten \n\nKreisen der Netzbetreiber auf den Leim. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht hier um etwas ande-\n\nres, n\u00e4mlich um die Frage: Soll es in Deutschland noch \n\neine Modulindustrie mit vor- und nachgelagerter Wert-\n\nsch\u00f6pfungskette geben? Es wurde schon angesprochen \u2013 \n\nich glaube, von Kollegen Jurk \u2013, dass die Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr die Absenkung des j\u00e4hrlichen \n\nZubaus auf 2,5 Gigawatt plant. Hier wird immer behaup-\n\ntet, es werde \u00fcbertrieben, aber Fakt ist: Die Solarbranche \n\nhat sich f\u00fcr einen Zubau um 5 Gigawatt ausgesprochen. \n\nWir haben schon geh\u00f6rt, dass es in den letzten zwei \n\nJahren 7,5 Gigawatt waren. Die Branche selbst ist also \n\nbereit, einen vern\u00fcnftigen Weg einzuschlagen. \n\nFrau Dr. Runge, was bedeutet denn die Reduzierung des \n\nZubaus auf 2,5 Gigawatt? Wir haben in Deutschland \n\nKapazit\u00e4ten von 4,5 Gigawatt. Das ist ein staatlich ver-\n\nordnetes Schrumpfungsprogramm f\u00fcr die deutsche Solar-\n\nindustrie und f\u00fcr deutsche \u2013 und damit auch f\u00fcr s\u00e4chsi-\n\nsche \u2013 Arbeitspl\u00e4tze! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Sie von den LINKEN wirklich nur auffordern, \n\nIhre Politik an der Stelle zu \u00fcberdenken. \n\nAn dieser Stelle mache ich Schluss; ich habe ja noch das \n\nSchlusswort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin sehr gespannt, was \n\nunser Wirtschaftsminister zu dem Problem zu sagen hat. \n\nIn den letzten drei Minuten werde ich mich ganz Ihnen \n\nwidmen, Herr Morlok. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \u2013 \n\nDoch. Herr Abg. Von Breitenbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf einige \n\nPunkte hinweisen. \n\nHerr Jurk, uns geht es nicht um Sabotage. Es geht darum, \n\ndass die Politik viel zu lange einen Zustand hat laufen \n\nlassen, der jetzt eingefangen geh\u00f6rt. Die Frage lautet: \n\nWie? \n\nDass die Anpassungsprozesse \u00e4u\u00dferst schwierig sind, ist \n\ndoch allen hier im Saal klar. Wir machen es uns mit \n\ndiesen Entscheidungen nicht leicht. Sie merken, wie in \n\nder Bundesregierung und der Fraktion gerungen wurde, \n\ndamit ein Kompromiss \u2013 es ist ein Kompromiss \u2013 darge-\n\nstellt werden kann. Das Gleiche passiert noch einmal mit \n\nden L\u00e4ndern. Ziel ist es, einen klugen Weg zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5190 \n\nScylla und Charybdis zu finden. Wir m\u00fcssen schauen, wie \n\nm\u00f6glichst viel von unserer Solarindustrie erhalten werden \n\nkann und wie sie die Ver\u00e4nderung bew\u00e4ltigen kann. \n\nGleichzeitig darf der Stromkunde nicht durch eine Wahn-\n\nsinnsentwicklung \u2013 wie bisher \u2013 belastet werden. \n\nIch will deutlich sagen: Es geht bei diesen Verhandlungen \n\num Tage. An jedem Tag, der noch offen ist \u2013 vor der \n\nAbsenkung \u2013, werden Gro\u00dfanlagen projektiert und \n\nSpatenstiche vollzogen. Das hat ein ganz anderes Volu-\n\nmen als eine Solaranlage, die auf ein Einfamilienhaus \n\ngesetzt wird. Wir reden hier von 50 Millionen Euro \n\nInvestitionssumme im Solarpark bei Halle mit 28 Mega-\n\nwatt, der jetzt er\u00f6ffnet wurde. Das ist eine Sache, die das \n\nganze Schiff sehr schnell zum \u00dcberborden bringt. \n\nDie deutsche Solarindustrie kann diese Paneele gar nicht \n\nso schnell liefern. Das hei\u00dft, die Materialien kommen aus \n\nChina im Container von Rotterdam und werden hier \n\naufgestellt. Fertig. Nur so l\u00e4uft das. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nSie liegen auf Halde!) \n\n\u2013 Genau, sie sind im Container dort gelandet und liegen \n\nauf Halde. Die Frage ist, ob sie noch aufgebaut werden \n\noder nicht. Jeder Kompromiss bringt das Ganze weiter. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Jurk, der Wirkungsgrad, auf den \n\nin der Vergangenheit gar nicht mehr geachtet werden \n\nmusste, weil es nur noch um den zu erreichenden Stichtag \n\nging, ist wichtig und wir hoffen, dass die Effizienz weiter \n\nsteigt und unser Know-how im Lande gro\u00df genug ist, \n\ndamit zurechtzukommen. \n\nIch habe Bedenken, wenn Verschw\u00f6rungstheorien ins \n\nLand gestreut werden. Das hat Frau Dr. Runge \u2013 nehmen \n\nSie mir es nicht \u00fcbel \u2013 im Hinblick auf die Spekulanten, \n\ndie Sie benennen wollten, gemacht und auch Herr Lichdi. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDiese Verschw\u00f6rungstheorien kennen wir. Das bringt uns \n\nnicht weiter. Wir m\u00fcssen sehen, wie wir nach vorn kom-\n\nmen und diese Probleme sachlich l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht sehen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist so, wie \n\nes der Ministerpr\u00e4sident gestern in der Regierungserkl\u00e4-\n\nrung deutlich gemacht hat: Sachsens Stimme wird geh\u00f6rt \n\nin Deutschland. CDU und FDP, der Ministerpr\u00e4sident und \n\nich, wir haben uns in der Diskussion \u00fcber die Energie-\n\nwende massiv daf\u00fcr eingesetzt, dass bei allen Dingen, die \n\nauf der Bundesebene beschlossen wurden, nicht aus den \n\nAugen verloren werden darf, dass Strompreise ein wichti-\n\nger Standortfaktor f\u00fcr Unternehmen und eine wichtige \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fcr private Haushalte sind und die H\u00f6he \n\ndes Strompreises nicht au\u00dfer Acht gelassen werden kann. \n\nWir haben uns in Sachsen f\u00fcr niedrige Strompreise \n\neingesetzt. Wir werden das auch weiterhin tun, und die \n\nEntscheidungen, die die Bundesregierung im Zusammen-\n\nhang mit der Solarf\u00f6rderung getroffen hat, ist ein Beitrag \n\ndazu. Wir f\u00fchlen uns als Sachsen in unserer Intention \n\nbest\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs ist richtig und verschiedene Debattenredner haben \n\ndarauf hingewiesen, dass die H\u00f6he des Strompreises nicht \n\nallein durch die EEG-Umlage bestimmt wird. Dass es \n\nandere Faktoren gegeben hat, die st\u00e4rker als die EEG-\n\nUmlage zur Erh\u00f6hung des Strompreises beigetragen \n\nhaben, bestreite ich nicht. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDennoch ist die Erh\u00f6hung der EEG-Umlage ein Teil der \n\nStrompreissteigerung. Das sollte man bei aller Fairness in \n\nder Diskussion zugeben. Herr Kollege Lichdi, ich wollte \n\ndas Thema Wettbewerb auf dem Strommarkt nicht von \n\nmir aus ansprechen, aber da Sie das Thema Oligopol in \n\ndie Debatte eingef\u00fchrt haben, m\u00f6chte ich mit ein paar \n\nWorten darauf eingehen. In der Koalition von SPD und \n\nGR\u00dcNEN wurde damals mit einer Ministererlaubnis die \n\nElefantenhochzeit im Energiebereich m\u00f6glich. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ach so? \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das war ein Fehler!) \n\nWenn ich mich richtig daran erinnere, war Kollegin \n\nHermenau zu diesem Zeitpunkt Mitglied des Deutschen \n\nBundestages. Liebe Frau Hermenau, als Widerstands-\n\nk\u00e4mpferin gegen die Elefantenhochzeit sind Sie mir \n\ndamals nicht aufgefallen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich war schon in der \n\nPolitik, da hatten Sie noch keine Ahnung!) \n\n\u2013 Ziemlich scheinheilig, ziemlich scheinheilig, sich hier \n\ngegen das Oligopol auszusprechen und es in ihrer Ver-\n\nantwortung im Bundestag zuzulassen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir uns die \n\nSituation in Sachsen genau anschauen, dann m\u00fcssen wir \n\nehrlicherweise feststellen \u2013 auch das ist in der Debatte \n\nbereits angesprochen worden \u2013, dass bei den Freifl\u00e4chen-\n\nanlagen inzwischen \u00fcber 80 % der Module aus dem \n\nAusland kommen. Wir haben in Deutschland Fotovoltaik-\n\nUnternehmen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. \n\nDann k\u00f6nnen Sie sich ungef\u00e4hr vorstellen, wie hoch der \n\nMarktanteil der Fotovoltaik-Unternehmen in Sachsen \n\ndenn sein wird, n\u00e4mlich relativ gering. Es ist mitnichten \n\nso, sehr geehrter Herr Lichdi, Sie waren es wohl gewesen, \n\ndass alle Freifl\u00e4chenanlagen in urbanen R\u00e4umen aufge-\n\nstellt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5191 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Sie haben gesagt, die Fotovoltaik ist kein Problem beim \n\nNetzausbau, weil diese Anlagen in urbanen R\u00e4umen \n\naufgestellt werden. \n\nDas trifft nur f\u00fcr die sogenannten Dachanlagen zu, die \n\naber den geringsten Anteil der Solarproduktion darstellen. \n\nDie gro\u00dfe Masse entf\u00e4llt auf die Freifl\u00e4chenanlagen. \n\nDeswegen ist Ihre Aussage falsch, dass ein vermehrter \n\nZubau der Fotovoltaik problemlos f\u00fcr die Netze zu \n\nverkraften w\u00e4re. Auch hier w\u00e4re ein bisschen mehr \n\nSachlichkeit der ganzen Debatte dienlich. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir hatten vor zwei \n\nJahren eine \u00e4hnliche Diskussion bei der Absenkung der \n\nEinspeiseverg\u00fctung. Ich habe mich damals massiv gegen \n\ndie Hauruck-Aktion von Minister R\u00f6ttgen ausgesprochen, \n\nder frisch ins Amt gekommen war und ohne jede Vorwar-\n\nnung die Einspeiseverg\u00fctung kappen wollte. Eines ist \n\nganz klar: Die Hersteller brauchen Planungssicherheit. \n\nDie war damals nicht gegeben. Wir m\u00fcssen aber auch zur \n\nKenntnis nehmen, sehr geehrte Damen und Herren, dass \n\nes seit zwei Jahren einen Zielkorridor f\u00fcr den Zubau der \n\nentsprechenden Leistungen im Bereich der Fotovoltaik \n\ngibt. Dieser Zubaukorridor ist nicht neu und auch nicht, \n\nwie im Antrag der GR\u00dcNEN formuliert, pl\u00f6tzlich abge-\n\nsenkt worden. Mitnichten, er ist seit vielen Jahren bekannt \n\nund alle in der Branche konnten sich darauf einstellen. \n\nDas hei\u00dft, das Marktvolumen von Fotovoltaikanlagen in \n\nDeutschland war bekannt. Der Markt war im letzten Jahr \n\ngr\u00f6\u00dfer als das vorgegebene Marktvolumen, aber es kann \n\nsich niemand dar\u00fcber beklagen, dass die Bundesregierung \n\njetzt anstrebt, dieses Marktvolumen auf dem Zielkorridor \n\nvon 2,5 bis 3 Gigawatt zu halten. \n\nWir haben im letzten Jahr einen Zubau von ungef\u00e4hr \n\n7,5 Gigawatt gehabt. Davon sind allein 3 Gigawatt in den \n\nletzten beiden Monaten des vergangenen Jahres zugebaut \n\nworden. Das hei\u00dft, wir hatten die typische Jahresendral-\n\nlye, die wir in dieser Branche \u00f6fter gehabt haben. Deswe-\n\ngen ist es sinnvoll, zu einer monatlichen Absenkung der \n\nEinspeiseverg\u00fctung zu kommen. Ich habe das vor zwei \n\nJahren, als diese Diskussion lief, schon vorgeschlagen, \n\naber konnte mich leider noch nicht durchsetzen. Ich bin \n\nfroh, dass die Bundesregierung diese Anregung jetzt \n\nendlich aufgegriffen hat. Das f\u00fchrt zu noch mehr Pla-\n\nnungssicherheit f\u00fcr die Hersteller, aber auch f\u00fcr die \n\nInvestoren. \n\nNat\u00fcrlich sind Verg\u00fctungsabsenkungen immer problema-\n\ntisch f\u00fcr Unternehmen. Wenn jemand am Markt pro St\u00fcck \n\nseines Produktes weniger erl\u00f6sen kann, ist das f\u00fcr den \n\nUnternehmer nicht erfreulich. Das ist die Tatsache, die ich \n\nauch nicht besch\u00f6nigen m\u00f6chte. Allerdings muss man \n\nfairerweise zugeben, dass die Fotovoltaikunternehmen in \n\nDeutschland sich in ihren Strategien sehr unterschiedlich \n\nentwickelt haben. Manche Unternehmen haben sich \n\nausschlie\u00dflich auf den deutschen Markt konzentriert. \n\nDiese sind nat\u00fcrlich von den Entscheidungen der Bundes-\n\nregierung besonders betroffen. Im Freistaat Sachsen gibt \n\nes aber auch Unternehmen, die einen sehr hohen Ex-\n\nportanteil haben. Diese Unternehmen haben klug diversi-\n\nfiziert und sind von diesen Entscheidungen deutlich \n\nweniger betroffen. Auch dieser Fakt geh\u00f6rt zur Ehrlich-\n\nkeit dazu. \n\nIn der Debatte wurde angesprochen, dass der Ministerpr\u00e4-\n\nsident gestern in seiner Regierungserkl\u00e4rung das Beispiel \n\nHeliatek erw\u00e4hnt hat. Das ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die \n\nUnterscheidung der Unternehmen in der Fotovoltaikbran-\n\nche. Es gibt in der Branche im Freistaat Sachsen Innova-\n\ntionstreiber, die mit ihren neuen Produkten, aber auch \n\nihren neuen Fertigungsverfahren an der Spitze stehen. \n\nIch kann hier neben Heliatek auch ein Unternehmen aus \n\ndem Leipziger S\u00fcden, Solarion, nennen. Dazu geh\u00f6ren \n\naber auch die Gro\u00dfen hier in Dresden, SOLARWATT mit \n\nder neuen Fertigungsstrecke, vor eineinhalb Jahren \n\neingeweiht, oder auch SolarWorld in Freiberg. Das sind \n\ngenau diese Unternehmen. \n\nEs gibt aber auch andere Unternehmen, die in den letzten \n\nf\u00fcnf, sechs Jahren nichts anderes gemacht haben als \n\nProduktionsausweitung, dasselbe Produkt mit derselben \n\nduplizierten Fertigungsstrecke einfach zu produzieren. \n\nDort hat eben keine Innovation stattgefunden, weder im \n\nProdukt noch in der Fertigungstechnologie. Dass solche \n\nUnternehmen am Markt Schwierigkeiten haben, ist doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Die h\u00e4tten sie auch ohne die Entschei-\n\ndungen auf der Bundesebene. Einige dieser Unternehmen, \n\ndie wirtschaftlichen Schwierigkeiten derselben, sind \n\nschon bekannt geworden, lange bevor man auf der Bun-\n\ndesebene \u00fcber eine zus\u00e4tzliche Absenkung der Einspeise-\n\nverg\u00fctung geredet hat. Auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit in \n\nder politischen Diskussion dazu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie, Herr Kollege Lichdi, hier in der Debatte \n\nanf\u00fchren, dass in bestimmten Bereichen die Einspeisever-\n\ng\u00fctung schon geringer w\u00e4re als der Strompreis, kann ich \n\ndie Aufregung nicht nachvollziehen. Wenn die Einspeise-\n\nverg\u00fctung \u2013 wie Sie so sagen \u2013 geringer ist als der Strom-\n\npreis, also man am Markt f\u00fcr den mit Fotovoltaik erzeug-\n\nten Strom mehr erl\u00f6sen kann als durch die Einspeisever-\n\ng\u00fctung, warum soll dann bitte, Herr Lichdi, die Absen-\n\nkung derselben ein Problem darstellen? \u2013 Das m\u00fcssen Sie \n\nuns bitte noch einmal erkl\u00e4ren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir hatten auf Einla-\n\ndung des Chefs der Staatskanzlei, nachdem die Entschei-\n\ndungen auf der Bundesebene bekannt gemacht wurden, \n\nein Gespr\u00e4ch mit den relevanten Firmen hier im Freistaat \n\nSachsen in dieser Branche. Nat\u00fcrlich gab es dort Kritik an \n\nden Entscheidungen der Bundesregierung. Das will ich \n\nhier auch gar nicht besch\u00f6nigen. Wir haben dar\u00fcber \n\ndiskutiert, wo die Probleme tats\u00e4chlich liegen. Wenn ich \n\nIhnen sage, dass wir inzwischen einen Importanteil von \n\n80 % in der Branche haben und diese Importe insbesonde-\n\nre aus Asien, aus China, kommen, zeigt das, wo eigentlich \n\ndas Hauptproblem liegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5192 \n\n(Zuruf von der NPD: Genau!) \n\nUns ist sehr wohl bekannt, dass auch die Unternehmen in \n\nChina momentan rote Zahlen schreiben, dass diese aber \n\ndort durch entsprechende Mechanismen ausgeglichen \n\nwerden. Wir haben in einem intensiven Gespr\u00e4ch mit der \n\nFotovoltaikbranche \u00fcber das Thema Local Content \n\ngesprochen. Die entsprechenden Regelungen aus Italien, \n\naus Frankreich sind hier in der Diskussion bereits ange-\n\nsprochen worden. \n\nWir sind weiter in Kontakt mit den Beteiligten aus der \n\nFotovoltaikbranche, und wir werden uns auch \u2013 wenn sich \n\npraktikable L\u00f6sungen finden lassen \u2013 in diesem Zusam-\n\nmenhang bei der Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen, dass \n\nwir auch in Deutschland zu solchen Local-Content-\n\nRegelungen kommen, weil wir faktisch ein Problem, eine \n\n\u00dcberkapazit\u00e4t auf dem Weltmarkt haben und eines inter-\n\nnationalen \u2013 ich sage einmal \u2013 Handelskrieges im Bereich \n\nder Fotovoltaik, der aus China induziert wird. \n\nWenn es uns gel\u00e4nge, marktkonforme, EU-konforme \n\nL\u00f6sungen zu finden, die dies unterbinden w\u00fcrden, dann \u2013 \n\ndenke ich \u2013 w\u00e4re den Unternehmen aus der Fotovoltaik-\n\nbranche mehr geholfen als mit der Diskussion \u00fcber die \n\nH\u00f6he der Absenkung der Einspeiseverg\u00fctung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Ausspra-\n\nche ist beendet. Das Schlusswort hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Wirtschaftsminister \n\nhat lange geredet und wenig gesagt. Es war allerdings \n\neine Botschaft deutlich: Er ist nicht bereit, jetzt in der \n\nFrage zugunsten der s\u00e4chsischen Solararbeitspl\u00e4tze zu \n\nintervenieren. Das ist die Botschaft, die \u00fcbrig bleibt. Ich \n\nhoffe, dass diese Botschaft im Lande bekannt wird. Ich \n\nhoffe auch, dass der eine oder andere Redebeitrag \u2013 jetzt \n\nvielleicht nicht Ihrer, der war durchaus mit ein paar \n\nKenntnissen gef\u00fcttert, aber das kann man ja nicht f\u00fcr alle \n\nKoalitionsredner sagen \u2013 im Lande bekannt wird. Dann \n\nhoffe ich, dass hier auch einmal deutlich wird, wer sich \n\nf\u00fcr welche Interessen einsetzt und wer nicht. \n\nIch m\u00f6chte aber vielleicht zum Schluss noch einmal auf \n\nein Argument eingehen, auch um das etwas zu verklaren, \n\ndie vielen Worte, die Sie und die Koalitionsredner hier \n\ngemacht haben. Die s\u00e4chsische Solarindustrie und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben sich nie dagegenge-\n\nstellt, dass die Solarverg\u00fctung abgesenkt wird. Es war von \n\nAnfang an das rot-gr\u00fcne Konzept von 2000, dass das \n\ndurchgef\u00fchrt wird, und es ist wichtig, hier darauf hinzu-\n\nweisen, dass das als einziges Instrument, das mir in der \n\ndeutschen Wirtschaftsgeschichte bekannt ist, tats\u00e4chlich \n\nauch so durchgehalten wurde. Sonst hatten wir n\u00e4mlich \n\nimmer nur Dauerf\u00f6rderungen. Das ist keine Subvention, \n\ndeswegen rede ich nicht von Subvention. \n\nJetzt ist die entscheidende Frage: In welchem Umfang \n\nmuss denn die Degression stattfinden? \u2013 Dazu sagen alle \n\nWirtschaftspolitiker: in dem Umfang, wie eine ambitio-\n\nnierte Kostensenkung entlang der gesamten Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette m\u00f6glich ist. Dann schauen wir uns an: Wie war \n\ndenn die Senkung an der Wertsch\u00f6pfungskette in den \n\nletzten Jahren? \u2013 Die lag zwischen 10 bis 15 % in den \n\nletzten Jahren. Jetzt geh\u00f6rt es einfach zur Wahrheit dazu, \n\nHerr Morlok, dass wir sagen: Bisher stand schon im \n\nGesetz: Absenkung um 15 % zum 01.01. dieses Jahres \n\nund weitere 15 % zum 01.07. des Jahres 2012, also allein \n\nin einem Jahr 30 %. Was Sie jetzt machen, ist eine Absen-\n\nkung bis zu 58 %. \n\nDann sage ich: Wie soll ein wirklich technologisches \n\nSpitzenunternehmen bei einer Kostensenkungskurve von \n\n10 % auf Knall und Fall eine Absenkung von fast 60 % \n\nverdauen? \u2013 Das kann kein Unternehmen! Ich halte es f\u00fcr \n\nsch\u00e4big, wenn Sie sich hier hinstellen und sagen: Die \n\nUnternehmen haben sich falsch aufgestellt, sie haben \n\nfalsch gewirtschaftet, sie haben in die falsche Technologie \n\ninvestiert. Das ist sch\u00e4big! Das ist der staatliche Genick-\n\nschuss, kann ich fast schon sagen, f\u00fcr eine gesamte \n\nIndustrie, und das machen Sie, weil Sie die Energiewende \n\nnicht wollen. Sie wollen die Energiewende nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWir brauchen einen st\u00e4rkeren Zubau. Und weil genau jetzt \n\ndie Fotovoltaik am Abheben ist, genau an dem Punkt ist, \n\nwo sie wirklich Erfolg hat, genau deswegen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 kommt jetzt dieser \n\nGr\u00e4tschschritt in die Knie. Nein, meine Damen und \n\nHerren, ich glaube diese Debatte war f\u00fcr manche sehr \n\nerhellend. Es war wieder eine Debatte, bei der sich der \n\nMinisterpr\u00e4sident gedr\u00fcckt hat. Aber das sind wir ja \n\nmittlerweile gew\u00f6hnt. Es war eine Debatte, in der Sie, \n\nHerr Morlok, einmal wieder Ihrer Aufgabe nicht gerecht \n\ngeworden sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/8391 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der \n\nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5193 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDie Finanzdiktatur verhindern \u2013 Nein zum  \n\neurop\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus ESM \n\nDrucksache 5/8371, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: NPD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion NPD \n\nspricht Herr Abg. Apfel. Sie haben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! K\u00e4mpfen bis zur letzten Patrone oder pr\u00e4ziser \n\nretten, bis auch der letzte Euro des deutschen Steuerauf-\n\nkommens verbraucht ist \u2013 das scheint die Agenda der \n\nEuro-Krieger in Berlin und Br\u00fcssel zu sein, die ihr Zerst\u00f6-\n\nrungswerk an den deutschen Finanzen, dem deutschen \n\nStaat und dem Selbstbestimmungsrecht des deutschen \n\nVolkes nun dadurch kr\u00f6nen wollen, dass man das Budget-\n\nrecht des Bundestages einer Zweckgesellschaft mit Sitz in \n\nLuxemburg \u00fcbertragen will. \n\nDie Kreditw\u00fcrdigkeit dieser Zweckgesellschaft soll nicht \n\nmehr wie im Fall des Vorg\u00e4ngers EFSF durch B\u00fcrgschaf-\n\nten der 17 Euro-Staaten gesichert werden, sondern durch \n\nEinzahlung eines Grundkapitals in H\u00f6he von 700 Milliar-\n\nden Euro. Schon das direkt einzahlbare Grundkapital in \n\nH\u00f6he von 80 Milliarden Euro, von denen Deutschland \n\ninsgesamt 21,7 Milliarden Euro einzahlen muss, stellt f\u00fcr \n\nMerkel und Sch\u00e4uble einen Offenbarungseid dar. Dieser \n\nBetrag wird komplett durch neue Schulden finanziert, die \n\naus der Berechnung der nationalen Schuldenbremse \n\neinfach ausgeklammert werden, womit auch dieses \n\nangebliche Stabilit\u00e4tsinstrument von vornherein als \n\nweiterer Politschwindel der Politklasse entlarvt wird. \n\nFinanzminister Sch\u00e4uble wird aber nicht darum herum \n\nkommen, einen Nachtragshaushalt vorlegen zu m\u00fcssen, \n\num die f\u00fcr 2012 vorgesehene Rate f\u00fcr den ESM in H\u00f6he \n\nvon 8,6 Milliarden Euro zu begleichen. \n\nWer sich dann aber den ESM-Vertrag durchliest, der muss \n\nzu dem Schluss kommen, dass hier ein Erm\u00e4chtigungsge-\n\nsetz durch den Bundesrat und den Bundestag gepeitscht \n\nwerden soll, das seinesgleichen sucht. Tats\u00e4chlich w\u00fcrde \n\nmit der Schaffung des permanenten Rettungsschirmes \n\nESM die Diktatur der EU-B\u00fcrokratie endg\u00fcltig in Stein \n\ngemei\u00dfelt werden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle noch einmal die sechs \n\nEckpfeiler des ESM-Vertrages vor Augen f\u00fchren, damit \n\nklar wird, was in dieser Frage f\u00fcr unser Volk und f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige Generationen auf dem Spiel steht. \n\nErstens. Deutschland muss in einem ersten Schritt \n\n22,7 Milliarden Euro in das Grundkapital des ESM \n\neinzahlen. Dar\u00fcber hinaus umfasst der deutsche Anteil \n\naber noch fast 170 Milliarden Euro an kurzfristig abrufba-\n\nren Anteilen, die bei der Anforderung innerhalb von \n\nsieben Tagen gezahlt werden m\u00fcssen. \n\nZweitens. Wenn die vergebenen Kredite an s\u00fcdeurop\u00e4i-\n\nsche Pleitestaaten ausfallen und Abschreibungen auf das \n\nGrundkapital des ESM f\u00e4llig werden, besteht eine Nach-\n\nschusspflicht zum Ausgleich des abgeschriebenen Betra-\n\nges, der ebenfalls innerhalb von sieben Tagen nachzu-\n\nkommen ist. Durch diese Hintert\u00fcr, meine Damen und \n\nHerren, wird der ESM endg\u00fcltig zum Fass ohne Boden, \n\nda gar keine Haftungsobergrenze f\u00fcr den deutschen \n\nSteuerzahler enthalten sein wird. \n\nDrittens. Alle Organe und Angestellten sowie alle Verm\u00f6-\n\ngenswerte des ESM genie\u00dfen umfassende Immunit\u00e4t. Alle \n\nUnterlagen und R\u00e4umlichkeiten und das Archiv des ESM \n\nsind unverletzlich. Es ist deshalb untertrieben, wenn die \n\nPiratenpartei in \u00d6sterreich den ESM als kriminelle Orga-\n\nnisation bezeichnet; denn richtig ist nur, dass der ESM \n\nrechtsbrechend, antidemokratisch, intransparent, dieb-\n\nstahlorientiert und gegen die Interessen der B\u00fcrger gerich-\n\ntet ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nW\u00e4hrend man aber bei der Mafia und selbst beim Bun-\n\ndespr\u00e4sidenten wenigstens noch Durchsuchungen durch-\n\nf\u00fchren kann, ist das beim ESM nicht m\u00f6glich. \n\nViertens. Da das oberste Organ des ESM, der sogenannte \n\nGouverneursrat, aus den Finanzministern der Eurol\u00e4nder \n\nbesteht, ist daf\u00fcr gesorgt, dass die \u00fcberschuldeten und \n\nl\u00e4ngst im Status der Insolvenzverschleppung befindlichen \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten immer mit einer komfortablen \n\nMehrheit ausgestattet sind, w\u00e4hrend die solide haushal-\n\ntenden Zahlerstaaten wie Deutschland, \u00d6sterreich, Finn-\n\nland oder Holland immer in der Minderheit sein werden \n\nund zur Pl\u00fcnderung durch die Krisenstaaten freigegeben \n\nsind. Im Gouverneursrat wird der Bock in Gestalt der \n\n\u00fcberschuldeten, st\u00e4ndig nach neuen Krediten gierenden \n\nEurostaaten zum G\u00e4rtner gemacht. \n\nF\u00fcnftens. Mit der Ratifizierung des ESM-Vertrages \n\nbesiegeln die Abgeordneten nicht nur das Ende ihrer \n\neigenen demokratischen Rechte, sondern schmei\u00dfen auch \n\nbedenkenlos alle demokratischen Rechte weg, die sich das \n\nVolk seit 1848 erk\u00e4mpft hat. Weggeschmissen wird vor \n\nallem das K\u00f6nigsrecht jedes Parlaments, n\u00e4mlich das \n\nHaushaltsrecht, und damit die Befugnis, \u00fcber die H\u00f6he \n\nund Struktur der Regierungsausgaben entscheiden zu \n\nk\u00f6nnen. Mit der Verabschiedung des ESM entmachtet \n\nsich der Bundestag und erniedrigt sich zur reinen Akkla-\n\nmationsmaschinerie, zum reinen Ausf\u00fchrungsorgan der \n\nBundesregierung und der EU-B\u00fcrokratie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5194 \n\nSechstens. Zuletzt muss festgehalten werden, dass der \n\nESM-Vertrag kein R\u00fccktrittsrecht vorsieht. Er ist formal \n\nf\u00fcr immer v\u00f6lkerrechtlich bindend, und auch eine neue \n\nRegierung kann nicht mehr aussteigen. Das hei\u00dft konkret, \n\nDeutschland zahlt und zahlt, egal wie viel die diversen \n\nRettungen kosten m\u00f6gen, so lange, bis endlich auch \n\nDeutschland den Staatsbankrott anmelden muss. \n\nEines steht fest und d\u00fcrfte jedem klar sein, der dieses \n\nVertragsmachwerk ESM durchgelesen hat: Der Vertrag \n\ntr\u00e4gt ganz offensichtlich Knebelcharakter, und er tritt alle \n\nfreiheitlichen und demokratischen Grundwerte mit F\u00fc\u00dfen. \n\nWer diesem Knebelvertrag zustimmt, meine Damen und \n\nHerren, begeht nichts anderes als Landesverrat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie beiden Vorg\u00e4nger von Ministerpr\u00e4sident Tillich, Herr \n\nBiedenkopf und Herr Milbradt, wollen diesen Weg \n\noffensichtlich nicht mehr mitgehen und warnen inzwi-\n\nschen vor dem ESM. Man kann der Staatsregierung nur \n\neindringlich raten, in diesem Fall dem Rat der beiden \n\nAltministerpr\u00e4sidenten zu folgen und im Bundesrat gegen \n\ndas ESM-Gesetz zu stimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir fahren fort in der allgemeinen \n\nAussprache. F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich im \n\nTagungspr\u00e4sidium sa\u00df und in die Richtung der NPD-\n\nFraktion geblickt habe, dachte ich zum ersten Mal, es \n\nbestehe Hoffnung, die Hoffnung n\u00e4mlich, dass diese \n\nFraktion tats\u00e4chlich einmal w\u00e4hrungs- und finanzpoliti-\n\nsche Kompetenz einbringt. W\u00e4hrend bislang die Beitr\u00e4ge \n\nder NPD zu diesem Thema eher auf dem Niveau des \n\n\u201eV\u00f6lkischen Beobachters\u201c waren, konnte ich soeben zwei \n\nAbgeordnete sehen, die die anglo-amerikanische Kapita-\n\nlistenzeitung \u201eFinancial Times\u201c gelesen haben, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die deutsche Ausgabe, mehr war auch nicht zu \n\nerwarten. \n\nIch fragte mich: Regt sich da irgendetwas an der ansons-\n\nten braun verklebten Synapse, kommt jetzt ein Erkennt-\n\nnisgewinn? \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nNein, er kam nicht. Wir haben gerade wieder gesehen: \n\nWas sich hier tats\u00e4chlich abspielt, ist nichts weiter als \n\nblanker Hass. Es sind wieder ausl\u00e4nderfeindliche Ge-\n\nschichten gegen Europa. Es hat nichts mit dem zu tun, \n\nwas wir unter V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und unter einer \n\noffenen Gesellschaft verstehen. Es werden \u00c4ngste ge-\n\nsch\u00fcrt durch die Behauptungen, dass Deutschland angeb-\n\nlich ausgepl\u00fcndert wird, dass wir f\u00fcr andere Staaten \n\nhaften sollen, um diese Wirtschaften zu sch\u00fctzen. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat sich nach der Wie-\n\ndervereinigung zur Teilnahme an einer Wirtschafts- und \n\nW\u00e4hrungsunion entschlossen. Das war nach Jahrzehnten \n\npolitischer Instabilit\u00e4t und des Kalten Krieges ein gro\u00dfer \n\nSchritt. Dabei war von Anfang an klar, dass es ein Geben \n\nund Nehmen sein wird, um die neu gewonnene Freiheit \n\nund den Frieden dauerhaft zu stabilisieren. \n\nDie NPD stellt den ESM als eine Fortsetzung der bisheri-\n\ngen Rettungsschirmpolitik dar, die sie aus nationalisti-\n\nschen Gr\u00fcnden ablehnt. Ich habe mehrfach in diesem \n\nHause \u00fcber dieses Thema gesprochen und auch deutlich \n\ngemacht, dass es f\u00fcr bankrotte europ\u00e4ische Staaten nur \n\nein geordnetes Insolvenzverfahren geben kann. Kein \n\neurop\u00e4isches Land kann dauerhaft von anderen Mitglieds-\n\nstaaten der EU finanziert werden. Diese Auffassung \n\nvertrete ich auch heute, auch wenn es sich um einen NPD-\n\nAntrag handelt. \n\nAber wir diskutieren den ESM hier nur vor dem Hinter-\n\ngrund der griechischen Staatspleite. Um eines klar zu \n\nsagen: Griechenland ist mit dem ESM nicht zu retten. \n\nGriechenland muss in ein geordnetes Insolvenzverfahren \n\ngehen. Wenn heute festgestellt wird, dass die Mindestquo-\n\nte f\u00fcr einen Schuldenschnitt von privaten Gl\u00e4ubigern \n\nnicht erreicht wird, wird das griechische Parlament einen \n\nZwangsumtausch der griechischen Staatsanleihen vor-\n\nnehmen. Anleger, die auf die Zahlungsf\u00e4higkeit eines \n\nStaates der Eurozone vertraut haben, werden dann 53,5 % \n\nihrer Forderungen, insgesamt 107 Milliarden Euro, \n\nabschreiben m\u00fcssen und den Rest in niedrigverzinsliche, \n\nlange laufende Anleihen tauschen. Das ist nichts anderes \n\nals eine geordnete Insolvenz. Wenn jetzt hier so getan \n\nwird, als wenn jeder Staat mit deutschen Steuergeldern \n\ndurchgef\u00fcttert wird, dann ist das schlicht und einfach die \n\nUnwahrheit. \n\nWas verschwiegen wird, ist, dass es gelungene Rettungs-\n\naktionen innerhalb des Euroraumes gegeben hat. Ich \n\nm\u00f6chte hier auf das Beispiel Irland verweisen. Irland war \n\neinst der Musterknabe mit einer Staatsverschuldung, die \n\n25 % des Bruttoinlandsprodukts betragen hat. Das war \n\n2007. Deutschland lag damals bei 65 %. In der Finanzkri-\n\nse 2008 und 2009 brachen bei den drei gr\u00f6\u00dften Banken in \n\nIrland, der Bank of Ireland, der Angloamerican Bank und \n\nder Allied Irish Bank, die Immobilienkredite im eigenen \n\nLande ein, sodass diese Banken ins Strudeln kamen. \n\nAnders als die Amerikaner bei Lehman Brothers hat sich \n\nIrland entschieden, diese Banken zu retten, und die \n\nprivaten Eigent\u00fcmer dieser Banken haben ihr Eigenkapi-\n\ntal verloren. Das war eine Rettungsaktion zum Wohle \n\naller europ\u00e4ischen Volkswirtschaften, denn die Pleite \n\ndieser drei Banken h\u00e4tte eine Insolvenz mehrerer anderer \n\nKreditinstitute in ganz Europa mit sich gebracht. \n\nIrland brauchte danach die Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Irland als kleines Land ist unter den Druck \n\nder internationalen Finanzm\u00e4rkte gekommen. Man hat \n\ngegen Irland spekuliert. Es war nur der Hilfe der Europ\u00e4i-\n\nschen Union zu verdanken, dass Irland dabei nicht in die \n\nKnie gegangen ist. Heute muss Irland nur noch Zinsen am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5195 \n\nMarkt bieten, die knapp \u00fcber denen von Italien liegen. \n\nIrland ist wahrscheinlich Ende dieses Jahres wieder \n\nkapitalmarktf\u00e4hig. Das ist eine gelungene Rettungsaktion \n\nmit europ\u00e4ischer Hilfe. \n\nEin weiteres positives Beispiel, bei dem es europ\u00e4ische \n\nHilfe in Finanzmarktangelegenheiten gegeben hat, ist \n\nLettland. Lettland hat auch erhebliche wirtschaftliche \n\nSchwierigkeiten beim Transformationsprozess von einer \n\nPlanwirtschaft in eine Marktwirtschaft gehabt. Man hat \n\nsich \u00fcbernommen, und man hat Reformen eingeleitet, um \n\nwieder wettbewerbsf\u00e4hig zu werden. Auch Lettland ist \n\nwieder kapitalmarktf\u00e4hig. \n\nDas Ganze, meine Damen und Herren von der NPD-\n\nFraktion, hat nichts mit anstrengungslosem Wohlstand in \n\nirgendwelchen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten zu tun, den wir \n\nfinanzieren. Das sind harte Reformen, die den B\u00fcrgern in \n\nden betroffenen Staaten auferlegt werden. F\u00fcr solche \n\nRettungsaktionen brauchen wir in Zukunft auch einen \n\nfunktionierenden Rechtsrahmen auf der europ\u00e4ischen \n\nEbene, damit diese Anstrengungen, die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in den von der Pleite betroffenen Staaten leisten, \n\nnicht durch Spekulationen an den Kapitalm\u00e4rkten wieder \n\nzunichte gemacht werden. \n\nIn der letzten Woche haben 25 Mitgliedsstaaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union den Fiskalpakt geschlossen. Tsche-\n\nchien hat sich leider nicht daran beteiligt, Gro\u00dfbritannien \n\nebenfalls nicht. Das bedauere ich au\u00dferordentlich, denn \n\ndieser Pakt f\u00fchrt eine verbindliche Schuldengrenze f\u00fcr die \n\nStaaten der Europ\u00e4ischen Union ein. Der Fiskalpakt holt \n\ndas nach, was im Maastricht-Vertrag vers\u00e4umt wurde. Das \n\nStaatsdefizit in den teilnehmenden europ\u00e4ischen Staaten \n\ndarf danach nur noch 0,35 % des Bruttoinlandsprodukts \n\nbetragen. Nur wer diesen Pakt unterzeichnet, ihn auch \n\neinh\u00e4lt, hat in einer Notsituation k\u00fcnftig Anspruch darauf, \n\nHilfen aus dem ESM zu bekommen. Auch das hat nichts \n\ndamit zu tun, Pleitestaaten durchzuf\u00fcttern oder mit dem \n\nWohlstand von einigen wenigen L\u00e4ndern andere L\u00e4nder \n\ndauerhaft \u00fcber Wasser zu halten. \n\nGerade diese Kombination aus dem Fiskalpakt und dem \n\nESM sch\u00fctzt vor dem n\u00e4chsten Staatsbankrott in Europa \n\nund in der Eurozone. Die Staaten werden zu einer strikten \n\nHaushaltsdisziplin angehalten, die auch entsprechend \n\nsanktioniert ist. Damit schaffen wir keine Transferfunkti-\n\nonen, sondern kehren zu den Grunds\u00e4tzen des Maastricht-\n\nVertrages zur\u00fcck. Wir sch\u00fctzen Staaten davor, zum \n\nAngriffsobjekt von Spekulanten zu werden, und stabilisie-\n\nren somit die Wirtschaft in ganz Europa. Deshalb leistet \n\nbeides einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nUnion, f\u00fcr die Stabilit\u00e4t dieser Union und somit f\u00fcr \n\nFrieden in Europa. Wir werden Ihren Antrag deshalb \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, Sie m\u00f6chten sicherlich vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. Wenn das so ist, \n\nd\u00fcrfen Sie es jetzt. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die NPD noch einmal das Wort \n\nergreifen und darauf hinweisen, dass es sicherlich nicht \n\nnur unserer Auffassung nach grotesk ist, den Vorwurf der \n\nAusl\u00e4nderfeindlichkeit zu erheben, wenn wir uns gegen \n\ndie Ausbeutung des deutschen Steuerzahlers und die \n\nEnteignung der deutschen Sparer durch die jetzt schon \n\neinsetzende Inflation wenden. Das eine mit dem anderen \n\nzu verbinden ist FDP-Polemik der \u00fcbelsten Sorte. Nach \n\nden gleichen Kriterien m\u00fcssten Sie Ihren Parteifreund \n\nScheffler wahrscheinlich aus der FDP ausschlie\u00dfen: \n\nwegen Fremdenfeindlichkeit, Griechenfeindlichkeit \u2013 und \n\nwas auch immer. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas eine hat mit dem anderen \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Grundaspekte hinweisen: Die \n\nSumme, die mit dem ESM f\u00fcr die deutsche Seite verbun-\n\nden ist, betr\u00e4gt 211 Milliarden Euro. Vor Monaten wurde \n\nschon \u00fcber die Einf\u00fchrung von Eurobonds diskutiert, also \n\n\u00fcber die Vergemeinschaftung der europ\u00e4ischen Schulden. \n\nDas ifo-Institut hat damals schon ausgerechnet: Falls es \n\nEurobonds geben sollte, w\u00fcrde allein dadurch eine weite-\n\nre Belastung in H\u00f6he von 47 Milliarden Euro auf den \n\ndeutschen Haushalt zukommen. \n\nSie alle haben der Presse entnommen, dass vor Monaten \n\nsogar \u00fcber den Zugriff auf die deutschen Goldreserven \n\ndiskutiert wurde. Unabh\u00e4ngige Experten beziffern mitt-\n\nlerweile die Gesamtrisikosumme f\u00fcr die deutschen \n\nStaatshaushalte auf eine halbe Billion Euro, und zwar \n\ndurch Ihre unverantwortliche Schuldenpolitik. Sie haben \n\ndamals, obwohl allen bekannt war, dass Griechenland \n\ngef\u00e4lschte volkswirtschaftliche Bilanzen vorweist, daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass dieser Schummelkandidat in die Eurozone \n\neintreten durfte. Das Schuldeingest\u00e4ndnis geben Sie jetzt \n\naber nicht. Deswegen versuchen Sie mit allen politischen \n\nund unlauteren Mitteln, Griechenland im Euroraum zu \n\nhalten. Damit werden Sie Schiffbruch erleiden. Und wenn \n\nSie politisch Schiffbruch erleiden sollten, w\u00e4re uns das \n\nein Vergn\u00fcgen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das Tragische ist aber, dass der \n\ndeutsche Steuerzahler f\u00fcr Ihre verantwortungslose Politik \n\ndie Zeche zu zahlen haben wird. Darauf hinzuweisen hat \n\nnichts mit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit zu tun. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte kurz darauf antworten. Die Frage ist, wie man das \n\nThema ESM diskutiert. Wir haben in der FDP eine Dis-\n\nkussion gehabt \u2013 das haben Sie richtigerweise angespro-\n\nchen \u2013, und ich bin Frank Scheffler ausgesprochen dank-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5196 \n\nbar, dass er sie in dieser sachlichen Art und Weise gef\u00fchrt \n\nhat. \n\nIch m\u00f6chte auch ganz deutlich sagen: Ich w\u00fcrde den ESM \n\nsehr viel kritischer sehen, wenn wir nicht den Fiskalpakt \n\nh\u00e4tten. Gerade der stellt sicher, dass wir zuk\u00fcnftig keine \n\nSituation mehr bekommen, wie wir sie jetzt in Griechen-\n\nland haben. Nur die Kombination aus diesen beiden \n\nInstrumenten \u2013 eine ganz klare und starke Schuldenbrem-\n\nse mit einem Sicherungsinstrument, wenn ein Staat durch \n\nderivative Finanzinstrumente von den Kapitalm\u00e4rkten \n\nangegriffen wird \u2013 schafft Stabilit\u00e4t. Ein ESM allein, der \n\nnicht an harte Kriterien gekn\u00fcpft worden w\u00e4re, w\u00e4re ein \n\nganz anderes Instrument. Das haben wir innerhalb der \n\nFDP mit aller Fairness diskutiert, ohne jedes Mal den \n\ngleichen Zungenschlag zu verwenden, den Ihr Fraktions-\n\nvorsitzender gerade wieder in diese Diskussion hineinge-\n\nbracht hat. \n\nNoch etwas: Wir haben uns sehr deutlich gegen Euro-\n\nbonds ausgesprochen, weil: Eurobonds vergemeinschaf-\n\nten Schulden, die schon da sind, und geben keine Anreiz-\n\nwirkung mehr daf\u00fcr, seinen eigenen Haushalt in Ordnung \n\nzu bringen. Ich habe Ihnen gerade zwei Beispiele genannt, \n\nwie europ\u00e4ische Staaten durch eigene Anstrengung und \n\neine solidarischen Hilfe, die sie wieder zur\u00fcckf\u00fchren, ihre \n\nHaushalte saniert haben. Daf\u00fcr ist der ESM in Kombina-\n\ntion mit dem Fiskalpakt genau das richtige Instrumentari-\n\num. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegen f\u00fcr die erste Runde der \n\nallgemeinen Aussprache keine weiteren Wortmeldungen \n\nvor. Ich frage trotzdem noch einmal die Fraktionen. \u2013 Es \n\nbesteht kein Redebedarf. Dann w\u00fcrde ich eine zweite \n\nRunde er\u00f6ffnen. Gibt es Bedarf? \u2013 Herr Schimmer f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Also eines muss man Merkel und Sch\u00e4uble \n\nlassen: Sie sind wirklich Illusionsk\u00fcnstler der gehobenen \n\nKategorie. W\u00e4hrend die beiden frisch, fromm, fr\u00f6hlich, \n\nfrei und putzmunter dem Land und dem Volk, dem sie per \n\nAmtseid verpflichtet sind, einen materiellen, vermutlich \n\nbis zum Staatsbankrott reichenden Totalschaden der \n\nallerh\u00f6chsten Kategorie zuf\u00fcgen und die Milliarden des \n\ndeutschen Steuerzahlers sowie seiner Kinder und Enkel \n\nstaatsm\u00e4nnisch grinsend verschleudern, schaffen sie es \n\ntats\u00e4chlich, einen Gro\u00dfteil des deutschen Volkes ahnungs-\n\nlos zu halten. Diese kleinen rhetorischen Scheingefechte \n\nund taktischen Positionsspielchen des perfiden Gespanns \n\nscheinen absolut ins Schwarze zu treffen und vom We-\n\nsentlichen abzulenken. Denn so haben es Merkel und \n\nSch\u00e4uble bislang noch verhindern k\u00f6nnen, dass den \n\nDeutschen bewusst geworden ist, dass der sogenannte \n\npermanente Eurorettungsschirm ESM nichts anderes \n\ndarstellt als den Schlussstrich unter eine mehr als 150-\n\nj\u00e4hrige Geschichte der parlamentarischen Demokratie in \n\nDeutschland. \n\nBislang haben es Merkel und Sch\u00e4uble auch verhindern \n\nk\u00f6nnen, dass den Deutschen die Tragweite der Target-II-\n\nProblematik bewusst geworden ist, also jener finanziellen \n\nAtombombe, die in den Bilanzen der Bundesbank \n\nschlummert. Die Schulden der Europ\u00e4ischen Zentralbank \n\ngegen\u00fcber der Deutschen Bundesbank belaufen sich \n\nmittlerweile auf mehr als 500 Milliarden Euro und sind \n\nallein im Februar 2012 nochmals um 50 Milliarden Euro \n\ngestiegen. Das sind mehr als 2 Milliarden Euro pro \n\nBankarbeitstag und mehr als das gesamte deutsche Steu-\n\neraufkommen in dieser Zeit. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Oh!) \n\n\u2013 Ich merke schon, Herr Dr. Martens, Sie haben von der \n\nProblematik \u00fcberhaupt keine Ahnung und st\u00f6hnen deshalb \n\nwahrscheinlich. \n\nFazit: Die Deutschen k\u00f6nnen gar nicht so viel arbeiten, \n\nwie sie bestohlen werden. Aber wir von der NPD wissen: \n\nAuf die Dauer werden es auch die deutschen Illusions-\n\nk\u00fcnstler Sch\u00e4uble und Merkel nicht verhindern k\u00f6nnen, \n\ndass den B\u00fcrgern bald bewusst wird, dass derzeit gerade \n\ndie Zukunft der jungen und der noch ungeborenen Gene-\n\nrationen f\u00fcr ein ideologisches Wahnprojekt namens \n\n\u201eEuro\u201c verspielt wird, das allen beteiligten L\u00e4ndern \n\nunermesslichen Schaden zuf\u00fcgt: den s\u00fcdeurop\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern, weil der Euro f\u00fcr sie zu stark ist, um jemals \n\nwieder mit ihren G\u00fctern und ihrer Produktionsstruktur \n\nwettbewerbsf\u00e4hig zu werden, und den nordeurop\u00e4ischen \n\nL\u00e4ndern, weil sie in eine Transferunion gezwungen \n\nwerden, die ihre eigene wirtschaftliche Leistungskraft bei \n\nWeitem \u00fcbersteigt. \n\nUm f\u00fcr die Schuldenmacherei anderer Staaten aufkom-\n\nmen zu k\u00f6nnen, werden in Deutschland schon bald die \n\nRenten und der Hartz-IV-Regelsatz gek\u00fcrzt und Lehrer-\n\nstellen gestrichen, Professoren nicht berufen, Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten nicht gebaut, die Mehrwertsteuer und die \n\nMineral\u00f6lsteuer erh\u00f6ht und die F\u00f6rderung von innovati-\n\nven Industrien wie der Solarstromerzeugung wieder \n\nbeendet werden m\u00fcssen. \n\nWie die deutsche Zukunft aussieht, wenn weiterhin die \n\nEinbahnstra\u00dfe Richtung Transferunion und ESM-\n\nFinanzdiktatur beschritten wird, hat erst unl\u00e4ngst der \n\nWirtschaftsjournalist Wolfgang M\u00fcnchau in einer Kolum-\n\nne mit dem Titel \u201eGesellschaft mit unbeschr\u00e4nkter Haf-\n\ntung\u201c f\u00fcr \u201eSpiegel Online\u201c beschrieben \u2013 ich zitiere: \n\n \u201eWir erleben jetzt schon die Grenzen der zwischenstaat-\n\nlichen Solidarit\u00e4t. Zwei Drittel aller Deutschen glauben \n\nnicht mehr an den Erfolg des Griechenland-Programms. \n\nWie stark wird die Opposition, wenn erst einmal echtes \n\nGeld flie\u00dft und nicht nur Garantien ausgesprochen wer-\n\nden? Wie stark wird die Opposition, wenn nicht nur kleine \n\nL\u00e4nder wie Griechenland, sondern gro\u00dfe L\u00e4nder wie \n\nSpanien den Fonds anzapfen? \n\nMomentan liegt die nominale deutsche Haftungsober-\n\ngrenze f\u00fcr den jetzigen Rettungsfonds EFSF bei \n\n211 Milliarden Euro. Wenn man EFSF und den neuen \n\nRettungsschirm ESM parallel laufen l\u00e4sst, wie einige jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5197 \n\nvorschlagen, liegt die nominale Haftung bei rund \n\n400 Milliarden Euro. Dazu k\u00e4men noch der deutsche \n\nAnteil im Internationalen W\u00e4hrungsfonds sowie verschie-\n\ndene Haftungspositionen, die sich direkt oder indirekt \n\ndurch die Notenbanken ergeben. \n\nWer aber glaubt wirklich, dass Deutschland im Ernstfall \n\nmal so eben 20 oder 30 % seines j\u00e4hrlichen Bruttoin-\n\nlandsprodukts \u00fcber die Grenze schieben kann? Bei guter \n\nKonjunktur k\u00e4me es zu einem Aufstand, bei schlechter zu \n\neinem B\u00fcrgerkrieg.\u201c \n\nDas ist ein Zitat von Wolfgang M\u00fcnchau, der fr\u00fcher auch \n\nf\u00fcr die von Ihnen eben erw\u00e4hnte \u201eFinancial Times \n\nDeutschland\u201c geschrieben hat. \n\n(Zuruf von der NPD: \n\nWahrscheinlich auch ein Nazi!) \n\nWahrscheinlich auch ein Nazi nach Ihrer Terminologie. \n\nEs ist deshalb eine zynische und makabre L\u00fcge, wenn die \n\nVertreter der etablierten Parteien gebetsm\u00fchlenartig \n\nerkl\u00e4ren, der Euro w\u00fcrde den Frieden sichern. Jetzt muss \n\nich einmal an die etablierten Fraktionen die Frage richten: \n\nWelchen Frieden meinen Sie denn eigentlich? Vielleicht \n\nden Frieden auf dem Syntagma-Platz in Athen, wo schon \n\nBarrikaden brannten, wo sich regelm\u00e4\u00dfig Zehntausende \n\nvon teilweise gewaltbereiten Demonstranten sammeln \n\nund in dessen N\u00e4he schon Tote zu beklagen waren, die \n\nden b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Auseinandersetzungen zum \n\nOpfer fielen? Wollen wir es denn wirklich, dass uns \n\ndemn\u00e4chst \u00e4hnliche Bilder aus Lissabon, Rom und \n\nMadrid und irgendwann auch aus dem Berliner Regie-\n\nrungsviertel erreichen? Wir Nationaldemokraten wollen \n\ngenau das jedenfalls nicht. \n\n(Lachen des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWenn aber der Gewalt ein Ende bereitet werden soll, dann \n\nmuss endlich mit dem Ausstieg aus dem Zwangssystem \n\nEuro und damit aus einer W\u00e4hrung, die keiner Nation \n\nwirklich angemessen ist, begonnen werden. Den ersten \n\nSchritt dazu sollte die Staatsregierung bei der Bundesrats-\n\nabstimmung \u00fcber den ESM-Vertrag gehen und mit einem \n\nNein Sachsens zu diesem Erm\u00e4chtigungsgesetz ein \n\nun\u00fcbersehbares Signal gegen den Marsch in die Finanz-\n\ndiktatur setzen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! W\u00fcnscht ein Abgeord-\n\nneter das Wort in der zweiten Runde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. W\u00fcnscht \n\ndie Staatsregierung das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der \n\nFall. Wird eine dritte Runde gew\u00fcnscht durch die NPD-\n\nFraktion? \u2013 Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich w\u00fcrde jetzt gern noch einmal auf die \n\nArgumentation von Herrn Biesok eingehen, weil er \n\nwirklich teilweise ziemlich absurd argumentiert hat. \n\nAlso erst einmal: Ausl\u00e4nderfeindliche Geschichten \u2013 ich \n\nglaube, was wir Nationaldemokraten hier vorschlagen, \n\ndas sind sowohl ausl\u00e4nderfreundliche als auch inl\u00e4nder-\n\nfreundliche Geschichten, weil wir ganz genau wissen \u2013 \n\nwas Sie eigentlich auch schon zugegeben haben \u2013, n\u00e4m-\n\nlich, dass Griechenland, dass Portugal, dass Italien, dass \n\nSpanien, dass Zypern nur dann wieder wettbewerbsf\u00e4hig \n\nwerden k\u00f6nnen, wenn sie endlich wieder nationale W\u00e4h-\n\nrungen haben, die ihrer wirtschaftlichen Leistungskraft \n\nangemessen sind, und auch endlich wieder die M\u00f6glich-\n\nkeit haben abzuwerten, wenn sie in einer wirtschaftlichen \n\nKrise stecken.  \n\nInsofern ist das, was jetzt die NPD und viele Eurokritiker \n\nfordern, im Grunde genommen ein Friedensprojekt. Der \n\nFrieden in Europa kann nur erhalten werden, wenn wir \n\naus einem gescheiterten Zwangssystem aussteigen und \n\nendlich wieder das nat\u00fcrliche Regulativ der nationalen \n\nW\u00e4hrungen einf\u00fchren, sodass man sich an Boom- oder \n\nKrisenphasen endlich wieder mit dem Instrument der \n\nW\u00e4hrungsaufwertung und -abwertung anpassen kann. \n\nDeshalb ist das keineswegs ausl\u00e4nderfeindlich, was wir \n\nhier fordern. Wir sind auch im engen Kontakt mit unseren \n\ngriechischen Freunden in Athen, die der gleichen Auffas-\n\nsung sind: dass Griechenland aus dem Euro-\n\nZwangssystem heraus muss. \n\nDann zu Ihrem Beispiel Irland. Tats\u00e4chlich hat es in \n\nIrland Reformfortschritte gegeben. Das hat zuletzt auch \n\nHans-Werner Sinn in einem langen Interview f\u00fcr die \n\n\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c klargestellt. Aber \n\ngleichzeitig hat er gesagt, dass es bislang von allen \n\nKrisenstaaten nur in Irland gelungen ist, die Preise so \n\nstark abzusenken, dass Irland mittlerweile wieder wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig ist. Aber in Griechenland, in Portugal, in \n\nItalien und Spanien, also in den wirklichen Problemf\u00e4llen \n\nder Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion, ist genau dies nicht \n\npassiert. Darauf hat Hans-Werner Sinn auch hingewiesen. \n\nEs ist doch einfach verlogen und heuchlerisch, sich jetzt \n\ngerade diese eine Rosine Irland herauszupicken, wo \n\ntats\u00e4chlich Reformen gezogen haben, und dann so zu tun, \n\nals gebe es die riesigen Problemf\u00e4lle Italien und Spanien \n\nnicht, die auf jeden Fall die Finanzierungs- und Haftungs-\n\nf\u00e4higkeit Deutschlands \u00fcbersteigen werden. \n\nDann noch zum Fiskalpakt. Sie haben gesagt, Sie w\u00e4ren \n\nauch gegen den ESM, wenn es nicht diesen Fiskalpakt \n\ngeben w\u00fcrde. Aber dieser Fiskalpakt ist eine reine Mogel-\n\npackung, denn die Strafen bei einer Verletzung des Fis-\n\nkalpaktes sind einfach absurd niedrig. Sie liegen, \n\nHerr Biesok, bei 0,1 % des Haushaltsvolumens, wenn ein \n\nStaat diesen Fiskalpakt verletzt. Das hei\u00dft, jeder Staat \n\nwird mit einem h\u00f6hnischen Grinsen diesen Fiskalpakt \n\nverletzen, wenn er wei\u00df, dass er daf\u00fcr neue Kredite \n\nbekommen kann, weil die Strafen so absurd niedrig sind, \n\ndass dieser Fiskalpakt nat\u00fcrlich genauso scheitern wird \n\nwie der W\u00e4hrungs- und Stabilit\u00e4tspakt, der im Jahr 1997, \n\nalso vor dem Eintritt in die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5198 \n\nnoch unter Theodor Waigel beschlossen wurde. Das ist \n\nwieder ein weiteres Ablenkungsman\u00f6ver, um zu ver-\n\nhindern, dass es den Leuten bewusst wird, dass jetzt  \n\ngesetzesbrecherisch, rechtsbrecherisch, verfassungswid-\n\nrig, gegen die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge gerichtet der Weg in \n\ndie Transferunion eingeschlagen wird. \n\nIch wundere mich immer, dass Sie sich hier immer alle \n\ngro\u00df in der Pose derjenigen gefallen, die hier 70 Jahre \n\nsp\u00e4ter den Widerstand gegen l\u00e4ngst vergangene Diktatu-\n\nren leisten. Wo bleibt Ihr Widerstand jetzt, wenn das \n\nBudgetrecht des Deutschen Bundestages an eine Luxem-\n\nburger Zweckgesellschaft abgetreten wird? Wo bleibt Ihr \n\nWiderstand gegen ein \u2013 das sage ich ganz bewusst \u2013 \n\naktuelles Erm\u00e4chtigungsgesetz? Eines kann ich Ihnen \n\nnicht ersparen: Wenn ich Ihre Feigheit und Ihren Oppor-\n\ntunismus hier sehe, m\u00f6chte ich nicht wissen, wie Sie \n\nabgestimmt h\u00e4tten, wenn Sie am 24. M\u00e4rz 1933 im \n\nReichstag gesessen h\u00e4tten und \u00fcber das damalige Erm\u00e4ch-\n\ntigungsgesetz h\u00e4tten abstimmen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Proteste \n\nvon mehreren Fraktionen \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIhre Feigheit l\u00e4sst Sie doch alles abnicken! \n\nGegen die gegenw\u00e4rtige Zerst\u00f6rung der deutschen Demo-\n\nkratie haben Sie doch gar nichts einzuwenden. Das sollte \n\nSie wirklich besch\u00e4men. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nRunge, Sie m\u00f6chten gern vom Instrument der Kurzinter-\n\nvention Gebrauch machen. Dazu haben Sie nat\u00fcrlich die \n\nM\u00f6glichkeit. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Im Unterschied zur rechtsextremen NPD-\n\nFraktion sehen die demokratischen Fraktionen die L\u00f6sung \n\nder gegenw\u00e4rtigen Probleme in der Eurozone nicht in der \n\nR\u00fcckkehr zu den nationalen W\u00e4hrungen. Selbst wenn die \n\nGriechen zur Drachme zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, m\u00fcssten die \n\nbestehenden Schulden in Euro zur\u00fcckgezahlt werden. \n\nDamit w\u00e4ren sie noch mehr \u00fcberfordert als jetzt. Ohne die \n\nHilfestellung und die nat\u00fcrlich notwendigen Strukturre-\n\nformen, die in einigen L\u00e4ndern S\u00fcdeuropas dringend \n\ngeboten sind, w\u00e4ren sie \u00fcberhaupt nicht f\u00e4hig, wieder auf \n\ndie Beine zu kommen. \n\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde die R\u00fcckkehr zur nationalen \n\nW\u00e4hrung dazu f\u00fchren, dass wir es mit einer dramatischen \n\nAufwertung der W\u00e4hrung zu tun h\u00e4tten und damit Hun-\n\nderttausende Arbeitspl\u00e4tze in der Exportindustrie vernich-\n\ntet w\u00fcrden. \n\nKurz und gut, was Griechenland au\u00dfer Strukturreformen \n\nund Finanzhilfen noch braucht, ist ein Investitionspro-\n\ngramm im Sinne eines Marshallplanes, welches Wachs-\n\ntum und neue Arbeitspl\u00e4tze in Griechenland schafft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Frau Dr. Runge. \n\nBevor Herr Schimmer die Gelegenheit hat, auf die \n\nKurzintervention zu antworten, m\u00f6chte ich Herrn Schim-\n\nmer noch mitteilen, dass wir anhand des Protokolls pr\u00fcfen \n\nwerden, wie Ihre Aussagen zum Thema Erm\u00e4chtigungs-\n\ngesetz im Zusammenhang mit den Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtages gewesen sind. Ich behalte mir als \n\namtierender Pr\u00e4sident vor, sollte sich dabei eine Verlet-\n\nzung unserer Gesch\u00e4ftsordnung herausstellen, Ihnen \n\nnachtr\u00e4glich einen Ordnungsruf zu erteilen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Sie k\u00fcndigen \n\nes immer nur an und machen es nicht!) \n\nHerr Schimmer, Sie haben nat\u00fcrlich jetzt das Recht, auf \n\ndie Kurzintervention von Frau Dr. Runge zu antworten. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident! Im \n\nGrunde genommen sind wir uns in manchen Punkten \n\neinig. Aber wir glauben eben, dass es viel besser w\u00e4re, \n\nwenn man das Geld, das jetzt im Rahmen der geschaffe-\n\nnen Transferunion in Richtung Griechenland flie\u00dft, \n\nteilweise als Starthilfe f\u00fcr ein Griechenland mit einer \n\nnationalen W\u00e4hrung verwenden w\u00fcrde. Die Griechen \n\nbrauchen in der jetzigen Situation vielleicht tats\u00e4chlich \n\nHilfe in Form eines Marshallplanes. Wenn wir den Frie-\n\nden in Europa erhalten wollen, sollten wir aber unbedingt \n\naus dieser Zwangseinheitsw\u00e4hrung aussteigen, weil diese \n\ndie Spannungen noch ins Unertr\u00e4gliche vergr\u00f6\u00dfern wird. \n\nWir alle wissen: Die Produktionsstruktur, die Ausstattung \n\nmit verschiedenen Kapitalfaktoren, das technologische \n\nNiveau, das Produktivit\u00e4tsniveau von L\u00e4ndern wie Italien, \n\nSpanien, Griechenland kann selbst im Rahmen einer \n\nGeneration nicht auf das deutsche Niveau angehoben \n\nwerden. Deshalb funktioniert das mit der Einheitsw\u00e4h-\n\nrung einfach nicht. Wer sich dieser v\u00f6llig logischen \n\nArgumentation verschlie\u00dft, soll eben weiterhin seiner \n\npolitischen Religion anh\u00e4ngen, aber er macht sich wirk-\n\nlich an neuen Kriegen in Europa mitschuldig. \n\nNun noch zum Argument der Aufwertung. Nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcrde eine Wiedereinf\u00fchrung der D-Mark eine W\u00e4h-\n\nrungsaufwertung nach sich ziehen. Da gebe ich Ihnen \n\ndurchaus recht. Aber Sie m\u00fcssen auch bedenken, dass \n\nmittlerweile in der von Hans-Werner Sinn so benannten \n\nBasar\u00f6konomie Deutschland zu 50 % seine Exportg\u00fcter \n\nmit importierten G\u00fctern herstellt. Diese ganzen importier-\n\nten G\u00fcter werden im Falle einer W\u00e4hrungsaufwertung \n\nnat\u00fcrlich entsprechend billiger, das hei\u00dft, die beiden \n\nEffekte sind gegenl\u00e4ufig. Der fr\u00fchere SPD-\n\nWirtschaftsminister Karl Schiller hat sogar von einer \n\nAufwertungsdividende gerade f\u00fcr einkommensschwache \n\nB\u00fcrger gesprochen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\nSie, zum Schluss zu kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5199 \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 die im Falle einer Aufwertung \n\nder W\u00e4hrung eben gerade den einkommensschwachen \n\nB\u00fcrgern zugutekommt, die dann weniger f\u00fcr ihre \u00d6lrech-\n\nnung und f\u00fcr ihren Griechenlandurlaub bezahlen m\u00fcssen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung. Herr Biesok in der dritten Runde \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte an sich nicht noch \n\neinmal sprechen, aber ich lasse mich von einem Neonazi \n\nnicht mit den Erm\u00e4chtigungsgesetzen im Dritten Reich \n\nvergleichen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe von der NPD) \n\nHerr Schimmer, wissen Sie, was das Positive an Ihnen ist? \n\nSie haben eine Charaktereigenschaft, die Sie immer \n\nwieder an den Tag legen: Sie bereiten sich vor, holen sich \n\nein paar Fakten zusammen, holen sich irgendwelche \n\nangeblichen Sachverst\u00e4ndigen \u2013 Herr Sinn ist so einer \u2013 \n\nund tragen das hier eigentlich ganz gut vor. Irgendwann \n\nschmieren Sie dann ab. In dem Moment, in dem Sie in \n\nIhren Reden abschmieren, zeigen Sie Ihr wahres Gesicht, \n\nund das ist ein ausl\u00e4nderfeindliches. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nSie wollen kein solidarisches Europa, Sie wollen ein \n\nnationalistisches Europa. Sie wollen Deutschland eine \n\nbesondere Position in Europa einr\u00e4umen. Sie halten \n\nDeutschland f\u00fcr einen besseren Staat, der leistungsf\u00e4higer \n\nist, und setzen sich damit von anderen europ\u00e4ischen \n\nStaaten ab. \n\nSie haben eben angesprochen, dass es bereits Unruhen in \n\nAthen gebe. Ich m\u00f6chte diese Unruhen auf Athen begren-\n\nzen. Ich m\u00f6chte ein solidarisches Europa, das beim \n\nAuftreten von Schwierigkeiten diese in Europa solidarisch \n\nl\u00f6st, damit es in anderen europ\u00e4ischen Staaten nicht \n\nebenfalls zu Unruhen kommt. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel \n\nund Andreas Storr, NPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel geben, bei dem es schief-\n\ngegangen ist. Derzeit l\u00e4uft in den Kinos ein Film \u00fcber \n\nMargaret Thatcher. Dort gibt es eine Filmsequenz \u00fcber \n\nden Falklandkrieg, an die ich mich sehr gut erinnern kann. \n\nArgentinien hatte auch wirtschaftliche Schwierigkeiten \n\nund Argentinien hat, um von diesen wirtschaftlichen \n\nSchwierigkeiten abzulenken, einen Krieg um eine unbe-\n\ndeutende Insel angefangen. \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass wir wieder so weit kommen und \n\ndass wir uns in Europa wegen wirtschaftlicher Schwierig-\n\nkeiten gegenseitig die K\u00f6pfe einschlagen. Ihre Vorg\u00e4nger-\n\norganisation hat das schon einmal produziert. Das m\u00fcssen \n\nwir verhindern. Deshalb bin ich f\u00fcr eine europ\u00e4ische \n\nSolidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nZurufe von der NPD) \n\nIch m\u00f6chte eines deutlich machen: Eine europ\u00e4ische \n\nW\u00e4hrungsunion ist eine positive Entwicklung f\u00fcr Ge-\n\nsamteuropa. Es ist auch m\u00f6glich, sich innerhalb einer \n\nW\u00e4hrungsunion unterschiedlich wirtschaftlich zu entwi-\n\nckeln. Auch die Bundesrepublik Deutschland hat sich \n\nunterschiedlich wirtschaftlich entwickelt. Das war auch \n\nzu D-Mark-Zeiten schon der Fall. Wir hatten unterschied-\n\nliche Lohnniveaus und unterschiedliche Kostenstrukturen \n\nin Ostfriesland und in Baden-W\u00fcrttemberg. Das kann man \n\nausgleichen, wenn man ein gemeinsames Ziel hat \u2013 daran \n\nfehlt es Ihnen \u2013, und zwar einen gemeinsamen Wirt-\n\nschaftsraum zu schaffen, indem sich eine entsprechende \n\nVolkswirtschaft einheitlich herausbildet. An diesem Ziel \n\nwerden wir weiterhin festhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie dritte Runde der allgemeinen Aussprache. Es gibt \n\nkeine Redezeit mehr f\u00fcr die NPD-Fraktion. Ich frage die \n\nStaatsregierung, ob sie noch einmal das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann kommen \n\nwir zum Schlusswort. Herr Schimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Biesok eingehen. \n\nIch halte ausdr\u00fccklich an dem Begriff \u201eErm\u00e4chtigungsge-\n\nsetz\u201c fest, denn das, was wir erleben, ist ein Erm\u00e4chti-\n\ngungsgesetz im Wortsinn. Wie gesagt, wenn Abschrei-\n\nbungen auf das Grundkapital des ESM notwendig werden, \n\nbesteht automatisch eine Nachschusspflicht der am ESM \n\nbeteiligten Staaten, das hei\u00dft, die nationalen Parlamente \n\nverlieren die Hoheit \u00fcber den Haushalt und sie verlieren \n\ndie Hoheit \u00fcber die Ausgabenstruktur. Deshalb ist das, \n\nwas hier passiert, ein Erm\u00e4chtigungsgesetz im Wortsinn. \n\nH\u00f6ren Sie doch endlich auf, gegen l\u00e4ngst vergangene \n\nDiktaturen Widerstand zu leisten. Fangen Sie doch end-\n\nlich einmal an, die Demokratie in unserer Gegenwart zu \n\nverteidigen. Haben Sie doch endlich einmal genug Mut, \n\nzu den ganzen Demokratieverletzungen aus Br\u00fcssel \n\nStellung zu nehmen. \n\nHerr Biesok hat ferner gesagt, er m\u00f6chte die Unruhen auf \n\nAthen begrenzen. Das finde ich sehr interessant. Wir von \n\nder NPD m\u00f6chten, dass es weder Unruhen in Athen noch \n\nin Berlin gibt. Das wird man dadurch erreichen, dass man \n\nendlich wieder zu nationalen W\u00e4hrungen zur\u00fcckkehrt; \n\ndenn h\u00e4tte Griechenland die Drachme behalten, w\u00fcrde es \n\nkeine Barrikaden auf dem Syntagmaplatz geben, dann \n\nw\u00fcrde es keine Stra\u00dfenschlachten in Athen geben, dann \n\nw\u00fcrde das Land nicht jedes Jahr um 7 % Wirtschaftsleis-\n\ntung schrumpfen und dann h\u00e4tte das Land die M\u00f6glich-\n\nkeit, sich jetzt aus seiner Krisensituation zu befreien. \n\nDann fand ich es ferner interessant, dass ausgerechnet Sie, \n\nHerr Biesok, das Beispiel Argentinien gebracht haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5200 \n\nden Falkland-Krieg. Erinnern Sie sich einmal an das, was \n\nin Argentinien vor zehn Jahren passiert ist. Damals hat \n\nArgentinien die feste Bindung des argentinischen Peso an \n\nden Dollar aufgegeben, weil das eine Zwangseinheitsw\u00e4h-\n\nrung war, die man mit festen Wechselkursen geschaffen \n\nhatte. Man hat gesehen, dass das nicht funktioniert. \n\nArgentinien hat jahrelang unter einer tiefen wirtschaftli-\n\nchen Krise gelitten. Aus dieser tiefen wirtschaftlichen \n\nKrise kam man nur heraus, indem die Bindung des Peso \n\nan den Dollar aufgegeben wurde und die Argentinier \n\nendlich die M\u00f6glichkeit hatten, ihre Produkte, wie Rind-\n\nfleisch und Soja, auf den Weltm\u00e4rkten mit einem abge-\n\nwerteten Peso zu einem wettbewerbsgerechten Preis zu \n\nverkaufen. \n\nDeshalb haben Sie wieder einmal ein Eigentor geschos-\n\nsen, Herr Biesok, indem Sie noch einmal das Beispiel \n\nArgentinien gebracht haben. Das hat noch einmal klar \n\ngezeigt, dass in einer Situation, in der durch zwangsweise \n\nfestgelegte Wechselkurse die Wettbewerbsf\u00e4higkeit leidet, \n\nnur eines hilft, n\u00e4mlich die R\u00fcckkehr zur nationalen \n\nW\u00e4hrung. \n\nDas sollten wir wirklich beherzigen, bevor in Europa \n\nnoch mehr b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche Unruhen oder gar ein \n\nKrieg entstehen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Carsten Biesok, \n\nFDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Biesok, ich muss erst einmal fragen, was Sie am \n\nMikrofon vorhaben, ehe Sie beginnen, eine Erkl\u00e4rung \n\nabzugeben. \n\nCarsten Biesok, FDP: Eine Kurzintervention! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nInstrument der Kurzintervention steht Ihnen jetzt leider \n\nnicht zur Verf\u00fcgung. Ich kann Ihnen aber vorschlagen, \n\ndass Sie nach der Abstimmung Ihr Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren. Dazu besteht f\u00fcr jeden Abgeordneten jederzeit \n\ndie M\u00f6glichkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \n\nDrucksache 5/8371 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nacht Zustimmungen ist die Drucksache 5/8371 mehrheit-\n\nlich nicht beschlossen. Damit ist dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBericht zu den nichtindividualisierten Funkzellenabfragen  \n\nund anderen Ma\u00dfnahmen der Telekommunikations\u00fcberwachung  \n\ndurch Polizei und Staatsanwaltschaft Dresden in Bezug  \n\nauf den 13., 18. und 19. Februar 2011 in Dresden \n\nDrucksache 5/6787, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/8376, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion in folgender Reihenfolge festgelegt: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herrn Modschiedler das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Kollegen! \n\nSehr geehrter Datenschutzbeauftragter Herr Schurig, wir \n\nnehmen heute die Unterrichtung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten vom 08.09.2011 zur Kenntnis. Der \n\nBericht ist in der 28. Sitzung des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses am 28.09.2011 erstmals bespro-\n\nchen worden. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \n\nberichtet \u00fcber zum Teil rechtswidrige, insbesondere auch \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige, nicht individualisierte Funkzellenab-\n\nfragen am 13.02., am 18.02. und am 19.02.2011 in Dres-\n\nden, so der Datenschutzbeauftragte in seiner Einleitung \n\ndes schriftlichen Berichtes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Und recht hat er!) \n\nEr pr\u00fcft dort die Funkzellenabfragen der SoKo 19/2 und \n\ndes Landeskriminalamtes und erl\u00e4utert \u00fcberzeugend seine \n\nRechtsaufassung zu den Sachverhalten. Der Datenschutz-\n\nbeauftragte kommt bez\u00fcglich der Funkzellenabfrage zu \n\ndem Ergebnis, dass beide Institutionen \u00fcber das Ziel \n\nhinausgeschossen sind und hat gem\u00e4\u00df \u00a7 29 des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzgesetzes gegen\u00fcber der SoKo 19/2 wie \n\nauch gegen\u00fcber dem Landeskriminalamt \u2013 und wie ich \n\njetzt noch einmal nachgeschaut habe auch gegen\u00fcber der \n\nStaatsanwaltschaft \u2013 Beanstandungen ausgesprochen. \n\nIn dem 53-seitigen Bericht \u2013 er ist ja umfassend \u2013 erl\u00e4u-\n\ntert er ausf\u00fchrlich die Bedeutung, die Angelegenheit und \n\nden Abw\u00e4gungsprozess seiner Beh\u00f6rde und begr\u00fcndet f\u00fcr \n\nuns nachvollziehbar das Ergebnis. Weiter erl\u00e4utert er die \n\ngepr\u00fcften Ma\u00dfnahmen zur Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung gem\u00e4\u00df \u00a7 100a und 100i StPO, dem sogenannten \n\nIMSI-Catcher. In beiden Komplexen kommt er zu dem \n\nErgebnis, dass der Einsatz zur \u00dcberwachung der Tele-\n\nkommunikation bestimmter Tatverd\u00e4chtiger wie auch das \n\nStrukturermittlungsverfahren, der sogenannte IMSI-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5201 \n\nCatcher, rechtm\u00e4\u00dfig und insbesondere verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nwar. \n\nAbschlie\u00dfend stellt der Datenschutzbeauftragte unter dem \n\nAbschnitt VI seines Berichtes zehn Forderungen auf, die \n\ninsbesondere rechtlich klarstellende Formulierungsvor-\n\nschl\u00e4ge beinhalten und gesetzliche Pr\u00e4zisierungen und \n\nErg\u00e4nzungen, zum Beispiel zum \u00a7 100a bis 100i StPO, \n\nfordern. Au\u00dferdem wird die Kl\u00e4rung der Verwertung der \n\nVerkehrsdaten und zum Umgang mit \u00fcberz\u00e4hligen Funk-\n\nzellendaten gefordert. \n\nZu den durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nangesprochenen Beanstandungen wurde als Frist zur \n\nStellungnahme der betroffenen Beh\u00f6rde der 10.10.2011 \n\nbestimmt. Die Frist dient dazu, das weitere Verfahren zu \n\ner\u00f6rtern. Die inhaltliche Benachrichtigung durch die \n\nBeh\u00f6rde soll bis zum 31. Dezember 2011 erfolgt sein. Bis \n\ndahin musste sich die Beh\u00f6rde erkl\u00e4ren, wie sie mit den \n\nBeanstandungen inhaltlich umgehen wird. \n\nDer Bericht wurde in der 28., 30., 32. Sitzung und im \n\nFebruar in der 36. Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschusses behandelt. An dieser Stelle sei mir ein \n\nkritisches Wort in Richtung Opposition erlaubt: Die \n\nH\u00e4ufigkeit der Behandlung im Ausschuss diente nicht der \n\nAuseinandersetzung mit den Inhalten des Berichtes. Sie \n\nhaben das meiner Ansicht nach dazu benutzt, um diese \n\nThema so lange wie m\u00f6glich am K\u00f6cheln zu halten und \n\ndaraus das h\u00f6chstm\u00f6gliche politische Kapital zu schlagen. \n\nDas hat der Wertigkeit des Berichtes auf jeden Fall \n\ngeschadet. So etwas sollte zuk\u00fcnftig mit dem Bericht \n\neines Datenschutzbeauftragten nicht mehr geschehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nDIE LINKE: Was der Innenminister \n\ngemacht hat, das hat geschadet!) \n\n\u2013 Wir sitzen hier im Ausschuss und wir reden hier von der \n\nLegislative, Herr Dr. Hahn. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\n\u2013 Es ist nicht unglaublich. Ich rede hier von der Legislati-\n\nve, vom Ausschuss und davon, was hier geschehen ist und \n\nwas im Ausschuss gelaufen ist bis zur 38. Sitzung. Im \n\n\u00dcbrigen hat in jeder Ausschusssitzung \u2013 das sei auch \n\nangemerkt \u2013 Herr Schurig klargestellt, dass der Bericht in \n\ndieser Form abgeschlossen sei. Trotzdem wurde der \n\nTagesordnungspunkt immer weiter verschoben, da noch \n\nFragen offen und die Fristen noch nicht abgelaufen seien. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIm Februar wurde im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss der Bericht mit dem Kenntnisnahmebeschluss \n\nabgeschlossen \u2013 meiner Ansicht nach mit Recht. Der \n\nDatenschutzbeauftragte hat seinen Bericht abgegeben. Die \n\nKonsequenzen daraus hat der Landtag nun selbst zu \n\ntreffen und gegebenenfalls eigene, geeignete Ma\u00dfnahmen \n\nzu beschlie\u00dfen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Modschiedler, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Friedel, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege, vielen Dank. \u2013 \n\nStimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass zwar der Daten-\n\nschutzbeauftragte f\u00fcr seinen Teil bemerkt hat, dass die \n\nArbeit mit diesem Bericht abgeschlossen sei, dass aber \n\ndie Staatsregierung uns noch nicht dar\u00fcber Bericht erstat-\n\ntet hat, wie sie gedenkt, damit umzugehen, und welche \n\nabschlie\u00dfenden Ma\u00dfnahmen sie get\u00e4tigt hat? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Erstens ist das geschehen. \n\nDie Staatsregierung hat sich ge\u00e4u\u00dfert. Zweitens ist das \n\nder Prozess, den der Datenschutzbeauftragte \u2013 das habe \n\nich soeben ausgef\u00fchrt, 10.10.2011, inhaltliche Beanstan-\n\ndungen zum 31.12.2011 \u2013 vorzunehmen hat. Drittens ist \n\ndas eine Geschichte: Hier geht es um die Drucksache des \n\nBerichtes und der Bericht selbst hat mit den Folgen nichts \n\nzu tun. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Der Bericht ist folgenlos! \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Nein, er ist nicht folgenlos. Er wird abgegeben und wir \n\nhaben ihn zur Kenntnis zu nehmen. Nun kommt die \n\nFolge, dass wir jetzt im Rahmen der M\u00f6glichkeiten, die \n\nwir als Legislative haben \u2013 dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens der \n\nDatenschutzbeauftragte nicht \u2013, geeignete Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen mit Antr\u00e4gen aus \n\nder Folge des Berichtes in die Aussch\u00fcsse bzw. in diesem \n\nFall in unseren Ausschuss gehen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nModschiedler, es gibt den Wunsch nach einer zweiten \n\nZwischenfrage. W\u00fcrden Sie diese zulassen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \n\nHerr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Modschiedler, dass Sie die Frage \n\nzulassen. Ist es richtig, dass wir uns im Ausschuss darauf \n\nverst\u00e4ndigt haben, dass wir wissen wollen, wie die einzel-\n\nnen Adressaten der Unterrichtung reagiert haben? Ist es \n\nweiterhin richtig, dass es Einigkeit im Ausschuss dar\u00fcber \n\ngab, dass sich die betreffenden Minister, in diesem Fall \n\nder Staatsminister der Justiz, dazu \u00e4u\u00dfern m\u00f6gen und dass \n\nurspr\u00fcnglich die Stellungnahme der Staatsanwaltschaft \n\nDresden als eine der Adressaten vorgelegt werden sollte \n\nund davon dann Abstand genommen worden ist? Ist das \n\nrichtig, dass wir dankenswerterweise eine Zusammenfas-\n\nsung des Ministers bekamen, die reflektierte, wie in etwa \n\ndie Stellungnahme der Staatsanwaltschaft Dresden aussah \n\nund dass deshalb mehrfache Befassungen notwendig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5202 \n\nwaren? Die Stellungnahme, die der Minister abgab, war \n\nmeines Wissens vom 28.11.2011 datiert. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sie fragen, wie es dann \n\ndamit weitergeht. Das war auch die Diskussion, die wir \n\nhatten. Wir hatten uns vom Ausschussvorsitz darauf \n\nverst\u00e4ndigt und gesagt: Okay, dann warten wir das mal \n\nab. Wir hatten dann die Diskussion mit dem Datenschutz-\n\nbeauftragten, als sich die Frage stellte, was denn nach \n\ndem 31.12.2011 ist. Es war, glaube ich, in der letzten \n\nAusschusssitzung, als er gesagt hat: Das ist erst einmal \n\neine grunds\u00e4tzliche Absprache, wie weiter vorgegangen \n\nwird. Es gibt eine inhaltliche \u00c4u\u00dferung seitens der Be-\n\nh\u00f6rden, wie sie mit den Beanstandungen umgehen. \n\nProzessleitend ist der Datenschutzbeauftragte. Das war \n\n\u00fcbrigens auch der Grund, weshalb gesagt wurde: Jetzt \n\nnehmen wir nun endlich den Bericht zur Kenntnis. Der \n\nDatenschutzbeauftragte sagte \u2013 das ist auch im Protokoll \n\nnachzulesen \u2013: Ich werde Ihnen weiter dar\u00fcber berichten. \n\nDas eine hat also mit dem anderen nichts zu tun. Er wird \n\nes tun und wir werden die Berichte und die Antworten \n\nbekommen. Aber den Bericht k\u00f6nnen wir trotzdem zur \n\nKenntnis nehmen und abschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das war aber Dissens, und zwar im Ausschuss. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nWir haben es nun verz\u00f6gert!) \n\n\u2013 Verz\u00f6gert, okay. \n\nDie Beanstandungen haben wir vom Datenschutzbeauf-\n\ntragten zur Kenntnis genommen. Hier besteht durchaus \n\nHandlungsbedarf und dar\u00fcber besteht auch Konsens; dazu \n\nkomme ich noch. Die Datenschutzprobleme \u2013 damit \n\nkommen wir zu dem, was angesprochen wurde \u2013 kontrol-\n\nliert der von uns gew\u00e4hlte und mit wesentlichen, eigenen \n\nRechten ausgestattete Datenschutzbeauftragte selbstst\u00e4n-\n\ndig. Dazu mussten wir \u2013 deshalb stehen wir im Konsens \u2013 \n\nnicht warten, was mit den von ihm gesetzten Fristen nun \n\ngeschieht. Er selbst erkl\u00e4rte in der Sitzung des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses am 07.12.2011 \n\ndas erste Mal, dass er als Datenschutzbeauftragter nicht \n\nausschlie\u00dfe, dass es noch weitere Kontrollverfahren \n\ngeben k\u00f6nnte. Wir haben ihm mit der Wahl das Vertrauen \n\ngegeben und nehmen nun seine Berichte zur Kenntnis \u2013 \n\nmehr nicht. Danach m\u00fcssen wir selbst gestalten. \n\nIch bin mir im \u00dcbrigen sehr sicher, dass sich der Daten-\n\nschutzbeauftragte die Arbeit der Beh\u00f6rden weiterhin mit \n\nArgusaugen anschauen und bei konkreten F\u00e4llen in \n\nMa\u00dfnahmen einbinden lassen wird. Das hat er im Nach-\n\ngang zum 18. Februar 2011 gemacht und wird dies bei \n\nkonkreten Anzeichen auch wieder tun. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bin mir auch sicher, dass zum Beispiel die Staatsan-\n\nwaltschaft von sich aus \u2013 das hat sie n\u00e4mlich auch getan \u2013 \n\nden Datenschutzbeauftragten bei sensiblen Themen \n\neinbeziehen wird. Die Entscheidung, diese Drucksache im \n\nAusschuss zu beschlie\u00dfen, war geboten und nicht, wie \n\nimmer wieder ausgesagt wurde, \u00fcbereilt. Wir sollten uns \n\njetzt mehr damit befassen, was der Datenschutzbeauftrag-\n\nte fordert. Das war schon Thema in der Plenardiskussion \n\nam 14.09.2011 auf der Grundlage der Antr\u00e4ge von den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN. Bereits damals hatte der \n\nJustizminister, Dr. Martens, die Bundesratsinitiative \n\n\u201eEntwurf eines Gesetzes zur Neuregelung der nicht \n\nindividualisierten Verkehrsdatenerhebung\u201c durch die \n\nStaatsregierung vorgestellt. \n\nIch zitiere aus dem Protokoll die Aussage des Herrn \n\nStaatsministers: \u201eWir wollen im Einzelnen den Begriff \n\nder erheblichen Straftat im \u00a7 100g StPO durch eine \n\nStrafandrohung von mindestens sechs Monaten Freiheits-\n\nstrafe ersetzen. Wir wollen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der \n\nAnordnung durch Anfragen gesondert pr\u00fcfen lassen. Die \n\nZahl der Funkzellenabfragen sollen in einer Statistik \n\ngesondert erfasst werden. Der Datenschutzbeauftragte soll \n\nnach Funkzellenabfragen grunds\u00e4tzlich informiert wer-\n\nden, um seine Kontrollrechte effektiv wahrnehmen zu \n\nk\u00f6nnen. Er soll weiterhin informiert werden, wenn von \n\nMassenbenachrichtigungen unbeteiligter Dritter abgese-\n\nhen werden soll. Weiter soll ein Richtervorbehalt im \u00a7 \n\n477 Abs. 2 StPO auch bei der Weitergabe von Daten aus \n\nFunkzellenabfragen eingef\u00fchrt werden. Die Speicherung \n\nder Daten soll zudem alle drei Monate auf ihre Erforder-\n\nlichkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Dies ist auch dann zu doku-\n\nmentieren. Schlie\u00dflich werden bei der Staatsanwaltschaft \n\nKonzepte zur L\u00f6schung nicht notwendiger Daten erarbei-\n\ntet und die Polizei erh\u00e4lt klare Regelungen zum Umgang \n\nmit dem Ermittlungsergebnis der Funkzellenabfragen.\u201c \n\nDas war im September des letzten Jahres. \n\nMithin hat die Staatsregierung in Abstimmung mit dem \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten eine Handreichung \n\nzur Erh\u00f6hung der Handlungssicherheit der Polizeibeam-\n\nten beim Umgang mit anonymisierten Funkzellenabfragen \n\nerarbeitet und ausgegeben. Damit sind wesentliche Punkte \n\nder Forderung des Datenschutzbeauftragten aus seinem \n\nBericht erf\u00fcllt bzw. auf der Agenda. Wir haben nur ein \n\nProblem: Erste Kontakte mit Parlamentariern und Mit-\n\ngliedern der Landesregierung anderer Bundesl\u00e4nder \n\nergaben, dass Teile der Parteien, die in Sachsen in der \n\nOpposition sitzen, den Gesetzentwurf nicht unterst\u00fctzen \n\nwollen. \n\nDas ist kein Problem der schwarz-gelben Koalition, sei es \n\nin Dresden oder Berlin. Nein, wir alle, die Koalition wie \n\nauch die Opposition, m\u00fcssen aktiv f\u00fcr den Gesetzentwurf \n\nwerben. Die \u00a7\u00a7 100 und folgende StPO sind ein bundes-\n\nrechtliches Problem, das im Bundesrat nur mit allen \n\nStimmen gemeinsam gel\u00f6st werden kann. Der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte begr\u00fc\u00dft \u00fcbrigens in seinem \n\nBericht die Bundesratsinitiative. Sorgen wir also alle \n\ndaf\u00fcr, dass diese Initiative auch ratifiziert werden kann. \n\nIhnen, Herr Schurig, m\u00f6chte ich f\u00fcr Ihren kritischen \n\nBericht herzlich danken. Er hat zur Sensibilisierung aller \n\nBeh\u00f6rden beigetragen. Das merkt man im Ausschuss an \n\nden verschiedensten \u00c4u\u00dferungen. Informieren Sie uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5203 \n\nweiterhin \u00fcber die Beanstandungen, geben Sie uns Ihre \n\nAnregungen weiter und berichten Sie uns vor allem \u00fcber \n\nden Fort- bzw. Ausgang des aktuellen Kontrollverfahrens. \n\nDiese Form der sachlichen Zusammenarbeit sch\u00e4tze ich \n\npers\u00f6nlich sehr an Ihnen. \n\nIch schlage vor, den Bericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten zur Kenntnis zu nehmen. Das hei\u00dft: \n\nFolgen Sie bitte dem Beschluss des Verfassungs-, Rechts- \n\nund Europaausschusses. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist \n\nFrau Bonk. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Allein die \n\nKenntnisnahme ohne die entsprechenden Kommentare \n\nkann hier nicht gen\u00fcgen, denn zu gro\u00df ist der Schaden, \n\nder gegen\u00fcber den Grundrechten von B\u00fcrgern am Rande \n\ndes Versammlungsgeschehens im Februar 2011 entstan-\n\nden ist. Zu gro\u00df ist auch der berechtigte Vertrauensverlust \n\ngegen\u00fcber den Ermittlungsbeh\u00f6rden. Wir haben viele \n\ntiefgehende Debatten im Ausschuss gef\u00fchrt. Es ist nun an \n\nder Zeit und notwendig, auch eine Bewertung im Plenum \n\nvorzunehmen. Das haben wir hier schon mit einigen \n\neigenen Antr\u00e4gen gemacht. Vor allem ist es nun an der \n\nZeit, auf die noch offenen aktuellen Fragen einzugehen. \n\nEines m\u00f6chte ich vorwegschicken: Ein deutliches Zeichen \n\nder zustimmenden Kenntnisnahme des Landtages ist \n\nnotwendig, um die Unterst\u00fctzung und Anerkennung des \n\nLandtages f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten als Institution \n\nund in seinem Wirken zu zeigen. Es ist auch notwendig, \n\nnachdem das Verhalten der Staatsregierung \u2013 ich erinnere \n\nan das Sondergutachten des SMI \u2013 und der Staatsanwalt-\n\nschaft Zweifel am Respekt gegen\u00fcber der Institution des \n\nDatenschutzbeauftragten aufkommen lie\u00df. \n\nDie Bundeskonferenz der Datenschutzbeauftragten st\u00e4rkte \n\nihren s\u00e4chsischen Kollegen ausdr\u00fccklich den R\u00fccken. In \n\ndiesem Sinne setzt sich meine Fraktion f\u00fcr einen ver\u00e4n-\n\nderten Beschlusstext ein. \n\nHerr Modschiedler, Sie sind ja sehr detailliert auf die \n\nZeitlinie der Behandlung eingegangen. Das ist auch v\u00f6llig \n\nrichtig. Es war aber auch n\u00f6tig, dass wir mit den ver-\n\nschiedenen Berichterstattungen zu den jeweiligen Zeiten \n\numgegangen sind und dass auch die Forderungen \u00fcber \n\nden 31.12. hinaus von uns abgefragt werden, wie sie \n\numgesetzt werden, denn der Bericht kann nicht folgenlos \n\nbleiben. Deswegen haben wir immer wieder Fragen nach \n\ndem Stand der Bearbeitung und nach der Umsetzung der \n\nForderungen gestellt. Jetzt k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden. \n\nAuch hier im Plenum haben wir dem zugestimmt, dass \n\nder Bericht jetzt \u00fcberwiesen werden soll. Das hei\u00dft noch \n\nlange nicht, dass er deswegen vom Tisch w\u00e4re oder diese \n\nForderungen nicht weiter erf\u00fcllt werden m\u00fcssten. Darauf \n\nwerde ich noch eingehen. \n\nEs wurde erst Mitte Juni 2011 \u00f6ffentlich bekannt, dass im \n\nZuge der Proteste gegen die Naziaufm\u00e4rsche durch die \n\nHandyverbindungen Tausende Demonstranten und An-\n\nwohner ausgehorcht worden sind. Erst auf Druck der \n\nOpposition gab es am 24. Juni einen gemeinsamen Be-\n\nricht von Justiz- und Innenministerium, der aber auch nur \n\nl\u00fcckenhaft Auskunft gab und einen weiteren Bericht \n\nnotwendig machte. Mit der darauffolgenden Abl\u00f6sung \u2013 \n\nich erinnere noch einmal daran \u2013 des Dresdner Polizeipr\u00e4-\n\nsidenten und dem \u00fcblichen Verweis auf laufende Ermitt-\n\nlungsverfahren glaubte die Staatsregierung, die Sache \n\ngedeckelt zu haben. Das war aber weder der Fall ange-\n\nsichts der erdr\u00fcckenden und weiter tr\u00f6pfelnden Faktenla-\n\nge noch angesichts des kritischen Bewusstseins der \n\n\u00d6ffentlichkeit. Das Thema war einfach nicht abgeschlos-\n\nsen. \n\nEs ist dem Datenschutzbeauftragten zu verdanken, von \n\nsich aus im Juli zugesichert zu haben, einen Sonderbericht \n\nzu diesem Sachverhalt vorzulegen, nachdem die Fraktio-\n\nnen der Opposition sich daf\u00fcr eingesetzt hatten, aber kein \n\nEinvernehmen mit der Koalition zu erzielen war. So ist es \n\ndem Datenschutzbeauftragten zu verdanken, dass er einen \n\nSonderbericht vorgelegt hat. \n\nDie Funkzellenauswertungen am Rande vom Versamm-\n\nlungsgeschehen im Februar 2011 in Dresden waren \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Zu dieser Aussage kommt der Son-\n\nderbericht in aller Deutlichkeit, den wir heute diskutieren, \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gerade angesichts der verschiedenen \n\nGrundrechte, die dadurch betroffen wurden, n\u00e4mlich die \n\nVersammlungsfreiheit, die Assoziationsfreiheit, die \n\nMeinungsfreiheit und das Fernmeldegeheimnis. Alle diese \n\nGrundrechte, in einer Ma\u00dfnahme betroffen und nicht in \n\neiner entsprechenden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsabw\u00e4gung, \n\nwaren laut Bericht nicht erkennbar. \n\nMir pers\u00f6nlich ist es dabei wichtig, auch auf die Auswir-\n\nkungen hinzuweisen, die die elektronische Verarbeitung \n\nund grafische Darstellung dieser Datenerhebung haben \n\nk\u00f6nnen: komplette Bewegungsprofile, komplette Be-\n\nkanntheitsnetze und das alles in sch\u00f6nen bunten Bildern. \n\nDas mag die Ermittlungsbeh\u00f6rden gefreut haben. Es ist \n\naber ein schwerwiegender Einschnitt, ein gro\u00dfer Vertrau-\n\nensverlust f\u00fcr die politische Freiheit in Sachsen. Nicht \n\numsonst best\u00e4rken auch solche Vorf\u00e4lle die Rede von \n\nbesonderen Verh\u00e4ltnissen in Sachsen und der s\u00e4chsischen \n\nDemokratie. \n\nSo hei\u00dft es im Bericht: \u201eDie Funkzellenabfragen der \n\n\u201aSoKo 19/2\u2018 schossen \u00fcber das Ziel hinaus. Eine \u00fcber die \n\nzeitliche und \u00f6rtliche Beschr\u00e4nkung hinausgehende \n\nPr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist nicht erkennbar\u201c Die \n\nFunkzellenabfragen schossen auch am 18. und 19. Febru-\n\nar in Dresden weit \u00fcber das Ziel hinaus. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie ist es \n\nmit der Gehirnzellenabfrage f\u00fcr \n\nIhre Genossen von der Stra\u00dfe?) \n\n\u201eAuch eine dar\u00fcber hinausgehende Pr\u00fcfung der Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit war nicht erkennbar.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5204 \n\nDer Bericht macht uns den Umfang der Ma\u00dfnahmen \n\ndeutlich. Am 19. Februar wurden 138 000 Verkehrsdaten \n\nerhoben, dazu 896 000 Datens\u00e4tze vom LKA sp\u00e4ter \n\n\u00fcbermittelt, 41 000 Bestandsdaten enthielt das Ganze. \n\nWeiterhin wurden von den Ermittlungsbeh\u00f6rden noch \n\n\u00fcber 10 000 Bestandsdaten im Verlaufe des Jahres abge-\n\nfragt. Mittlerweile hat sich herausgestellt, dass das immer \n\nnoch nicht alles gewesen ist. \n\nSo machten eine Pressemitteilung meiner Fraktion und \n\ndie entsprechende Arbeit vor Gericht deutlich, dass neben \n\nder 12-st\u00fcndigen \u00dcberwachung der Dresdner S\u00fcdvorstadt, \n\ndie im \u00f6ffentlichen Interesse stand, am 18. Februar eine \n\n24-st\u00fcndige \u00dcberwachung des Hauses der Begegnung im \n\nUmfeld der B\u00fcros der Partei DIE LINKE \u2013 von null Uhr \n\nam 18. bis 24 Uhr am 19. \u2013 48 Stunden lang nonstop \n\nerfolgte. Wir werden die Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser Ma\u00df-\n\nnahmen gerichtlich feststellen lassen, ebenso die Un-\n\nrechtm\u00e4\u00dfigkeit der Erst\u00fcrmung des HdB durch ein Son-\n\ndereinsatzkommando der Polizei. Hier sind Sie einfach zu \n\nweit gegangen. Dieses Vorgehen findet auch keine Unter-\n\nst\u00fctzung in der Bev\u00f6lkerung. Das haben 10 000 Demonst-\n\nrierende am Haus der Begegnung am 18. Februar in \n\nDresden gezeigt. Ich sage Ihnen auch, dass sich LINKE-\n\nOrganisierung nicht durch ein solches Vorgehen ein-\n\nsch\u00fcchtern l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGanz davon zu schweigen, dass dieses ganze Vorgehen \n\nauch \u00f6ffentliches Geld kostet. In entsprechenden Vertr\u00e4-\n\ngen ist geregelt, dass die Telekommunikationsdienste \n\nentsch\u00e4digt werden. Es sind etwa 10 000 Euro Schaden \n\nentstanden (aus dem Geld Entsch\u00e4digung f\u00fcr Zeugen). \n\nAber das alles ist jedoch nichts gegen den politischen \n\nSchaden im Verh\u00e4ltnis zu den Grundrechtsverletzungen. \n\nAuch die Feststellung der Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit infolge einer \n\nBeschwerde und der dann eventuell anstehende Scha-\n\ndensersatz k\u00f6nnen nicht wirklich f\u00fcr den Verlust politi-\n\nscher Freiheit entsch\u00e4digen. Es ist ein erheblicher polit-\n\nscher Schaden entstanden. \n\nZur\u00fcck zum Bericht. Da mit einer Funkzellenabfrage \n\nnotwendigerweise in die Grundrechte aller eingegriffen \n\nwerden m\u00fcsste, werden Forderungen formuliert. Der \n\nDatenbestand h\u00e4tte unverz\u00fcglich reduziert werden m\u00fcs-\n\nsen, Datens\u00e4tze gel\u00f6scht. Das ist immer noch nicht \n\npassiert. Auf Nachfrage ist dieser Eindruck entstanden, \n\nund wahrscheinlich ist es auch Praxis, dass die Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden Daten bis zu diesem Jahr einfach weiter \n\ngesammelt haben. Das ist kein sachgem\u00e4\u00dfer und vor-\n\nschriftsm\u00e4\u00dfiger Umgang. Das ist uns\u00e4glich. Zudem steht \n\nan oberer Stelle die Notwendigkeit der Benachrichtigung \n\nder Betroffenen, die seitens der Staatsanwaltschaft in dem \n\nUmfang verweigert wird, wie es die StPO eigentlich \n\nvorsieht. \n\nWir unterst\u00fctzen hierzu die Rechtsauffassung des Daten-\n\nschutzbeauftragten gegen die der Staatsanwaltschaft, die \n\nlediglich die 700 Antragssteller informieren m\u00f6chte. Wir \n\nsind aber der Auffassung, dass alle Betroffenen informiert \n\nwerden m\u00fcssen. Statt Schaden zu begrenzen und Vertrau-\n\nen wiederherzustellen, setzten die Ermittlungsbeh\u00f6rden \n\nimmer noch nach in ihrer Missachtung von Grundrechten. \n\nAus unserer Sicht kann so kein Vertrauen wiederherge-\n\nstellt werden. \n\nEin deutliches Zeichen der Zustimmung ist auch aufgrund \n\nder \u00f6ffentlichen Debatten notwendig. Gerade ist die Frage \n\nder Gewaltentrennung von Herrn Hagenloch thematisiert \n\nworden. Wir meinen, dass ein deutliches Zeichen des \n\nLandtages n\u00f6tig ist, um die Institution und das Wirken des \n\nDatenschutzbeauftragten zu st\u00e4rken. \n\nWeitere Fragen sind zu thematisieren, und die der Gewal-\n\ntentrennung und der Wirksamkeit des Richtervorbehalts \n\nist im Nachgang dieser Vorg\u00e4nge weiterhin zu stellen. So \n\nwies der Bericht darauf hin, dass es in Sachsen \u00fcblich zu \n\nsein scheint, dass staatsanwaltliche Antr\u00e4ge auf eine \n\ngerichtliche Anordnung bereits in Beschlussfassung auf \n\nBriefb\u00f6gen des zust\u00e4ndigen Amtsgerichts formuliert \n\nwerden. Das wirft eindeutig die Frage auf; das ist ja nun \n\nwirklich der ganz kurze Dienstweg. Eine Bundesratsini-\n\ntiative allein reicht hier nicht aus. Ich bin gespannt, was \n\nder Staatsminister jetzt in der Debatte zu den von Ihnen, \n\nHerr Modschiedler, zitierten weiteren Ma\u00dfnahmen zu \n\nsagen hat. \n\nDie deutlichen Worte m\u00f6gen Ihnen, meine Damen und \n\nHerren von Staatsregierung und Koalition, schwer im \n\nMagen gelegen haben. Es mag in diesem Zusammenhang \n\nzu verstehen sein, dass zur Plenartagung im September \n\ndie anberaumte Pressekonferenz des Innenministers zur \n\nVorstellung der Expertise von Prof. Battis anberaumt \n\nwurde. Zum Gl\u00fcck ist Ihnen dieses Ablenkungsman\u00f6ver \n\nnicht gelungen. Statt politischer Verantwortungs\u00fcbernah-\n\nme und dem \u00f6ffentlichen Eingest\u00e4ndnis, dass hier einiges \n\naus dem Ruder gelaufen war, wurden Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber \n\nHerrn Schurig laut, aber der \u00dcberbringer schlechter \n\nNachrichten ist nicht der Verantwortliche, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund auch deshalb ist eine deutliche St\u00e4rkung f\u00fcr die \n\nInstitution des Datenschutzbeauftragten und sein Wirken \n\nnotwendig. \n\nIch res\u00fcmiere: Die Funkzellenabfragen waren unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig. Die Untersuchungserfolge vor Gericht mit \n\ngerichtlicher Best\u00e4tigung fallen eher sp\u00e4rlich aus. Der \n\nDatenschutzbeauftragte ist seiner Aufgabe nachgekom-\n\nmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nFrau Bonk, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Sehr gern. \u2013 Ein tats\u00e4chlicher \n\nAufkl\u00e4rungswille seitens der Staatsregierung, der beteilig-\n\nten Ministerien und der Staatsanwaltschaft war und ist \n\nnicht zu erkennen. Dies alles sollten wir nicht nur zur \n\nKenntnis nehmen. Der Vertrauensverlust in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit w\u00fcrde politisches Handeln, politische Offenheit \n\nerfordern. In diesem Sinne haben auch wir Antr\u00e4ge \n\ngestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5205 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren in der ersten Runde der allgemeinen Aussprache \n\nfort. Frau Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde gern noch \n\neinmal daran erinnern, was der Anlass des Berichts war, \n\nder uns hier vorgelegt worden ist. Es ist ja keiner der \n\nregul\u00e4ren Berichte, die der Datenschutzbeauftragte \n\nschreibt und die wir hier im Plenum zu beraten haben, \n\nweil die Zeit herangekommen ist, sondern es war eine \n\nau\u00dferordentliche Unterrichtung, die der Datenschutzbe-\n\nauftragte hier vorgenommen hat. \n\nWas war der Anlass? Es war eigentlich ein Zufall, n\u00e4m-\n\nlich durch den Blick in eine Akte eines Angeklagten \n\nherausgekommen, dass am 19. Februar 2011 in einem \n\ngro\u00dfen Umfang Handydaten, Funkzellendaten erhoben \n\nworden sind. Das war einige Monate sp\u00e4ter, nachdem das \n\n\u00fcberhaupt stattfand. Das wurde erst im Juni 2011, glaube \n\nich, durch den Bericht einer Tageszeitung \u00f6ffentlich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die \u201etaz\u201c!) \n\n\u2013 Ich sagte Tageszeitung, Herr Lichdi. Es lag an diesem \n\n19. Februar ein Demonstrationsgeschehen hinter uns, das \n\nniemanden in diesem Saal besonders gl\u00fccklich gemacht \n\nhat \u2013 wir haben oft genug alle miteinander dar\u00fcber gere-\n\ndet \u2013: ein Demonstrationsgeschehen mit Gewaltt\u00e4tigkeit \n\neinzelner Demonstrationsteilnehmer; ein Demonstrations-\n\ngeschehen mit einem massiven und auch sehr eskalieren-\n\nden Polizeieinsatz; ein Demonstrationsgeschehen, das von \n\neiner Funkzellenabfrage begleitet war, wie sich im Nach-\n\nhinein herausstellte. \n\nIm Ergebnis all dessen ist auf einmal doch sehr gro\u00dfes \n\nMisstrauen entstanden zwischen dem Staat und denen, die \n\nihn bei einer solchen Demonstration vertreten, auf der \n\neinen Seite und den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und vielen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf der anderen Seite, die doch \n\ngekommen waren, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit zu \n\nverteidigen, und die auf einmal das Gef\u00fchl hatten, als \n\nT\u00e4ter gesehen zu werden. \n\nDas war der Hintergrund des Berichtes, den uns der \n\nDatenschutzbeauftragte vorgelegt hat. Vor diesem Hinter-\n\ngrund entstand der Anlass. \n\nHeute f\u00fchren wir, wenn wir \u00fcber diesen Bericht sprechen, \n\neigentlich eine versp\u00e4tete Debatte, denn im Februar 2012 \n\nhat sich uns ein ganz anderer Hintergrund geboten: Da \n\nhatten wir es mit friedlichen Blockaden, mit einem sehr \n\nbesonnenen, mit einem deeskalierenden, mit einem sehr \n\nguten Polizeieinsatz zu tun und nicht mit einer Funkzel-\n\nlenabfrage; \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nWissen wir noch nicht!) \n\nsondern im Gegenteil, die Staatsregierung konnte uns \n\nversichern, dass solche Ma\u00dfnahmen nicht notwendig \n\nwerden. Wir hatten keine Pepperball-Eins\u00e4tze, wir hatten \n\nkeine Gewaltt\u00e4tigkeit am Rande von Demonstrationen \n\noder Blockaden. \n\nDass sich die Situationen in den Jahren 2011 und 2012 \n\ndeutlich voneinander unterschieden haben, ist nicht nur \n\nVerdienst der Demonstrantinnen und Demonstranten, ist \n\nnicht nur Verdienst der Polizeibeamten oder der Poli-\n\nzeif\u00fchrung, auch nicht nur Verdienst der politischen \n\nParteien, die versucht haben, sich zusammenzuraufen, \n\nsondern das ist zum Teil auch Verdienst des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten, der mit seinem Bericht Sensibi-\n\nlit\u00e4t geweckt hat \u2013 bei den Justizbeh\u00f6rden, bei der Straf-\n\nverfolgung, bei der Polizei, bei der Staatsregierung und \n\nnicht zuletzt vielleicht auch bei der einen oder anderen \n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag \u2013; Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr, \n\ndass Grundrechtseingriffe, die immer mit dem Misstrauen \n\ndes Staates in den B\u00fcrger zu tun haben, unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig sein und fatale Folgen f\u00fcr unsere politische Kultur \n\nhaben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch will nicht falsch verstanden werden: Der gute Verlauf \n\ndes Februar 2012 macht die Fehler, die im Februar 2011 \n\npassiert sind, ohne Zweifel nicht ungeschehen. \n\nIch freue mich sehr, dass Herr Modschiedler f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion erkl\u00e4rt hat, dass der Bericht sehr \u00fcberzeugend \n\nsei, dass nachvollziehbar begr\u00fcndet wird, dass das Ergeb-\n\nnis des Berichtes anerkannt wird. Das h\u00f6rte sich in den \n\nAusschusssitzungen noch etwas anders an; aber ich freue \n\nmich, dass auch Ihre Debatte in der Fraktion inzwischen \n\nsoweit gediehen ist, dass Sie die Einsch\u00e4tzung des Daten-\n\nschutzbeauftragten bez\u00fcglich der Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \n\nder Ma\u00dfnahmen teilen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHier ist in den letzten Monaten von den Institutionen \n\neiniges gelernt worden und ich freue mich, dass der \n\nBericht des Datenschutzbeauftragten hierzu beigetragen \n\nhat. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns immer wieder \n\ndaran erinnerten, wenn es darum geht, die Stellung des \n\nDatenschutzbeauftragten zu besprechen; wenn das Ge-\n\nlernte vielleicht auch wieder im Konfliktfall, wenn mal \n\neiner eintritt, dazu dient, den Datenschutzbeauftragten \n\nernster zu nehmen; wenn es auch dazu dient, den Daten-\n\nschutzbeauftragten gegen ungerechtfertigte Kritik als \n\nwichtiges Organ unseres Parlaments \u2013 denn er geh\u00f6rt zu \n\nuns \u2013 auch zu verteidigen. \n\n2012 macht die Fehler nicht ungeschehen. Es geht schon \n\nnoch darum, jetzt ganz n\u00fcchtern und gerade in der Er-\n\nleichterung der besseren Situation 2012 das, was von \n\n2011 \u00fcbrigbleibt, abzuarbeiten. \n\nIch habe vorhin von einem Misstrauen, von einer Kluft \n\nzwischen den Demonstranten auf der einen Seite und den \n\nBeh\u00f6rden auf der anderen Seite gesprochen. Ich denke, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5206 \n\ndieses Jahr hat schon einen guten Schritt dazu beigetra-\n\ngen, diese Kluft zu schlie\u00dfen. Sie ist aber noch nicht ganz \n\ngeschlossen. Wir haben nach wie vor Verfahren anh\u00e4ngig, \n\ndie sich auf den Februar 2011 beziehen. Wir haben nach \n\nwie vor eine Forderungsliste des Datenschutzbeauftrag-\n\nten, die noch lange nicht abgearbeitet ist. Das f\u00e4ngt mit \n\nder Benachrichtigung der namentlich bekannten Betroffe-\n\nnen an; es geht weiter mit der Beantwortung von Aus-\n\nkunftsersuchen und mit der Frage, wie mit dem Datenbe-\n\nstand umgegangen wird. Mittlerweile sind die erhobenen \n\nBestandsdaten der mit Name und Adresse erfassten \n\nPersonen auf \u00fcber 55 000 angewachsen und nach wie vor \n\nist unklar, was mit diesen Daten passiert und wie die \n\nBeh\u00f6rden damit umgehen. \n\nDeshalb sind wir noch nicht am Ende, Herr Modschiedler, \n\nund noch nicht am Ende, Herr Staatsminister, sondern wir \n\nm\u00fcssen schon noch in den Aussch\u00fcssen oder im Plenum \u2013 \n\ndas ist mir eigentlich ganz gleich \u2013 von der Staatsregie-\n\nrung erfahren, wie die Dinge jetzt zu Ende gebracht \n\nwerden und wie die Fehler, die 2011 begangen worden \n\nsind, die nicht nur der Datenschutzbeauftragte aufgelistet \n\nhat, sondern die Sie jetzt auch einger\u00e4umt und die wir alle \n\ngemeinsam 2012 erfreulicherweise vermieden haben, in \n\nden \u00fcbrigbleibenden Resten geheilt werden k\u00f6nnen. \n\nDeswegen h\u00e4tte ich es gut gefunden, wenn die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung genauso wie der Bericht des \n\nDatenschutzbeauftragten hier Gegenstand der parlamenta-\n\nrischen Er\u00f6rterung gewesen w\u00e4re. Das geh\u00f6rt doch dazu: \n\ndie eine Seite wie die andere zu h\u00f6ren, wenn wir als \n\nLandtag ermessen wollen, was nun zu tun ist, um die \n\nDinge zu einem vern\u00fcnftigen Abschluss zu bringen. \n\nDass wir das heute nicht haben, weist darauf hin, dass wir \n\nin den n\u00e4chsten Monaten noch weiter im Ausschuss zu \n\ntun haben werden und damit arbeiten, und ich hoffe, dass \n\ndie konstruktive Grundhaltung, die Sie heute als Koaliti-\n\nonsfraktionen an den Tag gelegt haben, f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nWochen in der weiteren Bearbeitung des Themas noch \n\ntr\u00e4gt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Biesok spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor einem Jahr haben wir in Dresden eine Erfas-\n\nsung von Telekommunikationsdaten in bis dahin nicht \n\nbekanntem Umfang erlebt. Es ist das Verdienst des \n\nDatenschutzbeauftragten, diese Datenerhebung aufwendig \n\ndokumentiert und bewertet zu haben. Im Namen meiner \n\nFraktion spreche ich Ihnen, Herr Schurig, hierf\u00fcr meinen \n\nherzlichen Dank aus. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDer Bericht ist meines Erachtens ein wichtiges Doku-\n\nment, das zeigt, wie \u00dcberwachung mit moderner Technik \n\nm\u00f6glich ist. In einer \u00dcberwachungsma\u00dfnahme wurden \n\n138 630 Verkehrsdaten erhoben. Ein zweiter gerichtlicher \n\nBeschluss f\u00fchrte zur Gewinnung von 896 072 Verkehrs-\n\ndaten, 257 858 Rufnummern und 40 732 Bestandsdaten. \n\nBeide Ma\u00dfnahmen schossen nach Ansicht des Daten-\n\nschutzbeauftragten weit \u00fcber das Ziel hinaus. Ich schlie\u00dfe \n\nmich dieser Bewertung ausdr\u00fccklich an. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen aber aufpassen \u2013 \n\nwenn wir an die kritische Berichterstattung ankn\u00fcpfen \u2013, \n\ndass auch wir nicht \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen. Ich \n\nm\u00f6chte davor warnen, den Bericht so hinzustellen, als ob \n\nmit dieser Telekommunikations\u00fcberwachung, die zur \n\nBek\u00e4mpfung schwerster Kriminalit\u00e4t \u2013 Landfriedensbruch \n\nund Bildung einer kriminellen Vereinigung \u2013 und zur \n\nAufkl\u00e4rung dieser angeordnet wurde, ein Demonstrati-\n\nonsgeschehen \u00fcberwacht werden sollte. Friedliche De-\n\nmonstranten sollten weder \u00fcberwacht noch zu T\u00e4tern \n\ngestempelt werden. Insoweit sollten wir mit unserer \n\nWortwahl etwas vorsichtiger sein. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP,  \n\nund Martin Modschiedler, CDU, sowie  \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nKollegin Bonk hat von dem Vertrauensverlust, der durch \n\ndie Datenerhebung eingetreten sei, gesprochen. Wir als \n\nParlamentarier haben mit unserer Diskussion zu einem \n\nTeil zum Vertrauensverlust beigetragen. Wir haben diese \n\nDiskussion teilweise auf eine Art und Weise gef\u00fchrt, dass \n\nder Eindruck entstehen konnte, die ganze Stadt sei abge-\n\nh\u00f6rt worden. Es ging immer noch um Verkehrs- und \n\nBestandsdaten. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Bericht geht weit \u00fcber \n\ndas aktuelle Ereignis hinaus. Das, was wir erlebt haben, \n\nist f\u00fcr mich ein Beispiel daf\u00fcr, wie man in einer modernen \n\nKommunikationsgesellschaft mit Grundrechten umgeht. \n\nNicht alles, was zur Verfolgung von Straftaten m\u00f6glich \n\nist, ist auch zul\u00e4ssig. Wir leben nicht in einem \u00dcberwa-\n\nchungsstaat, dessen Bestreben es ist, m\u00f6glichst viel \u00fcber \n\nseine B\u00fcrger zu erfahren. Wir leben in einer freiheitlichen \n\nDemokratie, die den B\u00fcrger selbst dar\u00fcber entscheiden \n\nl\u00e4sst, was von sich er gegen\u00fcber dem Staat preisgibt. \n\nDie Daten geh\u00f6ren dem B\u00fcrger. Der Staat hat keinen \n\nAnspruch darauf zu wissen, ob, wann, in welcher Weise, \n\nwie oft und zwischen welchen Personen Fernmeldever-\n\nkehr stattgefunden hat oder versucht wurde. Deshalb muss \n\njeder Eingriff in diese pers\u00f6nliche Freiheit dem Verh\u00e4lt-\n\nnisgrundsatz entsprechen. Es muss jedes Mal sehr sorgf\u00e4l-\n\ntig gepr\u00fcft werden, ob das der Fall ist. In den Zeitr\u00e4umen, \n\n\u00fcber die wir hier diskutieren, wurde dieser Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrundsatz in Teilen nicht eingehalten. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl \n\nund Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte nicht erneut die Diskussion dar\u00fcber er\u00f6ffnen, \n\nob der Datenschutzbeauftragte \u00fcber seine Kompetenzen \n\nhinausgegangen ist, indem er vorbereitende Akte, die zu \n\nGerichtsentscheidungen gef\u00fchrt haben, pr\u00fcfen konnte. \n\nDie Argumente haben wir ausgetauscht. Ich denke, es gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5207 \n\nviele Argumente, die f\u00fcr die Auffassung des Datenschutz-\n\nbeauftragten sprechen; aber auch der Pr\u00e4sident des Ober-\n\nlandesgerichts hat gute Argumente f\u00fcr seine Rechtsauffas-\n\nsung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, wirklich nicht!) \n\nIm Ergebnis ist es meines Erachtens wichtig, dass wir die \n\nDiskussion gef\u00fchrt haben und dass es diesen Bericht gibt. \n\nEs ist richtig gewesen, diese Pr\u00fcfung hier vorzunehmen, \n\nweil wir das erste Mal eine neue Dimension der Datener-\n\nhebung erlebten. Diese Dimension mussten wir alle erst \n\neinmal begreifen, um unsere Konsequenzen daraus zu \n\nziehen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion ganz deutlich sagen: Das \n\nHandy ist keine elektronische Fu\u00dffessel. Es ist nicht dazu \n\nda, Daten zu erheben, mit denen staatliche Beh\u00f6rden \n\nBewegungsbilder von B\u00fcrgern anfertigen k\u00f6nnen, die ihre \n\nKommunikationsfreiheit lediglich aus\u00fcben. Darum \n\nwerden wir als s\u00e4chsische Liberale auch weiterhin gegen \n\njede Art von Vorratsdatenspeicherung k\u00e4mpfen. Ich \n\nm\u00f6chte mir nicht ausmalen, wie viele Datens\u00e4tze im \n\nFebruar 2011 gesammelt worden w\u00e4ren, wenn wir die \n\nVorratsdatenspeicherung schon gehabt h\u00e4tten. \n\nUm es andererseits aber auch klar und deutlich zu sagen: \n\nEine Funkzellenabfrage nach \u00a7 100g Strafprozessordnung \n\nhalte ich zur Bek\u00e4mpfung schwerster Kriminalit\u00e4t f\u00fcr \n\nzul\u00e4ssig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nAber nicht beim Versammlungsrecht!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, Sie wissen doch ganz genau, dass wir \n\ndas beim Versammlungsgesetz nicht gemacht haben \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Es ist \n\ndoch gemacht worden! \u2013 Gegenruf \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nund dass es der FDP-Minister mit seinem Ministerium \n\ngewesen ist, der daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Daten in \n\nAkten zu Verst\u00f6\u00dfen gegen das Versammlungsgesetz \n\nnichts zu suchen haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDie waren aber drin!) \n\nDas wissen Sie, und das sollten Sie anerkennen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nUm es klar zu sagen: Zur Bek\u00e4mpfung schwerer Verbre-\n\nchen ist das zul\u00e4ssig. Hier waren die Anlassdaten entspre-\n\nchend auch gewesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Biesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank! Herr Kollege \n\nBiesok, ist Ihnen nicht bekannt, dass die Verwendung der \n\nerhobenen Verkehrsdaten in dem Verfahren nach \u00a7 21 \n\nvom Herrn Oberstaatsanwalt Sch\u00e4r per Vermerk im Mai \n\nletzten Jahres gestoppt wurde und keinesfalls vom Herrn \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa, der ansonsten so \n\ntut \u2013 wie wir im Ausschuss leider die ganze Zeit erleben \n\nm\u00fcssen \u2013, als ob ihn das Ganze nichts anginge? Ich habe \n\nin den Akten und auch sonst keinerlei Hinweise darauf \n\ngefunden, dass der Herr Staatsminister insofern auf Herrn \n\nOberstaatsanwalt Sch\u00e4r eingewirkt h\u00e4tte. K\u00f6nnen Sie \n\ndiese \u2013 meine \u2013 Sichtweise der Tatsachenabfolge unter-\n\nst\u00fctzen? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nLichdi, die Opposition \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie es in \n\npersona waren; das will ich Ihnen nicht unterstellen \u2013 hat \n\nimmer auf die Verantwortung des Justizministeriums f\u00fcr \n\ndie Staatsanwaltschaft abgestellt. Der Justizminister hat \n\ndarauf hingewiesen, dass er sich in laufende Ermittlungs-\n\nverfahren nicht einmischt. Deshalb sind beide Aussagen \n\nrichtig. Es war innerhalb des Gesch\u00e4ftsbereiches des \n\nMinisteriums der Justiz und f\u00fcr Europa, wo die Verwen-\n\ndung der Daten zur Verfolgung von Straftaten nach \u00a7 21 \n\nVersammlungsgesetz gestoppt wurde. Ebenso ist es \n\nrichtig, dass sich der Justizminister nicht in laufende \n\nErmittlungsverfahren pers\u00f6nlich einzumischen hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nDarf ich Ihre Antwort so verstehen, dass immer dann, \n\nwenn die Staatsanwaltschaft im rechtsstaatlichen Sinne \n\nhandelt, diese Handlungsweise auf den Herrn Staatsminis-\n\nter zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass aber immer dann, wenn sie \n\ngegen Recht und Gesetz verst\u00f6\u00dft, der Herr Staatsminister \n\ndaf\u00fcr nicht verantwortlich ist? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nLachen bei der FDP und der CDU) \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, da haben Sie \n\nmich falsch verstanden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wie dann? \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nWie ist es denn jetzt richtig?) \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Anlasstaten zur\u00fcckkommen. Es \n\nwaren hier schwere Straftaten aufzukl\u00e4ren: Landfriedens-\n\nbruch und Bildung einer kriminellen Vereinigung. Beides \n\nwaren Anl\u00e4sse, dass man hier die Funkzellenabfrage \n\nanordnen konnte. Was fehlte, war ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Eingriffe. Die Grundrechte der \n\nB\u00fcrger, insbesondere die der Demonstranten, die gegen \n\nrechte Aufm\u00e4rsche demonstrierten, wurden zu wenig \n\nbeachtet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5208 \n\nDie Staatsregierung hat daher \u2013 das finde ich ausgespro-\n\nchen positiv \u2013 eine Bundesratsinitiative unternommen, um \n\nden Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in den einschl\u00e4gi-\n\ngen Regelungen der Strafprozessordnung besser zu \n\nverankern. Ich m\u00f6chte an Folgendes erinnern: Es waren \n\ndie L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 gr\u00fcn regiert, mit Unter-\n\nst\u00fctzung der SPD \u2013 sowie Nordrhein-Westfalen und \n\nRheinland-Pfalz \u2013 rot-gr\u00fcn regiert \u2013, die dieser St\u00e4rkung \n\nder B\u00fcrgerrechte nicht zustimmten. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie Ihre jeweiligen Kollegen \n\ndarauf aufmerksam machen w\u00fcrden, was hier in Dresden \n\npassiert ist, und dass es w\u00fcnschenswert w\u00e4re, genau diese \n\nKonkretisierung der Gesetzeslage herbeizuf\u00fchren. \n\nZur rechtsstaatlichen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung geh\u00f6rt \n\nf\u00fcr mich aber auch die Frage, ob die Funkzellenabfrage \n\nauch dann eingesetzt werden kann, wenn m\u00f6glicherweise \n\n\u00c4rzte, Abgeordnete oder Geistliche \u2013 die sogenannten \n\nBerufsgeheimnistr\u00e4ger \u2013 mitbetroffen sind. In der Diskus-\n\nsion wurde behauptet, immer dann, wenn ein Berufsge-\n\nheimnistr\u00e4ger von dieser Ma\u00dfnahme mitbetroffen sei, sei \n\nsie unzul\u00e4ssig. \n\nUm es klar zu sagen: Weder die Anwesenheit von Pfarrer \n\nK\u00f6nig noch die von Wolfgang Thierse bedeutet einen \n\nSchutzschirm f\u00fcr kriminelle Vereinigungen und schwere \n\nLandfriedensbrecher vor strafprozessualen Ma\u00dfnahmen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, der CDU \n\nund des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nAuch die Anwesenheit von Berufsgeheimnistr\u00e4gern ist \n\nnur ein Aspekt, der in die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung, \n\ndie die staatlichen Beh\u00f6rden anzustellen haben, einzube-\n\nziehen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nDie haben gar nicht gepr\u00fcft!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich sage, dass dieser Aspekt einzubezie-\n\nhen ist. Ob das in diesem Falle passierte, ist eine andere \n\nFrage. Ich habe mich soeben sehr deutlich gegen den \n\nMissbrauch des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gewehrt. \n\nIch wehre mich aber genauso dagegen, dass Leute, die \n\nden besonderen Schutz als Berufsgeheimnistr\u00e4ger genie-\n\n\u00dfen, dazu missbraucht werden, Schutzschirme vor Krimi-\n\nnellen aufzuspannen. Das ist mit einer Rechtsstaatspartei \n\nnicht zu machen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat in seinem Gutachten \n\nklargestellt, dass sich eine solche Unzul\u00e4ssigkeit nur im \n\nEinzelfall ergeben kann, und zwar dann, wenn durch den \n\nEinsatz der Funkzellenabfrage das Zeugnisverweige-\n\nrungsrecht der Berufsgeheimnistr\u00e4ger betroffen ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das war es nicht?) \n\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten zeigt einige \n\nrechtspolitische Fragestellungen auf, die wir heute nicht \n\nabschlie\u00dfend beantworten k\u00f6nnen: Kann die Beantragung \n\neiner Funkzellenabfrage bei einem Gericht einen Versto\u00df \n\ngegen den Datenschutz darstellen, der vom Landesdaten-\n\nschutzbeauftragten auf landesgesetzlicher Ebene bean-\n\nstandet werden kann, wenn der auf den Antrag ergangene \n\nrichterliche Beschluss nach der bundesgesetzlichen \n\nRegelung in \u00a7 100g StPO rechtsfehlerfrei ist? \n\nIst das ein Ergebnis unserer f\u00f6deralen Struktur oder ist \n\ndieses Ergebnis wegen der Einheitlichkeit der Rechtsord-\n\nnung nicht hinnehmbar? Diese Frage m\u00fcssen wir diskutie-\n\nren. In dieser Diskussion nimmt der Datenschutzbeauf-\n\ntragte eine klare Position zugunsten des Datenschutzes \n\nein. Ich danke Ihnen daf\u00fcr ausdr\u00fccklich. Im Hinblick auf \n\ndie weite Verbreitung von Smartphones, Tablet-PCs oder \n\nLaptops mit UMTS-Anschluss wird der Bericht des \n\nDatenschutzbeauftragten sicher noch oft zitiert werden, \n\num f\u00fcr die Belange des Datenschutzes zu streiten. Die \n\nRechtsfragen bieten Anlass f\u00fcr manch eine juristische \n\nDissertation. Ich hoffe, Herr Schurig, Sie werden entspre-\n\nchend zitiert. Sie h\u00e4tten es sich verdient. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Lichdi f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmeine Rede damit beginnen, dass ich im Namen der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dem Datenschutz-\n\nbeauftragten herzlich f\u00fcr seinen Bericht danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, das sollte man an den Beginn der Rede stel-\n\nlen; denn mit Ihrem Bericht, den Sie im September 2011 \n\nver\u00f6ffentlichten, haben Sie so etwas wie die Ahnung in \n\nDeutschland wachgehalten, dass in Sachsen m\u00f6glicher-\n\nweise die Institutionen doch noch funktionieren k\u00f6nnten. \n\nGegen das, was wir \u00fcber den Sommer hinweg alles lesen \n\nmussten, nicht durch unsere Schuld, sondern durch die \n\nSchuld der Staatsregierung und die Ignoranz von CDU- \n\nund FDP-Koalition \n\n(Volker Bandmann, CDU: Jetzt m\u00fcssen \n\nSie sich \u00fcberlegen, wollen Sie nun die \n\nRegierung oder wollen Sie sie nicht!) \n\nund das institutionelle Versagen, das sich hier abgezeich-\n\nnet hat, haben Sie ein Licht gesetzt. Daf\u00fcr sind wir Ihnen \n\nausdr\u00fccklich dankbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen diesen Dank noch etwas entfalten. Ich bin \n\nIhnen au\u00dferordentlich dankbar, dass in Ihrem Bericht eine \n\nausf\u00fchrliche Darstellung der bisherigen Rechtsprechung \n\nzu dem entsprechenden Paragrafen enthalten ist, aus der \n\neindeutig hervorgeht, dass das, was in Dresden im Febru-\n\nar 2011 stattgefunden hat, jeden bisher bekannten Rah-\n\nmen gesprengt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5209 \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nund Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nUnd dass es eben auch durch die Rechtsprechung dem \n\nHerrn Polizeipr\u00e4sidenten und dem Herrn Innenminister, \n\nder jetzt nicht anwesend ist, als auch dem Herrn Justizmi-\n\nnister und der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft h\u00e4tte \n\nbekannt sein m\u00fcssen; denn normalerweise gehen wir \n\ndavon aus, dass dem Justizministerium und den Richtern \n\nsowie Staatsanw\u00e4lten die Rechtslage bekannt ist, wie sie \n\nsich in der Rechtsprechung niedergeschlagen hat. Das war \n\noffensichtlich nicht der Fall. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt ansprechen, \n\nn\u00e4mlich die wirklich uns\u00e4glichen und in hohem Ma\u00dfe \n\nnichtfachlichen und unsachlichen Angriffe, die Sie durch \n\nmanche Richter erleiden mussten, an der Spitze den \n\nPr\u00e4sidenten des OLG, Herrn Hagenloch. Was dort an \n\nDrohungen gegen\u00fcber Ihnen und der Institution des \n\nDatenschutzbeauftragten ausgesto\u00dfen wurde bis dahin, \n\nSie m\u00f6gen sich in aller \u00d6ffentlichkeit entschuldigen, ist in \n\nder deutschen Geschichte des Umgangs der Politik mit \n\nDatenschutzbeauftragten relativ einzigartig. Wir haben \n\ndazu im Landtag \u00f6fter Debatten gef\u00fchrt, deswegen m\u00f6ch-\n\nte ich nur noch kurz daran erinnern, dass es der Redner \n\nder CDU-Fraktion, Volker Bandmann, war \u2013 hier allen \n\nbekannt, wir m\u00fcssen ja seine Zwischenrufe hier immer \n\nnoch zur Kenntnis nehmen \u2013, der im Jahr 2003 \n\n(Widerspruch des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nausdr\u00fccklich in seinem Redebeitrag darauf hingewiesen \n\nhat, dass selbstverst\u00e4ndlich der Datenschutzbeauftragte \n\ndurch Richtervorbehalt gesch\u00fctzte Ermittlungsma\u00dfnah-\n\nmen pr\u00fcfen kann. Was hier von der Regierung und der \n\nKoalition aufgebaut wurde, war nur ein Popanz, der ihr \n\neigenes schlechtes Gewissen verdecken sollte. Der H\u00f6he-\n\npunkt war wirklich \u2013 die Kollegen erinnern sich noch mit \n\nSchaudern oder Schadenfreude, ich wei\u00df nicht, wie ich es \n\nnennen soll \u2013 an die Pressekonferenz des Herrn \n\nProf. Battis, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Peinlich \n\nber\u00fchrt erinnern wir uns!) \n\nder \u2013 \u201epeinlich\u201c sagt Kollegin Friedel, das ist ein schwa-\n\ncher Ausdruck \u2013 damit in meinen Augen endg\u00fcltig seine \n\nbisher gute Reputation verspielt hat. Das sage ich ganz \n\nklar so. Was er dort als sogenanntes Gutachten abgeliefert \n\nhat, war wirklich mehr als peinlich. \n\nNein, es ist v\u00f6llig klar, was unser S\u00e4chsischer Daten-\n\nschutzbeauftragter zusammengetragen und erarbeitet hat, \n\nist wirklich ein Glanzlicht in der Geschichte des s\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzes seit 20 Jahren. Das sollten wir auch \n\nso festhalten und ihm daf\u00fcr dankbar sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAber worum ist es denn eigentlich gegangen? Wir m\u00fcssen \n\netwas tiefer graben. Wir haben hier die \u00dcberwachungsfan-\n\ntasien eines Landeskriminalamtes erlebt, die offensicht-\n\nlich fern jeder politischen Kontrolle, fern jedes politischen \n\nAugenma\u00dfes freigesetzt wurden, um politisch motivierte \n\n\u00dcberwachungsideen auszusch\u00f6pfen. Es ging n\u00e4mlich \n\nnicht, wie immer behauptet wird, um die Aufkl\u00e4rung von \n\nStraftaten des schweren Landfriedensbruchs, die am \n\n19. Februar 2011 stattgefunden haben, die wir bedauern \n\nund wo wir immer noch darauf warten, dass endlich \n\nErmittlungserfolge eintreten, sondern dieser Prozess ist \n\nviel \u00e4lter. Es geht darum, dass das Landeskriminalamt \n\nnicht in der Lage war, den Anschlag auf das Bundeswehr-\n\ngel\u00e4nde zu Ostern 2009 aufzukl\u00e4ren \n\n(Volker Bandmann, CDU: Vielleich \n\n k\u00f6nnen Sie uns Hinweise geben!) \n\nund eine absurde Theorie als Ermittlungshypothese \n\naufgestellt hat. \n\nDiese These lautet wie folgt: Der Linksextremismus in \n\nSachsen gef\u00e4hrdet die freiheitlich-demokratische Grund-\n\nordnung. Dazu brauche ich in Zeiten des NSU gar nichts \n\nmehr sagen. Das hat sich also wirklich erledigt. Aber das \n\nist die Arbeitshypothese, nach der das LKA bis heute \n\nvorgeht. Wie geht es dann weiter? Zu diesem Zweck sind \n\nwir befugt, nach \u00a7 129 Bildung einer kriminellen Vereini-\n\ngung den gesamten Instrumentenkasten, den die Strafpro-\n\nzessordnung bietet, auszupacken und im hohen Ma\u00dfe \n\nanzuwenden. Das haben Sie getan. Es war ja nicht die \n\nerste Massenfunkzellenabfrage, die wir im Februar 2011 \n\nin Sachsen erlebt haben. Ich erinnere daran, dass das zum \n\nHechtfest 2010 und am 17.06. der Fall war. Ich bin sicher, \n\ndass es zu vielen anderen Anl\u00e4ssen ebenfalls der Fall war, \n\nwas die Staatsregierung trotz unserer zahlreichen Anfra-\n\ngen, Herr Rechtsstaatspolitiker Dr. Martens, bis heute \n\nverschweigt. \n\n(Carsten Biesok, FDP, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWas macht das Landeskriminalamt? Es hat im Grunde \n\n\u00fcber viele Monate hinweg mindestens zwei Millionen \n\nVerkehrsdaten erhoben, davon allein mehr als ein Million \n\nam 19. Februar 2011. Es hat daraus 55 500 Bestandsdaten \n\n\u2013 siehe Kleine Anfrage \u2013 bekommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, ich m\u00f6chte \n\nSie gern fragen, ob Sie es f\u00fcr geboten halten, die Instru-\n\nmentarien der Strafprozessordnung anzuwenden, um die \n\nAnschl\u00e4ge auf die Albertstadt-Kaserne entsprechend \n\naufzukl\u00e4ren? \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wissen Sie, Herr Kollege \n\nBiesok, es ist etwas komplizierter. Es handelt sich um \n\neine schwere Straftat. Zur Aufkl\u00e4rung dieser sind die \n\nn\u00f6tigen strafprozessualen Mittel in Anwendung zu brin-\n\ngen. Nur passiert ist etwas v\u00f6llig anderes. Man hat im \n\nApril 2009 in der gesamten Neustadt \u00fcber eine Woche die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5210 \n\nFunkzellen erhoben, um einen riesigen Pool zur Durchras-\n\nterung dieses Personenkreises zu erhalten. Das ist das \n\nProblem, und Sie als Jurist kennen das. Es ist n\u00e4mlich \n\nkeine Funkzellenverkehrsdatenerhebung gegen bekannte \n\nVerd\u00e4chtige erhoben worden. Dort halte ich es f\u00fcr ge-\n\nrechtfertigt, dass dieses Mittel angewendet wird. Das \n\nwusste man aber nicht. Deswegen ist ein riesiges \n\nSchleppnetz in den gro\u00dfen Teich auf Zufall hineingewor-\n\nfen worden in der Hoffnung, dass man etwas herausbe-\n\nkommt. Diese Art und Weise des Vorgehens, hier im \n\nGrunde eine Rasterfahndung zu machen, halte ich f\u00fcr \n\nrechtsstaatswidrig und nicht f\u00fcr geboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Lichdi, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Lichdi, halten Sie es f\u00fcr \n\nausgeschlossen, dass es eine kriminelle Vereinigung war, \n\ndie die Anschl\u00e4ge auf die Albertstadt-Kaserne ver\u00fcbt hat? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, das halte ich nicht f\u00fcr \n\nausgeschlossen. Das wei\u00df ich nicht. Das ist aber auch \n\nnicht das Problem, Herr Kollege Biesok. Das Problem ist, \n\ndass das Landeskriminalamt davon ausgeht, dass der \n\nT\u00e4terkreis, der diesen Anschlag zu Ostern 2009 begangen \n\nhat, identisch ist mit dem T\u00e4terkreis, den die SoKo \n\n\u201eTerrasse\u201c verfolgt, indem sie schwere K\u00f6rperverletzung \n\ngegen\u00fcber Neonazis begeht, der identisch ist mit dem \n\nPersonenkreis, der das Organisationsgerippe von \u201eDres-\n\nden nazifrei\u201c bildet und die identisch sind mit denen, die \n\nam 19. Februar 2011 die Straftaten des Landfriedens-\n\nbruchs begangen haben. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Woher \n\nwollen Sie denn das wissen?) \n\nDas ist Arbeitshypothese. Damit findet eine bewusste \n\nKriminalisierung der vielen zehntausend friedlichen \n\nDemonstranten statt. Genau das ist das Verwerfliche. Das \n\nwerden wir immer weiter anprangern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das Problem mit dem Bericht \n\nliegt an einer ganz anderen Stelle. Das haben die Redner \n\nder Koalition bewusst verschwiegen. Das Problem liegt \n\ndarin, dass die s\u00e4chsische Polizei und die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung bis heute darauf beharren, dass sie am \n\n19. Februar 2011 rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt haben. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist der springende Punkt. Sie anerkennen den Bericht \n\ndes Datenschutzbeauftragten in seiner Substanz nicht. \n\nGenau deswegen halten Sie sich auch nicht daran. Ich \n\nerinnere an den einen Fakt, dass Sie gesetzeswidrig \u2013 wir \n\nhaben es oft genug im Ausschuss er\u00f6rtert \u2013 die Benach-\n\nrichtigung der Betroffenen verweigern. \n\nDie Staatsanwaltschaft Dresden stellt sich mit Ihrer \n\nUnterst\u00fctzung, Herr Dr. Martens, auf den irrigen Rechts-\n\nstandpunkt, dass nur die zu benachrichtigen w\u00e4ren, die \n\nauch einen Auskunftsantrag gestellt h\u00e4tten. Das ist Non-\n\nsens und das ist einer angeblichen Rechtsstaatspartei, der \n\nSie sich immer r\u00fchmen, wirklich mehr als unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNein, meine Damen und Herren. Herr Biesok hat es ja \n\ngesagt bei der Frage Berufsgeheimnistr\u00e4ger. Es war nicht \n\nnur der Pfarrer K\u00f6nig, den Sie dort erfasst haben. Sie \n\nhaben auch mich erfasst. Sie haben auch Herrn Bartl \n\nerfasst. Sie haben auch die Kollegin Friedel erfasst. Sie \n\nhaben Herrn Martin Dulig erfasst. Sie haben den halben \n\nS\u00e4chsischen Landtag erfasst. \n\nSie haben im \u00dcbrigen auch die Vize-Pr\u00e4sidentin des \n\nTh\u00fcringer Landtages, Astrid Rothe-Beinlich, erfasst. Ich \n\nweise darauf hin, dass wir in Th\u00fcringen schlicht und \n\nergreifend eine andere Rechtslage haben. Dort sind \n\nn\u00e4mlich schon Ermittlungsma\u00dfnahmen vom Gesch\u00e4fts-\n\nordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss des Th\u00fcringer \n\nLandtages abzusegnen. Wenn man das aus Gr\u00fcnden \n\n\u201eGefahr in Verzug\u201c nicht kann, dann ist wenigstens die \n\nPr\u00e4sidentin des Th\u00fcringer Landtages zu informieren. \n\nDas alles ist unterblieben. Sie haben auch Frau Rothe-\n\nBeinlich erfasst. Deswegen denke ich, wir werden mit \n\ndiesem Verfahren noch viel Freude haben. \n\n(Karl Nolle, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, es gibt noch einmal eine \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gleich. \u2013 Ich hoffe, dass \n\nauch endlich einmal die s\u00e4chsische Justiz in Dresden \u2013 ich \n\nmuss es leider sagen \u2013 aufh\u00f6rt, diese Verfahren zu ver-\n\nschleppen, sondern endlich einmal ansetzt \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \u2013 Ja \n\noder Nein? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich lasse die Frage gleich zu, \n\nwenn ich den Satz beendet habe, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Okay. \n\nHerr Nolle, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, jetzt haben Sie noch die Kurve bekommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mitten im Satz ist ungl\u00fcck-\n\nlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nlassen die Zwischenfrage zu? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5211 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt hat \n\nHerr Nolle die M\u00f6glichkeit, seine Zwischenfrage zu \n\nstellen. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege Lichdi, der Beschluss des \n\nAmtsgerichtes zur Funkzellen\u00fcberwachung, konkret drei \n\nBeschl\u00fcsse, die sich auf die Funkzellen\u00fcberwachung am \n\n18. und 19. Februar beziehen, wurde am 25. Februar, also \n\nsechs Tage nach dem 19. Februar, auf den Weg gebracht, \n\nvom Richter unterschrieben. K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, \n\nauf welche konkreten Straftatbest\u00e4nde vom 18. oder \n\n19. Februar sich die drei Beschl\u00fcsse, die im Wortlaut \n\nidentisch sind, beziehen? Auf Straftatbest\u00e4nde, die am \n\n18., 19. Februar begangen wurden \u2013 und da gab es erheb-\n\nliche, die man h\u00e4tte auff\u00fchren k\u00f6nnen \u2013 oder auf ein \n\nErmittlungsverfahren aus dem August 2010? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Nolle, mir sind die \n\nBeschl\u00fcsse nur auszugsweise bzw. nur einzelne davon \n\nbekannt. Ich wei\u00df nicht, ob es sich dabei um alle Be-\n\nschl\u00fcsse handelt. Was mir bekannt ist \u2013 auch aus dem \n\nBericht des Datenschutzbeauftragten \u2013, ist, dass es einmal \n\ndie Antragstellung des Landeskriminalamtes wegen \n\nVerfolgung der Bildung einer kriminellen Vereinigung \n\nnach \u00a7 129 gibt und zum anderen wegen schwerem \n\nLandfriedensbruch nach \u00a7 125 a. Es ist mir auch bekannt, \n\ndass diese Beschl\u00fcsse wiederum an Beschl\u00fcsse ankn\u00fcp-\n\nfen, die schon vorher erfolgt sind, eben zur Verfolgung \n\ndieser angeblichen kriminellen Vereinigung. Diese Be-\n\nschl\u00fcsse reichen nach meiner Kenntnis bis in den Ap-\n\nril 2010 zur\u00fcck. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, lassen Sie noch eine Nachfrage zu? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\nKarl Nolle, SPD: Die drei Beschl\u00fcsse des Gerichts vom \n\n25.02. sind auf meiner Homepage im Wortlaut nachzule-\n\nsen, \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Eh!) \n\n\u2013 weil es wichtig ist, dass man zur Kenntnis nimmt, wie \n\nder tats\u00e4chliche Wortlaut f\u00fcr diese Funkzellen\u00fcberwa-\n\nchung gelautet hat. Im tats\u00e4chlichen Wortlaut der drei \n\nBeschl\u00fcsse kommt nur das Verfahren vom August 2010 \n\nwegen Schl\u00e4gerei zwischen vermeintlichen linken \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nNolle, Sie m\u00f6chten Ihre Frage stellen. \n\nKarl Nolle, SPD: Haben Sie zur Kenntnis genommen, \n\ndass diese drei Beschl\u00fcsse den Bezug haben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Nolle. \n\nDas habe ich leider bisher noch nicht zur Kenntnis ge-\n\nnommen, aber ich bin gern bereit, es zur Kenntnis zu \n\nnehmen und werde Ihre Homepage konsultieren. \n\n(Karl Nolle, SPD: Dann schauen Sie darauf!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Kollege Modschiedler, \n\nder in diese Debatte eingef\u00fchrt hat, hat so getan, als ob es \n\neigentlich schon \u00fcberf\u00e4llig w\u00e4re, dass diese Debatte \n\nbeendet ist. Diese Debatte ist mitnichten beendet. Das \n\nw\u00fcnschen Sie sich. Sie wollten diese Debatte von Anfang \n\nan nicht und Sie tun jetzt so, als ob sie beendet w\u00e4re. \n\nDiese Debatte ist erst dann beendet, wenn Gerichte \u2013 \n\nvielleicht nicht s\u00e4chsische Gerichte, aber irgendwann \n\nwerden wir in Deutschland noch ein Gericht finden \u2013 die \n\nRechtswidrigkeit dieser Ma\u00dfnahmen werden festgestellt \n\nhaben und vor allem, wenn Sie auch bereit sind, in der \n\nPraxis der Polizei und der Staatsanwaltschaft, Herr \n\nStaatsminister Dr. Martens, tats\u00e4chlich etwas zu \u00e4ndern. \n\nHerr Ulbig, der jetzt der Debatte nicht folgt, hat eine \n\nHandreichung vorgelegt, die noch nicht einmal den \n\nStandards des von Ihnen hochgepriesenen Gesetzentwur-\n\nfes \u2013 Novellierung der StPO \u2013 entspricht. Herr Staatsmi-\n\nnister Dr. Martens weigert sich, seine eigenen, im Bun-\n\ndesrat vorgelegten Standards f\u00fcr seine Staatsanwaltschaft \n\nverbindlich zu machen. Er sagt: Das interessiert mich \n\nnicht. Den Herrn Generalstaatsanwalt k\u00fcmmert das auch \n\nnicht. \n\nNein, meine Damen und Herren, so k\u00f6nnen Sie glaub-\n\nw\u00fcrdig diesen Skandal s\u00e4chsischer Demokratiegeschichte \n\nnicht bew\u00e4ltigen. Ich kann Ihnen versprechen: Wir als \n\ndemokratische Opposition werden dran bleiben, und wir \n\nwerden das vollst\u00e4ndig aufkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. Herr Storr spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ja, die NPD hat den Bericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten und die Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zur \n\nKenntnis genommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nUnd nicht verstanden!) \n\nWesentliche Ver\u00e4nderungen zu der bereits im letzten Jahr \n\ngef\u00fchrten Debatte, als die linken Fraktionen versuchten, \n\naus dem damaligen Sonderbericht des Datenschutzbeauf-\n\ntragten medienwirksam eilbed\u00fcrftige Rechts- und Daten-\n\nschutzforderungen heraus zu interpretieren, sind eigent-\n\nlich nicht hinzugekommen. Das, was ich damals in \n\ndiesem Hohen Hause als Standpunkt meiner Fraktion, der \n\nNPD, vorgetragen habe, hat gleichfalls in allen wesentli-\n\nchen Teilen einer genauen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber immer dann, wenn die linke Opposition einen \n\nSchaufensterantrag stellt oder Klientelismus betreibt, \n\nd\u00fcrfen, ja dann sollen auch wir etwas dazu sagen. Wenn \n\nman sich die Aktenordner ansieht, die mit Kleinen Anfra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5212 \n\ngen, zahllosen Antr\u00e4gen, den Meldungen, Berichten und \n\nAnalysen der nicht weniger beeindruckend aufmunitio-\n\nnierten linken Presse und so weiter prall  angef\u00fcllt sind, \n\nwird man Ihnen neidlos zugestehen m\u00fcssen, dass Sie es \n\nverstanden haben, das nachvollziehbare Ansinnen von \n\nPolizei und Staatsanwaltschaft und das Grundrecht der \n\nVersammlungsfreiheit in einem ohrenbet\u00e4ubenden Ge-\n\nfecht verbundener Waffen so unterlaufen zu haben, dass \n\nf\u00fcr einen nicht eingeweihten Durchschnittsb\u00fcrger der \n\nEindruck entstehen muss, nicht die widerw\u00e4rtigen, ver-\n\nmummten Gewaltt\u00e4ter der Antifa seien eine Bedrohung \n\nf\u00fcr die b\u00fcrgerliche Ordnung hier im Freistaat Sachsen, \n\nsondern Polizei, Staatsanwaltschaft und volkstreue Deut-\n\nsche, die friedlich der Opfer des alliierten Bombenterrors \n\ngedenken wollten. \n\nIch bin nun der Letzte, der sich hier als legislativer \n\nSchutzpatron der Exekutive und der Judikative aufspielen \n\nm\u00f6chte. Davon halten mich schon eigene Erfahrungen mit \n\npolitisch missbrauchten, aber auch mit grundlos miss-\n\ng\u00fcnstigen Polizeibeamten ab. Aber ich sage es trotzdem \n\nnoch einmal in aller Deutlichkeit: Wann soll denn eine \n\npr\u00e4ventive Funkzellenabfrage erforderlich sein, wenn \n\nnicht am 19. Februar 2011, als sich bereits im Vorfeld \n\ndeutlich abzeichnete, dass hier massive Gewalt ausge\u00fcbt \n\nwerden w\u00fcrde. Das aber, was dann tats\u00e4chlich an links-\n\nextremistischer Zusammenrottung und linkem parlamen-\n\ntarischem Politmob auflief, das Ausma\u00df der Zerst\u00f6rung \n\nund der Gewalt gegen Andersdenkende und vor allem \n\ngegen die Polizeibeamten zwischen den Fronten, das war \n\neinmalig hier in Sachsen, obwohl man auch in den Jahren \n\nzuvor schon einiges von Ihrer Seite gewohnt war. \n\nMeine Damen und Herren! Es bleibt dabei: Trotz der \n\nnachvollziehbaren rechtlichen Einw\u00e4nde durch den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vertritt die NPD \n\nimmer noch die feste \u00dcberzeugung, dass die Kenntlich-\n\nmachung und das juristische Zur-Verantwortung-Ziehen \n\ndieser geballten Ansammlung von schweren Landfrie-\n\ndensbrechern und sonstigen Kriminellen Vorrang haben \n\nmuss vor Datenschutzbelangen. Dies gilt umso mehr, als \n\nich weder Polizei noch Staatsanwaltschaft unterstelle, \n\ndass sie sich aus Jux und Tollerei der Durchsicht von \n\nHunderttausenden von Daten unterzogen haben oder diese \n\nmissbr\u00e4uchlich verwenden wollen. \n\nWir glauben, dass die nachtr\u00e4gliche Benachrichtigung der \n\ndurch die technische Besonderheit der Funkzellenabfrage \n\nunschuldig ins Raster geratenen Betroffenen und die \n\nsofortige \u00fcberpr\u00fcfbare L\u00f6schung von deren Daten ausrei-\n\nchend sind. Wer sich hier hinter juristischen Spitzfindig-\n\nkeiten versteckt oder verstecken muss, hat den Ernst der \n\nLage nicht erkannt, oder er ist durch das mediale Trom-\n\nmelfeuer so eingesch\u00fcchtert worden, dass er sich nicht \n\nmehr traut, das Notwendige und das Gebotene zu vertre-\n\nten. \n\nDer umstrittene Innenminister Markus Ulbig und die \n\nbedauernswerte CDU sind solche Kandidaten. Anstatt \n\noffensiv mit dem erforderlichen Nachdruck das eigene \n\nHandeln zu rechtfertigen und damit insbesondere die \n\nihnen anvertrauten Beamten in Schutz zu nehmen, hat \n\nman beispielsweise den Dresdner Polizeipr\u00e4sidenten \n\nwegen einer Lappalie medienwirksam geschlachtet. \n\nNoch peinlicher ist der Kotau vor den konzentrierten \n\nlinken Kr\u00e4ften, indem die Staatsregierung einen Geset-\n\nzesantrag Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung der \n\nnichtindividualisierten Verkehrsdatenerhebung auf den \n\nWeg gebracht hat \u2013 ein Gesetzesantrag, der nichts anderes \n\nals ein schamhaftes, aber unbegr\u00fcndetes Schuldeinge-\n\nst\u00e4ndnis darstellt und die weitere Arbeit von Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft beeintr\u00e4chtigen soll und wird. \n\nMeine Damen und Herren, noch einmal in aller gebotenen \n\nK\u00fcrze: Die NPD sch\u00e4tzt die Person und Funktion des \n\nDatenschutzbeauftragten hier in Sachsen. H\u00f6her als die \n\ninformelle Selbstbestimmung des Einzelnen, die noch \n\nnicht einmal durch die gespeicherten, aber nicht ausge-\n\nwerteten Funkzellendaten verletzt worden ist, stehen f\u00fcr \n\nuns allerdings das Grundrecht f\u00fcr alle Deutschen, sich \n\nfriedlich zu versammeln, und das Recht auf Leib und \n\nLeben der Polizeibeamten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir nehmen also den Bericht zur Kenntnis, sehen aber die \n\ngr\u00f6beren Grundrechtsverst\u00f6\u00dfe au\u00dferhalb des Berichtsge-\n\ngenstandes des Datenschutzbeauftragten. Dass die verein-\n\nte Linke im S\u00e4chsischen Landtag einschlie\u00dflich der \n\nStaatsregierung die Au\u00dferkraftsetzung der Versammlungs-\n\nfreiheit bis zum heutigen Tag nicht thematisiert hat, zeigt \n\nnur zu deutlich, dass dieses Grundrecht nur f\u00fcr den gelten \n\nsoll, der die vermeintlich richtige, das hei\u00dft linke Gesin-\n\nnung hat. Die Au\u00dferkraftsetzung gesetzlicher Normen \n\nzugunsten einer angeblich legitimen Gesinnung, die damit \n\n\u00fcber dem Recht steht, bedeutet die Au\u00dferkraftsetzung des \n\nRechtsstaates. \n\nAus welchem Geist sich diese Haltung speist, kann man \n\nsehr leicht dadurch kenntlich machen, dass man den \n\nNamen der rechtswidrigen Demo-Blockierer, \u201eDresden \n\nNazifrei!\u201c, durch die Abwandlung \u201eDresden Judenfrei!\u201c \n\nersetzt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, hier gilt das Gleiche wie das, was ich Herrn \n\nSchimmer schon auf den Weg gegeben habe: Wir werden \n\nanhand des Protokolls pr\u00fcfen, ob Ihre Aussagen angemes-\n\nsen sind. Entsprechend werde ich dann nach der Pr\u00fcfung \n\nals amtierender Pr\u00e4sident entsprechend der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung handeln. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n\u2013 Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen, Herr Storr. \n\nMeine Damen und Herren, das war die erste Runde. Die \n\nFraktionen CDU, SPD, FDP und NPD haben noch Rede-\n\nzeit. Ich frage: M\u00f6chte ein Abgeordneter in der zweiten \n\nRunde das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5213 \n\nDr. Martens, Sie m\u00f6chten sprechen. Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt heute Abend hier sicherlich gen\u00fcgend \n\nM\u00f6glichkeiten, um sich \u00fcber die politischen Bewertungen \n\nder verschiedenen Ma\u00dfnahmen von Polizei und Staatsan-\n\nwaltschaft im Umfeld des 18. und 19. Februar 2011 \n\nauseinanderzusetzen. Diese Auseinandersetzung ist ja hier \n\nauch in Teilen gef\u00fchrt worden, auch wenn heute wieder \n\nfestzustellen war, dass die notwendige Differenzierung in \n\nvielen Bereichen gerade seitens der Opposition nicht \n\nvorgenommen wird, und das macht eine sachliche Ausei-\n\nnandersetzung mit den Fragen, die der Datenschutzbeauf-\n\ntragte angesprochen hat, nicht leichter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr die Staatsregierung m\u00f6chte ich gleichwohl ebenfalls \n\ndem Datenschutzbeauftragten meinen Dank f\u00fcr den \n\nBericht vom 6. September 2011 zum Thema der Funkzel-\n\nlenabfragen in Dresden aussprechen. Wie in der Vergan-\n\ngenheit bereits wiederholt ausgef\u00fchrt, hat die Staatsregie-\n\nrung diesen Bericht nicht einfach nur zur Kenntnis ge-\n\nnommen, sondern sie hat auch im Hinblick auf das \n\nErgebnis dieses Berichtes gehandelt. Meine Damen und \n\nHerren, wenn die Opposition versucht, einen anderen \n\nEindruck zu erwecken, dann ist das schlicht unrichtig. \n\nIm Einzelnen: Was ist ge\u00e4ndert worden? Die Frage der \n\nKennzeichnung der Daten aus Funkzellenabfragen ist \n\nbereits zuvor erledigt gewesen. Wir haben bereits vor dem \n\nBericht des Datenschutzbeauftragten die Daten in den \n\nentsprechenden Ermittlungsverfahren als aus FZA herr\u00fch-\n\nrend gekennzeichnet. Die Rohdaten sind f\u00fcr die Verfahren \n\ngesperrt worden \u2013 auch das eine Forderung des Daten-\n\nschutzbeauftragten. Und, meine Damen und Herren, es \n\nunterbleibt die Speicherung \u00fcberz\u00e4hliger Funkzellendaten \n\nf\u00fcr Zwecke der Gefahrenabwehr. All das ist offensichtlich \n\nbei manchem der Redner noch nicht richtig angekommen. \n\nIm Weiteren gibt es eine Festlegung der Staatsanwalt-\n\nschaft, die Daten aus den Funkzellenabfragen nicht in \n\nanderen Verfahren zu verwerten, soweit es sich nicht \n\nzumindest um Katalogdaten im Sinne des \u00a7 100 a der \n\nStrafprozessordnung oder um sonstige erhebliche Strafta-\n\nten handelt. Meine Damen und Herren, das betrifft na-\n\nmentlich die Verwendung von FZA-Daten in Verfahren \n\nwegen eines mutma\u00dflichen Versto\u00dfes gegen \u00a7 21 des \n\nVersammlungsgesetzes. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Doch, das war bereits veranlasst, bevor der Bericht des \n\nDatenschutzbeauftragten erschien. Das ergibt sich nicht \n\nunmittelbar aus dem Gesetz, Frau Friedel, das steht dort \n\nnicht drin, sondern da gab es unterschiedliche Auffassun-\n\ngen, und hier bedurfte es offensichtlich einer Klarstellung. \n\nDiese ist erfolgt. \n\nDes Weiteren gibt es ein Konzept zur Reduzierung der \n\nZahl der Daten beim Landeskriminalamt, und es gibt ein \n\nin Arbeit befindliches allgemeines Konzept \u00fcber die \n\nReduzierung der Zahl solcher Daten f\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle. \n\nMeine Damen und Herren, aus dem konkreten Anlass, aus \n\ndem Bericht des Datenschutzbeauftragten hat die Staats-\n\nregierung bereits Konsequenzen gezogen. \n\nVerwiesen sei auch noch einmal auf das Verfahren zu \n\nunserer Bundesratsinitiative. Hier wurde der weitere \n\nVerfahrensgang gestoppt. Das Verfahren ist im Bundesrat \n\nvertagt worden und war Gegenstand einer l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfenden Besprechung der Justizressorts in meinem Haus, \n\nan der auch das Bundesjustizministerium teilgenommen \n\nhat. \n\nHier, meine Damen und Herren, gibt es durchaus M\u00f6g-\n\nlichkeiten, dass sich auch die Opposition konstruktiv \n\neinbringen k\u00f6nnte. Das betrifft n\u00e4mlich die Behandlung \n\nder s\u00e4chsischen Initiative im Bundesrat, die Eingriffsvo-\n\nraussetzungen des \u00a7 100 g zu konkretisieren. Hier sind es \n\nn\u00e4mlich ausgerechnet die auf der A-Seite befindlichen \n\nL\u00e4nder, das hei\u00dft die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder, die dieses \n\nVerfahren blockieren bzw. den Vorschlag Sachsens, der \n\nmehr Klarheit, Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Rechtsstaatlich-\n\nkeit einf\u00fcgen soll, schlicht verhindern. Da m\u00fcssen Sie \n\nsich klarmachen, welche Linie Sie eigentlich fahren \n\nwollen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nIch finde es schon bemerkenswert, meine Damen und \n\nHerren, wenn das von Gr\u00fcn-Rot regierte Land Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und das SPD-gef\u00fchrte Land Nordrhein-\n\nWestfalen unseren Gesetzesvorschlag ablehnen und \n\nblockieren, aber hier im Landtag genau das Gegenteil \n\ngefordert wird. \n\nMeine Damen und Herren, auch noch etwas zur unter-\n\nschiedlichen Wahrnehmung sei an dieser Stelle ange-\n\nmerkt: Hier geht es um die Erhebung von Funkzellenda-\n\nten im Zusammenhang mit Strafverfahren wegen Bildung \n\neiner kriminellen Vereinigung und mit Strafverfahren \n\nwegen schweren Landfriedenbruchs und anderer Gewalt-\n\ntaten. In Dresden wurden in dem einen Verfahren 138 000 \n\nund in dem anderen Verfahren 896 000 Datens\u00e4tze erho-\n\nben. Gleichzeitig finden die Oppositionsredner aber \n\noffensichtlich \u00fcberhaupt nichts Schlimmes daran, wenn \n\ndie Berliner Innenverwaltung unter dem SPD-\n\nInnensenator im Zusammenhang mit der Brandstiftung an \n\nKraftfahrzeugen 4,2 Millionen Daten im Rahmen von \n\nFunkzellenabfragen erhebt. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD, \n\nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n4,2 Millionen Daten in Berlin \u2013 und dort geht es nicht um \n\nGewalttaten, um schweren Landfriedensbruch, sondern \n\num schlichte Sachbesch\u00e4digung. Aber bei vier Millionen \n\nDaten hat man keine Probleme! \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAngemerkt sei, dass in Berlin in der Zwischenzeit unter \n\nHerrn K\u00f6rting \u00fcber zw\u00f6lf Millionen Datens\u00e4tze abgefor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5214 \n\ndert wurden. Da h\u00e4tten Sie gen\u00fcgend Anlass, mal richtig \n\nauf die Pauke zu hauen und \u201eDatenschutzskandal!\u201c zu \n\nschreien. Das unterbleibt aber. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMinister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Stattdessen wird hier der Riesenaufriss gemacht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Bitte, gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Sie haben eben auf das Beispiel Berlin \n\nhingewiesen. Abgesehen davon, dass wir hier \u00fcber Ver-\n\nsammlungsrecht in Dresden geredet haben, m\u00f6chte ich \n\nSie fragen, ob Sie einen Unterschied darin sehen, dass \n\nman bei Brandanschl\u00e4gen auf Autos danach sucht, ob eine \n\nNummer in vielen F\u00e4llen auftaucht, sodass man auf diese \n\nWeise mit einem oder zwei Betroffenen, die man heraus-\n\nfindet, die T\u00e4ter ausfindig machen kann, oder ob man \n\nHunderttausende Daten von Personen erhebt, die in \n\ndiesem Fall \u00fcberhaupt nicht beteiligt sind und auch nicht \n\nf\u00fcr Straftaten infrage kommen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Herr Hahn, Sie haben das Grundprinzip \u00fcber-\n\nhaupt nicht verstanden. \n\n(Zuruf von der NPD: Genau!) \n\nDas zeigt Ihre Frage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nInsofern bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Frage. Es geht hier \n\nauch nicht darum, Brandstifter zu finden, egal, ob das \n\neiner ist oder es zwei sind. Ich unterstelle auch nicht, dass \n\nin Berlin nach 4,2 Millionen Brandstiftern gesucht wird, \n\nsondern es geht darum, dass in Sachsen, in Dresden nach \n\nGewaltt\u00e4tern nach schwerem Landfriedensbruch   es \n\nk\u00f6nnen ein oder zwei gewesen sein \u2013 gesucht wird. \n\nDarum geht es: das herauszufinden. Nat\u00fcrlich sind nicht \n\ndie anderen, Unbetroffenen damit kriminalisiert oder \n\nunter Verdacht gestellt worden. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nDas ist genau das gleiche Prinzip. Sie haben es nur nicht \n\nverstanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle auch noch eines zu dem Bericht, meine \n\nDamen und Herren: Man kann der Auffassung des Daten-\n\nschutzbeauftragten folgen, man muss es aber nicht. Das \n\ngilt in verschiedenen rechtlichen Beurteilungen. Herr \n\nLichdi, wenn Sie den Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichts, \n\nHerrn Hagenloch, daf\u00fcr beschimpfen, dass er in seiner \n\nStellungnahme mit, wie ich finde, sehr beachtlichen \n\nrechtlichen Argumenten der Auffassung ist, dass sich das \n\nPr\u00fcfungsrecht des Datenschutzbeauftragten nicht auf \n\ngerichtliche Entscheidungen erstreckt, auch nicht auf \n\nAntr\u00e4ge, die zur Vorbereitung solcher Entscheidungen \n\ndienen, dann sage ich: Bitte bewahren Sie sich den not-\n\nwendigen Respekt vor der Gewaltenteilung und davor, \n\ndass der Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts seine Meinung \n\nebenso in den Raum stellen darf, wie dies der Daten-\n\nschutzbeauftragte tut, und dass wir hier auf den notwen-\n\ndigen Respekt im Umgang zwischen den Gewalten und \n\nuntereinander achten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMartens, es gibt jetzt den Bedarf an Zwischenfragen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Eines noch zur Anmerkung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\n\nten Sie die Zwischenfrage von Frau Friedel? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja. Ich bin heute gro\u00dfz\u00fcgig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, herzlichen \n\nDank. Sie haben gerade gesagt: Man kann dem Bericht \n\nfolgen oder nicht folgen. \u2013 Verstehe ich Sie richtig, dass \n\nSie, anders als Herr Modschiedler, der f\u00fcr Ihren Koaliti-\n\nonspartner ausgedr\u00fcckt hat, dass alles in dem Bericht \n\nbegr\u00fcndet und nachvollziehbar ist, das anders sehen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Nein. Die Auffassung des Datenschutzbeauftrag-\n\nten in seinem Bericht ist nachvollziehbar und begr\u00fcndet \n\ndargestellt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nWie gesagt: Er hat seine Auffassung. Er kommt zu seinem \n\nErgebnis. Ob man diesem Ergebnis nun zwingend in allen \n\nPunkten folgt oder nicht, ist dem jeweiligen Betrachter \n\n\u00fcberlassen. Es gibt keine gesetzliche Anordnungsbefugnis \n\nvon Berichten des Datenschutzbeauftragten. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt zum Beispiel die Auffassung im Bericht des \n\nDatenschutzbeauftragten, dass Funkzellenabfragen auto-\n\nmatisch dann unzul\u00e4ssig sein sollten, sofern sich irgend-\n\njemand aus einem gesch\u00fctzten Personenkreis in der \n\nFunkzelle befindet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nDas haben Sie so nicht gesagt!) \n\nDas steht so im Bericht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5215 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nWir sind der Auffassung, dass an dieser Stelle dem Be-\n\nricht nicht zu folgen ist. \n\nUmgekehrt haben wir es in anderen F\u00e4llen nat\u00fcrlich \n\ngemacht, selbstverst\u00e4ndlich, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nDas haben Sie nicht gemacht!) \n\nAber lassen Sie mich fortfahren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Au\u00dfer-\n\ndem gibt es noch den Bedarf einer Nachfrage von Herrn \n\nBartl. Lassen Sie sie zu? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Auch Herr Bartl. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank daf\u00fcr, Herr \n\nStaatsminister, dass Sie den Bedarf anerkennen. Ich habe \n\neine Frage. Habe ich Sie vorhin richtig verstanden, dass \n\nSie auch anzweifeln, dass sich das Kontrollrecht des \n\nDatenschutzbeauftragten auch auf die Antragstellung \n\nbetreffs der Genehmigung der Funkzellenabfrage richtet? \n\nMit anderen Worten: Sie haben vorhin gesagt, die richter-\n\nliche Entscheidung und der darauf gerichtete Antrag \n\nw\u00e4ren von Hagenloch berechtigt kritisiert worden. Da ist \n\ndamit die Staatsanwaltschaft in Ihrem Handlungsbereich. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich habe mich auf die Meinung des Pr\u00e4sidenten \n\ndes Oberlandesgerichts bezogen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das haben Sie nicht!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine Frage richtet sich \n\ndefinitiv an Sie als Staatsminister. Sie sind, wie man sagt, \n\nein profilierter Jurist. Das will ich ausdr\u00fccklich sagen. Sie \n\nwissen doch, was ich meine. Das ist eine klare Anfrage: \n\nIst das \u00dcberpr\u00fcfungsrecht des Datenschutzbeauftragten \n\nauf die Antr\u00e4ge der Staatsanwaltschaft erstreckt, ja oder \n\nnein? Haben Sie daran Zweifel? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Dar\u00fcber werden wir auch im Rahmen der \n\nGerichtsverfahren Entscheidungen erhalten. Das ist so. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas zu erfahren ist Gegenstand gerichtlicher \u00dcberpr\u00fcfun-\n\ngen, Herr Bartl, und da werden wir die Entscheidungen \n\nder Gerichte abwarten. Ich habe es schon einmal gesagt: \n\nWir alle hier k\u00f6nnen eine Meinung haben. Wir k\u00f6nnen sie \n\nalle politisch diskutieren. Zu diesen Fragen der Rechts-\n\nwidrigkeit entscheiden die Gerichte, und das m\u00fcssen Sie \n\nendlich einmal akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, es gibt noch zwei Nachfragen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ich m\u00f6chte in meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nlassen keine weiteren Zwischenfragen zu. Dann fahren \n\nSie fort. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Verschiedene Punkte sind angesprochen worden, \n\nwie die Frage der Benachrichtigung der bekannten Be-\n\ntroffenen. Inzwischen sind rund 60 % der Auskunftsersu-\n\nchen durch die Staatsanwaltschaft beantwortet. Die \n\n\u00fcbrigen 200 Auskunftsersuchen werden bearbeitet, sobald \n\ndie noch fehlenden Erkl\u00e4rungen der Anschlussinhaber \n\nvorliegen. Beim Amtsgericht Dresden liegen zahlreiche \n\nAntr\u00e4ge,   also Auskunftsersuchen,   auf gerichtliche \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Funkzellenabfragen \n\nvor; gerichtliche Entscheidungen sind hier noch nicht \n\nergangen. \n\nZur L\u00f6schung von gespeicherten Datenbest\u00e4nden: Die \n\nL\u00f6schung von Daten, auch von Rohdaten, die im Rahmen \n\nder FZA erhoben wurden, ist noch nicht vorgenommen \n\nworden, weil die Ermittlungsverfahren noch nicht abge-\n\nschlossen sind. Auch das ist nichts Besonderes. Das ist \n\nnicht zu beanstanden, denn selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen die \n\nDaten erst nach Abschluss der Ermittlungsverfahren \n\ngel\u00f6scht werden, weil ansonsten m\u00f6glicherweise Vertei-\n\ndigern die Berufung auf Daten zur Entlastung ihrer \n\nMandanten verwehrt wird. Das bitte ich zu respektieren. \n\nInsofern w\u00e4re die von Frau Bonk hier in den Raum \n\ngestellte Forderung nach sofortiger L\u00f6schung aller Daten \n\nschlicht unrechtm\u00e4\u00dfig. Es w\u00e4re unzul\u00e4ssig, und dem \n\nkommen wir nicht nach, meine Damen und Herren. \n\nIm Weiteren fand seitens des Landeskriminalamts ein \n\nGespr\u00e4ch mit einem Vertreter des Datenschutzbeauftrag-\n\nten statt, bei der die Reduzierung der Datenbest\u00e4nde in \n\nden Arbeitsdateien er\u00f6ffnet wurde. Dies soll auf der \n\nGrundlage der Handlungsanweisungen des Innenministe-\n\nriums, die zusammen mit dem Generalstaatswalt erarbei-\n\ntet wurden, nochmals geregelt werden. \n\nMeine Damen und Herren, noch ein Wort dazu, es seien \n\nnoch weitere Daten entdeckt worden, von denen bisher \n\nnicht bekannt gewesen sei, dass man sie erhoben h\u00e4tte, \n\ndie sogenannten Enth\u00fcllungen einer 48-Stunden-Nonstop-\n\nHandy\u00fcberwachung der linken Parteizentrale. Auch das \n\nist l\u00e4ngst bekannt. Im Zusammenhang mit den Funkzel-\n\nlenabfragen gibt es den gemeinsamen Bericht des Justiz-\n\nministeriums und des Innenministeriums vom 24.06.2011. \n\nHier wurde eine Funkzellenabfrage f\u00fcr den Zeitraum vom \n\n18. bis 19. Februar 2011 mitgeteilt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Aber nicht, wo!) \n\ndort Seite 5, Buchstabe b. Es ist auch \u00fcblich, Herr Hahn, \n\ndass nicht der Ort im Einzelnen mitgeteilt wird, sofern es \n\num laufende Ermittlungsverfahren geht, und das war dort \n\nder Fall. Dar\u00fcber, welche Daten \u00f6ffentlich bekannt \n\ngegeben werden und welche nicht, entscheidet die Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5216 \n\nanwaltschaft als ermittlungsf\u00fchrende Beh\u00f6rde. Das bitte \n\nich zur Kenntnis zu nehmen. Auch das entspricht der \n\ngesetzlichen Lage, meine Damen und Herren. Was in der \n\nStrafprozessordnung steht, wird in Sachsen auch so \n\ngehandhabt und nicht anders, auch wenn DIE LINKE das \n\ngern h\u00e4tte, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu der politischen Bewertung: Wir alle k\u00f6nnen unsere \n\nAuffassungen vertreten. Sie haben Ihre, die Staatsregie-\n\nrung hat ihre, die Fraktionen im Landtag haben m\u00f6glich-\n\nerweise unterschiedliche. Aber eines lassen Sie mich noch \n\neinmal deutlich machen: Der Bericht des Datenschutzbe-\n\nauftragten, das, womit er zu tun hat, besch\u00e4ftigt uns \n\nsicherlich noch lange. Es geht hier um hochkomplizierte \n\nFragen des Strafprozessrechtes, der Abw\u00e4gung zu Verfas-\n\nsungsrechten und anderem. Eines muss klar sein: Wir \n\nk\u00f6nnten uns all dies sparen, wenn bestimmte Beteiligte \n\ndarauf verzichten w\u00fcrden, den Rechtsstaat in den Grenz-\n\nbereich seines Handelns und seiner Entscheidungen zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas ist n\u00e4mlich dann der Fall, wenn auf der einen Seite \n\nNazis das Demonstrationsrecht missbrauchen und auf der \n\nanderen Seite Leute stehen, die meinen, sie w\u00fcrden f\u00fcr \n\ndas Bessere stehen, sie seien Antifaschisten und sie \n\nd\u00fcrften Gewalt anwenden. Das ist nicht der Fall. Wenn \n\ndann zwischendrin der Staat, auch der Rechtsstaat, Fehler \n\nmacht, handelt, weil er handeln muss, dann sollten wir \n\nvorher gucken, dass wir gar nicht erst in die Verlegenheit \n\nkommen, wie am 12. Februar dieses Jahres, wo es unter-\n\nblieben ist. Ich glaube, es tut auch unserem Gemeinwesen \n\ninsgesamt gut, wenn alle, die es k\u00f6nnten, darauf verzich-\n\nten, den Rechtsstaat in seine Grenzbereiche zu f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, was m\u00f6chten Sie gern? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen Sie von Ihrem Recht Gebrauch \n\nmachen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, hochverehrter \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Da Herr Staatsminister der Justiz \n\nund f\u00fcr Europa die Zwischenfragen dann nicht mehr \n\nzugelassen hat, bin ich gezwungen, vom Mittel der \n\nKurzintervention Gebrauch zu machen. \n\nSie haben nat\u00fcrlich meine Rede wieder bewusst missver-\n\nstanden, damit Sie sie dann in Ihrer gewohnt rhetorischen \n\nGeste abschie\u00dfen konnten. \n\nNat\u00fcrlich habe ich das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\ndes Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichts, Herrn Hagen-\n\nloch, auf keine Weise in Zweifel gezogen. Aber der \n\nSachverhalt war ja auch ein anderer. Herr Hagenloch hat \n\nauf dem Briefkopf eines Pr\u00e4sidenten des Oberlandesge-\n\nrichts \u00f6ffentlich den Datenschutzbeauftragten in \u2013 ich \n\nsage es mal so \u2013nicht sehr mitteleurop\u00e4isch h\u00f6flicher \n\nForm \u2013 um es vorsichtig auszudr\u00fccken \u2013 ger\u00fcgt, was an \n\nsich schon ein ungew\u00f6hnlicher Vorgang ist. Er hat es \n\nger\u00fcgt, aber nach meiner \u00dcberzeugung auf v\u00f6llig nicht \n\nhaltbarer Rechtsgrundlage. Was vor allem der Punkt war: \n\nEr hat ihn dazu aufgefordert, sich \u00f6ffentlich f\u00fcr seinen \n\nBericht mehr oder weniger zu entschuldigen. Das ist \n\nschon ein gravierender Vorgang. Herr Hagenloch hat nicht \n\ngesagt: Ich bin anderer Meinung. Er hat vielmehr gesagt: \n\nSie, Herr Schurig, haben Ihre Kompetenzen \u00fcberschritten \n\nund daf\u00fcr m\u00fcssen Sie sich entschuldigen. \n\nIch habe bis heute nicht vernommen, dass Herr Hagen-\n\nloch diese, seine Diktion, die ihm \u2013 so nehme ich an \u2013 \n\nheute sicherlich leid tut, zur\u00fcckgenommen oder klarge-\n\nstellt h\u00e4tte. Wir haben dazu im Ausschuss des \u00d6fteren \n\nnachgefragt. Wir erhalten dann beschwichtigende \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen von Ihnen und Ihrem Herrn Staatssekret\u00e4r. Das \n\nkann diese Situation nicht befrieden. Hier ist noch etwas \n\noffen. \n\nHerr Staatsminister, ich finde es schon bezeichnend, dass \n\nSie nicht bereit sind, auf die Zwischenfrage des Kollegen \n\nBartl auszudr\u00fccken, dass Herr Schurig hier vollkommen \n\ngesetzeskonform gehandelt hat \u2013  \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte, zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 und dass Sie die Kritik des \n\nHerrn Hagenloch zur\u00fcckweisen. Ihre angebliche Neutrali-\n\nt\u00e4t, die Sie immer zur Schau tragen, ist eine Neutralit\u00e4t \n\nzugunsten der Grundrechtseingriffe und nicht f\u00fcr die \n\nGrundfreiheiten. Daf\u00fcr sollten Sie sich als angeblich \n\nliberaler Politiker sch\u00e4men. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Proteste bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommt Herr \n\nBartl sicherlich auch mit einer Kurzintervention. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ja, ich \n\nm\u00f6chte auch eine Kurzintervention machen. Ich halte es \n\nf\u00fcr prinzipiell notwendig, dies zu tun. \n\nEs gibt im \u00a7 27 Datenschutzgesetz meines Wissens nur \n\neine Bestimmung, die eindeutig besagt, welche der \n\nGewalten der Kontrolle des Datenschutzbeauftragten \n\nnicht unterliegt, n\u00e4mlich die Gerichte. Deshalb ist es sehr \n\nwichtig, dass das Parlament hier definitiv klarstellt, und \n\nzwar auch gegen\u00fcber dem Staatsminister im Rahmen der \n\nKontrollrechte des Parlaments gegen\u00fcber der Exekutive, \n\ndass die Staatsanwaltschaft, die zur Exekutive geh\u00f6rt, \n\nsehr wohl der Kontrolle des Datenschutzbeauftragten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5217 \n\nunterliegt und dass wir den Datenschutzbeauftragten \n\nbitten und ermuntern, dies auch k\u00fcnftig weiterhin so zu \n\nhandhaben, auch bei rechtswidrigen oder unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigen Antr\u00e4gen im Zusammenhang mit konkreten Verfah-\n\nren. \n\nDie Frage, dass das Parlament die Kontrolle \u00fcber die \n\nStaatsanwaltschaft und den Justizminister aus\u00fcbt, was \n\nauch im Kommentar zum Gerichtsverfassungsgesetz \n\ngeregelt ist, ist \u2013 davon gehe ich aus \u2013 f\u00fcr Sie, sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, schon im Studium Prim\u00e4rli-\n\nteratur gewesen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, m\u00f6chten Sie von Ihrem Recht Gebrauch \n\nmachen? \u2013 Nein, das m\u00f6chten Sie nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den \n\nAbstimmungen. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE mit der Drucksache 5/8551 vor. Ich frage: \n\nIst der \u00c4nderungsantrag schon eingebracht oder soll er \n\nnoch eingebracht werden? \u2013 Sie m\u00f6chten ihn noch ein-\n\nbringen. Herr Bartl, dazu haben Sie nat\u00fcrlich Gelegenheit. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Die Notwendigkeit unseres \u00c4nderungsantrages haben \n\ndie Stellungnahme des Herrn Staatsministers und der \n\njetzige Disput zu der Problematik Reichweite der Kon-\n\ntrollrechte des Herrn Datenschutzbeauftragten deutlich \n\ngemacht. \n\nWir wollen, dass hier nicht n\u00fcchtern steht, dass der \n\nLandtag diese Unterrichtung zur Kenntnis nimmt. Wir \n\nwollen mit unserem \u00c4nderungsantrag erreichen, dass \n\nausdr\u00fccklich gesagt wird, dass wir als Parlament den \n\nBericht zustimmend zur Kenntnis nehmen, wie wir das \n\nbei anderen Unterrichtungen auch schon getan haben, \n\nwenn wir es f\u00fcr notwendig hielten, das zu bekr\u00e4ftigen. \n\nWir wollen weiterhin, dass wir als Parlament im Be-\n\nschluss auch eindeutig sagen, dass wir die Staatsregierung \n\nauffordern, die Erwartungen und Forderungen des Daten-\n\nschutzbeauftragten umzusetzen. \n\nDazu m\u00f6chte ich nur ein Beispiel geben. Auf Seite 5 der \n\nUnterrichtung gibt es zehn Forderungen des Datenschutz-\n\nbeauftragten, die er an verschiedene Adressaten im \n\nBereich der Staatsregierung und der ihrer Kontrollaufsicht \n\nunterliegenden Beh\u00f6rden gerichtet hat. Die Staatsanwalt-\n\nschaft Dresden hat \u2013 nachdem heute dar\u00fcber debattiert \n\nworden ist \u2013 in ihrer Stellungnahme klipp und klar gesagt, \n\ndass sie nach wie vor die damalige Funkzellenabfrage f\u00fcr \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig h\u00e4lt. Sie hat die Kernkritik, die bundes-\n\nweit debattiert worden ist und die angeblich auch zu Ihrer \n\nGesetzesinitiative gef\u00fchrt hat, letzten Endes demzufolge \n\nf\u00fcr sich nie akzeptiert, nie angenommen. Da sagt der \n\ngeneigte Jurist: Es besteht jeden Tag Wiederholungsge-\n\nfahr. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUnter dem Aspekt meine ich schon, dass sich das Parla-\n\nment sehr wohl entscheiden sollte, hier nachdr\u00fccklich zu \n\nsagen: Wir bekr\u00e4ftigen das zustimmend, und wir erwar-\n\nten, dass s\u00e4mtliche Forderungen, eingeschlossen die \n\nBenachrichtigung aller Betroffenen auch ohne Anfrage, \n\numgesetzt werden, und zwar deshalb, weil der Daten-\n\nschutzbeauftragte das Hilfsorgan des Parlaments in der \n\nWahrnahme eines ma\u00dfgeblichen Grundrechts, n\u00e4mlich \n\ndes auf informationelle Selbstbestimmung als Bestandteil \n\nder W\u00fcrde des Menschen, ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nModschiedler m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag Stellung nehmen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Koaliti-\n\non zum Antrag Stellung nehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \n\nk\u00f6nnen Sie auch. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Es ist interessant, dass das \n\nein \u00c4nderungsantrag sein soll. Es ist ein Erweiterungsan-\n\ntrag, wie auch immer. Hier werden Erwartungshaltungen \n\nge\u00e4u\u00dfert. Ich bin froh, dass Sie jetzt nicht irgendwelche \n\nReden in Antr\u00e4gen formulieren und sagen, dass wir die als \n\nBestandteil haben wollen. \n\nDie Grundlage unseres Antrages war, im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss den Bericht zur Kenntnis zu \n\nnehmen. Man kann ihm zustimmen, positiv, wie auch \n\nimmer. Es wurde nicht dar\u00fcber diskutiert. Man hat gesagt: \n\nWir nehmen ihn zur Kenntnis. So ist es beschlossen \n\nworden. \n\nNunmehr erreicht uns eine Erwartungshaltung. Zum einen \n\nhabe ich selbst schon ausgedr\u00fcckt, dass die Erwartungs-\n\nhaltung im Wesentlichen schon auf der Agenda bzw. \n\numgesetzt ist. Sie sind da anderer Auffassung. Solche \n\nSachen geh\u00f6ren \u2013 das hatten wir vorhin auch schon \n\nbesprochen \u2013 in den Ausschuss. Da m\u00fcssen sie diskutiert \n\nwerden. Da m\u00fcssen neue Antr\u00e4ge gestellt werden, dass \n\nSie die Umsetzung dieses Berichtes haben wollen. Des-\n\nhalb hat so eine Erwartungshaltung nichts mit der Sache \n\nzu tun. \n\nIm \u00dcbrigen habe ich das Gef\u00fchl, dass man mit so etwas \n\nden Bericht des Datenschutzbeauftragten eher etwas \n\neinschr\u00e4nkt. Das wollen wir nicht. \n\nWir wollen den Bericht des Datenschutzbeauftragten zur \n\nKenntnis nehmen \u2013 nicht mehr und nicht weniger. Der \n\nRest ist Sache des Parlaments, mit Antr\u00e4gen im Ausschuss \n\nzu arbeiten. Deswegen werden wir diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5218 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN noch einmal das Wort zum \u00c4nderungsantrag \n\nergreifen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWir teilen die Intention des Antrages der Fraktion DIE \n\nLINKE. Es war, anders als Herr Modschiedler es darge-\n\nstellt hat, auch im Rechtsausschuss ein Thema. Dort \n\nwurde dieser Antrag ebenfalls gestellt. Die Koalition hat \n\nes mit ihrer Mehrheit abgelehnt, diesem Antrag zu folgen. \n\nEs ist durchaus ungew\u00f6hnlich, dass ein Datenschutzbe-\n\nricht hier zustimmend zur Kenntnis genommen wird. \n\nAllerdings verweise ich auf die langj\u00e4hrige Praxis, immer \n\n\u2013 ohne die Fraktion DIE LINKE \u2013 den Bericht des Lan-\n\ndesbeauftragten zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nDem haben wir auch immer zugestimmt. Wir halten \n\nangesichts der Dimension der Sache hier eine Abwei-\n\nchung f\u00fcr erforderlich und f\u00fcr gerechtfertigt und wollen \n\ndeswegen diesen Datenschutzbericht zustimmend zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nZu dem, was Herr Modschiedler angesprochen hat, w\u00fcrde \n\nich Sie, Herr Pr\u00e4sident, bitten, die Zul\u00e4ssigkeit dieses \n\nAntrages zu pr\u00fcfen, weil es tats\u00e4chlich mit dieser Formu-\n\nlierung \u201eund erwartet\u201c nach meinem Begriff eigentlich \n\nder Sache nach ein Entschlie\u00dfungsantrag ist, weil in die \n\nZukunft gerichtet ist, was mit diesem Bericht stattfinden \n\nsoll. Von daher bin ich mir auch nicht sicher, ob dieser \n\nAntrag so zur Abstimmung gebracht werden kann. Aber \n\ndas muss, glaube ich, der Pr\u00e4sident pr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen zum vorliegenden \u00c4nderungsan-\n\ntrag? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Deswegen kommen \n\nwir jetzt zur Abstimmung. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag Drucksache 5/8551, \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE zur Drucksa-\n\nche 5/8376. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nin der Drucksache 5/8376. Wer dieser seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen ist mehrheitlich der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/8376 zugestimmt worden. \n\nMir liegt noch ein Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksa-\n\nche 5/8552 vor. Herr Lichdi steht schon bereit und m\u00f6chte \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich habe in meinen Redebeitr\u00e4gen \n\nbereits deutlich gemacht, dass f\u00fcr uns als Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diese Sache noch lange \n\nnicht ausgestanden ist. Deswegen haben wir Ihnen einen \n\ndurchaus \u2013 ich gebe es zu \u2013 ausf\u00fchrlichen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vorgelegt, der genau die Punkte benennt, die \n\naus unserer Sicht noch offen sind. Deswegen wollen wir \n\nIhnen diese gern vorstellen. \n\nIn Punkt I.2 wollen wir den Datenschutzbeauftragten \n\nbest\u00e4rken, dass er auch in Zukunft mit seinen Kontrollen \n\nweiter fortf\u00e4hrt und dass er, wie er es im Ausschuss \n\nbeschlossen hat, weiterhin stichprobenartig und anlassbe-\n\nzogen die Kontrollen fortf\u00fchrt. Ich denke, dazu besteht \n\nbesonderer Anlass, nachdem wir heute zum erneuten Mal \n\ngeh\u00f6rt haben, dass der Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa und die Beh\u00f6rden nicht bereit sind, diesen Bericht \n\nim Kern anzuerkennen. \n\nIn Punkt II.1 greifen wir ein aktuell schwelendes Problem \n\nauf, n\u00e4mlich die Frage der Benachrichtigung. Die Staats-\n\nanwaltschaft Dresden leistet sich die irrige Rechtsauffas-\n\nsung \u2013 unterst\u00fctzt vom Staatsminister \u2013, dass eine Be-\n\nnachrichtigung nicht erforderlich sei, sondern nur f\u00fcr \n\ndiejenigen gelte, die ein Auskunftsersuchen erstellt haben. \n\nDas ist meines Erachtens eine v\u00f6llig illiberale, grund-\n\nrechtsferne Interpretation, die auch nicht der Strafpro-\n\nzessordnung entspricht. \n\nIn Punkt II.2 greifen wir eine Anmahnung des Daten-\n\nschutzbeauftragten auf, n\u00e4mlich die Kennzeichnung der \n\nDaten. Wir haben geh\u00f6rt, dass das erfolgt sei. Wir wollen \n\naber auch, dass die internen Dateien von Unbeteiligten \n\nm\u00f6glichst schnell gel\u00f6scht werden. Es ist das Herzensan-\n\nliegen des Datenschutzbeauftragten, so wie ich es ver-\n\nstanden habe, n\u00e4mlich ein schnelles Datenreduzierungs-\n\nkonzept, was zumindest beim Landeskriminalamt, wie wir \n\neben geh\u00f6rt haben, nicht der Fall ist. Das Landeskriminal-\n\namt ermittelt weiter Bestandsdaten, mittlerweile sind es \n\n55.500 Bestandsdaten. Deswegen ist es dringend geboten, \n\ndass wir unsere Meinung dazu sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen weiter in die Zukunft schauen. Ich hatte es \n\nbereits angesprochen. Wir m\u00fcssen einiges bei der Polizei-\n\naus- und -fortbildung machen und auch einiges f\u00fcr die \n\nSensibilisierung der Beamtinnen und Beamten, denen \n\noffensichtlich nicht klar ist, was sie hier getan haben. Sie \n\nbeziehen sich nat\u00fcrlich immer darauf: Na ja, es entschei-\n\ndet ja eine Staatsanwaltschaft oder ein Gericht, da tun wir \n\ndas mal schnell anregen. Auch die Polizei ist den Grund-\n\nrechten verpflichtet. Deswegen sehen wir Handlungsbe-\n\ndarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Gleiche gilt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Staatsanwalt-\n\nschaft. Es gilt, dass solche Dinge nicht mehr vorkommen, \n\ndie in der \u00d6ffentlichkeit diesen gro\u00dfen Aufruhr und dieses \n\ngro\u00dfe Erschrecken ausgel\u00f6st haben, dass unabh\u00e4ngige \n\nGerichte, denen wir unsere Grundrechte anvertrauen \n\nm\u00fcssen, schlicht und ergreifend ein vorformuliertes \n\nFormular der Staatsanwaltschaft einfach abzeichnen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5219 \n\nsoll in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein, selbst wenn es \n\nrechtm\u00e4\u00dfig ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Daher, meine Damen und \n\nHerren, bitte ich Sie, unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzuzustimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung. Herr Biesok, ich nehme an, Sie \n\nsprechen f\u00fcr die Koalition. Bitte sch\u00f6n. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ja, das ist richtig. \n\nIch m\u00f6chte kurz zu dem Entschlie\u00dfungsantrag Stellung \n\nnehmen. \n\nZu Punkt I.2: Ich glaube, es ist nicht notwendig, den \n\nDatenschutzbeauftragten in seiner Arbeit zu best\u00e4rken. \n\nIch habe nicht den Eindruck, dass er durch die \u00f6ffentliche \n\nKritik eingesch\u00fcchtert ist. Ich gehe davon aus, dass er \n\nseine Arbeit auch weiterhin unvermindert fortsetzen wird. \n\nAlle Fraktionen haben ihm gedankt und den Respekt f\u00fcr \n\nseine Arbeit ausgesprochen. Deshalb ist es \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDen Punkt I.3 m\u00f6chte ich nicht beschlie\u00dfen lassen. Es \n\ngibt hierzu unterschiedliche Rechtsauffassungen. Ich gebe \n\nganz offen und ehrlich zu: Ich habe meine Meinung \n\nmehrmals ge\u00e4ndert, je nachdem welche Argumentation \n\nich geh\u00f6rt habe. Es sind beides gute juristisch tragende \n\nArgumentationen, die sicherlich irgendwann einmal \n\nrichtig entschieden werden. Ich denke, es ist kein guter \n\nStil, diese Frage jetzt politisch zu entscheiden. \n\nIn Punkt II werden Forderungen aufgestellt. Zu den \n\nwesentlichen Punkten hat der Justizminister schon Stel-\n\nlung genommen. Das, was im Rahmen der geltenden \n\nGesetze gemacht werden kann, hat die Staatsregierung \n\nbereits veranlasst. Es gibt rechtliche Grenzen, \u00fcber die \n\nman nicht hinweggehen kann. Somit k\u00f6nnen wir auch \n\nnicht beschlie\u00dfen, dass die Staatsregierung aufgefordert \n\nwird, das zu machen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Ziffer 7 von Punkt II eingehen. \n\nEs ist daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Eingrenzung gemacht \n\nwird. Es ist w\u00fcnschenswert, wenn wir eine gesetzliche \n\nKlarstellung bekommen, ansonsten gilt die Gesetzeslage, \n\nso wie sie ist. Es ist ein Bundesgesetz und dort kann \n\ndurch eine ministerielle Anweisung angeordnet werden, \n\ndass dieses Gesetz partiell auch angewendet wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \n\nJulia Bonk, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nBonk, Sie m\u00f6chten sich auch noch zu Wort melden? Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wenn die Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition unserem \u00c4nderungsantrag zur Entschlie\u00dfung \n\nwegen des zweiten Zusatzes der Erwartung nicht zustim-\n\nmen konnten, dann besteht jetzt in Form des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages noch einmal die M\u00f6glichkeit, den Bericht \n\ndes Datenschutzbeauftragten zu begr\u00fc\u00dfen, ihm zu danken \n\nund zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Das w\u00e4re Ihre \n\nGelegenheit, Punkt I zuzustimmen. Wenn es Probleme mit \n\nPunkt I Absatz 3 gibt, k\u00f6nnten wir das auch als Antrag \n\nverstehen, dar\u00fcber einzeln abzustimmen, um in Punkt I \n\nden Ziffern 1 und 2 zuzustimmen. \n\nKollege Biesok, Ihren Redebeitrag hatte ich so verstan-\n\nden, dass Sie den Bericht des Datenschutzbeauftragten \n\ndankend zur Kenntnis nehmen wollen. Auch unser Antrag \n\nwar darauf gerichtet, die Forderungen des Datenschutzbe-\n\nauftragten umzusetzen und weiter aufzugreifen, vor allen \n\nDingen die weitere Bearbeitung der Handreichung f\u00fcr \n\nPolizistinnen und Polizisten. Das wird in den Forderun-\n\ngen genannt und findet auch unsere Unterst\u00fctzung, weil \n\ndiese Ma\u00dfnahmen noch nicht ausreichend f\u00fcr die Grund-\n\nrechtssensibilit\u00e4t geworben haben. Deswegen k\u00f6nnen wir \n\nim Sinne unserer Initiative diese detaillierten Punkte \n\nunterst\u00fctzen und werden dem zustimmen. Ich bitte um \n\nZustimmung zu Punkt I, wenn es Ihnen eben nicht m\u00f6g-\n\nlich gewesen ist. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nBonk, ich habe nicht erkannt, dass Herr Biesok punktwei-\n\nse Abstimmung gefordert hat. Die Interpretation der \n\nAussagen von Herrn Biesok obliegt nicht Ihnen. Sie \n\nk\u00f6nnen eine punktweise Abstimmung beantragen, wenn \n\nSie das wollen. Ich frage Sie: M\u00f6chten Sie das? \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Ich kann das durchaus inter-\n\npretieren. Aber wenn das nicht der Fall gewesen ist, dann \n\nbeantrage ich die punktweise Abstimmung von Punkt I.1 \n\nund die Punkte I.2 und Punkt I.3 getrennt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nBonk, wenn ich Sie richtig verstanden habe, haben Sie \n\nsoeben beantragt, die Punkte I, Ziffern 1, 2 und 3 getrennt \n\nabzustimmen. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Die Punkte 1, 2 und 3 habe ich \n\nbeantragt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nwerden wir so verfahren. Ich lasse abstimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 5/8552. Es wurde von der Fraktion DIE \n\nLINKE beantragt, den Punkt I, Ziffern 1 und 2 getrennt \n\nvon Punkt I.3 abzustimmen. Insofern verfahren wir so. \n\nIch rufe auf den Punkt I, Ziffern 1 und 2. Wer dem seine \n\nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcrstimmen ist \n\ndem Punkt I, Unterpunkte 1 und 2 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt worden, \n\nIch rufe auf Punkt I.3. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5220 \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Ich wollte nur warten, bis Sie Ihre Unterhaltung beendet \n\nhaben. \n\n(Zuruf von der SPD: Das \n\nist so freundlich von Ihnen!) \n\nIch lasse \u00fcber Punkt I.3 abstimmen. Wenn Sie diesem \n\nPunkt Ihre Zustimmung geben wollen, bitte ich Sie um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcrstimmen ist dem Punkt I.3 mehrheitlich nicht \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Punkt II. Wenn Sie diesem Punkt Ihre \n\nZustimmung geben wollen, bitte ich Sie um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcrstimmen \n\nist der Punkt II nicht angenommen worden. \n\nDa sich bei allen drei Abstimmungen keine Mehrheit f\u00fcr \n\ndie einzelnen Punkte des Entschlie\u00dfungsantrages gefun-\n\nden hat, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErster Halbjahresbericht zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Europapolitik \n\nDrucksache 5/7986, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz und f\u00fcr Europa \n\nDrucksache 5/8377, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nH\u00e4hnel f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\n1. Dezember 2009 trat der Lissabon-Vertrag in Kraft. \n\nDurch diesen erhalten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der \n\nEurop\u00e4ischen Union ein gr\u00f6\u00dferes Mitspracherecht in der \n\nAusrichtung Europas. Auch die nationalen Parlamente \n\nerhalten durch das Subsidiarit\u00e4ts- bzw. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeitsprinzip mehr Rechte. \n\nAus diesem Grund wurde am 20. April 2011 eine Subsidi-\n\narit\u00e4tsvereinbarung zwischen der Staatsregierung und \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag geschlossen. In dieser Verein-\n\nbarung wurde unter anderem festgelegt, wie die Staatsre-\n\ngierung den Landtag \u00fcber EU-Gesetzgebungsakte zu \n\ninformieren hat, wie die \u00dcbermittlung der Unterlagen des \n\nBundesrates in der Frage des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsys-\n\ntems erfolgen soll und wie die Stellungnahmen des \n\nLandtages zu diesem Thema von der Staatsregierung zu \n\nbehandeln sind. \n\nWeiterhin hat die Staatsregierung den Landtag halbj\u00e4hr-\n\nlich \u00fcber die Entwicklung der s\u00e4chsischen Europapolitik \n\nzu informieren. Dieser Bericht liegt nun dem Parlament in \n\nder Drucksache 5/7986 vor. Ich m\u00f6chte mich an dieser \n\nStelle im Namen der Koalition bei der Staatsregierung \n\nrecht herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich kurz auf die wichtigsten Inhalte \n\nder in diesem Bericht enthaltenen Punkte eingehen. Die \n\nEurop\u00e4ische Union definiert sechs Schl\u00fcsseltechnologien, \n\ndie sogenannten KET. Die dazu erarbeiteten Strategien \n\nsind f\u00fcr Sachsen besonders im Bereich der Mikro- und \n\nNanoelektronik und dem Maschinenbau von gro\u00dfer \n\nwirtschaftlicher Bedeutung. \n\nVon einer ausgew\u00e4hlten Sachverst\u00e4ndigengruppe wurden \n\nEmpfehlungen erarbeitet. Bei deren Umsetzung im \n\nRahmen dieser Schl\u00fcsseltechnologien w\u00fcrde der Freistaat \n\nmit deutlich h\u00f6heren F\u00f6rdermitteln \u00fcberproportional \n\nprofitieren k\u00f6nnen. Ich als Chemnitzer Abgeordneter \n\nfreue mich besonders \u00fcber die Chance, da viele Unter-\n\nnehmen in meiner Heimatstadt im Maschinenbau weltweit \n\nf\u00fchrend sind. Sie w\u00fcrden von dieser Entwicklung profitie-\n\nren. Ich bitte die Staatsregierung, die s\u00e4chsischen Interes-\n\nsen in dieser Richtung weiterhin intensiv voranzutreiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWeiterhin wird \u00fcber den aktuellen Stand der transeurop\u00e4i-\n\nschen Netze und der TEN-V-Leitlinien berichtet. Da \n\nSachsen mitten in Europa liegt, ist der Ausbau einer \n\nleistungsf\u00e4higen, grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfra-\n\nstruktur von hoher wirtschaftlicher Bedeutung. Sachsen \n\nhat hierbei die M\u00f6glichkeit der Wegweisung bzw. der \n\nEmpfehlung an den Bund. Die Bundesregierung meldet \n\ndie Priorit\u00e4ten der Verkehrsinfrastruktur bei der Europ\u00e4i-\n\nschen Union an. \n\nIm Schienenverkehr sind das die Strecken Prag \u00fcber \n\nDresden, Leipzig, Berlin mit der Anbindung der H\u00e4fen \n\nHamburg, Bremen und Rostock, die Strecken Dresden\u2013\n\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau und die Verkehrsanbindung Berlin\u2013\n\nHalle\u2013Leipzig\u2013Erfurt weiter nach S\u00fcddeutschland, im \n\nBereich der Stra\u00dfe die s\u00e4chsischen Autobahnabschnitte \n\nder A 13, A 4, A 17 und A 14, weiterhin der Flughafen \n\nLeipzig und im Bereich der Wasserstra\u00dfen die Elbe und \n\nder Hafen Dresden. F\u00fcr den Ausbau des TEN-Verkehrs \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5221 \n\nhat die Europ\u00e4ische Union eine Investitionssumme von \n\n31,7 Milliarden Euro vorgesehen. \n\nWeiterhin wird auf \u00c4nderungen zum Schengener Ab-\n\nkommen hingewiesen. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Ent-\n\nscheidung der vor\u00fcbergehenden Wiedereinf\u00fchrung von \n\nGrenzkontrollen soll bei der Kommission liegen. Sachsen \n\nmit seinen Au\u00dfengrenzen zu der Tschechischen Republik \n\nund der Republik Polen w\u00e4ren davon betroffen. Wir sind \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass die Entscheidung bei den einzelnen \n\nL\u00e4ndern liegen sollte. Aus diesem Grund hat Sachsen, \n\ngemeinsam mit Bayern, im Bundesrat einen Antrag \n\neingereicht, der auf unsere Bedenken im Sinne des Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsprinzips und der Vollzugsprobleme hinweist. \n\nLeider war dieser Antrag ohne Erfolg. \n\nAls sehr wichtig erachte ich die im Punkt 4 genannte EU-\n\nKoh\u00e4sionspolitik in der F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020. \n\nObwohl wir in Sachsen aufgrund des Flei\u00dfes unserer \n\nB\u00fcrger und aufgrund der richtigen politischen Entschei-\n\ndungen der Koalition wirtschaftlich \u00fcberdurchschnittlich \n\nerfolgreich sind, ist der Nachholbedarf gegen\u00fcber den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern immer noch sehr gro\u00df. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlle s\u00e4chsischen Regionen ben\u00f6tigen die Unterst\u00fctzung \n\nder Europ\u00e4ischen Union durch europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel. \n\nIch ermutige die Staatsregierung hiermit wiederholt, sich \n\nweiter f\u00fcr eine maximale F\u00f6rdermittelh\u00f6he f\u00fcr die kom-\n\nmenden F\u00f6rderperioden einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich die europapolitische \n\nEntwicklung im Rahmen des EU-Bildungsprogramms f\u00fcr \n\nden Zeitraum 2014 bis 2020. Der Freistaat profitiert von \n\nverschiedenen Programmen im Bereich der Schule, \n\nHochschule und beruflichen Bildung. Es wird hier eine \n\nneue B\u00fcndelung bestehender Programme geplant. Die \n\nneuen Programme sollen nicht nur die Bildung, sondern \n\nauch die Jugend und den Sport umfassen. Hier m\u00fcssen \n\nwir die genauen Vorschl\u00e4ge abwarten, aber ich sehe dieser \n\nEntwicklung zun\u00e4chst positiv entgegen. Ich hoffe, man \n\nkann einen Teil dieser Mittel f\u00fcr den von der Koalition \n\nangestrebten Jugendaustausch mit der Tschechischen \n\nRepublik und der Republik Polen nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch weise in diesem Zusammenhang auf den von der \n\nCDU und FDP am 13.10.2011 eingebrachten Antrag \n\n\u201eJugendaustausch zwischen Sachsen und seinen europ\u00e4i-\n\nschen Nachbarn ausbauen \u2013 Verst\u00e4ndigung und Zusam-\n\nmenarbeit f\u00f6rdern\u201c hin. Die weiteren Ausf\u00fchrungen der \n\nUnterrichtung umfassen das Forschungsprogramm \u201eHori-\n\nzont\u201c, die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern, die \n\nLebensmittelkennzeichnung und die Reform der Gemein-\n\nsamen Agrarpolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDies ist der erste Bericht, und ich denke, dass dieser f\u00fcr \n\nuns als Entscheidungstr\u00e4ger aufschlussreich war. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich gibt es immer die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Verbesse-\n\nrungen. Ich w\u00fcrde mir f\u00fcr den n\u00e4chsten Bericht etwas \n\nmehr Ausf\u00fchrlichkeit w\u00fcnschen, zum Beispiel in der \n\nHervorhebung s\u00e4chsischer Interessen. Beim Punkt Ver-\n\nkehrsinfrastruktur h\u00e4tte ich gern gewusst, wie sich Sach-\n\nsen zum Flughafen Leipzig, zum Hafen Dresden oder \n\nauch zur Elbe positioniert. In welche Richtung sollte die \n\nweitere s\u00e4chsische Europapolitik aus den Erkenntnissen \n\ndieses Berichtes verst\u00e4rkt gehen? \n\nAber alles das kann die Staatsregierung in die n\u00e4chsten \n\nBerichte einarbeiten. Nach einem Jahr ist die vertraglich \n\nfestgelegte Erprobungsphase f\u00fcr diesen Bericht beendet. \n\nIch gehe davon aus, dass bis zu diesem Zeitpunkt eine \n\nVerbesserung erfolgen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnsonsten haben wir die M\u00f6glichkeit, das Verfahren \n\ngegebenenfalls anzupassen. Wir werden diesem Bericht \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege H\u00e4h-\n\nnel f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht jetzt Kollege Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber ein \n\neuropapolitisches Novum in diesem Hohen Haus: den \n\nersten Halbjahresbericht zur Entwicklung der s\u00e4chsischen \n\nEuropapolitik. \n\nDie Erwartungshaltung war gro\u00df, die Entt\u00e4uschung ist es \n\nauch. Mit einem Trostpflaster nach dem Motto \u201eBeim \n\nersten Mal, da tut\u2018s noch weh\u201c sollten wir uns jedoch \n\nnicht abspeisen lassen. Damit die n\u00e4chsten europapoliti-\n\nschen Halbjahresberichte besser werden, ist Kritik nicht \n\nN\u00f6rgelei, sondern n\u00f6tig und sachdienlich. \n\nZun\u00e4chst ist zu r\u00fcgen, dass der erste Halbjahresbericht \n\nmit geh\u00f6riger Versp\u00e4tung vorgelegt wurde: erst drei \n\nMonate nach Ende des Berichtszeitraumes und damit \n\nbereits in der Mitte des n\u00e4chsten Berichtszeitraumes. Aber \n\nbesser sp\u00e4t als nie, werden manche sagen. Schlie\u00dflich \n\nenth\u00e4lt der Bericht einige Informationen zu den europapo-\n\nlitischen Aktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staatsregierung, die \n\n\u00fcber bereits stattgefundene Vorhaben ein wenig Auskunft \n\ngeben. \n\nDennoch oder gerade deswegen muss dieser erste Halb-\n\njahresbericht aus Sicht der Fraktion DIE LINKE aus \n\nwenigstens den folgenden drei Gr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich \n\nkritisch betrachtet werden: Erstens geht es um den einen-\n\ngenden Ansatz und die selektive Auswahl von Themen, \n\ndie f\u00fcr die Berichterstattung gew\u00e4hlt worden sind. \n\nObwohl zun\u00e4chst die einschl\u00e4gige Passage der zwischen \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag und der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung abgeschlossenen Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung in \n\nvollem Umfang zitiert wird \u2013 zur Erinnerung: es soll \n\nberichtet werden \u00fcber die Entwicklungen der Europapoli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5222 \n\ntik, die f\u00fcr den Freistaat Sachsen von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung sind oder Relevanz f\u00fcr die Verwirklichung des \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzips haben bzw. gewinnen k\u00f6nnen \u2013, \n\nwird jedoch dann in der Sache eine Eingrenzung f\u00fcr die \n\nAuswahl der Politikbereiche mit Blick auf Subsidiarit\u00e4t \n\nvorgenommen. \n\nEs muss hier die Frage gestellt werden, ob diese themati-\n\nsche und selektive Einschr\u00e4nkung des Halbjahresberichtes \n\nder inhaltlichen \u00dcberlegung folgt, dass es sich um die f\u00fcr \n\nSachsen bedeutendsten Themen handelt, die von grund-\n\ns\u00e4tzlicher Bedeutung sind. Oder dr\u00e4ngt sich hier nicht \n\neher der Verdacht auf, dass in dieser begrenzten Betrach-\n\ntung notwendigerweise eine Vielzahl durchaus relevanter \n\nPolitik- und Handlungsfelder mit Europabezug ausge-\n\nschlossen werden und man sich dadurch der M\u00fche einer \n\numfassenden Berichterstattung entziehen will? \n\nNun kann man durchaus einr\u00e4umen, dass die Formulie-\n\nrung in der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung, \u00fcber solche \n\nEntwicklungen zu berichten, die von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung f\u00fcr Sachsen sind, eine ausgesprochen komple-\n\nxe Aufgabe darstellt, die in unterschiedlicher Weise \n\nbew\u00e4ltigt werden kann und deshalb ein spezifischer \n\nAnsatz formuliert werden muss. Ein solcher Ansatz ist \n\njedoch in dem vorgelegten Halbjahresbericht eben nicht \n\nzu erkennen. \n\nWie k\u00f6nnte ein nachvollziehbares, konzeptionelles \n\nHerangehen in der Berichterstattung aussehen? \u2013 Zwei \n\nVorschl\u00e4ge dazu. Wenn man sich nur einmal die legislati-\n\nven und nicht legislativen Initiativen der Europ\u00e4ischen \n\nKommission f\u00fcr 2011 ansieht, die f\u00fcr den Berichtszeit-\n\nraum relevant waren, w\u00fcrde man zu einem deutlich \n\nanderen Spektrum von Themen kommen als die im \n\nBericht aufgef\u00fchrten. H\u00e4tte die Staatsregierung diese \n\nPerspektive gew\u00e4hlt, w\u00e4re wenigstens erkennbar, nach \n\nwelchen Kriterien die Auswahl der berichteten Aktivit\u00e4ten \n\nerfolgt ist bzw. warum andere Aktivit\u00e4ten nicht erfasst \n\nworden sind. \n\nEin anderer Ansatz w\u00e4re, die Koalitionsvereinbarung \n\nzwischen der CDU und der FDP in ihrem Bezug auf \n\nEuropapolitik zum Ausgangspunkt zu nehmen, da wir \n\ndoch wohl davon ausgehen d\u00fcrfen, dass die hier aufge-\n\nf\u00fchrten Politikfelder von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung f\u00fcr \n\nSachsen sein sollten. \n\nWenn dieses Papier, der Koalitionsvertrag, irgendeinen \n\nhandlungsleitenden Wert f\u00fcr die Politikgestaltung der \n\nKoalition haben soll, dann m\u00fcsste dies ja in entsprechen-\n\nden Aktivit\u00e4ten in Br\u00fcssel und anderswo zum Ausdruck \n\nkommen. Es fehlt die Zeit, die europapolitische Themen-\n\npalette im Koalitionsvertrag hier im Einzelnen durchzu-\n\ngehen. Aber es bedarf wahrlich keines gro\u00dfen Studiums, \n\num zu erkennen, dass der vorgelegte Halbjahresbericht \n\ndie im Koalitionsvertrag benannten grunds\u00e4tzlichen \n\neuropapolitischen Themen nicht ansatzweise abarbeitet. \n\nWo sieht sich also die Staatsregierung selbst bei der \n\nErf\u00fcllung ihrer europapolitischen Versprechen? Oder war \n\ndie Europapolitik im Koalitionsvertrag nur so dahinge-\n\nsagt? Das, meine Damen und Herren, w\u00e4re verantwor-\n\ntungslos. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Im \u00dcbrigen w\u00fcrde ein Blick \n\n\u00fcber die Landesgrenzen, zum Beispiel nach Bayern, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Th\u00fcringen oder Nordrhein-\n\nWestfalen, helfen zu erkennen, wie eine klar strukturierte \n\nund inhaltlich tiefgehende europapolitische Berichterstat-\n\ntung im Unterschied zu einem stichpunktartigen Abarbei-\n\nten selektiver Themen auf Landesebene erfolgen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer f\u00fcr uns LINKE \n\nwesentlicher Kritikpunkt ist die s\u00e4chsische Schw\u00e4che der \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle im Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems. \n\nOffenbar gab es aus Sicht der Staatsregierung hier weit-\n\ngehend nichts zu tun und dies, obwohl jenseits der s\u00e4chsi-\n\nschen Landesgrenzen in anderen Bundesl\u00e4ndern durchaus \n\nkontinuierliche Stellungnahmen von Landesparlamenten \n\nzu EU-Gesetzesvorhaben abgegeben werden. Liegt es \n\nm\u00f6glicherweise an der verengten Festlegung in der \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung, nur zu solchen EU-Recht-\n\nsetzungsverfahren Stellung zu nehmen, die \u2013 erstens \u2013 \n\n\u201ewesentlich in die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des \n\nLandtages fallen\u201c sowie bei denen \u2013 zweitens \u2013 \u201eein \n\nVersto\u00df gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip in Betracht \n\nkommen k\u00f6nnte\u201c? \n\nIm gesamten Berichtszeitraum hat kein einziger Vorgang \n\nim Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems \u2013 jedenfalls nach \n\nAnsicht des Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa \n\n\u2013 diese Kriterien erf\u00fcllt. Sicher, in der Formulierung in \n\nder Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung, dass EU-Gesetzgebungs-\n\nvorhaben wesentlich in die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit \n\ndes Landes fallen sollten, sch\u00fctzt sich die Staatsregierung \n\nvor der Pflicht, dem Landtag mit der \u00dcberstellung der \n\nFr\u00fchwarndokumente auf das P-Laufwerk zugleich auch \n\ninhaltliche Positionen der Staatsregierung mitzuteilen. \n\nAber damit ist doch nicht festgeschrieben, dass nicht \u00fcber \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken, bezogen auf EU-Gesetzgebungs-\n\ninitiativen, berichtet werden soll, die zwar nicht die \n\nLandesgesetzgebung \u2013 noch dazu in wesentlicher Weise \u2013 \n\nber\u00fchren, aber doch von inhaltlich grundlegendem Inte-\n\nresse sind. \n\nEs darf doch nicht \u00fcbersehen werden, dass die Mitglieder \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages trotz eigenen Bem\u00fchens das \n\nGeschehen auf der europ\u00e4ischen B\u00fchne nicht in gleicher \n\nWeise verfolgen k\u00f6nnen wie etwa die Entwickelung in \n\nSachsen selbst. Wie soll der S\u00e4chsische Landtag davon \n\nKenntnis erlangen, wie sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung zu den EU-Gesetzgebungsvorhaben verh\u00e4lt, die \n\ndurchaus f\u00fcr das Land von Bedeutung sind, aber nicht den \n\nverengten Kriterien der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung ent-\n\nsprechen? \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier kann man beim \n\nkurzen Blick \u00fcber die eigenen Landesgrenzen staunen, in \n\nwelcher Weise sich andere Landesregierungen verpflich-\n\nten, ihre Parlamente zu unterrichten, zum Beispiel in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg mit dem Gesetz \u00fcber die Beteiligung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5223 \n\ndes Landtages in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion vom 17. Februar 2011, das eben nicht nur \u00fcber die \n\nFr\u00fchwarndokumente, sondern \u00fcber alle Vorhaben der \n\nEurop\u00e4ischen Union, die von erheblicher politischer \n\nBedeutung f\u00fcr das Land sind, informiert und diese Infor-\n\nmation \u2013 man h\u00f6re! \u2013 mit einem standardisierten Be-\n\nrichtsbogen versieht. Durch diesen Berichtsbogen wird \n\ndem Landesparlament eine detaillierte Position der \n\nLandesregierung bis hin \u2013 meine Damen und Herren, \n\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013 zur Kommunalvertr\u00e4glichkeit des jeweili-\n\ngen EU-Vorhabens \u00fcbersandt. Nat\u00fcrlich gilt das f\u00fcr alle \n\nFr\u00fchwarndokumente. Meine Damen und Herren! Das \n\nsollte auch unser Ziel in Sachsen sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wie wir gerade gestern in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung vernommen haben, setzt die Staats-\n\nregierung angeblich wesentliche Trends in der Bundesre-\n\npublik. Mit Blick auf die gerade erw\u00e4hnten Regelungen \n\nund die Praxis in Baden-W\u00fcrttemberg zum Umgang mit \n\nAngelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union unter Beteili-\n\ngung des Landtages kann von einer solchen s\u00e4chsischen \n\nVorreiterrolle allerdings nicht gesprochen werden. Wenn \n\nes denn schon so ist, dass das s\u00e4chsische Landesparlament \n\nkeine Einsch\u00e4tzung von Fr\u00fchwarndokumenten jenseits \n\nder oben genannten eingeengten Kriterien erh\u00e4lt, warum \n\nist es dann nicht m\u00f6glich, eine zusammenfassende Dar-\n\nstellung der \u00dcberlegungen der Staatsregierung im Halb-\n\njahresbericht mitzuteilen? \n\nDie Information zu diesen Vorg\u00e4ngen ist einfach deshalb \n\nwichtig, um ein Verst\u00e4ndnis zu entwickeln und einsch\u00e4t-\n\nzen zu k\u00f6nnen, wie sich europ\u00e4ische Gesetzgebung auf \n\nkommunale und regionale Entwicklung auswirkt oder \n\nauswirken kann. Mit dem blo\u00dfen Abladen von Fr\u00fchwarn-\n\ndokumenten auf dem entsprechenden Parlamentslaufwerk \n\nkann dieses Bed\u00fcrfnis nach Information nicht abgedeckt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund der hier \n\nvorgestellten kritischen Anmerkungen zum ersten Halb-\n\njahresbericht m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend auf ein sensibles \n\nThema aufmerksam machen, sensibel deshalb, weil sich \n\nein direkter Nachweis von Absichten und Motiven aufsei-\n\nten der Staatsregierung naturgem\u00e4\u00df schwer f\u00fchren l\u00e4sst. \n\nGleichwohl kann man sich des Eindrucks nicht erwehren, \n\ndass die sich aus der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung ergeben-\n\nden Informationspflichten gegen\u00fcber dem Landtag als \n\n\u201ePflicht\u00fcbung\u201c oder \u201el\u00e4stiges \u00dcbel\u201c, das die Staatsregie-\n\nrung so klein wie m\u00f6glich halten m\u00f6chte, begriffen wird. \n\nWenn man aber einmal die wohl berechtigte Annahme \n\nunterstellt, dass das Parlament und die Fraktionen mit \n\nAusnahme der NPD durchaus bem\u00fcht sind, Sachsen und \n\nEuropa miteinander auf eine solche Weise zu verbinden, \n\ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens sich positiv als \n\nEurop\u00e4er in ihrer s\u00e4chsischen Identit\u00e4t verstehen, dann ist \n\neine kontinuierliche und zeitnahe Information \u00fcber die \n\nwesentlichen Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung in Br\u00fcssel, \n\naber auch \u00fcber geplante Vorhaben unabdingbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Informationsdefizite hierzulande sind immer noch \n\n\u00fcbergro\u00df. Versch\u00e4rft wird diese Situation dadurch, dass \n\nhier eben eine Besonderheit gegen\u00fcber regionalen und \n\nlokalen Landesangelegenheiten dahingehend besteht, dass \n\nder Staatsregierung eine besondere Rolle bei der Vermitt-\n\nlung von EU-Aktivit\u00e4ten zukommt. W\u00e4hrend Abgeordne-\n\nte \u00fcber vielf\u00e4ltige und in der Regel historisch gewachsene \n\nVerbindungen und Verwurzelungen in St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden in Sachsen verf\u00fcgen, trifft dieses eben nicht auf \n\ndie Vorg\u00e4nge der EU in Br\u00fcssel zu. Hier ist es die Staats-\n\nregierung, die \u00fcber viele Jahre in ein mehr oder weniger \n\ndichtes Netz formeller und informeller europ\u00e4ischer \n\nKommunikation und Entscheidungsfindung hineinge-\n\nwachsen ist und deshalb \u00fcber das institutionelle Wissen \n\nverf\u00fcgt, zu dem es aufseiten der Mitglieder des s\u00e4chsi-\n\nschen Landesparlaments kein Pendant gibt. \n\nIch komme zum Schluss. Vor dem Hintergrund des \n\nGesagten verfehlt der vorgelegte Bericht sein eigentlich \n\nihm zugrunde gelegtes Ziel grunds\u00e4tzlich. Die n\u00e4chsten \n\nHalbjahresberichte der Staatsregierung zur Entwicklung \n\nder s\u00e4chsischen Europapolitik sind daher dringend ver-\n\nbesserungsbed\u00fcrftig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abgeordne-\n\nte Kosel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Unter diesem Tages-\n\nordnungspunkt sprechen wir \u00fcber den ersten Halbjahres-\n\nbericht zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Europapolitik. \n\nEs ist eine Unterrichtung durch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nJustiz und Europa. Die Kolleginnen und Kollegen, die im \n\nAusschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und Europa gesessen \n\nund die Diskussion verfolgt haben, finden vieles von dem \n\nwieder, das wir bereits im Ausschuss gr\u00fcndlich diskutiert \n\nhaben. \n\nIch will deutlich sagen, dass der Bericht schon einen \n\ngewissen zeitlichen Abstand in der Aktualit\u00e4t vorweist, \n\nweil dieser Bericht sich einem Zeitraum vom \n\n20. April 2011 bis zum 31. Oktober 2011 widmet. Wer \n\nsich im Kalender auskennt \u2013 und heute hoffentlich allen \n\nFrauen zum Internationalen Frauentag gratuliert hat \u2013, \n\nstellt fest: Der 8. M\u00e4rz ist doch schon ein ganzes St\u00fcck \n\nhin als der eigentliche Berichtszeitraum. \n\nSehr verehrter Herr Staatsminister, insofern kann ich \n\nIhnen nicht die Kritik ersparen, dass dieser erste Halbjah-\n\nresbericht, eigentlich im Ursprungsanliegen \u00fcber die \n\nUmsetzung der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung zu berichten, \n\nnicht gerecht wurde. Ich will Ihnen gern unterstellen, dass \n\nSie vieles anderes Wissenswertes \u00fcber Aktivit\u00e4ten der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, vor allen Dingen auch des \n\nBr\u00fcsseler B\u00fcros, uns zur Kenntnis gegeben haben \u2013 da \n\ngab es viele interessante Informationen und ich will \n\nKollegen H\u00e4hnel nicht wiederholen; er hat vieles darge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5224 \n\nstellt. \u00dcber transeurop\u00e4ische Netze wurde berichtet, die \n\nAktivit\u00e4ten im Bereich der KET, also der Key Enabling \n\nTechnologies. Es fehlte beispielsweise die Landwirt-\n\nschaft. \n\nDas h\u00e4tte man eigentlich gar nicht alles bringen m\u00fcssen, \n\nwenn man sich einem Prinzip verschrieben h\u00e4tte: Subsidi-\n\narit\u00e4tskontrolle so zu verstehen, dass sie darin besteht, \n\nFragen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung, die uns hier im \n\nLandtag tangieren, aufzulisten und uns dar\u00fcber zu infor-\n\nmieren, auch den Abw\u00e4gungsprozess darzustellen. \n\nInsofern gestehe ich Ihnen gern zu, Herr Staatsminister \n\nund Ihrem Ministerium: Man kann die Anregungen aus \n\ndem Ausschuss aufgreifen \u2013 man sollte das auch dringend \n\ntun \u2013, weil so, wie Kollege Kosel sehr deutlich gemacht \n\nhat \u2013 sicherlich teile ich nicht alle seine Anforderungen, \n\ndie er an den Bericht formuliert hat \u2013, dieser Bericht \n\nNachholbedarf hat. Er muss konkreter werden, er muss \n\nsich vor allen Dingen deutlich dem eigentlichen Auftrag \n\nder Subsidiarit\u00e4tskontrolle widmen; das erwarte ich. Ich \n\nhoffe auch sehr, dass wir gemeinsam eine andere Form \n\ndes Zusammenarbeitens im Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss finden, weil wir durchaus feststellen: \n\nBei der Themenvielfalt, die insbesondere Fragen der \n\nRechtsstaatlichkeit und der Verfassung betreffen, drohte \n\nEuropa immer als f\u00fcnftes Rad am Wagen nicht so wahr-\n\ngenommen zu werden. Das schadet dem Thema \u2013 genau-\n\nso wie es schaden w\u00fcrde, wenn wir heute noch stunden-\n\nlang die Debatte fortsetzen w\u00fcrden. \n\nIn diesem Sinne bitte ich darum, dass wir uns \u00fcber Kon-\n\nsequenzen aus dem Bericht verst\u00e4ndigen, und fordere das \n\nStaatsministerium ausdr\u00fccklich auf, die Hinweise, die \n\ndurch die Abgeordneten gegeben wurden, zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. Ich freue mich auf einen aktuelleren Bericht, den \n\nwir dann hoffentlich auch z\u00fcgiger beraten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Jurk. \u2013 Das Wort hat jetzt Herr \n\nKollege Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mich bei der Staatsregierung f\u00fcr den \n\nBericht und f\u00fcr den Einsatz auf der europ\u00e4ischen Ebene \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Interessen bedanken. \u2013 Da wir die \n\nThemen, die im Bericht angesprochen sind, hier schon \n\nmehrfach diskutiert haben, gebe ich meine Rede zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nHerr Kollege Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Frau Kollegin Kallenbach; bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich \n\nm\u00f6chte noch einmal an den April 2011 erinnern. Wir \n\nwaren einigerma\u00dfen erleichtert, dass wir \u2013 wenn auch im \n\nBundesvergleich sp\u00e4t \u2013 eine Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung in \n\ntrockenen T\u00fcchern hatten. \n\nIch will auch gern zugestehen, dass ich so einige Signale \n\nerkenne, europapolitischen Themen mit gr\u00f6\u00dferer Sorgfalt \n\nzu begegnen. Das sehe ich als gro\u00dfen Pluspunkt an. Auch \n\nwenn im Verfahren l\u00e4ngst noch nicht alles rund l\u00e4uft, so \n\nbin ich doch optimistisch, dass mit der Zeit und den \n\ngewachsenen Erfahrungen bald ein h\u00f6heres Niveau der \n\ninhaltlichen Debatten erreicht wird. \n\nNun wissen wir, es ist der erste Bericht, und ich gestehe \n\nder Staatsregierung durchaus zu, dass es Zeit und \u00dcbung \n\nbraucht, sich an einen Paradigmenwechsel zu gew\u00f6hnen. \n\nNur muss man diesen erkennen und vor allem respektie-\n\nren. In der Folge des Vertrages von Lissabon gibt es eben \n\nauch f\u00fcr dieses Parlament Mitwirkungsrechte. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung hei\u00dft die Umsetzung unserer Vereinba-\n\nrung tats\u00e4chlich, dass sie sich in ihren Gepflogenheiten \n\numstellen muss. Information und Beteiligung des Parla-\n\nmentes ist nicht ein Gnadenakt, sondern Pflicht. Ich hoffe, \n\nwir finden zu einer Form der Beteiligung, wie es im Geist \n\nder Vertr\u00e4ge von Lissabon gemeint ist. Vielleicht k\u00f6nnen \n\ndie Historiker eines Tages sagen: L\u00e4ngst sind vergessen \n\ndie Zeiten, als der Landtag nur beteiligt wurde, wenn es \n\nder Staatsregierung unsch\u00e4dlich erschien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWerfen wir nun einen konkreten Blick auf den Bericht. \n\nFormal erf\u00fcllt er kaum das Kriterium spannender Unter-\n\nhaltung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nInhaltlich ist es kein Concerto grosso, sondern allenfalls \n\nein etwas m\u00fcder Auftakt. Der Informationsgehalt ist meist \n\nmarginal. Zudem f\u00e4llt es einigerma\u00dfen schwer, die Aus-\n\nwahl der Berichtspunkte zu durchschauen. Themen wie \n\nStadtentwicklung oder Dienstleistung von allgemeinen \n\noder allgemeinen wirtschaftlichen Interessen fehlen ganz. \n\nIm Juli 2011 wurde das F\u00f6rderprogramm \u201eIntelligente \n\nSt\u00e4dte und Gemeinschaften\u201c ver\u00f6ffentlicht. Danach \n\nwerden Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, die hohen Energiever-\n\nbrauch und CO2-Emissionen entgegenwirken, zum Bei-\n\nspiel bei der Erbringung von Nahverkehrsdienstleistun-\n\ngen. Ist das Programm nicht von grunds\u00e4tzlicher Bedeu-\n\ntung, also irrelevant f\u00fcr Sachsen? Hoffentlich gibt es dazu \n\nwenigstens Antr\u00e4ge aus Sachsen. \n\nIn Ermangelung strategischer Gedanken beginnt der \n\nBericht mit den Schl\u00fcsseltechnologien. Hier erhofft sich \n\nSachsen \u00fcberproportional zu profitieren \u2013 aber wie genau, \n\ndas bleibt nebul\u00f6s. Welche Empfehlungen die hochrangi-\n\nge Sachverst\u00e4ndigengruppe erarbeitet, erfahren wir nicht. \n\nEs folgen die transeurop\u00e4ischen Netze. Hier verspricht \n\nsich der Freistaat unter anderem Mittel f\u00fcr den Ausbau \n\nvon Flug- und Binnenh\u00e4fen. Das h\u00e4tte ich dann schon \n\nganz gern einmal politisch diskutiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Und Bahnh\u00f6fe!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5225 \n\nWeiter geht es mit \u201eHorizon 2020\u201c und der neuen Periode \n\nder Koh\u00e4sionsfonds. Hier wird gern mit dem Zugang zu \n\nweiteren F\u00f6rdermitteln argumentiert \u2013 nichts dagegen. \n\nAber ist das die einzige Perspektive, die die Staatsregie-\n\nrung auf dieses wichtige Thema hat? Andere werden \n\njedenfalls nicht deutlich, und das ist f\u00fcr meinen Ge-\n\nschmack zu d\u00fcnn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nInhaltlich und grunds\u00e4tzlich relevant war in der Tat die \n\nRichtlinie zur Energieeffizienz \u2013 korrekt im Bericht \n\nplatziert. Ein hochbrisantes Thema, denn der Richtlinien-\n\nvorschlag verlangt von den Mitgliedsstaaten eine Sanie-\n\nrungsrate f\u00fcr \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude von j\u00e4hrlich 3 % des \n\nnationalen Geb\u00e4udebestandes. Unter dem Aspekt Auswir-\n\nkungen auf den Freistaat lesen wir: Die Umsetzung kann \n\nzu erheblichen Mehrkosten und praktischen Schwierigkei-\n\nten aufgrund der erheblichen denkmalgesch\u00fctzten Bau-\n\nsubstanz in Sachsen f\u00fchren. \n\nSehr geehrter Herr Minister, hier sehen Sie zu schwarz. \n\nDie Baudenkmale dienen immer dann gern als Vorwand, \n\nwenn man einen solchen gegen die energetische Geb\u00e4u-\n\ndesanierung braucht. Selbst konservative Europapolitiker \n\nbewerten das Verhandlungsergebnis optimistischer. Sie \n\nerwarten einen kr\u00e4ftigen Anschub f\u00fcr Wachstum und \n\nBesch\u00e4ftigung. Es werden zwei Millionen zus\u00e4tzliche \n\nArbeitspl\u00e4tze im Bausektor erwartet. Energieeffizienz ist \n\nzudem die beste und kosteng\u00fcnstigste Form des Klima-\n\nschutzes \u2013 was sich langsam herumspricht, auch in \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE: Nur nicht bei der FDP!) \n\nSachsen spekuliert auf die Anrechnung von bereits er-\n\nbrachten Sanierungen. Damit w\u00e4re die Richtlinie verbes-\n\nsert worden. Ich frage: Wem n\u00fctzt eine CO2-Reduktion, \n\ndie nur rein rechnerisch existiert? Doch nur demjenigen, \n\nder am liebsten Sch\u00f6nwetterreden h\u00e4lt. Das haben wir \n\ngestern hinl\u00e4nglich erlebt. \n\nDie Staatsregierung zeigt sich andererseits gern als \n\nVorreiter der energetischen Geb\u00e4udesanierung. Wie \n\nbescheiden sich allerdings die tats\u00e4chliche Sanierungsrate \n\nvon 0,6 % im \u00f6ffentlichen Geb\u00e4udebestand angesichts der \n\ngeforderten 3 % ausmacht \u2013 ich denke, da m\u00fcssen wir \n\nnoch zulegen. Sachsen m\u00fcsste die Anstrengungen ver-\n\nf\u00fcnffachen, wenn es in die Kreisklasse der Sanierer \n\naufr\u00fccken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Unausgewogenheit des Berichtes sei auch mit Blick \n\nauf die anstehende Buchmesse in Leipzig kritisch gew\u00fcr-\n\ndigt. Es reicht leider noch nicht ganz f\u00fcr die Aufnahme in \n\ndie Jahresanthologie der Tippgemeinschaft. Es ist kein \n\nWerk aus einem Guss und damit wenig preisverd\u00e4chtig. \n\nDie einzelnen Textbausteine des Berichts stammen \n\noffenkundig von verschiedenen Autoren. Das f\u00e4llt sp\u00e4tes-\n\ntens bei Punkt 7 \u2013 EU-Bildungsprogramm 2014 bis 2020 \n\n\u2013 auf. W\u00e4hrend die Autoren aus dem Wirtschaftsressort \n\nmit jedem Buchstaben geizen und mit wenigen Stich-\n\npunkten auskommen, geht es bei der Bildung ins Detail, \n\nbis hin zum Honorar f\u00fcr die zwei polnischen Sprachassis-\n\ntenten, die in s\u00e4chsischen Kitas mitarbeiten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ist doch gut!) \n\nNun noch ein Wort zum Berichtszeitraum; dieses Thema \n\nm\u00f6chte ich ansprechen, auch wenn es heute Abend schon \n\nmehrfach genannt worden ist. Seit dem 31. Oktober sind \n\nvier Monate vergangen. Damit ist jede Einflussnahme des \n\nParlaments per se ausgeschlossen. Das sollten wir zuk\u00fcnf-\n\ntig nicht mehr akzeptieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der Abg. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, und Thomas Jurk, SPD) \n\nEin Blick nach vorn ist das sichere Instrument, um Ein-\n\nfluss nehmen zu k\u00f6nnen auf die Schwerpunkte und die \n\nPositionierung des Freistaates \u00fcber den Bundesrat. Noch \n\nlaufen wir den Dingen viel zu sehr hinterher, als dass wir \n\nsie gestalten. \n\nIch will Ihnen gern noch ein Beispiel geben: Die Landes-\n\nregierung von NRW legt ihrem Landtag vor, welche \n\neuropapolitischen Priorit\u00e4ten sie auf der Grundlage des \n\nArbeitsprogramms der EU-Kommission f\u00fcr das kommen-\n\nde Jahr setzt. Dann werden diese diskutiert und beschlos-\n\nsen. Beispiele sind die soziale Dimension, die Entsende-\n\nrichtlinie, das \u201eWei\u00dfbuch Rente\u201c, Ma\u00dfnahmen zur Ener-\n\ngiewende und das sogenannte Flughafenpaket. Eine \n\nsolche Kooperation und eine gemeinsame Willensbildung \n\nanstelle r\u00fcckblickender und zudem halbherziger, wenig \n\ntiefsch\u00fcrfender Informationen \u2013 das muss auch unser Ziel \n\nin Sachsen sein. Sonst bleibt unsere so hoch gelobte \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung nur Makulatur. Dem sollten \n\nwir etwas entgegenstellen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der Abg. \n\nKlaus Bartl und Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kallenbach sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDie NPD-Fraktion hat keinen Redebedarf. \n\nJetzt, sehr geehrter Herr Staatsminister, hat die Staatsre-\n\ngierung das Wort. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nWenn keiner mehr will!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Das Wort hat Herr Staatsminister Dr. Martens f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Die zwischen dem Landtag und der Staatsregie-\n\nrung im April 2011 geschlossene Subsidiarit\u00e4tsvereinba-\n\nrung hat nicht nur den Zweck, die Konsultation des \n\nLandtags im Rahmen des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems \n\nzu regeln, sondern soll zugleich das Verfahren zur Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5226 \n\nrichtung und Unterst\u00fctzung des gesamten Landtags in \n\nEU-Angelegenheiten festlegen. Dabei kommt dem vorge-\n\nsehenen halbj\u00e4hrlichen Bericht besondere Bedeutung zu. \n\nHeute diskutieren wir nun \u00fcber den ersten Bericht. Ich \n\nwill durchaus einr\u00e4umen, dass ich hinsichtlich der Gliede-\n\nrung oder des Voranstellens strategischer \u00dcberlegungen \n\ndurchaus noch \u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten sehe. Wir haben \n\nder \u00dcbersichtlichkeit halber allerdings darauf verzichtet, \n\ns\u00e4mtliche Unterlagen, die wir an anderer Stelle dem \n\nAusschuss schon zur Verf\u00fcgung gestellt hatten, noch \n\neinmal in den Bericht aufzunehmen. \n\nEine Anmerkung zum Zeitraum: Frau Kallenbach, der \n\nBericht, \u00fcber den wir heute, am 08.03.2012, diskutieren \u2013 \n\nHerr Jurk hat es schon angesprochen \u2013, liegt nicht erst seit \n\ndem 07.03.2012 diesem Hause vor, sondern ist bereits am \n\n17.01.2012 dem Landtag \u00fcbermittelt worden. F\u00fcr die \n\nBehandlungsdauer innerhalb des Landtages ist die Staats-\n\nregierung nicht verantwortlich. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bericht soll die Entwick-\n\nlungen der Europapolitik darlegen, die \u2013 so hei\u00dft es in der \n\nVereinbarung \u2013 \u201ef\u00fcr den Freistaat Sachsen von grunds\u00e4tz-\n\nlicher Bedeutung sind oder Relevanz f\u00fcr die Verwirkli-\n\nchung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips haben bzw. gewinnen \n\nk\u00f6nnten\u201c. Dabei sind, wie es hei\u00dft, \u201edie m\u00f6glichen \n\nAuswirkungen auf den Freistaat Sachsen und auf die \n\nGesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des Landtags\u201c darzustellen. \n\nWir haben im Rahmen dieses Systems nicht nur die im \n\nBericht aufgef\u00fchrten Dossiers oder Vorhaben dem Land-\n\ntag \u00fcbermittelt, sondern auf einem gesonderten Laufwerk, \n\nwie es vereinbart ist, s\u00e4mtliche Dokumente eingestellt, die \n\nwir \u00fcber den Bundesrat im Rahmen des Subsidiarit\u00e4ts-\n\nfr\u00fchwarnsystems erhalten haben. Ich bitte um Nachsicht \n\ndaf\u00fcr, dass wir eine mit Gr\u00fcnden versehene Stellungnah-\n\nme nur dann abgeben, wenn der Vorgang nach Einsch\u00e4t-\n\nzung der Staatsregierung auch kriterienrelevant ist, das \n\nhei\u00dft, besondere Bedeutung f\u00fcr den Freistaat und seine \n\nGesetzgebung hat. \n\nWir haben uns im Bericht auf die elf wichtigsten europa-\n\npolitischen Entwicklungen konzentriert. Dazu geh\u00f6ren der \n\nMehrj\u00e4hrige Finanzrahmen und die Ausgestaltung der \n\nEU-Koh\u00e4sionspolitik im Zeitraum von 2011 bis 2014, die \n\nF\u00f6rderung der Schl\u00fcsseltechnologien im Freistaat Sach-\n\nsen, die Umsetzung des Rahmenprogramms f\u00fcr For-\n\nschung, Entwicklung und Innovation \u201eHorizon 2020\u201c, die \n\nLeitlinien f\u00fcr das Transeurop\u00e4ische Netz, die Reformvor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr die gemeinsame Agrarpolitik, die \u00c4nderungen \n\nim Grenzkodex bei vorl\u00e4ufiger Wiedereinf\u00fchrung von \n\nGrenzkontrollen, die Kommissionsvorschl\u00e4ge zum EU-\n\nVertragsrecht, die Richtlinie zur Geb\u00e4udeeffizienz, das \n\nEU-Bildungsprogramm 2014 bis 2020, die Strategie f\u00fcr \n\ndie Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nner 2011 bis 2015 \n\nund der Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung zur Lebensmittel-\n\nkennzeichnung. \n\nSie sehen daran, mit welcher Themenvielfalt wir uns \n\nbesch\u00e4ftigt haben. Die Dokumente reichen wir an den \n\nLandtag weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bericht analysiert die \n\nm\u00f6glichen Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen und \n\nauf die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des Landtags. Ich \n\nbitte noch einmal um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir nicht \n\ns\u00e4mtliche Vorg\u00e4nge, Vorhaben, Richtlinienplanungen oder \n\nsonstige \u00dcberlegungen der Kommission im Rahmen des \n\nSubsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems dem Landtag mitteilen \n\noder dass wir diese mit Gr\u00fcnden versehen und dann noch \n\neiner Bewertung zuf\u00fchren. Wir k\u00f6nnen das \u2013 auch aus \n\npersonellen Gr\u00fcnden \u2013 nur dann machen, wenn sie Aus-\n\nwirkungen auf den Freistaat haben. \n\nDie Vorhaben, die uns hier vorgetragen werden, haben \n\nregelm\u00e4\u00dfig keine bzw. keine unmittelbare Auswirkung \n\nauf die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des Landtags. Inso-\n\nfern ist der Bericht \u2013 Herr Kosel hat es angesprochen \u2013 \n\ntats\u00e4chlich thematisch eng gefasst; denn es geht hier um \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit des Landtages als Gesetzgeber. Ent-\n\nwicklungen anderer Art hatten durchaus Relevanz hin-\n\nsichtlich des Subsidiarit\u00e4tsprinzips; aber dann handelte es \n\nsich um Kompetenzen des Bundesgesetzgebers, die \n\nm\u00f6glicherweise ber\u00fchrt waren. Hier gilt es also genau zu \n\ndifferenzieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat zur \n\nVerordnung zur \u00c4nderung des Grenzkodexes zusammen \n\nmit Bayern im Bundesrat eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge zur \n\nAbstimmung gestellt, obwohl das nur eine Bundesangele-\n\ngenheit ist. Die Verordnung sieht die Verlagerung der \n\nZust\u00e4ndigkeit \u00fcber die Einf\u00fchrung von Grenzkontrollen \n\nvon den Mitgliedsstaaten auf die Kommission vor. Aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht ist die Entscheidung auf EU-Ebene \n\nnicht besser angesiedelt als auf der Ebene der Mitglieds-\n\nstaaten. Im Gegenteil, nur die Mitgliedsstaaten haben die \n\nfachliche Kompetenz, \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung tempo-\n\nr\u00e4rer Grenzkontrollen zu entscheiden. Das haben wir im \n\nBundesrat geltend gemacht. Allerdings hat der entspre-\n\nchende Antrag Sachsens und Bayerns nicht die notwendi-\n\nge Mehrheit erhalten. \n\nIch kann hier nicht auf alle Einzelheiten des Berichts \n\neingehen. Es ist schon angesprochen worden, welche \n\nstrategischen Grundlinien die Staatsregierung verfolgt. \n\nAuch hier verweise ich auf das, was wir bereits mehrfach \n\ndargestellt haben, etwa in der Antwort auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN zu den strategischen Leitlinien. \n\nNeben der Koh\u00e4sionspolitik und den Voraussetzungen der \n\nF\u00f6rdermittelvergabe sind dies die Schl\u00fcsseltechnologien, \n\ndie Verkehrsachsen und die Gemeinsame Agrarpolitik. \n\nDiese Strukturprinzipien \u00e4ndern sich nicht alle sechs \n\nWochen oder alle sechs Monate. Das sind die wesentli-\n\nchen Grundlinien, die die Staatsregierung im Hinblick auf \n\ndie Europapolitik von Sachsen aus sieht und verfolgt. \n\nWir haben sie dargestellt und ich halte es f\u00fcr vertretbar, \n\nwenn wir sie einmal darstellen und nicht alle sechs \n\nMonate wiederholen, meine Damen und Herren. Wir \n\nwerden den Bericht f\u00fcr den Zeitraum von Oktober 2011 \n\nbis April 2012 in n\u00e4chster Zeit vorbereiten und sicherlich \n\nnoch an der einen oder anderen Stelle inhaltlich erg\u00e4nzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5227 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei den Mitgliedern des \n\nLandtages bedanken, die sich an den Diskussionen im \n\nAusschuss und auch sonst zu Fragen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion beteiligt haben, und freue mich insofern auch auf \n\neine weitere, m\u00f6glichst bessere und engere Zusammenar-\n\nbeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Martens. W\u00fcnscht die Bericht-\n\nerstatterin des Ausschusses noch einmal das Wort? \u2013 \n\nNein. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses in der Druck-\n\nsache 5/8377 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses in der von mir angesprochenen Drucksache \n\nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Zu Drucksache 5/7986 liegt \n\nuns ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/8550 vor. Das \n\nwar die Unterrichtung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\nums der Justiz und f\u00fcr Europa. Wollen Sie dazu nochmals \n\ndas Wort ergreifen, Frau Kollegin Kallenbach? \u2013 Ja. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie jetzt zu \n\ndieser sp\u00e4ten Stunde nicht noch lange aufhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDaher wird die Einbringung sehr kurz sein. Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr Ihren Beifall und Ihre Zustimmung. Wenn Sie \n\ndem Antrag dann auch noch zustimmen, bin ich ganz \n\nzufrieden. Also: Dieser vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag \n\nist die logische Schlussfolgerung aus unserer Bewertung \n\ndes vorliegenden Berichtes. Er soll der inhaltlichen \n\nQualifizierung dienen, wobei \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal \n\nbetonen \u2013 ich durchaus anerkenne, dass wir Neuland \n\nbetreten haben; aber im Innovationsland Sachsen sollte \n\nfortschrittliche, aktive und inhaltsreiche Europapolitik \n\nselbstverst\u00e4ndlich dazugeh\u00f6ren. \n\nDa auch die Koalition und selbst der Minister durchaus \n\nVerbesserungsbedarf erkannt haben, bitte ich Sie sehr \n\nherzlich, diesem Antrag zuzustimmen und in der Folge \n\neinen weiteren Schritt zu einer verbesserten und innovati-\n\nven Europapolitik in diesem Hause zu gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das Wort \n\nhat Kollege H\u00e4hnel f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe in \n\nmeiner Rede schon verschiedene Verbesserungsvorschl\u00e4-\n\nge erw\u00e4hnt. Es ist der erste Bericht in dieser Form. Der \n\nStaatsminister hat selbst schon Verbesserungen zugesagt, \n\nund man sollte der Staatsregierung auch eine Chance zur \n\nVerbesserung geben. \n\nInhaltlich habe ich mit dem Entschlie\u00dfungsantrag auch \n\nnoch einige Probleme, zum Beispiel zu I.1. Die Feststel-\n\nlung trifft nicht zu. Sehen Sie dazu die Antwort der \n\nStaatsregierung unter Ziffer 2 zu unserer Gro\u00dfen Anfrage \n\n\u201eDer Freistaat Sachsen in der Europ\u00e4ischen Union\u201c unter \n\nDrucksache 5/6367. \n\nAuch der Punkt I.2 der Feststellung trifft nicht zu. Das \n\nJustizministerium berichtet regelm\u00e4\u00dfig und aktuell im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Unter II.1 \n\n\u201eInhalt, Form und zeitlicher Abstand f\u00fcr die Vorlage des \n\nBerichtes\u201c sind in Ziffer II.8 der Subsidiarit\u00e4tsvereinba-\n\nrung geregelt. \u00c4nderungsw\u00fcnsche w\u00fcrden eine Neuver-\n\nhandlung der Vereinbarung erfordern. \n\nUnter II.1: Mit der Anpassung an den Ratsvorsitz w\u00e4re \n\nkein Informationsgewinn f\u00fcr den Landtag verbunden. So \n\nsehe ich das jedenfalls. Warten wir den n\u00e4chsten Bericht \n\ndoch erst einmal ab, um dann gemeinsam dar\u00fcber zu \n\nentscheiden. \n\nAus den von mir genannten Gr\u00fcnden lehnen wir diesen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir von der Fraktion DIE \n\nLINKE stimmen dem Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN ausdr\u00fccklich zu. Wir tun dies gern und in allen \n\nseinen Unterpunkten. Er entspricht auch im Detail unse-\n\nren Intentionen, die ich schon in meinem Redebeitrag \n\nvorgetragen habe. Au\u00dferdem stellt er genau eine solche \n\nvom CDU-Redner geforderte konkretisierte Chance f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung dar, sich im n\u00e4chsten Halbjahresbe-\n\nricht zu verbessern. Deshalb k\u00f6nnte ich mir also vorstel-\n\nlen, dass auch die CDU diesem Antrag zustimmen kann, \n\nweil \u2013 wie gesagt \u2013 den Intentionen, die hier dargelegt \n\nwurden, dass es darum geht, der Staatsregierung eine \n\nChance zu geben, den n\u00e4chsten Bericht zu verbessern, \n\nwird der vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag gerecht. \n\nDeshalb stimmen wir ihm ausdr\u00fccklich zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe jetzt keinen weiteren Redebedarf. Ich \n\nstelle den vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/8550 zu \n\nDrucksache 5/7986, zur Abstimmung. Wer diesem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bitt \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist \n\ndieser Entschlie\u00dfungsantrag mit einer beachtlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5228 \n\nMehrheit abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren, ist damit beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Die friedliche Revolution im \n\nHerbst 1989 hat vieles ver\u00e4ndert \u2013 auch die Beziehung \n\nder Sachsen zu Europa. Unsere Region hatte unter Un-\n\nfreiheit und der geografischen Randlage im Ostblock \n\ngelitten. Heute sind wir frei und befinden uns in der Mitte \n\neines Vereinigten Europas. Wir in Sachsen haben uns auf \n\nden Weg gemacht und Europa hat diese schwierige \n\nTransformation unterst\u00fctzt. Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t \n\nsind seit dem Jahr 1989 enorm gestiegen. \n\nUmso erfreulicher ist es, dass die s\u00e4chsische Europapoli-\n\ntik auch im Jahr 2011 sehr erfolgreich war. Den Bericht \n\nhaben Sie alle vorliegen und konnten ihn ausgiebig \n\nstudieren. Deshalb m\u00f6chte ich nur drei interessante \n\nBeispiele herausgreifen.  \n\nBereits der erste Punkt \u201eSchl\u00fcsseltechnologien\" ist ein \n\nsehr wichtiger f\u00fcr uns. Liegt doch mit \u201eSilicon Saxony\" \n\nquasi das Herz der europ\u00e4ischen Mikro- und Nanoelekt-\n\nronik in und um Dresden. Wir m\u00fcssen weiterhin attraktive \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmen und Forschungs-\n\neinrichtungen schaffen, um diese Spitzenposition in \n\nEuropa auszubauen. Wir befinden uns hier nicht im \n\ninnereurop\u00e4ischen Wettbewerb, sondern in Konkurrenz zu \n\nAsien und Nordamerika. Dies muss sich auch im Beihilfe-\n\nrecht der EU widerspiegeln. Erste Initiativen aus Br\u00fcssel \n\nzeigen, dass Sachsen Geh\u00f6r gefunden hat und ein Um-\n\ndenken auf EU-Ebene beginnt. \n\nEin weiteres wichtiges Anliegen ist die Einbindung \n\nSachsens in die europ\u00e4ischen Verkehrsachsen, die Trans-\n\neurop\u00e4ischen Netze (TEN). Der Einsatz Sachsens f\u00fcr den \n\nAus- und Neubau der Strecke Berlin \u2013 Dresden - Prag ist \n\nein wichtiger Bestandteil im Rahmen des EU-Projektes \n\nTEN 22. Dieses Projekt ist Voraussetzung f\u00fcr Hochge-\n\nschwindigkeitsz\u00fcge von Berlin \u00fcber Dresden nach Prag, \n\naber auch f\u00fcr eine bessere Anbindung des Wirtschafts-\n\nstandortes Sachsen an die deutschen Seeh\u00e4fen und die \n\nH\u00e4fen in S\u00fcdeuropa. \n\nDie genannten Beispiele betreffen nat\u00fcrlich in erster Linie \n\ndie Ballungszentren. Jedoch zeigt der Bericht auch wich-\n\ntige Neuerungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, unter anderem \n\ndie Reform der Agrarpolitik. \n\nSachsen setzt sich daf\u00fcr ein, dass eine hohe Wertsch\u00f6p-\n\nfung in unserer Landwirtschaft unterst\u00fctzt wird und dass \n\ns\u00e4chsische Interessen bei der EU-Agrarreform deutlich \n\nzur Sprache kommen. Die EU-Agrarpolitik und die \n\nStrukturmittel der EU entscheiden in hohem Ma\u00dfe mit \n\n\u00fcber die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raums in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, Europa r\u00fcckt enger \n\nzusammen, Sachsen kann davon profitieren, und die \n\nWeichen sind richtig gestellt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich der \n\nStaatsregierung und insbesondere dem Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa auch im Namen meiner Fraktion \n\ndanken. Sachsens Wirtschaft hat sich dynamischer entwi-\n\nckelt als andere Regionen in Ostdeutschland, aber auch in \n\nEuropa. \n\nUnser Aufholprozess ist aber noch l\u00e4ngst nicht abge-\n\nschlossen. Wir m\u00fcssen st\u00e4rker, leistungsf\u00e4higer und \n\ninternationaler werden \u2013 von der Ausbildung \u00fcber die \n\nForschung bis zum Export. Wir sehen die EU-\n\nFinanzmittel hierbei als wichtige Hilfe zur Selbsthilfe.  \n\nEuropa ist aber nicht nur eine Wirtschaftsgemeinschaft, \n\nsondern auch eine Wertegemeinschaft. Deshalb setzen wir \n\nuns f\u00fcr ein Europa der Vielfalt und der Freiheit ein und \n\nnicht f\u00fcr ein zentralistisches Europa der B\u00fcrokraten. Ich \n\nbin mir sicher, dass Sachsen weiterhin selbstbewusst seine \n\nInteressen vertritt. Wir haben etwas vorzuweisen und \n\nnoch eine Menge vor. Wir wollen zu den wachstums-\n\nst\u00e4rksten und erfolgreichsten Regionen in Europa geh\u00f6-\n\nren. Das ist unser ehrgeiziger Anspruch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/8394 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 5/8394 vor. Diese Fragen \n\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \n\nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\n\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die erste Anfrage, laufende \n\nNr. 7, des Abg. Heiko Kosel wird schriftlich beantwortet. \n\nWir kommen jetzt also gleich zur zweiten Anfrage, \n\nlaufende Nr. 8, in der Ihnen vorliegenden Drucksache. \n\nBitte, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nAnfrage bezieht sich auf die Erkundung von \n\nunterirdischen Lagerst\u00e4tten f\u00fcr CO2 (CCS-Technik) in \n\nNachbarstaaten und Nachbarbundesl\u00e4ndern Sachsens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5229 \n\nIm Februar dieses Jahres war verschiedenen Presseberich-\n\nten die Mitteilung zu entnehmen, dass in unmittelbarer \n\nNachbarschaft zu Sachsen unterirdische Lagerst\u00e4tten zur \n\nUmsetzung der CCS-Technologie erkundet werden. \n\nBesonders in Polen \u2013 wo mehr als 80 % der Elektroener-\n\ngie aus Stein- und Braunkohle gewonnen werden \u2013 setzt \n\nman auf die Abscheidung und unterirdische Lagerung von \n\nKohlendioxid. So soll Kohleverstromung mit den Klima-\n\nschutzzielen der EU in Einklang gebracht werden. Die \n\nCCS-Technik ist jedoch bez\u00fcglich ihrer Umsetzbarkeit \n\nund ihrer Risiken h\u00f6chst umstritten. Auch in Turow bei \n\nZittau wird dem Vernehmen nach diese Technik gepr\u00fcft. \n\nZwei der drei geplanten Lagerst\u00e4tten f\u00fcr die unterirdische \n\nSpeicherung von Kohlendioxid sollen angeblich in den \n\nbeiden an Sachsen angrenzenden Woiwodschaften liegen. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung \n\nzu den oben angegebenen Pl\u00e4nen der unterirdischen CO2-\n\nSpeicherung, insbesondere \u00fcber die Standortauswahl, -\n\nkriterien und/oder Standortn\u00e4he zu s\u00e4chsischen Grenzre-\n\ngionen? \n\n2. Welche Position hat die Staatsregierung zu Projekten \n\nzur Umsetzung der CCS-Technologie in unmittelbarer \n\nNachbarschaft zu Sachsen und in Sachsen selbst? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abge-\n\nordneter, zur ersten Frage: Der Staatsregierung liegen \n\nkeine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass in den s\u00e4chsischen \n\nGrenzregionen, insbesondere zu Polen, konkrete Planun-\n\ngen f\u00fcr unterirdische CO2-Lagerst\u00e4tten existieren. \n\nZur Frage zwei: Die Staatsregierung hat sich immer daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass die Entwicklung von Technologien zur \n\nCO2-Abschaltung und \u2013Speicherung vorangetrieben \n\nwerden. Insofern werden m\u00f6gliche Projekte zur Umset-\n\nzung der CCS-Technologie, zum Beispiel auch am Stand-\n\nort J\u00e4nschwalde in Brandenburg, mit besonderem Interes-\n\nse verfolgt. Eine fachliche Bewertung m\u00f6glicher Auswir-\n\nkungen solcher Projekte auf die Umwelt kann erst dann \n\ngegeben werden, wenn der Staatsregierung entsprechende \n\nPlanungsunterlagen vorliegen. Sachsen selbst verf\u00fcgt \u00fcber \n\nkeine geeigneten CO2-Speicherm\u00f6glichkeiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\n\nfragen, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe \n\neine Nachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Staatsminister, haben \n\nSie, nachdem Sie vermutlich auch aus den Medien \n\nKenntnis \u00fcber diese Pl\u00e4ne erhalten haben, versucht, \n\nKontakt zu den zust\u00e4ndigen polnischen Stellen aufzu-\n\nnehmen, um an die Informationen zu gelangen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Nein, das habe ich nicht getan. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur laufenden Nr. 3. Herr Abg. Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Derzeit pr\u00fcft die Stadt Wei\u00dfwasser \n\neine Bewerbung zur Ausrichtung der Bundesgartenschau \n\nim Jahr 2023. Dabei soll nicht nur die Stadt, sondern auch \n\ndie landschaftlich vielf\u00e4ltige Region um Wei\u00dfwasser \n\npr\u00e4sentiert werden. Eine solche regionale BUGA soll den \n\nGr\u00f6\u00dfennachteil zu bisherigen Veranstaltungsorten kom-\n\npensieren, wenn nicht sogar ein Alleinstellungsmerkmal \n\ndarstellen. Derzeit werden die Grundlagen f\u00fcr eine m\u00f6gli-\n\nche Bewerbung gelegt. Ein Vorbereitungskuratorium \n\nwurde berufen, und die Machbarkeit einer solchen Gro\u00df-\n\nveranstaltung soll untersucht werden. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Hilfe kann die S\u00e4chsische Staatsregierung der \n\nStadt Wei\u00dfwasser bei einer Bewerbung um die Ausrich-\n\ntung der Bundesgartenschau 2023 gew\u00e4hren? \n\n2. In welcher Weise w\u00fcrde die Staatsregierung die Durch-\n\nf\u00fchrung einer Bundesgartenschau unterst\u00fctzen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Zur \n\nFrage 1: Aus fachlichen Gesichtspunkten ist die Durch-\n\nf\u00fchrung einer Bundesgartenschau zu bef\u00fcrworten. Die \n\nBewerbung zur Ausrichtung einer BUGA liegt jedoch im \n\nvollen Ermessen der St\u00e4dte, Kommunen oder Regionen. \n\nDas entspricht auch dem Vorgehen bei Landesgarten-\n\nschauen, denen bei der Erstellung ihrer Bewerbungskon-\n\nzepte auch keine Unterst\u00fctzung durch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung gew\u00e4hrt wird. Die Deutsche Bundesgar-\n\ntenschau GmbH entscheidet auf der Grundlage einer \n\nMachbarkeitsstudie und einer Vor-Ort-Besichtigung \u00fcber \n\ndie Vergabe einer Option zur Durchf\u00fchrung einer BUGA. \n\nLaut Aussage der Deutschen Bundesgartenschau GmbH \n\nwird im Jahr 2013 \u00fcber die Vergabe der Ausrichtung der \n\nBUGA im Jahr 2023 entschieden. \n\nZur Frage 2: Erst zum Zeitpunkt der Vergabe einer Option \n\nnach Sachsen kann eine Positionierung der Staatsregie-\n\nrung und damit verbunden eine m\u00f6gliche Gew\u00e4hrung von \n\nZuwendungen zur Ausrichtung einer BUGA im Freistaat \n\nSachsen herbeigef\u00fchrt werden. Analog zu der Entschei-\n\ndung zur Durchf\u00fchrung von Landesgartenschauen im \n\nFreistaat Sachsen erfolgt die grunds\u00e4tzliche Positionie-\n\nrung der Staatsregierung im Rahmen einer Kabinettsbe-\n\nfassung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nachfragen? \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe zwei Nachfragen, von \n\ndenen ich vermute, dass sie sich der Minister im Zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5230 \n\nmenhang mit meiner Fragestellung vielleicht auch schon \n\ngestellt hat. \n\nDie erste Frage ist: Herr Minister, warum hat nach Ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung noch keine Kommune in Sachsen nach \n\n1990 eine Bundesgartenschau beantragt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das ist eine gute Frage, die ich Ihnen nicht \n\nbeantworten kann. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch wei\u00df, dass es mehrere \u00dcberlegungen in einzelnen \n\nRegionen gab, die Durchf\u00fchrung einer Bundesgarten-\n\nschau zu beantragen. Aus meinen Erfahrungen wei\u00df ich \n\naber auch, dass der Aufwand f\u00fcr die finanziellen Vorleis-\n\ntungen so gro\u00df ist, dass man davon bisher Abstand ge-\n\nnommen hat. \n\nThomas Jurk, SPD: Die zweite Frage: Da man jetzt \n\nohnehin in den Prozess der Antragstellung eintreten \n\nm\u00f6chte und damit auch wesentliche Voraussetzungen \n\nerf\u00fcllt, w\u00e4re dann nicht der Kommune zu raten, f\u00fcr den \n\nFall, dass man nicht erfolgreich ist oder generell von der \n\nAntragstellung absieht, sich eher um eine Landesgarten-\n\nschau zu bewerben? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das steht nat\u00fcrlich jeder Kommune frei. Sie \n\nwissen genauso gut wie ich, dass die Ausrichtung einer \n\nLandesgartenschau in den Regionen im Freistaat Sachsen \n\ndurchaus begehrt ist. Das zeigt auch immer wieder die \n\ngro\u00dfe Anzahl von Bewerbungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragen unter \n\nden laufenden Nummern 1, 4, 5 und 2 werden schriftlich \n\nbeantwortet. Ich rufe jetzt die laufende Nr. 6, die von Frau \n\nHermann gestellte Anfrage Nr. 8 auf. Frau Hermann, bitte. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Schriftlich!) \n\nAuch schriftlich! Gut. \n\nDann folgt die laufende Nr. 9 der Drucksache. Das ist die \n\nAnfrage Nr. 9. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema dieser Frage lautet \n\n\u201eGrundlagen der Landesentwicklungsplanung\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Auf welcher Grundlage wurde die im Entwurf des \n\nLandesentwicklungsplanes enthaltene detaillierte \n\nFestlegung zum Aus- und Neubau von Stra\u00dfen erarbeitet \n\nund welche Verkehrsprognose aus welchem Jahr und von \n\nwelchen Verfassern war hierzu die Grundlage? \n\n2. Warum soll die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit zum \n\nLandesverkehrsplan erst nach der Beteiligung zum \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes stattfinden, wenn \n\ndieser die Ergebnisse der Verkehrsplanung bereits \n\nvorwegnimmt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \n\nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nte Frau J\u00e4hnigen, federf\u00fchrend f\u00fcr die Landesentwick-\n\nlungsplanung ist innerhalb der Staatsregierung das In-\n\nnenministerium. Ich trage Ihnen daher jetzt die Antwort \n\ndes Innenministers vor, der heute leider an der Fragestun-\n\nde nicht teilnehmen kann. \n\nAntwort zu Frage 1: Die Erarbeitung der Stra\u00dfenma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr den Entwurf des Landesentwicklungsplanes \n\nerfolgt anhand der Kriterien Verkehrswirksamkeit, Ver-\n\nkehrsbedeutung im Stra\u00dfennetz, Umweltbeeintr\u00e4chtigun-\n\ngen, Wirtschaftlichkeit, Raumordnung und Ausbaum\u00f6g-\n\nlichkeiten der vorhandenen Stra\u00dfenabschnitte. \n\nGrundlagen f\u00fcr die Bewertung bilden wesentliche Pro-\n\njektkennzahlen, zum Beispiel L\u00e4nge, Kostenquerschnitt, \n\nVerbindungsfunktionen oder Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis, \n\nvorhandene Schutzgebiete, Unfallstrecken, Arbeitsstand \n\nder Netzkonzeption des Bundes- und des Staatsstra\u00dfen-\n\nnetzes im Freistaat Sachsen sowie vorhandene und prog-\n\nnostizierte Verkehrsbelegungen. Die Verkehrsprognose \n\nst\u00fctzt sich auf die derzeit noch aktuelle Prognose des \n\nBundesverkehrswegeplanes 2003 mit Zeithorizont 2015. \n\n(Unruhe) \n\nSie wurde durch die PTV Planung Transport Verkehr AG \n\nDresden erarbeitet. Diese Prognose wurde im Rahmen der \n\naktuellen Bearbeitung des Landesverkehrsplanes f\u00fcr das \n\nJahr 2025 angeglichen, wobei die bisherigen verkehrspla-\n\nnerischen Ergebnisse grunds\u00e4tzlich best\u00e4tigt wurden. \n\n(Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf um \n\nAufmerksamkeit bitten. Wir haben nur noch wenige \n\nFragen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 2: Die Erarbeitung der Entw\u00fcrfe \n\nzum Landesentwicklungsplan mit seinen raumordneri-\n\nschen Feststellungen zum Bereich Verkehr und zum \n\nLandesverkehrsplan erfolgt weitgehend parallel und in \n\nAbstimmung zwischen den beiden H\u00e4usern SMWA und \n\nSMI. Die Aufstellungsverfahren zum Landesentwick-\n\nlungsplan und zum Landesverkehrsplan bleiben aber \n\neigenst\u00e4ndige Verfahren mit getrennter \u00d6ffentlichkeitsbe-\n\nteiligung. \n\nDer Landesentwicklungsplan wird im Unterschied zu \n\nFachpl\u00e4nen wie dem Landesverkehrsplan in einem gesetz-\n\nlich geregelten mehrstufigen Verfahren mit Beteiligung \n\nder Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange sowie der \u00d6ffentlichkeit \n\naufgestellt und von der Staatsregierung als Verordnung \n\nbeschlossen. Rechtsgrundlagen daf\u00fcr sind das Landespla-\n\nnungsgesetz in Verbindung mit dem Raumordnungsgesetz \n\ndes Bundes. \n\nDer Landesverkehrsplan hingegen ist ein Fachplan in \n\nForm eines Bedarfsplanes und gem\u00e4\u00df Gesetz \u00fcber die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5231 \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit im Freistaat Sachsen ebenfalls \n\neiner Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu unterziehen mit \n\nder Folge, dass auch zum Landesverkehrsplan eine \n\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung erfolgen muss und auch erfol-\n\ngen wird. \n\nZur Erarbeitung des Entwurfs des Landesverkehrsplanes \n\nist durch mein Haus eine detaillierte Vorberatung mit den \n\nLandkreisen erfolgt. Ich hatte dar\u00fcber bereits im Rahmen \n\nverschiedener Diskussionen im Landtag berichtet. Inso-\n\nfern sind die Belange der Landkreise durch die Konsulta-\n\ntionen mit den Landr\u00e4ten bereits in die Planaufstellung \n\neingeflossen. Die erforderliche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung \n\nzu dem Entwurf wird sich zeitnah anschlie\u00dfen. \n\nDa im Landesverkehrsplan der Verkehrsbereich wesent-\n\nlich umfassender als im Landesentwicklungsplan behan-\n\ndelt wird, kann nicht von einer Vorwegnahme der Ergeb-\n\nnisse der Verkehrsplanung gesprochen werden. Die im \n\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes vorgesehenen \n\nraumordnerischen Festlegungen zum Verkehrsbereich in \n\nKoordinierung mit anderen fachlichen Belangen tragen \n\ninsgesamt zu einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz bei. \n\nIch m\u00f6chte jetzt erg\u00e4nzend zu dem vorliegenden Text \n\nausf\u00fchren, dass es im Landesentwicklungsplan um die \n\nraumordnerischen Aspekte der Verkehrsplanung geht, also \n\num die Frage, ob und in welcher Form in der Zukunft \n\nTrassen f\u00fcr Verkehrsprojekte freigehalten werden. Das ist \n\nGegenstand des Landesentwicklungsplanes und auch des \n\nFachentwicklungsplanes Verkehr, den wir als Bestandteil \n\ndes Landesentwicklungsplanes zugearbeitet haben. \n\nIm Landesverkehrsplan hingegen geht es nicht um die \n\nFrage der raumordnerischen Absicherung von entspre-\n\nchenden Trassen, sondern hier geht es eben auch um eine \n\nPriorit\u00e4tensetzung bei den verschiedenen Stra\u00dfenbauma\u00df-\n\nnahmen im Freistaat Sachsen, also welche der Trassen, \n\ndie raumordnerisch abgesichert werden, in welchen \n\nZeitr\u00e4umen realisiert werden sollen. Das ist Gegenstand \n\ndes Landesverkehrsplans. Der Landesverkehrsplan soll im \n\nSommer dieses Jahres fertiggestellt werden. Ich hatte \n\nheute bereits im Plenum auf die Frage des Kollegen \n\nStange noch einmal deutlich gemacht, dass der Entwurf \n\ndes Landesverkehrsplans, wie von mir im Ausschuss \n\nbereits zugesagt, rechtzeitig dem Kabinett zugeleitet \n\nwerden wird, damit dieser Landesverkehrsplan im Ent-\n\nwurf dem Landtag im Mai dieses Jahres zugleitet werden \n\nkann. \n\nDas Verfahren zur Fortschreibung des Landesentwick-\n\nlungsplans wird einen dar\u00fcber hinausgehenden Zeitraum \n\nin Anspruch nehmen, sodass beide letztlich in inhaltlich \n\nabgestimmter Weise verabschiedet werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. Meine erste Nachfrage ist: \n\nWelche Bev\u00f6lkerungsprognose und welche Prognose an \n\nWirtschaftsverkehrsanteilen liegt der Verkehrsprognose \n\nf\u00fcr den fachlichen Entwicklungsplan Verkehr im Landes-\n\nentwicklungsplan einerseits und andererseits der Prognose \n\nf\u00fcr den Landesverkehrsplan zugrunde? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, ich habe die \n\nentsprechenden Zahlen nicht im Kopf und reiche sie \n\nIhnen gern nach. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Darauf sind wir sehr gespannt. \n\nIch habe noch eine zweite Nachfrage: Welche Anteile an \n\n\u00f6ffentlichem Verkehr, an Radverkehr und an Fu\u00dfverkehr \n\nsieht der Modal Split des fachlichen Entwicklungsplans \n\nVerkehr im Landesentwicklungsplan einerseits und der \n\nVerkehrsentwicklungsplan andererseits vor? Auch da \n\nw\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie uns die Zahlen schrift-\n\nlich nachreichen k\u00f6nnen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Zahlen, die im Entwurf des Landes-\n\nentwicklungsplans vorhanden sind, sind dem Landtag \n\nbereits zugegangen. Ich denke, Sie k\u00f6nnen die Zahlen, \n\nsoweit sie dort enthalten sind, dem Landesentwicklungs-\n\nplan entnehmen. \n\nDie Dinge, die wir dem Landesverkehrsplan zugrunde \n\nlegen werden, werden wir Ihnen mit Vorlage des Landes-\n\nverkehrsplans mitteilen. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass wir, bevor das Kabinett \u00fcber den Landesver-\n\nkehrsplan entschieden hat, nicht einzelne Informationen \n\nzur Landesverkehrsplanung, solange sie von der Staatsre-\n\ngierung nicht abgeschlossen ist, dem Parlament zug\u00e4ng-\n\nlich machen k\u00f6nnen. Letztendlich ist es ein Entwurf der \n\nStaatsregierung und auch erst dann ein Entwurf der \n\nStaatsregierung, wenn das Kabinett dar\u00fcber beschlossen \n\nhat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, ich \n\nkann das jetzt nicht mehr zulassen. Sie k\u00f6nnen noch einen \n\nKollegen bitten, noch eine Nachfrage zu stellen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Also von mir aus gern. Ich habe damit kein \n\nProblem. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern eine Nach-\n\nfrage stellen. Ich habe bisher die Planungen im Freistaat \n\nSachsen so verstanden, dass man zun\u00e4chst fachliche \n\nGrundlagen erhebt, zu denen eben auch die Prognosen \n\ngeh\u00f6ren, insbesondere auch der bisherige Anteil des \n\nModal Split, wie von der Kollegin J\u00e4hnigen angespro-\n\nchen. Deswegen verstehe ich nicht, warum Sie diese \n\nGrundlagen, die die Grundlage einer Beschlussfassung \n\nsind, jetzt nicht dem Hohen Hause mitteilen k\u00f6nnen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Kollege Lichdi, im Gegen-\n\nsatz zu Ihnen bin ich nicht allwissend und habe deswegen \n\ndie Dinge auch nicht alle im Kopf. Wenn wir Ihre Debat-\n\ntenbeitr\u00e4ge hier im Hohen Hause zur Kenntnis nehmen, \n\nhaben wir oft den Eindruck, dass Sie zumindest der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5232 \n\nAuffassung sind, allwissend zu sein. Ich bin es nicht und \n\ngebe das auch gern zu. \n\nDie Daten, die vorhanden sind, soweit sie die Vergangen-\n\nheit betreffen, werden wir Ihnen selbstverst\u00e4ndlich \n\nzug\u00e4nglich machen. Die Daten und die Annahmen, die \n\nallerdings in den Landesverkehrsplan einflie\u00dfen werden, \n\nkann ich Ihnen erst mitteilen, wenn das Kabinett dar\u00fcber \n\nentschieden hat. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann bedanke ich mich \n\nherzlich f\u00fcr Ihre Zusage, dass wir die Daten, die die \n\nGrundlage Ihrer Erarbeitung sind, der Kollegin J\u00e4hnigen \n\nzug\u00e4nglich machen. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre n\u00e4chste Frage \n\nbitte, Frau J\u00e4hnigen; Frage Nr. 10. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema der n\u00e4chsten Anfra-\n\nge hei\u00dft \u201eBer\u00fccksichtigung von Fraueninteressen in der \n\ns\u00e4chsischen Landesentwicklungs- und Verkehrsplanung\u201c. \n\nFrage 1 an die Staatsregierung: Wie ber\u00fccksichtigt die \n\nStaatsregierung die besonderen Interessen von Frauen in \n\nder Landesentwicklungs- und Verkehrsplanung? \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nFrage 2: Wie ber\u00fccksichtigt die Staatsregierung insbeson-\n\ndere die Tatsache, dass Frauen im Verh\u00e4ltnis zu M\u00e4nnern \n\nst\u00e4rker den umweltfreundlichen \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr nutzen und damit auch auf die Qualit\u00e4t der \n\nAngebote besonders in d\u00fcnner besiedelten Regionen und \n\nin Tagesrandlagen angewiesen sind? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kolle-\n\ngin J\u00e4hnigen, es gilt bei der Beantwortung dieser Frage \n\ndasselbe wie bei der vorherigen Antwort: Die Federf\u00fch-\n\nrung f\u00fcr den Landesentwicklungsplan liegt beim Innen-\n\nministerium. Sie haben Fragen nach dem Landesentwick-\n\nlungsplan und nach dem Landesverkehrsplan gestellt. \n\nSoweit Sie sich auf den Landesentwicklungsplan bezie-\n\nhen, trage ich Ihnen die Zuarbeiten aus dem Innenministe-\n\nrium vor. \n\nIch komme zu Ihrer ersten Frage: Die Landesentwick-\n\nlungsplanung orientiert sich an der nachhaltigen Raum-\n\nentwicklung des sich daraus ergebenden Ziels: Die \n\nSchaffung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in allen \n\nTeilr\u00e4umen wird geschlechterneutral f\u00fcr alle Menschen \n\nverfolgt. Ich erg\u00e4nze: Das gilt auch f\u00fcr die Landesver-\n\nkehrsplanung. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Hier m\u00f6chte ich voranschicken, \n\ndass zust\u00e4ndig f\u00fcr die Angebote im Rahmen des \u00d6PNV \n\nnach den entsprechenden gesetzlichen Grundlagen im \n\nFreistaat Sachsen nicht der Freistaat Sachsen ist, sondern \n\ndie Nahverkehrszweckverb\u00e4nde bzw. die Kommunen im \n\nFreistaat Sachsen sind. Wenn wir das als allgemeine \n\nVorbemerkung stehenlassen, m\u00f6chte ich trotzdem auf Ihre \n\nFrage antworten, n\u00e4mlich dergestalt, dass sich nach \n\nmeiner Auffassung die \u00d6PNV-Angebote an dem jeweili-\n\ngen Bedarf ausrichten und nicht nach speziellen ge-\n\nschlechterspezifischen Aspekten. Wenn es wie von Ihnen \n\nin Ihrer Frage unterstellt, ein besonderes Verkehrsverhal-\n\nten von Frauen gibt, das sich von dem von M\u00e4nnern \n\nunterscheidet, dann wird das da deutlich in einem be-\n\nstimmten Bedarf, der in einer bestimmten Region vorhan-\n\nden ist. Insofern wird nat\u00fcrlich dieser Bedarf \u2013 davon \n\ngehe ich aus \u2013 auch bei der Planung der Zweckverb\u00e4nde \n\nund der Kommunen ber\u00fccksichtigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\nNachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. Was unternimmt die Staats-\n\nregierung, um zu untersuchen, welchen geschlechterspezi-\n\nfischen Bedarf Frauen bei der Mobilit\u00e4t hinsichtlich ihrer \n\nBed\u00fcrfnisse nach Mobilit\u00e4t und Verkehrssicherheit \n\nhaben? Wie wird die Staatsregierung eruieren, was an \n\nMa\u00dfnahmen entsprechend dem Bedarf notwendig ist, so \n\nwie die Staatsregierung sich heute auch ausf\u00fchrlich mit \n\nden Details der Schmalspurbahnplanung besch\u00e4ftigt hat? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann nur wiederholen, was ich bereits \n\nin der Beantwortung Ihrer ersten Frage dargestellt habe: \n\ndass eine Landesentwicklungsplanung und eine Landes-\n\nverkehrsplanung geschlechtsneutral erfolgt. Insofern \n\nwerden auch keine geschlechterspezifischen Tatbest\u00e4nde \n\nerhoben. In den F\u00e4llen, in denen sich aufgrund eines \n\nbestimmten Nutzerverhaltens oder Nachfrageverhaltens \n\nvon Frauen, das sich m\u00f6glicherweise von dem von M\u00e4n-\n\nnern unterscheidet, andere Bedarfe ergeben, wird dies in \n\nden Bedarfen deutlich, die Eingang in die entsprechende \n\nPlanung finden, und dies wird bei der Erhebung der \n\nBedarfe selbstverst\u00e4ndlich von der Staatsregierung auch \n\nber\u00fccksichtigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben schon \n\nzwei Nachfragen gestellt. \u2013 Doch, Sie haben zwei hinter-\n\neinander gestellt. Ich frage jetzt meine Schriftf\u00fchrung. \u2013 \n\nDa es keine klare Aussage von rechts und links gibt, lasse \n\nich jetzt noch die eine zu. Aber ich gehe davon aus, dass \n\nSie schon zwei gestellt haben. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nstelle jetzt wirklich eine b\u00fcndige einzelne Frage: Ist Ihnen \n\nbekannt, dass es in Sachsen F\u00e4lle gab, bei denen Frauen \u2013\n\nmir sind ausdr\u00fccklich nur F\u00e4lle von Frauen bekannt \u2013, die \n\narbeitssuchend waren, Arbeitsangebote nicht annehmen \n\nkonnten, weil sie selbst nicht \u00fcber ein Kfz und einen \n\nF\u00fchrerschein verf\u00fcgten und ein entsprechendes Mobili-\n\nt\u00e4tsangebot des \u00d6PNV nicht zur Verf\u00fcgung stand? Wie \n\nwertet die Staatsregierung solche F\u00e4lle, wenn sie ihr \n\nbekannt werden? \n\n(Zuruf von der NPD: Es \n\ngibt auch M\u00e4nner ohne Pkw!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5233 \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Kollegin J\u00e4hnigen, mir \n\nist ein Einzelfall nicht bekannt. Ich bin mir aber sicher, \n\ndass es mehrere solcher Einzelf\u00e4lle gibt, wie Sie sie \n\nbeschrieben haben. Ich bin mir aber genauso sicher, dass \n\ndas Problem genauso bei M\u00e4nnern auftritt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nUnd wie l\u00f6sen wir das?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die laufende \n\nNr. 11: Die Frage wird wieder schriftlich beantwortet. \n\nJetzt bitte ich Herrn Jennerjahn, seine Frage Nr. 12 zu \n\nstellen; Mikrofon 2, bitte sch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das freut mich, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Vielen Dank. \n\nEin spannendes Thema zum Abschluss, wenn ich das \n\nmitbekommen habe: Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfball. \n\nFrage Nr. 1: Wie viele Sportvereine des Freistaates \n\nSachsen bieten organisierten Fu\u00dfball f\u00fcr M\u00e4dchen und \n\nFrauen an, in welchen Altersklassen, mit wie vielen \n\nMannschaften, mit wie vielen Spielerinnen? \n\nFrage Nr. 2: Wie werden diese Vereine vom Freistaat \n\nSachsen, seinen Kommunen und dem S\u00e4chsischen Fu\u00df-\n\nballverband speziell unterst\u00fctzt? \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Frau Ministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Abgeordneter! Die erste Frage beantworte \n\nich wie folgt: \n\nEs gibt 214 Sportvereine, die gesonderte M\u00e4dchenfu\u00df-\n\nballangebote bereithalten. Am Spielbetrieb beteiligen sich \n\ninsgesamt 244 Mannschaften, davon sind 171 Frauen-\n\nmannschaften. \n\n(Unruhe bei der FDP \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir sind gleich \n\nfertig! Dann k\u00f6nnen Sie den ganzen Abend lachen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nFrau Ministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Davon sind 171 Frauenmannschaf-\n\nten und 73 Juniorinnen- bzw. M\u00e4dchenmannschaften, \n\nwelche sich folgenderma\u00dfen klassifizieren lassen: F-\n\nM\u00e4dchen eine Mannschaft, E-M\u00e4dchen neun Mannschaf-\n\nten, D-M\u00e4dchen 17 Mannschaften, C-M\u00e4dchen 18 Mann-\n\nschaften, B-Juniorinnen 28 Mannschaften. Davon spielen \n\n41 Mannschaften auf dem Gro\u00dffeld und 203 Mannschaf-\n\nten auf dem Kleinfeld. Zu einer Kleinfeldmannschaft \n\ngeh\u00f6ren zehn bis zw\u00f6lf Spielerinnen, zu einer Gro\u00dffeld-\n\nmannschaft geh\u00f6ren 16 bis 18 Spielerinnen. Dementspre-\n\nchend ist anzunehmen, dass mindestens 3 750 M\u00e4dchen \n\nund Frauen organisiert Fu\u00dfball spielen und in Mannschaf-\n\nten am Spielbetrieb teilnehmen. \n\nEs gibt 779 Sportvereine, die in ihren Fu\u00dfballabteilungen \n\nweibliche Mitglieder haben. Hierzu z\u00e4hlen auch Fu\u00dfball-\n\nangebote, bei denen sich nicht an Wettbewerben beteiligt \n\nwird, sowie weibliche Fans, die die Vereinsmitgliedschaft \n\nerwerben, ohne selbst Fu\u00dfball zu spielen. \n\nDer S\u00e4chsische Fu\u00dfballverband gibt an, dass im Jahr 2011 \n\ninsgesamt 5 696 Frauen und 3 370 M\u00e4dchen in Fu\u00dfball-\n\nvereinen bzw. -abteilungen Mitglied waren. \n\nZur zweiten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die \n\nF\u00f6rderung des Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfballs erfolgt \n\ngem\u00e4\u00df der Sportf\u00f6rderrichtlinie des Freistaates Sachsen \n\n\u00fcber den Zuwendungsvertrag mit dem Landessportbund. \n\nEs werden Pauschalen f\u00fcr lizenzierte \u00dcbungsleiterinnen \n\nund \u00dcbungsleiter in H\u00f6he von 250 Euro pro Jahr und \n\nPauschalen f\u00fcr Kinder- und Jugendsportgruppen in H\u00f6he \n\nvon 100 Euro pro zehn Mitglieder und pro Jahr ausge-\n\nreicht. Eine spezielle Unterst\u00fctzung des breitensportlichen \n\nFrauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfballs gegen\u00fcber dem M\u00e4nner-\n\nfu\u00dfball bzw. gegen\u00fcber anderen Sportarten erfolgt nicht. \n\nDie Austragung der FIFA-Frauen-WM in Dresden wurde \n\nim Jahr 2011 durch den Freistaat Sachsen mit circa \n\n420 000 Euro gef\u00f6rdert. \n\nDie kommunale Unterst\u00fctzung erfolgt gem\u00e4\u00df den kom-\n\nmunalen Satzungen und Richtlinien. Hier\u00fcber kann die \n\nStaatsregierung keine Aussagen treffen. \n\nDer S\u00e4chsische Fu\u00dfballverband e. V. verfolgt ein Konzept \n\nzur F\u00f6rderung des Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfballs mit \n\nfolgenden Schwerpunkten: \n\na) Gewinnung und Qualifizierung von Trainerinnen und \n\nTrainern speziell f\u00fcr den Frauen- und M\u00e4dchenfu\u00dfball \n\ndurch gesonderte Anreizsysteme \n\nb) Schaffung von altersgerechten und der Situation \n\nangepassten Wettbewerbsangeboten \n\nc) F\u00f6rderung des M\u00e4dchenfu\u00dfballs in der Breite durch \n\nAnreizsysteme f\u00fcr die Gr\u00fcndung neuer Mannschaften \n\nd) F\u00f6rderung der Zusammenarbeit zwischen Schule und \n\nVerein mit dem Ziel der Bildung von M\u00e4dchenfu\u00dfball-\n\nAGs \n\ne) Talentf\u00f6rderung durch Ausbau und Weiterentwicklung \n\ndes Leistungszentrums M\u00e4dchenfu\u00dfball in Leipzig, \n\nSichtung entsprechend der Wettbewerbspyramide, Ent-\n\nwicklung und Ausbildung der Spielerinnen \u00fcber die \n\nLandesauswahlmannschaften \n\nf) \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Sinne des Frauen- und M\u00e4d-\n\nchenfu\u00dfballs \n\nZur finanziellen Untersetzung des Konzeptes liegen der \n\nStaatsregierung keine Informationen vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nNachfragen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5234 \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Angesichts der sehr aus-\n\nf\u00fchrlichen Aussagen, nein. Ich m\u00f6chte Ihnen herzlich \n\ndaf\u00fcr danken. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich nehme den Dank an meine \n\nKollegen mit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, Sie \n\nhaben eine Nachfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich habe eine spontane Nach-\n\nfrage. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob der Staatsregierung \n\nZahlen dar\u00fcber vorliegen, wie viele Menschen mit trans-\n\nsexueller Ausrichtung oder wie viele andere Menschen \n\nmit nicht n\u00e4her identifizierbarer Geschlechteridentit\u00e4t in \n\ns\u00e4chsischen Fu\u00dfballvereinen t\u00e4tig sind. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: L\u00e4cherlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Ministerin \n\nm\u00f6chte darauf nicht antworten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Liegen Ihnen keine Zahlen vor \n\noder ist das Thema nicht interessant genug? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Setz Dich hin, Du Kasper!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Anfrage von \n\nHerrn Lichdi mit der laufenden Nr. 13 wird schriftlich \n\nbeantwortet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Einsparungen \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 1) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Einsparungen bzw. Minderausgaben (im \n\nVergleich zu 2010) haben sich aufgrund des Auslaufens \n\ndes Schulgeldersatzes f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2011 tats\u00e4chlich ergeben? \n\n2. Mit welchen Einsparungen bzw. Minderausgaben (im \n\nVergleich zu 2010) rechnet die Staatsregierung f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2012 aufgrund des Auslaufens des Schul-\n\ngeldersatzes f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Zu 1. Gegen\u00fcber dem Haushaltsjahr 2010 haben \n\nsich die Ausgaben f\u00fcr den erh\u00f6hten Zuschuss des Frei-\n\nstaates Sachsen an die freien Schultr\u00e4ger bei Schulgeld-\n\nverzicht (sogenannte Schulgelderstattung) im Haushalts-\n\njahr 2011 um 383 200 Euro reduziert. Dabei ist Folgendes \n\nzu ber\u00fccksichtigen:  \n\nDie \u00c4nderung der Regelung zur Schulgelderstattung ist \n\nerst seit dem 01.08.2011 wirksam. F\u00fcr Sch\u00fcler, die bereits \n\nim Schuljahr 2010/2011 an der jeweiligen Schule in freier \n\nTr\u00e4gerschaft unterrichtet wurden, wird bei Vorliegen der \n\nVoraussetzungen weiter die Schulgelderstattung gew\u00e4hrt. \n\nAufgrund insgesamt steigender Sch\u00fclerzahlen an Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft zum Schuljahr 2011/2012 w\u00e4re der \n\nzus\u00e4tzliche Finanzbedarf f\u00fcr die Schulgelderstattung im \n\nHaushaltsjahr 2011 ohne \u00c4nderung der Regelung voraus-\n\nsichtlich h\u00f6her gewesen. \n\nZu 2. Gegen\u00fcber dem Haushaltsjahr 2010 werden f\u00fcr die \n\nSchulgelderstattung im Haushaltsjahr 2012 um \n\n750 900 Euro reduzierte Ausgaben prognostiziert. Auch \n\nhier ist zum einen zu ber\u00fccksichtigen, dass sich durch die \n\nim Schuljahr 2010/2012 bereits vorhandenen Sch\u00fcler die \n\nAusgaben f\u00fcr die Schulgelderstattung nur sukzessive \n\nreduzieren. Zum anderen w\u00e4re aufgrund der Sch\u00fclerzahl-\n\nentwicklung der zus\u00e4tzliche Finanzbedarf im Haushalts-\n\njahr 2012 ohne \u00c4nderung der Regelung voraussichtlich \n\nh\u00f6her gewesen, als es aus dem Vergleich der Ausgaben \n\nmit dem Haushaltsjahr 2010 geschlussfolgert werden \n\nk\u00f6nnte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Minderausgaben \n\nf\u00fcr ausscheidende und Mehrausgaben f\u00fcr neue Lehrkr\u00e4fte \n\n(Frage Nr. 2) \n\nBei den Angaben der Staatsregierung in der Drucksa-\n\nche 5/7592 (Fragen 1 und 2) wurde der Umfang der \n\nBesch\u00e4ftigung der ausscheidenden Lehrkr\u00e4fte nach \n\nStellenplan nicht ber\u00fccksichtigt.  \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Minderausgaben entstehen dem Freistaat bis \n\n2020 j\u00e4hrlich durch das altersbedingte Ausscheiden von \n\nLehrkr\u00e4ften unter Ber\u00fccksichtigung ihrer jeweiligen TV-L \n\nEntgeltgruppen (+ Erfahrungsstufen) sowie des Umfangs \n\nihrer Besch\u00e4ftigung nach Stellenplan? \n\n2. Welche Mehrausgaben entstehen dem Freistaat unter \n\nBezugnahme auf die Vorgaben des \u201eBildungspaketes \n\n2020\u201c f\u00fcr die vorgesehenen Neueinstellungen (Vollzeit-\n\nkr\u00e4fte) j\u00e4hrlich unter Ber\u00fccksichtigung der jeweilig \n\nanzuwendenden TV-L Entgeltgruppen (+ Erfahrungs-\n\nstufen)? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Der Umfang der individuell gew\u00fcnschten freiwil-\n\nligen Teilzeit-Besch\u00e4ftigung des einzelnen Lehrers ist \n\nnicht vorhersehbar und j\u00e4hrlich neu zu ermitteln. Daher \n\nist eine konkrete Einbeziehung des Besch\u00e4ftigungsum-\n\nfangs der ausscheidenden Lehrkr\u00e4fte k\u00fcnftiger Jahre in \n\neine monet\u00e4re Betrachtung nicht m\u00f6glich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5235 \n\nDaher sei verwiesen auf die fiktiven Kosten, die Ihnen im \n\nRahmen der Beantwortung der Kleinen Anfrage, Druck-\n\nsache 5/7592 (siehe Anlage 2, Tabelle 7) bereits zugear-\n\nbeitet wurden. Danach l\u00e4gen die fiktiven Kosten zwischen \n\n59,8 Millionen Euro im Jahr 2012 und 88,7 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2020.  \n\nAngaben f\u00fcr die einzelnen Jahre: im Jahr 2013 circa 40,4 \n\nMillionen Euro, im Jahr 2014 circa 30 Millionen Euro, im \n\nJahr 2015 circa 63,6 Millionen Euro, im Jahr 2016 circa \n\n29,4 Millionen Euro, im Jahr 2017 circa 50,9 Millio-\n\nnen Euro, im Jahr 2018 circa 81,3 Millionen Euro und im \n\nJahr 2019 circa 85,4 Millionen Euro.  \n\nDie fiktiven Kosten f\u00fcr Neueinstellungen l\u00e4gen zwischen \n\ncirca 41 Millionen Euro im Jahr bzw. 61 Millionen Euro \n\nim Jahr 2020 (siehe Anlage 3 Tabelle 7).  \n\nAngaben f\u00fcr die einzelnen Jahre: im Jahr 2013 circa 27,8 \n\nMillionen Euro, im Jahr 2014 circa 20,6 Millionen Euro, \n\nim Jahr 2015 circa 43,7 Millionen Euro, im Jahr 2016 \n\ncirca 20,2 Millionen Euro, im Jahr 2017 circa 34,9 Milli-\n\nonen Euro, im Jahr 2018 circa 55,9 Millionen Euro und \n\nim Jahr 2019 bei circa 58,7 Millionen Euro. \n\nDiese Zahlen verstehen sich selbstverst\u00e4ndlich aus dem \n\nStand heutiger und gleichbleibender Bedingungen. Dies \n\nist jedoch in einem dynamischen System wie unserem \n\nSchulwesen nicht zu erwarten. \n\nThomas Jurk, SPD: Missachtung des G\u00f6rlitzer Oberb\u00fcr-\n\ngermeisters durch Verweigerung seiner Teilnahme bei \n\nMinisterbesuchen (Frage Nr. 4) \n\nAm 9. Januar 2012 weilte Herr Staatsminister Ulbig bei \n\nG\u00f6rlitzer Unternehmen und am 6. Februar 2012 besuchte \n\nHerr Staatsminister Prof. Unland die Nei\u00dfestadt. Nach-\n\ndem Herr Oberb\u00fcrgermeister Paulick im Vorfeld Kenntnis \n\nvon den Ministerbesuchen erlangte, nahm sein B\u00fcro \n\nKontakt zu den Ministerb\u00fcros auf, um die Unterst\u00fctzung \n\nder Stadt, eine Begleitung durch den Oberb\u00fcrgermeister \n\nund eine Eintragung in das Goldene Buch der Stadt \n\nG\u00f6rlitz anzubieten. Erst auf wiederholte Nachfrage bei \n\nden Ministerb\u00fcros wurden die Vorschl\u00e4ge der Stadtver-\n\nwaltung G\u00f6rlitz ablehnend beantwortet und auf Herrn \n\nMdL Bandmann verwiesen, welcher die Staatsminister \n\neingeladen h\u00e4tte. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde dem Wunsch des G\u00f6rlitzer Oberb\u00fcrger-\n\nmeisters Paulick, die Staatsminister bei ihrem Besuch in \n\nG\u00f6rlitz zu begleiten, nicht entsprochen? \n\n2. Welche protokollarischen Regeln gelten f\u00fcr Mitglieder \n\ndie Staatsregierung, wenn sie Einladungen von Abgeord-\n\nneten folgen und dabei auch durch das jeweilige Stadt-\n\noberhaupt willkommen gehei\u00dfen und begleitet werden \n\nwollen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nDie Termine fanden auf Einladung von Herrn MdL \n\nBandmann in G\u00f6rlitz statt. Aus diesem Grunde wurde das \n\nB\u00fcro des Oberb\u00fcrgermeisters an das B\u00fcro des einladen-\n\nden Wahlkreisabgeordneten verwiesen, welches den \n\nBesuch organisierte, um eine etwaige Teilnahme abzu-\n\nstimmen. \n\nZu Frage 2: Es bestehen keine protokollarischen Vorgaben \n\nbzw. Regelungen f\u00fcr derartige Besuche. \n\nSabine Friedel, SPD: Abschieben von syrischen Staats-\n\nb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern (Frage Nr. 5) \n\nDerzeit leben in Sachsen ungef\u00e4hr 70 ausreisepflichtige \n\nsyrische Fl\u00fcchtlinge (Stand 2011), der gr\u00f6\u00dfte Teil hat \n\nderzeit einen Duldungsstatus. Nach aktueller Berichter-\n\nstattung kommt es in zahlreichen syrischen St\u00e4dten zu \n\nanhaltenden gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen des Assad-\n\nRegimes auf die Opposition, die eine Vielzahl von Todes-\n\nopfern fordern. Durch die angespannte Sicherheitslage in \n\nSyrien kann derzeit nicht sichergestellt werden, dass \n\nAusreisepflichtige syrischer Herkunft nach ihrer Ankunft \n\nin Syrien nicht wegen einer regimekritischen Haltung \n\nverschleppt und gefoltert werden. Aus diesem Grund \n\nverzichten viele Bundesl\u00e4nder \u2013 so Schleswig-Holstein, \n\nMecklenburg-Vorpommern, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, \n\nBrandenburg, Berlin oder auch Niedersachsen derzeit auf \n\ndie Abschiebung syrischer Fl\u00fcchtlinge. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Plant die Staatsregierung dem Vorbild vieler anderer \n\nBundesl\u00e4nder zu folgen, und angesichts der politische \n\nLage und der in der Vergangenheit festgestellten und \n\nfortgesetzten gravierenden Menschenrechtsverletzungen \n\nin Syrien im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Freistaates Sach-\n\nsen eine vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung \n\nnach Syrien gem\u00e4\u00df \u00a7 60a Abs. 1 AufenthG anzuordnen? \n\n2. Plant die Staatsregierung, sich gegen\u00fcber der Bundes-\n\nregierung daf\u00fcr einzusetzen, dass das derzeit bestehende \n\nR\u00fccknahmeabkommen der Bundesrepublik Deutschland \n\nmit Syrien nicht nur praktisch ausgesetzt, sondern gek\u00fcn-\n\ndigt wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zusammen-\n\nfassende Antwort zu den Fragen 1 und 2: Das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern hat bereits am 11. Mai 2011 \n\ndie s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gebeten, bis auf \n\nWeiteres Abschiebungen nach Syrien auszusetzen. Die \n\nvor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung gilt jedoch \n\nnicht f\u00fcr Straft\u00e4ter. F\u00fcr den Fall der Abschiebung eines \n\nStraft\u00e4ters nach Syrien ist vorher die Zustimmung des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern einzuholen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Einsparungen Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft (Frage Nr. 6) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Einsparungen bzw. Minderausgaben \n\nbei den Zusch\u00fcssen gem\u00e4\u00df dem Gesetz \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft zuletzt ge\u00e4ndert durch das Haushalts-\n\nbegleitgesetz zum Doppelhaushalt 2011/2012 f\u00fchrten zu \n\ndem um 13 776 000 Euro geringeren Haushaltsansatz in \n\nder Kostenstelle 0503 684 15 f\u00fcr das Jahr 2011 gegen\u00fcber \n\n2010? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5236 \n\n2. Welche konkreten Einsparungen bzw. Minderausgaben \n\nbei den Zusch\u00fcssen gem\u00e4\u00df dem Gesetz \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft zuletzt ge\u00e4ndert durch das Haushalts-\n\nbegleitgesetz zum Doppelhaushalt 2011/2012 f\u00fchrten zu \n\ndem um 6 534 000 Euro geringeren Haushaltsansatz in \n\nder Kostenstelle 0503 684 15 f\u00fcr das Jahr 2012 gegen\u00fcber \n\n2011? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \n\nSport: Grundlage des Haushaltsansatzes f\u00fcr die Finanzie-\n\nrung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft sind zweierlei \n\nDinge: zum einen die Prognosen zur Entwicklung der \n\nSch\u00fclerausgabens\u00e4tze, die unter anderem von der H\u00f6he \n\nder tats\u00e4chlichen Jahresverg\u00fctung der Lehrer an \u00f6ffentli-\n\nchen Schulen abh\u00e4ngen, zum anderen die Prognosen zur \n\nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen. Hier ist neben der Ge-\n\nsamtsch\u00fclerzahlentwicklung vor allem die Entscheidung \n\nder Eltern und der Sch\u00fcler f\u00fcr die konkrete Schulart und \n\nim berufsbildenden Bereich zus\u00e4tzlich f\u00fcr den konkreten \n\nBildungsgang ma\u00dfgeblich. \n\nDer endg\u00fcltige Haushaltsansatz wird dann in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen der Staatsregierung und in den parla-\n\nmentarischen Beratungen des Haushaltsgesetzgebers \n\nfestgelegt. \n\nAuf diesem im Jahr 2010 durchgef\u00fchrten Verfahren \n\nberuhen die im Doppelhaushalt 2011/2012 geregelten \n\nHaushaltsans\u00e4tze f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 zur Finan-\n\nzierung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Dabei wurde \n\nauch ber\u00fccksichtigt, dass der im Doppelhaushalt \n\n2009/2010 geregelte Haushaltsansatz f\u00fcr das Jahr 2010 in \n\nH\u00f6he von 215 Millionen Euro nicht ausgesch\u00f6pft werden \n\nmusste. \n\nAbweichungen zwischen Prognosen, Haushaltsansatz und \n\ntats\u00e4chlichem Mittelbedarf liegen in der Natur dieses \n\nVerfahrens. Entscheidend sind im Ergebnis die tats\u00e4chli-\n\nchen Anspr\u00fcche der freien Schultr\u00e4ger im jeweiligen Jahr \n\naufgrund der vorhandenen Sch\u00fcler und der gesetzlichen \n\nFinanzierungsregelungen. \n\nTats\u00e4chlich wurden im Haushaltsjahr 2011 f\u00fcr die Finan-\n\nzierung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft insgesamt \n\n204 508 400 Euro gezahlt und damit mehr, als es der \n\nHaushaltsansatz in H\u00f6he von 201 224 000 Euro vorgese-\n\nhen hatte. \n\nF\u00fcr das Haushaltsjahr 2012 werden derzeit Ausgaben in \n\nH\u00f6he von insgesamt 217 258 000 Euro prognostiziert und \n\ndamit ebenfalls mehr als es der Haushaltsansatz in H\u00f6he \n\nvon 207 758 000 Euro vorsieht. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Kooperation des Freistaates \n\nSachsen und der Republik Polen bei der Polizeiarbeit in \n\nder s\u00e4chsischen Grenzregion \u2013 Stand und Ausblick (Frage \n\nNr. 7) \n\nLaut Tagesspiegel vom 29.02.2012 fand am Vortag unter \n\nLeitung von Brandenburgs Innenminister Dietmar \n\nWoidke, SPD, und Polens Botschafter Marek Prawda ein \n\nsogenannter Sicherheitsgipfel zur Grenzkriminalit\u00e4t in \n\nPotsdam statt. Dort besprachen dem Vernehmen nach \n\nhochrangige Polizeif\u00fchrer aus Polen, Brandenburg und \n\nSachsen konkrete Ma\u00dfnahmen der gemeinsamen Krimi-\n\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. So sollen sogenannte Joint Investiga-\n\ntion Teams und direkte Funknetze f\u00fcr die Sicherheitskr\u00e4f-\n\nte beiderseits der Grenze entstehen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche genauen Erkenntnisse/Ergebnisse/Vereinbarun-\n\ngen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung bei diesem Treffen \n\nerhalten/vereinbart und wie sollen diese konkret und mit \n\nwelcher Zeitleiste und Ausstattung (personell und tech-\n\nnisch) umgesetzt und mit welchem Controlling evaluiert \n\nwerden? \n\n2. Plant die S\u00e4chsische Staatsregierung eigene diesbez\u00fcg-\n\nliche Expertentreffen sowohl in Abstimmung mit dem \n\nLand Brandenburg und/oder der Republik Polen, der \n\nTschechischen Republik oder dem Bund und wie soll \n\ndann \u00fcber diese Ergebnisse/Vereinbarungen dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag berichtet werden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Antwort \n\nzu Frage 1: Am 11. Januar 2012 fand in der polnischen \n\nBotschaft in Berlin ein Treffen zwischen dem polnischen \n\nBotschafter in Deutschland, Herrn Marek Prawda, und \n\ndem Brandenburger Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Matthias \n\nPlatzeck, statt, bei dem Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nZusammenarbeit bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t vereinbart wurden.  \n\nIm Ergebnis dieses Treffens fand am 28. Februar 2012 in \n\nPotsdam im Beisein des polnischen Botschafters und des \n\nbrandenburgischen Innenministers Dietmar Woidke ein \n\ndeutsch-polnisches Gespr\u00e4ch statt, in dem konkrete \n\nMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden \n\nKriminalit\u00e4t zwischen dem Land Brandenburg und den \n\nangrenzenden polnischen Woiwodschaften er\u00f6rtert wor-\n\nden sind. \n\nAn diesem Treffen nahm als Vertreter des Freistaates \n\nSachsen und damit als einziger nichtbrandenburgischer \n\nTeilnehmer der Leiter der Polizeidirektion Oberlausitz-\n\nNiederschlesien, Herr Conny Stiehl, teil. Da in diesem \n\nTreffen ausschlie\u00dflich brandenburgisch-polnische Ma\u00df-\n\nnahmen auf der Tagesordnung standen, sind Vereinbarun-\n\ngen zwischen Sachsen und Brandenburg oder Polen \n\nweder er\u00f6rtert noch getroffen worden. \n\nDie Antwort zu Frage 2: Die Polizeidienststellen des \n\nFreistaates Sachsen und der Woiwodschaftskommandan-\n\ntur Niederschlesiens pflegen seit dem Jahr 1991, also \n\nlange bevor die Grenzkontrollen weggefallen sind, eine \n\n\u00e4u\u00dferst gute und kollegiale grenz\u00fcberschreitende polizei-\n\nliche Zusammenarbeit. In diesem Rahmen werden regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Treffen auf verschiedenen polizeilichen Ebenen, \n\ndar\u00fcber hinaus auch Treffen auf ministerieller Ebene \n\ndurchgef\u00fchrt.  \n\nDerartige Treffen finden regelm\u00e4\u00dfig auch mit Vertretern \n\nder Tschechischen Republik, des Landes Brandenburg \n\nsowie des Bundes statt, darunter Arbeitstreffen des Herrn \n\nStaatsministers mit Vertretern der Republik Polen am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5237 \n\n21. Dezember 2009 in G\u00f6rlitz, Treffen des Herrn Staats-\n\nministers am 15. Januar 2010 mit dem polnischen Poli-\n\nzeipr\u00e4sidenten in Dresden, Teilnahme des Staatsministers \n\nam Treffen des BMI mit dem polnischen Innenminister \n\nam 14. Oktober 2010 in Zgorzelec, Treffen des Staatsmi-\n\nnisters mit Woiwoden am 30. Mai 2011 in G\u00f6rlitz, Ge-\n\nspr\u00e4ch zwischen Bundesinnenminister Dr. Friedrich und \n\nStaatsminister Ulbig am 01.06.2011 und Teilnahme des \n\nStaatsministers am Treffen des BMI mit dem tschechi-\n\nschen Innenminister am 13.02.2012 in Hof. \n\n\u00dcber derartige Treffen wird regelm\u00e4\u00dfig in Form von \n\nPressemitteilungen informiert. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frauenh\u00e4user (Frage Nr. 11) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Plant die Staatsregierung bei der Haushaltsaufstellung \n\n2013/2014 weitere K\u00fcrzungen bei den s\u00e4chsischen Frau-\n\nenh\u00e4usern? \n\n2. Wenn ja, in welcher H\u00f6he? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu beiden Fragen nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: Die Frage f\u00e4llt in den Kernbereich der \n\nexekutiven Eigenverantwortung der s\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung und kann damit nicht beantwortet werden.  \n\nZum Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung geh\u00f6-\n\nren der Initiativ-, Planungs- und Beratungsbereich. So ist \n\ndie interne Planung von (Gesetzes-) Vorhaben \u2013 hier des \n\nHaushaltsgesetzes \u2013 nicht von der Auskunftspflicht nach \n\nArtikel 51 der S\u00e4chsischen Verfassung erfasst. Der \n\nHaushaltsplan ist Teil des Haushaltsgesetzes. \n\nDerzeit laufen die Haushaltsverhandlungen auf den vorge-\n\nsehenen Ebenen. Erst mit Vorlage des Regierungsentwur-\n\nfes zum Doppelhaushalt 2013/2014 wird der Planungsbe-\n\nreich der Staatsregierung verlassen.  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richterstellen (Frage Nr. 13) \n\nIch frage die Staatsregierung:  \n\n1. Wie hoch ist der Anteil der Richterstellen, die mit einer \n\nFrau besetzt sind, untergliedert nach den jeweiligen \n\nInstanzen bei den Sozial-, Arbeits-, Finanz- und Verwal-\n\ntungsgerichten? \n\n2. Wie hoch ist der Frauenanteil in den Organen, die bei \n\nder Bef\u00f6rderung von Richterinnen und Richtern mitwir-\n\nken? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Auf die \n\nFrage Nr. 13 antworte ich wie folgt: Der Anteil an Rich-\n\nterstellen, welche mit Frauen besetzt sind, betr\u00e4gt jeweils \n\nzum Stichtag 1. M\u00e4rz 2012 bei den Sozialgerichten \n\n49,49 %, beim S\u00e4chsischen Landessozialgericht 41,67 %, \n\nbei den Arbeitsgerichten 43,14 %, beim S\u00e4chsischen \n\nLandesarbeitsgericht 12,50 %, beim S\u00e4chsischen Finanz-\n\ngericht 36,36 %, bei den Verwaltungsgerichten 44,62 % \n\nund beim S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgericht 31,25 %. \n\nDer Frauenanteil in den Organen, die bei der Bef\u00f6rderung \n\nvon Richterinnen und Richtern mitwirken, betr\u00e4gt zum \n\nStichtag 1. M\u00e4rz 2012 40,74 %. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Wie Herrn \n\nZastrow versprochen, haben wir die Tagesordnung jetzt \n\nabgearbeitet. \n\nIch bitte darum, dass Sie beachten, dass die n\u00e4chste \n\nPlenartagung am 3. April 2012, an einem Dienstag, \n\nstattfindet, und zwar um 10 Uhr. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen noch zu. \n\nDie 52. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche allen \n\neinen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:56 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 8. M\u00e4rz 2012 \n\n 5238 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}