{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2013-10-28T12:52:33Z",
        "Last-Modified": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "Last-Save-Date": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "696",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2013-10-28T12:52:33Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2013-10-28T12:52:33Z",
        "dcterms:modified": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2013-10-28T12:52:33Z",
        "meta:save-date": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "modified": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1904",
            "3229",
            "2771",
            "521",
            "3218",
            "5644",
            "5300",
            "4992",
            "5365",
            "5312",
            "5490",
            "5585",
            "5442",
            "5504",
            "5285",
            "5573",
            "4421",
            "5008",
            "5271",
            "5719",
            "5374",
            "5195",
            "5267",
            "5243",
            "5755",
            "5695",
            "5615",
            "5577",
            "4721",
            "5771",
            "4815",
            "5563",
            "4843",
            "5170",
            "5602",
            "5459",
            "5856",
            "5793",
            "5827",
            "5785",
            "5952",
            "5520",
            "5407",
            "5906",
            "5467",
            "5697",
            "5267",
            "5169",
            "5299",
            "4962",
            "5559",
            "5599",
            "5542",
            "5174",
            "5249",
            "5876",
            "5214",
            "4742",
            "5380",
            "5466",
            "5627",
            "5698",
            "5408",
            "4932",
            "5604",
            "5040",
            "5917",
            "5685",
            "5122",
            "5760",
            "5868",
            "5733",
            "5641",
            "5249",
            "4495",
            "5766",
            "5326",
            "5202",
            "5452",
            "5630",
            "5081",
            "5182",
            "5502",
            "5532",
            "4756",
            "5539",
            "5749",
            "5710",
            "4868",
            "5473",
            "4971",
            "5083",
            "1990",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2013-10-28T12:52:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2013-11-04T07:08:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_85_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ba03cf7f-260f-4439-b4dd-b4bf1c3f8835",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/85 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n85. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 17. Oktober 2013, Plenarsaal Schluss: 18:14 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8811 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE 8811 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8811 \n\n1 Aktuelle Stunde 8811 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Die Lehre aus dem K\u00fcrzungsdiktat: \n\nStellenabbau, F\u00e4chersterben,  \n\nFachkr\u00e4ftemangel  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 8811 \n\n Holger Mann, SPD 8811 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8812 \n\n Holger Mann, SPD 8813 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8814 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8814 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8814 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8814 \n\n Nico Tippelt, FDP 8815 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8816 \n\n Holger Mann, SPD 8817 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8818 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8819 \n\n Geert Mackenroth, CDU 8819 \n\n Holger Mann, SPD 8819 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 8820 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 8821 \n\n Holger Mann, SPD 8822 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 8822 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Humanit\u00e4t hei\u00dft Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen \u2013 Sachsen braucht  \n\neine neue Fl\u00fcchtlingspolitik  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8823 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8823 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8824 \n\n Christian Hartmann, CDU 8825 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8825 \n\n Christian Hartmann, CDU 8825 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 8826 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8827 \n\n Sabine Friedel, SPD 8827 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8828 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8829 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8830 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8830 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 8831 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8832 \n\n Christian Hartmann, CDU 8832 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8833 \n\n Freya-Maria Klinger, DIE LINKE 8833 \n\n Arne Schimmer, NPD 8834 \n\n Christian Hartmann, CDU 8835 \n\n Arne Schimmer, NPD 8835 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8835 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung wohnortnaher \n\nSchulstandorte und Bildung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum (S\u00e4chsisches  \n\nSchulstandortsicherungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsSchulSichG)  \n\n Drucksache 5/12794, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 8837 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 8837 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8839 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der  \n\nStellplatzpflicht  \n\n Drucksache 5/12881, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 8839 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8839 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8840 \n\n4 Kulturelle Bildung im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/11356, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktionen der CDU und der \n\nFDP, und die Antwort der  \n\nStaatsregierung 8840 \n\n Aline Fiedler, CDU 8841 \n\n Nico Tippelt, FDP 8842 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 8843 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8844 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8846 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8848 \n\n Aline Fiedler, CDU 8849 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8849 \n\n Aline Fiedler, CDU 8851 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 8851 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nder SPD, Drucksache 5/12935 8853 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8853 \n\n Aline Fiedler, CDU 8853 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8854 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8854 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8854 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nder CDU und der FDP,  \n\nDrucksache 5/12936 8854 \n\n Aline Fiedler, CDU 8854 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 8854 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 8854 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/12937 8855 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 8855 \n\n Aline Fiedler, CDU 8855 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8855 \n\n5 Empfehlungen des Nationalen \n\nKrebsplans umsetzen \u2013 Klinische \n\nKrebsregister weiterentwickeln  \n\n Drucksache 5/12005, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 8856 \n\n Oliver Wehner, CDU 8856 \n\n Anja Jonas, FDP 8856 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8857 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8858 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 8858 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8859 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8859 \n\n Oliver Wehner, CDU 8860 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8860 \n\n6 Evaluierung der T\u00e4tigkeit und der \n\nAufgabenerledigung des  \n\nKommunalen Sozialverbandes \n\n(KSV) des Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 5/12091, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 8861 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 8861 \n\n Gernot Krasselt, CDU 8863 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 8864 \n\n Gernot Krasselt, CDU 8864 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8864 \n\n Gernot Krasselt, CDU 8864 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8865 \n\n Gernot Krasselt, CDU 8866 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8866 \n\n Gernot Krasselt, CDU 8866 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8866 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8867 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8867 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8868 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8869 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 8869 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8870 \n\n7 \u2013 Gemeinsam Pflege st\u00e4rken \u2013 \n\n\u201eS\u00e4chsisches Pflegeb\u00fcndnis\u201c  \n\ninitiieren  \n\n Drucksache 5/12510, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Abwendung  \n\ndes drohenden Pflegenotstandes  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 5/5860, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8870 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8870 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8871 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 8872 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8874 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 8875 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8875 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8876 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8877 \n\n Heiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE 8878 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 8879 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 8880 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 8880 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/12923 8880 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8880 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 8881 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8881 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12510 8881 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/5860 8881 \n\n8 Kommunale Unternehmen Sachsens \n\nst\u00e4rken \u2013 Novellierung des  \n\nGemeindewirtschaftsrechtes pr\u00fcfen  \n\n Drucksache 5/12869,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8881 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8881 \n\n Frank Heidan, CDU 8883 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8884 \n\n Frank Heidan, CDU 8884 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 8885 \n\n Stefan Brangs, SPD 8886 \n\n Carsten Biesok, FDP 8887 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8888 \n\n Carsten Biesok, FDP 8888 \n\n Arne Schimmer, NPD 8889 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8890 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8890 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8891 \n\n9 Bek\u00e4mpfung der Graffiti-\n\nKriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 5/12859, Antrag der \n\nFraktion der NPD 8891 \n\n Alexander Delle, NPD 8891 \n\n Christian Hartmann, CDU 8892 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8893 \n\n Arne Schimmer, NPD 8894 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8895 \n\n \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/12886 8895 \n\n \u2013 Umsetzung des deutsch-\n\ntschechischen Rahmenabkommens \n\n\u00fcber die grenz\u00fcberschreitende  \n\nZusammenarbeit im Rettungsdienst \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8895 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8896 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8896 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8896 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8896 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8896 \n\n \u2013 Bestehende Sicherungen bez\u00fcglich \n\nder Kosten von bergbaubedingten \n\nUmsiedlungen und Rekultivierungs-\n\nma\u00dfnahmen in der Lausitz  \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8896 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8896 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8897 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8897 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 8897 \n\n \u2013 Presseberichte \u00fcber technische \n\nProbleme beim Polizei-Notruf in \n\nSachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8897 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8897 \n\n \u2013 Presseberichte \u00fcber Kapazit\u00e4ts-\n\nprobleme beim Polizei-Notruf  \n\nin Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 8897 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8898 \n\n \u2013 Federf\u00fchrung bei der Neufassung  \n\ndes Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrages (Frage Nr. 6) 8898 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 8898 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 8898 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n11 Einspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/12932, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/12933, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD  \n\n Drucksache 5/12934, Einspruch  \n\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 8899 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12932 8899 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12933 8899 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12934 8899 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8899 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8811 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 85. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages und zuerst gratuliere ich Herrn \n\nKollegen Enrico Stange ganz herzlich zum Geburtstag, \n\nalles Gute. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Frau Roth, Herr G\u00fcnther, Frau \n\nBonk, Herr Lehmann, Frau Dr. Franke, Herr H\u00e4hnel, Herr \n\nTillich, Herr Bandmann und Frau Strempel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU bis zu 97 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n69 Minuten, SPD bis zu 42 Minuten, FDP bis zu 42 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE bis zu 38 Minuten, NPD bis zu 38 Minuten, \n\nStaatsregierung 67 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, eine \u00c4nderung gibt es zu \n\nPunkt 1 der Tagesordnung, zur Aktuellen Stunde. Die \n\nSPD-Fraktion hat von der M\u00f6glichkeit  unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung in \u00a7 55 Gebrauch gemacht, das Thema der \n\nAktuellen Debatte bis zum Montag der Plenarwoche zu \n\n\u00e4ndern. Davon wurden die Fraktionen und die Staatsregie-\n\nrung unverz\u00fcglich in Kenntnis gesetzt. Das neue Thema \n\nlautet \u201eDie Lehre aus dem K\u00fcrzungsdiktat: Stellenabbau, \n\nF\u00e4chersterben, Fachkr\u00e4ftemangel\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. Des Weiteren sind zwei \n\nEinspr\u00fcche des Abg. Holger Apfel und ein Einspruch des \n\nAbg. J\u00fcrgen Gansel gegen in der 84. Sitzung erteilte \n\nOrdnungsrufe eingegangen. Die Einspr\u00fcche wurden als \n\nDrucksachen 5/12932, 5/12933 und 5/12934 verteilt. \n\nNach \u00a7 98 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung entschei-\n\ndet der Landtag \u00fcber diese Einspr\u00fcche in dieser Sitzung \n\nohne Beratung. Ich schlage Ihnen vor, daf\u00fcr den neuen \n\nTagesordnungspunkt 11 vorzusehen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 85. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die Lehre aus dem K\u00fcrzungsdiktat:  \n\nStellenabbau, F\u00e4chersterben, Fachkr\u00e4ftemangel \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Humanit\u00e4t hei\u00dft Verantwortung \u00fcbernehmen \u2013  \n\nSachsen braucht eine neue Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten und \n\ndie Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie Lehre aus dem K\u00fcrzungsdiktat:  \n\nStellenabbau, F\u00e4chersterben, Fachkr\u00e4ftemangel \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die SPD-Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nHerr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Letzte Woche fanden sich in \n\nden Medien zahlreiche Meldungen dar\u00fcber, dass in \n\nSachsen 57 Studieng\u00e4nge geschlossen werden. Das an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8812 \n\nsich ist noch nicht so verwunderlich \u2013 wichtiger ist, dass \n\ndas eher die Spitze des Eisberges darstellt; denn darunter \n\nsind Studieng\u00e4nge wie die Pharmazie in Leipzig, die es in \n\nSachsen nur noch einmal gibt und f\u00fcr die ein Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel schon jetzt absehbar ist, oder die Architektur in \n\nReichenbach mit einem Arbeitsmarkt\u00fcbergang der Absol-\n\nventen von 100 % oder zahlreiche andere Studieng\u00e4nge, \n\ndurchaus gut ausgelastet, am Standort G\u00f6rlitz/Zittau. \n\nHier also, meine Damen und Herren, geht es lange nicht \n\nnur um Profilbildung. Hier geht es den Hochschulen an \n\ndie Substanz. Sie k\u00fcrzen und schlie\u00dfen diese Studieng\u00e4n-\n\nge aus der Not heraus. Das alles findet statt, obwohl wir \n\njetzt zum Semesterstart die Bewerberzahlen wieder auf \n\neinem Allzeithoch haben. Die Studierendenzahlen werden \n\ndieses Jahr wieder auf einem Rekordniveau sein. Wenn \n\ndie Hochschulen nicht jetzt schon dazu gen\u00f6tigt w\u00e4ren, \n\nden Zugang zu ihren Studieng\u00e4ngen zu begrenzen, dann \n\nw\u00e4ren auch die Immatrikulationszahlen dieses Jahr wieder \n\nauf einem Rekordniveau. \n\nDie Staatsregierung aber und die sie tragende Koalition \n\nsagt, das sei kein Grund, etwas zu \u00e4ndern. Sie wollen den \n\nStellenabbau fortsetzen und bis 2020 \u00fcber tausend Stellen \n\n\u2013 fast 10 % \u2013 an den s\u00e4chsischen Hochschulen einsparen. \n\nSo weit alles wie 2010. \n\nNeu aber, meine Damen und Herren, war unter anderem \n\nletzte Woche eine Pressemitteilung der FDP-Fraktion. \n\nKollege Tippelt lie\u00df sich darin zitieren, die Staatsministe-\n\nrin h\u00e4tte die Ziele und Auswirkungen der Streichung von \n\nStudieng\u00e4ngen zu erl\u00e4utern und \u2013 hier stimme ich Ihnen \n\nzu \u2013 der Freistaat sei deshalb nicht aus seiner Chance und \n\nPflicht entlassen, einen Rahmen im Interesse des gesam-\n\nten Hochschulstandortes zu setzen. Sehr richtig, Kollege \n\nTippelt. \n\nDeshalb will ich hier noch einmal deutlich herausstellen: \n\nDieser Stellenabbau, der Ursache f\u00fcr die Schlie\u00dfungen ist, \n\nkam nicht wie ein Eisberg als Naturereignis \u00fcber uns. \n\nDiesen Stellenabbau haben Sie, meine Damen und Herren \n\nvon CDU- und FDP-Fraktion, beschlossen. Diesen \n\nStellenabbau haben Sie 2010 in das Haushaltsverfahren \n\neingebracht. Unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge, dies nicht f\u00fcr acht \n\nJahre zu beschlie\u00dfen, haben Sie vom Tisch gewischt. Sie \n\nhaben gesagt, Sie wollen diese Stellenk\u00fcrzungen in der \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung einer s\u00e4chsischen Fachhochschule und \n\nvon ein bis zwei Kunsthochschulen durchsetzen. Jetzt tun \n\neinzelne Abgeordnete so, als w\u00e4re es ein Wunder, dass das \n\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen nach sich zieht. Das, meine \n\nDamen und Herren, kann wohl nicht Ihr Ernst sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas hier beginnt, ist in der Dimension mit dem ver-\n\ngleichbar, was in Sachsen-Anhalt zu Beginn dieses Jahres \n\nallein nur als Plan zu massiven Protesten gef\u00fchrt hat und \n\ndort auch zur Korrektur der K\u00fcrzungsabsichten f\u00fchrte. \n\nNeu ist auch, meine Damen und Herren, dass mit den \n\nHochschulen \u00fcber die Ressourcen der kommenden acht \n\nJahre verhandelt wird. Was da am Ende stehen soll, nennt \n\nsich Zuschussvereinbarung. Manchmal ist es gut, sich \n\nWorte durch den Kopf gehen zu lassen. Zuschuss klingt, \n\nals sei das ein Zubrot, als g\u00e4be der Freistaat noch ein paar \n\nKr\u00fcmel daf\u00fcr, dass in diesem Land Menschen ausgebildet \n\nund Forschungsleistungen erbracht werden. \n\nDie Anh\u00f6rung vor zehn Tagen auf Antrag unserer Frakti-\n\non hat einiges ans Licht gebracht, was da gerade zwischen \n\nWissenschaftsministerium und Finanzministerium ver-\n\nhandelt wird. In dieser Zuschussvereinbarung sollen die \n\nHochschulen unterschreiben, dass sie diese Stellen ange-\n\nsichts der beschriebenen Situation bis 2020 abbauen. Und \n\nwas bietet der Freistaat daf\u00fcr? Ganze drei Jahre sogenann-\n\nte Planungssicherheit, ein Jahr, was im Doppelhaushalt \n\nschon beschlossen ist, zwei Jahre eines Doppelhaushaltes, \n\nden dieser Landtag nicht mehr beschlie\u00dfen wird. \n\nNicht ohne Grund kritisieren die Hochschulen hier man-\n\ngelnde \u00dcbereinstimmung zwischen den Fristen f\u00fcr diesen \n\nStellenabbau, f\u00fcr die sie Stellenabbauzahlen zusichern \n\nsollen, und den finanziellen Planungssicherheiten; denn \n\ndas, meine Damen und Herren, ist keine Planungssicher-\n\nheit, dies ist ein Stillhalteabkommen der Staatsregierung \n\nf\u00fcr die Landtagswahlen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnd auch andere Regelungen, meine Damen und Herren, \n\nh\u00f6ren sich nicht gerade nach Wissenschaftsfreiheit an. F\u00fcr \n\nDrittmittel soll es zuk\u00fcnftig einen \u201eWegezoll\u201c geben und \n\nmit 43 einzelnen Regelungen und Zielvereinbarungen will \n\ndie Staatsregierung in die Hochschulen hineinregieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann die Wertung gern den \n\nMitgliedern der Rektorate der gr\u00f6\u00dften Hochschulen des \n\nLandes \u00fcberlassen. Der Rektor der TU Chemnitz nennt \n\nden Stellenabbau ein Diktat und bekommt Zustimmung \n\nseines Kollegen Prorektors aus Leipzig. \n\nDer Dresdner Rektor M\u00fcller-Steinhagen beklagt in einem \n\nganzseitigen Namensartikel, dass trotz seit 1990 kontinu-\n\nierlich gestiegener Studierendenzahlen die Grundmittel-\n\nausstattung stagniert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nHolger Mann, SPD: Die Kanzlerin der gr\u00f6\u00dften Hoch-\n\nschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften im Land macht \n\nklar, dass dieser Stellenabbau bedeutet, dass jede frei \n\nwerdende Stelle gek\u00fcrzt werden muss. Wo, meine Damen \n\nund Herren, frage ich deshalb, ist hier die Profilbildung? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mann sprach \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Die weitere Reihen-\n\nfolge ist CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift jetzt Herr Prof. Schneider das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Kollegen! Herr Mann, warum \n\nliegt Ihnen so viel daran, unser Hochschul- und Wissen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8813 \n\nschaftssystem, das sich in Deutschland sehen lassen kann, \n\nderart schlechtzureden? \n\nAn s\u00e4chsischen Hochschulen, meine Damen und Herren, \n\nund den Forschungseinrichtungen arbeiten viele Tausend \n\nMenschen, die unser Land mit ihrem Geist voranbringen. \n\nWir wissen als CDU-Fraktion \u2013 seit 1990 setzen wir das \n\nauch um \u2013, welche Leistungen erbracht werden, was wir \n\nf\u00fcr Sachsen tun. Das f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen wir, es \n\nfunktioniert jetzt und auch zuk\u00fcnftig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sprechen, Herr Mann, von einem K\u00fcrzungsdiktat. Ich \n\nwill einmal ein paar Zahlen nennen. 2014 werden die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen ohne die Mittel f\u00fcr Bauma\u00df-\n\nnahmen und f\u00fcr Medizin 746 Millionen Euro an Zuschuss \n\nerhalten. \u201eZuschuss\u201c \u2013 das hie\u00df schon immer so. Man \n\nsollte sich besser einmal kundig machen. Im Vergleich \n\nzum Jahr 2005 betrug derselbe Wert 625 Millionen Euro. \n\nDas hei\u00dft, wir haben in der Zeit von 2005 bis heute eine \n\nSteigerung von rund 20 % der Mittel bei zugegeben \n\nhohen, aber auch in der Sache gedeckelten Studierenden-\n\nzahlen. Wenn man also sieht, dass wir 2005 rund 108 000 \n\nStudenten und 2012 113 000 Studierende haben, wird \n\nman bei der Finanzsteigerung um 20 % keineswegs von \n\neinem K\u00fcrzungsdiktat reden k\u00f6nnen. Wer das tut, der \n\nhandelt vielleicht wider besseres Wissen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie kommen Sie bei diesen \n\nZahlen, Herr Mann, auf die Annahme, wir w\u00fcrden ein \n\nK\u00fcrzungsdiktat unterbreiten? Ich komme in einem ande-\n\nren Zusammenhang auf dieses Wort noch zur\u00fcck. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen sind einer der gr\u00f6\u00dften \n\nArbeitgeber des Landes. Wir haben in Sachsen im Jahr \n\n2012 fast 41 500 Besch\u00e4ftigte an s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen, die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung nicht mitgerechnet. \n\nWir sind also in Sachsen mit einer Wissenschaftsland-\n\nschaft ausgestattet \u2013 das kann man nun wirklich nicht \n\nwegreden \u2013, die ausgesprochen stark und gut vertreten ist. \n\nSie sprechen von Stellenabbau. Ich darf daran erinnern, \n\ndass die Stellen, die die Universit\u00e4ten und Fachhochschu-\n\nlen 2014 und 2015 abzubauen haben, 205 Stellen ausma-\n\nchen. Das geht auf die Hochschulvereinbarung des Jah-\n\nres 2003 zur\u00fcck, die im allseitigen Konsens seitdem \n\nvollzogen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas ist keine neue Ma\u00dfnahme. \n\nDie Staatsministerin hat dies auch so umgesetzt. Es gibt \n\nim Blick auf die gestiegenen Studierendenzahlen ein \n\nsogenanntes \u00dcberlastpaket, mit dem die Hochschulen in \n\nder laufenden Zeit 300 Stellen mehr bekommen, als 2003 \n\nsozusagen seinerzeit einhellig vereinbart. Wer bei dieser \n\nSachlage bei insgesamt 41 500 Besch\u00e4ftigten von einem \n\nStellenabbau spricht, der handelt ahnungslos. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sprechen das Thema \u201eReichenbach\u201c an. Bei Reichen-\n\nbach geht es nicht um die Schlie\u00dfung eines Studiengan-\n\nges, sondern um die Verlagerung in Richtung FH Zwickau \n\nund zum anderen der Architektur nach Leipzig. \n\nBei der Pharmazie in Leipzig ist es schlicht und einfach \n\nso, dass die Universit\u00e4t Leipzig selbst die Schlie\u00dfung \n\nbeantragt hat. \u00dcber diese Ma\u00dfnahme ist bis heute noch \n\nnicht entschieden. Die Pharmazie-Ausbildung l\u00e4uft, und \n\nich gehe davon aus, dass es ein angemessenes Konzept \n\ndazu gibt. \n\nSoweit Sie, meine Damen und Herren und insbesondere \n\nHerr Mann, die Zuschussvereinbarung angesprochen \n\nhaben, gehen wir davon aus, dass, anders als Sie das hier \n\nglauben machen wollen, zwischen dem SMWK in Person \n\nvon Frau Staatsministerin von Schorlemer und den \n\nHochschulen verhandelt und auch auf Augenh\u00f6he mitei-\n\nnander kommuniziert wird. Wer das in Abrede stellt, der \n\nkennt das System und auch das neue Steuerungssystem, \n\ndas wir mit dem \u00a7 10 des Hochschulfreiheitsgesetzes \n\ngeschaffen haben, offensichtlich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nFakt ist, meine Damen und Herren, von \u201eK\u00fcrzungsdik-\n\ntats- und Stellenabbau-Orgien\u201c, wie Sie das fr\u00fcher auch \n\nschon genannt haben, kann keine Rede sein, verr\u00e4t Un-\n\nkenntnis auch im Hinblick auf Hochschulautonomie. Sie \n\nh\u00e4tten sich diese Aktuelle Debatte besser erspart. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Schneider \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich am Mikro-\n\nfon 1 eine Kurzintervention von Herrn Kollegen Mann. \n\nBitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00f6chte ich auf die Angriffe von Herrn Kollegen Schnei-\n\nder reagieren. Zuerst zu Ihrer rhetorischen Volte: Ich habe \n\nin keinem einzigen Satz die s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nschlechtgemacht. Aber ich lasse schlicht und ergreifend \n\nnicht zu, dass Sie diesen Stellenabbau sch\u00f6nreden. Das ist \n\ndas Problem. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiesen Hochschulkonsens, wie er damals erreicht wurde, \n\nhabe ich noch als Studierender miterlebt. Dass es heute \n\nwieder ein Lehramt in Dresden gibt, ist ein Ergebnis, das \n\nzeigt, dass das nicht sehr konsensual gelaufen ist. Auch \n\ndamals \u2013 der amtierende Pr\u00e4sident wird sich noch gut an \n\ndie Zeit erinnern, an Zeiten einer Hochschulentwick-\n\nlungskommission \u2013 wurden schon Fehlentscheidungen bei \n\nder Hochschulentwicklung getroffen. Wenn Sie sagen, es \n\ngibt hier mehr Geld f\u00fcr die Hochschulen \u2013 wie k\u00f6nnte es \n\nauch anders sein: 2003 hatten wir in Sachsen 80 000 Stu-\n\ndierende, heute haben wir 112 000 Studierende im Land \n\nund eine ausgebautere Forschungslandschaft. Effektiv \n\nsind die Mittel f\u00fcr Personal in der Lehre aber gleich \n\ngeblieben, real sogar gesunken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8814 \n\nGanz kurz zu Reichenbach. Eine Wirkung der Schlie\u00dfung \n\nder Architektur ist, dass durch die Verlagerung nach \n\nLeipzig an die HTWK jede Stelle bis 2022 mit Kollegen \n\naus Reichenbach besetzt werden muss, unabh\u00e4ngig davon, \n\nwelche Fachkombination diese haben. Sie werden mir \n\nzustimmen, dass das nicht zu mehr Qualit\u00e4t f\u00fchren kann. \n\nZu guter Letzt zur Pharmazie. Es ist nicht entschieden, \n\naber warum denn? Weil sich zwei Minister dieser Staats-\n\nregierung nicht einigen k\u00f6nnen und weil der Ministerpr\u00e4-\n\nsident seine Richtlinienkompetenz nicht aus\u00fcbt. Die eine \n\nsagt Ja, die andere sagt Nein. Es passiert keine Entschei-\n\ndung. Das w\u00e4re eine Aufgabe f\u00fcr Sie. Sie h\u00e4tten die \n\nM\u00f6glichkeit, das zu \u00e4ndern. 2 Millionen Euro w\u00fcrde das \n\nkosten, die Apotheker-Ausbildung in Sachsen zu sichern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber Sie verlassen sich auf Sachsen-Anhalt, und wir \n\nsehen gerade, dass die Hochschule bei der Medizin auf \n\nder Kippe steht. Das ist Irrsinn. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es erfolgt die Reaktion \n\nvon Herrn Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Mann, Sie haben jetzt Zahlen von 2003 \n\ngebracht. Ich habe die Zahlen des s\u00e4chsischen Staatshaus-\n\nhaltes von 2005 mit der Zahl von 2013 verglichen: Auf-\n\nbau um 20 % der Mittel. Das ist nicht wegzudiskutieren. \n\nIm Hinblick auf den Studierendenzahlenaufwuchs ist es \n\ngedeckelt, aber auch schon seit 2005 auf ad\u00e4quat hohem \n\nNiveau. \n\nWas das angebliche Stellenabbaudiktat betrifft, geht es in \n\nG\u00e4nze, soweit es den Freistaat betrifft, um Planungssi-\n\ncherheit des Landes, das umgesetzt auf die Hochschulen \n\neine Frage ist, die dann in der Zuschussvereinbarung \n\numzusetzen ist. Und noch einmal: Da wird nichts diktiert, \n\nda wird nichts hinwegexekutiert, sondern das wird mitei-\n\nnander konsentiert. Das, glaube ich, ist der entscheidende \n\nPunkt. \n\nZur Pharmazie noch so viel: Erstens. Es ist ein Vorschlag \n\nder Universit\u00e4t Leipzig. \n\nZweitens. Dieser Vorschlag ist in der Welt. \n\nDrittens. \u00dcber ihn ist noch nicht entschieden. \n\nViertens. Das ist doch das Ergebnis. Dieser Studiengang \n\nl\u00e4uft aktuell weiter. \n\nMehr ist dazu nicht zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in unserer \n\nRednerreihe fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\njetzt Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es kommt \n\nso, wie ich bef\u00fcrchtet habe. Meine Fraktion hat keine \n\nAktuelle Debatte zu dem hier in Rede stehenden Themen-\n\nkomplex beantragt. Warum? Nicht weil uns das Thema \n\nirrelevant erschienen w\u00e4re \u2013 ganz im Gegenteil. Ist eine \n\nAktuelle Debatte aber das richtige Format f\u00fcr so ein \n\nkompliziertes, vielfach mit anderen Sachfragen verquick-\n\ntes Feld? Wir sind nat\u00fcrlich vor laufenden Kameras dann \n\ndazu gezwungen, die Dinge zu versch\u00e4rfen und zu verein-\n\nfachen. \n\nIst auf der Debattenebene eigentlich \u2013 das ist mein zwei-\n\nter Punkt \u2013 nicht alles schon  gesagt? Erinnern wir uns an \n\ndas, was wir immer wieder betont haben. Das erste \n\nKonzept meiner Rede habe ich gleich wieder verworfen. \n\nEs schien mir einfach zu faktenorientiert. Es passt nicht in \n\nso eine Debatte. \n\nErlauben sie mir aber, einige wichtige Themenkreise \n\nwenigstens anzusprechen. Auch wenn es manchmal \n\nanders ankommt, mir ist wirklich an einer polemischen \n\nAuseinandersetzung auf diesem Feld nicht gelegen. \n\nZugegeben, auch das ist ein Problem f\u00fcr eine Aktuelle \n\nDebatte. Die Streichung von Studieng\u00e4ngen ist eine \n\neinschneidende Ma\u00dfnahme \u2013 es hat eine Kleine Anfrage \n\ngegeben, und siehe da, alle waren pl\u00f6tzlich auf dem \n\nTableau \u2013, vor allem dann, wenn das urspr\u00fcngliche Motiv \n\ndaf\u00fcr der Zwang zum Sparen war. Das m\u00fcssen wir fest-\n\nhalten. Wir k\u00f6nnen die Geschichte nicht von dem Zeit-\n\npunkt an erz\u00e4hlen, als die Universit\u00e4ten versucht haben, \n\ndie Sparvorgaben einzuhalten. Nein, wir m\u00fcssen sagen: \n\nBei der Anh\u00f6rung zur Pharmazie \u2013 wer dabei war, wird \n\nsich gut erinnern \u2013 ist sehr eindeutig von der Rektorin der \n\nUni Leipzig gesagt worden, dass sie zu den Stellenstrei-\n\nchungen gezwungen worden seien und sich dann f\u00fcr die \n\nPharmazie entschieden h\u00e4tten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf er eine Zwischen-\n\nfrage stellen? \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Ja selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr \n\nProf. Scheider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke, Herr Kolle-\n\nge Besier. D\u00fcrfte ich Sie bitten, k\u00fcnftig nicht vom Sparen \n\nzu reden, weil Sparen mit R\u00fccklagenbildung verbunden \n\nist, sondern von Haushaltskonsolidierung? \n\n(Heiterkeit und Zurufe \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Kollege Schneider. Wie immer wir das Kind \n\nnennen, es wird nicht besser. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDen Vorgang nun als Ausdruck der autonomen Entschei-\n\ndung der Hochschulen hinzustellen, entspricht nicht dem \n\nhistorischen Ablauf. Erlauben Sie, das erst einmal festzu-\n\nhalten. Richtig ist vielmehr, dass den Hochschulen Spar-\n\nauflagen gemacht wurden, die sie dann selbstst\u00e4ndig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8815 \n\nerbringen durften. Die Autonomie der Hochschulen wird \n\nseitens des SMWK durch die H\u00f6he der Globalhaushalte \n\nund bei der Bemessung von Zielerreichungsgraden klar \n\neingeschr\u00e4nkt. Letztere stellen die Voraussetzung f\u00fcr \n\nleistungsbezogene Mittel dar. \n\nAn der TU Dresden ist beispielsweise f\u00fcr 2014 die Zu-\n\nweisung von circa 11,2 Millionen Euro von der Zielerrei-\n\nchung abh\u00e4ngig. An der Uni Leipzig sind es knapp \n\n8,6 Millionen Euro. Da die Grundausstattung nicht \n\nbedarfsdeckend ist, sind die Hochschulleitungen ange-\n\nsichts der bestehenden Rechtslage gezwungen, gerade \n\nfreiwerdende Stellen bzw. ganze Einheiten zur Streichung \n\nvorzuschlagen. Ich erinnere als Beispiel nur an den \n\nStudiengang Romanistik an der hiesigen TU. \n\nDer Profilbildung kann dieses Prozedere bestenfalls durch \n\neinen gl\u00fccklichen Zufall dienen, denn es ist doch nicht \n\ngeplant. Profilbildung kostet zun\u00e4chst mehr, also nicht \n\nweniger. Das m\u00fcssen wir im Blick behalten. Das ge-\n\nschieht aber hier gar nicht. Die Nachfrage nach Studien-\n\npl\u00e4tzen und die eingeworbenen Drittmittel werden zu \n\nentscheidenden Kriterien f\u00fcr K\u00fcrzungsentscheidungen \u2013 \n\nzum Nachteil kleiner F\u00e4cher und universit\u00e4rer Vielfalt. Es \n\ngeht also letztlich um \u2013 wie man sagt \u2013 Orchideenf\u00e4cher, \n\ndie sich auf den Gebieten, die ich genannt habe, nicht \n\nprofilieren k\u00f6nnen. Nicht wenige bef\u00fcrchten, und das hat \n\nHerr Mann auch schon angedeutet, dass es sich bei den \n\nverordneten K\u00fcrzungen nur um eine Art Einstieg handeln \n\nk\u00f6nnte und in der n\u00e4chsten Legislatur weitere Einschnitte \n\nfolgen werden. Es ist angesichts der Situation auch \n\nnaheliegend, eine solche Bef\u00fcrchtung auszusprechen. \n\nDas SMWK orientiert sich hinsichtlich der Studierenden-\n\nzahlen an Prognosen, die in der Vergangenheit immer \n\nwieder nach oben hin korrigiert werden mussten. Auch \n\ndas \u2013 denke ich \u2013 ist unstrittig. Beispielsweise hat 2013 \n\ndie Zahl der Bewerber f\u00fcr ein Studium an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig im Vergleich zum Vorjahr um ein Drittel zuge-\n\nnommen. Woher kommt ein gro\u00dfer Teil der Studierenden? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Aus dem \n\nWesten. Was geschieht, wenn der Zulauf bis 2020 anh\u00e4lt? \n\nIch mache hier eine Pause und werde nachher die Dinge \n\nweiter betrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Besier sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die FDP folgt jetzt Herr \n\nKollege Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige \n\nAnmerkungen zum F\u00e4chersterben machen. Bei mehr als \n\n1 500 Studieng\u00e4ngen an Sachsens Hochschulen ist es \n\ndurchaus nachvollziehbar, dass einzelne Studieng\u00e4nge \n\nneu entstehen oder umstrukturiert bzw. abgel\u00f6st werden. \n\nDas umfangreiche Studienangebot wird zum Gl\u00fcck den \n\naktuellen Entwicklungen immer wieder angepasst. \n\nSo verh\u00e4lt es sich auch bei den meisten Studieng\u00e4ngen, \n\ndie aktuell zur Diskussion stehen. So werden beispiels-\n\nweise der Bachelorstudiengang Mathematik sowie der \n\nMasterstudiengang an der TU Chemnitz wegfallen, \n\njedoch ist das keine ersatzlose Streichung. Seit dem \n\nWintersemester 2010/2011 gibt es daf\u00fcr einen kombinier-\n\nten Bachelor- und Masterstudiengang. Jeder, der Mathe-\n\nmatik an der TU Chemnitz studieren will, kann dies \n\nweiterhin tun, und jeder, der weiterhin Stahl- und Metall-\n\nbau an der Hochschule Mittweida studieren will, kann \n\ndies zuk\u00fcnftig im Studiengang Maschinenbau tun. \n\nIhr sogenanntes F\u00e4chersterben ist alles andere als ein \n\nersatzloser Wegfall von Studieng\u00e4ngen. Zum gr\u00f6\u00dften Teil \n\nhandelt es sich eindeutig um die Weiterentwicklung des \n\nbestehenden Studienangebotes. Das findet definitiv auch \n\nzuk\u00fcnftig unsere Unterst\u00fctzung. Es ist f\u00fcr uns jedoch ein \n\nfalsches Signal, fr\u00fchere Entscheidungen wie die Strei-\n\nchung der Jura-Ausbildung an der TU Dresden wieder \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Das bringt uns bei der Profilsch\u00e4r-\n\nfung keinen Schritt weiter. Das angestrebte Ziel der \n\nProfilbildung darf nicht zulasten profilierter und einmali-\n\nger Studieng\u00e4nge gehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas w\u00e4re eine falsche Entscheidung, die auch nicht im \n\nSinne der Hochschulentwicklung sein kann. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass es Frau Wissen-\n\nschaftsministerin Dr. Stange war, die in ihrer Amtszeit \n\nwichtige Weichenstellungen wie die Modernisierung der \n\nHochschullandschaft eben nicht vorgenommen hat und \n\nauch die Lehramtsausbildung schleifen lie\u00df. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir dagegen haben mit dem Hochschulfreiheitsgesetz den \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten mehr Verantwortung \u00fcbertragen \n\nund Freiheiten gegeben, so, wie es diese selbst jahrelang \n\ngefordert hatten. Jetzt liegt es bei den Hochschulen, mit \n\ndiesen neuen Freiheiten verantwortungsbewusst umzuge-\n\nhen. Das gilt auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Profilierung und \n\ngrunds\u00e4tzliche Ausrichtung. \n\nBei der Profilbildung der Hochschulen darf es bei Grund-\n\nsatzentscheidungen kein Kriterium sein, ob ein Professor \n\nin den Ruhestand geht oder nicht. Die Universit\u00e4ten \n\nsollten vielmehr auf ein stimmiges Gesamtpaket ihrer \n\nStudieng\u00e4nge achten, dabei die Angebote der Hochschu-\n\nlen in unmittelbarer N\u00e4he im Blick haben und nat\u00fcrlich \n\nden gesamten Hochschulstandort Sachsen nicht aus dem \n\nAuge verlieren. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wie \n\nsollen sie das tun mit diesem Druck?) \n\nWir gehen davon aus, dass in diesem Sinne auch die \n\neinzelnen Zielvereinbarungen mit den Hochschulen \n\ngetroffen worden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8816 \n\nAbschlie\u00dfend eine kurze Anmerkung zum Abbau der \n\ninsgesamt 205 Stellen bis 2016, was auch schon ange-\n\nsprochen wurde. Wie uns Frau Staatsministerin Schorle-\n\nmer immer wieder versichert hat, haben die beschlossenen \n\nStellenk\u00fcrzungen keine Auswirkungen auf die Studienka-\n\npazit\u00e4ten. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Gar nicht!) \n\nDer aktuelle Doppelhaushalt enth\u00e4lt einerseits verbind-\n\nliche Ausf\u00fchrungen f\u00fcr einen stufenweisen Stellenabbau \n\nbis zum Jahr 2016. Das \u00dcberlastpaket, welches \n\nProf. Schneider schon ansprach, ist andererseits die Reak-\n\ntion auf die nat\u00fcrlich ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen: \n\nmehr Zulauf von Studenten. Insgesamt 300 Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse und das Bildungspaket f\u00fcr die Lehr-\n\namtsausbildung mit weiteren 186 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnissen kompensieren den Stellenabbau bzw. wirken dem \n\nStellenabbau entgegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nTippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht nun Herr Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben diese Aktuelle Debatte. Wir besprechen dabei aber \n\neigentlich ein ganz altes Problem. \u00dcber Jahre hinweg \n\nmussten die s\u00e4chsischen Hochschulen eine Sparrunde \n\nnach der anderen hinnehmen. Wir erleben es seit dem \n\nJahr 2003: Von 2 600 Professuren in Sachsen wurden 400 \n\nweggek\u00fcrzt. Das ist ein Sechstel der wissenschaftlichen \n\nKernressourcen dieses Landes \u2013 ein Aderlass ohne Glei-\n\nchen. \n\nHerr Prof. Schneider, nat\u00fcrlich ist die Hochschulvereinba-\n\nrung auf einen Konsens zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieser Konsens \n\nberuhte aber auf Prognosen im Hinblick auf die Studie-\n\nrendenzahlen, die ein drastisches Absinken prognostizier-\n\nten. Diesen Prognosen aus unterschiedlichen Quellen war \n\nimmer eines gemeinsam: Sie waren alle viel zu niedrig. \n\nAnstatt eines Studierendentiefs gibt es im letzten Semes-\n\nter ein Allzeithoch: 113 000 Studenten in diesem Land. \n\nDas hat Folgen. Die Betreuungssituation hat sich deutlich \n\nverschlechtert. Was die Hochschulen eigentlich wollten \u2013 \n\ndie Profilierung und die Errichtung neuer Professuren f\u00fcr \n\nihre Innovationsf\u00e4higkeit \u2013, konnte nicht erfolgen. \n\nTrotz dieser Entwicklung und Lehren halten Sie an dem \n\nZiel fest, bis zum Jahr 2020 1 000 Stellen abzubauen. Das \n\nist doch das Problem. Frau Staatsministerin, sicherlich \n\ngibt es auch befristete Stellen bis zum Jahr 2015. Ich \n\nglaube, dass diese schwer erk\u00e4mpft sind, wie ich den \n\nFinanzminister kenne. Das ist doch aber bestenfalls ein \n\nPuffer zur Abfederung der \u00dcberlast. Gute Lehre entsteht \n\ndadurch noch lange nicht. Sie braucht planbare und \n\nlangfristig gesicherte Arbeitsverh\u00e4ltnisse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Falls Sie \n\nIhr Wort und das Wort Ihrer Kanzlerin von der Bildungs-\n\nrepublik Deutschland auch nur ein wenig ernst nehmen, \n\ndarf es keine weiteren Stellenk\u00fcrzungen an den Hoch-\n\nschulen Sachsens geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs gibt immer wieder gro\u00dfes Lob im Hinblick auf die \n\nDrittmittelst\u00e4rke Sachsens. Das ist richtig. Drittmittel aber \n\nsind Forschungsmittel. Sie k\u00f6nnen nur sehr begrenzt zur \n\nVerbesserung der Lehre dienen. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nSie binden zus\u00e4tzliche Mittel an den Hochschulen und \n\nf\u00fchren dazu, dass sich die ohnehin exzessive Praxis der \n\nbefristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse noch weiter versch\u00e4rft. Wir \n\nbrauchen eine Verbesserung der laufenden Grundfinanzie-\n\nrung. Das predigen die Hochschulrektorenkonferenz und \n\nder Wissenschaftsrat seit Jahren. \n\nSchauen wir einmal nach Sachsen. Die Ausgaben pro \n\nStudierenden bei laufenden Grundmitteln an den Univer-\n\nsit\u00e4ten liegen bei 7 000 Euro. Das ist deutlich unter dem \n\nDurchschnitt der Bundesl\u00e4nder mit 8 500 Euro. Sie liegen \n\nauch weit hinter den Spitzenl\u00e4ndern, von denen ich gar \n\nnicht rede. Herr Prof. Schneider, die Entwicklung, die Sie \n\nso positiv dargestellt haben, verzeichnet das Statistische \n\nLandesamt anders. Die laufende Grundfinanzierung pro \n\nStudierendem ist in den letzten zehn Jahren um ein Viertel \n\nzur\u00fcckgegangen. Das ist eine Wahrheit, die hierher \n\ngeh\u00f6rt, und keine Schwarzmalerei. Hier geht es um \n\nRealismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Land kann etwas tun, um den Durchschnitt \u2013 ich rede \n\nnur von dem Durchschnitt \u2013 bei den deutschen Universit\u00e4-\n\nten zu erreichen. Wir m\u00fcssten daf\u00fcr rund 115 Millio-\n\nnen Euro aufwenden. Das ist sicherlich nur schrittweise \n\nm\u00f6glich. Ein erster Schritt ist aber dringend notwendig \n\nund \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDer Bund m\u00f6chte in dieser Situation eigentlich etwas tun. \n\nEr kann aber nicht. Er kann es nur \u00fcber zeitlich befristete \n\nSonderformen, wie durch die Exzellenzinitiative und den \n\nHochschulpakt. Prof. M\u00fcller-Steinhagen, Rektor der \n\nexzellenten Universit\u00e4t Dresden, hat es gestern in der \n\n\u201eSZ\u201c wie folgt beschrieben: \u201eDeutschlands Hochschulen \n\ndroht der Abstieg in die Mittelm\u00e4\u00dfigkeit.\u201c Deswegen ist \n\nder wichtigste Schritt in den n\u00e4chsten Jahren, dass das \n\nKooperationsverbot in der Bildung \u2013 in Schulen und \n\nHochschulen \u2013 fallen muss. Nur dann kann Deutschland \n\nvorankommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch mache mir keine Illusionen dar\u00fcber, wie schwierig das \n\nist. Deswegen brauchen wir auf dem Weg dahin kleine \n\npragmatische Schritte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8817 \n\nSelbst wenn es jetzt nicht zu Schwarz-Gr\u00fcn im Bund \n\nkommt, kann ich Ihnen eine kleine Empfehlung mit auf \n\nden Weg geben: Erh\u00f6hen Sie im Bund die Finanzierungs-\n\nanteile der Max-Planck-Gesellschaft und der Leibniz-\n\nGemeinschaft von 50 auf 70 %. Binden Sie die frei \n\nwerdenden Mittel in den L\u00e4ndern vertraglich f\u00fcr die \n\nlaufende Grundfinanzierung der Hochschulen. Das w\u00e4re \n\nbei dem derzeitigen Grundgesetz eine M\u00f6glichkeit, die \n\nden Hochschulen sofort helfen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum F\u00e4chersterben sagen. Dies \n\nspielte bereits eine Rolle. Die Profilierung von Hochschu-\n\nlen ist wichtig. Es ist das verbriefte Recht der Hochschu-\n\nlen, Studieng\u00e4nge zu gr\u00fcnden oder auch einzustellen. Die \n\nHochschulen m\u00fcssen das aber wollen und nicht unter dem \n\nDruck durchf\u00fchren. Unter Druck wird quantitativ das \n\ngek\u00fcrzt, was gerade an Professuren oder Stellen frei wird \n\noder wo sich viel herausholen l\u00e4sst. Es findet keine \n\nKoordinierung statt. Die Auswirkungen sind klar: Den \n\nMaster in Mathematik gibt es mit Blick auf die Hochschu-\n\nlen f\u00fcr angewandte Wissenschaften nur noch in Mittwei-\n\nda. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Die kleinen \n\nF\u00e4cher wie Namenskunde oder Frankreichstudien werden \n\ngestrichen. Die Schlussfolgerung ist folgende: Profilie-\n\nrung unter Druck macht flach und nicht spitz. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen dringend den Stellenabbau stoppen. Wir \n\nm\u00fcssen die laufende Grundfinanzierung erh\u00f6hen. Wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr die F\u00e4cher ein wissenschaftsnahes Monitoring \n\neinf\u00fchren. Das sind die Lehren aus diesem K\u00fcrzungsdik-\n\ntat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen. Die NPD hat in dieser \n\nersten Aktuellen Debatte keinen Redebedarf. Wir er\u00f6ffnen \n\neine zweite Runde. Ich gehe fest davon aus, dass die \n\neinbringende Fraktion wieder das Wort ergreift? \u2013 Das ist \n\nauch so. Herr Kollege Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich \n\nbetonen, dass die Aktuelle Debatte ein richtiger Weg ist, \n\num dieses Problem zu besprechen. Wir zwingen Sie heute \n\nmit Antr\u00e4gen und politischen Handlungsoptionen nicht, \n\nwie wir es in diesem Plenum durchaus schon getan haben, \n\nzu einem Votum. Wir gehen in den politischen Diskurs \n\ndar\u00fcber, an welchem Punkt wir stehen. \n\nMein Kollege Gerstenberg hat es gerade noch einmal \n\ntreffend beschrieben. Wir stehen heute an einem anderen \n\nPunkt, als Sie im Jahr 2010 losgelaufen sind. Die Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung aus dem Jahr 2010 des Frei-\n\nstaates Sachsen, die Sie beschlossen haben, basierte auf \n\nPrognosen, die inzwischen 40 % neben der Realit\u00e4t \n\nliegen. Ich wei\u00df auch, dass einige Kollegen die Realit\u00e4ts-\n\nverweigerung zu ihrem Motto erhoben haben. Das bringt \n\ndie Menschen da drau\u00dfen im Land jedoch nicht weiter. \n\nWir stehen vor folgender Situation: Wir k\u00f6nnen davon \n\nausgehen, dass die Studierendenzahl in diesem Land bis \n\nmindestens zum Jahr 2018 auf diesem Niveau bleibt. \n\nNichtsdestotrotz wollen Sie bis dahin Stellenk\u00fcrzungen an \n\nden Hochschulen vornehmen. \n\nDeswegen sagen wir Folgendes: W\u00e4re es nicht an der \n\nZeit, einmal wahrzunehmen, dass an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen inzwischen jedes Jahr mehr Menschen einen \n\nAbschluss erreichen als im Bereich der Berufsbildung? \n\nW\u00e4re es eben nicht jetzt auch an der Zeit wahrzunehmen, \n\ndass die Wachstumskerne in unserem Land in den urba-\n\nnen Zentren ma\u00dfgeblich mit den Hochschulen verbunden \n\nsind und wir mit den K\u00fcrzungen diese hoffnungsvollen \n\nEntwicklungen eher abschneiden? W\u00e4re es eben nicht \n\nschlau zu sagen, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen das \n\nPotenzial haben, zwei ma\u00dfgebliche Probleme, mit denen \n\nwir uns hier im Landtag in zwei Enquete-Kommissionen \n\nbesch\u00e4ftigt haben \u2013 der Demografie und dem Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel \u2013 etwas zu entgegnen sowie Wissenstransfer und \n\nInnovation vorzubereiten? W\u00e4re es deshalb eben nicht an \n\nder Zeit, die unglaubliche Leistung der Hochschulen in \n\nden letzten Jahren wenigstens mit der Beendigung des \n\nStellenabbaus zu honorieren? W\u00e4re es nicht an der Zeit, \n\ndie politischen Rahmenbedingungen zu \u00fcberdenken, die \n\nSie hier, wie wir finden, mit einem voreiligen Beschluss \n\nim Jahr 2010 gef\u00e4llt haben? \n\nDass dies m\u00f6glich ist, m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal \n\nsagen. Wir habe gerade davon gesprochen, was der Bund \n\nkann. Ja, auch die SPD spricht sich daf\u00fcr aus, dass das \n\nKooperationsverbot f\u00e4llt und der Bund mehr Mittel in \n\nBildung in den L\u00e4ndern investieren kann. Selbst jetzt \u2013 \n\nselbst unter der Bedingung des Hochschulpaktes \u2013 w\u00e4re \n\ndies m\u00f6glich. \n\nDer Freistaat Sachsen erh\u00e4lt vom Bund allein im n\u00e4chsten \n\nJahr 94,3 Millionen Euro aus dem Hochschulpakt. Selbst \n\nwenn man 50 000 Euro Jahresgehalt \u2013 inzwischen ein \n\nvergleichbar hohes Honorar an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen \u2013 annimmt, die der Finanzminister pro gek\u00fcrzter \n\nStelle einspart, w\u00e4ren das 1 886 Stellen, die allein mit \n\ndem Geld des Bundes in diesem Jahr finanziert werden \n\nk\u00f6nnten. Wir reden noch nicht von dem Anteil, den der \n\nFreistaat Sachsen dazulegen muss. \n\nKurzum, ich muss sagen: Diese Staatsregierung agiert \n\nnicht nur vertragswidrig, sondern sie beschei\u00dft die Hoch-\n\nschulen und die Mitarbeiter der Hochschulen um den \n\nLohn f\u00fcr ihre Arbeit. Das, meine Damen und Herren, \n\nmuss aufh\u00f6ren! Kein Wegzoll! Keine klebrigen H\u00e4nde \n\nund eine perspektivische Hochschulpolitik! Das ist das \n\nMindeste, was wir hier verlangen k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8818 \n\nIch denke, es gilt, auch einmal eine andere Grundsatzfra-\n\nge zu stellen, n\u00e4mlich: Was bewirken wir denn, wenn wir \n\ndiese Potenziale an den Hochschulen abbauen? \u2013 In dieser \n\nWoche, vor zwei Tagen erschien eine Studie des Instituts \n\nzur Arbeitsmarktforschung des Bundes. Die hat noch \n\neinmal deutlich hervorgehoben, dass jeder mit einem \n\nakademischen Abschluss in diesem Land eine deutlich \n\nbessere Arbeitsmarktchance hat. Nur 2,5 % der Akademi-\n\nker in Deutschland sind arbeitslos. Unter denen, die einen \n\nAusbildungsabschluss oder den Fachschulabschluss \n\nhaben, ist die Zahl doppelt so hoch, und unter den Unge-\n\nlernten in Sachsen sogar achtfach so hoch! Das hei\u00dft \n\ndoch, mit jeder Stelle, die wir an den Hochschulen abbau-\n\nen, k\u00fcrzen wir an Zukunft, nehmen wir durchschnittlich \n\n15 Studierenden das Potenzial und die Chancen auf diese \n\nZukunft auch am Arbeitsmarkt, um von dem, was sie \n\nerarbeiten, auch zu leben. Das, meine Damen und Herren, \n\nkann doch nun wirklich nicht in unserem Interesse sein! \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, sollten wir hier noch \n\neinmal diskutieren, was da beschlossen wurde. Die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen haben in den letzten Jahren bis \n\nan den Rand der Leistungsf\u00e4higkeit Studierende zum \n\nStudienerfolg gef\u00fchrt, und sie haben zunehmende Erfolge \n\nim Forschungsbereich. Aber was tut diese Koalition hier? \n\nSie bedient sich auf Kosten dieser Hochschulen von deren \n\nErfolgen in der Einwerbung von Drittmitteln des Bundes \n\nund der EU. \n\nIch glaube, es w\u00e4re anst\u00e4ndig zu sagen: Wir honorieren \n\njetzt, was ihr leistet, und wir beenden diesen Stellenab-\n\nbau. Das ist aus unserer Sicht das einzig Richtige. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem Kollege Mann \n\nf\u00fcr die einbringende SPD gesprochen hat, ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Mackenroth das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! \n\nProf. Schneider hat dargelegt, dass und warum von einem \n\nK\u00fcrzungsdiktat an den s\u00e4chsischen Hochschulen keine \n\nRede sein kann. Ich will seine Ausf\u00fchrungen zum Thema \n\nStellenabbau nur dahin gehend erg\u00e4nzen, dass wir verab-\n\nredet haben, dass im Jahre 2015 die Situation im Hinblick \n\nauf die personelle Ausstattung evaluiert wird. Daran \n\nhalten wir uns. Neue Entwicklungen erfordern neue \n\nReaktionen. Wir werden dann schauen, was passiert ist, \n\nwie sich die Anf\u00e4ngerzahlen entwickelt haben und werden \n\n\u2013 wir haben bewiesen, dass wir das k\u00f6nnen \u2013 den bisher \n\nbeschlossenen Stellenabbau erneut auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen. \n\nIch m\u00f6chte etwas zum Thema F\u00e4chersterben sagen und \n\nvielleicht einige Bemerkungen zur Autonomie machen. \n\nWir haben \u2013 Kollege Tippelt hat darauf hingewiesen \u2013 \n\n1 500 Studieng\u00e4nge im Freistaat Sachsen. W\u00fcrden wir \n\nhier ein staatliches System einf\u00fchren, Ruhe einkehren \n\nlassen, so w\u00e4re das eine Friedhofsruhe. Das System \n\nHochschule lebt vom Geist. Geist ist dynamisch und nicht \n\nstatisch, sondern atmet. \n\nIn der Vergangenheit haben wir zahlreiche neue Studien-\n\ng\u00e4nge aufgelegt. Richtig ist, dass die Hochschulen auf \n\nneue Entwicklungen, auf Nachfragen, auf Anforderungen \n\ndes Marktes reagieren, sich profilieren und so dem Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel entgegenwirken. Wer soll es denn machen? \n\nSollen wir es machen hier im Parlament? Soll es das \n\nMinisterium machen? \n\nDie Hochschulen wissen das doch viel besser. Sie be-\n\nobachten ihre Mitbewerber und k\u00f6nnen so entsprechend \n\nreagieren. Nein, das sollen die Hochschulen machen. Ich \n\nhabe sowieso, Herr Kollege Mann, den Eindruck, dass \n\nIhnen die ganze Sache mit der Hochschulautonomie ein \n\nbisschen suspekt ist. Sie h\u00e4tten vieles lieber unter dem \n\nsch\u00fctzenden Dach der Ministerialverwaltung. Jedenfalls \n\npl\u00e4dieren Sie f\u00fcr eine Art Sch\u00f6nwetterautonomie, in der \n\nSie sagen: Wenn es nicht klappt, muss es die Staatsregie-\n\nrung auf den Fu\u00df bekommen, und wenn es klappt, d\u00fcrfen \n\nes die Hochschulen selbst machen. \n\nWir glauben, die Hochschulen k\u00f6nnen das Ganze am \n\nbesten, und wir lassen sie dabei nicht allein, sondern wir \n\nfinanzieren sie angemessen aus. Das M\u00e4rchen von der \n\nangeblichen Unterfinanzierung der s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen geh\u00f6rt vom Tisch. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nDas sagen Sie mal den Rektoren!) \n\nDiese Statistik, die Sie genannt haben, Kollege Gersten-\n\nberg, kenne ich auch. Sie wird auch von einem Leipziger \n\nProrektor wie eine Monstranz vor sich hergetragen, dass \n\nunsere Ausgaben pro Student im unteren Drittel liegen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage zulassen. \u2013 Aber \n\ndamit werden \u00c4pfel mit Birnen verglichen. Sie wissen \n\ngenauso, dass diese Statistik zu hinterfragen ist, inwieweit \n\nBaumittel, Investitionen oder \u00c4hnliches enthalten sind. \n\nDas ist so kaum brauchbar. Die staatlichen Zusch\u00fcsse an \n\nunsere Hochschulen sind so hoch wie nie. Das hat Prof. \n\nSchneider mit Zahlen belegt. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, ist Geld in diesem \n\nBereich auch nicht alles. Schauen Sie sich unsere Struktu-\n\nren, die Betreuungsrelationen, die Ausstattung, die Inves-\n\ntitionen an. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Eben! Eben! \n\nSchauen Sie sich mal die Geb\u00e4ude an! \u2013 Dr. Karl-\n\nHeinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDer beste Gradmesser ist die Akzeptanz unserer Hoch-\n\nschulen. Da gibt es eine Zuwanderung, eine Abstimmung \n\nmit den F\u00fc\u00dfen. Unsere s\u00e4chsischen Hochschulen sind \n\nderzeit so attraktiv wie nie f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende, \n\nf\u00fcr Studenten aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben \n\nzahlreiche Bewerbungen zum Wintersemester. Auch die \n\nAusstattung mit Spitzenkr\u00e4ften ist wunderbar organisiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8819 \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Gersten-\n\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege  \n\nMackenroth, ich komme noch einmal auf die Pro-Kopf-\n\nAusgaben je Studierenden zur\u00fcck. K\u00f6nnen Sie nicht \n\neinmal akzeptieren, dass das Ergebnis immer eindeutig \n\nist, dass wir bei der laufenden Grundfinanzierung je \n\nStudierenden auf einem sehr schlechten Platz liegen, um \n\ndas ganz vorsichtig zu formulieren, je nachdem, welche \n\nZahlen man nimmt, die vom Statistischen Bundesamt \n\noder die vom Landesamt unseres Freistaates Sachsen, die \n\njeweils einheitlich sind? \n\nW\u00e4re es nicht richtig, statt das sch\u00f6nzureden und zu \n\nsagen, das ist nicht vergleichbar, die Schlussfolgerung zu \n\nziehen, dass wir in diesem S\u00e4chsischen Landtag diese \n\nSituation Schritt f\u00fcr Schritt verbessern m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Kollege Gerstenberg, ich \n\nhabe diese Frage auch gestellt. Ich habe sie dem Finanz-\n\nministerium gestellt. Ich habe die Antwort bekommen, die \n\nich Ihnen eben gegeben habe. Die Zahlen seien nicht \n\nvergleichbar. Ich gehe davon aus, dass das nicht b\u00f6swillig \n\ngeschieht, sondern dass wir uns damit ernsthaft auseinan-\n\ndersetzen m\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde Ihre Anregung gern aufgreifen und vielleicht \n\nauch meine Fraktion bitten, dass wir uns diese Zahlen im \n\nzust\u00e4ndigen Ausschuss \u2013 das ist nichts f\u00fcr eine Aktuelle \n\nDebatte \u2013 noch einmal genau anschauen. Auch das, was \n\nich eben gesagt habe, die anderen Rahmenbedingungen, \n\nAusstattung, F\u00e4cherangebot, Betreuungsrelation und \n\n\u00c4hnliches sollten wir dann einmal auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen. Vielleicht machen wir das rechtzeitig vor der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen sind attraktiv wie nie, ordentlich ausfinanziert, \n\nnicht nur in der Exzellenzuniversit\u00e4t. Dass f\u00fcr unsere \n\nHochschulen die B\u00e4ume nicht in den Himmel wachsen \n\nd\u00fcrfen, dass alle sagen, wir wollen ein bisschen mehr \n\nGeld haben, kann ich nachvollziehen. Aber es sind Steu-\n\nergelder, und wir sind verpflichtet, mit diesen Steuergel-\n\ndern ordentlich umzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nVergleichen Sie die Situation der s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen mit dem Umfeld. Die Universit\u00e4t Jena muss allein \n\n150 Stellen abbauen. In Sachsen-Anhalt \u2013 Sie haben es \n\ngesagt \u2013 ist von ganzen Standortschlie\u00dfungen die Rede. \n\nFrau Bauer in Baden-W\u00fcrttemberg denkt aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden laut \u00fcber die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren \n\nnach. Das haben wir im Freistaat \u2013 jedenfalls aus diesen \n\nGr\u00fcnden \u2013 noch nicht n\u00f6tig. Die sogenannte Zuschussver-\n\neinbarung ist \u2013 wie ich aus den Hochschulen h\u00f6re \u2013 auf \n\ngutem Weg und wird unseren Hochschulen die notwendi-\n\nge Planungssicherheit geben. \n\nKeine Frage, unsere Hochschulen stehen vor empfindli-\n\nchen Herausforderungen. Sie m\u00fcssen sich umstellen, sie \n\nm\u00fcssen sich f\u00fcr den globalen Wettbewerb auch im Bil-\n\ndungssystem r\u00fcsten. Aber die Herausforderungen, meine \n\nDamen und Herren, sind ganz andere, als das Thema \n\ndieser Aktuellen Debatte uns weismachen will. Damit \n\nwerden wir uns in Zukunft besch\u00e4ftigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Ma-\n\nckenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion. Herr Kollege Mann nutzt \n\ndie Gelegenheit f\u00fcr eine Kurzintervention. Bitte, Herr \n\nKollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst, \n\nHerr Mackenroth: Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie \n\neinmal auf ein paar Fragen geantwortet h\u00e4tten, zum \n\nBeispiel auf die Frage, was mit den 94 Millionen Euro ist, \n\ndie wir im kommenden Jahr vom Bund bekommen, eben \n\ndiesen umgerechnet fast 1 900 Stellen. Wo sind die denn \n\nan den s\u00e4chsischen Hochschulen? \u2013 Dazugekommen sind \n\nsie nicht. Im Gegenteil, es wird gek\u00fcrzt. \n\nWenn Sie darauf verweisen, dass wir in aller Ruhe 2015 \n\nvielleicht einmal evaluieren, was dann passiert, sage ich \n\nIhnen, das brauchen wir nicht, weil wir jetzt schon die \n\nZahlen von der KMK haben, weil das Staatministerium \n\ndiese Zahlen hat, weil inzwischen offensichtlich sogar \n\nHerr Unland anerkannt hat, dass die Studierendenzahlen \n\nweiter steigen werden, es sei denn, wir k\u00fcrzen die Hoch-\n\nschulen und die Kapazit\u00e4ten zusammen. Das k\u00f6nnen Sie \n\nin Tabellen ablesen. Sie werden vor 2018 keinen R\u00fcck-\n\ngang der Studiennachfrage in Deutschland erleben. Da \n\nbrauchen wir nicht weitere drei Jahre und eine weitere \n\nLandtagswahl durch das Land gehen zu lassen, wie Sie es \n\nim \u00dcbrigen auch schon einmal bei der Weiler-\n\nKommission getan haben, als Sie dieses Land noch allein \n\nregierten. Man m\u00fcsste einfach einmal die Realit\u00e4t wahr-\n\nnehmen. Ich glaube, da haben Sie durchaus noch Aufhol-\n\nbedarf. \n\nZur Hochschulautonomie will ich nur sagen: Wir haben \n\nuns beim Hochschulgesetz durchaus damit auseinander-\n\ngesetzt, wo mehr Freiheiten f\u00fcr die Hochschulen m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4ren. Sie haben unseren 33 \u00c4nderungsantr\u00e4gen \n\nnicht zugestimmt. Ich glaube, es kommentiert sich selbst. \n\nDas ist ein billiger Vorwurf, den ich zur\u00fcckweise. \n\nZu guter Letzt: Die durchschnittliche Grundfinanzierung \n\nin Sachsen ist an vorletzter Stelle in Deutschland. Das \n\nsind Zahlen, die von verschiedenen Instituten, unter \n\nanderem der von mir ungern bem\u00fchten Initiative \u201eNeue \n\nsoziale Marktwirtschaft\u201c, erhoben wurden. Das k\u00f6nnen \n\nSie weiter bestreiten, aber man sieht in den Instituten an \n\nden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen \u2013 teilweise haben wir \n\ndort Dreimonatsvertr\u00e4ge \u2013, was die Realit\u00e4t in Sachsen \n\nist. Wir haben in Sachsen teure F\u00e4cherkombinationen mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8820 \n\nzwei Uni-Kliniken und einem hohen technisch-\n\nnaturwissenschaftlichen Anteil. Das macht klar, dass \n\ndieser geringe Durchschnitt nur mit prek\u00e4ren Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen und immer mehr K\u00fcrzungen erreicht \n\nwird. \n\nZum Schluss: Sie vergessen \u2013 und dar\u00fcber haben Sie auch \n\nnichts gesagt \u2013, dass noch Herausforderungen vor der T\u00fcr \n\nstehen. Wir haben nichts zum Teilzeitstudium geh\u00f6rt, \n\nnichts zu mangelnden Masterpl\u00e4tzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist begrenzt! \n\nHolger Mann, SPD: All diese Aufgaben kommen noch. \n\nDie habe ich hier vermisst, wenn Sie \u00fcber Perspektiven \n\nreden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Heike Werner, \n\nDIE LINKE, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. \u00dcbrigens bewegt sich auch die Kurzintervention \n\nin einem Zeitrahmen, auf den ich immer wieder hinweise. \n\nJetzt besteht die Gelegenheit f\u00fcr Herrn Kollegen Macken-\n\nroth, auf diese Kurzintervention zu reagieren. \u2013 Davon \n\nwird nicht Gebrauch gemacht. \n\nWir k\u00f6nnen also in der zweiten Runde fortfahren. Wie \n\nschon angek\u00fcndigt, ergreift Herr Prof. Besier erneut das \n\nWort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schneider, \n\nwenn Sie so eine Zahl nennen, dann ist das zun\u00e4chst \n\nnat\u00fcrlich eindrucksvoll. Wir k\u00f6nnen aber nicht allein mit \n\nregionalen Zahlen argumentieren. Stellen Sie sich einer-\n\nseits das Verh\u00e4ltnis zwischen den Universit\u00e4ten Leipzig \n\nund Heidelberg vor, andererseits das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nHeidelberg und Berkeley. Dann wissen Sie, warum wir \n\nhoffnungslos hinterherhinken. Es ist doch kein Zufall, \n\ndass Herr M\u00fcller-Steinhagen noch einmal unterstrichen \n\nhat, dass wir unter den 50 weltbesten Universit\u00e4ten keine \n\neinzige Universit\u00e4t platzieren konnten. Auf der nationalen \n\nEbene liegen wir ziemlich am Ende, abgesehen von \n\neinzelnen Leuchtt\u00fcrmen. \n\nEs ist also gar nicht so, dass wir allein hier im Parlament \n\ndie Setzungen vornehmen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen doch \n\nsehen, wie wir uns in der Gesamtheit der bundesdeut-\n\nschen, aber auch der internationalen Hochschullandschaft \n\nbewegen. Von daher sind tats\u00e4chlich h\u00f6here Zuweisungen \n\nunbedingt notwendig. \n\nHerr Kollege Tippelt, es geht nicht um die gro\u00dfen F\u00e4cher. \n\nDie verkraften das zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch. Es \n\ngeht um die Bedrohung der kleinen F\u00e4cher und um \n\nExperimente. Ich will das Stichwort Reichenbach nicht \n\nst\u00e4ndig bem\u00fchen, aber die Architektur dort war ein \n\ninteressantes Experiment. Wir k\u00f6nnen es uns finanziell \n\noffenbar nicht leisten. Das halte ich aber f\u00fcr dramatisch. \n\nDie Drittmitteleinwerbung ist inzwischen ein Fetisch. Sie \n\ngilt als Kriterium. Dabei wissen Sie doch ganz genau, \n\nwelche Personalressourcen hoch qualifizierter Professo-\n\nrinnen und Professoren durch diese Drittmitteleinwerbun-\n\ngen gebunden werden. Das wird zunehmend zu einem \n\nProblem. Es kommt auf die optimale Relation zwischen \n\nGrundausstattung und Drittmitteln an. Das schaffen wir \n\nnicht. Wir haben im Grunde jetzt schon einen viel zu \n\nhohen Anteil. Die eingeworbenen Overheadmittel sind \n\nnicht in der Lage, den administrativen Aufwand aufzufan-\n\ngen. \n\nAuch die gerade ausgehandelten und zum Teil schon \n\nfertiggestellten Zielvereinbarungen geben uns Grund zur \n\nSorge. Es ist eine \u00dcbergewichtung der Lehrkapazit\u00e4ten in \n\nden MINT-F\u00e4chern vorgesehen. Gemessen an der Zahl \n\nder Studierenden stehen in den Sozial- und Geisteswis-\n\nsenschaften anteilig weniger Lehrende zur Verf\u00fcgung, \n\nobwohl man dort nicht von geringeren Betreuungsauf-\n\nw\u00e4nden reden kann. Hier wie dort sind die Abbrecherquo-\n\nten alarmierend hoch. In einer solchen Situation wollen \n\nSie Stellen streichen. \n\nIn den Zielvereinbarungen wird das Lehren unter \u00dcberlast \n\nfestgeschrieben. F\u00fcr die TU Dresden liegt das beispiels-\n\nweise bei 115 %. Das hat die Mittelbauinitiative der \n\nTU Dresden per Pressemitteilung zu Recht kritisiert. \n\nDie \u00dcberdehnung des Drittmitteleinwerbens hat eine \n\nkolossale Bindung vieler Wissenschaftler \u2013 das habe ich \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013 hervorgerufen. Wir m\u00fcssen hier sehen, \n\nwie wir aus diesem zunehmenden Engpass herauskom-\n\nmen. Wenn Professoren Drittmittelantr\u00e4ge bearbeiten, von \n\ndenen ja nur ein Bruchteil \u2013 das ist Ihnen klar \u2013 \u00fcberhaupt \n\nerfolgreich ist, dann kommen sie gar nicht mehr zur \n\neigentlichen Forschung. \n\nWegen der finanziellen Not der L\u00e4nder sollen durch die \n\nAufhebung des Kooperationsverbotes Bundesmittel an die \n\nHochschulen flie\u00dfen. Die Kollegen haben das schon \n\nerw\u00e4hnt. Das kann man nur begr\u00fc\u00dfen. Da sind wir uns \n\neinig. Aber wie werden denn die Bundesmittel auf die \n\nL\u00e4nder verteilt werden? Die Bundesministerin f\u00fcr Bil-\n\ndung und Forschung, Johanna Wanka, hat bisher keinen \n\nZweifel daran gelassen \u2013 ich habe einmal ihre \u00f6ffentli-\n\nchen Verlautbarungen daraufhin durchgesehen \u2013, dass sie \n\nauf einer Kofinanzierung der L\u00e4nder besteht und die \n\nBundesmittel entsprechend den Anstrengungen der \n\nL\u00e4nder verteilt werden. Wie soll es auch anders gehen? \n\nDie einzelnen L\u00e4nder werden sehr genau darauf achten, \n\ndass sie nicht \u00fcbervorteilt werden. Es f\u00fchrt kein Weg \n\ndaran vorbei, dass der Freistaat zu einer ausk\u00f6mmlichen \n\nGrundfinanzierung seiner Hochschulen kommt. Andern-\n\nfalls werden wir in dem nationalen Wettbewerb nicht \n\nbestehen k\u00f6nnen. \n\nEs ist ja richtig, dass allenthalben eingespart wird. Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, das ich immer als leuchtendes Beispiel \n\nnenne, spart jetzt 10 % ein. Aber warum k\u00f6nnen sie das? \n\nSie hatten fette Jahre, fette Jahrzehnte, kann man schon \n\nsagen. Das ist bei uns nicht der Fall gewesen. Wir sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8821 \n\nschon auf einem sehr niedrigen Niveau eingestiegen und \n\nm\u00fcssen jetzt leider feststellen, dass noch mehr wegf\u00e4llt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist zu Ende! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Von daher \n\nist es ein Problem, das wir so oder so l\u00f6sen m\u00fcssen. Es \n\ngibt ja noch die M\u00f6glichkeit, st\u00e4rker einzusparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nProf. Besier f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDie FDP m\u00f6chte nicht das Wort in dieser zweiten Runde \n\nergreifen. GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. Wir k\u00f6nnten eine dritte \n\nRednerrunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte das die einbringende SPD-\n\nFraktion? \u2013 Gibt es noch Redebedarf aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ergreift f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Frau Staatsministerin von Schorlemer das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir f\u00fchren eine Debatte zu \n\ndem Thema \u201eK\u00fcrzungsdiktat: Stellenabbau, F\u00e4cherster-\n\nben, Fachkr\u00e4ftemangel\u201c. Das ist ein Titel, der vor Kampf-\n\nbegriffen nur so strotzt. \u201eWillkommen im Wahlkampf!\u201c, \n\nk\u00f6nnte man da fast sagen. Aber ich finde, dieser Kampf \n\nwird abseits der Realit\u00e4t gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte im Folgen-\n\nden einige Klarstellungen, einige Richtigstellungen und \n\nEinordnungen vornehmen. \n\nErstens. Gibt es denn tats\u00e4chlich einen R\u00fcckgang der \n\nMittel, die der Freistaat den Hochschulen zuweist? Nein, \n\nden gibt es nicht. Im Gegenteil, die Mittel, die der Frei-\n\nstaat in den zur\u00fcckliegenden Jahren zugewiesen hat und \n\nzuzuweisen plant, betrugen 2005 noch 625 Millio-\n\nnen Euro, 2011 bereits 701 Millionen Euro, 2014 rund \n\n746 Millionen Euro. Dabei nicht eingerechnet sind die \n\nAusgaben f\u00fcr Generationenfonds, Hochschulmedizin \n\nsowie Bau und Erstausstattung. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine verl\u00e4ssliche \n\nFinanzierung, die auch Kosten- und Tarifsteigerungen \n\nabbildet. Sie sichert den Hochschulen Attraktivit\u00e4t und \n\nLeistungsf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir geben den Hochschulen damit Planungssicherheit bis \n\nzum Jahr 2017. Eine Zuschussvereinbarung nach \n\n\u00a7 10 Abs. 1 des Hochschulfreiheitsgesetzes ist intensiv \n\nausgehandelt worden. Die Paraphierungen liegen vor. \n\nDiese Zuschussvereinbarung, die von SMWK, SMF und \n\nder Staatskanzlei getragen wird, ist paraphiert. Es liegt ein \n\ngeeintes Dokument vor. Wir haben uns auf den Weg zur \n\nKabinettsbefassung gemacht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein \n\nentscheidender Schritt. Hier wird den Hochschulen \n\nGestaltungsfreiheit \u00fcber die Haushaltsjahre hinweg \n\ngegeben. Wir haben den Einstieg in die neue Hochschul-\n\nsteuerung mit dem Abschluss von Zielvereinbarungen, \n\nund wir haben eine mehrj\u00e4hrige finanzielle Planungssi-\n\ncherheit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist kein \n\nK\u00fcrzungsdiktat. Die Hochschulen sa\u00dfen am Tisch. Sie \n\nhaben die Unterzeichnung erkl\u00e4rt. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nunterzeichnen sie freiwillig. Stellenabbau ist \u00fcber 2016 \n\nhinaus kein Thema. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist in der Tat f\u00fcr unsere Hochschulen eine gute \n\nNachricht. Damit komme ich zum n\u00e4chsten Thema. \n\nZweitens. Der Stellenabbau ist, so denke ich, ein \n\nSchreckgespenst. In meiner Amtszeit in den vergangenen \n\nvier Jahren gab es keinen Stellenabbau. Es wird auch bis \n\n2016 faktisch keinen geben. \n\nDie alte Hochschulvereinbarung von 2003 hat den Abbau \n\nvon 300 Stellen bis Dezember 2010 vorgesehen. Es gab \n\nzun\u00e4chst ein Moratorium f\u00fcr 2011/2012. Dann wurde der \n\nStellenabbau \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 auf \n\n2013/2014/2015 gelegt, insgesamt 205 Stellen. Aber da \n\nsich die KMK-Prognose zu den Studierendenzahlen \n\nge\u00e4ndert hat, wurde hier das bereits erw\u00e4hnte \u00dcberlastpa-\n\nket mit 300 Besch\u00e4ftigungsstellen geschn\u00fcrt. Der Stellen-\n\nabbau wurde \u00fcberkompensiert, 300 f\u00fcr 205 Stellen; und \n\nwenn man sieht, dass darin auch vorgezogene Professuren \n\nenthalten sind, dann ist das ein vern\u00fcnftiges Paket. Zu-\n\nsammen mit dem Lehrerbildungspaket von 189 Stellen \n\ngibt es einen positiven Saldo von insgesamt 284 Personal-\n\nressourcen. Es gibt also mehr Personal in unserem Hoch-\n\nschulsystem. \n\nHerr Gerstenberg, es ist nicht zutreffend, dass sich die \n\nBetreuungsrelation verschlechtert hat. Ich beziehe mich \n\nauf die StaLA-Daten vom August 2013. Die Betreuungs-\n\nrelation ist seit 2005 mit 1 : 14,9 konstant geblieben. Wir \n\nliegen sogar besser als im Bundesdurchschnitt. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Qualit\u00e4t der Lehre ist gesichert und \u2013 das mag Sie im \n\n\u00dcbrigen erstaunen, sehr geehrte Damen und Herren von \n\nder Opposition \u2013 es gibt nicht zuletzt aufgrund der erfolg-\n\nreichen Forschungst\u00e4tigkeit mehr Personal an den Hoch-\n\nschulen \u2013 ich beziehe mich auf die Jahre 2009 bis 2012 \u2013: \n\nallein in Personen einen Anstieg um 30 % auf 41 491 und \n\nbeim wissenschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Personal, \n\nhauptberuflich t\u00e4tig, einen Anstieg um 15 % auf 14 133. \u2013 \n\nSo weit zum Stellenabbau. Das ist kein Schreckgespenst. \n\nRichtig allerdings ist die Profilbildung. Wir ermutigen die \n\nHochschulen, sich auf ihre starken Bereiche zu konzent-\n\nrieren, die sie als zukunftsf\u00e4hig ansehen. Das hei\u00dft, sie \n\nsetzen neue Schwerpunkte. Nat\u00fcrlich hat das Ver\u00e4nderun-\n\ngen in den Entwicklungspl\u00e4nen der Hochschulen zur \n\nFolge und damit auch Stellenver\u00e4nderungen. Das ist aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8822 \n\netwas, was die Hochschulen verantwortlich durchf\u00fchren \n\nm\u00fcssen, damit sie im Wettbewerb von morgen bestehen. \n\nDrittens. Es gibt kein F\u00e4chersterben. Wir haben im Frei-\n\nstaat Sachsen rund 1 500 Studieng\u00e4nge, wie j\u00fcngst ver\u00f6f-\n\nfentlicht. 30 werden nicht fortgef\u00fchrt, das sind 2 %. Das \n\nist ein notwendiger, normaler Prozess der Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung, durchzuf\u00fchren von den Rektoraten. So sieht es \u00a7 83 \n\nAbs. 3 Hochschulfreiheitsgesetz vor, ausgenommen bei \n\nStaatsexamensstudieng\u00e4ngen, damit haben sich die \n\nMinisterien zu befassen. \n\nNat\u00fcrlich muss es hier zu Ver\u00e4nderungen kommen. \n\nManche Studieng\u00e4nge sind nicht hinreichend nachgefragt, \n\nmanchmal passen die Angebote f\u00fcr die Wirtschaft nicht. \n\nManchmal kommen neue Professoren, dann wird es neue \n\nSchwerpunkte geben. Zum Teil werden Diplomstudien-\n\ng\u00e4nge von Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen abgel\u00f6st, \n\ndann wird man die Diplomstudieng\u00e4nge einstellen. Es \n\ngibt zum Teil nat\u00fcrlich auch Doppelungen. Das muss \n\nvermieden werden, so steht es im Hochschulentwick-\n\nlungsplan; und manchmal ist das Angebot auch zu klein-\n\nteilig, dann muss es eine Bereinigung geben. Das ist ein \n\nnormaler Qualit\u00e4tssicherungsprozess. \n\nAber realistischerweise wird man sagen: Es wird immer \n\nWiderstand geben, wenn es zur Aufhebung von Studien-\n\ng\u00e4ngen kommt. Das ist immer auch ein schmerzlicher \n\nProzess. Dennoch sollte sich die Politik hier nicht einmi-\n\nschen, ansonsten h\u00e4tten wir Planwirtschaft, und das kann \n\nnicht in unserem Interesse sein. \n\nViertens. Fachkr\u00e4fte \u2013 selbstverst\u00e4ndlich sichern wir diese \n\n\u00fcber unsere Hochschulen und Forschungseinrichtungen. \n\nSie stellen ja gerade das gro\u00dfe Reservoir an Fach- und \n\nF\u00fchrungskr\u00e4ften f\u00fcr morgen bereit, indem sie Studierende \n\nund Wissenschaftler aus dem In- und Ausland anziehen. \n\nSachsen bildet mehr Ingenieure aus, mehr in den MINT-\n\nBerufen als andere. Die meisten anderen deutschen \n\nBundesl\u00e4nder finanzieren Career-Service \u00fcber ESF-\n\nMittel, und nat\u00fcrlich werben wir konkret dort f\u00fcr Hoch-\n\nschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften, wo der Nach-\n\nwuchs bereits zur\u00fcckgeht. In den Wissenschaftsregionen \n\nund im Hochschulentwicklungsplan liegt ein klarer \n\nSchwerpunkt auf dem Wissenstransfer. Die Hochschulen \n\nwerden in enge Beziehungen zu den Unternehmen in der \n\nWissenschaftsregion gebracht. Wir unterst\u00fctzen diesen \n\nProzess, und selbstverst\u00e4ndlich ist Fachkr\u00e4ftesicherung \n\nein zentrales Thema auch unserer Einrichtungen. \n\nIch komme zum Schluss. Die Vorw\u00fcrfe in der Debatte \n\ngehen weitgehend ins Leere, insbesondere die angeblich \n\nzur\u00fcckgehaltenen Hochschulpaktmittel. Das weise ich \n\nzur\u00fcck. Ich denke, zu vieles, auch Anerkennenswertes \n\nf\u00e4llt einer undifferenzierten Betrachtungsweise zum \n\nOpfer. Ich finde das bedauerlich und schade, gerade f\u00fcr \n\nunseren Wissenschaftsstandort, und ich sage ganz ehrlich: \n\nAls Aufreger taugt dieses Thema nicht, selbst im Wahl-\n\nkampf nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nvon Schorlemer hat f\u00fcr die Staatsregierung ausgef\u00fchrt. \n\nNun erh\u00e4lt erneut Herr Kollege Mann f\u00fcr die einbringen-\n\nde SPD-Fraktion das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal: Ich glaube, \n\nwir haben hier mehrfach erlebt, wie einfach absolute \n\nZahlen aneinandergereiht wurden und dadurch nachge-\n\nwiesen werden sollte, dass es mehr Geld f\u00fcr Lehre in \n\nSachsen gibt. Zur Wahrheit geh\u00f6rt: Das Geld vom Bund \n\nwurde in den letzten Jahren nicht zu 100 % durchgereicht. \n\nIn den h\u00f6heren Zahlen sind auch zus\u00e4tzliche Initiativen, \n\nzum Beispiel das Lehramtspaket und die Exzellenzinitia-\n\ntive des Bundes und der L\u00e4nder, eingepreist. Das hei\u00dft \n\nnat\u00fcrlich, dass in den anderen Bereichen eingespart und \n\ngek\u00fcrzt wurde und weniger Mittel zur Verf\u00fcgung standen. \n\nIch denke, das h\u00e4tte zur Wahrheit dazugeh\u00f6rt, insbesonde-\n\nre, wenn man uns vorwirft, wir w\u00fcrden nur Wahlkampf \n\nmachen. Wir machen eben keinen Wahlkampf, sondern \n\nwir thematisieren, wie die grundst\u00e4ndige Ausstattung in \n\nder Lehre an den s\u00e4chsischen Hochschulen ist. Hierbei \n\nsehen wir problematische Entwicklungen, und auch \n\nStatistiken sagen, dass Hochschulen an der Grenze der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit sind. Deshalb, denken wir, ist es gut, \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, welches die Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine gute Qualit\u00e4t der Lehre und Forschung an s\u00e4chsi-\n\nschen Universit\u00e4ten sind. Das wird heute nicht beendet. \n\nWir werden in den zuk\u00fcnftigen Plenen auch \u00fcber dieses \n\nThema anhand unserer Gro\u00dfen Anfrage zu sprechen \n\nhaben, und ich glaube mit Fug und Recht sagen zu k\u00f6n-\n\nnen: Es ist kein Wahlkampf, sondern eine der Zukunfts-\n\nfragen dieses Landes, und genau so geh\u00f6rt sie behandelt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun m\u00f6chte nach der \n\nSPD-Fraktion, hier vertreten durch Herrn Kollegen Mann, \n\nauch Herr Kollege Prof. Schneider erneut das Wort f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreifen; bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Mann, durch \n\ndie Wiederholung wird es nicht besser. Die Zahlen und \n\ndie Bewertung hat die Staatsministerin in aller Deutlich-\n\nkeit abgegeben, und wir haben gerade geh\u00f6rt, dass die \n\nZuschussvereinbarung vollst\u00e4ndig konsentiert ist. Von \n\nStellenabbaudiktaten kann hier \u00fcberhaupt keine Rede \n\nsein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSoweit es um eine Aktuelle Debatte geht, h\u00e4tte ich mir \n\ngew\u00fcnscht, dass Sie einen besseren Aufh\u00e4nger h\u00e4tten \n\nfinden k\u00f6nnen. Den entscheidenden Punkt in dieser \n\nDebatte, soweit es um die Finanzausstattung der Hoch-\n\nschulen gegangen ist, hat in diesem Zusammenhang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8823 \n\nvonseiten der Opposition Herr Kollege Gerstenberg \n\ngenannt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt \n\nkeine Zwischenfrage gestatten. \n\nHerr Dr. Gerstenberg hat darauf hingewiesen, dass die \n\nFinanzausstattung der Hochschulen in G\u00e4nze, deutsch-\n\nlandweit gesehen, aus Sicht des Bundes mit in die Ver-\n\nantwortung zu nehmen ist. Der Bund versucht das be-\n\nkanntlich schon seit einigen Jahren. So ist zum Beispiel \n\ndie Exzellenzinitiative ein gro\u00dfes deutsches Projekt, das \n\nbereits seit einigen Jahren l\u00e4uft. Wir wissen \u2013 das gilt aber \n\nnicht nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen, sondern f\u00fcr jedes \n\nBundesland \u2013, dass in dem gro\u00dfen globalen Wettbewerb \n\nunserer Hochschulen \u2013 zum Beispiel die exzellente TU \n\nDresden, aber auch die Chemnitzer Hochschule mit ihrem \n\nExzellenzcluster Merge \u2013 diese Art von Finanzausstattung \n\neinschlie\u00dflich des Themas \u201eAu\u00dferuniversit\u00e4re Forschung\u201c \n\nk\u00fcnftig von einem Bundesland allein so nicht mehr zu \n\nstemmen sein wird. \n\nDas ist der Kern der Debatte und damit bin ich bei Arti-\n\nkel 91 b des Grundgesetzes: Wir als CDU und die noch \n\namtierende Bundesregierung wollten und wollen eine \n\nentsprechende \u00c4nderung des Grundgesetzes, die den \n\nBund in die Finanzverantwortung nimmt, und gerade das \n\nverhindert der Bundesrat mit seiner SPD-gest\u00fctzten \n\nMehrheit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Emp\u00f6rung \n\nder Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, warum? Weil Sie \n\nkeine Bildungsinvestitionen wollen!) \n\nDas ist der entscheidende Punkt. Wenn Sie diesem Ansatz \n\nzugestimmt h\u00e4tten, den wir wollen, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja?) \n\ndann h\u00e4tten wir ein Problem weniger. Zur Ehrlichkeit der \n\nDebatte geh\u00f6rt auch, dies hier zu sagen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie wollen keine \n\nzus\u00e4tzlichen Bildungsinvestitionen, \n\nnur auf Hochschule reduzieren!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nProf. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf in dieser 1. Aktuellen Debatte? Auch \n\nan das Instrument der Kurzintervention, so man noch eine \n\nhat, sei erinnert. \u2013 Ich kann dies aber nicht erkennen. \n\nDeshalb ist die 1. Aktuelle Debatte jetzt abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHumanit\u00e4t hei\u00dft Verantwortung \u00fcbernehmen \u2013  \n\nSachsen braucht eine neue Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE ergreift Frau \n\nKollegin Herrmann das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! K\u00f6nnen Sie sich an den 12.10. \n\nletzten Jahres erinnern? Wahrscheinlich kann sich nie-\n\nmand genau an diesen Tag erinnern. An diesem Tag ist der \n\nFriedensnobelpreis vergeben worden, und zwar an Euro-\n\npa. Europa als Vorbild in der Welt \u2013 ich glaube, dieses \n\nJahr h\u00e4tte Europa den Friedensnobelpreis nicht bekom-\n\nmen. \n\nMit dem Preis verbunden ist, Verantwortung zu \u00fcberneh-\n\nmen und Menschenrechte und Menschenw\u00fcrde in Europa \n\nund allen L\u00e4ndern dieser Welt zu sch\u00fctzen. Europa k\u00f6nnte \n\nund m\u00fcsste Vorbild sein, gerade wegen dieses Preises. \n\nWas haben wir in der letzten Zeit erlebt? Wir haben die \n\nFl\u00fcchtlingskatastrophen im Mittelmeer vor Lampedusa \n\nerlebt. \u00dcber 300 Menschen sind ums Leben gekommen. \n\nWir wissen, dass diese Situation insgesamt noch nicht \n\nbeendet ist, dass t\u00e4glich Boote mit Fl\u00fcchtlingen kommen, \n\ndie an Europas Str\u00e4nden landen. \n\nDer Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, \n\nMarkus L\u00f6ning, fordert deshalb eine grunds\u00e4tzlich neue \n\nHaltung. Er sagt, wir seien viel zu abwehrend und viel zu \n\nherabw\u00fcrdigend. Wenn die Abwehr Vorrang vor der \n\nRettung hat, wenn wir uns nicht an humanit\u00e4ren Grund-\n\nwerten orientieren und die Menschenrechte achten, dann \n\nwird es auch weiterhin so sein, dass Abschottung vor \n\nSeenotrettung von Fl\u00fcchtlingen geht, um nur die Spitze \n\ndes Eisberges anzusprechen. \n\n(Andreas Storr, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nWie gehen wir in Sachsen mit Fl\u00fcchtlingen um? Wir \n\nhatten in der vergangenen Zeit eine Debatte, dass wir ein \n\nWillkommensland sind und gut qualifizierte Menschen \n\nwillkommen hei\u00dfen. Wir reden davon, dass Sachsen \n\nFachkr\u00e4fte braucht. Diese Slogans sind zwar richtig, aber \n\nsie k\u00f6nnen missverstanden werden, und vor allem dann, \n\nwenn die zweite, die humanit\u00e4re Seite nicht hinzukommt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie viele Fl\u00fcchtlinge \n\nnehmen Sie denn auf? \u2013 Gegenruf der GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8824 \n\nWie gehen wir mit den Fl\u00fcchtlingen um, die ins Land \n\nkommen und keine Fachkr\u00e4fte sind? Geben wir denen \n\nauch eine Chance? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWo bleibt die Solidarit\u00e4t in unserem Land? Die Wahrung \n\nder Menschenw\u00fcrde muss an erster Stelle stehen, ganz \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob es sich um qualifizierte Fachkr\u00e4fte \n\nhandelt oder nicht.  \n\nWo muss Sachsen Verantwortung \u00fcbernehmen? \n\nWir haben von den Krawallen in der Fl\u00fcchtlingserstauf-\n\nnahme in Chemnitz erfahren. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir sind davon ersch\u00fcttert, und ich bin froh, dass wir in \n\nder vergangenen Woche eine Sondersitzung des Innenaus-\n\nschusses auf Initiative der Linksfraktion hatten, in der wir \n\nuns mit dem Thema Erstaufnahme in Chemnitz auseinan-\n\ndersetzen konnten. In dieser Sitzung des Innenausschus-\n\nses ist klar geworden, dass die Staatsregierung, vertreten \n\ndurch Herrn Staatsminister Ulbig, durchaus die Probleme \n\nsieht, Vorschl\u00e4ge macht und Schritte einleitet, um die \n\nSituation in Chemnitz und in der Erstaufnahme \u00fcberhaupt \n\nzu verbessern. \n\nWo ist die Verantwortung, die wir in Sachsen haben? \n\n(Andreas Storr, NPD: Wo ist Ihre Verantwortung?) \n\nDie Verantwortung liegt im Zusammenhang mit der \n\nErstaufnahme darin, dass wir dazu beitragen m\u00fcssen, dass \n\nFl\u00fcchtlinge diese Einrichtung relativ schnell verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wie viele Ausl\u00e4nder \n\nhaben Sie bei sich privat untergebracht?) \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch die Kommunen in die Lage \n\nversetzen, die Fl\u00fcchtlinge aus der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung aufzunehmen. Damit verbunden ist, dass wir die \n\nKommunen entsprechend finanziell ausstatten m\u00fcssen, \n\num sie in die Lage zu versetzen, mit gestiegenen Zahlen \n\nvon Asylbewerbern umzugehen. \n\nAuch dazu hat sich der Staatsminister ge\u00e4u\u00dfert. Es wird in \n\ndiesem Jahr eine Sonderzahlung geben. Im kommenden \n\nJahr, wenn es die Steuersch\u00e4tzung zul\u00e4sst, wird es Investi-\n\ntionszulagen f\u00fcr die Kommunen geben. Im Weiteren wird \n\n\u00fcber eine Anhebung der Pauschalen diskutiert werden. \n\nDas fordern wir schon seit Langem, und das geh\u00f6rt dazu, \n\nwenn wir hier im Freistaat Verantwortung \u00fcbernehmen \n\nwollen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch die anderen Punkte. \n\nSoziale Betreuung ist eine Notwendigkeit, wenn wir \n\nKonflikte entsch\u00e4rfen wollen. Stellen wir uns vor, aus \n\nwelchen L\u00e4ndern die Menschen kommen. Sie haben keine \n\nErfahrung mit Demokratie. Sie kommen aus Diktaturen \n\nund haben kein Vertrauen in staatliche Organe. Wenn wir \n\ndie Situation vor allem in der Erstaufnahme, aber auch in \n\nden Kommunen verbessern wollen, dann m\u00fcssen wir \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nWir m\u00fcssen soziale Betreuung bereitstellen, die sich \n\ndaran ausrichten muss, dass die Betreuer in der Lage sind, \n\nauf die Probleme der Fl\u00fcchtlinge einzugehen. \n\nIch habe nur zwei Punkte angerissen. Mehr kann ich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Mehr kann ich in der Rede-\n\nzeit nicht bringen. Wir sollten auf unsere Rhetorik achten. \n\nAbschottungspolitik funktioniert nicht mehr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Gute Fl\u00fcchtlinge, schlechte \n\nFl\u00fcchtlinge \u2013 diese Teilung k\u00f6nnen wir nicht vornehmen. \n\nWir haben Verantwortung und k\u00f6nnen das hier im Land \n\ndeutlich zeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nan Mikrofon 7. Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Aus Sicht der NPD muss ich \n\ndie eine oder andere zahlenbasierende Aussage machen zu \n\nder erwartungsgem\u00e4\u00dfen Asylantent\u00fcmelei der Frau \n\nHerrmann. \n\nWir haben es wieder geh\u00f6rt, dass es den GR\u00dcNEN l\u00e4ngst \n\nnicht mehr darum geht, wirklich politisch Verfolgten hier \n\nAsyl zu gew\u00e4hren, sondern es geht den GR\u00dcNEN mitt-\n\nlerweile darum, eine schrankenlose Zuwanderung in die \n\ndeutschen Sozialsysteme in die Wege zu leiten. Das sagte \n\nvor Kurzem \u00fcbrigens auch im ARD-Morgenmagazin die \n\nfrisch gew\u00e4hlte Bundestagsfraktionsvorsitzende G\u00f6ring-\n\nEckardt. Es geht nicht mehr darum, politisch Verfolgten \n\nzu helfen, sondern aus verschiedensten Interessensgr\u00fcn-\n\nden einer schrankenlosen Armutseinwanderung den Weg \n\nzu ebnen. Dass das die NPD ablehnt, ist f\u00fcr uns eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nIch m\u00f6chte einige Zahlen nennen. Im letzten Jahr haben \n\nin Deutschland nach Angaben des Bundesinnenministeri-\n\nums 65 000 Menschen Asyl beantragt. Laut Angaben des \n\nBMI betrug die Anerkennungsquote 1,2 %. Das sind keine \n\nNPD-Zahlen, sondern das sind die Zahlen des Bundesin-\n\nnenministeriums. Von 65 000 Antragstellern wurde 740 \n\nbescheinigt, dass sie im Sinne des Artikels 16 a asylbe-\n\nrechtigt sind. Weitere 27 % der Asylantragsteller haben \n\neinen vor\u00fcbergehenden Abschiebeschutz anerkannt \n\nbekommen. 50 % bekamen ihre Asylantr\u00e4ge abgelehnt, \n\nwerden aber nat\u00fcrlich in Deutschland geduldet. Der Rest \n\nhat aus eigenen Einsichtsgr\u00fcnden den Asylantrag \u2013 wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8825 \n\nreden hier wohlgemerkt von einer offiziellen Asylaner-\n\nkennungsquote von 1,2 % \u2013 zur\u00fcckgezogen. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nUnd da stellen sich die GR\u00dcNEN hier hin und sprechen \n\nvon \u201eAusgrenzung\u201c und fordern, dass der deutsche \n\nSozialstaat f\u00fcr alle Armutsfl\u00fcchtlinge der ganzen Welt \n\nge\u00f6ffnet wird! Das ist inl\u00e4nderfeindlich \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Wahnsinn!) \n\nund das macht zumindest die NPD nicht mit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Herrmann, m\u00f6ch-\n\nten Sie auf diese Kurzintervention reagieren? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Eine offizielle \n\nAnerkennungsquote von 1,2 %!) \n\nWir gehen weiter in der Rednerreihenfolge. Nach der \n\neinbringenden Fraktion GR\u00dcNE spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nSchwierigkeit mit dem Thema ist, dass es nicht schwarz \n\noder wei\u00df ist, sondern es ist grau. Insoweit gibt es Wahr-\n\nheiten und es gibt Herausforderungen, mit denen man sich \n\nauseinandersetzen muss. \n\nZu Beginn m\u00f6chte ich einige Zahlen nennen: Deutschland \n\nhat im Jahr 2012 77 500 Fl\u00fcchtlinge, Asylbewerber \n\naufgenommen. 77 500 sind 23 % der in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion registrierten Fl\u00fcchtlinge. Zum Vergleich: Italien hat \n\neine Quote von 5 %. Wenn man sich die Gesamtzahlen \n\nanschaut, dann hat Deutschland den h\u00f6chsten Anteil, \n\ngefolgt von Frankreich mit 18 %, Schweden mit 13 % und \n\ndem Vereinigten K\u00f6nigreich mit 8 %. Die f\u00fcnf L\u00e4nder \n\numfassen rund 70 % aller Fl\u00fcchtlinge, Asylbewerber in \n\nEuropa. \n\nAus meiner Sicht nimmt Deutschland damit eine f\u00fchrende \n\nRolle ein, und das zu Recht. Wir \u00fcbernehmen damit eine \n\nentsprechende Verantwortung innerhalb Deutschlands. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Herrmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, \n\nSie haben am Anfang gesagt, es sei nicht nur schwarz und \n\nwei\u00df, sondern es sei grau. Auch diese Zahlen sind ja nur \n\ndie eine Seite. Sehen Sie es auch so, dass man sie anders \n\ninterpretieren kann? Man kann ja auch andere Zahlen \n\nnennen, n\u00e4mlich dann, wenn man sagt, wie viele Fl\u00fccht-\n\nlinge auf 1 000 Einwohner kommen. Da ist Deutschland \n\nnicht so weit vorn. Richtig ist: Deutschland stellt sich der \n\nVerantwortung. Sehen Sie es auch so, dass wir gerade \n\njetzt die Fl\u00fcchtlingspolitik \u00fcberdenken m\u00fcssen und dass \n\ndas auch f\u00fcr Dublin II gilt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Herrmann, ich denke, \n\ndass wir in Europa grunds\u00e4tzlich den Umgang mit Asyl-\n\nsuchenden und Fl\u00fcchtlingen bewerten m\u00fcssen. Das ist \n\neine Gesamtdiskussion. \n\nZu Ihren Zahlen: Da ist es nicht ganz so. Wenn man sich \n\ndie Statistik anschaut, kann man f\u00fcr das Jahr 2012 konsta-\n\ntieren, dass Deutschland 949 Asylbewerber auf 1 Million \n\nEinwohner aufgenommen hat. Ich mache das wieder am \n\nVergleich zu Italien fest: Italien hat 256 Asylbewerber pro \n\n1 Million Einwohner aufgenommen. Also auch real auf \n\nEinwohner bezogen hat Deutschland eine deutlich h\u00f6here \n\nVerantwortungsquote \u00fcbernommen. Das muss man \n\nklarstellen. Selbstverst\u00e4ndlich ist: Wir sind eines der \n\nwirtschaftlich st\u00e4rksten L\u00e4nder Europas, insoweit ist das \n\nauch richtig. \n\nEs ist auch richtig, sich mit dem Thema Asyl- und Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik intensiv auseinanderzusetzen. Auch die CDU \n\nsteht ganz klar dazu, dass wir aus fl\u00fcchtlingsrechtlichen \n\noder humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden jeden, der Hilfe und Unter-\n\nst\u00fctzung hier in Deutschland braucht, aufnehmen. Das \n\nsteht \u00fcberhaupt nicht in Abrede. \n\nDie Frage ist vielmehr: Wie gehen wir mit Menschen um, \n\ndie aus ihrer Sicht durchaus verst\u00e4ndlich Wohlstandsteil-\n\nhabe haben wollen? Da sage ich ganz deutlich: Hier \n\nm\u00fcssen wir bewertend eingreifen. Das wird uns nicht \n\ngelingen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dass jeder, der \n\naus wirtschaftlichen, eigenen verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden hier \n\nin Deutschland Aufnahme finden will, hier auch eine \n\nZuflucht bekommt. Das h\u00e4lt auch das st\u00e4rkste Wirt-\n\nschaftssystem nicht durch. Wir haben eine Verantwortung \n\nbez\u00fcglich des Spagats einer Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nauf der einen Seite und den eigenen wirtschaftlichen \n\nM\u00f6glichkeiten und unserer eigenen Gesellschaft auf der \n\nanderen Seite. Dazu stehen wir, und zwar f\u00fcr die eigene \n\nGesellschaft und den sie bedingenden Rahmen. Deswegen \n\nhabe ich auch gesagt: Diese Diskussion ist nicht schwarz \n\nund nicht wei\u00df, sondern sie ist grau. Wir reden dar\u00fcber, \n\nwie wir insgesamt einen Einklang zwischen den berech-\n\ntigten Verantwortungsbereichen und der Umsetzung \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir das zur Grundlage nehmen \u2013 ich bitte noch \n\neinmal festzustellen, dass Deutschland innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union diesbez\u00fcglich seine Verantwortung \n\nwahrnimmt, ich will hier nicht noch anmerken, dass wir \n\ninsbesondere zur Entlastung von Malta uns auf das \n\nKontingent von 5 000 Syriern verst\u00e4ndigt haben, die wir \n\nau\u00dferhalb jeglicher Berechnungsgrundlagen aufgenom-\n\nmen haben, was auch, denke ich, eine vern\u00fcnftige Ent-\n\nscheidung war \u2013, m\u00fcssen wir auch konstatieren, dass \n\ngegen\u00fcber 2008, als Deutschland 28 000 Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylsuchende aufgenommen hat, Deutschland in diesem \n\nJahr \u00fcber 100 000 Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende aufneh-\n\nmen wird. Das sind ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen, \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8826 \n\ndie wir hier sprechen. Das sehen wir insbesondere in der \n\nL\u00e4nge der Anerkennungsverfahren, die mittlerweile im \n\nDurchschnitt \u00fcber neun Monate dauern \u2013 was nat\u00fcrlich \n\nviel zu lange ist, um sowohl f\u00fcr die Betroffenen als auch \n\nf\u00fcr die Gesellschaft zu klaren Entscheidungen zu kom-\n\nmen. \n\nHier m\u00fcssen wir nachbessern, damit diese Verfahren \n\nm\u00f6glichst schnell umgesetzt werden. In Sachsen selbst \n\nsind wir in das Gesamtasylverfahrensrecht eingebunden. \n\nNach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel bekommt Sachsen ein \n\nentsprechendes Kontingent, um in seiner Gesellschaft \n\ndiese Verantwortung zu tragen. Wir m\u00fcssen miteinander \n\ndie Diskussion f\u00fchren, wie wir mit den hierherkommen-\n\nden Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern umgehen. Da ist es \n\ndurchaus berechtigt zu hinterfragen, ob eine Erstaufnah-\n\nmeeinrichtung eine dezentralere Struktur ben\u00f6tigt. Da ist \n\nes durchaus berechtigt zu hinterfragen, wie man Familien \n\nund die Trennung von M\u00e4nnern und Frauen definiert und \n\nwie man mit unterschiedlichen Nationalit\u00e4ten umgeht. \n\nDas alles ist eine in der Sache berechtigte Diskussion. Ich \n\nglaube, dass das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nund insbesondere auch Staatsminister Ulbig in den letzten \n\nJahren deutlich gemacht haben, sehr verantwortungsvoll \n\nmit diesem Thema umzugehen, und zwar immer im \n\nAusgleich zwischen den bestehenden Interessen. \n\nNoch einmal: Diese Diskussion ist nicht schwarz und \n\nwei\u00df. Es gibt nicht gut und b\u00f6se, sondern es ist eine graue \n\nDiskussion, bei der es um den Ausgleich von Verantwort-\n\nlichkeiten geht. \n\nIch m\u00f6chte auch deutlich sagen, dass eine pauschale \n\nDiskussion, bei der gesagt wird \u201eWir wollen mehr Fl\u00fccht-\n\nlinge, wir wollen mehr Aufnahme\u201c, der v\u00f6llig falsche \n\nWeg f\u00fcr eine verantwortungsvolle Zuwanderungs- und \n\nIntegrationspolitik ist; denn Sie verkennen an der Stelle \n\nganz deutlich, dass man auf dieser Reise auch die Men-\n\nschen in diesem Land mitnehmen muss. Man muss die \n\n\u00c4ngste, Sorgen und N\u00f6te der Bev\u00f6lkerung abbauen. Das \n\nsetzt auch die Kommunen und Landkreise vor eine \n\nbesondere Verantwortung, auch wenn es um Standortent-\n\nscheidungen geht. Sie k\u00f6nnen Standortentscheidungen im \n\nDiskussionsprozess unter Bewertung von Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00e4llen oder Sie setzen die Menschen in die Mitte \n\nder Stadt und schauen, was passiert. Diesen Abw\u00e4gungs-\n\nprozess m\u00fcssen wir miteinander gestalten. \n\nMeine Redezeit geht zu Ende. Wir sind gern bereit, \u00fcber \n\nDetails zu reden. Wir stellen uns der Verantwortung. Im \n\nGrundsatz bleibt es aber beim Regelwerk. Der Ausgleich \n\nzwischen wirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten, gesellschaftli-\n\nchen Rahmenbedingungen und einer verantwortungsvol-\n\nlen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik sind f\u00fcr uns der Grad-\n\nmesser. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und \n\nfreue mich auf die zweite Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, es \n\nist besch\u00e4mend, dass nach 20 Jahren, nach 20 000 Toten \u2013 \n\nnach Angaben von Pro Aysl \u2013 im Mittelmeer \n\n(Zuruf von der NPD: Genau! Sch\u00e4m\u2018 dich!) \n\nerst ein solch gro\u00dfes Ungl\u00fcck passieren muss, bei dem \n\n\u00fcber 300 Menschen auf einen Schlag sterben, ehe etwas \n\npassiert, ehe wir anfangen, uns dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen. \n\n(Zuruf von der NPD: Du bist schuld!) \n\nKeine Woche nach der Trag\u00f6die von Lampedusa haben \n\nsich die EU-Innenminister getroffen und beschlossen, \n\nkeine \u00c4nderung der katastrophalen Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nvorzunehmen. Daf\u00fcr war auch der Druck Deutschlands \n\nverantwortlich. Das wird dazu f\u00fchren, dass es noch mehr \n\nTote an den EU-Au\u00dfengrenzen und noch mehr Leid f\u00fcr \n\ndiejenigen gibt, die es aufs Festland schaffen. \n\nDie Debatte tr\u00e4gt den Titel \u201eHumanit\u00e4t hei\u00dft Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen \u2013 Sachsen braucht eine neue Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik\u201c. Dem stimmen wir als LINKE zu, und wir \n\nsagen ganz konkret: Diese neue Fl\u00fcchtlingspolitik muss \n\nauf vier Ebenen stattfinden bzw. dort durchgef\u00fchrt wer-\n\nden, und zwar in Sachsen selbst, auf der nationalen Ebene \n\n\u2013 in Deutschland \u2013, auf der europ\u00e4ischen Ebene und in \n\nden Herkunftsl\u00e4ndern. \n\nLassen Sie mich mit den Herkunftsl\u00e4ndern beginnen: Es \n\nwird viel davon gesprochen, die Lebensstandards in den \n\nHeimatl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge zu verbessern, um Anreize \n\nzu vermindern, dass Menschen hierherkommen. Aber wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, dass wir dort keine zynischen und \n\nkeine illusorischen Debatten f\u00fchren. Nat\u00fcrlich brauchen \n\nwir langfristig eine andere Handels- und Wirtschaftspoli-\n\ntik zur Bek\u00e4mpfung von Armut, Krieg und Unterentwick-\n\nlung weltweit. Aber schauen wir uns doch einmal an, \n\nwoher die Fl\u00fcchtlinge kommen: Sie kommen zum Bei-\n\nspiel aus Staaten wie Eritrea, wo eine Diktatur herrscht. \n\nWie wollen wir dort konkret Unterst\u00fctzung anbieten? Wie \n\nwollen wir in einem zerfallenen Staat wie Somalia kon-\n\nkrete Unterst\u00fctzung und eine Verbesserung so weit \n\nerreichen, dass die Menschen nicht mehr hierherkommen? \n\nWie wollen wir das in einem Staat wie Mali tun, um nur \n\neinige zu nennen? \n\nGanz wichtig ist dabei auch: Deutschland ist immer noch \n\nWaffenexporteur. Ich habe heute fr\u00fch ein Bild von einem \n\nSchild der Fl\u00fcchtlinge am Brandenburger Tor gesehen. \n\nAuf dem stand zu lesen: \u201eWer Waffen s\u00e4t, wird Fl\u00fcchtlin-\n\nge ernten. Schluss mit Waffenexporten, um auch Fl\u00fccht-\n\nlingsstr\u00f6me zu bek\u00e4mpfen!\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas k\u00f6nnen wir in Sachsen konkret tun? Wir gestalten \n\nhier, in den Kommunen, im Land die konkreten Bedin-\n\ngungen f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung von ge-\n\nfl\u00fcchteten Menschen. Aber wir haben immer noch eine \n\nResidenzpflicht als eines der letzten Bundesl\u00e4nder, \n\nzusammen mit Brandenburg. Wir haben immer noch eine \n\nzentrale Unterbringung in Heimen \u2013 das ist von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8827 \n\nKollegin Herrmann auch schon angesprochen worden \u2013, \n\nwo die Landeszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung da ist. \n\nWir d\u00fcrfen als Land auch die Kommunen nicht alleine \n\nlassen. Es wird immer mehr damit begonnen, jetzt doch \n\ndezentral in eigenst\u00e4ndigen Wohnungen unterzubringen. \n\nWir sehen, dass es von Erfolg gekennzeichnet ist. Es \n\nreduziert tats\u00e4chlich Kosten bzw. es muss nicht teurer sein \n\nals eine Unterbringung in den sogenannten Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnften, und es f\u00fchrt zu einer gr\u00f6\u00dferen \n\nAkzeptanz in der Mehrheitsbev\u00f6lkerung. Es f\u00fchrt dazu, \n\ndass Menschen die M\u00f6glichkeit haben, aufeinander \n\nzuzugehen, sich kennenzulernen. \n\nWir m\u00fcssen auf der nationalen Ebene agieren, indem wir \n\ndie rechtlichen Rahmenbedingungen \u00e4ndern. Wir haben \n\nauch immer noch ein Asylbewerberleistungsgesetz, das \n\nzur Abschreckung geschaffen worden ist, aber wir m\u00fcssen \n\nanerkennen: Diese Politik der Abschreckung hat nicht \n\nfunktioniert, die Menschen kommen trotzdem hierher. Wir \n\nbrauchen endlich Sprachkurse f\u00fcr alle von Anfang an, \n\nnicht nur f\u00fcr Menschen mit einem Aufenthaltstitel, der \n\nihnen hier eine Perspektive gew\u00e4hrt, sondern die Realit\u00e4t \n\nist die, dass Menschen sich lange im Asylverfahren hier \n\nbefinden. Auch sie m\u00fcssen von Anfang an die M\u00f6glich-\n\nkeit haben, Deutsch zu lernen. Wir brauchen eine Bleibe-\n\nperspektive f\u00fcr die Menschen. Wir brauchen einen Zu-\n\ngang zum Arbeitsmarkt und wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten \n\nder Teilhabe und Begegnung schaffen. \n\nVorurteile abbauen, hei\u00dft die Devise. Sp\u00e4testens seit der \n\nHeitmeyer-Studie \u201eDeutsche Zust\u00e4nde\u201c wissen wir, dass \n\nselbst Menschen, die \u00c4ngste haben oder vielleicht auch \n\nfremdenfeindlich eingestellt sind, davon ihren Nachbarn \n\nausschlie\u00dfen; dass sie sagen: Mit einer bestimmten \n\nGruppe von Menschen komme ich nicht so klar, aber \n\nmeinen Nachbarn \u2013 der vielleicht zu dieser Gruppe von \n\nMenschen dazugeh\u00f6rt \u2013 nehme ich davon aus. So werden \n\nn\u00e4mlich \u00c4ngste und Vorurteile abgebaut und nur so kann \n\nein Zusammenleben gelingen. \n\nWir m\u00fcssen auf der europ\u00e4ischen Ebene diese Abschot-\n\ntung beenden \u2013 auch die ist gescheitert. Die Fl\u00fcchtlinge \n\nbekommen kein Visum f\u00fcr eine geregelte Einreise; sie \n\nk\u00f6nnen einen Asylantrag aber nur auf europ\u00e4ischem \n\nBoden stellen. Die Menschen m\u00fcssen sich daher diesen \n\nSchleusern aussetzen, die ihnen noch das Geld abkn\u00f6pfen \n\nund die sie diesen gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das Mittelmeer \n\nfahren lassen, weil es keinen anderen legalen Einreiseweg \n\ngibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Danke. \u2013 Asyl ist \n\nein Menschenrecht. Dazu m\u00fcssen wir uns bekennen. Wir \n\nm\u00fcssen Antragstellungen m\u00f6glich machen. Wir sind \n\ndaf\u00fcr, Frontex als milit\u00e4rische Einheit zur Fl\u00fcchtlingsbe-\n\nk\u00e4mpfung abzuschaffen, und wir brauchen nat\u00fcrlich eine \n\nSolidarit\u00e4t innerhalb von Europa und d\u00fcrfen Staaten wie \n\nItalien oder Griechenland, die \u00fcberfordert sind, nicht \n\nalleinlassen, sondern m\u00fcssen uns solidarisch mit ihnen \n\nzeigen. \u2013 Mehr in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Klinger \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt hat Herr Gansel die \n\nGelegenheit zu einer Kurzintervention. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte in der Tat die Gelegenheit zu einer Kurzinterven-\n\ntion nutzen und f\u00fcr die NPD den Zynismus zur\u00fcckweisen, \n\nmit dem Frau Klinger hier die Toten vor Lampedusa f\u00fcr \n\nihre wirren ausl\u00e4nderpolitischen Ziele missbraucht. \n\nIch m\u00f6chte aus unserer Sicht noch einmal klarstellen, dass \n\nweder die V\u00f6lker Europas noch die Europaparlamentarier, \n\nnoch die Innenminister der Europ\u00e4ischen Union und auch \n\nnicht Bundesinnenminister Friedrich verantwortlich sind \n\nf\u00fcr die Toten vor Lampedusa; sondern wenn es Verant-\n\nwortliche gibt, sind das erst einmal die Schleuser und die \n\nkriminellen Banden, die in Nordafrika den Menschen-\n\nschmuggel organisieren. \n\nEine weitere moralische Mitschuld liegt bei den LINKEN \n\nin diesem Land, die mit Sirenenges\u00e4ngen und absurden \n\nWohlstandsverhei\u00dfungen die Afrikaner erst in die Boote \n\nder Schlepper und Schleuser locken. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas Weltsozialamt Deutschland l\u00e4dt alle ein; alle Migrati-\n\nonswilligen dieses Globus sind willkommen! Diese \n\nBotschaft kommt in Afrika und in Asien an und deswegen \n\nsetzen sich die Menschen in Bewegung. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die \n\nMenschen sind nicht die Verursacher!) \n\nWenn diese Migrationswilligen dann im Mittelmeer \n\nertrinken, tragen diese ganzen linken Einwanderungsbe-\n\nf\u00fcrworter mindestens die gleiche Schuld an den Toten wie \n\ndie Schlepper und Schleuser selbst! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDie Ausl\u00e4nderlobby steht auf der gleichen \n\nStufe wie die Schlepper und Schleuser!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie auf diese \n\nKurzintervention reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDaher fahren wir in unserer Rednerreihe fort und Frau \n\nFriedel ergreift jetzt das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Viele von Ihnen \u2013 wie auch \n\nich \u2013 waren sicher schon einmal am Mittelmeer. Ich habe \n\ndort sch\u00f6n gebadet und finde die Vorstellung, dass dort \n\nMenschen ertrinken, sehr beklemmend. Die Vorstellung, \n\ndass sie ertrinken und dass nichts passiert, dass sich nichts \n\n\u00e4ndert, ist noch viel bedr\u00fcckender. Das kann nicht sein; \n\ndeswegen ist es richtig, heute hier diese Aktuelle Debatte \n\nzu f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8828 \n\nUm auf das einzugehen, was Herr Gansel zum Schluss \n\nsagte: Ich verstehe den menschlichen Zivilisationsprozess \n\nso, dass Menschen einander helfen \u2013 egal, wer daran \n\nschuld ist, dass es jemandem schlechtgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nIch diskutiere doch nicht dar\u00fcber, warum die Leute dort \n\nertrinken, und sage nicht, es ist jemand anderes daran \n\nschuld und ich lasse sie deshalb ertrinken, statt sie heraus-\n\nzuholen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer lockt sie denn an?!) \n\nWas ist denn das f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis von Menschlichkeit \n\nund Zivilisation?! \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWeil die Zahlen angesprochen worden sind \u2013 Herr Hart-\n\nmann hat es vorhin gesagt \u2013: Deutschland hat im letzten \n\nJahr 80 000 Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Wie viele sind wir \n\nin Deutschland: 80 Millionen \u2013 damit man das einmal in \n\neinen Zusammenhang bringt; das ist ein Tausendstel. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: 16 Millionen \n\nmit Migrationshintergrund!) \n\nWenn Sie sich einen Literma\u00dfbecher voller Wasser \n\nvorstellen und dann mit der Pipette einen Tropfen dazu-\n\ngeben, oder ein Meterma\u00dfband und dann einen Millimeter \n\ndazu \u2013 so viel ist das. Wer da sagt, wir gehen unter, das \n\nBoot ist voll oder \u00c4hnliches, der hat einfach keine Vor-\n\nstellung von R\u00e4umlichkeit und von Zahlen; das tut mir \n\nleid. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist wahr!) \n\nEs ist viel Richtiges gesagt worden. Wir m\u00fcssen die \n\nFluchtursachen bek\u00e4mpfen, wir m\u00fcssen aber auch etwas \n\nin unserem eigenen Land \u00e4ndern, damit vor Europas \n\nGrenzen nicht mehr Hunderte sterben m\u00fcssen und damit \n\nwir besser helfen k\u00f6nnen. \n\nWovor haben wir denn Angst, wenn Asylbewerber ins \n\nLand kommen? Wir haben Angst vor Einwanderung in die \n\nSozialsysteme. Das macht die Politik selbst, indem sie \n\nden Menschen verbietet zu arbeiten. Also m\u00fcssen wir den \n\nZugang zum Arbeitsmarkt \u00f6ffnen. Das ist \u2013 das hat \n\nmittlerweile sogar unser Innenminister gesagt \u2013 eine \n\nvern\u00fcnftige Position. \n\nWovor haben wir, zweitens, Angst, wenn sie arbeiten \u2013 \n\nsage ich jetzt einmal so platt \u2013? Dass sie dann f\u00fcr weniger \n\nGeld arbeiten als die Deutschen und hier eine Billiglohn-\n\nindustrie aufmachen. Das haben wir selbst in der Hand: \n\nEinf\u00fchrung gesetzlicher Mindestlohn, und sofort ist dieses \n\nThema erledigt. \n\nDrittens, was bleibt dann noch an Angst? Es bleibt nur die \n\nAngst vor dem Fremden, und diese Angst allein ist zu \n\nklein und zu irrational, als dass man daf\u00fcr in Kauf neh-\n\nmen k\u00f6nnte, dass Menschen sterben. Ich f\u00fchle mich \n\nunsicher gegen\u00fcber Fremden \u2013 aber ich kann sie doch \n\nnicht sterben lassen. Es w\u00e4re wirklich ein Armutszeugnis \n\nf\u00fcr Europa, wenn Europa so handelte; wenn es weiter \n\nzulie\u00dfe, dass diese Trag\u00f6dien stattfinden; wenn nichts \n\npassieren w\u00fcrde. Das ist nicht nur unterlassene Hilfeleis-\n\ntung \u2013 das ist Unmenschlichkeit; ich kann es nicht anders \n\nausdr\u00fccken. \n\nEs kursiert seit einigen Tagen ein Spruch, der da lautet: \n\nWir leben auf Kosten der Dritten Welt und sind jetzt \n\nverwundert, wenn das Elend anklopft. Ich glaube, da ist \n\nviel Wahres dran. \n\n(Andreas Storr, NPD: Genau \n\nwissen Sie es aber auch nicht!) \n\nWir k\u00f6nnen es uns auf Dauer nicht leisten, diesen Wohl-\n\nstand und Lebensstandard hier zu haben, aber die Augen \n\nzuzumachen vor allem, worauf dieser Wohlstand basiert, \n\nund nicht teilen zu wollen. \n\nDeswegen ist es auch eine \u00f6konomisch vern\u00fcnftige, eine \n\nrational sehr schnell durch kleine Ma\u00dfnahmen zu behe-\n\nbende und nicht zuletzt eine menschliche Frage, dass \n\nEuropa und dass Deutschland diesen Menschen, die in \n\nNot geraten sind, hilft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Friedel, die \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort hatte, folgt Herr Karabin-\n\nski f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nschrecklichen Fl\u00fcchtlingsungl\u00fccke vor Lampedusa am \n\n3. und am 11. Oktober dieses Jahres haben uns die Dra-\n\nmatik der Situation an den Grenzen Europas wieder \n\ndeutlich vor Augen gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte noch einmal ganz \n\nkurz aus der \u201eFreien Presse\u201c vom 14. Oktober zitieren, \n\ndamit wir verstehen, worum es hier auch geht. \n\nDer Artikel hie\u00df \u201eLampedusa \u2013 Der Albtraum geht wei-\n\nter\u201c: \u201eAm Freitag kenterte erneut ein Fl\u00fcchtlingsboot \n\nzwischen der italienischen Insel Lampedusa und Malta. \n\nDie Passagiere mussten hilflos mit ansehen, wie Bekann-\n\nte, Freunde oder sogar die eigenen Kinder j\u00e4mmerlich \n\nertranken. Ein Ehepaar aus Syrien konnte seine wenige \n\nMonate alte Tochter retten, sein Sohn aber sei ertrunken, \n\nberichtete der Vater unter Tr\u00e4nen den Rettern: \u201aAls das \n\nBoot kenterte, schnappte ich mir das kleine M\u00e4dchen und \n\ndr\u00fcckte es an meine Brust. Meine Frau war in der N\u00e4he, \n\nmein Sohn aber war verschwunden. Wir sahen ihn sp\u00e4ter \n\ntot im Wasser treiben.\u2018 Ein anderes Ehepaar aus Syrien \n\nwei\u00df nicht, was aus seinen drei Kindern geworden ist. Es \n\nhofft, dass sie von der italienischen Marine gerettet \n\nwurden. Sieben der nach Lampedusa gebrachten Leichen \n\nseien Kinder \u2013 wurde der Arzt Pietro Bartolo zitiert \u2013, alle \n\nsehr jung, im Alter von sechs Monaten bis zu einem Jahr; \n\nein unendliches Leid. \u00c4hnlich tragisch ist die Geschichte \n\nder schwangeren Syrierin, die w\u00e4hrend der \u00dcberfahrt ihr \n\nKind gebar und dann mit dem Neugeborenen ertrank.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8829 \n\nMeine Damen und Herren, diese Szenen spielen sich \n\nderzeit im Mittelmeer ab und es ist bedauerlich, was dort \n\ngeschieht. Ich glaube, unser aller Mitgef\u00fchl gilt denen, die \n\ndieses Leid ertragen m\u00fcssen. \n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 auch das muss man \n\ndeutlich sagen \u2013: Wir k\u00f6nnen die Probleme Afrikas nicht \n\nin Sachsen l\u00f6sen. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP, \n\nund bei der NPD) \n\nDie Probleme Afrikas, die dazu f\u00fchren, dass diese Men-\n\nschen \u00fcber das Mittelmeer nach Europa zu kommen \n\nversuchen, m\u00fcssen in Afrika gel\u00f6st werden. Sie m\u00fcssen \n\ndort gel\u00f6st werden, es muss die dortige Wirtschaft ge-\n\nst\u00e4rkt werden, es muss dort Freihandel mit den Nationen \n\nzugelassen werden, es muss die Korruption in den afrika-\n\nnischen Staaten bek\u00e4mpft werden. \n\nSchauen wir beispielsweise nach S\u00fcdostasien, wo die \n\nMenschen vor 20, 30 Jahren noch gehungert haben. Dort \n\nist mittlerweile die Wirtschaft angekurbelt worden; dort \n\nfunktioniert es. In Afrika, m\u00fcssen wir sehen, tut sich noch \n\nnichts. Wir m\u00fcssen unsere Bem\u00fchungen st\u00e4rken, den \n\nafrikanischen L\u00e4ndern auf die Beine zu helfen, und den \n\nMenschen dort eine Chance geben, auch dort zu leben, \n\nund d\u00fcrfen sie eben nicht dazu treiben, \u00fcber das Mittel-\n\nmeer nach Europa zu kommen. Wir m\u00fcssen den Men-\n\nschen Perspektiven in ihren Heimatl\u00e4ndern aufzeigen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann man auch in \n\nDeutschland und Sachsen etwas f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge tun, \n\ndie hier sind. Die Asylbewerberzahlen haben sich in \n\nSachsen seit Beginn der  Legislaturperiode des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtages 2009 bis heute mehr als ver-\n\ndreifacht. V\u00f6llig logisch ist auch, dass die Situation in der \n\nErstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz heute eine andere \n\nist als noch im Jahr 2009. Wenn wir schauen, wie die \n\nLandesdirektion und auch das Innenministerium als \n\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rden reagiert haben, muss man sagen: \n\nSachsen erkennt die Problematik, Sachsen tut das, was zu \n\ntun ist. \n\nAber nicht nur Sachsen muss etwas tun, sondern auch die \n\nBundesrepublik Deutschland und das Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge haben Aufgaben und m\u00fcssen \n\netwas tun. Es kann nicht sein, dass es \u00fcber neun Monate \n\ndauert, bis die Asylverfahren abgeschlossen sind. Es kann \n\nnicht sein, dass die Menschen \u00fcber neun Monate im \n\nUnklaren dar\u00fcber gelassen werden, ob der Asylstatus \n\nanerkannt wird oder eben nicht. Die Verfahren m\u00fcssen \n\ndeutlich verk\u00fcrzt werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Daf\u00fcr haben \n\nSie auch die politische Verantwortung!) \n\nIn den Landkreisen sollte man meiner Meinung nach \n\nmehr dar\u00fcber nachdenken, ob bei der zentralen Unter-\n\nbringung in Heimen nicht eine dezentrale Unterbringung \n\nnotwendig und sinnvoll ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist nicht nur f\u00fcr die Betroffenen gut, sondern auch f\u00fcr \n\ndie Landkreise besser, weil zum Teil kosteng\u00fcnstiger, aber \n\nes ist auch viel flexibler. Man kann bei dezentraler Unter-\n\nbringung viel schneller auf eine ansteigende oder abneh-\n\nmende Zahl von Asylbewerbern reagieren. Wor\u00fcber man \n\nauch nachdenken muss, ist das Arbeitsverbot f\u00fcr Asylbe-\n\nwerber. Einerseits leidet Sachsen an einem Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel, andererseits verbietet man es Asylbewerbern \n\ngrunds\u00e4tzlich zu arbeiten. 10 % der Asylbewerber kom-\n\nmen mit einem abgeschlossenen Hochschulstudium nach \n\nSachsen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \n\nsind potenzielle Nobelpreistr\u00e4ger!) \n\nDie Gesellschaft w\u00fcrde nat\u00fcrlich davon profitieren, wenn \n\ndiese Arbeit aufnehmen d\u00fcrften und gegebenenfalls auch \n\nein Bleiberecht h\u00e4tten, wenn sie zu uns kommen und \n\nhelfen, dem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Fazit: Eine neue Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik braucht Sachsen nicht, aber \u00c4nderung im \n\nallt\u00e4glichen Umgang mit Migranten und Fl\u00fcchtlingen tut \n\nvielleicht gut, nicht nur in der Verwaltung und Politik, \n\nnat\u00fcrlich auch den Menschen im allt\u00e4glichen Umgang mit \n\nihnen. So kann ich nur sagen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nBenjamin Karabinski, FDP: \u2013 wir alle sollten dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie wir Fl\u00fcchtlingen und Migranten begeg-\n\nnen. Es hat jeder seinen Teil zu tun, aber grunds\u00e4tzlich die \n\nFl\u00fcchtlingspolitik Sachsens infrage zu stellen, halte ich \n\nf\u00fcr einen Fehler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei FDP und CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Karabinski sprach \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die NPD-Fraktion schlie\u00dft sich \n\njetzt Herr Gansel an. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Der NPD-Fraktion war es nat\u00fcr-\n\nlich klar, dass die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN die Schiffskata-\n\nstrophe vor Lampedusa instrumentalisieren w\u00fcrden, um \n\nwieder einmal ihre inl\u00e4nderfeindlichen Zuwanderungs-\n\nvorstelllungen auszubreiten. Damit folgen Sie nahtlos der \n\nneuen Vorsitzenden der GR\u00dcNEN-Bundestagsfraktion \n\nG\u00f6ring-Eckardt, die am 9. Oktober im ARD-Morgen-\n\nmagazin erkl\u00e4rte, Deutschland brauche nicht nur die \n\nmythenumwobenen ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte, nein, \n\nDeutschland brauche auch Fl\u00fcchtlinge, die \u201ein unseren \n\nSozialsystemen zu Hause sind und sich auch zu Hause \n\nf\u00fchlen\u201c. \u201eDie in unseren Sozialsystemen zu Hause sind \n\nund sich auch zu Hause f\u00fchlen!\u201c \u2013 Ich und die NPD-\n\nFraktion fragen sich, ob diese Frau \u00fcberhaupt noch bei \n\nVerstand ist. Denkt diese gescheiterte Theologiestudentin \n\nauch nur einmal an armutsgef\u00e4hrdete deutsche Familien, \n\ndenkt sie an unsere Kleinrentner, an die Arbeitslosen und \n\nan die Millionen Deutschen, die f\u00fcr Niedrigl\u00f6hne arbeiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8830 \n\nm\u00fcssen und am Monatsende ihre Familien kaum durch-\n\nbringen k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, an Armut im eigenen Land, an Armut unter Deut-\n\nschen denken Linke grunds\u00e4tzlich nicht. Stattdessen \n\nsollen noch mehr kulturfremde und beruflich unqualifi-\n\nzierte Sozialschnorrer ins Land gepumpt werden. Die von \n\nGR\u00dcNEN, SPD und LINKEN erhobene Forderung nach \n\n\u00d6ffnung s\u00e4mtlicher Einwanderungsschleusen l\u00e4sst welt-\n\nweit den Eindruck entstehen, dass Deutschland alle \n\nMenschen aufnehmen k\u00f6nne und wolle, denen es irgend-\n\nwie schlechter geht als uns selbst. Genau diese gesch\u00fcrten \n\nWohlstandsverhei\u00dfungen, sind es doch, die die Men-\n\nschenmassen in die seeuntauglichen Boote der Schlepper-\n\nbanden treiben und wie totbringende Sirenenkl\u00e4nge \n\nwirken. Das Sprachbild der Sirenen passt genau. So wie \n\nin der antiken Mythologie die Sirenen die Seefahrer \n\nanlockten und in den Tod trieben, locken linke \u00dcberfrem-\n\ndungsstrategen die Fl\u00fcchtlinge an und setzen sie der \n\nSkrupellosigkeit von Schleppern und Schleusern aus. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist die Wahrheit!) \n\nDeshalb ist es nur zynisch, wenn die Asyl- und Einwande-\n\nrungslobby Lampedusa f\u00fcr ihre durchsichtigen Zwecke \n\nmissbraucht. Es wird so getan, als wenn die Toten auf das \n\nKonto eines so schon herunterliberalisierten Asylrechts \n\ngingen und Folge eines Grenzschutzes w\u00e4ren, der l\u00e4ngst \n\nso l\u00f6chrig wie ein Schweizer K\u00e4se ist. Die Ausl\u00e4nderlob-\n\nby fordert nun eine grenzenlose Einwanderungsfreiheit, \n\nnicht nur f\u00fcr politisch Verfolgte, sondern auch f\u00fcr lupen-\n\nreine Wirtschaftsasylanten. \n\nWill man aber Trag\u00f6dien wie die vor Lampedusa verhin-\n\ndern, muss nach NPD-Auffassung der genau entgegenge-\n\nsetzte Weg beschritten werden. Die Asylgesetze sind zu \n\nversch\u00e4rfen, Sozialleistungen f\u00fcr Asylbewerber zu k\u00fcr-\n\nzen, Asylverfahren zu beschleunigen, Ausnahmetatbe-\n\nst\u00e4nde zu streichen und die Abschiebung konsequent \n\ndurchzusetzen, um das klare Signal zu geben: Es lohnt \n\nsich nicht, nach Europa zu kommen. Andreas Unterberger, \n\nder fr\u00fchere Chefredakteur der \u00f6sterreichischen Tageszei-\n\ntungen \u201ePresse\u201c und \u201eWiener Zeitung\u201c, schreibt in seinem \n\nBlog: \u201eDas Potenzial an auswanderungswilligen Afrika-\n\nnern betr\u00e4gt keineswegs nur ein paar Hundert oder Tau-\n\nsend. Das ist vielmehr die t\u00e4gliche Dimension der illega-\n\nlen Zuwanderung. Es geht in Wahrheit schon um Millio-\n\nnen. Hinter den j\u00e4mmerlich Ertrunkenen str\u00f6mt ein \n\nunendlicher Zug von Menschen quer durch Afrika an die \n\nK\u00fcsten des Mittelmeeres, um nach Europa zu kommen. \n\nViele von denen, die noch nicht unterwegs sind, sparen \n\ngerade intensiv, um das Geld f\u00fcr die Schlepper zusam-\n\nmenzukratzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion fordert \n\ndeshalb ein Ende der inl\u00e4nderfeindlichen \u201eWillkommens-\n\nkultur\u201c und die klare Botschaft an alle potenziellen \n\nFl\u00fcchtlinge, dass das Weltsozialamt namens Bundesre-\n\npublik seine Pforten f\u00fcr sie schlie\u00dft und Deutschland sie \n\nweder aufnehmen kann noch auch aufnehmen muss, noch \n\naufnehmen will. Die NPD hat immer gesagt, dass man \n\nsich zwischen Sozialstaat und Zuwanderungsstaat ent-\n\nscheiden muss. Einen Mittelweg kann es n\u00e4mlich nicht \n\ngeben. Wir k\u00f6nnen, d\u00fcrfen und m\u00fcssen als Deutsche nicht \n\nalle Migrationswilligen dieser Welt aufnehmen, was bei \n\noffenen Grenzen n\u00e4mlich zig Millionen w\u00e4ren. \n\nWenn man die Menschenmassen der Dritten Welt den-\n\nnoch, wie es die vereinte Linke auch in diesem Landtag \n\nwill, nach Deutschland lie\u00dfe, zerst\u00f6rt man mutwillig \n\nWohlstand und Frieden, wirtschaftliche Stabilit\u00e4t und \n\ninnere Sicherheit. Das, meine Damen und Herren, kann \n\ndoch nicht ernsthaft ein deutscher Politiker wollen. Das \n\nkann kein Politiker wollen, der sich auch nur entfernt an \n\ndie Eidformel des Grundgesetzes gebunden f\u00fchlt, wo es \n\nn\u00e4mlich hei\u00dft, dass man seine Kraft dem Wohle des \n\ndeutschen Volkes widmet, seinen Nutzen mehrt und \n\nSchaden von ihm abwendet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach Herr Gansel. Jetzt sehe ich am Mikrofon 2 eine \n\nKurzintervention. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Gansel, nach dem eben Geh\u00f6rten kann ich nur \n\nsagen, seien Sie froh, seien Sie dankbar, dass niemand mit \n\nIhnen so umgeht, wie Sie mit anderen Menschen umge-\n\nhen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie auf diese \n\nKurzintervention von Herrn Jennerjahn reagieren, Herr \n\nGansel? \u2013 Nein, das kann ich nicht erkennen. \n\nWir gehen jetzt in die n\u00e4chste Rednerrunde. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nKollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wenn man gr\u00fcndlich \n\nhinschaut, wei\u00df man, dass die Deutschen ein Mischvolk \n\nsind, und diesem Mischvolk sind wir laut Verfassung \n\ntats\u00e4chlich verpflichtet. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sind \n\nalle Afrikaner, ist schon klar!) \n\nIch komme darauf zur\u00fcck, was das bedeutet. Ich habe in \n\nder Debatte den Satz geh\u00f6rt, wir k\u00f6nnen die Probleme \n\nAfrikas in Sachsen nicht l\u00f6sen. Der Beifall kam nur von \n\neiner Fraktion. Das haben Sie hoffentlich gemerkt. Es \n\ngeht hier nicht um moralischen Ablasshandel, indem man \n\nbehauptet, man k\u00f6nnte in L\u00e4ndern mit einer Regierung, \n\ndie v\u00f6llig versagt, was in den B\u00fcrgerkrieg m\u00fcndet, mit \n\neinem Entwicklungshilfeprojekt etwas Gutes bewirken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8831 \n\nWas treibt denn einen syrischen Vater mit zwei kleinen \n\nKindern auf das Mittelmeer hinaus, das fr\u00fcher \u00fcbrigens \n\nhistorisch das Mare nostrum, unser gemeinsames Meer, \n\ngewesen ist? Ein B\u00fcrgerkrieg und die Sorge darum, dass \n\nseine Kinder von einer Waffe get\u00f6tet werden oder bei \n\neinem Giftgasangriff ums Leben kommen. Es ist dann so, \n\ndass das Boot kentert und er sich das Baby auf den Bauch \n\nlegt, auf dem R\u00fccken schwimmt und das dreij\u00e4hrige Kind \n\nversucht an sich zu pressen. Er h\u00e4lt das eine Stunde durch \n\n\u2013 Sie haben ja selber mit dieser moralischen Art der \n\nDebatte begonnen \u2013 und dann muss er den Dreij\u00e4hrigen \n\nabsinken lassen, weil er es nicht schafft, ihn zu halten. Ihn \n\nhat doch nicht hinausgetrieben, dass er denkt, in Deutsch-\n\nland flie\u00dft nur Wein und Honig. Ihn hat hinausgetrieben, \n\ndass er Sorge hatte, seine Kinder w\u00fcrden sterben. \n\nEltern verstehen, wovon ich spreche. Da kann man sich \n\nnicht damit herausreden \u2013 denn Sie wissen offensichtlich \n\n\u00fcberhaupt nicht, wovon Sie reden \u2013, Entwicklungshilfe \n\nw\u00fcrde helfen. Ich habe mich selber jahrelang in der \n\nEntwicklungshilfe gerade im Maghreb und auf der arabi-\n\nschen Halbinsel engagiert. Ich kann Ihnen sehr viele \n\nGeschichten dazu erz\u00e4hlen. Wenn die Regierungen dort \n\nversagen, wenn es Krieg und Hungersn\u00f6te gibt, dann hilft \n\nauch ein kleines Entwicklungshilfeprojekt nicht mehr. \n\nDann gilt es Menschenleben zu retten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn ich schon wieder dieses \u201eGequatsche\u201c von den \n\nlupenreinen Wirtschaftsasylanten h\u00f6re: Nun, bis ins \n\n20. Jahrhundert hinein waren die Deutschen die gr\u00f6\u00dfte, \n\nst\u00e4rkste und wirtschaftlich engagierteste Einwanderungs-\n\ngruppe in den Vereinigten Staaten von Amerika. Sie \n\nwaren \u00fcbrigens \u201elupenreine Wirtschaftsasylanten\u201c. Sie \n\nsind aus Deutschland abgewandert aufgrund von B\u00fcrger-\n\nkrieg und wirtschaftlicher Unzufriedenheit. Sie waren \n\n\u00fcbrigens auch st\u00e4rker vertreten als die Iren, die Briten \n\noder die Polen, die auch alle aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden \n\naus ihren L\u00e4ndern emigrierten. Es ging um bessere \n\nLebensbedingungen als in der Heimat. \n\nHeute erleben wir, dass wir \u00fcber RTL 2 im Fernsehen \n\nbestaunen k\u00f6nnen, dass es Menschen gibt, die der Mei-\n\nnung sind, sie m\u00fcssten mal einen Selbstfindungstrip in \n\nNorwegen oder Kanada ausprobieren, w\u00e4hrend in Syrien \n\nder Vater mit seinem Kind den Trip \u00fcbers Meer wagt. \n\n\u00dcbrigens gab es auch aus Sachsen Bez\u00fcge dazu, was die \n\nUSA betrifft. Die Herrnhuter Br\u00fcder haben im 18. Jahr-\n\nhundert in Pennsylvania drei Orte gegr\u00fcndet. Sie haben es \n\ngetan, weil dort die Verfassung besonders liberal war und \n\nauch religi\u00f6s verfolgten Minderheiten die M\u00f6glichkeit \n\nbot, sich dort anzusiedeln. \n\nBenjamin Franklin hat einmal gesagt, dass diese Gruppe \n\ngef\u00e4hrlich kulturell r\u00fcckst\u00e4ndig sei, dass sie eine unde-\n\nmokratische Integrationsverweigerung betriebe. Also \n\n\u00fcbrig geblieben sind die Texasdeutschen und die Amish-\n\npeople aus dieser Situation heraus. Die anderen wurden \n\nim 20. Jahrhundert sehr stark integriert, weil ihr Wurzel-\n\nland Deutschland zweimal Krieg in ihrer neuen Heimat \n\nbegonnen hat. Das alles sind Vertreibungsgeschichten, \n\nalles sind Fl\u00fcchtlingsgeschichten. \n\nWir k\u00f6nnen es noch klarer machen. Vor 25 Jahren gab es \n\nauf unserem Gebiet hier in Sachsen eine Fl\u00fcchtlingswelle. \n\nDas waren Fl\u00fcchtlinge aus der DDR, aus meiner Sicht \n\neinem Regime, das versagt hat, um es klar zu sagen. \n\nDiese Fl\u00fcchtlinge wollten f\u00fcr sich und ihre Kinder ein \n\nbesseres Leben. Das war alles und sie flohen damals in \n\neinen anderen noch existierenden Staat. Kriegsfl\u00fcchtlinge \n\nhaben deutsche Geschichte immer gepr\u00e4gt, auch die \n\ns\u00e4chsische. \n\nAber es gibt auch etwas Gutes. Das Gute waren die \n\nheutigen Einlassungen von Ihnen, Herr Gillo. Ich bin \n\nbeeindruckt von der Klarheit Ihrer Worte. Sie haben \n\nmeine volle Unterst\u00fctzung. Machen wir aus Asylanten \n\nFl\u00fcchtlinge und Einwanderer, machen wir aus ihnen \n\nVerfassungspatrioten, integrieren wir sie in unsere Gesell-\n\nschaft. Sie haben meine volle Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn ich h\u00f6re, das s\u00e4chsische Boot sei voll, dann m\u00f6chte \n\nich einmal wissen, ob Sie damit sich entleerende D\u00f6rfer \n\nund kleinere St\u00e4dte im s\u00e4chsischen Raum meinen, die \n\n\u00fcbervoll seien und deswegen keine Menschen vertr\u00fcgen? \n\nWo ist dann das s\u00e4chsische Boot voll, bitte sch\u00f6n? Es hat \n\nmich ein bisschen gest\u00f6rt, dass bei dem Thema Asyl vor \n\nallem auf wirtschaftliche N\u00fctzlichkeit geachtet wird. Ich \n\nglaube, dass man Asyl nicht so behandeln kann. Aber wir \n\nm\u00fcssen insgesamt neu \u00fcber geordnete Migration, \u00fcber \n\nAsyl, das etwas anderes ist, und auch \u00fcber Fl\u00fcchtlinge \n\nreden. Das m\u00fcssen wir gemeinsam tun. Dann m\u00fcssen wir \n\nauch noch stark genug sein, es als Chance f\u00fcr unser \n\nBundesland zu begreifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Hermenau sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 4 eine Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nKarabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Darlegungen \n\nvon Frau Hermenau Bezug nehmen, denn sie hat ein \n\nbisschen etwas durcheinander gebracht von dem, was ich \n\ngesagt habe. Sie haben nat\u00fcrlich v\u00f6llig recht und ich als \n\nVater kann durchaus nachvollziehen, was jetzt syrische \n\nEltern dazu treibt, das Land zu verlassen. Aber, Syrien ist \n\nauch nicht ganz Afrika. Das darf man nicht vergessen. \n\nWir haben nicht nur syrische Fl\u00fcchtlinge auf den Booten \n\nvor Lampedusa, die dort untergehen. \n\nNat\u00fcrlich muss man jetzt die syrischen Fl\u00fcchtlinge auch \n\nanders behandeln als Menschen, die aus anderen Gr\u00fcnden \n\n\u00fcber das Mittelmeer versuchen nach Europa zu kommen. \n\nAus diesem Grunde hat sich ja auch die Bundesrepublik \n\nDeutschland dazu entschlossen, dieses Sonderkontingent \n\nvon 5 000 Fl\u00fcchtlingen aufzunehmen. Ob das ausreichend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8832 \n\nist, ob Deutschland mehr vertr\u00e4gt oder ob es zu viele sind, \n\ndar\u00fcber kann man an anderer Stelle diskutieren. Nach \n\nmeiner Meinung sind die 5 000 l\u00e4cherlich gering. Keine \n\nFrage. Aber jetzt alles nur an den syrischen Fl\u00fcchtlingen \n\nherabzudiskutieren und so zu tun, als t\u00e4te die Bundesre-\n\npublik Deutschland nicht genug, als h\u00e4tten wir eine \n\nverfehlte Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik, das kann man sich, \n\nliebe Frau Hermenau, nicht so leicht machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion auf die \n\nKurzintervention? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, sehen Sie, ich bin mit \n\nsolchen Problemen bereits seit \u00fcber 20 Jahren politisch \n\nbefasst. \n\nEin Land wie der Jemen, das zu den zehn \u00e4rmsten L\u00e4n-\n\ndern der Welt geh\u00f6rt, nimmt pro Jahr mehr als 50 000 \n\nMenschen aus Somalia auf. Und der Jemen hat selbst \n\nnichts zu bei\u00dfen, wenn man das so freundlich sagen darf. \n\nWir nehmen 5 000 B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Syrien auf \n\nund klopfen uns daf\u00fcr auf die Schulter, ein 80-Millionen-\n\nVolk. Das steht in keinem Verh\u00e4ltnis zueinander. \n\nDer Punkt, auf den ich hinaus will, ist folgender: \n\nWir haben in den letzten Jahrzehnten \u2013 da rechne ich jetzt \n\neinmal gesamtdeutsch \u2013 sicherlich mehr Laisser-faire als \n\nwirkliche Toleranz betrieben, was die Frage von Integra-\n\ntion betraf. Ich habe fr\u00fcher immer kritisiert, dass ich die \n\nIntegrationspolitik der Neunzigerjahre als verfehlt be-\n\ntrachtet habe \u2013 aus dieser Angst heraus, dass es vielleicht \n\nzu Zust\u00e4nden kommen k\u00f6nnte, die einige westdeutsche \n\nGro\u00dfst\u00e4dte echt haben und die sie jetzt mit viel Kraft, \n\nGeld und Einsatz l\u00f6sen m\u00fcssen. Aus dieser Angst heraus \n\nhat sich hier in unserem Bundesland eine geistige Haltung \n\nverfestigt, die ich auch bei Ihnen herausgeh\u00f6rt habe, von \n\nder ich glaube, dass sie uns auf Dauer schaden wird, dass \n\nsie unsere Zukunft behindert. Es ist eine M\u00e4r, dass nur \n\nLeute Fl\u00fcchtlinge sind, die hier in die Sozialsysteme \n\neinwandern und die nicht in der Lage sind, Beitr\u00e4ge in der \n\nGesellschaft zu leisten. Auch wenn es nur die Kinder der \n\nFl\u00fcchtlinge sind, Sie h\u00e4tten diesen einen Satz nicht \n\nbringen d\u00fcrfen. Es war ein Zitat, ich habe es extra mitge-\n\nschrieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen in der zwei-\n\nten Rednerrunde voran. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, es ist \n\nja auch das Sch\u00f6ne, dass man in Aktuellen Debatten auf \n\nden Vorredner eingehen kann \u2013 um an das anzukn\u00fcpfen, \n\nwas Frau Hermenau jetzt gesagt hat. \n\nEs ist nat\u00fcrlich richtig, dass das, was wir heute unter \n\nDeutschland verstehen, seine Strukturen 200 bis 500 n. \n\nChr. im Ergebnis einer V\u00f6lkerwanderung und der damit \n\nverbundenen Kriege erlebt hat. Das ist in der Tat so. Dann \n\nhat sich eine Stammesstruktur entwickelt und 936 kam es \n\ndurch kriegerische Auseinandersetzung zur Bildung des \n\nHeiligen R\u00f6mischen Reiches deutscher Nation mit unter-\n\nschiedlichen Strukturen \u2013 B\u00f6hmen geh\u00f6rte damals dazu \u2013, \n\nund \u00fcber viele Jahrhunderte entwickelten sich souver\u00e4ne \n\nF\u00fcrstent\u00fcmer, K\u00f6nigreiche bis hin zur tats\u00e4chlichen \n\nReichsgr\u00fcndung im Jahre 1871. Diese Zeit ist nat\u00fcrlich \n\ngepr\u00e4gt auch durch Zuwanderung aus den einzelnen \n\nStaaten. Wo w\u00e4re heute Sachsen ohne italienische K\u00fcnst-\n\nler oder Zuwanderung aus Ungarn und Polen, wo w\u00e4re \n\nPreu\u00dfen in seiner Entwicklung ohne die Hugenotten, ohne \n\nZuwanderung aus dem slawischen Raum? Insoweit \n\ngeh\u00f6ren auch immer zur Betrachtung deutscher St\u00e4mme, \n\ndeutscher V\u00f6lker, deutscher Staaten eine Zuwanderung \n\nund eine Integration. \n\nEine leichte Korrektur erlaube ich mir dann doch noch. \n\nDas Beispiel Amerika ist da nur bedingt geeignet. Wir \n\nreden zu dem Zeitpunkt \u00fcber Kolonien der Briten, wo in \n\nder Tat \u2013 die Gr\u00fcnde sind richtig \u2013 Menschen hingegan-\n\ngen sind, die ihrerseits dann V\u00f6lker vertrieben haben, was \n\ndann den H\u00f6hepunkt auch in den Sechzigerjahren des \n\n19. Jahrhunderts in Amerika gefunden hat. Die Amerika-\n\nner sind heute wei\u00df Gott nicht gerade ein Beispiel f\u00fcr \n\nZuwanderungspolitik. Insoweit m\u00f6chte ich eine leichte \n\nKorrektur anbringen. \n\nRichtig bleibt aber auch, es gibt keine s\u00e4chsische L\u00f6sung \n\nin der Frage einer gesamteurop\u00e4ischen Verantwortung. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. Wir reden \u00fcber gesamteurop\u00e4-\n\nische Verantwortung von 28 Mitgliedsstaaten und nicht, \n\nwie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe, dass f\u00fcnf Mitgliedsstaaten \n\n70 % dieser Verantwortung tragen. Wir m\u00fcssen eine \n\ngesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlings- und Asylpoli-\n\ntik finden und \u00fcber eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung mit \n\nden entsprechenden Rahmenbedingungen reden. \n\nEs ist eben auch nicht richtig zu sagen \u2013 davon habe ich \n\nauch nicht gesprochen \u2013, das Boot ist voll, und auch nicht \n\ndavon zu sprechen \u2013 das haben andere hier gesagt \u2013, dass \n\n80 000 eine relative Gr\u00f6\u00dfe sind. \n\nWir m\u00fcssen die gesamten Rahmenbedingungen unserer \n\nGesellschaft, die Gesamtverantwortung und die Folgebe-\n\nziehung betrachten. Das hei\u00dft noch einmal, die Diskussi-\n\non ist nicht schwarz oder wei\u00df. Wir brauchen eine ver-\n\nn\u00fcnftige Asyl- und Zuwanderungspolitik f\u00fcr die Men-\n\nschen, die aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden aus den Fl\u00fcchtlings-\n\nregionen zu uns kommen. Das muss man akzeptieren und \n\ndie Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen. \n\nAuf der anderen Seite steht insbesondere die Frage: Was \n\nkann ich an Zuwanderung in unserem Sozialsystem \n\nverantworten und wie bekomme ich das hin, ohne dass \n\nsich bei mir die Struktur ver\u00e4ndert? \n\nDa ist auch der erste Blick nach au\u00dfen gerichtet: Was \n\nkann ich tun, um genau in diesen L\u00e4ndern, unter diesen \n\nRahmenbedingungen zu arbeiten? Und auch das ist keine \n\ndeutsche oder s\u00e4chsische Aufgabe, sondern eine gesamt-\n\neurop\u00e4ische. Kurzum, und das ist der Duktus oder das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8833 \n\nThema dieser Aktuellen Stunde, er stellt sich die Frage: \n\nWelche Verantwortung kann Sachsen mit einer neuen \n\nFl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \u00fcbernehmen? Ich sage noch \n\neinmal deutlich: Wir in Sachsen \u2013 auch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung \u2013 halten uns an den Kontext der derzeiti-\n\ngen europ\u00e4ischen und deutschen Asylzuwanderungs- und \n\nFl\u00fcchtlingspolitik und nehmen unsere Verantwortung \n\nwahr. \u00dcber Stellschrauben diskutieren wir, und die Ver\u00e4n-\n\nderungsprozesse der letzten drei bis vier Jahre kann keiner \n\nwegdiskutieren. Hier hat es Ver\u00e4nderungen in einem \n\nfairen Dialog und ein verantwortungsvolles Handeln der \n\nStaatsregierung gegeben. \n\nInsoweit werden wir diesen Prozess auch weiter begleiten \n\nund uns die Fragen stellen: Wie gehen wir mit Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen um, wie ist der Ablauf von Asylver-\n\nfahren und wie k\u00f6nnen wir sie in den kreisfreien St\u00e4dten \n\noder Landkreisen vern\u00fcnftig unterbringen unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung beider Aspekte? Es geht um die Menschen, die \n\nhier leben, um die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen \n\nund die Menschen, die hier Zuflucht und vielleicht auch \n\nHeimat suchen. Das muss man klar trennen und beant-\n\nworten. \n\nIch bin dem S\u00e4chsischen Staatsminister des Innern sehr \n\ndankbar f\u00fcr seine Impulse. Wer hierher kommt und die \n\nM\u00f6glichkeit hat, sich am deutschen Arbeitsleben zu \n\nbeteiligen, soll auch die M\u00f6glichkeiten dazu haben. Wir \n\nreden nicht umsonst \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel. Wir sollten \n\naber nicht alles in einen Topf werfen, umr\u00fchren und \n\nsagen: Ihr seid gut oder b\u00f6se, nehmt oder lasst es sein, je \n\nnachdem ordne ich euch ein. \n\nIch bitte also um eine sachliche, faire und differenzierte \n\nDebatte. Im Ziel \u2013 denke ich \u2013 sind sich die demokrati-\n\nschen Fraktionen dieses Hauses durchaus einig. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention \n\nam Mikrofon 2? \u2013 Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja. Vielen Dank. Der Vor-\n\nredner hat die Frage der Einwanderung in die deutschen \n\nSozialsysteme thematisiert. Ich nehme darauf gern Bezug. \n\nEs gibt interessante Studien zum Land Israel, welches in \n\nden letzten 20 Jahren innerhalb von zwei Dekaden einen \n\nsehr hohen Bev\u00f6lkerungsanteil neu integriert hat, und \n\nzwar die Russen. Diese Integration aus Russland hat viele \n\nGef\u00fchle ausgel\u00f6st. Noch vor vier oder f\u00fcnf Jahren war es \n\nin der israelischen Bev\u00f6lkerung bei ungef\u00e4hr der H\u00e4lfte \n\nder Alteingesessenen, die vor 1989 da waren, unumstrit-\n\nten, dass die neuen Israelis ihnen in den Sozialsystemen \n\nKonkurrenz machen und ihnen die Arbeitspl\u00e4tze weg-\n\nnehmen. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, nach gelungener Integration \u2013 \n\ndas waren gr\u00f6\u00dfere Massen als wir uns das hier in Sachsen \n\nvorstellen k\u00f6nnen \u2013, ist es so weit, dass nur noch ein \n\nViertel der Bev\u00f6lkerung dieser Auffassung ist. \n\nDas hei\u00dft: Gelungene Integration senkt \u00c4ngste. Jetzt \n\nzitiere ich einmal aus den Studien: \u201eDie Einwanderung \n\nhat das soziale Gef\u00fcge der St\u00e4dte in Israel auch gerettet, \n\nhat ihren Niedergang aufgehalten und sie zu gesuchten \n\nWohngegenden gemacht.\u201c Das hei\u00dft: Da, wo der Nieder-\n\ngang aus eigener Kraft gar nicht mehr aufzuhalten war \u2013 \n\nich rede jetzt einmal von sich entleerenden D\u00f6rfern und \n\nLandschaften in Sachsen \u2013, gab es eine M\u00f6glichkeit, \n\neinen Neuanfang zu finden. Wer der Meinung ist, das \n\nm\u00fcsse alles sofort passieren, der irrt sich. Die Kinder und \n\nNachfahren von Fl\u00fcchtlingen, aus denen dann Einwande-\n\nrer und Verfassungspatrioten wurden, k\u00f6nnen Gro\u00dfes \n\nleisten. \n\nDamit komme ich jetzt auf die USA zur\u00fcck. Herbert \n\nHoover, Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten und Nachfolger \n\nvon Pr\u00e4sident Franklin Roosevelt, hatte deutsche Vorfah-\n\nren. Dwight Eisenhower, ebenfalls Pr\u00e4sident der USA, \n\nhatte Vorfahren aus dem Saarland, und Henry Kissinger, \n\nAu\u00dfenminister in den Sechziger- und Siebzigerjahren in \n\nden USA, war geb\u00fcrtiger Deutscher. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chte der Vorredner, \n\nKollege Hartmann, reagieren? \u2013 Keine Reaktion auf die \n\nKurzintervention. Wir schreiten also weiter fort in unserer \n\nRednerreihe. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE erneut Frau Kollegin Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In meinem \n\nersten Redebeitrag hatte ich ausgef\u00fchrt, auf welchen \n\nEbenen wir welchen Handlungsbedarf sehen. F\u00fcr alle \n\nEbenen, aber ganz besonders f\u00fcr den Raum, den wir in \n\nSachsen gestalten, gilt, dass wir ganz entschieden dem \n\nRassismus entgegentreten m\u00fcssen, dass wir rassistische \n\nTaten, die leider an der Tagesordnung sind, benennen und \n\nbek\u00e4mpfen m\u00fcssen und sie nicht verharmlosen oder gar \n\nverschleiern d\u00fcrfen. Wir brauchen auch keine rhetorische \n\nWiederholung oder insgesamt eine Wiederholung der \n\nZust\u00e4nde von vor 20 Jahren, wir brauchen keine zynische \n\nArgumentation, dass nur eine Verschlechterung der \n\nLebensbedingungen der hier ankommenden Fl\u00fcchtlinge \n\nweitere Fl\u00fcchtlinge abschreckt, dass auch die Verschlech-\n\nterung der Lebensbedingungen, wie das Anfang der \n\nNeunzigerjahre vorgenommen worden ist, die rassistische \n\nStimmungsmache innerhalb der Bev\u00f6lkerung, die damals \n\nsogar zu Pogromen gef\u00fchrt hat, dann ein Ende setzt. \n\nUm dem Rassismus konsequent entgegenzutreten, ist es \n\nwichtig, dass wir als Land Sachsen die Arbeit der Opfer-\n\nberatungsstelle des RAA und auch der mobilen Bera-\n\ntungsteams sicherstellen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas ist eine Debatte, die zwischen den Ministerien hin- \n\nund hergeschoben wird. Die Finanzierung im n\u00e4chsten \n\nJahr ist unklar. Auch das geh\u00f6rt f\u00fcr uns mit dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs wurde auch schon wieder von Willkommenskultur \n\ngeredet. Das ist auch ein Lieblingsschlagwort des Innen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8834 \n\nministers. Ja, wir brauchen diese Willkommenskultur, das \n\nist gar keine Frage, aber wir brauchen sie nicht nur f\u00fcr \n\nMenschen mit mehr als 40 000 oder 60 000 Euro im Jahr, \n\nsondern wir brauchen sie f\u00fcr alle, die hier leben. Wer \n\nwillkommen ist, muss nicht in Lager gesperrt werden, der \n\nmuss nicht entm\u00fcndigt werden. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die \n\nLinkspartei kann ja ihre B\u00fcros \u00f6ffnen!) \n\nWir brauchen diesen \u201eN\u00fctzlichkeitsrassismus\u201c, wie er \n\nleider auch immer wieder von der Staatsregierung vorge-\n\ntragen wird, nicht, wir brauchen keine Einteilung in gute \n\nund schlechte Menschen, wir brauchen keine Einteilung \n\nin n\u00fctzliche und unn\u00fctze Menschen. Darin liegt eine \n\ngro\u00dfe Verantwortung bei der Staatsregierung, beim \n\nInnenminister, aber auch bei uns allen. \n\nWie reden wir \u00fcber Menschen, die zu uns kommen? Wird \n\nzum Beispiel wieder von Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen gespro-\n\nchen, wie das Herr Hartmann soeben in der Debatte getan \n\nhat? Ich kann nur sagen: Es liegen inzwischen mindestens \n\nzwei Studien vor. Eine ist von der EU-Kommission, \n\nSozialkommissar Andor, in Auftrag gegeben worden, der \n\neine Zuwanderung in das deutsche Wirtschaftssystem \n\nnicht belegt. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich gern noch einmal \n\nkundig machen. Diese Argumentation ist Gift f\u00fcr die \n\nGesellschaft, ist Wasser auf die M\u00fchlen von Rassisten und \n\nsorgt f\u00fcr eine weitere Entsolidarisierung innerhalb der \n\nEU. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen. Deshalb sagen wir \n\nganz klar: Solidarit\u00e4t statt Rassismus ist unsere Devise \n\nauch in der Fl\u00fcchtlingspolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klinger sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes k\u00f6nnte die SPD-\n\nFraktion das Wort ergreifen, denn ein bisschen Redezeit \n\nist noch vorhanden. \u2013 Es besteht kein Redebedarf. FDP? \u2013 \n\nDas kann ich auch nicht erkennen. Damit hat die NPD-\n\nFraktion das Wort. Bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich erlaube mir noch einmal, in dieser Debat-\n\nte das Wort zu ergreifen, da wir noch relativ viel Redezeit \n\nhaben. \n\nIch m\u00f6chte an die Ausf\u00fchrungen der Kollegin Friedel \n\nankn\u00fcpfen, die gesagt hat, man darf gar nicht nach den \n\nGr\u00fcnden der Zuwanderung fragen, nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr \n\ndie zunehmende Zahl von Asylbewerbern. Man d\u00fcrfe also \n\ngar nicht analysieren, wie es zu dieser Situation gekom-\n\nmen ist. Genau das m\u00f6chte ich aber jetzt einmal machen, \n\nn\u00e4mlich die Situation analysieren. \n\nWarum haben wir zum ersten Mal seit 1995 wahrschein-\n\nlich wieder mehr als 100 000 Asylbewerber? Das liegt \n\ndoch ganz einfach am gesamten Zusammenbruch des \n\nAsylkompromisses des Jahres 1992 und des Vertrages von \n\nDublin. Dieser Vertrag von Dublin hat vorgesehen: Wo \n\nein Asylant zuerst den Boden betritt, dort muss er seinen \n\nAsylantrag stellen und dort muss er dann vorerst auch \n\nbleiben, bis \u00fcber diesen Antrag entschieden ist. Damals \n\nwurde auch entschieden, dass jeder Asylant, der \u00fcber ein \n\nsicheres Drittland einreist, genau in diesem Drittland auch \n\nseinen Asylantrag stellen muss. Genau das passiert ja \n\nmittlerweile \u00fcberhaupt nicht mehr. \n\nWenn wir gerade von europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t sprechen, \n\ndann wird diese europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t zulasten Deutsch-\n\nlands massiv verletzt. Sehen wir uns doch die gesamte \n\nexplosive Zunahme von tschetschenischen Armutszuwan-\n\nderern an. Diese kommen alle \u00fcber Polen und werden \n\ndann einfach in Deutschland aufgenommen und k\u00f6nnen \n\nhier bleiben, weil man sagt, es sei unzumutbar, ganze \n\nFamilien wieder zur\u00fcckzuschicken. Wenn man die Leute \n\ndann eigentlich nach Polen zur\u00fcckschicken will, fehlt \n\nimmer irgendein Familienmitglied. Deshalb haben wir \n\njetzt das Problem. \n\nWir haben auch das Problem, das die ethnischen und \n\nreligi\u00f6sen Konflikte der ganzen Welt mittlerweile auf \n\nunserem Boden ausgetragen werden und wir uns dagegen \n\ngar nicht mehr wehren k\u00f6nnen. Beispielsweise haben \n\ndeutsche Sicherheitsbeh\u00f6rden festgestellt, dass die Ter-\n\nrorgruppe \u201eKaukasisches Emirat\u201c mittlerweile \u00fcber \n\ntschetschenische Asylbewerber massiv nach Deutschland \n\neingesickert ist, hier Strukturen schafft, schon Geld \n\nsammelt und m\u00f6glicherweise bald schwere Terroran-\n\nschl\u00e4ge begeht. Es gibt tschetschenische Intensivt\u00e4ter, die \n\neinreisen. Wann wollen wir diesen Wahnsinn stoppen? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWollen wir ihn erst stoppen, wenn es die ersten \n\n30 deutschen Toten in der Gro\u00dfstadt gibt? Das alles hat \n\ndoch mit Humanit\u00e4t nichts mehr zu tun. Die tschetscheni-\n\nschen Asylbewerber werden mit Versprechungen gelockt, \n\ndass sie ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld von 4 500 Euro erhalten. Das \n\nsind die gesch\u00fcrten Wohlstandsverhei\u00dfungen, von denen \n\nmein Fraktionskollege J\u00fcrgen Gansel sprach. \n\nWir d\u00fcrfen uns keinen Illusionen hingeben, was mittler-\n\nweile in den Asylbewerberheimen los ist. In Eisenh\u00fctten-\n\nstadt, wo fast 400 Tschetschenen untergebracht sind, hat \n\nein tschetschenischer Asylbewerber fast einen Marokka-\n\nner erstochen, weil dieser westliche Kleidung getragen \n\nhat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist \n\nRassismus \u2013 Asylantenrassismus!) \n\nDas sind mittlerweile Zust\u00e4nde, die wir uns importieren. \n\nIch finde es nur blanken Zynismus, wenn Frau Hermenau \n\nsich hier hinstellt und davon redet, dass die Einwanderung \n\nin die Vereinigten Staaten vorbildlich gewesen sei. Frau \n\nHermenau, was ist denn in den USA passiert? Dort ist \n\ndoch nicht nur eine Kultur durch die Zuwanderung \n\nausgel\u00f6scht worden. Dort ist durch Zuwanderung ein \n\nganzer Kulturkreis mit einem unwiederbringlichen kultu-\n\nrellen und sprachlichen Schatz ausgel\u00f6scht worden. Diese \n\nMasseneinwanderung basierte n\u00e4mlich auf der Ausrottung \n\nund der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Ureinwohner. Wir m\u00fcssen \n\ndaran denken, dass dieser Kontinent durch den Massen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8835 \n\nmord erst einmal leer gemacht wurde und danach die \n\nZuwanderung einsetzte. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie leugnen \n\nden Holocaust an den Indianern!) \n\nDie Einwanderung in die Vereinigten Staaten ist sicher-\n\nlich kein gutes Argument f\u00fcr Massenzuwanderung, weil \n\nsie auf der Elimination und Massenvernichtung der \n\nUreinwohner beruhte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch kann mich auch nicht daran erinnern, dass deutsche \n\nZuwanderer im 18. Jahrhundert in den USA eine Will-\n\nkommenskultur erlebt h\u00e4tten. Ich kann mich auch nicht \n\ndaran erinnern, dass diese finanziell alimentiert wurden \n\noder in Sozialsysteme eingewandert sind. Diese Sozial-\n\nsysteme gab es in den Vereinigten Staaten damals gar \n\nnicht. Sie mussten sich alle selbst helfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die mussten im  \n\nB\u00fcrgerkrieg noch Waffendienst leisten!) \n\nJeder Hugenotte, der nach Preu\u00dfen kam, musste sich \n\nselbst helfen. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. Niemand, \n\nder damals zuwanderte, wurde alimentiert und lag somit \n\nauch niemandem auf der Tasche. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag schlie\u00dfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schimmer, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Schimmer, ist Ihnen \n\nbekannt, dass sowohl Friedrich Wilhelm von Preu\u00dfen als \n\nauch Friedrich II. von Preu\u00dfen f\u00fcr die Zuwanderung von \n\nHugenotten und anderen V\u00f6lkerst\u00e4mmen Land und \n\nfinanzielle Mittel sowie die Erstversorgung zur Verf\u00fcgung \n\nstellte? \n\n(Alexander Delle, NPD: Wie \n\nviele waren es denn damals?!) \n\nArne Schimmer, NPD: Gut, Herr Hartmann. Es war \n\ntats\u00e4chlich so, dass ab Friedrich Wilhelm I., dem Solda-\n\ntenk\u00f6nig, nat\u00fcrlich Land zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. \n\nDas ist richtig. Trotzdem handelte es sich damals um \n\nkulturnahe Zuwanderer \u2013 Protestanten aus Frankreich. Es \n\nhandelte sich eben nicht um Zuwanderer aus anderen \n\nKulturkreisen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Bedingungen, unter denen diese Menschen leben \n\nmussten, waren sehr hart \u2013 im ostpreu\u00dfischen Winter bei \n\nminus 40 Grad. Es gab damals keine Bereitschaft, diese \n\nneuen Zuwanderer \u00fcber Jahrzehnte zu alimentieren. Das \n\nmuss man festhalten. \n\nIch m\u00f6chte jetzt mit einem sicherlich ganz unverd\u00e4chti-\n\ngen Zeitgenossen schlie\u00dfen, n\u00e4mlich mit dem Fl\u00fccht-\n\nlingshelfer von Cap Anamur Rupert Neudeck, der in \n\nseinem neuen Buch \u201eDie Fl\u00fcchtlinge kommen: Warum \n\nsich unsere Asylpolitik \u00e4ndern muss\u201c schreibt \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDer Asylgedanke der ersten 50 Jahre der Geschichte \n\nder Bundesrepublik war tr\u00fcgerisch. Er gab uns das Ge-\n\nf\u00fchl, \u00fcberall auf der Welt, wo es Probleme gab mit Ver-\n\nfolgung, mit Vertreibung, mit Hunger, mit ritueller Be-\n\nschneidung und Vergewaltigung, gefragt zu sein. Diesen \n\ngro\u00dfspurigen Anspruch konnten wir nur deshalb aufrecht-\n\nerhalten, weil wir wussten, die k\u00f6nnen sowieso nicht alle \n\nzu uns kommen.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nArne Schimmer, NPD: Rupert Neudeck, der Fl\u00fccht-\n\nlingshelfer, pl\u00e4diert mittlerweile f\u00fcr Auffangcamps in \n\nNordafrika und dort eine Vorpr\u00fcfung von Asylantr\u00e4gen \n\nvorzunehmen. So weit Rupert Neudeck, der sicherlich \n\nauch Ihnen als Humanist gilt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde in der Aktuellen \n\nDebatte. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen noch \n\nRedebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich glaube, \n\ndie Debattensieger stehen fest!) \n\nIch frage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Besten \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Tatsache, dass wir \n\nuns in dieser Sitzungswoche das dritte Mal mit dem \n\nThema Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik im parlamentarischen \n\nRaum befassen, macht aus meiner Sicht deutlich, dass es \n\ndazu einen Bedarf gibt und es notwendig ist. Ich bin \n\ndankbar, dass die Gelegenheit besteht, zu diesem Thema \n\neine entsprechend intensive Debatte zu f\u00fchren, weil es \n\nnotwendig ist, ein St\u00fcck weit einerseits eine Einordnung \n\nvorzunehmen und andererseits klarzumachen, welchen \n\nBeitrag wir mit den Rahmenbedingungen im Freistaat \n\nSachsen zu diesem Thema leisten m\u00fcssen. \n\nErstens bin ich aus der Perspektive des europ\u00e4ischen \n\nKontextes dankbar, dass zumindest deutlich geworden ist, \n\ndass wir einerseits ganz klar Stellung und Position gegen-\n\n\u00fcber denjenigen beziehen m\u00fcssen, die sozusagen mit \n\n\u00fcbertriebenen Angstdiskussionen und aus einer ausl\u00e4nder-\n\nfeindlichen Perspektive die derzeitige Situation ausnutzen \n\nwollen und Angst unter der Bev\u00f6lkerung sch\u00fcren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist \n\nkeine Angstdiskussion. Wir \n\nobjektivieren diese Diskussion!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8836 \n\nAuf der anderen Seite muss klar werden \u2013 das hat die \n\nDebatte in ihrem Beitrag gezeigt \u2013, dass es nicht m\u00f6glich \n\nist und dass Versprechen, die in diese Richtung gehen, aus \n\nmeiner Sicht auch unlauter sind, die gesamten Probleme, \n\ndie es weltweit gibt, mit einer deutschen oder europ\u00e4i-\n\nschen Fl\u00fcchtlingspolitik zu bew\u00e4ltigen. Das bedeutet \n\nFolgendes: Wir m\u00fcssen uns innerhalb dieses Rahmens in \n\nder Diskussion neu ausrichten. Zu einem vern\u00fcnftigen, \n\nganz selbstverst\u00e4ndlichen menschlichen Umgang geh\u00f6rt \n\nnat\u00fcrlich auch, dass gerade die Anl\u00e4sse im Mittelmeer \n\ndazu genutzt werden, in Zukunft dort entsprechende \n\nAktivit\u00e4ten zu entfalten, sodass eben nicht mehr Hunderte \n\nMenschen im Mittelmeer ertrinken. Das sind klare Er-\n\nkenntnisse. Es ist notwendig, an diesem Thema weiterzu-\n\narbeiten. \n\nDie ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen sind beschrieben \n\nworden. 28 000 Asylbewerber waren es im Jahr 2008. Im \n\nJahr 2013 werden es voraussichtlich 100 000 Asylbewer-\n\nber sein. Das bedeutet f\u00fcr Sachsen 5 300 Asylbewerber. \n\nDer Anstieg bedeutet, dass es eine echte Herausforderung \n\nund eine gro\u00dfe Aufgabe ist, vor der wir als Land stehen, \n\naber, das m\u00f6chte ich in diesem Kontext auch sagen, vor \n\nder auch die Kommunen als untere Unterbringungsbeh\u00f6r-\n\nde stehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb war \n\ndas Erste, was aus unserer Sicht bei diesen ver\u00e4nderten \n\nZahlen notwendig war, die Kapazit\u00e4ten in der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung zu erh\u00f6hen. Am Standort Chemnitz war \n\nes nicht mehr m\u00f6glich. Deshalb ist die Erstaufnahmeein-\n\nrichtung nach Schneeberg ausgedehnt worden. Damit ist \n\nzumindest r\u00e4umlich eine Entspannung m\u00f6glich. Gleich-\n\nzeitig geh\u00f6rt aber dazu \u2013 das m\u00f6chte ich in dieser Diskus-\n\nsion auch noch einmal aufgreifen; Christian Hartmann \n\nsprach es an \u2013, dass die unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden \n\n\u2013 die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise \u2013 gefordert sind: \n\nSie sind quasi gesetzlich verpflichtet, Aufnahmekapazit\u00e4-\n\nten zu schaffen, damit diese gro\u00dfe Herausforderung \n\nbew\u00e4ltigt werden kann. Das bedeutet einerseits, nach \n\nvern\u00fcnftigen und mit sozialen Kriterien ausgestattete \n\nR\u00e4umlichkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Andererseits \n\nhaben wir den Kommunen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt \u2013 \n\nobwohl es derzeit eine gesetzliche Verpflichtung gibt, die \n\nMenschen zumindest dem Grunde nach in zentralen \n\nEinrichtungen unterzubringen \u2013, gro\u00dfz\u00fcgig von der \n\ndezentralen Unterbringungsm\u00f6glichkeit Gebrauch zu \n\nmachen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir ist bei \n\ndiesem Thema Folgendes wichtig: Wir d\u00fcrfen die \u00f6ffent-\n\nliche Diskussion nicht untersch\u00e4tzen. Wir m\u00fcssen dieses \n\nThema \u2013 nicht nur hier und heute \u2013 im Plenarsaal mitei-\n\nnander besprechen. Wir m\u00fcssen die Menschen in unserem \n\nLand an den unterschiedlichen Standorten unterrichten \n\nund informieren. Wir m\u00fcssen die Sorgen, die es in diesem \n\nBereich gibt, ernst nehmen. Damit leisten wir einen \n\nBeitrag daf\u00fcr, dass in Sachsen eben kein Hellersdorf oder \n\n\u00c4hnliches entsteht, wo pl\u00f6tzlich ein Massenprotest wieder \n\nvor einer Asylbewerberunterkunft oder \u00e4hnliche Aktionen \n\nstattfinden. Dieses ausgewogene Verh\u00e4ltnis, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, liegt mir wirklich am \n\nHerzen. \n\nFrau Klinger, wenn Sie mir vorwerfen, das Thema der \n\nWillkommenskultur als ein Schlagwort zu benutzen, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen entgegnen: Die Willkommenskultur \n\nsehe ich als einen Teil an, diese Herausforderung zu \n\nbew\u00e4ltigen. Ich kann Ihnen sagen: Das ist bei mir nicht \n\nnur ein Schlagwort, sondern ich nehme das ernst. Trotz \n\nalledem m\u00fcssen wir auf der anderen Seite auch die \n\nMenschen und deren Sorgen ernst nehmen, die zumindest \n\nFragen haben. Wir m\u00fcssen auf die Menschen zugehen und \n\nihnen erkl\u00e4ren, was in ihrem unmittelbaren Wohnumfeld \n\npassiert, was auf sie zukommt und wie die St\u00e4dte und \n\nGemeinden das Problem bew\u00e4ltigen und l\u00f6sen wollen. \n\nLetzter Punkt, meine sehr verehrten Damen und Herren: \n\n\u00dcber dieses vielleicht besondere Thema syrische Fl\u00fccht-\n\nlinge, Frau Hermenau, kann man diskutieren, ob das zu \n\nwenige sind. Ich m\u00f6chte aber auf einen Aspekt hinweisen, \n\nder mich zumindest bewegt: Die syrischen Fl\u00fcchtlinge \n\nsind keine Asylbewerber, sondern haben einen ganz \n\nanderen Status. Anders als bei den Asylbewerbern habe \n\nich als Innenminister, als es darum ging, dass syrische \n\nFl\u00fcchtlinge auch nach Sachsen kommen, sogar Briefe \n\nbekommen, in denen die Menschen zum Ausdruck ge-\n\nbracht haben, sie seien bereit, diese Menschen aufzuneh-\n\nmen. Von Annaberg-Buchholz habe ich geh\u00f6rt, dass dort \n\nsogar zwei Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber nicht \n\ndie Wohnung von Frau Hermenau!) \n\num an dieser Stelle zu helfen. \n\nIn diesem Spannungsfeld will ich versuchen, deutlich zu \n\nmachen, dass es offenkundig in unserer Bev\u00f6lkerung eine \n\nklare Bereitschaft gibt zu helfen. Deshalb ist dieser \n\nKommunikationsprozess aus meiner Sicht wichtig. Das \n\nbedeutet aber \u2013 das will und muss ich als Innenminister \n\nauch deutlich machen \u2013, dass es erforderlich ist, die \n\nAsylverfahren deutlich zu verk\u00fcrzen; denn es gibt einen \n\nAnspruch, und zwar nicht erst nach neun Monaten. Wir \n\nhaben jetzt die Entscheidung des BAMF. Darin ist noch \n\nkeine gerichtliche \u00dcberpr\u00fcfung eingerechnet. Es gibt f\u00fcr \n\ndiese Menschen einen Anspruch zu wissen, ob sie An-\n\nspruch auf Asyl haben oder nicht. \n\nZur Ehrlichkeit in dieser Diskussion geh\u00f6rt aber auch, \n\ndass diejenigen, die nach den derzeit geltenden Regeln \n\nkeinen Anspruch auf Asyl haben, \n\n(Andreas Storr, NPD: Trotzdem bleiben k\u00f6nnen!) \n\nauch ausreisepflichtig sind und dass entsprechende An-\n\nstrengungen unternommen werden m\u00fcssen. Das ist eine \n\nAngelegenheit, die mir im Amt obliegt. Dieser Verantwor-\n\ntung und dieser Herausforderung stellt sich der Freistaat \n\nSachsen gleicherma\u00dfen. Gerade im ersten Halbjahr 2013 \n\nhaben wir 600 Menschen, die ausreisepflichtig waren, \n\nwieder nach Hause geschickt und damit auch diese Quote \n\nerh\u00f6ht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8837 \n\nIch will meinen Beitrag zu dieser Aktuellen Debatte mit \n\neiner Bitte schlie\u00dfen, dass wir dieses Thema als Heraus-\n\nforderung f\u00fcr unsere Gesellschaft sehen und \n\n(Andreas Storr, NPD: Und  \n\nansonsten gar nicht dar\u00fcber sprechen!) \n\nsich jeder an seiner Stelle entsprechend einzubringen hat. \n\nWir sollten dieses Thema nicht als Thema nehmen, das \n\nman sehr sch\u00f6n auseinanderdiskutieren und mit dem man \n\nversuchen kann, die Bev\u00f6lkerung zu entzweien, sondern \n\nwir m\u00fcssen versuchen, mit diesem Thema ernsthaft \n\numzugehen. Jeder hat die Aufgabe an seiner Stelle zu \n\n\u00fcbernehmen, und die Kommunikationsherausforderungen \n\nsind besonders bemerkenswert. An dieser Stelle spreche \n\nich jeden Einzelnen von Ihnen an, dabei mitzuwirken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN, \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die zweite \n\nAktuelle Debatte ist abgeschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung wohnortnaher Schulstandorte  \n\nund Bildung im l\u00e4ndlichen Raum  \n\n(S\u00e4chsisches Schulstandortsicherungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulSichG) \n\nDrucksache 5/12794, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Herr Abg. Dr. Hahn. Sie haben das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Dies ist meine letzte \n\nRede hier im S\u00e4chsischen Landtag. F\u00fcr meine Fraktion \n\nm\u00f6chte ich den Entwurf f\u00fcr ein Schulstandortsicherungs-\n\ngesetz in das Parlament einbringen. Die Staatsminister \n\nFrau Kurth und Herr Kupfer versprachen auf ihrer Presse-\n\nkonferenz am 20. September, der \u00d6ffentlichkeit ein \n\nMa\u00dfnahmenkonzept vorzustellen, mit dem Schulen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum erhalten werden k\u00f6nnen. Zur Begr\u00fcn-\n\ndung hie\u00df es in der Medieninformation: \u201eWeitere Schlie-\n\n\u00dfungen von Schulen k\u00f6nnen nicht mehr die Antwort auf \n\ndie sinkenden Sch\u00fclerzahlen im l\u00e4ndlichen Raum sein.\u201c \n\nDiese Position vertreten wir als LINKE hier im Parlament \n\nschon seit vielen Jahren. Insofern freuen wir uns nat\u00fcr-\n\nlich, wenn die Koalitionsfraktionen nun endlich auch zu \n\ndieser Erkenntnis gelangt sind. \n\nWer nun jedoch konkrete Ma\u00dfnahmen erwartet h\u00e4tte, der \n\nsah sich get\u00e4uscht. Die daf\u00fcr erforderliche Schulgesetz-\n\nnovelle wurde erst f\u00fcr den Beginn der kommenden \n\nLegislaturperiode in Aussicht gestellt. Also fr\u00fchestens \n\nzum Beginn des Schuljahres 2015/2016 k\u00f6nnen Schulen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum mit einer rechtsverbindlichen Rege-\n\nlung rechnen. Bis dahin soll ein Moratorium f\u00fcr Mitwir-\n\nkungsentz\u00fcge gelten, das gestern beschlossen wurde, \n\nwobei aber deutlich war, dass die Auslegung des Be-\n\nschlusses sowohl innerhalb der Koalition als auch zwi-\n\nschen Koalition und Staatsregierung durchaus umstritten \n\nist. Ob das neue Moratorium bei gerichtlichen Entschei-\n\ndungen Bestand haben wird, steht v\u00f6llig in den Sternen. \n\nAus diesem Grund pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine gesetzliche \n\nRegelung, die schnellstm\u00f6glich wirkliche Rechtssicher-\n\nheit schafft. Danach soll den Schultr\u00e4gern erm\u00f6glicht \n\nwerden, an Grundschulen Klassen mit einer Mindestzahl \n\nvon sieben Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie an weiter-\n\nf\u00fchrenden Schulen mit 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu \n\nbilden, einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige Gymna-\n\nsien zu f\u00fchren sowie Schulverb\u00fcnde zu bilden, um auf \n\ndiese Weise gemeinsam auch schulstandort- und schulart-\n\n\u00fcberschreitend Schulen einzurichten bzw. deren Fortbe-\n\nstand zu sichern. \n\nUnsere Schulgesetznovelle greift zum Teil alte Forderun-\n\ngen auf, die die Opposition schon seit Jahren erhebt. Ich \n\nerinnere auch an den Volksantrag \u201eZukunft braucht \n\nSchule\u201c aus dem Jahr 2002. Er scheiterte damals nur \n\nknapp an der f\u00fcr ein Volksbegehren n\u00f6tigen Zahl von \n\nUnterschriften und wurde von der CDU heftig bek\u00e4mpft. \n\nZehn Jahre und etliche weitere Schulschlie\u00dfungen hat es \n\ngebraucht, um das Kultusministerium wenigstens dazu zu \n\nbringen, dar\u00fcber nachzudenken, wie die Schlie\u00dfung \n\nweiterer Schulen verhindert werden kann. \n\nWir k\u00f6nnen den unverbindlichen Ank\u00fcndigungen der \n\nKultusministerin jedoch nicht trauen. Schon einmal gab es \n\neinen Kultusminister, der versprochen hat, es w\u00fcrden \n\nkeine Schulen mehr geschlossen. Das war 2007, und der \n\nMinister hie\u00df Steffen Flath. Nach 1990 sind hierzulande \n\nmehr als 1 000 Schulen geschlossen worden. Es ist \n\nwirklich h\u00f6chste Zeit, dass das Schulsterben in Sachsen \n\nendlich aufh\u00f6rt. Dem dient unser Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir in meiner letzten Rede hier noch einige pers\u00f6nliche \n\nAnmerkungen. F\u00fcr mich schlie\u00dft sich mehrfach ein Kreis. \n\nAnfang 1991 kam ich als Wissenschaftlicher Mitarbeiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8838 \n\nder damaligen Fraktion Linke Liste/PDS aus Berlin nach \n\nSachsen. Ich habe diesen Schritt nie bereut und in der \n\nFolgezeit durchaus auch viel Gl\u00fcck gehabt. Bei all jenen, \n\ndie mich auf diesem Weg begleitet und unterst\u00fctzt haben, \n\nbei meinen Kollegen und Mitarbeitern, m\u00f6chte ich mich \n\nan dieser Stelle ganz herzlich bedanken. Dies gilt nat\u00fcr-\n\nlich auch f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nLandtagsverwaltung, die uns allen unsere Arbeit erleich-\n\ntern. \n\nIch bin im Dezember 1994 in den Landtag nachger\u00fcckt, \n\nweil eine Kollegin in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt \n\nworden war. Nun werde ich selbst wieder nach Berlin \n\ngehen. Meine erste Rede hielt ich zum Thema Bildung, \n\ndie letzte jetzt auch. Dazwischen lagen ausweislich der \n\noffiziellen Statistik des Landtages mehr als 850 Redebei-\n\ntr\u00e4ge in Plenardebatten dieses Hohen Hauses. \n\nMehr als ein Jahrzehnt war ich Bildungs- und Sportpoliti-\n\nscher Sprecher meiner Fraktion. Im letzten Jahr zeichnete \n\nich f\u00fcr die Innenpolitik verantwortlich. Ich bin seit mehr \n\nals 18 Jahren Mitglied des Pr\u00e4sidiums des S\u00e4chsischen \n\nLandtages, war 12 Jahre Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer und f\u00fcnf Jahre Fraktionsvorsitzender der PDS bzw. der \n\nLINKEN. Ich war Mitglied in vier Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcssen, habe auch Untersuchungsaussch\u00fcsse als Vorsit-\n\nzender geleitet und geh\u00f6re seit 1996 der Parlamentari-\n\nschen Kontrollkommission des Landtages an. Damals \u2013 \n\neinige werden sich noch erinnern \u2013 wurde ich \u00fcbrigens im \n\nachten Wahlgang gew\u00e4hlt, nachdem wir zuvor sogar das \n\nVerfassungsgericht anrufen mussten. \n\nNicht zuletzt \u2013 auch das will ich sagen \u2013 bin ich seit 1992 \n\naktives Mitglied im FC Landtag, in der Fu\u00dfballmann-\n\nschaft dieses Hauses, war nicht nur 1. Vizepr\u00e4sident, \n\nsondern seit vielen Jahren auch Kapit\u00e4n und Torsch\u00fctzen-\n\nk\u00f6nig der Landtagself. Wie die \u201eBild\u201c-Zeitung k\u00fcrzlich \n\nausnahmsweise einmal korrekt vermeldete, erzielte ich in \n\n114 Gro\u00dffeldspielen beim FC Landtag 116 Treffer, nicht \n\nselten auch durch Vorlagen aus der CDU. \n\n(Heiterkeit) \n\nAn dieser Quote m\u00f6gen sich nun J\u00fcngere die Z\u00e4hne \n\nausbei\u00dfen. Ihnen und der gesamten Mannschaft w\u00fcnsche \n\nich nat\u00fcrlich viel Erfolg. \n\nApropos Bei\u00dfen. In meiner langen Amtszeit als Parlamen-\n\ntarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bin ich von den Medien nicht \n\nselten als Wadenbei\u00dfer tituliert worden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nicht nur von denen!) \n\nAnfangs fand ich das nicht besonders nett, Herr Kollege \n\nPiwarz, aber mehr und mehr habe ich mich dadurch eher \n\ngeehrt gef\u00fchlt. Es ist nun einmal nicht Aufgabe der \n\nOpposition, gegen\u00fcber der Regierung und den sie tragen-\n\nden Fraktionen besonders lieb zu sein. Jede funktionie-\n\nrende Demokratie braucht eine starke Opposition, und \n\ndem habe ich mich immer verpflichtet gef\u00fchlt. \n\nSollte ich in der politischen Auseinandersetzung das eine \n\noder andere Mal \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sein, so \n\nbitte ich um Absolution. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP) \n\nUnd sollte ich jemanden einmal pers\u00f6nlich verletzt haben, \n\ndann entschuldige ich mich an dieser Stelle daf\u00fcr. Mir \n\nging es immer um die Sache, aber ich bin ein Freund der \n\nklaren Worte, und das wird sich wohl auch nicht mehr \n\n\u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe sehr gern hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag gearbeitet und bei allen politi-\n\nschen Differenzen auch partei\u00fcbergreifend Menschen \n\nkennengelernt, die ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze. Auch daf\u00fcr \n\nbin ich dankbar, und ich hoffe, dass die Kontakte auch \n\nnach dem Ausscheiden aus dem Parlament nicht abrei\u00dfen. \n\nGestatten Sie mir zum Abschluss noch drei W\u00fcnsche: \n\nErstens. Bei aller vorhandenen Konkurrenz zwischen den \n\ndie Regierung tragenden Fraktionen und der Opposition \n\nsollten wir endlich auch in Sachsen dazu kommen, dass \n\n\u00fcber Antr\u00e4ge nach ihrem Inhalt und nicht nach Absender \n\nabgestimmt wird. Der Koalition bricht kein Zacken aus \n\nder Krone, wenn sie sinnvollen Antr\u00e4gen der Opposition \n\nzustimmt. Da sind andere Landtage schon deutlich weiter. \n\nZweitens. Die Politik sollte und die Politik braucht keine \n\nAngst vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu haben. Wenn \n\nich etwas wirklich bedaure, dann ist es die Tatsache, dass \n\nwir es in den letzten Jahren nicht geschafft haben, die \n\ndirekte Demokratie in Sachsen zu st\u00e4rken. Ich w\u00fcnsche \n\nmir, dass sp\u00e4testens zu Beginn der kommenden Legisla-\n\nturperiode eine fraktions\u00fcbergreifende Initiative gestartet \n\nwird, um die Quoren f\u00fcr Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren \n\nendlich sp\u00fcrbar abzusenken. \n\nDrittens und letztens. Ich werde mich nun neuen Heraus-\n\nforderungen in Berlin stellen und dort mit derselben \n\nLeidenschaft und mit dem gleichen Engagement arbeiten, \n\nwie ich es hier im S\u00e4chsischen Landtag getan habe. Sie, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen aus den demokratischen \n\nFraktionen, werden sich hier im Parlament weiter f\u00fcr \n\nSachsen einsetzen. Ich w\u00fcnsche Ihnen im Interesse der \n\nMenschen in diesem Land kluge Entscheidungen und eine \n\ngl\u00fcckliche Hand. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Langanhaltender Beifall bei den LINKEN, \n\nder CDU, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und \n\nder Staatsregierung \u2013 Die Fraktionsvorsitzenden \n\nder LINKEN, der CDU, der SPD und der FDP \n\nsowie der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nder GR\u00dcNEN gratulieren dem Abg. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrter Herr \n\nAbg. Dr. Hahn, es ist Zufall, dass ich jetzt hier vorn sitze. \n\nJeder wei\u00df, dass wir einer Fraktion angeh\u00f6ren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre letzte Rede hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Sie spricht nat\u00fcrlich f\u00fcr Sie. Sie haben sicherlich \n\nauch bemerkt, dass ich nicht von meinem Recht Gebrauch \n\ngemacht habe, auf die Redezeit hinzuweisen. Da bitte ich \n\num Nachsicht bei den Kolleginnen und Kollegen hier im \n\nHaus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8839 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank auch daf\u00fcr, dass Sie so viele Tore f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Landtag geschossen haben. \n\nF\u00fcr Ihre neue Arbeit im Deutschen Bundestag w\u00fcnsche \n\nich Ihnen eine gl\u00fcckliche und gute Hand, viel Erfolg und \n\nvor allem beste Gesundheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD, der \n\nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nNun wieder zur\u00fcck zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Sicherung wohnortnaher \n\nSchulstandorte und Bildung im l\u00e4ndlichen Raum (S\u00e4chsi-\n\nsches Schulstandortsicherungsgesetz) an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innen-\n\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\n\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt, das anzuzeigen. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht \n\nDrucksache 5/12881, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, hier eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb wird nur \n\ndie einreichende Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\ndas Wort ergreifen. F\u00fcr diese Fraktion erledigt dies Frau \n\nAbg. J\u00e4hnigen. Frau J\u00e4hnigen, Sie haben jetzt die Gele-\n\ngenheit, den Gesetzentwurf einzubringen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will mit diesem Gesetz-\n\nentwurf zur Aufhebung der zwangsweisen Stellplatz-\n\npflicht einen Beitrag zur St\u00e4rkung des Handlungsspiel-\n\nraums der s\u00e4chsischen Kommunen und zur Abschaffung \n\nunn\u00f6tiger Vorschriften im Landesrecht leisten. \n\nKern unseres gr\u00fcnen Gesetzentwurfes ist die Abschaffung \n\ndes derzeit noch landesweit bestehenden Zwangs f\u00fcr \n\nBauherren, bei der Errichtung neuer Geb\u00e4ude Stellpl\u00e4tze \n\nzu bauen oder aber Stellplatzabl\u00f6segeb\u00fchren zu bezahlen. \n\nLediglich eine Anordnungsbefugnis f\u00fcr Behindertenstell-\n\npl\u00e4tze soll es landesweit noch geben. Die anderen Ent-\n\nscheidungen wollen wir vollst\u00e4ndig in die H\u00e4nde der \n\nKommunen legen. \n\nWarum dieser Vorschlag? Die Parksituation f\u00fcr Fahrr\u00e4der, \n\nMotorr\u00e4der und Autos ist in gro\u00dfen und kleinen Gemein-\n\nden, in Ballungs- und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen sehr verschie-\n\nden. Die gesetzliche Pflicht zur Schaffung von Stellpl\u00e4t-\n\nzen nach \u00a7 49 der S\u00e4chsischen Bauordnung wird diesen \n\nVerschiedenheiten \u00fcberhaupt nicht mehr gerecht. In \n\nunserer Bauordnung ist geregelt, dass bauliche Anlagen \n\nnur dann errichtet werden d\u00fcrfen, wenn Stellpl\u00e4tze in \n\nausreichender Anzahl vorhanden sind. Was eine ausrei-\n\nchende Anzahl ist, wird durch die Verwaltungsvorschrift \n\nzur Bauordnung festgelegt und im Zweifel durch die \n\nBauaufsichtsbeh\u00f6rden ausgelegt. \n\nKurz und gut: \u00dcberall wo ein Bauantrag gestellt wird, ist \n\nder Nachweis zu erbringen, dass Autos dort oder in der \n\nn\u00e4heren Umgebung auch parken k\u00f6nnen. Die Stellpl\u00e4tze \n\nm\u00fcssen \u2013 so ist es jetzt \u2013 auf dem eigenen Grundst\u00fcck \n\noder auf einem privaten Grundst\u00fcck in der n\u00e4heren \n\nUmgebung geschaffen werden. \n\nWas im l\u00e4ndlichen Raum aufgrund der g\u00fcnstigen Platz-\n\nverh\u00e4ltnisse in der Regel problemlos realisierbar ist, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wo leben Sie denn?) \n\nwird in den St\u00e4dten oft zu einem Problem, besonders \n\nbeim st\u00e4dtebaulich gewollten Reihenhaus- oder Ge-\n\nschosswohnungsbau. Zum Teil k\u00f6nnen die Stellpl\u00e4tze \n\nnicht oder nur mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Auf-\n\nwand auf dem Grundst\u00fcck geschaffen werden, weil der \n\nPlatz nicht ausreicht. Oft ist die Erstellung wirtschaftlich \n\nnicht zumutbar oder das Grundst\u00fcck k\u00f6nnte durch die \n\nParkpl\u00e4tze nicht mehr sinnvoll genutzt werden. F\u00fcr diese \n\nF\u00e4lle gibt es dann die M\u00f6glichkeit der sogenannten \n\nStellplatzabl\u00f6se. So ist die Situation jetzt. \n\nDieser noch aus der Reichsgaragenordnung von 1939 \n\nstammende Zwang, als damals per F\u00fchrererlass das Auto \n\ngef\u00f6rdert wurde, ist heute \u00fcberholt. Seine Abschaffung ist \n\neine zeitgem\u00e4\u00dfe und \u00f6konomisch sinnvolle Ma\u00dfnahme. \n\nDie Stellplatzpflicht verhindert derzeit ambitionierte \n\nKonzepte zur Verringerung der Stellfl\u00e4chen oder den \n\nWunsch von Bauherren nach autofreiem Wohnen. \n\nDabei ist die aktuelle S\u00e4chsische Stellplatzordnung unter \n\nder Mehrheit von CDU und FDP noch verschlimmert \n\nworden. Die Pflicht zur Einrichtung von Fahrradstellpl\u00e4t-\n\nzen wurde massiv aufgeweicht, die Pflicht zur Einrich-\n\ntung von Autostellpl\u00e4tzen aber fundamentiert. Manche \n\nerinnern sich vielleicht noch an die Debatten zur \u00c4nde-\n\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung zu den Fahrradstell-\n\npl\u00e4tzen aus dem Jahr 2011. \n\nWir wollen heute den Gemeinden die M\u00f6glichkeit geben, \n\nf\u00fcr Rad und Auto durch eigene Satzung bedarfsorientiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8840 \n\nStellplatzpflichten zu begr\u00fcnden und sie auszugestalten. \n\nIch betone dabei das Wort \u201ebedarfsorientiert\u201c. In diesem \n\nRahmen soll wie bisher die Erhebung und Verwendung \n\nvon Stellplatzabl\u00f6sebetr\u00e4gen erm\u00f6glicht werden. \n\nMit diesen Entscheidungen auf kommunaler Ebene \n\nwerden die Entscheidungen nicht mehr durch die Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden, sondern differenziert f\u00fcr das Gesamtge-\n\nbiet oder einen Teil der Gemeinden getroffen. So eine \n\nRegelung gab es in den Neunzigerjahren im S\u00e4chsischen \n\nGemeindegesetz schon einmal, und davon wurde rege \n\nGebrauch gemacht. \n\nEine Neuheit ist, dass unser Gesetzentwurf eine \u00f6ffentli-\n\nche Rechenschaftspflicht der Gemeinde \u00fcber die gezahl-\n\nten Beitr\u00e4ge der Stellplatzabl\u00f6se sowie ihre Verwendung \n\nim Rahmen der gemeindlichen Haushaltsabschl\u00fcsse \n\nvorsieht. Das dient der Transparenz gerade in solchen \n\nF\u00e4llen, in denen die Ersatzma\u00dfnahmen aus der Abl\u00f6se erst \n\nzeitnah versetzt realisiert werden k\u00f6nnen. Ersatzma\u00dfnah-\n\nmen sollen nat\u00fcrlich \u2013 neben \u00f6ffentlichen Parkierungsan-\n\nlagen \u2013 auch weiterhin Investitionen in den \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr und in den Radverkehr sein. Dar\u00fcber entscheiden \n\nebenfalls die Stadt- und Gemeinder\u00e4te. Das st\u00e4rkt die \n\nkommunale Ebene, erweitert ihren Handlungsspielraum. \n\nDie Neuregelung schafft aber auch Verwaltungsvereinfa-\n\nchung f\u00fcr die Bauaufsichtsbeh\u00f6rden. Mindereinnahmen \n\nf\u00fcr die Gemeinden sind nicht zu bef\u00fcrchten. Dass unser \n\nAnsatz praktikabel ist, zeigt der Blick nach Brandenburg. \n\nIm dichtbesiedelten Berlin besteht die Stellplatzpflicht \n\nseit Jahren \u00fcberhaupt nur noch f\u00fcr Behindertenparkpl\u00e4tze \n\nund Fahrradabstellpl\u00e4tze. \n\nWir verfolgen mehrere Ziele mit dieser Initiative. Wir \n\nwollen zum Ersten individuelle Stadt- und Verkehrspla-\n\nnung erm\u00f6glichen. Wir beenden damit die zwangsweise \n\nunterschwellige F\u00f6rderung des Autoverkehrs und machen \n\n\u2013 so vor Ort gew\u00fcnscht \u2013 autofreie oder -arme Quartiere \n\nm\u00f6glich. Es ist unsinnig, wenn Menschen, die ohne \n\neigenes Auto mit \u00f6ffentlichem Verkehr, Fahrrad und Car-\n\nSharing leben wollen, dennoch gezwungen werden, einen \n\nStellplatz zu finanzieren. \n\nDer Verkehrsanteil in Sachsen hat sich zugunsten des \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrs und des Radverkehrs entwickelt. \n\nDas muss sich auch darin niederschlagen, dass weniger \n\nFl\u00e4che f\u00fcr Pkw-Stellpl\u00e4tze verbraucht wird. Das verbes-\n\nsert die Aufenthaltsqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und es hilft, \n\nden stadtplanerisch gewollten Grundsatz Innen- vor \n\nAu\u00dfenentwicklung wirklich durchzusetzen. \n\nZum Zweiten wollen wir \u2013 gerade beim Wohnungsbau \u2013 \n\nauch im Interesse der Mieterinnen und Mieter die Kosten \n\ndeutlich senken. Der aktuelle Zwang zum Stellplatz- oder \n\nTiefgaragenbau oder zur Zahlung der Abl\u00f6segeb\u00fchr treibt \n\ndie Baukosten und damit auch die Mieten in die H\u00f6he. \n\nBesonders in innerst\u00e4dtischen Quartieren in s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten ist die Stellplatzverordnung ein Kostentreiber. Ein \n\nTiefgaragenstellplatz kostet, je nach Bodenbeschaffenheit \n\nund Zufahrtsm\u00f6glichkeit, circa 15 000 bis 30 000 Euro. \n\nBis zu 10 000 Euro kostet die Abl\u00f6segeb\u00fchr pro Stell-\n\nplatz, umgelegt bis zu 100 Euro pro Monat auf die Miet-\n\nkosten. Dabei brauchen viele Menschen \u2013 gerade in \n\nLeipzig oder Dresden \u2013 keine st\u00e4ndigen Autoparkpl\u00e4tze \n\nmehr, weil zu ihrem Haushalt gar kein Auto geh\u00f6rt. \n\nBezahlbarer Wohnraum hingegen wird knapp. \n\nDrittens wollen wir dort, wo in der Regel wegen des \n\nausreichenden Platzes kein Stellplatznachweis n\u00f6tig ist \u2013 \n\nzum Beispiel in D\u00f6rfern oder Randlagen \u2013, das bauord-\n\nnungsrechtliche Verwaltungsverfahren deutlich erleich-\n\ntern. Schlie\u00dflich wollen wir mit der Entscheidungskompe-\n\ntenz f\u00fcr die Mitglieder der Gemeinde- und Stadtr\u00e4te eine \n\n\u00f6ffentliche und transparente Entscheidung zu Stellplatz-\n\nfragen m\u00f6glich machen. Betroffenen Grundst\u00fcckseigen-\n\nt\u00fcmern, Mietern und Unternehmern soll mit der dazu \n\nnotwendigen B\u00fcrgerbeteiligung auch Mobilit\u00e4tsberatung \n\nangeboten werden. Etwaige Stellplatzabl\u00f6sebeitr\u00e4ge \n\nsollen nach unserer Vorstellung nicht mehr still und leise \n\nin den K\u00e4mmereien gehortet, sondern transparent vor \n\n\u00d6ffentlichkeit und Rat verwaltet werden. \n\nNach den ersten \u00f6ffentlichen Reaktionen erwarten wir f\u00fcr \n\nunseren Gesetzentwurf eine spannende Diskussion. \n\nIch danke ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um \n\nUnterst\u00fctzung unseres Vorschlags. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, \n\nund vereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht an den Innen-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndiesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung an \n\ndie genannten Aussch\u00fcsse beschlossen. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKulturelle Bildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/11356, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nMit der Aussprache beginnen zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen der CDU und der FDP, sodann DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, sofern sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8841 \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Fiedler. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wie Sie alle wissen, wird der gro\u00dfe \n\nDichter Georg B\u00fcchner heute 200 Jahre alt. Wer kann sich \n\nnicht noch an \u201eWoyzeck\u201c erinnern, eines der meist gele-\n\nsenen und pr\u00e4gendsten Dramen der deutschen Literatur? \n\nDamit sind wir mitten im Thema: Wie vermitteln wir \n\njungen Menschen die Handlung? Wie versetzen wir sie in \n\ndie Entstehungszeit? Wie bringen wir ihnen die histori-\n\nschen Hintergr\u00fcnde nahe und erkl\u00e4ren ihnen die Bedeu-\n\ntung dieses Textes f\u00fcr die heutige Zeit? Wie wecken wir \n\ndas Interesse Jugendlicher an diesem Erbe deutscher \n\nLiteratur und Kultur? Wie vermitteln wir ihnen die darin \n\nangesprochenen Themen wie Moral, Respekt, Toleranz, \n\nFreiheit, Umgang auch mit Ungerechtigkeiten? \n\nDie Positionen zu diesen Fragen kann man nicht auswen-\n\ndig lernen. Sie m\u00fcssen erlebt, gesp\u00fcrt, vermittelt und \n\ndiskutiert werden. Daf\u00fcr gibt es gro\u00dfartige Literatur, \n\nTheaterst\u00fccke, Gem\u00e4lde, Musik, Tanz, zusammengefasst: \n\nKunst und Kultur \u2013 Kunst und Kultur, die uns viel zu \n\nsagen hat, einen wichtigen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der \n\nHerausforderung des Lebens leisten kann, die M\u00f6glich-\n\nkeit bietet, eigene St\u00e4rken, Kompetenzen und Selbstbe-\n\nwusstsein herauszubilden und das eigene Handeln zu \n\nreflektieren. \n\nDeshalb ist es zentrales Anliegen der CDU, dass Kunst \n\nund Kultur chancengleich erlebt, die Aussagen vermittelt \n\nwerden. Wenn gew\u00fcnscht, soll Kunst und Kultur auch \n\nselbstst\u00e4ndig ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDas alles beschreibt das Anliegen kultureller Bildung. \n\nDiese zwei Worte haben in der politischen Debatte zu \n\nRecht eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung. Das gilt nat\u00fcrlich \n\nbesonders f\u00fcr ein Kulturland wie Sachsen. Deshalb haben \n\nwir uns diesem Thema mit der vorliegenden Gro\u00dfen \n\nAnfrage und der heutigen Debatte gewidmet. \n\nEs f\u00e4ngt mit einer Analyse an, wie es um die kulturelle \n\nBildung in Sachsen bestellt ist. Wer sich die \u00fcber 70-\n\nseitige Beantwortung der Anfrage durchliest, bekommt \n\neinen guten \u00dcberblick \u00fcber die zahlreichen Angebote \u2013 \n\nsowohl auf der Ebene des Freistaates wie auch auf kom-\n\nmunaler Ebene. F\u00fcr die Arbeit, die hinter der Beantwor-\n\ntung steckt, m\u00f6chte ich der Staatsregierung herzlich \n\ndanken. \n\nDie Arbeit konnte zwar auf einzelne Beitr\u00e4ge aus den \n\neinzelnen Ministerien, des Kultursenats oder der Kultur-\n\nr\u00e4ume zur\u00fcckgreifen, aber zum ersten Mal liegt solch ein \n\numfangreiches Material vor. Es erfasst die unglaubliche \n\nSpannweite des Themas von fr\u00fchkindlicher Bildung \u00fcber \n\nSchule, Erziehung, Jugendarbeit bis hin zur Erwachse-\n\nnenbildung. Es ist eine gute Ausgangsbasis f\u00fcr die weitere \n\nDiskussion. Vielen Dank, insbesondere an das federf\u00fch-\n\nrende Kultusministerium. \n\nDie Anfrage zeigt auch, an wie vielen Stellen kulturelle \n\nBildung \u2013 weit \u00fcber das Kulturraumgesetz und die Haus-\n\nhaltsstelle kulturelle Bildung hinaus \u2013 unterst\u00fctzt wird. \n\nWir haben in den letzten Wochen bei der bereits mit den \n\nVerb\u00e4nden und Vereinen gef\u00fchrten Debatte gemerkt, dass \n\nan der einen oder anderen Stelle interessante und wichtige \n\nProjekte in der Auflistung fehlen. Ich kann Ihnen aber an \n\ndieser Stelle versichern, dass die Besch\u00e4ftigung mit \n\nkultureller Bildung heute keinesfalls endet, sondern wir \n\nmit gro\u00dfem Interesse dieses Thema weiter verfolgen \n\nwerden. \n\nWir werden in unserem Anliegen als Kulturpolitiker nicht \n\nnachlassen, die Bedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass \n\nKultur altersunabh\u00e4ngig erlebt und auch selbst ausgef\u00fchrt \n\nwerden kann. \n\nAuch wenn ich in meinem Beitrag bislang sehr stark auf \n\nKinder und Jugendliche eingegangen bin, so verstehe ich \n\ndas Thema insgesamt als generations\u00fcbergreifend, zumal \n\nkulturelle Bildung helfen kann, ein neues und breiteres \n\nPublikum f\u00fcr Kunst zu gewinnen, und die Chance bietet, \n\nMenschen unterschiedlicher Altersgruppen zusammenzu-\n\nbringen. Deshalb sind die Zug\u00e4nge f\u00fcr kulturelle Bildung \n\nweiter zu \u00f6ffnen und die Einrichtungen dabei zu unter-\n\nst\u00fctzen, ihre Konzeption in diese Richtung weiterzuent-\n\nwickeln. \n\nKulturelle Bildung ist eine Querschnittsaufgabe zwischen \n\nBildungs-, Sozial- und Kultureinrichtungen. Das macht \n\nden breiten Wirkungskreis deutlich, zeigt andererseits \n\naber auch, wie schwierig die Koordination teilweise ist. \n\nAuf Landesebene kommt dabei der interministeriellen \n\nArbeitsgruppe zu diesem Thema mit Beteiligung des \n\nKultus-, des Kultur- und des Sozialministeriums eine \n\ngro\u00dfe Bedeutung zu. \n\nEs ist sehr gut, dass diese existiert, und sie ist ein wichti-\n\nger Schl\u00fcssel, die verschiedenen Aktivit\u00e4ten zu b\u00fcndeln \n\nund zu vernetzen. Ein st\u00e4rkerer Austausch und ein stetiger \n\nDialog bereichern nicht nur, er erh\u00f6ht auch den Erfolg der \n\nProjekte. \n\nEin zentraler Ort f\u00fcr kulturelle Bildung ist neben den \n\nKultureinrichtungen, dem Elternhaus und dem sozialen \n\nUmfeld die Schule \u2013 und das nicht nur im Kunst-, \n\nDeutsch- und Musikunterricht, sondern auch durch \n\nf\u00e4cher\u00fcbergreifende und erg\u00e4nzende Ganztagsangebote. \n\nHierbei sind Vernetzungen, Kooperationen und der \n\n\u00fcberregionale Austausch zwischen den Schulen und \n\nKultureinrichtungen sinnvoll. \n\nEin besonderes Augenmerk liegt dabei auf dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Hier spielt neben dem Angebot auch die Infra-\n\nstruktur eine gro\u00dfe Rolle. Die Kinder und Jugendlichen \n\nm\u00fcssen zu den Einrichtungen kommen, die durchaus \n\nzahlreiche Angebote auf hohem Niveau anbieten, und \n\ndazu teilweise gro\u00dfe Fahrtwege zur\u00fccklegen. Diesen \n\nPunkt m\u00fcssen wir bei der Diskussion ebenfalls im Blick \n\nhaben. Die CDU hat sich gestern noch einmal sehr stark \n\nf\u00fcr die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum ausgesprochen. F\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8842 \n\nuns ist klar, dass das auch den Zugang zur kulturellen \n\nBildung umfasst. \n\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ist an mehreren \n\nStellen darauf hingewiesen worden, dass wir insgesamt \n\nein gutes Angebot an kultureller Bildung vorweisen \n\nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr an alle Beteiligten, die vor Ort ihren \n\nBeitrag dazu leisten, ein herzliches Dankesch\u00f6n. Basis \n\ndes Erfolgs ist eine hohe Qualit\u00e4t. Damit hier eine bessere \n\nVergleichbarkeit herrscht, ist die Entwicklung von Quali-\n\nt\u00e4tskriterien wichtig. Aus vielen Gespr\u00e4chen in den \n\nKulturr\u00e4umen wei\u00df ich, dass dies ein wichtiges Anliegen \n\nist. Gleiches gilt f\u00fcr eine bessere \u00dcbersichtlichkeit \u00fcber \n\ndie F\u00fclle der Angebote, auch unter Nutzung all der M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die die digitale Welt mit sich bringt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber die durch \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage angeregte und notwendige Diskussion, \n\ndie entstandene Kreativit\u00e4t und die gegebenen Impulse \n\nfreuen wir uns. Sie sollen unser Anliegen unterst\u00fctzen, \n\nmehr Menschen f\u00fcr Kultur zu begeistern, Lust auf Kultur \n\nzu wecken, Freude an Kultur zu vermitteln und unser \n\ngemeinsames kulturelles Erbe lebendig halten. In Sachsen \n\ngibt es daf\u00fcr eine gute Basis. Das ist der Erfolg der \n\nKulturpolitik der vergangenen Jahre. Kulturelle Bildung \n\nweiterzuentwickeln, ihr Potenzial zu nutzen, war und ist \n\nein wichtiges Anliegen s\u00e4chsischer Landespolitik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Tippelt. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Kulturelle Bildung ist ein \n\nGrundpfeiler unserer Gesellschaft und insbesondere f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen als Kulturhochburg zur Wahrung \n\nder Identit\u00e4t wichtig. \n\nErwiesenerma\u00dfen st\u00e4rkt kulturelle Bildung bereits bei \n\nKindern und Jugendlichen die individuelle Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsentwicklung. Wer sich musisch bzw. k\u00fcnstlerisch \n\nbet\u00e4tigt, nimmt seine Umgebung bewusster und differen-\n\nzierter wahr, ist zumeist intelligenter, hat in der Regel ein \n\ngeringeres Aggressionspotenzial und ist auch selbstbe-\n\nwusster. \n\nMit der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage m\u00f6chte die \n\nCDU/FDP-Koalition nicht nur den hohen Stellenwert der \n\nkulturellen Bildung w\u00fcrdigen, sondern auch den Weg f\u00fcr \n\neine Weiterentwicklung ebnen. Dazu ist vorab die Erfas-\n\nsung des Istzustandes notwendig. Wir wollten sehen, wo \n\nwir im kulturp\u00e4dagogischen Bereich stehen, wo sich \n\nk\u00fcnftiger Handlungsbedarf zeigt und wie sich unsere \n\nbisherigen Projekte bew\u00e4hrt haben. Die Antwort der \n\nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zeigt deutlich, \n\ndass in der Bev\u00f6lkerung ein breites Interesse an Angebo-\n\nten kultureller Bildung besteht. \n\nKulturelle Bildung ist im Freistaat breit aufgestellt und \n\nwird \u2013 ausgehend vom Elternhaus \u2013 von Kitas, von \n\nSchulen, von Hochschulen, von Bibliotheken, von Muse-\n\nen, von Theatern und Opernh\u00e4usern, von Musik- und \n\nKunstschulen, von Volkshochschulen, jedoch auch weite-\n\nren Einrichtungen, wie der Jugendarbeit, von Justizvoll-\n\nzugsanstalten und zahlreichen Vereinen und Verb\u00e4nden \n\nmitgetragen. Doch noch nicht \u00fcberall werden die zahlrei-\n\nchen Angebote wahrgenommen bzw. k\u00f6nnen wahrge-\n\nnommen werden. \n\nDie zus\u00e4tzlichen Investitionen in l\u00e4ndliche Kulturr\u00e4ume \n\nim aktuellen Doppelhaushalt durch die Koalitionsfraktio-\n\nnen waren sehr sinnvoll, denn besonders im l\u00e4ndlichen \n\nRaum besteht Optimierungspotenzial. Grunds\u00e4tzlich ist \n\ndas Kulturraumgesetz ein gro\u00dfer Erfolg. Auf der Basis \n\ndes Subsidiarit\u00e4tsprinzips wird ein fl\u00e4chendeckendes \n\nAngebot erm\u00f6glicht. \n\nPotenzial bei der Finanzierung besteht vor allem beim \n\nEinwerben von Drittmitteln und bei Sponsoring. Bei den \n\nAusgaben f\u00fcr Kultur pro Einwohner belegt Sachsen \n\nbereits Platz eins aller Bundesfl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nder Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nDas sollte allen Unkenrufen zum Trotz nicht vergessen \n\nwerden. Im schulischen Bereich zeigt sich, dass kulturelle \n\nBildung nicht nur Aufgabe von Kunst- und Musiklehrern, \n\nsondern eine Querschnittsaufgabe \u00fcber alle F\u00e4cher hin-\n\nweg ist. \n\nAls Musikp\u00e4dagoge wei\u00df ich insbesondere von den \n\nVorz\u00fcgen des Programms \u201eJedem Kind ein Instrument!\u201c \n\nzu berichten, das wohl als Erfolg bezeichnet werden kann. \n\nDenn dort k\u00f6nnen mit vergleichsweise geringen Mitteln \n\ngro\u00dfe Effekte in der gesamten Klasse erzielt werden, und \n\nzwar Effekte, die sich vor allem in der Zukunft auszahlen, \n\ndenn musikalische Ausbildung ist mehr als nur Zeitver-\n\ntreib. Sie schafft die Grundlage f\u00fcr das kulturelle Selbst-\n\nverst\u00e4ndnis unserer Kinder und Jugendlichen und pr\u00e4gt \n\nsie f\u00fcrs Leben. \n\nDie s\u00e4chsische Landesmedienanstalt spielt eine wichtige \n\nRolle im Bereich der Medienkompetenz. Herausragend \n\nsind hierbei vor allem die s\u00e4chsischen Ausbildungs- und \n\nErprobungskan\u00e4le, die mit ihren neuen Studios fl\u00e4chende-\n\nckend Kurse anbieten, sowie das Medienmobil, das \n\nsachsenweit den vern\u00fcnftigen Umgang mit Medien \n\nanregt. \n\nHervorzuheben ist, dass es auch im Bereich der Erwach-\n\nsenenbildung vielf\u00e4ltige Angebote gibt. Die Nachfrage \n\nh\u00e4ngt jedoch stark vom Einzelnen ab. Wer Interesse an \n\nkultureller Bildung hat, bekommt auch die M\u00f6glichkeit, \n\ndiese zu nutzen. Selbiges gilt f\u00fcr Menschen mit Behinde-\n\nrung, f\u00fcr die es neben speziellen Angeboten, wie der \n\nDeutschen Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde in Leipzig, Zugang \n\nzu vielen weiteren Angeboten gibt. Begr\u00fc\u00dfenswert ist an \n\nder Stelle, dass immer mehr Einrichtungen so konzipiert \n\nwerden, dass auch diese Menschen teilhaben k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8843 \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben selbstverst\u00e4ndlich \n\nerkannt, dass es an der einen oder anderen Stelle noch \n\nOptimierungsbedarf gibt. Aus diesem Grund haben wir als \n\nCDU/FDP-Koalition den vorliegenden Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag erarbeitet. Wir greifen darin gezielt M\u00f6glichkeiten \n\nder Verbesserung auf und st\u00e4rken damit den Bereich der \n\nkulturellen Bildung im Freistaat Sachsen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich bei der Staatsregierung, \n\naber auch bei meinen Kolleginnen und Kollegen aus der \n\nCDU- und der FDP-Fraktion f\u00fcr die gute Arbeit bei \n\ndiesem ressort\u00fcbergreifenden Thema bedanken. Ich bin \n\nzuversichtlich, dass wir mit unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag auch die verbleibenden Themen anpacken werden. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Dr. K\u00fclow. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nZun\u00e4chst ein kleines Lob an Frau Fiedler, dass sie heute \n\nan den 200. Geburtstag von Georg B\u00fcchner und das erste \n\nSozialdrama in der deutschen Literaturgeschichte erinnert \n\nhat. Das Lob h\u00e4tte ich gern noch ausgeweitet, aber das \n\nw\u00e4re vielleicht zu viel verlangt gewesen; denn Sie haben \n\nnicht daran erinnert, dass er als Verfasser des ber\u00fchmten \n\nSlogans im \u201eHessischen Landboten\u201c \u201eFriede den H\u00fctten, \n\nKrieg den Pal\u00e4sten!\u201c als steckbrieflich gesuchter Revolu-\n\ntion\u00e4r galt. Aber okay, man kann nicht alles haben. \n\nWeniger freundlich f\u00e4llt mein Lob aus, wenn ich mir die \n\nRegierungsbank ansehe. Zumindest Frau Kurth hat es \n\ngeschafft, als eine der drei zust\u00e4ndigen Minister der \n\nDebatte zu folgen. Aber es ist schon ein Armutszeugnis, \n\nobwohl es bei CDU und FDP offensichtlich ein ganz \n\nwichtiges Thema sein soll, wie es beide Vorredner gerade \n\nerl\u00e4utert haben. Nat\u00fcrlich ist es erfreulich, dass nach der \n\nJeKi-Debatte in diesem Hohen Haus zum zweiten Mal das \n\nThema kulturelle Bildung auf der Tagesordnung steht. Es \n\nist inzwischen auch ein Gemeinplatz \u2013 wir haben es \n\nsoeben geh\u00f6rt \u2013, dass Lebenschancen von Kindern und \n\nJugendlichen nicht nur von ihrem Bildungsniveau, son-\n\ndern auch von ihrer kulturellen Pr\u00e4gung abh\u00e4ngen. \n\nAber gerade bei diesem Thema trifft auch eine Warnung \n\nvon Friedrich Dieckmann zu, der in seinem Referat auf \n\nder Tagung \u201eZukunftsperspektiven der kulturellen Bil-\n\ndung\u201c am 4. November 2011 in Dresden, die gemeinsam \n\nvom S\u00e4chsischen Kultursenat und der S\u00e4chsischen Lan-\n\ndeszentrale f\u00fcr Politische Bildung ausgerichtet wurde, \n\ntreffend und gewohnt geistreich formulierte: \u201eUm die \n\nWunden der Realit\u00e4t zu verdecken, neigen politische \n\nParteien zu rhetorischem \u00dcberschwang.\u201c \n\nDie beiden Vorredner der Koalition haben genau das \n\ngerade praktiziert. Denn damit stellt sich schon die Frage, \n\nwie ernst es Schwarz-Gelb in den mehr als vier Jahren \n\nRegierungszeit jenseits von politischer Selbstbeweihr\u00e4u-\n\ncherung und wolkigen Bekenntnissen mit diesem Thema \n\nwirklich ist. In der herzlos hingeschluderten Antwort auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage findet sich die kecke Behauptung, dass \n\nsich CDU und FDP bereits im Koalitionsvertrag darauf \n\nverst\u00e4ndigt h\u00e4tten, kulturelle Bildung von Kindern und \n\nJugendlichen auszubauen und dazu die Kultureinrichtun-\n\ngen des Freistaates st\u00e4rker einzubeziehen. \n\nHerr Zastrow, Herr Flath \u2013 den ich nicht im Saal sehe \u2013, \n\nFrau Fiedler und Herr Tippelt, ich wei\u00df nicht, wie genau \n\nSie sich in Ihrem Koalitionsvertrag auskennen. Wenn Sie \n\nmir die besagte Formulierung in diesem Papier zeigen, \n\nspendiere ich Ihnen einen kostenlosen Vorstellungsbesuch \n\nim Theater der Jungen Welt, das in meinem Wahlkreis im \n\nLeipziger Westen liegt. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAber das Thema ist unserer Fraktion viel zu wichtig, um \n\nes ins L\u00e4cherliche zu ziehen. Die kulturelle Bildung \n\nbrennt uns f\u00f6rmlich auf den N\u00e4geln. Es gibt jenseits der \n\nAntworten und des Zahlenmaterials der Staatsregierung \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage im Freistaat viele offene Fragen \n\nund Defizite in diesem Bereich, die wir heute thematisie-\n\nren sollten. Das will ich gleich tun, ohne langatmige \n\nBegriffsdebatten zu f\u00fchren. \n\nUnser Verst\u00e4ndnis der kulturellen Bildung haben wir im \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag pr\u00e4zise beschrieben. \n\nOft steckt der Teufel gerade auch bei diesem Thema im \n\nDetail, wenn ich noch einmal auf die bereits von Herrn \n\nTippelt erw\u00e4hnte JeKi-Diskussion im April erinnern darf. \n\nDas Projekt mit dem ambitionierten Namen erfasst \n\nbekanntlich maximal 3 % der potenziellen Adressaten und \n\nabsorbiert zugleich das Gros derjenigen Mittel, die im \n\naktuellen Doppelhaushalt f\u00fcr die kulturelle Bildung \n\neingestellt sind. Aber vielleicht der Reihe nach. \n\nIn den letzten Wochen haben sich in Vorbereitung auf die \n\nheutige Diskussion erfreulicherweise eine Reihe wichtiger \n\nAkteurinnen und Akteure in der kulturellen Bildung zu \n\nWort gemeldet und ihren Sachverstand eingebracht. Das \n\nwar auch dringend notwendig, denn die Antworten auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage wurden ohne eine zielgerichtete Zusam-\n\nmenarbeit mit den freien Tr\u00e4gern erarbeitet und tragen \n\ndaher in vielen Teilen den Charakter der Zuf\u00e4lligkeit. \n\nBevor ich aber zum Beispiel auf die Ergebnisse des \n\nFachgespr\u00e4chs mit den Landeskulturverb\u00e4nden am \n\n17. September n\u00e4her eingehe, will ich zun\u00e4chst einen \n\nanderen gewichtigen und politisch v\u00f6llig unverd\u00e4chtigen \n\nKronzeugen ins Feld f\u00fchren: den S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenat. Es war sehr verdienstvoll, dass der Kultursenat \n\nseinen F\u00fcnften Bericht im November 2012 unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eWas PISA nicht gemessen hat!\u201c der Situation \n\nder kulturellen Bildung in Sachsen widmete. Er tat das \n\nnach Aussage seines damaligen Pr\u00e4sidenten Dr. J\u00fcrgen \n\nUwe Ohlau vor allem deshalb, weil bei diesem Thema \n\n\u201e\u2026 dringender Handlungsbedarf auf vielen Ebenen \n\nbesteht\u201c. Sein Optimismus war allerdings ged\u00e4mpft. \u201eDie \n\nderzeitige politische Ausgangslage\u201c, so Herr Ohlau, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8844 \n\n\u201emacht uns leider wenig Hoffnung, dass in absehbarer \n\nZeit wesentliche Verbesserungen eintreten werden.\u201c \n\nMit seinen Bef\u00fcrchtungen hat Herr Dr. Ohlau leider recht \n\nbehalten. Von den insgesamt neun Forderungen des \n\nKultursenats f\u00fcr eine Optimierung der Strukturen der \n\nkulturellen Bildung in Sachsen sind bis heute nahezu alle \n\nunver\u00e4ndert aktuell geblieben. Es ist hier nicht der Ort, \n\nalle Punkte komplett aufzuz\u00e4hlen. Die wichtigsten Hand-\n\nlungsfelder, wie sie nicht nur vom Kultursenat, sondern \n\nauch den Landeskulturverb\u00e4nden und von vielen anderen \n\nFachleuten, von denen zum Teil heute einige zu Gast sind, \n\nim Bereich der kulturellen Bildung nicht erst seit heute \n\nbenannt werden, m\u00f6chte ich an dieser Stelle nennen und \n\nes aus gegebenem Anlass etwas pointiert zuspitzen. \n\nErstens. Wir brauchen zwingend eine koordinierte Ver-\n\ndichtung der Bildungs- und Kulturlandschaft in Sachsen. \n\nDie kulturelle Bildung muss endlich von den drei zust\u00e4n-\n\ndigen Ministerien SMS, SMK und SMWK als eine \n\nressort\u00fcbergreifende Querschnittsaufgabe begriffen \n\nwerden. Die Abstimmung und die Vernetzung der drei \n\nHandlungsfelder Jugend, Kultur und Bildung funktioniert \n\nin Sachsen leider kaum. Das liegt im Wesentlichen daran, \n\ndass die Interministerielle Arbeitsgruppe \u2013 IMAG \u2013 \n\nkulturelle Kinder- und Jugendbildung ihre Funktion \n\nmitnichten erf\u00fcllt. Es ist doch eine Bankrotterkl\u00e4rung der \n\nStaatsregierung, wenn es in der Gro\u00dfen Anfrage auf \n\nSeite 66 hei\u00dft: \u201eDie IMAG verf\u00fcgt \u00fcber keine finanziellen \n\nMittel. Die personellen Ressourcen innerhalb der IMAG \n\nsind begrenzt.\u201c Die IMAG muss endlich aus ihrem \n\nDornr\u00f6schenschlaf aufwachen und dar\u00fcber hinaus perso-\n\nnell hochkar\u00e4tiger besetzt werden. \n\nZweitens. Das n\u00e4chste und damit eng verbundene Kern-\n\nproblem ist mit einem Satz benannt: Kulturelle Bildung \n\nmuss integraler Bestandteil des gesamten Bildungsprozes-\n\nses sein. Ins Zentrum der kulturellen Bildung geh\u00f6rt die \n\nSchule mit ihren einmaligen M\u00f6glichkeiten, wirklich alle \n\nKinder und Jugendlichen zu erreichen. Wir brauchen aber \n\nnicht etwas mehr Kultur an der Schule als philanthropi-\n\nsches Feigenblatt, sondern wir brauchen echte Schulkul-\n\ntur, aus der im besten Fall \u2013 wie in Hoyerswerda \u2013 eine \n\nKulturschule erw\u00e4chst. Die Dominanz der sogenannten \n\nMINT-F\u00e4cher und damit die Ausrichtung der Schule auf \n\ndie dezidierte Erziehung auf den homo oeconomicus muss \n\naufgebrochen werden. \n\nWir brauchen einen Kunst- und Musikunterricht jenseits \n\nder Alibifunktion, um Herzensbildung im besten Sinne \n\ndes Wortes zu erm\u00f6glichen. Dazu ist aber mehr qualifi-\n\nziertes Personal n\u00f6tig. Au\u00dferdem muss die Zusammenar-\n\nbeit zwischen der Schule und den au\u00dferschulischen \n\nPartnern der kulturellen Bildung dringend verbessert \n\nwerden. \n\nDrittens. Das Fehlen einer Strategie und Vision f\u00fcr das \n\nKulturland Sachsen trifft den Bereich der kulturellen \n\nBildung besonders hart. Handlungsbedarf und Handlungs-\n\nrahmen m\u00fcssen durch die Staatsregierung klar formuliert \n\nwerden. Der permanente Verweis auf den dezentralen \n\nAnsatz ist ein Ausdruck von Konzeptionslosigkeit. Die \n\nkulturelle Bildung darf nicht kommunalisiert werden. \n\nViertens. Wir m\u00fcssen weg von zeitlich befristeten Mo-\n\ndellprojekten, hin zur Verstetigung erfolgreicher Projekte \n\nmit einer verl\u00e4sslichen Forderung ohne Zwang zur per-\n\nmanenten Innovation. Wenn neue Kinder in die Einrich-\n\ntung kommen, muss man deswegen noch lange nicht \n\nerfolgreiche Projekte \u00e4ndern. Punktuelle F\u00f6rderprogram-\n\nme reichen nicht aus, um eine Entwicklung zu strukturie-\n\nren. Projekten \u00fcber ein oder zwei Jahre Laufzeit wohnt \n\nkeine strukturelle Nachhaltigkeit inne. \n\nF\u00fcnftens. Noch ein Wort zu den Rahmenbedingungen in \n\nder kulturellen Bildung, die f\u00fcr viele Akteurinnen und \n\nAkteure in mehrfacher Hinsicht unbefriedigend und leider \n\nauch von meinen beiden Vorrednern nicht angesprochen \n\nworden sind. Die Evaluation der durch das SMWK \n\ninstitutionell gef\u00f6rderten Kultureinrichtungen und Ver-\n\nb\u00e4nde hat es im Jahr 2010 offiziell an den Tag gebracht: \n\nDie Strukturen sind sehr fragil, weil Selbstausbeutung, \n\nArbeits\u00fcberlastung, unterdurchschnittliche Entlohnung, \n\nmangelnde Aufstiegschancen und chronische Unterfinan-\n\nzierung an der Tagesordnung sind. Die Fraktion \n\nDIE LINKE fordert daher langfristig eine angemessene \n\nfinanzielle F\u00f6rderung dieser Strukturen, damit es nicht \n\nzum unbeabsichtigten Wegbrechen ganzer kultureller \n\nLeistungsbereiche kommt, wie es im Evaluationsbericht \n\nzu Recht hei\u00dft. \n\nViele weitere Handlungsfelder w\u00e4ren noch aufzuz\u00e4hlen. \n\nDeshalb gibt es von unserer Fraktion noch einen zweiten \n\nDiskussionsbeitrag von Frau Klepsch sowie den besagten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der Ihnen vorliegt. Der entspre-\n\nchenden Abstimmung will ich nicht vorgreifen. \n\nAls Res\u00fcmee kann aber schon an dieser Stelle festgehal-\n\nten werden: Wenn kulturelle Bildung in Sachsen k\u00fcnftig \n\neinen besseren Beitrag zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, \n\ninsbesondere von Kindern und Jugendlichen, leisten und \n\nwenn sie mehr Zug\u00e4nge zu Kunst und Kultur erm\u00f6glichen \n\nsoll, dann bedarf es eines verl\u00e4sslichen finanziellen \n\nRahmens, funktionierender Strukturen und einer tats\u00e4chli-\n\nchen Zusammenarbeit zwischen allen relevanten Akteu-\n\nrinnen und Akteuren. Die politische Verantwortung daf\u00fcr \n\nliegt ganz in den H\u00e4nden der Staatsregierung. Es wird \n\nZeit, dass endlich gehandelt wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. K\u00fclow. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Dr. Stange. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte vorwegschicken, dass ich sehr dankbar daf\u00fcr bin, dass \n\nwir diese Diskussion heute f\u00fchren k\u00f6nnen. Insofern \n\nk\u00f6nnen Sie sich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\nCDU und der FDP, auf Ihre Fahnen schreiben, dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8845 \n\nThema heute auf die Tagesordnung gesetzt zu haben. Ich \n\nbin ein bisschen entt\u00e4uscht, aber das ist nun einmal das \n\nSchicksal dieser Stunde, dass der Saal fast leer ist und \n\ndieses wichtige Thema nur von Wenigen heute wahrge-\n\nnommen werden kann. Am Anfang habe ich mich ein \n\nbisschen gefragt \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Ich habe niemanden konkret angesprochen, jede Aufre-\n\ngung ist also umsonst! \n\nEs ist ein wichtiges Thema und es ist mir \u2013 ich denke, \n\nauch den Kolleginnen und Kollegen, die sich mit der \n\nKulturpolitik besch\u00e4ftigen \u2013 mindestens genauso wichtig \n\nwie die Debatte \u00fcber die MINT-Studie, die wir erst vor \n\nwenigen Tagen hatten, und das erfolgreiche Abschneiden \n\nunserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in diesem Bereich. \n\nKulturelle Bildung ist \u2013 das ist, glaube ich, auch unum-\n\nstritten \u2013 ein wichtiger Bestandteil der allgemeinen \n\nBildung von Kindern und von Jugendlichen, aber auch \n\nvon Erwachsenen bis ins hohe Alter. Es muss der An-\n\nspruch existieren, dass wir jedem Menschen \u2013 egal, ob \n\njung oder alt, ob behindert oder nicht behindert, ob arm \n\noder reich \u2013 den Zugang zu kultureller Bildung erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas sage ich ganz bewusst am Anfang, weil das unser \n\nwichtigstes Anliegen ist. Unser Anliegen als SPD-\n\nFraktion ist es nicht, die Zahl der Aktionen, die Zahl der \n\nMa\u00dfnahmen oder die Zahl der Einrichtungen, die wir im \n\nBereich der kulturellen Bildung haben, zu erweitern. Die \n\nGro\u00dfe Anfrage hat gezeigt, dass wir, auch wenn es zuge-\n\ngebenerma\u00dfen \u2013 Herr K\u00fclow hat es bereits gesagt \u2013 \n\nteilweise ein zuf\u00e4lliges Produkt gewesen ist der Zusam-\n\nmenstellung dessen, was im Freistaat unter dem Stichwort \n\nkulturelle Bildung l\u00e4uft, diesbez\u00fcglich sehr viele Angebo-\n\nte haben. \n\nEs hat aber auch gezeigt, dass wir ein gro\u00dfes Problem bei \n\nder Wahrnehmung der gesellschaftlichen Verantwortung \n\nf\u00fcr kulturelle Bildung haben. Ich kn\u00fcpfe bewusst an \n\ndiesen Begriff an, an den sich vielleicht unsere Jugendpo-\n\nlitikerinnen und -politiker erinnern. Es ist eine Zeit des \n\nver\u00e4nderten Aufwachsens von Kindern und Jugendlichen, \n\nin der Kirche, Vereine, Familie und das Wohnumfeld nicht \n\nmehr das sind, was sie vor 50 Jahren gewesen sind. Auch \n\nder Zugang, zum Beispiel zum Musikunterricht, zum \n\nSingen \u2013 sei es in der Kirche oder sei es in der Familie \u2013 \n\nist nicht mehr so ohne Weiteres gegeben. Auch der Kin-\n\nder- und Jugendbericht hat ausgef\u00fchrt, dass es eine \n\nVerantwortung der Gesellschaft f\u00fcr das Aufwachsen von \n\nKindern und Jugendlichen gibt. \n\nDeshalb darf kulturelle Bildung im Freistaat Sachsen kein \n\nZufallsprodukt sein, sondern es muss eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Verantwortung geben. Diesbez\u00fcglich bin ich \n\nzugegebenerma\u00dfen schon etwas entt\u00e4uscht \u00fcber die \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage. Ich glaube zu wissen, \n\ndass auch das ein Ansatz gewesen ist, warum es diese \n\nGro\u00dfe Anfrage \u00fcberhaupt gegeben hat. Frau Fiedler \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen dem gern widersprechen \u2013, ich glaube, dass auch \n\nSie in der Koalition erkannt haben, dass die zentrale \n\nVerantwortung von staatlicher Seite, von Landesseite, f\u00fcr \n\ndie Koordinierung im Bereich der kulturellen Bildung und \n\nf\u00fcr die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage im Argen liegt. \n\nEs wird permanent von dezentraler Verantwortung ge-\n\nsprochen. Es wird davon gesprochen, dass die Kommunen \n\nund die Bildungseinrichtungen die Verantwortung tragen. \n\nAber es wird nicht davon gesprochen, dass es tats\u00e4chlich \n\neine Verantwortung des Landes f\u00fcr diesen Bereich gibt. \n\nIm Gegenteil, eine koordinierende Funktion an dieser \n\nStelle wird sogar abgelehnt. \n\nDeshalb konzentrieren wir uns in unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag genau auf diesen Bereich. Kulturelle Bildung \n\nzu bef\u00f6rdern und f\u00f6rdernde Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen ist gesellschaftliche Verantwortung. Kinder aus \n\nbildungsfernen Elternh\u00e4usern jenseits der Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 \n\nauch das zeigt die Gro\u00dfe Anfrage auf \u2013 finden den Zu-\n\ngang zur Musik, zu Bibliotheken oder zu Soziokultur \n\nnicht gleich um die Ecke, sondern sie m\u00fcssen hinfahren, \n\nsie m\u00fcssen diese Angebote erreichen k\u00f6nnen. Dort haben \n\nwir ein Riesenproblem, denn sie k\u00f6nnen es in ihrer \n\nregionalen Umgebung zurzeit nicht. \n\nWenn man von G\u00f6rlitz nach Dresden will \u2013 und das \n\nm\u00f6glichst an einem Tag \u2013, um in Dresden vielleicht das \n\nHygienemuseum zu besuchen, dann m\u00fcssen Sponsoren \n\ngefunden werden oder Elternvereine einspringen oder es \n\nmuss eventuell ein \u201eKulturbus\u201c von irgendjemandem zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, damit die Kinder dorthin \n\ngelangen k\u00f6nnen. Hier setzt die Verantwortung des \n\nLandes ein. Diese Verantwortung kann ich nicht auf \n\nirgendjemanden schieben und ich kann sie auch nicht auf \n\ndie Kulturr\u00e4ume schieben, sondern hier ist die Gesamt-\n\nverantwortung des Landes verankert. \n\nIch bin entt\u00e4uscht dar\u00fcber, dass die IMAG nicht zum \n\nLeben erweckt worden ist. Die Interministerielle Arbeits-\n\ngruppe wurde damals noch unter meiner Verantwortung \n\neingerichtet. Wir haben n\u00e4mlich gesehen, dass kulturelle \n\nBildung auf der einen Seite unter dem Stichwort \u201eJugend-\n\narbeit/Jugendpolitik\u201c im Sozialministerium verankert ist, \n\nsich auf der anderen Seite aber sp\u00e4testens beim Thema \n\nMusikschulen und Bibliotheken sowohl das Kultusminis-\n\nterium als auch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Kunst daf\u00fcr verantwortlich f\u00fchlten. \n\nVor diesem Hintergrund sollte die IMAG dazu dienen, \n\neine Klammer zu sein, diese Querschnittsaufgabe, die die \n\nLandesregierung zu erf\u00fcllen hat, auch auszuf\u00fcllen. Die ist \n\nbis heute nicht mit den entsprechenden Kompetenzen, mit \n\nden Finanzen und mit den personellen Ressourcen unter-\n\nsetzt, um das \u00fcberhaupt umsetzen zu k\u00f6nnen. Die Lan-\n\ndeskulturverb\u00e4nde f\u00fchlen sich zwar eingeladen, aber von \n\nder IMAG nicht wirklich geh\u00f6rt. Hier gibt es dringenden \n\nHandlungsbedarf. Auch der Antrag der Koalition zeigt, \n\ndass sie das gleicherma\u00dfen erkannt hat. \n\nIch m\u00f6chte zuletzt auf einen Punkt hinweisen \u2013 vielleicht \n\nist es zu sp\u00e4t in dieser Legislaturperiode, weil der Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8846 \n\nhalt schon beschlossen worden ist, aber vielleicht ist es \n\nauch ein Ansto\u00df f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode: Es ist \n\nnicht sehr glaubw\u00fcrdig, \u00fcber das Thema kulturelle Bil-\n\ndung zu sprechen und gleichzeitig im Haushalt an ver-\n\nschiedenen Stellen immer wieder diesen Handlungsrah-\n\nmen f\u00fcr kulturelle Bildung einzuschr\u00e4nken. Ich nenne \n\nmein Lieblingsbeispiel: die Soziokultur. Soziokultur ist \n\nvon drei Seiten in die Zange genommen worden: mit der \n\nK\u00fcrzung von Ganztagsangeboten, mit der K\u00fcrzung der \n\nJugendpauschale und mit der K\u00fcrzung bei der Kultur-\n\nraumf\u00f6rderung. Dabei sind, Herr Tippelt, die jetzt dazu-\n\ngekommenen Investitionsmittel nicht geeignet, um die \n\npersonellen Ressourcen in den Kulturr\u00e4umen zu unter-\n\nst\u00fctzen. Von drei Seiten ist die Soziokultur in die Klam-\n\nmer genommen und gek\u00fcrzt worden. \n\nGenau das sollte die IMAG verhindern. Es war wichtig, \n\ndass, wenn man drei F\u00f6rderrichtlinien hat und diese auf \n\neinen Bereich der kulturellen Bildung zugeschnitten sind, \n\nman diese F\u00f6rderrichtlinien im Blick haben muss. Man \n\nmuss schauen, was passiert, wenn in diesem Bereich \n\nK\u00fcrzungen vorgenommen werden. All das ist leider nicht \n\npassiert. \n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt in dieser Runde \n\nansprechen, die Projektitis. Wir haben hier \u00fcber JeKi \n\ngesprochen. Wir wissen bis heute nicht, wie es weitergeht. \n\nWir wissen nicht, ob es fl\u00e4chendeckend eingesetzt werden \n\nkann und ob die Ressourcen zur Verf\u00fcgung stehen. Wir \n\nwissen bis heute nicht, ob es sinnvoll ist, sich nur auf das \n\nMusikinstrument zu konzentrieren, oder ob es nicht \n\nvielleicht auch sinnvoll w\u00e4re, zum Beispiel die Schulen \n\nim Rahmen der Ganztagsangebote mit Mitteln f\u00fcr kultu-\n\nrelle Bildung auszustatten, die zum Beispiel auch das \n\nTheater in der Schule endlich kontinuierlich f\u00f6rdern und \n\nnicht nur den Musikbereich. Nachhaltigkeit im Bereich \n\nder kulturellen Bildung ist ein Stichwort, das mir bisher in \n\nder Landespolitik fehlt. \n\nSo viel vielleicht zur Gro\u00dfen Anfrage, sp\u00e4ter zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Dr. Stange. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Gerstenberg. Bitte, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Biswei-\n\nlen \u2013 so auch heute \u2013 entsteht ein sehr harmonisches Bild \n\nvon der s\u00e4chsischen Politik, wenn es um das Thema \n\nkulturelle Bildung geht. Kulturelle Bildung ist als wichti-\n\nges Bildungsziel von allen anerkannt. Wir wissen alle \n\nmehr oder wenig, was kulturelle Bildung ist und wollen \n\ndiese f\u00f6rdern und ausbauen. In den Haushaltsberatungen \n\ngeht es anscheinend nur noch um die Frage, wie viel Geld \n\nwir f\u00fcr diesen und jenen Zweck einsetzen k\u00f6nnen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage gibt Anlass, nun etwas genauer \n\nhinzuschauen. Da zeigt sich, dass allzu vieles noch im \n\nUnklaren liegt. Wie weit kann und wie weit soll kulturelle \n\nBildung tats\u00e4chlich reichen? Wollen wir kulturelle Bil-\n\ndung f\u00fcr alle oder nur f\u00fcr die, die von selbst Interesse \n\nmitbringen? Wie soll kulturelle Bildung in Sachsen \n\norganisiert werden, und wie effektiv sind die gegenw\u00e4rti-\n\ngen Strukturen? \n\nWir m\u00fcssen uns doch dar\u00fcber im Klaren sein, dass hierbei \n\nWelten aufeinanderprallen: die Welt der Schule und die \n\nWelt der Kultur \u2013 Welten, die unglaublich produktiv sein \n\nk\u00f6nnen, wenn \u2013 ja, wenn \u2013 sie zusammenarbeiten. Aber \n\ndie zentrale Frage bleibt: \u00dcbernimmt daf\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung ihren Teil der Verantwortung? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind auf dem Weg, \n\naber wir haben noch ein geh\u00f6riges St\u00fcck Weg vor uns. Ich \n\nm\u00f6chte deshalb an dieser Stelle erst einmal den Fragestel-\n\nlern danken. Ihre Initiative ist wichtig, sie zeugt von \n\nInteresse f\u00fcr die kulturelle Bildung, und ich hoffe und \n\nf\u00e4nde es gut, wenn Sie nun auch bereit w\u00e4ren, Anregun-\n\ngen aus dieser Debatte aufzunehmen. \n\nMit der Antwort der Kultusministerin namens der Staats-\n\nregierung hingegen k\u00f6nnen wir nicht zufrieden sein. Frau \n\nKurth, Sie verkaufen uns das Erreichte allzu oft als das \n\nmaximal Erreichbare. Den Handlungsbedarf schieben Sie \n\ndann anderen zu. Wir erhalten zwar einen gewissen \n\n\u00dcberblick \u00fcber Akteure und Angebote kultureller Bildung \n\nin Sachsen, aber \u00fcber diese Aufz\u00e4hlung hinaus erfahren \n\nwir sehr wenig \u00fcber die Qualit\u00e4t und die Nachhaltigkeit \n\nder Angebote. Dazu gibt es zu wenige Daten. F\u00fcr uns ist \n\nes daher wichtig, diese Antworten mit den Erfahrungen \n\nder Menschen abzugleichen, die kulturelle Bildung in \n\nSachsen betreiben. \n\nFrau Staatsministerin Kurth, deshalb w\u00e4re es trotz der \n\nbegrenzten Zeit f\u00fcr die Beantwortung der Fragen wichtig \n\ngewesen, die Verb\u00e4nde und die Kulturr\u00e4ume einzubezie-\n\nhen und sich mit ihren Problemlagen auseinanderzuset-\n\nzen. Diese hatten offensichtlich keine Gelegenheit, sich \n\nzu beteiligen. Ob es nun wirklich am Zeitdruck lag oder \n\nob Sie doch Scheuklappen aufgesetzt haben: F\u00fcr das \n\nErgebnis ist das so oder so schlecht. Ich glaube, Sie h\u00e4tten \n\nwenigstens sicherstellen k\u00f6nnen, dass ein zentraler \n\nBereich wie die Soziokultur nicht als Randbemerkung \n\nunter weiteren Einrichtungen auftaucht. Das ist blamabel. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Grundprobleme \n\nliegen aber woanders. Die Vielfalt und die Vielzahl an \n\nAngeboten und Tr\u00e4gern macht die Frage, wo wir bei der \n\nReichweite kultureller Bildung in Sachsen stehen, nicht \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Ich meine damit die Abdeckung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes ebenso wie das Erreichen von Kindern und \n\nJugendlichen mit ihren verschiedenen sozialen und \n\nBildungshintergr\u00fcnden. Eines d\u00fcrfte unstrittig sein: Einen \n\nZugang zu kultureller Bildung f\u00fcr alle schaffen wir nur \n\n\u00fcber die Schulen. Die Staatsregierung postuliert dazu: \n\n\u201eUnstrittig ist das Anliegen, m\u00f6glichst allen Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen kulturelle Angebote unterbreiten \n\nzu k\u00f6nnen.\u201c Da stimmen wir zu! Anschlie\u00dfend werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8847 \n\njedoch finanzielle H\u00fcrden f\u00fcr die Schulen aufgef\u00fchrt, die \n\nbeispielsweise Besuche in Theatern und Museen schwie-\n\nrig machen. Hei\u00dft das, Zugang f\u00fcr alle? \n\nEine Seite weiter bekunden Sie, dass Sachsen insgesamt \n\n\u201e\u00fcber ein zufriedenstellendes Angebot an Ma\u00dfnahmen der \n\nkulturellen Bildung\u201c verf\u00fcgt. Dar\u00fcber m\u00fcssen sich alle \n\nPraktiker nur wundern. Wie ist eine solche Aussage \n\ngemeint? Ist es wirklich so, dass die Schulen nur besser \n\ninformiert sein m\u00fcssten und dann einfach zugreifen \n\nk\u00f6nnen? Das bezweifle ich doch sehr. Vielmehr m\u00fcssen \n\ndoch \u00fcberhaupt erst einmal regelm\u00e4\u00dfige Angebote an der \n\nSchnittstelle zwischen Schulen und Kulturtr\u00e4gern entwi-\n\nckelt werden. \n\nDer Knackpunkt ist doch folgender: Wenn wir kulturelle \n\nBildung als Allgemeinbildung verstehen, dann muss \n\nkulturelle Bildung enger in den Unterricht eingebunden \n\nwerden. Zusatzangebote erreichen meistens nur die \n\nohnehin Kulturinteressierten. \n\nSo betonte auch der Deutsche Kulturrat mit Verweis auf \n\ndie Ergebnisse der Enquete-Kommission \u201eKultur in \n\nDeutschland\u201c immer wieder: \u201eKulturelle Bildung darf \n\nnicht nur L\u00fcckenf\u00fcller am Nachmittag sein.\u201c \n\nIn Ihren Antworten zu den Grundlagen kultureller Bil-\n\ndung hat die Staatsregierung diesen Begriff auch aner-\n\nkannt. Aber, werte Frau Staatsministerin Kurth: Wer A \n\nsagt, muss auch B sagen! Es reicht nicht, die Grundlagen-\n\ntexte brav aufzuz\u00e4hlen, sondern Sie m\u00fcssen sich auch \n\nentsprechend verhalten. \n\nSchauen wir einmal \u00fcber die s\u00e4chsische Landesgrenze \n\nhinweg nach Niedersachsen. Im Kulturbericht 2010 ist \n\nvon Frau Prof. Wanka \u2013 bis vor Kurzem noch CDU-\n\nMinisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kultur in Niedersachsen \n\n\u2013 die Absicht zu lesen: \u201e\u2026 kulturelle Bildung als Teil der \n\nAllgemeinbildung im Bildungssystem zu installieren\u201c. \n\nDie Landesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugend-\n\nbildung begreift sie als \u201ewichtigen Partner\u201c. \u00dcber das \n\nProgramm \u201eKultur macht Schule\u201c wurde folgerichtig ein \n\nKoordinationsb\u00fcro bei der Landesvereinigung eingerich-\n\ntet, das Aktivit\u00e4ten und Diskurse auf der Landesebene \n\nb\u00fcndelt und Kooperationen zwischen schulischen und \n\nau\u00dferschulischen Partnern unterst\u00fctzt. Das gibt es in \n\nDeutschland noch nicht so oft, es scheint aber ein sehr \n\ngutes Modell auch f\u00fcr Sachsen zu sein, um stabile Br\u00fc-\n\ncken zwischen dem System Schule und Kultur zu schla-\n\ngen, und zwar auf oberster Ebene. \n\nIn Sachsen haben wir gute Ans\u00e4tze auf regionaler Ebene. \n\nDie Netzwerkstelle \u201eKulturelle Bildung\u201c im Kulturraum \n\nOberlausitz-Niederschlesien hat Vorbildcharakter. Alle \n\nKulturr\u00e4ume haben einen Ansprechpartner. Den An-\n\nsprechpartnern fehlt aber ein handlungsf\u00e4higes Gegen-\n\nst\u00fcck aufseiten des Schulsystems. Die Herausforderung \n\nbesteht doch darin, die Kooperation mit au\u00dferschulischen \n\nPartnern so zu organisieren, dass diese sich besser auf den \n\nLernort Schule mit seinen Rahmenbedingungen einstellen \n\nk\u00f6nnen. Bei der Vermittlung kultureller Bildung in die \n\nSchule hinein gibt es derzeit noch eine gro\u00dfe Schwach-\n\nstelle. Das wurde bereits im F\u00fcnften Bericht des Kultur-\n\nsenats von 2012 hervorgehoben, und das hat sich bis jetzt \n\nleider nicht deutlich verbessert. \n\nEinen Bedarf f\u00fcr ein Koordinierungsgremium auf Lan-\n\ndesebene sieht die Staatsregierung aber explizit nicht. Ein \n\nsolches Gremium w\u00e4re aus unserer Sicht aber dringend \n\nnotwendig, um eine Verst\u00e4ndigung, und zwar eine laufen-\n\nde Verst\u00e4ndigung, \u00fcber die konkreten Ziele von kulturel-\n\nler Bildung und einer Unterst\u00fctzung der erw\u00e4hnten \n\nregionalen Strukturen zu bewerkstelligen. Daf\u00fcr sprechen \n\nsich sowohl die Verb\u00e4nde als auch die Kulturr\u00e4ume aus. \n\nMit einer solchen Koordination d\u00fcrfte es beispielsweise \n\nnicht mehr passieren, dass die Mittel aus der \u201eF\u00f6rderricht-\n\nlinie Kulturelle Bildung\u201c \u2013 wie im Jahre 2012 \u2013 nicht \n\nausgesch\u00f6pft werden. Die Interministerielle Arbeitsgrup-\n\npe von SMK, SMWK und SMS \u2013 das hat sich gezeigt \u2013 \n\nleistet das Notwendige nicht einmal im Ansatz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin damit bei einem \n\nzentralen Webfehler in der Politik der Staatsregierung. \n\nDas SMWK l\u00e4dt notorisch die Verantwortung des Frei-\n\nstaates unter Verweis auf das dezentrale Prinzip und das \n\nKulturraumgesetz auf die Kulturr\u00e4ume und die Kommu-\n\nnen ab. Was spricht denn bitte sch\u00f6n gegen eine aktive \n\nRolle als Impulsgeber? Die Entscheidungen werden dann \n\nimmer noch in den Kulturr\u00e4umen und Kommunen getrof-\n\nfen. Kulturelle Bildung ist doch auch Bildung. Die Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit daf\u00fcr kann doch nicht ausschlie\u00dflich in die \n\nH\u00e4nde der Kommunen gelegt werden. \n\nWir brauchen dringend eine landesweite Koordination, \n\ndie zwischen Praktikern und Ministerien vermittelt, die \n\nhilft, Qualit\u00e4t zu sichern und den Erfahrungsaustausch im \n\nganzen Land zu organisieren. Aus eigener Kraft k\u00f6nnen \n\ndas die Kulturr\u00e4ume nicht leisten. Prof. Flemming, \n\nVorsitzender des Landesverbandes Sachsen im Deutschen \n\nBibliotheksverband, hat es in der Auswertungsrunde auf \n\nden Punkt gebracht: \u201eDezentrale Qualit\u00e4t braucht zentrale \n\nKompetenzen\u201c. \n\nEinen weiteren wichtigen Punkt m\u00f6chte ich kurz anspre-\n\nchen, der auch vor mir schon erw\u00e4hnt worden ist. Es geht \n\num die Verstetigung von Modellprojekten. Wir haben die \n\nProblematik am Beispiel von JeKi schon diskutiert oder \n\nauch anhand des \u201eBuchsommers\u201c als Projekt der Lesef\u00f6r-\n\nderung. Bisher werden Modellprojekte geschaffen und im \n\nbesten Fall von Haushalt zu Haushalt verl\u00e4ngert. Das ist \n\nbesser als nichts. Sie k\u00f6nnen aber auch schnell wieder \n\nwegbrechen. Ich bin der \u00dcberzeugung: Wenn sich Ans\u00e4t-\n\nze bew\u00e4hrt haben, dann sollten sie auch in nachhaltig \n\nwirkende Strukturen \u00fcberf\u00fchrt werden. Daf\u00fcr sprechen \n\nwir GR\u00dcNEN uns ausdr\u00fccklich aus. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch der Landesvereinigung \n\nKulturelle Kinder- und Jugendbildung Sachsen sowie den \n\nKulturverb\u00e4nden und Kulturr\u00e4umen f\u00fcr ihre beharrlichen \n\nImpulse an die Landespolitik danken. Durch ihre Aktivit\u00e4-\n\nten liegen Handlungsm\u00f6glichkeiten auf dem Tisch, um in \n\nSachsen bei der kulturellen Bildung die n\u00e4chsten Schritte \n\nzu gehen. Das richtige Schrittma\u00df werden wir dann \n\nerreichen, wenn die Ministerien die Akteure im Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8848 \n\nbesser einbeziehen und ein partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis \n\nzu ihnen aufbauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die NPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Gansel. Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die beiden Regierungsfraktio-\n\nnen haben mit ihrer Gro\u00dfen Anfrage einen Sachstandsbe-\n\nricht \u00fcber den Zustand der kulturellen Bildung im Frei-\n\nstaat angefordert. Gleich zu Beginn der Gro\u00dfen Anfrage \n\nwird die Staatsregierung aufgefordert, eine grundlegende \n\nDefinition des Begriffs \u201eKulturelle Bildung\u201c zu geben. \n\nDabei beruft sich die Staatsregierung im Wesentlichen auf \n\nden T\u00e4tigkeitsbericht der Enquete-Kommission \u201eKultur in \n\nDeutschland\u201c, in dem es hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eKulturelle \n\nBildung st\u00e4rkt die Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr, dass kulturelle \n\nVielfalt und Differenz zwischen Regionen, Milieus, \n\nEthnien und Geschlechtern und auch zwischen den \n\nGenerationen eine kostbare Entwicklungsressource der \n\nGesellschaft ist.\u201c \n\nDieses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Vielfalt und Differenz von V\u00f6lkern \n\nund Kulturen, Traditionen und Werten kann sich aber nur \n\nauf der Basis einer gesunden Selbstwahrnehmung und \n\neiner gesunden Identit\u00e4tsbildung entwickeln. Der offene \n\nBlick auf das andere ist nur m\u00f6glich, wenn man sich des \n\nEigenen bewusst ist, wenn man wei\u00df, woher man kommt \n\nund wer man ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nOhne ethnokulturelle Gemeinschaftsbande, ohne das \n\nBewusstsein, Adressat einer nationalen \u00dcberlieferung und \n\nAngeh\u00f6riger eines bestimmten Volkes zu sein, gibt es kein \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Vielfalt der Sprachen und Kulturen, \n\nReligionen und Traditionen und auch unterschiedlichen \n\nLoyalit\u00e4ten und Interessen, die diese Welt erst so bunt und \n\ninteressant macht. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDiese Heterogenit\u00e4t der Welt setzt f\u00fcr die NPD aber die \n\nHomogenit\u00e4t der V\u00f6lker voraus. Ohne diese ethnokultu-\n\nrelle Homogenit\u00e4t, die durch Masseneinwanderung \n\nkulturfremder Menschen zerst\u00f6rt wird, verkocht alles zu \n\neinem kultur- und identit\u00e4tslosen Einheitsbrei. Wer das \n\nVolk zerst\u00f6rt, zerst\u00f6rt die Gemeinschaft, wer die Gemein-\n\nschaft zerst\u00f6rt, zerst\u00f6rt die Kultur, und wer die Kultur \n\nzerst\u00f6rt, zerst\u00f6rt letztendlich auch den Menschen als \n\nSozial- und Kulturwesen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas sind aus unserer Sicht grundlegende Feststellungen, \n\nohne die man \u00fcber Fragen der kulturellen Bildung und des \n\nVerst\u00e4ndnisses von Vielfalt und Differenz \u00fcberhaupt nicht \n\nzu debattieren braucht. Aus der Sicht der NPD ist es \n\nAufgabe des Staates, der identit\u00e4tsstiftenden Nationalkul-\n\ntur auf allen Gebieten Pflege und Schutz zukommen zu \n\nlassen und sie vor kultureller \u00dcberfremdung genauso zu \n\nsch\u00fctzen wie vor wirtschaftlichem Ausverkauf und \n\nkommerzieller Verflachung. \n\nHoch problematisch ist in diesem Zusammenhang auch \n\ndie staatsoffizielle Gedenk- und Erinnerungskultur der \n\nunentwegten moralischen Selbstanklage und deutschen \n\nSelbsterniedrigung. Der von interessierten Kreisen immer \n\nnoch betriebene Schuld- und S\u00fchnekult, auch noch \n\n68 Jahre nach Ende des Dritten Reiches, hat zu einem \n\nhistorisch einmaligen Ged\u00e4chtnisverlust und Traditions-\n\nabriss gef\u00fchrt, der l\u00e4ngst den deutschen Selbstbehaup-\n\ntungswillen l\u00e4hmt. Eine verquere und irref\u00fchrende Defini-\n\ntion von kultureller Bildung hat weitreichende Folgen f\u00fcr \n\ndas politische Klima in diesem Land. \n\nEine ideologisch fehlgeleitete Definition kultureller \n\nBildung f\u00fchrt auch im Freistaat Sachsen zur Finanzierung \n\nfragw\u00fcrdiger Projekte, die mit kultureller Bildung im \n\neigentlichen Sinn \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. So \n\nf\u00f6rdert die S\u00e4chsische Staatsregierung mit betr\u00e4chtlichen \n\nSteuermitteln das sogenannte interkulturelle Lernen, das \n\nSoziokulturelle Zentrum Kulturbastion Torgau, die \n\nChaos-Kulturwerkstatt und den \u201eBunten Bogen\u201c, um nur \n\neinige Beispiele zu nennen. \n\nSteuerlich gef\u00f6rdert werden auch Wettbewerbe wie \n\n\u201eHeimat erfinden\u201c, die Kindern einen Zugang zu Heimat \n\nerm\u00f6glichen sollen, aber vielmehr suggerieren, in Sachsen \n\nspr\u00e4che man von Haus aus Englisch. Bei der Selbstbe-\n\nschreibung dieses Wettbewerbs wimmelt es nur so von \n\nAnglizismen wie \u201eDo it yourself\u201c, \u201eEvents\u201c, \u201eInside you\u201c \n\nund \u201eFeedback\u201c. \n\n(Zurufe des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nVon der Staatsregierung w\u00e4re es auch deshalb redlich, \n\nwenn sie die Bek\u00e4mpfung unliebsamer politischer Einstel-\n\nlungen, auch der NPD, nicht mit kultureller Bildung \n\nverwechseln und ummanteln w\u00fcrde. \n\nInsofern ist der Engagementpreis des Landesverbandes \n\nSoziokultur Sachsen genauso bildungsfern wie der S\u00e4ch-\n\nsische Kunstpreis f\u00fcr Toleranz und Demokratie und \n\nandere Edelantifa-Auszeichnungen. Veranstaltungen zur \n\nF\u00f6rderung von Toleranz, Weltoffenheit, Zivilgesellschaft \n\nund anderen Floskelbegriffen haben politisch tendenzi\u00f6-\n\nsen Charakter und mit der F\u00f6rderung politischer Bildung \n\nnicht das Geringste zu tun. \n\nRichtigerweise weist die Staatsregierung jedoch in ihrem \n\nBericht darauf hin, dass die kulturelle Infrastruktur im \n\nl\u00e4ndlichen Raum Sachsens aufgrund der demografischen \n\nEntwicklung kaum aufrechtzuerhalten sein wird. Auf die \n\npolitischen Verantwortlichkeiten f\u00fcr den demografischen \n\nNiedergang infolge von Abwanderung und Geburtenman-\n\ngel geht die Staatsregierung nat\u00fcrlich nicht ein. Genauso \n\nwenig werden m\u00f6gliche Gegenma\u00dfnahmen gegen Ab-\n\nwanderung und Geburtenmangel benannt, weshalb zu \n\nbef\u00fcrchten ist, dass die skizzierte Krisenentwicklung \n\ngenauso eintreten wird. \n\nLetztendlich kann man \u2013 damit schlie\u00dfe ich \u2013 dem gro\u00dfen \n\nund ausdifferenzierten Bereich der kulturellen Bildung in \n\nSachsen ein gutes Zeugnis ausstellen. Im Vergleich zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8849 \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern gibt Sachsen f\u00fcr Kulturbildung \n\nnicht nur am meisten Geld f\u00fcr Kultur pro Kopf aus. Es \n\nkann auch deutlich bessere Ergebnisse vorweisen, und das \n\nnicht nur im Bereich der Schule, wie j\u00fcngst wieder bei der \n\nnaturwissenschaftlichen Wissensvermittlung festgestellt \n\nwerden konnte, sondern es weist auch noch in einem \n\nanderen Bereich hervorragende Ergebnisse aus, n\u00e4mlich \n\nin puncto Geschichtsstolz und Heimatliebe seiner Men-\n\nschen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es ist noch Redebedarf \n\nf\u00fcr eine zweite Runde angemeldet, zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nFraktion der CDU. Frau Abg. Fiedler, bitte; Sie haben das \n\nWort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Herr \n\nGansel, Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass wir in unserem \n\nEngagement f\u00fcr kulturelle Bildung nicht nachlassen \n\nwerden, um auch weiterhin Ihr verqueres Kulturbild zu \n\nentlarven und ihm entgegenzutreten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch wenn es fehlgeleitet \n\nist, ich wei\u00df! Da verlassen wir uns drauf!) \n\nBei den demokratischen Fraktionen m\u00f6chte ich mich \n\nherzlich f\u00fcr die konstruktive Debatte bedanken. Sie zeigt \n\ndeutlich die Wichtigkeit des Themas und an welchem \n\nPunkt wir stehen. Wir haben uns bei kultureller Bildung \n\nauf den Weg gemacht. Sie ist ein wichtiges Ziel. Wir \n\nhaben das auch in unserem Entschlie\u00dfungsantrag als \n\nPunkt 1 formuliert und aufgenommen, dass sie Teil der \n\nAllgemeinbildung ist. Ich denke, auch da treffen sich \n\nviele. \n\nWir haben jetzt eine Analyse vorliegen, in der steht, was \n\ngetan wird und wo wir aufbauen k\u00f6nnen. Auf diesen Weg \n\n\u2013 das hatte ich bereits in meinem Eingangsstatement \n\ngesagt \u2013 haben wir uns gemacht, und wir werden in \n\nunserem Engagement nicht nachlassen. \n\nIch m\u00f6chte noch einige kleinere Punkte hervorheben, zum \n\nBeispiel die IMAG, die hier mehrmals erw\u00e4hnt wurde. Es \n\nist kein Kennzeichen der IMAG, unbedingt nach au\u00dfen zu \n\nwirken, sondern sie ist ein Instrument der Ministerien, \n\nund dort muss sie arbeiten. Ich denke, dies tut sie auch. Es \n\ngab zahlreiche Sitzungen, dies geht auch aus Kleinen \n\nAnfragen hervor, die immer wieder zu diesem Thema \n\ngestellt worden sind, und ich denke, dort ist eine Struktur \n\nvorhanden, die in ihrer Arbeitsweise fortgef\u00fchrt werden \n\nsollte. Wir sehen eine Kritik, in welcher Art und Weise \n\nauch immer, nicht als gerechtfertigt an. \n\nDas Zweite ist die F\u00f6rderrichtlinie Kulturelle Bildung, bei \n\nder es darum geht, die Impulse zu setzen, die Sie, Herr \n\nDr. Gerstenberg, angesprochen haben: mit Projekten in \n\ndie Fl\u00e4che hineinzuwirken und an der einen oder anderen \n\nStelle Projekte zu unterst\u00fctzen, die sonst keine Unterst\u00fct-\n\nzung erfahren w\u00fcrden. Wir haben auf der anderen Seite \u2013 \n\ndas sehen Sie ebenfalls \u2013 einen zw\u00f6lf Punkte umfassen-\n\nden Entschlie\u00dfungsantrag, in dem wir auch Handlungs-\n\nempfehlungen geben, da wir denken, dass neben einer \n\nsoliden Finanzierung auch Qualit\u00e4tskriterien wichtig sind. \n\nWir haben heute noch nicht ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gespro-\n\nchen, was kulturelle Bildung ist. Jeder hat zwar gesagt, \n\nwas er darunter versteht, aber wie ist sie nachweisbar und \n\nwie k\u00f6nnen wir sie messen? \n\nDer dritte wichtige Punkt ist der Informationsaustausch \n\nsowohl zwischen den Ministerien \u2013 daf\u00fcr gibt es eine \n\nStruktur \u2013 als auch mit den Kultureinrichtungen und der \n\nkommunalen Ebene. Auch dazu enth\u00e4lt unser Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag den einen oder anderen Vorschlag, und ich \n\ndenke, wenn wir dieses Thema fortsetzen und den begon-\n\nnenen Weg weitergehen und auf dieser Basis weiter \n\naufbauen, wird die kulturelle Bildung in Sachsen ihren \n\nWeg weiter fortsetzen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Hat die FDP-Fraktion \n\nnoch Redebedarf, Herr Tippelt? \n\n(Nico Tippelt, FDP: Nein!) \n\nVielen Dank. Die Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nAbg. Klepsch, bitte; Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die kulturel-\n\nle Bildung ist in aller Munde. Sp\u00e4testens nach der ersten \n\nPISA-Studie und der Erkenntnis, dass das deutsche \n\nSchulsystem den gesellschaftlichen Anforderungen nicht \n\ngerecht wurde, entdeckte man auch die kulturelle Bildung \n\nals ein Heilmittel in der Bildungsmisere. Ich denke, wir \n\nsind uns einig, dass die kulturelle Bildung die Kultur und \n\ndie Bildungspolitik befl\u00fcgelt, keine Frage. \n\nAber leider \u2013 das m\u00f6chte ich schon anmerken \u2013 sind \n\nPolitiker(innen) auf allen Ebenen nicht davor gefeit, sich \n\nmit den Projekten der kulturellen Bildung zu schm\u00fccken, \n\nweil es modern und innovativ wirkt. Der negative Neben-\n\neffekt \u2013 dies hat Frau Dr. Stange bereits angesprochen \u2013 \n\nist zum Beispiel die \u201eProjektitis\u201c: Modellprojekte alleror-\n\nten von Bund, Land und den Kommunen. Zur Weiterent-\n\nwicklung sind Modellprojekte wichtig, klar; aber von \n\ndieser Ausgangssituation sind wir weit entfernt. Die \n\nkulturelle Bildung ist in Sachsen auf verschiedenen \n\nEbenen etabliert \u2013 das wurde hier mehrfach angesprochen \n\n\u2013; aber eine gro\u00dfe H\u00fcrde stellt eben die Finanzierungs-\n\nstruktur dar. \n\nAus meiner Sicht hat eine Vielzahl der engagierten \n\nVereine und Verb\u00e4nde, der Musikschulen und der Kultur-\n\neinrichtungen durch die Vervielf\u00e4ltigung der Wettbewerbe \n\nund F\u00f6rderrichtlinien einen enorm erh\u00f6hten Verwaltungs-\n\naufwand, der zugleich der Arbeit mit den eigentlichen \n\nNutznie\u00dfern der kulturellen Bildung wiederum Zeit \n\nentzieht. Liebe Aline Fiedler, ich denke, das ist ein Punkt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8850 \n\n\u00fcber den wir uns hier unterhalten m\u00fcssen: Warum ver-\n\nlangt die F\u00f6rderrichtlinie \u201eKulturelle Bildung\u201c immer, \n\ndass die Projekte zeitlich abgegrenzt sind? Es gibt doch \n\ninzwischen gute Ans\u00e4tze, und da Kinder immer wieder \n\nnachwachsen, ist es doch Unsinn, nach drei Jahren kultu-\n\nrelle Bildungen in Kindertagesst\u00e4tten \u2013 wie in Dresden \u2013 \n\nzu beenden oder bei den Instrumentenprojekten ebenfalls \n\nnach drei Jahren zu sagen: Jetzt ist Schluss, weil es nicht \n\nmehr innovativ ist. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber Sinn und Notwendigkeit kultureller \n\nBildung nicht agitieren, ich m\u00f6chte aber doch noch \n\neinmal daran erinnern \u2013 Frau Dr. Stange hat es bereits \n\nangesprochen \u2013, dass kulturelle Bildung insbesondere \n\nauch benachteiligten Kindern und Jugendlichen den \n\nZugang zu gesellschaftlicher Teilhabe erm\u00f6glichen kann \n\nund soll. Genau diese Problematik wird in der Antwort \n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage von der Koalition aber \u00fcberhaupt \n\nnicht thematisiert. Grunds\u00e4tzlich verdient es Respekt, dass \n\ndiese Gro\u00dfe Anfrage erarbeitet wurde, und auch ich war \n\nauf die Antworten gespannt und hatte mir einen \u00dcberblick \n\n\u00fcber die kulturelle Bildung in Sachsen erhofft. Ich glaube \n\nauch, dass die Beantwortung in den zust\u00e4ndigen Ministe-\n\nrien und vor allem bei den Kulturverb\u00e4nden und -einrich-\n\ntungen sehr viel Arbeit verursacht hat. An dieser Stelle \n\ndeshalb im Namen der Fraktion DIE LINKE vielen Dank \n\nan die Akteure, die die Zuarbeit leisten mussten! \n\nBetrachtet man nun die Fragestellung und die Beantwor-\n\ntung im Einzelnen \u2013 es ist mehrfach angesprochen worden \n\n\u2013, so entsteht der Eindruck \u2013 und die Kritik sei auch mir \n\ngestattet \u2013, dass mit der Gro\u00dfen Anfrage zun\u00e4chst einmal \n\nversucht wird, Lorbeeren zu ernten und mit Kulturpolitik \n\nzu punkten, ohne sich dem Thema und den damit verbun-\n\ndenen Problemen in Sachsen wirklich zu stellen. Ich kann \n\naufgrund der Zeit nur einige wenige benennen, die mir \n\nbeim Lesen der Antworten aufgefallen sind. \n\nZum Beispiel das Stichwort Kommunen. Die Kommunen, \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte brauchen Akteure \n\nnur am Rande, und sie wurden meines Wissens \u00fcberhaupt \n\nnicht in die Beantwortung einbezogen, beispielsweise \n\nauch die beiden gro\u00dfen Kinder- und Jugendtheater, die \n\nwir in Leipzig und Dresden haben. Eigenst\u00e4ndige Kinder- \n\nund Jugendtheater sind eine Errungenschaft und eine \n\nSeltenheit in der Bundesrepublik. Sie werden \u00fcberhaupt \n\nnicht erw\u00e4hnt, obwohl gerade sie sehr viel leisten, auch \n\nim Bereich der fr\u00fchkindlichen kulturellen Bildung. \n\nEbenso wenig \u2013 das h\u00e4tte mich besonders interessiert \u2013 \n\nerf\u00e4hrt man, wie viele Kulturp\u00e4dagogen in Theatern, \n\nMuseen, Orchestern und anderen Einrichtungen \u00fcberhaupt \n\nt\u00e4tig sind und in welchem Umfang die notwendige \u00dcber-\n\nmittlungsarbeit geleistet werden kann. Die Anmerkung \n\nder Staatsregierung, die Situation in den Theatern in \n\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft sei nicht bekannt, hat mich \n\nschon gewundert. Dazu sage ich: Hier h\u00e4tte doch einfach \n\neinmal eine Anfrage vor Ort in Richtung St\u00e4dte und \n\nGemeinden Erkenntnisse zutage gef\u00f6rdert. \n\nBesonders dreist \u2013 das geht in Richtung Kultusministeri-\n\num \u2013, Frau Kurth, finde ich die Deklarierung der 5 Milli-\n\nonen Euro Lernmittelzusch\u00fcsse an die Kommunen, die \n\nSie aufgestockt haben, weil es ein Gerichtsurteil gab. \n\nDiese Lernmittelzusch\u00fcsse f\u00fcr Schulb\u00fccher werden auch \n\nals Geld f\u00fcr kulturelle Bildung deklariert, aber Sie selbst \n\nwissen: Jeder Euro kann nur einmal ausgegeben werden. \n\nKritisch ansprechen m\u00f6chte ich auch das Thema Biblio-\n\ntheken. Dieses Stichwort ist heute \u00fcberhaupt noch nicht \n\ngefallen. Dass die kommunalen Bibliotheken in Sachsen \n\nunterfinanziert sind, ist kein Geheimnis, und dass sie \n\nzwischen den Ministerien f\u00fcr Kultus und Wissenschaft \n\nund Kunst hin- und hergereicht werden und jeweils der \n\nandere angeblich f\u00fcr die Lesef\u00f6rderung zust\u00e4ndig sei, ist \n\nein besonderes Problem. Aber in der Antwort auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage ist nur vom Buchsommerprojekt die Rede. \n\nSch\u00f6n, dass es das gibt, aber die eigentlichen Herausfor-\n\nderungen im Bereich der Lesef\u00f6rderung werden damit \n\nnicht gel\u00f6st. Ich hatte wirklich eine klare Ansage erwartet, \n\nwie die Lesef\u00f6rderung in Sachsen gezielt umgesetzt \n\nwerden soll \u2013 aber Pustekuchen! \n\nBlicken wir zu den Musikschulen. Die Musikschulen in \n\nSachsen haben deutschlandweit inzwischen die h\u00f6chsten \n\nGeb\u00fchrens\u00e4tze, weil sich der Freistaat aus der Verantwor-\n\ntung zur\u00fcckzieht. Es waren einmal 5 Millionen, am Ende \n\nsind es noch 4,8 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die 24 \n\ngef\u00f6rderten Musikschulen, und die steigenden Tarif- und \n\nBetriebskosten werden den Eltern, den Tr\u00e4gern der \n\nMusikschulen und zum Schluss auch der Selbstausbeu-\n\ntung der Lehrkr\u00e4fte \u00fcberlassen, und das ist ebenfalls kein \n\ngutes Zeugnis f\u00fcr die kulturelle Bildung. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich noch kritisch anmerken \u2013 es \n\ngeht noch einmal in Richtung Jugendpolitik; das hatte \n\nFrau Stange schon angesprochen \u2013, dass bei den Frage-\n\nstellungen und bei der Beantwortung durch die Ministe-\n\nrien aus meiner Sicht ein sehr oberfl\u00e4chliches Bild von \n\njungen Menschen und der Lebenswelt von Kindern und \n\nJugendlichen in Sachsen gezeichnet wird. Es entsteht der \n\nEindruck, es sei eine homogene Masse, die man nur mit \n\nKulturangeboten, mit kultureller Bildung begl\u00fccken \n\nm\u00fcsse. Bestimmte Herausforderungen, die man mittels \n\nkultureller Bildung bearbeiten k\u00f6nnte \u2013 ich nenne die \n\nThemen soziale Integration, soziale Segregation und \n\nMigration \u2013, werden \u00fcberhaupt nicht thematisiert. Auch \n\nandere Hindernisse beim Zugang zu kultureller Bildung \n\nwerden nicht weiter ausgef\u00fchrt. Ich hatte schon gehofft, \n\ndass wir Antworten und perspektivische L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge finden. \n\nIch komme zum Schluss. Auch wir als Fraktion DIE \n\nLINKE werden das Thema weiter bearbeiten, damit die \n\nkulturelle Bildung in Sachsen eben nicht nur ein schm\u00fc-\n\nckendes Beiwerk f\u00fcr Ministerinnen und Minister ist, \n\nsondern wirklich allen Menschen, die daran teilhaben, \n\nzugutekommt. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8851 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nFiedler, bitte. Sie haben noch Redezeit. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich w\u00fcrde gern darauf kurz einge-\n\nhen, weil das Thema Finanzierung immer wieder im \n\nRaum steht und wir dazu eine unterschiedliche Auffas-\n\nsung haben. \n\nAuf der einen Seite gibt es die gesicherte Finanzierung \n\nbeispielsweise durch das Kulturraumgesetz und die \n\nDachverbandsfinanzierung. Die Kulturstiftungsmittel sind \n\nerh\u00f6ht worden. Die Mittel der Musikschulen sind \u00fcbri-\n\ngens in diesem Haushalt auf 5 Millionen Euro erh\u00f6ht \n\nworden. Wir haben GTA-Angebote. Auch daf\u00fcr sind die \n\nMittel in diesem Haushalt erh\u00f6ht worden. \n\nAuf der anderen Seite ist nat\u00fcrlich wichtig \u2013 Frau \n\nKlepsch, Sie haben es selbst angesprochen \u2013: Im Bereich \n\nder kulturellen Bildung hat sich in den letzten Jahren so \n\nviel entwickelt, dass es immer wieder Impulse f\u00fcr Mo-\n\ndellprojekte gibt. Selbstverst\u00e4ndlich ist das wichtig und es \n\nist Aufgabe des Freistaates, das anzuregen. Deshalb gibt \n\nes die F\u00f6rderrichtlinie so, wie sie ist. \n\n(Beifall des Abg. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nEs m\u00f6chte sich hier niemand mit Projekten der kulturellen \n\nBildung schm\u00fccken. Sie haben selbst angesprochen, dass \n\nes eine Vielzahl von Projekten der kulturellen Bildung \n\ngibt. Sie finden wei\u00df Gott ohne Beteiligung von Ministern \n\noder Abgeordneten statt, sondern sie finden vor Ort statt. \n\nDass wir an diesem Thema dranbleiben \u2013 darauf m\u00f6chte \n\nich nochmals verweisen \u2013, zeigt unser sehr umfangreicher \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der die verschiedenen Themen \n\nanspricht. \n\nIch denke, dass wir insgesamt auf einer guten Basis \n\naufbauen, und das sollte an dieser Stelle auch einmal \n\nanerkannt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Fraktionen keine weiteren \n\nWortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch jemand das Wort \n\nzu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Kurth. Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Kulturelle Bildung ist wesentlicher Be-\n\nstandteil einer guten und umfassenden allgemeinen \n\nBildung. Kulturelle Bildung wie mathematisch-\n\nnaturwissenschaftliche Bildung geh\u00f6ren dazu. Kulturelle \n\nBildung wiederum ist der Grundstock einer erfolgreichen \n\nZukunftssicherung f\u00fcr jeden Einzelnen pers\u00f6nlich und \n\ndamit auch f\u00fcr unser Land. \n\nJedem muss deshalb die Teilnahme an Kultur m\u00f6glich \n\nsein. Dieses Recht, meine Damen und Herren, genie\u00dft in \n\nSachsen Verfassungsrang. Kulturpflege, zu der gerade \n\nauch die kulturelle Bildung geh\u00f6rt, ist dabei eine Pflicht-\n\naufgabe der Gemeinden und der Landkreise. \n\nDoch wer nimmt an Kultur teil? Die Ergebnisse des \n\nBerichtes \u201eBildung in Deutschland 2012\u201c des Bundesbil-\n\ndungsministeriums bezeugen ein breites Interesse der \n\nBev\u00f6lkerung in allen Lebensphasen an kultureller Bildung \n\nund dass die k\u00fcnstlerischen Interessen der Eltern neben \n\nden sozialen Faktoren die musisch-\u00e4sthetische Bet\u00e4tigung \n\nvon Kindern beeinflussen. \n\nHier sehe ich eine zentrale Aufgabe unserer Bildungsein-\n\nrichtungen, n\u00e4mlich f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen \n\nchancengerechte Angebote zu entwickeln und damit \n\nTeilhabe zu erm\u00f6glichen. Dabei gilt es stets im Hinter-\n\nkopf zu behalten: Wenn Heranwachsende durch ihre \n\nErfahrungen in k\u00fcnstlerischen Projekten mehr Selbstver-\n\ntrauen gewinnen, f\u00fchrt dies in allen Lernbereichen zur \n\nVerbesserung. \n\nDas best\u00e4tigen wir in Sachsen tagt\u00e4glich in unseren \n\nSchulen. Kinder, die mit Begeisterung lernen und ihre \n\nSt\u00e4rken kennen, sind in Lernprozessen kooperativer und \n\ninteressierter. Dies und andere Erkenntnisse und Ergeb-\n\nnisse lassen sich in den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nnachlesen. Ich m\u00f6chte mich deshalb auf drei Punkte \n\nkonzentrieren, die mit der Beantwortung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage zusammenh\u00e4ngen. \n\nErstens. Erstmals stellt die Staatsregierung eine ressort-\n\n\u00fcbergreifende Begriffsbestimmung der kulturellen Bil-\n\ndung zur Verf\u00fcgung. Ich zitiere: \u201eKulturelle Bildung \n\nmeint die aktive Auseinandersetzung mit Kunst und \n\nKultur, unterst\u00fctzt Menschen in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsbil-\n\ndung und st\u00e4rkt deren soziale, kommunikative und kreati-\n\nve F\u00e4higkeiten.\u201c \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung orientiert sich damit an \n\nden Aussagen der Enquete-Kommission \u201eKultur in \n\nDeutschland\u201c. Ich zitiere: \u201eDie Einbettung kultureller \n\nBildung in die allgemeine Bildung und die St\u00e4rkung \n\nkultureller Bildung im Allgemeinen sind von grundlegen-\n\nder Bedeutung f\u00fcr die Entwicklungsf\u00e4higkeit unserer \n\nGesellschaft. Kulturvermittlung ist ein Schl\u00fcssel zur \n\nGesellschaftsentwicklung.\u201c Meine Damen und Herren, \n\ndamit wird die Bedeutung der kulturellen Bildung f\u00fcr die \n\npers\u00f6nliche und f\u00fcr die Entwicklung unserer gesamten \n\nGesellschaft deutlich. \n\nZweitens. Datenbasis f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Teil der Antwor-\n\nten sind die Ergebnisse des Berichtes \u201eBildung in \n\nDeutschland 2012\u201c. Dabei wurde festgestellt, dass mu-\n\nsisch-kulturelle Aktivit\u00e4ten in allen sozialen Gruppen weit \n\nst\u00e4rker zu beobachten sind als der Besuch kultureller \n\nVeranstaltungen und dass non-formale Einrichtungen f\u00fcr \n\nk\u00fcnstlerisch-\u00e4sthetische Erfahrungen einen hohen Stel-\n\nlenwert haben. \n\nF\u00fcr Bildungsprozesse bedeutet dies, dass Angebote \n\nkultureller Bildung handlungsorientiert, lebensweltlich \n\nund partizipativ sein m\u00fcssen, um in unserer heterogenen \n\nGesellschaft angenommen zu werden und Bestand zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8852 \n\nhaben. Dabei geht die Staatsregierung davon aus, dass \n\nkulturelle Bildung sowohl aktive Rezeption und gemein-\n\nsame Reflexion als auch kreative Produktion umfassen \n\nsollte. \n\nZudem m\u00fcssen die Kooperationsfelder zwischen formaler \n\nund non-formaler Bildung noch st\u00e4rker als bisher in den \n\nFokus ger\u00fcckt werden. In vielen Ganztagsangeboten an \n\nden 1 223 s\u00e4chsischen Schulen \u2013 ich betone: an 1 223 \n\ns\u00e4chsischen Schulen, an 96,7 % \u2013 ist dies seit einigen \n\nJahren gelebter Alltag. Es gilt, die Angebote der kulturel-\n\nlen Bildung auch weiterhin in Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t zu \n\nerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nFrau Fiedler hat es bereits erw\u00e4hnt. Die Voraussetzungen, \n\nQuantit\u00e4t und Qualit\u00e4t an 96,7 % der s\u00e4chsischen Schulen \n\nzu erhalten, sind besser denn je. Der vorherige Doppel-\n\nhaushalt wies j\u00e4hrliche Mittel von 20,7 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Ganztagsangebote aus. In diesem Doppelhaushalt \n\nstehen j\u00e4hrlich 22,4 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Die \n\nSchulen nutzen es intensiv f\u00fcr kulturelle und andere \n\nAngebote, und zwar sehr eigenverantwortlich und ver-\n\nantwortungsbewusst in allen Regionen Sachsens. \n\nKulturelle Bildung ist zudem nach dem S\u00e4chsischen \n\nBildungsplan integraler Bestandteil des ganzheitlich \n\norientierten Bildungstages in unseren s\u00e4chsischen Kinder-\n\ntageseinrichtungen, und in den allgemein- und berufsbil-\n\ndenden Schulen wird musisch-k\u00fcnstlerische Bildung als \n\nAufgabe der gesamten Schule verstanden. \n\nSie tritt im Unterricht aller F\u00e4cher \u2013 ausdr\u00fccklich in den \n\nF\u00e4chern Kunst und Musik \u2013, im Wahlpflichtbereich der \n\nOberschulen, in den Profilen, im Wahlbereich der Gym-\n\nnasien, im f\u00e4cherverbindenden Unterricht sowie in fakul-\n\ntativen Angeboten in Erscheinung. Davon kann ich mich \n\nbei vielen Schulbesuchen \u00fcberzeugen und kenne es aus \n\nmeiner Schulleitert\u00e4tigkeit ebenfalls sehr genau. \n\nDrittens: Die Aussagen zur Strategie, die Sie in Kapitel 9 \n\nfinden, erm\u00f6glichen eine stringente Planung k\u00fcnftigen \n\nHandelns ebenso wie ein zielorientiertes Vorgehen der \n\nInterministeriellen Arbeitsgruppe \u201eKulturelle Kinder- und \n\nJugendbildung\u201c zwischen Sozialministerium und Wissen-\n\nschafts- und Kunstministerium, die unter Federf\u00fchrung \n\nmeines Hauses seit 2008 kooperieren. \n\nIch werde noch ein Beispiel der erfolgreichen Arbeit \n\ndieser IMAG benennen k\u00f6nnen. Dabei wird deutlich, dass \n\nkulturelle Bildung eine Querschnittsaufgabe ist, die der \n\nKooperation und Abstimmung bedarf. Ich verweise hier \n\nschlaglichtartig auf einige strategische Ans\u00e4tze, um \n\neinmal die Bandbreite der Herausforderungen zu skizzie-\n\nren: die Gew\u00e4hrleistung umfassender Teilhabe an kultu-\n\nreller Bildung durch unterschiedliche F\u00f6rderans\u00e4tze sowie \n\ndie Betonung der Bedeutung und Nachhaltigkeit kulturel-\n\nler Bildung, die Sicherung des kulturellen Erbes, die \n\nVernetzung in Form von B\u00fcndnissen zwischen Partnern \n\naus dem kulturellen Sektor, dem Bildungswesen und dem \n\nsozialen Sektor, die Qualifizierung der Akteure oder auch \n\ndie \u00d6ffnung von Kitas und Schulen f\u00fcr kulturelle Bil-\n\ndungsangebote. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Sachsen ver-\n\nfolgt bei der kulturellen Bildung grunds\u00e4tzlich einen \n\ndezentralen, einen auf Eigenverantwortung setzenden \n\nAnsatz. Das hei\u00dft: Tr\u00e4ger konkreter Ma\u00dfnahmen sind die \n\nfreien Tr\u00e4ger, die Einrichtungen in kommunaler Tr\u00e4ger-\n\nschaft sowie die Schulen. Die prim\u00e4re finanzielle Verant-\n\nwortung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der freien Tr\u00e4ger und die Ein-\n\nrichtungen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft liegt bei den \n\nKommunen. Der Freistaat tr\u00e4gt zur Mitfinanzierung von \n\nMa\u00dfnahmen der kulturellen Bildung grunds\u00e4tzlich nur \n\nmittelbar bei. So werden beispielsweise \u00fcber die Finanzie-\n\nrung der Kulturr\u00e4ume Ma\u00dfnahmen von regionaler Bedeu-\n\ntung unterst\u00fctzt. \n\nIm Rahmen der Kinder- und Jugendhilfe werden Projekte \n\nder kulturellen Bildung als weisungsfreie kommunale \n\nPflichtaufgabe finanziert. Der Freistaat unterst\u00fctzt die \n\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe durch eine \n\npauschale F\u00f6rderung. \u00dcber den konkreten Einsatz der \n\nMittel bestimmen die Landkreise bzw. die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte selbst. Die Schulen entscheiden im Rahmen des \n\nGanztagsangebots eigenverantwortlich \u00fcber den Ausbau \n\nvon Ganztagsangeboten und somit auch \u00fcber den Einsatz \n\nvon Mitteln f\u00fcr die kulturelle Bildung. Das tun sie sehr \n\nverantwortungsbewusst. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGrundlage f\u00fcr die F\u00f6rderung ist die Erstellung einer \n\np\u00e4dagogischen Gesamtkonzeption, die auf der Basis des \n\nSchulprogramms erarbeitet wird. Ich garantiere Ihnen \n\neine Ausgewogenheit zwischen kultureller Bildung und \n\nallen anderen Bereichen an unseren Schulen. \n\nMeine Damen und Herren, um all diese Aufgaben zu \n\nbew\u00e4ltigen, braucht es Kooperationen und Netzwerke vor \n\nOrt; auch das haben wir schon vielfach heute hier geh\u00f6rt. \n\nUnterst\u00fctzung gibt es \u2013 Frau Fiedler hat es bereits um-\n\nf\u00e4nglich erw\u00e4hnt \u2013 in den Regionalstellen der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur und in den meisten Kulturr\u00e4umen, die \n\n\u00fcber das Land verteilt sind. Der \u00fcberregionale Erfah-\n\nrungsaustausch dieser Netzwerkstellen wird insbesondere \n\ndurch die von SMK, SMWK und SMS moderierten \n\nAnsprechpartnertreffen sichergestellt. \n\nZwischen den Ressorts \u00fcbernimmt die Interministerielle \n\nArbeitsgruppe die Organisation, die Vorbereitung und die \n\nDurchf\u00fchrung der Ansprechpartnertreffen sowie anlassbe-\n\nzogen die Bearbeitung weiterer Themen der kulturellen \n\nBildung. \n\nEin ganz konkretes Beispiel, meine Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen hier benennen: Mein Haus wird zu-\n\nsammen mit dem SMWK eine Landesarbeitsgemeinschaft \n\n\u201eSchule, Theater, Vermittlung in Sachsen\u201c gr\u00fcnden. Diese \n\nArbeitsgemeinschaft hat die Aufgabe, zusammen mit dem \n\nS\u00e4chsischen B\u00fchnenverein und dem Landesamateurthea-\n\nterverband Kooperationsmodelle zu entwickeln. Wir \n\nm\u00f6chten \u2013 das werden wir sicherlich auch schaffen \u2013 ab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8853 \n\n2014 das S\u00e4chsische Schultheatertreffen reaktivieren, so \n\nwie es in Chemnitz allj\u00e4hrlich schon gang und g\u00e4be ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Kreativit\u00e4t und Einfallsreich-\n\ntum, gest\u00fctzt durch kulturelle Bildung, befl\u00fcgeln Wissen-\n\nschaft, Forschung, Technik und Gesellschaft. Deshalb ist \n\ndas kreative Potenzial der Menschen eine wichtige Res-\n\nsource zur L\u00f6sung gesellschaftlicher, wirtschaftlicher und \n\nglobaler Probleme. Deshalb ist kulturelle Bildung ein so \n\nwichtiger Baustein einer guten und umfassenden allge-\n\nmeinen Bildung, die wir als Grundstock einer erfolgrei-\n\nchen Zukunftssicherung bei uns im Land brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, zur Druck-\n\nsache 5/11356 liegen Ihnen drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \n\nvor, die wir in der Reihenfolge des Eingangs beraten und \n\nbeschlie\u00dfen. Zun\u00e4chst kommen wir zur Drucksa-\n\nche 5/12935, ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \n\nSPD. Er ist noch nicht eingebracht. Es besteht jetzt dazu \n\ndie Gelegenheit. Frau Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nKurth, ganz herzlichen Dank, Sie h\u00e4tten Ihre Rede ganz \n\nkurz machen und sagen k\u00f6nnen: Wir f\u00fchren jetzt die \n\nSchultheatertage wieder ein, und dann w\u00e4ren wir schon \n\ngl\u00fccklich gewesen, denn vieles andere waren Allgemein-\n\npl\u00e4tze gewesen, die man in der Enquete-Kommission \n\nnachlesen kann; so ist es auch in der Gro\u00dfen Anfrage \n\ndargestellt, die man im \u2013 Sie haben es zitiert \u2013 Bericht \n\n\u201eBildung in Deutschland 2012\u201c nachlesen kann, was also \n\nnichts mit Sachsen zu tun hatte. \n\n(Zuruf von der CDU: Freuen Sie sich doch mal!) \n\nUnser Antrag hat konkret etwas mit Sachsen zu tun, und \n\nich wundere mich \u00fcbrigens, warum die Koalition einen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag eingebracht hat, wenn alles so \n\npaletti ist, wie Sie es dargestellt haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mein Gott! Was  \n\nist denn da los mit den Sozialdemokraten?) \n\nZu unserem Entschlie\u00dfungsantrag: Es ist eben nicht so \n\ntoll in unseren Schulen, wenn es um die kultur\u00e4sthetische \n\nBildung geht. Nicht umsonst hat n\u00e4mlich der Kultursenat \n\ndarauf hingewiesen, dass bei den Unterrichtsf\u00e4chern auf \n\ndie Lehrerversorgung geachtet werden muss, dass sie \n\ngesichert werden muss \u2013 vor allen Dingen in den n\u00e4chsten \n\nJahren. Wir haben gerade in diesem Bereich eine Reihe \n\nvon Lehrkr\u00e4ften eingesetzt, die keine abgeschlossene \n\nLehramtsausbildung haben, was zwar nicht das \n\nSchlimmste ist, jedoch w\u00fcrden wir es in den MINT-\n\nF\u00e4chern so nicht zulassen. \n\nEs gab eine K\u00fcrzung in den Ganztagsangeboten in Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnungen, Frau Ministerin. Von 30 Millionen sind sie \n\n2010 kurzerhand auf 20 Millionen gek\u00fcrzt worden, um sie \n\ndann wieder auf sage und schreibe 22,5 Millionen anzu-\n\nheben. Wir haben eine K\u00fcrzung der Ganztagsangebote, \n\nund es gibt viele Schulen \u2013 das werden Sie sicherlich \n\nmitbekommen haben \u2013, die jetzt durch die neue Richtlinie \n\ndeutlich weniger Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Das sind \n\ngerade die Schulen, die in der Vergangenheit im Bereich \n\nder kulturellen Ganztagsangebote sehr aktiv gewesen \n\nsind. Deshalb wollen wir unbedingt, dass das abgesichert \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt erw\u00e4hnen \u2013 ich nenne \n\nnicht alle Punkte aus unserer Entschlie\u00dfung \u2013, und zwar \n\nist das die mobile Erreichbarkeit von Kultureinrichtungen, \n\nAngeboten der kulturellen Bildung, vor allen Dingen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Wir schlagen hier deshalb die Einf\u00fch-\n\nrung einer Sch\u00fclercard vor \u2013 das ist kein neues Instru-\n\nment, das gibt es bereits in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013, um \n\nKultureinrichtungen auch jenseits des reinen Sch\u00fclerver-\n\nkehrs erreichen zu k\u00f6nnen; ich habe vorhin ein Beispiel \n\ndazu genannt. Das ist ein gro\u00dfes Problem in den n\u00e4chsten \n\nJahren: die Erreichbarkeit aus dem l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nsichern. \n\nIch m\u00f6chte auch auf den Punkt der Vernetzungsstelle \n\nzwischen Bildungsagenturen und Kulturr\u00e4umen zu \n\nsprechen kommen. Der Kultursenat hat zu Recht darauf \n\nhingewiesen, dass es nicht reicht, dass diese Vernetzungs-\n\nstelle vonseiten der Kulturr\u00e4ume eingerichtet wird, \n\nsondern auch die Bildungsagenturen m\u00fcssen Personal \n\ndazu bereitstellen, die diese Aufgabe nicht \u201eon top\" \n\nerledigen, sondern tats\u00e4chlich als eine Schwerpunktauf-\n\ngabe in ihrem Aufgabenfeld erledigen, was die Vernet-\n\nzung zwischen Bildungsagenturen und Kulturr\u00e4umen \n\nanbelangt. \n\nEin weiterer Punkt, der uns sehr wichtig ist, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: \u2013 ist die st\u00e4rkere Einbin-\n\ndung der Jugendpolitik, die derzeit mehr oder weniger \n\nneben der Kulturf\u00f6rderung herl\u00e4uft. Hier muss es eine \n\nenge Verzahnung \u2013 Frau Clau\u00df, das geht vor allen Dingen \n\nauch in Ihre Richtung \u2013 zwischen der Jugendpolitik auf \n\nder einen Seite und der Kulturf\u00f6rderung auf der anderen \n\nSeite geben, sonst geht uns die Soziokultur an dieser \n\nReibungsfl\u00e4che verloren. \n\nIch bitte Sie, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustim-\n\nmen, da er mehr konkrete Ans\u00e4tze enth\u00e4lt als der Antrag \n\nder Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Dr. \n\nStange. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen, meine Damen \n\nund Herren? \u2013 Frau Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich m\u00f6chte gern gegen den Antrag \n\nsprechen. Zum einen k\u00f6nnen wir diese umfassende Kritik, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8854 \n\ndie im Punkt I aufgeschrieben ist, nicht teilen. Wir sehen \n\ndurchaus, dass es einen guten Ansatz und eine gute Arbeit \n\nzur kulturellen Bildung aufseiten der Staatsregierung gibt. \n\nDie Handlungsoptionen, die sich daraus noch ergeben, \n\nhaben wir in unserem eigenen Entschlie\u00dfungsantrag \n\naufgef\u00fchrt. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn die SPD-\n\nFraktion dem dann auch zustimmen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE m\u00f6chte ich feststellen, dass wir den Antrag \n\nunterst\u00fctzen. Er ist zwar ausf\u00fchrlich, aber benennt die \n\nwesentlichsten Baustellen, wo die kulturelle Bildung in \n\nSachsen optimiert werden kann. Deswegen werden wir \n\nden Antrag unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Der gerade \n\neingebrachte Entschlie\u00dfungsantrag, aber auch die beiden \n\nnoch vorliegenden zeigen die von mir angesprochenen \n\nvielen Gemeinsamkeiten im Bereich der kulturellen \n\nBildung. Naturgem\u00e4\u00df finden wir den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der SPD wie auch den einzubringenden der Links-\n\nfraktion besser, weil er gr\u00fcndlicher und kritischer ist. \n\nAber auch im Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion, \n\nder noch folgen wird, haben wir in den Aufforderungen \n\neine ganze Reihe von Handlungsempfehlungen gefunden, \n\ndie wir f\u00fcr richtig halten. Deswegen werden wir allen drei \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Gerstenberg. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Wer f\u00fcr die Drucksache 5/12935 ist, der zeige das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser \n\nAntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefun-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren, die Drucksache 5/12936 ist \n\njetzt an der Reihe. Frau Fiedler, war dieser Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag schon eingebracht oder m\u00f6chten Sie noch \n\neinmal das Wort dazu ergreifen? \u2013 Sie haben jetzt dazu \n\ndie Gelegenheit. Bitte sehr. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhabe zwar schon in meiner Rede an der einen oder ande-\n\nren Stelle darauf verwiesen, aber ich w\u00fcrde gern noch \n\neinige wichtige Punkte explizit erw\u00e4hnen. \n\nZum einen im Punkt 1 wird ausgesagt, dass kulturelle \n\nBildung ein wichtiges Ziel der s\u00e4chsischen Landespolitik \n\nist. Wir gehen darauf ein, was Kultur ist, warum kulturelle \n\nBildung wichtig ist, wo und wann sie passiert. Dann \n\nkommen wir zu zw\u00f6lf konkreten Handlungsempfehlungen \n\noder Aufforderungen an die Staatsregierung. Zum einen \n\nfindet sich dort die Querschnittsaufgabe wieder. Die \n\nIntensivierung der Kommunikation ist heute schon \n\nhinreichend erl\u00e4utert worden. Der Informationsaustausch \n\nzwischen den Kindertageseinrichtungen und den Schulen \n\nauf der einen Seite und den Kulturbetrieben auf der \n\nanderen Seite ist zu unterst\u00fctzen. Wir wollen, dass sich \n\nkulturelle Bildung als f\u00e4cher\u00fcbergreifendes Angebot \n\netabliert, bei dem Musik-, Kunst- und Deutschunterricht \n\nwesentliche Bausteine sind, aber es insgesamt ein f\u00e4cher-\n\n\u00fcbergreifendes Angebot ist. \n\nWir sind explizit auf den l\u00e4ndlichen Raum eingegangen \n\nund darauf \u2013 auch das ist heute noch nicht erw\u00e4hnt wor-\n\nden \u2013, dass bei der Evaluierung des Kulturraumgesetzes \n\nauch das Thema kulturelle Bildung eine Rolle spielen \n\nsollte, genauso wie in Punkt 12 der Kriterienkatalog, der \n\nauch dem Landtag noch einmal bis 31. M\u00e4rz n\u00e4chsten \n\nJahres vorzulegen ist. \n\nWir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag geschrieben, weil \n\nes die Arbeit von CDU und FDP kennzeichnet, dass man \n\nauf der einen Seite schon die Erfolge formuliert, aber auf \n\nder anderen Seite in seinen Bem\u00fchungen nicht nachl\u00e4sst \n\nund das Gute weiterentwickeln m\u00f6chte. \u2013 Das m\u00f6chten \n\nwir auch mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau \n\nDr. Stange; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nenth\u00e4lt im zweiten Teil eine Reihe von Punkten, denen \n\nwir zustimmen werden, weil sie den Empfehlungen des \n\nKultursenates folgen, auch wenn sie in diesem Fall \n\nteilweise sehr unkonkret sind. Wir bitten um eine punkt-\n\nweise Abstimmung von Punkt 1 und 2, weil Punkt 1 \n\nabsolute Allgemeinpl\u00e4tze enth\u00e4lt, die nichts mit der \n\nGro\u00dfen Anfrage zu tun haben, und wir m\u00f6chten gern dem \n\nTeil 2 zustimmen k\u00f6nnen, was wir beim Teil 1 nicht tun \n\nwerden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nWir auch nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, ich \n\nmuss noch einmal nachfragen: Punktweise Abstimmung \n\nist gefragt zu Punkt I, 1.2., und \u00fcber alle anderen kann \n\nkomplett abgestimmt werden \u2013 oder meinen Sie Punkt I \n\ninsgesamt? \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: \n\nPunkt I, ja, komplett, Entschuldigung!) \n\n\u2013 Okay, vielen Dank. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst zu \n\nPunkt I. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebe die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8855 \n\nund keinen Gegenstimmen ist dem Punkt I entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse abstimmen zum Punkt II der Drucksa-\n\nche 5/12936. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmenthaltungen und sehr vielen Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndem Punkt II mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber die Drucksache 5/12936. Wer zustim-\n\nmen m\u00f6chte, der hebe die Hand. \u2013 \n\n(Leichte Unruhe) \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und unsicheren Abgeordneten \n\n(Heiterkeit) \n\nist der Drucksache mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Drucksa-\n\nche 5/12937, einem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE. Er wird eingebracht von Frau Abg. Klepsch; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind \n\nhinreichend Punkte benannt worden, wo im Interesse der \n\nkulturellen Bildung der Kinder und Jugendlichen und \n\nauch aller anderen Generationen in Sachsen angesetzt \n\nwerden muss. Wir haben die wesentlichsten Punkte \n\nzusammenzutragen versucht, man k\u00f6nnte an vielen \n\nanderen Stellen noch genauer sein und noch vieles erg\u00e4n-\n\nzen. \n\nEin wesentlicher Punkt, auf den ich noch einmal eingehen \n\nm\u00f6chte, ist die Absicherung des Unterrichts in Kunst und \n\nMusik an den allgemeinbildenden Schulen. Das ist nicht \n\nmit Projektf\u00f6rderung oder mit Ganztagsangeboten zu \n\nleisten, Frau Kurth; das geht ausschlie\u00dflich damit, wenn \n\nder Freistaat genug Lehrer f\u00fcr diese Fachrichtung ausbil-\n\ndet und diese Absolventen auch einstellt und an den \n\nSchulen besch\u00e4ftigt. \n\nEin zweiter Punkt \u2013 ich will jetzt nicht auf alle Punkte \n\neingehen \u2013 ist der Punkt 3, kulturelle Bildung als Quer-\n\nschnittsaufgabe aufzufassen und zwischen den Ressorts \n\nzu kl\u00e4ren. Es war hier des \u00d6fteren vom Thema Kita die \n\nRede, und dazu kann ich nur sagen, das ist eine riesige \n\nBaustelle. Dort ist die Situation in der bestehenden breiten \n\nTr\u00e4gerlandschaft so, dass es inzwischen Einrichtungen \n\ngibt, in denen eine soziale Differenzierung in der Wahr-\n\nnehmung kultureller Bildung stattfindet, weil es Bezahl-\n\nangebote gibt. Manche Eltern bezahlen am Nachmittag in \n\nder Kita noch den Musikunterricht und andere Eltern \n\nk\u00f6nnen das nicht. Diese Kinder werden dann in der \n\n\u201eRestbetreuung\u201c in der Gruppe gelassen. \n\nIch denke, das widerspricht auch Ihrer Vorstellung als \n\nStaatsregierung von kultureller Bildung, und deswegen ist \n\nunsere dringende Aufforderung, kulturelle Bildung als \n\nQuerschnittsaufgabe zu begreifen und daf\u00fcr L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze zu entwickeln. \n\nDie Stadt Dresden \u2013 darauf m\u00f6chte ich verweisen \u2013 hat \n\ndazu ein Projekt \u201eKulturelle Bildung in Kindertagesst\u00e4t-\n\nten\u201c entwickelt, f\u00fcr das die kommunalen Kulturtr\u00e4ger \n\ngenau diese Angebote machen. Es kostet nichts f\u00fcr die \n\nKinder, aber dort stehen wir wieder vor dem Problem: Es \n\nwird im Moment gef\u00f6rdert, weil es innovativ ist, und \n\ndann muss es aufgrund der aktuellen Formulierung der \n\nF\u00f6rderrichtlinie auslaufen, weil die Mittel daf\u00fcr nicht \n\ndauerhaft zur Verf\u00fcgung gestellt werden, obwohl es \n\ngenauso ein Projekt w\u00e4re, was ich mir in der landesweiten \n\n\u00dcbertragung vorstellen k\u00f6nnte \u2013 so wie wir es auch im \n\nPunkt 6 im Sinne der Nachhaltigkeit fordern. \n\nZu Punkt 7. Nat\u00fcrlich ist eine Richtlinie und deren Be-\n\nwirtschaftung mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\n\nhaltsmitteln immer eine Auswahl. Es ist immer ein Er-\n\nmessensspielraum der Zuwendungsbewilliger, sich zu \n\nentscheiden: Dieses Projekt wollen wir weiter f\u00f6rdern, \n\njenes Projekt lassen wir auslaufen, weil es nicht dem \n\nprognostizierten Erfolg entsprach. Deswegen hindert uns \n\ndoch nichts daran, darauf zu verzichten, es zeitlich zu \n\nbegrenzen, sondern guten Projekten auch eine dauerhafte \n\nFinanzierung zu erm\u00f6glichen, um kulturelle Bildung \n\nwirklich in der Fl\u00e4che und f\u00fcr alle leisten zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlepsch. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Frau Fiedler, \n\nbitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern \n\nerl\u00e4utern, warum wir den Antrag ablehnen werden. Zum \n\neinen enth\u00e4lt er falsche Aussagen, beispielsweise was die \n\nAbsicherung des Musik- und Kunstunterrichts betrifft. Es \n\nstimmt nicht, dass es zu h\u00e4ufigem Unterrichtsausfall \n\nkommt. Der Unterricht ist abgesichert. Zum Zweiten \n\nhaben sich die Punkte zum Teil erledigt, beispielsweise \n\ndie Arbeitsergebnisse der IMAG vorzustellen. Das ist mit \n\nder Gro\u00dfen Anfrage erledigt worden. Zum Dritten sind \n\ndie Dinge teilweise in unseren Antrag mit aufgenommen \n\noder gerade beschlossen worden, zum Beispiel was die \n\nThemen Querschnittsaufgabe, Kita oder die Problematik \n\nl\u00e4ndlicher Raum betrifft. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Ich lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 5/12937. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei zahlreichen Stim-\n\nmen daf\u00fcr, aber eben nicht der erforderlichen Mehrheit ist \n\ndie Drucksache nicht beschlossen. Die Beratung der \n\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt geschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8856 \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEmpfehlungen des Nationalen Krebsplans umsetzen \u2013  \n\nKlinische Krebsregister weiterentwickeln \n\nDrucksache 5/12005, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NDP und die Staatsregie-\n\nrung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht mein Namens-\n\nvetter, Herr Kollege Wehner. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank f\u00fcr die nette Begr\u00fc\u00dfung. Das schafft so eine \n\nVertraulichkeit hier vorn. Wir haben allerdings ein ernstes \n\nThema mit diesem Antrag. Wir wollen eine Initiative \n\nstarten. Die Diagnose Krebs schockiert. Sie wird immer \n\nnoch mit Hoffnungslosigkeit und Unheilbarkeit verbun-\n\nden, aber die aktuellen Zahlen und Statistiken sprechen \n\neine andere Sprache. \n\nZwar ist die Anzahl der Neuerkrankungen von 2003 bis \n\n2010 um jeweils fast 9 % gestiegen, aber Menschen \n\nwerden \u00e4lter und die Sterblichkeit geht zur\u00fcck. Vor 1980 \n\nstarben zwei Drittel aller Patienten. Heute kann man \n\nsagen, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der Patienten \u00fcberleben. Das \n\nist Ansporn f\u00fcr weitere Vorsorge f\u00fcr die Patienten, die \n\nvorangetrieben werden muss. \n\nDeshalb ist auf Bundesebene mit einer Vielzahl von \n\nBeteiligten der Nationale Krebsplan entwickelt worden. \n\nEs gibt vier Handlungsfelder in diesem Plan, die ich kurz \n\nnennen will. Das ist erstens die Weiterentwicklung der \n\nKrebsfr\u00fcherkennung, zweitens die Weiterentwicklung der \n\nonkologischen Versorgungsstrukturen, das sind drittens \n\ndie Qualit\u00e4tssicherung und die Sicherstellung einer \n\neffizienten onkologischen Behandlung und viertens die \n\nSt\u00e4rkung der Patientenorientierung und der Patientenin-\n\nformation. \n\nIch will an dieser Stelle unterstreichen, dass dieses Kon-\n\nzept nur mit einem nationalen Krebsregister funktioniert. \n\nIm Fr\u00fchjahr ist bereits im Bundestag das Gesetz zur \n\nKrebsfr\u00fcherkennung und zur Qualit\u00e4tssicherung durch \n\ndas klinische Krebsregister beschlossen worden. Ein Teil \n\ndes Gesetzes sind die klinischen Krebsregister, die wir auf \n\nLandesebene einf\u00fchren wollen. Sie sind fachliche und \n\nunabh\u00e4ngige Einrichtungen, die alle wichtigen Daten, die \n\nim Laufe einer Krebserkrankung anfallen, erfassen \u2013 \n\nangefangen bei der Diagnose \u00fcber den einzelnen Behand-\n\nlungsschritt und die Nachsorge bis hin zum \u00dcberleben \n\nund nat\u00fcrlich auch zum Tod. \n\nWas passiert mit diesen Daten und was bringen sie uns \n\n\u00fcberhaupt? Die Daten werden an die Leistungserbringer \n\n\u00fcbermittelt. Klinische Krebsregister dienen dabei der \n\nQualit\u00e4tssicherung in der Versorgung krebskranker \n\nMenschen. Ihre Hauptaufgabe besteht in der Auswertung \n\nder \u00fcbermittelten Daten und in der anschlie\u00dfenden R\u00fcck-\n\nmeldung der Auswertungsergebnisse an die Leistungser-\n\nbringer. Die Mitarbeiter der klinischen Krebsregister \n\nsuchen dabei das offene Gespr\u00e4ch mit den Leistungser-\n\nbringern. \n\nWas bringen diese Erkenntnisse, meine Damen, meine \n\nHerren? Erstens kann die Behandlung auf Erfolg kontrol-\n\nliert werden. Das ist sehr wichtig. Zweitens ist die Ver-\n\ngleichbarkeit zwischen verschiedenen Behandlungsma\u00df-\n\nnahmen gegeben und drittens kann die Forschung voran-\n\ngetrieben werden. Krebspatienten profitieren von diesem \n\nbundesweiten und fl\u00e4chendeckenden Krebsregister, weil \n\nsie sicher sein k\u00f6nnen, dass ihre Behandlung von unab-\n\nh\u00e4ngigen Fachleuten gepr\u00fcft wird. \n\nWir wollen ein fl\u00e4chendeckendes klinisches Krebsregister \n\nmit geeigneten Datenschutzrichtlinien, und die so gewon-\n\nnenen Daten zur Versorgung von Krebspatienten sollen \n\nregelm\u00e4\u00dfig und landesweit ausgewertet werden. Neben \n\nder landesweiten Auswertung gibt es noch eine bundes-\n\nweite Auswertung alle f\u00fcnf Jahre. \n\nMeine Damen, meine Herren, in Sachsen gibt es bereits \n\nf\u00fcnf klinische Krebsregister, die an den regionalen Tu-\n\nmorzentren eingerichtet wurden. Diese haben sich bisher \n\nim Vergleich zu Krebsregistern anderer Bundesl\u00e4nder \n\nunterschiedlich entwickelt. Mit dem vorliegenden Antrag \n\nsoll die Grundlage einer einheitlichen Herangehensweise \n\ngeschaffen werden. Daher bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht nun Frau Abg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eine Krebsdi-\n\nagnose zu erhalten stellt einen der gravierenden Ein-\n\nschnitte im Leben eines Menschen dar. Es ist die Pflicht \n\nvon Gesundheitswesen und Politik, alle Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen, um die bestm\u00f6glichen Heilungschancen f\u00fcr den \n\nBetroffenen oder die Betroffene zu er\u00f6ffnen. Die Therapie \n\nvon Krebs ist eine der wichtigsten Felder der Gesund-\n\nheitspolitik. Jedes Jahr \u2013 mein Vorredner hat es schon \n\nangedeutet \u2013 erkranken 490 000 Menschen in Deutsch-\n\nland neu an Krebs. 221 000 Menschen sterben jedes Jahr \n\ndaran. Experten sch\u00e4tzen, dass die Zahl der Krebserkran-\n\nkungen bis zum Jahr 2050 um circa 30 % zunehmen wird. \n\nKrebs ist noch immer die zweith\u00e4ufigste Todesursache in \n\nDeutschland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8857 \n\nDer Nationale Krebsplan sieht die wichtige St\u00e4rkung der \n\nFr\u00fcherkennung vor. Dar\u00fcber hinaus sollen auch die \n\nonkologischen Versorgungsstrukturen weiter ausgebaut \n\nwerden. An dieser Stelle geht ein Dank an die S\u00e4chsische \n\nKrebsgesellschaft f\u00fcr ihr Engagement und an die vielen \n\nSelbsthilfegruppen, die sich um die F\u00fcrsorge von Be-\n\ntroffenen bem\u00fchen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Fr\u00fcherkennungs- und Registrierungsgesetz schreibt \n\ndie klinischen Krebsregister in den einzelnen L\u00e4ndern vor. \n\nDie Krebsregister bieten umfangreiche Informationen, die \n\nbeim Kampf gegen Krebs genutzt werden m\u00fcssen. Der \n\nZugriff auf diese Informationen zur Verbesserung der \n\nTherapiechancen und zur Erfassung der r\u00e4umlichen \n\nVerteilung ist wichtig, um fr\u00fchzeitig auf den Heilungspro-\n\nzess Einfluss nehmen zu k\u00f6nnen. In den bev\u00f6lkerungsbe-\n\nzogenen, den sogenannten epidemiologischen Krebsregis-\n\ntern, erfolgt eine Archivierung der Vorf\u00e4lle, wobei das \n\nKrankheitsbild regional erfasst wird. \n\nDie klinischen Krebsregister hingegen sind ein Instru-\n\nment, mit dem es erm\u00f6glicht wird, die Qualit\u00e4t der Be-\n\nhandlung zu erfassen. Die Deutsche Krebshilfe gibt zu \n\nbedenken, dass sich die Heilungschancen von Krebspati-\n\nenten umso mehr erh\u00f6hen, je mehr Patienten mit der \n\ngleichen Erkrankung in einer Klinik behandelt werden. \n\nKliniken, die ihre Patienten auch im Rahmen von Studien \n\nbehandeln, k\u00f6nnen oftmals h\u00f6here Qualit\u00e4tssicherungen \n\nanbieten. Ebenjener Gedanke liegt den klinischen Krebs-\n\nregistern zugrunde. Mit der Archivierung und der Nutz-\n\nbarmachung der Daten k\u00f6nnen Krankheitsverl\u00e4ufe und \n\nauch die daraus resultierenden Erfolge f\u00fcr neue Therapie-\n\nans\u00e4tze genutzt werden. \n\nDeswegen ist es wichtig, die klinischen Krebsregister im \n\nFreistaat hinsichtlich der Rahmenbedingungen f\u00fcr Mel-\n\ndung, Daten\u00fcbermittlung, Datenhaltung und des l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifenden gemeinsamen Krebsregisters gleichzustel-\n\nlen. Die Behandlung erfolgt mit individuellen, auf jedes \n\neinzelne Krankheitsbild abgestimmten Methoden und den \n\nentsprechenden Betreuungsformen. Mit den klinischen \n\nRegistern lassen sich daher im besonderen Ma\u00dfe Syner-\n\ngieeffekte erzielen. Sie bieten die M\u00f6glichkeit, bereits \n\nerprobte Therapieans\u00e4tze auf \u00e4hnliche Krankheitsbilder \n\nanzuwenden. Wir verbinden damit die Hoffnung, schon \n\nfr\u00fchzeitig, in der Phase der Fr\u00fcherkennung, ankn\u00fcpfen zu \n\nk\u00f6nnen und Fortschritte im Heilungsprozess der Patienten \n\ndamit auch zu erzielen. \n\nDieser Antrag schlie\u00dft sich auch unserem Engagement an, \n\neine h\u00f6here Beteiligung beim Mammografie-Screening zu \n\nerreichen. Damit ist Sachsen fortschrittlich und hat sehr \n\ngute Erfolge zu verzeichnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDurch die Verarbeitung der standardisierten Daten in den \n\nklinischen Krebsregistern l\u00e4sst sich aber nicht nur die \n\nLebensqualit\u00e4t der Patienten verbessern. Sie erm\u00f6glichen \n\nebenso die Kontrolle \u00fcber die G\u00fcte der Therapie, das \n\nhei\u00dft die Frage der Qualit\u00e4tssicherung. Mit den Daten \n\nl\u00e4sst sich nun pr\u00fcfen, ob die Prozessstandards eingehalten \n\nwerden und ob interdisziplin\u00e4re Absprachen und Ans\u00e4tze \n\nauch Eingang in diese Heilverfahren erhalten. Mit einer \n\nengeren Einbindung der klinischen Krebsregister des \n\nFreistaates in die Qualit\u00e4tssicherung und das Qualit\u00e4ts-\n\nmanagement regionaler Abl\u00e4ufe k\u00f6nnen die Erkennung \n\nund die Behandlung onkologischer Erkrankungen, so \n\nhoffen wir, nunmehr weiter verbessert werden. \n\nIn Sachsen ist der Ausbau der klinischen Krebsregister \n\nbereits weit fortgeschritten. Allerdings bestehen hier \n\nUnterschiede in den verschiedenen Regionen von rein \n\nklinikinternen Registern bis hin zur vollst\u00e4ndigen Erfas-\n\nsung der Situation in ganzen Regionen. Es gilt, die bereits \n\nvorhandenen Strukturen nunmehr weiter zu erhalten, \n\nauszubauen und vor allem zu optimieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Verbes-\n\nserung der Struktur der Krebsregister l\u00e4sst sich mit einem \n\nrelativ geringen Aufwand ein gro\u00dfer Nutzen f\u00fcr die \n\nBetroffenen erzielen. Die Register sind lebenserhaltende \n\nArchive, mit denen auf das Wissen und die Erfahrungen \n\nganzer Regionen zur\u00fcckgegriffen werden kann. \n\nWir bitten deshalb um die Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Kollegin Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren! Die ostdeutschen L\u00e4nder \n\nhatten den Vorteil der Erfahrung, denn das Krebsregister \n\nder DDR diente als Vorbild. \n\nDas 1952 gegr\u00fcndete Nationale Krebsregister war mit den \n\nInformationen von 1,8 Millionen Patienten weltweit eine \n\nder gr\u00f6\u00dften Datensammlungen auf dem Gebiet der Onko-\n\nlogie. An diese Stelle trat vor 20 Jahren das gemeinsame \n\nKrebsregister der ostdeutschen L\u00e4nder. Es leistete \n\nSchrittmacherdienste f\u00fcr ein bundesweites Krebsregister. \n\n1995 folgte das Krebsregistergesetz des Bundes, befristet \n\nf\u00fcr f\u00fcnf Jahre. \n\nDas am 9. April 2013 in Kraft getretene Krebsfr\u00fcherken-\n\nnungs- und Registergesetz schafft nun endlich den not-\n\nwendigen gesetzlichen Rahmen, um die Krebsfr\u00fcherken-\n\nnung weiterzuentwickeln sowie die medizinische Versor-\n\ngung der Krebspatientinnen und Krebspatienten in \n\nDeutschland zu verbessern. \n\nEs ist gut und richtig, Krebsregister aufzubauen, zu \n\nevaluieren und fortzuschreiben und damit auf aktuelle \n\nEntwicklungen zu reagieren. Jetzt, nach 20 Jahren, recht-\n\nliche Rahmenbedingungen zu schaffen wird h\u00f6chste Zeit. \n\nDas alles sind aber Dinge, die im Hintergrund laufen, also \n\nungesehen. Im Vordergrund steht der Mensch. Dabei sind \n\nwichtige Aufgaben der Krebsfr\u00fcherkennung die Weiter-\n\nentwicklung der onkologischen Versorgungsstrukturen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8858 \n\ndie Sicherstellung der Behandlung bis hin zur Sicherstel-\n\nlung von Medikamenten und die St\u00e4rkung der Patien-\n\ntenorientierung. Sie merken selbst, dass trotz der Fort-\n\nschritte in der Krebsbek\u00e4mpfung Verbesserungspotenziale \n\nbestehen. \n\nDem gemeinsamen Bundesausschuss obliegt die inhaltli-\n\nche und organisatorische Weiterentwicklung. Die derzei-\n\ntigen Krebsfr\u00fcherkennungsuntersuchungen richten sich an \n\ngesunde Menschen mit einem nach Altersgruppe und \n\nGeschlecht durchschnittlichen Krebsrisiko. F\u00fcr Menschen \n\nmit einem solchen erh\u00f6hten Krebsrisiko sind diese Ma\u00df-\n\nnahmen teilweise unzureichend oder \u2013 bezogen auf das \n\nLebensalter \u2013 setzen zu sp\u00e4t ein. \n\nWerte Abgeordnete! In einem festgelegten Zeitraum \n\nsollten die bestehenden Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \n\nin organisierte Programme, wie das Mammografie-\n\nScreening, mit einem pers\u00f6nlichen Einladungswesen \n\nsowie durchg\u00e4ngiger Qualit\u00e4tssicherung und Erfolgskon-\n\ntrolle \u00fcberf\u00fchrt werden. Durch die neuen gesetzlichen \n\nRegelungen werden die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaf-\n\nfen, dass die bestehenden Angebote mit einer h\u00f6heren \n\nWirksamkeit, Qualit\u00e4t und Sicherheit durchgef\u00fchrt und \n\nvon mehr Menschen, nat\u00fcrlich unter Beachtung ihrer \n\nEntscheidungsfreiheit, in Anspruch genommen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Krebsfr\u00fcherkennungsprogramme werden hinsichtlich \n\nihres Nutzens unter Einbindung der Landeskrebsregister \n\nevaluiert. Dazu geh\u00f6ren die Schaffung der gesetzlichen \n\nGrundlagen, eine einheitliche und transparente Evaluation \n\nder gesetzlichen Fr\u00fcherkennungsprogramme auf Landes-\n\nebene, die zeitnahe Publikation und die Weiterentwick-\n\nlung der Programme auf Grundlage der Evaluationser-\n\ngebnisse sowie die finanzielle und organisatorische \n\nSicherung einer fortlaufenden und umfassenden verglei-\n\nchenden Evaluation der Krebsfr\u00fcherkennungsprogramme. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. Aber wir werden \n\nSie in der n\u00e4chsten Haushaltsplanung daran erinnern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag \n\nfordert konkrete Umsetzungsschritte zur Umsetzung der \n\nEmpfehlung des nationalen Krebsplanes. Einem solchen \n\nAnliegen kann man nur zustimmen, zumal der zugrunde \n\nliegende nationale Krebsplan 2008 umfassend mit mehr \n\nals 20 beratenden Organisationen und \u00fcber 100 Experten, \n\nfederf\u00fchrend auch der SPD, miterarbeitet wurde. \n\nErst am Montag konnte man bei \u201eSPIEGEL ONLINE\u201c \n\nlesen, dass f\u00fcr Krebserkrankungen in der EU mehr als \n\n120 Milliarden Euro aufgewendet werden m\u00fcssen. Diese \n\nSumme entsteht durch Behandlungen, Krankenhausauf-\n\nenthalte, Arbeitsausf\u00e4lle und Pflege \u2013 eine gro\u00dfe Zahl, die \n\nerahnen l\u00e4sst, wie viel individuelle Sorge und Beeintr\u00e4ch-\n\ntigung damit einhergehen und wie viele Schicksale sich \n\ndahinter verbergen. \n\nErfreulich ist, dass sich die \u00dcberlebenschancen und die \n\nLebensqualit\u00e4t krebskranker Menschen in den letzten \n\nJahren auch in Sachsen erheblich verbessert haben. Das \n\nkann man im Bericht des Gemeinsamen Krebsregisters \n\nder neuen Bundesl\u00e4nder nachlesen. Vor allem verbesserte \n\nFr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen, verbesserte Diagnostik und \n\nTherapie erm\u00f6glichen mehr Erkennungs- und Heilungs-\n\nchancen f\u00fcr Betroffene. Das darf uns aber auch nicht \n\ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass mit der demografischen \n\nEntwicklung und der h\u00f6heren Lebenserwartung in Zu-\n\nkunft die Zahl der betroffenen Menschen, die Zahl der \n\nkrebskranken Menschen, weiter ansteigen wird. Es ist \n\nalso wichtig, die hier vorhandenen Erkenntnisse zu \n\nsammeln, zu b\u00fcndeln und in praktisches Handeln umzu-\n\nsetzen. Diese zentrale Aufgabe wird von einem Krebsre-\n\ngister unterst\u00fctzt. Deshalb ist es ein wichtiges Instrument \n\nnicht nur bei der Qualit\u00e4tssicherung. \n\nKlinische Krebsregister erfassen die Qualit\u00e4t der Behand-\n\nlung eines jeden Patienten, idealerweise vom Beginn der \n\nDiagnose und Behandlung bis hin zur Nachsorge und \n\neinem eventuellen Versterben des Patienten, aufgeschl\u00fcs-\n\nselt nach Regionen, nach Einrichtungen, nach Bundesland \n\nund dann zusammengefasst f\u00fcr Deutschland. \n\nNat\u00fcrlich gab es neben den genannten positiven Inhalten \n\nauch Kritik an der bundesgesetzlichen Grundlage f\u00fcr die \n\nKrebsregister. Ich denke dabei zum Beispiel an die \n\nFinanzierung und die verz\u00f6gerte bundesweite Anglei-\n\nchung der verschiedenen bisher noch sehr homogen \n\naufgestellten Krebsregister. Hier sind die neuen Bundes-\n\nl\u00e4nder schon ein St\u00fcck voraus, indem sie sich eben f\u00fcr ein \n\ngemeinsames Krebsregister entschieden haben. Dennoch \n\nbleibt das Ziel, dass wir nicht mehr allzu lange auf bun-\n\ndesweite gleiche Standards warten m\u00fcssen. \n\nZum Antrag ist zu sagen: Wir w\u00fcnschen uns \u00e4hnliche \n\nAktivit\u00e4ten bei anderen Vorhaben in der Gesundheitspoli-\n\ntik. Ich denke da vor allem an eine einheitliche Gesund-\n\nheitsberichterstattung f\u00fcr Sachsen, die bisher vonseiten \n\nder Staatsregierung und der Regierungsfraktionen abge-\n\nlehnt wird. Wir hoffen, dass der hier vorliegende Ansatz \n\ndes Antrages sich vielleicht fort- und durchsetzt. \n\nDeshalb stimmen wir dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist schon eine \n\nganze Menge gesagt worden und ich m\u00f6chte es vielleicht \n\nnoch einmal auf den Kernbereich reduzieren. Letztendlich \n\nhandelt es sich bei diesem Antrag um die Erf\u00fcllung einer \n\nAufgabe, die uns das Bundesgesetz gestellt hat. Es ist \n\nnicht nur so, dass wir die Empfehlungen des internationa-\n\nlen Krebsplanes umsetzen, sondern dass es darum geht, \n\nBundesgesetz in Landesgesetz auszuf\u00fchren. Wir Gr\u00fcnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8859 \n\nwaren die Einzigen im Bundestag, die eine differenzierte \n\nMeinung zu dem Bundesgesetz hatten und einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag dazu eingebracht haben. Unsere Kritik \n\nrichtete sich damals auch dahin, dass wir gesagt haben, \n\nwir m\u00fcssen kritisch die Ausweitung der Krebsfr\u00fcherken-\n\nnungsma\u00dfnahmen unter die Lupe nehmen. Nicht jede \n\nAusweitung ist unbedingt n\u00f6tig und nicht unbedingt \n\nimmer zum Nutzen der Patienten. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich die Weiterentwicklung des klini-\n\nschen Krebsregisters, was die Behandlung von Krebs \n\ndurchaus verbessern wird. Wir haben in Sachsen gute \n\nVoraussetzungen, da es ja in Ostdeutschland \u00fcber viele \n\nJahre ein beispielhaftes Krebsregister gab. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich noch ein paar kritische Anmerkun-\n\ngen machen. Punkt eins ist  die Finanzierung. Der Investi-\n\ntionsbedarf zum Aufbau des klinischen Krebsregisters \n\nwird von den L\u00e4ndern auf bundesweit 8 Millionen Euro \n\ngesch\u00e4tzt. Davon wird etwas \u00fcber 7 Millionen die Deut-\n\nsche Krebshilfe \u00fcbernehmen, wozu sie sich bereit erkl\u00e4rt \n\nhat. 10 % sollen die L\u00e4nder \u00fcbernehmen. Wir sind der \n\nMeinung, dass alle Nutzer dieses Krebsregisters mit zur \n\nKasse gebeten werden. Da ist eben nicht nur die GKV \n\ndabei, sondern auch die private Krankenversicherung, die \n\nwir nicht au\u00dfen vor lassen k\u00f6nnen. \n\nAls zweiten Punkt sagen wir, dass diese Krebsregister \n\ndahin gehend \u00fcberpr\u00fcft werden sollen, inwiefern die \n\nerfassten Daten auch zur Verbesserung der onkologischen \n\nVersorgung f\u00fchren, und dass man auch nachsteuern kann, \n\nwas die Datenerhebung angeht. \n\nDer dritte Punkt, den Sie sicherlich von uns auch erwar-\n\nten, betrifft die Datenschutzprobleme. In dem 2013 \n\nbeschlossenen Gesetz hei\u00dft es: Die Bundesl\u00e4nder sollen \n\nauch f\u00fcr diese Register gesetzliche Datenschutzregelun-\n\ngen erarbeiten. Uns ist es wichtig, dass es keine unberech-\n\ntigten Zugriffe auf diese Daten gibt. Wir haben besonders \n\nim Gesundheitswesen solche Skandale erlebt, dass Daten \n\nweitergegeben worden sind. Wir m\u00fcssen sehr aufpassen, \n\ndenn man kann zum Teil sehr viel Geld damit verdienen. \n\nDas w\u00fcrden wir auch der Staatsregierung ans Herz legen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion spricht jetzt der Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wenn man als sechster Redner bei \n\neinem solchen Thema, das m\u00f6glicherweise dieses Haus \n\neinstimmig passieren wird, ans Rednerpult tritt, ist das \n\nMeiste eigentlich schon gesagt. \n\nQualit\u00e4tssicherung und -verbesserung der Betreuung bei \n\nKrebserkrankungen k\u00f6nnen Leben retten oder zumindest \n\nbei vern\u00fcnftiger Lebensqualit\u00e4t verl\u00e4ngern. Deshalb \n\nwerden auch wir als NPD-Fraktion dem vorliegenden \n\nAntrag zustimmen. \n\nDas Ziel des Krebserkennungs- und Krebsregistergesetzes \n\neiner bundesweiten Vergleichbarkeit von Behandlungser-\n\nfolgen, Therapieans\u00e4tzen und m\u00f6glichen Schwerpunktge-\n\nbieten ist f\u00fcr die onkologische Vorsorge von unsch\u00e4tzba-\n\nrem Wert. Dennoch h\u00e4tte uns als NPD-Fraktion auch \n\ninteressiert, wie sich die Koalition und die von ihr getra-\n\ngene Staatsregierung die zuk\u00fcnftige Finanzierung des \n\nKrebsregisters vorstellt. Welche Kosten kommen zum \n\nBeispiel auf den Freistaat zu, inwieweit wurden in Sach-\n\nsen Gespr\u00e4che mit den gesetzlichen Krankenkassen \u00fcber \n\ndie laufenden Kosten gef\u00fchrt und wurden bzw. sollen \n\nauch die privaten Krankenkassen in die Gespr\u00e4che zur \n\nFinanzierung einbezogen werden? \n\nPositiv aus NPD-Sicht ist, dass bestehende s\u00e4chsische \n\nStrukturen erhalten bleiben sollen. Hier h\u00e4tte allerdings \n\nschon die Koalition detailreich erl\u00e4utern k\u00f6nnen, welche \n\nProbleme und M\u00f6glichkeiten die bereits existierenden \n\nStrukturen bieten und welche Ver\u00e4nderungen auf diese \n\nm\u00f6glicherweise zukommen k\u00f6nnten. Auch der Ge-\n\nspr\u00e4chsstand mit der Deutschen Krebshilfe h\u00e4tte in einen \n\nsolchen Antrag einbezogen werden k\u00f6nnen. Wir w\u00e4ren als \n\nNPD-Fraktion daran interessiert, dass die Koalition oder \n\ndie Staatsregierung in ihren Debatten noch einmal auf den \n\naktuellen Stand eingehen. \n\nDie rund 200 000 Menschen, die jedes Jahr in Deutsch-\n\nland den Kampf gegen den Krebs verlieren, mahnen die \n\nPolitik, alles zu unternehmen, um den Betroffenen eine \n\nbestm\u00f6gliche Betreuung zukommen zu lassen. Wenn ein \n\nbundesweites Krebsregister dazu beitragen kann \u2013 und \n\ndavon sind wir \u00fcberzeugt \u2013, werden wir es auch in Zu-\n\nkunft unterst\u00fctzen und die Umsetzung des KFRG in \n\nSachsen inhaltlich begleiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Ministerin, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Diagnose Krebs \u00e4ndert ein Leben von Grund auf. \n\nUmso wichtiger ist die Fr\u00fcherkennung und sind auch die \n\nKrebsregister, damit die Medizin ad\u00e4quat auf Entwick-\n\nlungen reagieren kann. Ein Schwerpunkt der Krebsfr\u00fch-\n\nerkennungs- und Krebsregistergesetze sind deshalb die \n\nRegelungen zu einem fl\u00e4chendeckenden Aufbau und \n\nAusbau klinischer Krebsregister. Damit werden die \n\nwichtigsten Daten \u00fcber das Auftreten, die Behandlung \n\nund den Verlauf onkologischer Erkrankungen in der \n\nambulanten und auch der station\u00e4ren Versorgung erfasst. \n\nDamit wurde f\u00fcr die klinischen Krebsregister eine ad\u00e4-\n\nquate rechtliche Grundlage nach dem Vorbild der epide-\n\nmiologischen Krebsregister geschaffen und auch eine \n\ndauerhafte Finanzierung durch die Krankenkassen und \n\nL\u00e4nder gesichert. Au\u00dferdem schreibt das Gesetz eine \n\nVerzahnung von epidemiologischen und klinischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8860 \n\nKrebsregistern vor, um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Synergieeffekte zu \n\nnutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie ist die \n\nSituation in Sachsen? Sachsen z\u00e4hlt zu den Bundesl\u00e4n-\n\ndern, in denen die klinische Krebsregistrierung bereits \n\netabliert ist. Kollege Wehner hatte sie aufgef\u00fchrt an den \n\nTumorzentren Chemnitz, Dresden, Leipzig und Zwickau. \n\nDiese Tumorzentren mit ihren klinischen Krebsregistern \n\nsind im Krankenhausplan des Freistaates Sachsen veran-\n\nkert. Die finanziellen Mittel f\u00fcr die klinischen Krebsregis-\n\nter werden bisher den Krankenh\u00e4usern in Form einer \n\nEinwohnerpauschale zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr L\u00e4nder \n\nmit bestehender Finanzierung klinischer Krebsregister \n\ndurch die gesetzliche Krankenversicherung \u2013 also auch \n\nf\u00fcr Sachsen \u2013 ist im Krebsfr\u00fcherkennungs- und Krebsre-\n\ngistergesetz eine \u00dcbergangsfrist bis Ende 2016 vorgese-\n\nhen. Zwischen den f\u00fcnf klinischen Krebsregistern erfolgt \n\neine enge Kooperation; eine landesweite Auswertung der \n\nDaten findet bisher aber nicht statt. \n\nDie klinischen Krebsregister sind schon jetzt wichtige \n\nDienstleister f\u00fcr die Organkrebszentren, die sie unter \n\nanderem bei der Zertifizierung auch unterst\u00fctzen. In \n\nSachsen besteht bereits eine enge Kooperation zwischen \n\nepidemiologischen und klinischen Krebsregistern. Die \n\nmeldepflichtigen epidemiologischen Daten werden \u00fcber \n\ndie klinischen Krebsregister der Tumorzentren an das \n\ngemeinsame Krebsregister weitergeleitet. Dieser Melde-\n\nweg ist auch im Krebsfr\u00fcherkennungs- und Krebsregis-\n\ntergesetz vorgesehen. \n\nEs stellt sich die Frage: Was ist noch zu tun? Die Nutzung \n\nvorhandener regionaler Strukturen ist notwendig, um die \n\nAnnahme, Verarbeitung und auch die Pr\u00fcfung der Mel-\n\ndungen sowie die R\u00fcckmeldungen an die Leistungser-\n\nbringer sicherzustellen. Deshalb sollen in Sachsen regio-\n\nnale Strukturen der Tumorzentren mit den klinischen \n\nKrebsregistern bestehen bleiben, unabh\u00e4ngig von der \n\navisierten Struktur einer gemeinsamen Nutzung von \n\nStrukturen des gemeinsamen Krebsregisters. Geplant ist, \n\ndie bestehenden f\u00fcnf klinischen Krebsregister in drei \n\nEinheiten zusammenzuf\u00fchren. Den Bundesl\u00e4ndern bleibt \n\nderzeit die Aufgabe \u00fcberlassen, die Zusammenarbeit \n\nzwischen epidemiologischen und klinischen Krebsregis-\n\ntern zu gestalten und dabei Effizienzreserven im Sinne \n\nvon fachlichen und finanziellen Synergieeffekten m\u00f6g-\n\nlichst zu nutzen. \n\nVor diesem Hintergrund pr\u00fcfen momentan die L\u00e4nder, die \n\nam Gemeinsamen Krebsregister beteiligt sind, ob vorhan-\n\ndene Strukturen f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung laut Krebs-\n\nfr\u00fcherkennungs- und Krebsregistergesetz genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nWie ist der aktuelle Sachstand? Die Etablierung einer \n\nklinischen Krebsregistrierung kann Ver\u00e4nderungen der \n\nbestehenden Strukturen bzw. auch eine Anpassung erfor-\n\ndern, um den Vorgaben des Krebsfr\u00fcherkennungs- und \n\nKrebsregistergesetzes und den vom Spitzenverband Bund \n\nder Krankenkassen festzulegenden F\u00f6rderkriterien zu \n\nentsprechen. Eine Entscheidung auf Landesebene zur \n\nzuk\u00fcnftigen Organisation der klinischen Krebsregister auf \n\nLandesebene ist zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht \n\nm\u00f6glich. Laut F\u00f6rderkriterien des Spitzenverbandes Bund \n\nder Krankenkassen d\u00fcrfen die klinischen Krebsregister \n\nkeiner Institution verbunden sein, die die Unabh\u00e4ngigkeit \n\ninfrage stellt. Hier muss gepr\u00fcft werden, welche Tr\u00e4ger-\n\nschaften in Sachen geeignet bzw. zul\u00e4ssig sind. Um in \n\nallen L\u00e4ndern die landesrechtliche Umsetzung des Geset-\n\nzes kompatibel voranzubringen, arbeiten die L\u00e4nder in \n\neiner Ad-hoc-Arbeitsgruppe zusammen. Ein erster Ar-\n\nbeitsentwurf der vom Spitzenverband Bund der Kranken-\n\nkassen festzulegenden F\u00f6rdervoraussetzungen sowie das \n\nRechtsgutachten zur datenschutzrechtlichen Begutachtung \n\nzur Umsetzung des Fr\u00fcherkennungs- und Krebsregistrier-\n\ngesetzes liegen vor. \n\nUm die Umsetzung des Krebsfr\u00fcherkennungs- und  \n\n-registergesetzes z\u00fcgig voranzubringen, arbeitet die \n\nStaatsregierung eng mit den Krankenkassen und den \n\nklinischen Registern zusammen. Somit schafft die Staats-\n\nregierung die Voraussetzungen, dass bis Ende 2016 eine \n\nL\u00f6sung erarbeitet ist, die die Interessen aller Beteiligten \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt jetzt Herr Wehner f\u00fcr die Koalitionsfraktionen. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte es \n\nganz kurz machen. An dieser Stelle sage ich der Oppositi-\n\non auch einen Dank. Wenn es zu danken gibt, dann sollte \n\nman das auch tun. \n\nGerade bei so einem ernsten Thema haben wir die s\u00e4chsi-\n\nsche Verantwortung ernst genommen. Wir \u2013 so wie auch \n\nSie es zumindest angek\u00fcndigt haben \u2013 werden dem \n\nAntrag zustimmen. Ich glaube, dass wir den richtigen \n\nWeg gehen. Ich bedanke mich schon im Voraus f\u00fcr die \n\nZustimmung. Ich denke, dass es f\u00fcr die Patienten auch der \n\nbeste Weg ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wir stimmen \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/12005 ab. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich \n\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich konnte Einstimmigkeit erken-\n\nnen. Damit ist der Antrag beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnung und wir kommen zum \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8861 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEvaluierung der T\u00e4tigkeit und der Aufgabenerledigung des  \n\nKommunalen Sozialverbandes (KSV) des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 5/12091, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die Fraktion DIE LINKE. Danach folgen die \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Wehner \n\ndas Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nKollege Wehner, vielleicht ist das jetzt die Chance, sich \n\nzu revanchieren, indem Sie unserem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht sind Sie auch der Ansicht, dass es notwendig \n\nist, die Arbeit des Kommunalen Sozialverbandes gr\u00fcnd-\n\nlich zu analysieren, zu bewerten und vielleicht neue Wege \n\nabzustecken. \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich ein paar \n\nEckdaten zur Geschichte des \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4-\n\ngers im Freistaat Sachsen nennen. Sie wissen, dass im \n\nJahr 1993 als \u00fcber\u00f6rtlicher Sozialhilfetr\u00e4ger im Freistaat \n\nSachsen der Landeswohlfahrtsverband Sachsen gegr\u00fcndet \n\nwurde. Bis zum Jahr 1996 erfolgte die Finanzierung in \n\nerster Linie durch direkte Zuweisungen des Freistaates \n\nSachsen, erg\u00e4nzt durch eine Umlage der Mitgliedskom-\n\nmunen. Im Jahr 1997 wurden die direkten Zuweisungen \n\ndes Freistaates eingestellt. Sie waren vollst\u00e4ndig an die \n\nMitgliedskommunen \u00fcbergegangen. \n\nIm Jahr 2004 nun lie\u00dfen das Sozial- und das Finanzminis-\n\nterium eine Studie zum damaligen Landeswohlfahrtsver-\n\nband anfertigen. Der Titel lautet \u201eEmpirisches Gutachten \n\nzur Bewertung des Steuerungssystems, der Standards und \n\nder Finanzierung der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe sowie zu \n\nAlternativen zur gegenw\u00e4rtigen Verteilung von Aufgaben \n\nund Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr Sozialhilfeleistungen im \n\nFreistaat Sachsen\u201c. Die wesentliche Fragestellung war \n\ndamals, ob und inwiefern die fehlende \u00dcbereinstimmung \n\nvon Aufgabenwahrnehmung und Ausgabenverantwortung \n\nbzw. Finanzierung zu neuen Kommunalisierungskonzep-\n\nten f\u00fchren und welche weiteren, in unmittelbarer Verant-\n\nwortung der Staatsregierung liegenden Aufgaben kom-\n\nmunalisiert werden k\u00f6nnen. Die verpflichtende Zusam-\n\nmenf\u00fchrung der Durchf\u00fchrungs- und Finanzierungskom-\n\npetenz auf der Ebene der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte bei gleichzeitiger Beibehaltung zentraler Aufgaben \n\nbeim \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger betrachteten die \n\nGutachter als m\u00f6gliche und gangbare Alternative. Ein \n\ndazu passendes Optionsmodell sollte sich vorzugsweise in \n\nStufen umsetzen lassen. Am 1. August 2005 erfolgte die \n\nUmbenennung in den Kommunalen Sozialverband. Im \n\nZuge der Struktur- und Verwaltungsreform wurden dem \n\nKommunalen Sozialverband im Jahr 2008 neue Aufgaben \n\n\u00fcbertragen. \n\nIch erinnere mich noch an die Ausf\u00fchrungen des Verwal-\n\ntungsdirektors des KSV, Herrn Andreas Werner, hier im \n\nSaal in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, die zu diesem Verwal-\n\ntungsneuordnungsgesetz am 4. September stattfand. Er \n\nsagte unter anderem Folgendes: \u201eStellen Sie sich einmal \n\nvor, nicht mehr drei verschiedene Bereiche in drei Regie-\n\nrungspr\u00e4sidien, nicht mehr drei isolierte Sachgebiete im \n\nReferat Inneres mit jeweils drei, vier oder f\u00fcnf Menschen \n\nin einer ansonsten riesigen Beh\u00f6rde und fachlich abge-\n\nkoppelt. Ich denke, die Konzentration an einer Stelle beim \n\nKSV ist in jedem Fall ein Gewinn.\u201c Das Ergebnis kennen \n\nSie alle: Ein riesiges Verwaltungsmonstrum ist entstan-\n\nden. \n\nDer \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger beim Landeswohl-\n\nfahrtsverband wurde nur noch \u201eunter anderem\u201c ein \n\n\u00fcber\u00f6rtlicher Sozialhilfetr\u00e4ger. Neben den Aufgaben nach \n\ndem Sozialhilferecht sind in einer Einrichtung nunmehr \n\nfolgende Aufgaben konzentriert: die Aufgaben als \n\n\u00fcber\u00f6rtliche Betreuungsbeh\u00f6rde, Aufgaben der Sozialpla-\n\nnung, Aufgaben des Sozialp\u00e4dagogischen Dienstes, \n\nAufgaben zur F\u00f6rderung nach dem SGB XI, Aufgaben \n\ndes sozialen Managements, Aufgaben zur Erteilung einer \n\nErlaubnis zum F\u00fchren einer Berufsbezeichnung in einem \n\nGesundheitsberuf, Aufgaben zur Erbringung vor\u00fcberge-\n\nhender und gelegentlicher Dienstleistungen, Aufgaben zur \n\nF\u00f6rderung nach dem Landesjugendhilfegesetz, Aufgaben \n\nnach dem Schwerbehindertenrecht, Aufgaben nach dem \n\nsozialen Entsch\u00e4digungsrecht und seit diesem Jahr auch \n\nnoch die Heimaufsicht. Meine Damen und Herren! Ich \n\nkann zu allen einzelnen Bereichen keine n\u00e4heren Ausf\u00fch-\n\nrungen machen; dazu reicht die Zeit nicht. Wer sich aber \n\ndaf\u00fcr interessiert, der kann gern auf die Homepage des \n\nKSV \u2013 ksv-sachsen.de \u2013 schauen. Es lohnt sich allemal. \n\nSeit dem Jahr 2008 sind nun f\u00fcnf Jahre vergangen. Wir \n\nsind der Ansicht, dass an diesem Punkt die Frage nach \n\neiner Evaluation zul\u00e4ssig sein muss. Es geht besonders \n\num eine fachliche Pr\u00fcfung und Bewertung der neuen \n\nAufgabenstellung und der damit im Zusammenhang \n\nstehenden verwaltungsorganisatorischen \u00c4nderungen des \n\nKommunalen Sozialverbandes. \n\nWir wollen wissen, ob die Effekte, die mit den damaligen \n\nEntscheidungen beabsichtigt waren, wirklich eingetreten \n\nsind. Was lief in den letzten f\u00fcnf Jahren gut? Was lief \n\nanders als erwartet? Wird der KSV den Anforderungen, \n\ndie an ihn gestellt werden, tats\u00e4chlich gerecht? Kann er \n\ndas \u00fcberhaupt unter den ihm vorgegebenen Ma\u00dfgaben? \n\nWir wollen ebenfalls wissen, wie der KSV die gepriesene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8862 \n\nB\u00fcrgern\u00e4he wirklich gestaltet. Welche Erfahrungen lassen \n\nsich f\u00fcr andere Bereiche weitervermitteln? Wie lange \n\ndauert die durchschnittliche Bearbeitung eines Antrags \n\nbeim KSV? Wie viele Widerspruchs- und Klageverfahren \n\nsind anh\u00e4ngig? Wie verlief die Entwicklung der Rechts-\n\nbehelfsverfahren? Ist der KSV tats\u00e4chlich so effizient, wie \n\nerhofft? Im sozialen Entsch\u00e4digungsrecht beispielsweise \n\nsind immer noch \u00fcber 300 Verfahren unerledigt. Schlie\u00df-\n\nlich ist die Frage zu stellen und zu beantworten, ob es \n\nm\u00f6glicherweise andere Einrichtungen und Tr\u00e4ger gibt, die \n\nbestimmte Aufgaben schneller und effektiver bearbeiten \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es reicht eben nicht aus, sich \n\nauf die Schulter zu klopfen und mit Hilfe der Statistik zu \n\nposaunen, dass die Sozialhilfeausgaben im Freistaat \n\nSachsen bundesweit weiter unter den durchschnittlichen \n\nNettoausgaben liegen. Woran liegt das? M\u00f6glicherweise \n\nliegt es daran, dass Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bis 18 und \u00fcber 65 Jahre nicht \n\nvom KSV, sondern von den Kommunen direkt erbracht \n\nwerden und deswegen in der Statistik keine Rolle spielen \n\n\u2013 anders als in den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Ansicht, dass \n\ngerade in diesem sensiblen Bereich verantwortungsbe-\n\nwusster gehandelt und die Gesamtheit in den Blick \n\ngenommen werden sollte. Statistische Tricks sind hier \n\nnicht hilfreich, sondern eine klare Analyse ist notwendig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt m\u00f6chte ich noch einige \n\nBemerkungen zur Heimaufsicht machen. Ich erinnere an \n\ndie Kritik des S\u00e4chsischen Rechnungshofes im Bericht \n\nvon 2011: \u201eMit dem \u00dcbergang der Heimaufsicht auf den \n\nKommunalen Sozialverband, der \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der \n\nSozialhilfe ist, besteht ab dem Jahr 2013 die M\u00f6glichkeit \n\nvon Interessenkonflikten beim KSV, weil die Heimauf-\n\nsicht und der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe in einer \n\nBeh\u00f6rde vereinigt werden.\u201c Der S\u00e4chsische Rechnungs-\n\nhof empfahl damals \u2013 und unserer Auffassung nach auch \n\nzu Recht \u2013, die organisatorische Trennung zwischen der \n\nHeimaufsicht und dem Tr\u00e4ger der Sozialhilfe beizubehal-\n\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung ist hier \n\nanderer Auffassung. Au\u00dferdem sei die Heimaufsicht erst \n\nseit diesem Jahr 2013 beim KSV angesiedelt, und da \n\nk\u00f6nne man jetzt noch keine Entscheidungen treffen. Ich \n\nrate aber dringend zu kl\u00e4ren, ob es nicht doch einen \n\nInteressenkonflikt gibt und hier die Entscheidungen \n\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden m\u00fcssen. \n\nInsoweit erlaube ich mir noch folgende Bemerkung: Ich \n\nhabe schon den Eindruck, dass sich die Staatsregierung in \n\nden vergangenen Jahren mit dem KSV eine Institution \n\ngeschaffen hat, auf die sie unliebsame oder besonders \n\nschwierige Aufgaben \u00fcbertragen kann. Wenn man dann \n\neinmal nachfragt, wie das eine oder andere Projekt l\u00e4uft \u2013 \n\nich will an dieser Stelle nicht wieder von der Allianz f\u00fcr \n\nArbeit anfangen \u2013, und konkrete Ergebnisse sehen will, \n\nbekommt man Stellungnahmen, in denen zitiert  wird oder \n\nAusk\u00fcnfte gegeben werden, dass die geforderten Daten \n\nnicht erhoben werden oder der Staatsregierung keine \n\nErkenntnisse vorliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung zum vorliegenden Antrag l\u00e4sst leider im Grunde \n\nnur einen Schluss zu: Sie hat kein Interesse daran, zu \n\npr\u00fcfen, ob die von ihr getroffenen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt \n\nwie beabsichtigt Wirkung entfalten. Wie sonst l\u00e4sst es \n\nsich erkl\u00e4ren, dass es keine \u00dcbersicht \u00fcber die Entwick-\n\nlung der Fallzahlen der anderen Tr\u00e4ger gibt? \u2013 Stattdessen \n\nsolche Behauptungen, wie: Es ist zu erwarten, dass durch \n\nden Alterungsprozess und die steigende Lebenserwartung \n\nauch f\u00fcr \u00e4ltere Menschen mit Behinderung weit \u00fcber \n\n65 Jahre hinaus zunehmend h\u00f6here finanzielle Belastun-\n\ngen auf die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe zukommen. \n\nDer KSV f\u00fchrt zu dieser Problematik in seinem Gesamt-\n\nkonzept an dieser Stelle, an der es um Angebote zur \n\nAbsicherung von Versorgung und M\u00f6glichkeiten zur \n\nTeilhabe f\u00fcr \u00e4ltere Menschen mit Behinderung geht, aus: \n\n\u201eDies wird umso wirkungsvoller m\u00f6glich sein, je besser \n\nes gelingt, die vorhandenen Ressourcen des einzelnen \n\nMenschen mit Behinderung sowie die Ressourcen seines \n\nsozialen Nahfeldes, wie Angeh\u00f6rige oder Nachbarn, \n\nhierbei zu nutzen.\u201c Es tut mir leid, aber das ist doch genau \n\nder gleiche Text, den wir seit Jahren h\u00f6ren, wenn die \n\nStaatsregierung dar\u00fcber spricht, wie sie die Herausforde-\n\nrungen des demografischen Wandels meistern will. \n\nWir sind der Meinung, nur \u00fcber ehrenamtliches Engage-\n\nment, sosehr auch wir dieses sch\u00e4tzen, werden die Prob-\n\nleme, die in diesem Bereich auf uns zukommen, nicht zu \n\nl\u00f6sen sein; und dass ein Sozialhilfetr\u00e4ger, der eigentlich \n\ndie Interessen seiner Klienten im Blick haben sollte, in \n\ndas gleiche Horn bl\u00e4st, kann ich pers\u00f6nlich absolut nicht \n\nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Um es ganz klar zu sagen: \n\nUns geht es in erster Linie nicht um den KSV als eine \n\nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, sondern um die \n\nMenschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen \n\nund/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen, um die Menschen mit \n\nchronischen Erkrankungen, um die Menschen in h\u00e4usli-\n\ncher Umgebung oder im ambulanten oder station\u00e4ren \n\nBereich, die hilfe- und pflegebed\u00fcrftig sind, um Men-\n\nschen, die nach dem sozialen Entsch\u00e4digungsrecht leis-\n\ntungsberechtigt sind, wie Opfer von Gewalt oder Impfge-\n\nsch\u00e4digte oder Gesch\u00e4digte nach dem Soldatenversor-\n\ngungsgesetz. Es geht um Menschen, die alle auch ein \n\nRecht auf ein selbstbestimmtes und gleichberechtigtes \n\nLeben in unserer Gesellschaft haben. \n\nWird hier der Freistaat Sachsen seiner Verantwortung \n\nwirklich gerecht? \u2013 Nur eine umfassende Evaluierung der \n\nT\u00e4tigkeit und der Aufgabenverteilung des Kommunalen \n\nSozialverbandes des Freistaates Sachsen wird diese Frage \n\nkl\u00e4ren. Anhand der Ergebnisse der Evaluierung k\u00f6nnen \n\nwir dann dar\u00fcber diskutieren, was wann und wie zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8863 \n\n\u00e4ndern ist oder aber auch nicht. Aber ich denke, wir \n\nbrauchen hier eine kritische Auseinandersetzung damit. \n\nIch bitte daher f\u00fcr die Mitglieder meiner Fraktion um \n\nZustimmung zu unserem Antrag und Sie, Herr Wehner, \n\nnoch einmal: Machen Sie es uns nach! Bei den wichtigen \n\nDingen sollten wir eine gemeinsame Sprache sprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Das Thema \n\nist die Evaluierung der T\u00e4tigkeit und der Aufgabenerledi-\n\ngung des Kommunalen Sozialverbandes des Freistaates \n\nSachsen. Im Auftrag des Kreistages Mittelsachsen bin ich \n\nseit 1994 Mitglied der Verbandsversammlung des Kom-\n\nmunalen Sozialverbandes Sachsen. Mit dem dadurch \n\nerworbenen Wissen, denke ich, kann ich an dieser Stelle \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern und allen voran \n\nHerrn Werner, dem Direktor des Kommunalen Sozialver-\n\nbandes, ganz herzlich f\u00fcr ihre engagierte und sozial \n\nverantwortliche Arbeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSowohl die sachgerechte Daseinsvorsorge f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen als auch der sehr verantwortungsvolle Umgang \n\nmit den finanziellen Mitteln, die haupts\u00e4chlich von den \n\nKreisen und den kreisfreien St\u00e4dten im Umlageverfahren \n\nerbracht werden, verdienen Respekt. \n\nGleich zu Beginn meiner Rede will ich f\u00fcr die CDU/FDP-\n\nKoalition feststellen, dass wir f\u00fcr den Antrag der LIN-\n\nKEN keine wirkliche Notwendigkeit sehen, auch wenn \n\nSie es sehr umfangreich begr\u00fcndet haben. Dazu komme \n\nich noch. \n\nDer Kommunale Sozialverband ist ein h\u00f6herer Kommu-\n\nnalverband zur Sicherung der kommunalen Selbstverwal-\n\ntung auf dem Gebiet der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe. Solche \n\nh\u00f6heren Kommunalverb\u00e4nde sind in der Bundesrepublik \n\ndie Regel und nicht etwa die Ausnahme. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, \n\nDIE LINKE: Stimmt nicht!) \n\n\u2013 H\u00f6here Kommunalverb\u00e4nde sind die Regel in der \n\nBundesrepublik und nicht die Ausnahme. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Aber \n\nnicht im Sozialhilfebereich, mein Lieber!) \n\nBitte genau zuh\u00f6ren! Nichts anderes habe ich gesagt. \u2013 \n\nZiel des Kommunalen Sozialverbandes ist es, sowohl \n\nfachlich als auch finanziell auszugleichen und damit \u00fcber \n\nKreisgrenzen hinaus ein bedarfsgerechtes und landesein-\n\nheitliches Leistungsangebot im gesamten Freistaat f\u00fcr den \n\nbetroffenen Personenkreis zu gew\u00e4hrleisten. Bereits 2007 \n\n\u2013 Herr Wehner hat es gesagt \u2013 wurde in Vorbereitung der \n\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Verwaltungsneuordnungsge-\n\nsetzes eine umfassende Pr\u00fcfung der dem Kommunalen \n\nSozialverband \u00fcbertragenen und zu \u00fcbertragenden Aufga-\n\nben vorgenommen. \n\nSie beantragen weiter Pr\u00fcfung und Aufgabenkritik dahin \n\ngehend, welche der vom KSV derzeit wahrgenommenen \n\nAufgaben unter Ber\u00fccksichtigung des Kommunalisie-\n\nrungsgebots gem\u00e4\u00df Artikel 84 und 85 in die unmittelbare \n\nAufgabenverantwortung der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte selbst \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Die Pr\u00fcfung \n\nwurde vor der Umsetzung des S\u00e4chsischen Verwaltungs-\n\nneuordnungsgesetzes vorgenommen und f\u00fchrte beispiels-\n\nweise dazu, dass Leistungen der Kriegsopfervorsorge zum \n\n01.08.2008 von den Landkreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten \n\nauf den Kommunalen Sozialverband \u00fcbertragen wurden. \n\nWir sollten es den Mitgliedsk\u00f6rperschaften \u00fcberlassen, \n\nwelche Aufgaben sie in eigener Zust\u00e4ndigkeit und welche \n\nsie \u00fcber den Kommunalen Sozialverband erbringen. Der \n\nKSV Sachsen muss nicht nur keinen Vergleich mit \u00e4hn-\n\nlich gelagerten Verb\u00e4nden anderer Bundesl\u00e4nder scheuen, \n\nim Gegenteil, er k\u00f6nnte Ma\u00dfstab f\u00fcr solche Vergleiche \n\nsein. \n\nIn den 19 Jahren meiner Mitgliedschaft in der Verbands-\n\nversammlung des KSV hat gerade die Leistungsf\u00e4higkeit \n\ndes Verbandes immer wieder auf der Tagesordnung \n\ngestanden. Zahlen werde ich an dieser Stelle allerdings \n\nnicht nennen; denn diese sind \u2013 auch das hat Herr Wehner \n\nmir schon vorweggenommen \u2013 auf der Internetseite des \n\nKSV nachlesbar. Ich bin mir sicher, dass auch die antrag-\n\nstellende Fraktion diesen Datenbestand kennt. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie haben das best\u00e4tigt. Umso mehr verwundert es mich, \n\ndass wir heute noch mehr Abfrage wollen. Ich will versu-\n\nchen, das zu verdeutlichen. Bedenken Sie den Kosten-\n\naufwand, den B\u00fcrokratieaufwand. Es ist immer leicht, von \n\nB\u00fcrokratieabbau und Reduzierung zu reden. Es f\u00e4llt den \n\nAbgeordneten bisweilen schwer, es auch praktisch durch-\n\nzuf\u00fchren. \n\nGerade der Punkt 2 des Antrages fordert Darstellungen, \n\ndie \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind. Neben den umfangreichen \n\nBetrachtungen im Rahmen der Verwaltungs- und Funkti-\n\nonalreform 2008 m\u00f6chte ich auch auf das Gutachten \n\n\u201eKommunaler Sozialausgleich f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c \n\nder Firma con_sens, Consulting f\u00fcr Steuerung und soziale \n\nEntwicklung GmbH Hamburg aus dem Jahr 2012 verwei-\n\nsen. Damit liegen aus unserer Sicht ausreichend Daten \n\nund Fakten zum KSV Sachsen vor. Ihr Antrag ist somit \n\nnicht erforderlich. \n\nVor dem Hintergrund der zunehmenden Fallzahlen durch \n\neine \u00e4lter werdende Gesellschaft und der damit steigenden \n\nfinanziellen Belastung der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe bleibt \n\ndas Thema freilich sehr aktuell. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Wehner? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8864 \n\nGernot Krasselt, CDU: Ja, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nHerr Krasselt, kennen Sie auch die Schlussfolgerungen \n\naus diesem Gutachten? Gerade deswegen w\u00e4re ja die \n\nBewertung erforderlich. \n\nGernot Krasselt, CDU: Wir sehen es eben anders, Herr \n\nWehner. Ich will Ihnen das \u00fcberhaupt nicht abstreiten. Sie \n\nhaben das, denke ich, ordentlich und ausf\u00fchrlich begr\u00fcn-\n\ndet, aber wir haben eine v\u00f6llig andere Auffassung. Im \n\nGrundsatz sind wir f\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit und f\u00fcr \n\neigene Verantwortung, wohingegen ich bei der Linksfrak-\n\ntion immer wieder feststelle, dass Sie gern die Verantwor-\n\ntung zum Staat zur\u00fcckziehen wollen. Ich denke, es sind \n\nErkenntnisse aus der j\u00fcngeren Geschichte, dass genau das \n\nnicht funktioniert. Wir haben in den Staatsorganen nicht \n\ndie besseren Leute sitzen. Ich kenne den KSV recht gut. \n\nDort sitzen Fachleute, und die machen eine hervorragende \n\nArbeit. Ich will es noch einmal wiederholen: Das Thema \n\nder Effektivit\u00e4tssteigerung, der Leistungsbereitschaft ist \n\nimmer Gegenstand der Verbandsversammlung. \n\nIch will einmal zu dem Thema der zuk\u00fcnftigen finanziel-\n\nlen Belastung zur\u00fcckkommen. Das bleibt hochaktuell. Ich \n\nwill aber auch davor warnen: L\u00f6sungsans\u00e4tze allerdings, \n\ndie intern eine Aufgabenverlagerung in Richtung Freistaat \n\nvorsehen, sind nicht zielf\u00fchrend. Der Freistaat kann die \n\nvom KSV wahrgenommenen Aufgaben keinesfalls effizi-\n\nenter erf\u00fcllen. Das ist meine ganz pers\u00f6nliche \u00dcberzeu-\n\ngung. Da m\u00f6gen wir durchaus differenziert die Sache \n\nbetrachten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa liegt ein Interessenkonflikt vor,  \n\ndas m\u00fcssen Sie doch zur Kenntnis nehmen!) \n\n\u2013 Es ist jetzt erst im ersten Jahr. Nun lassen Sie uns dieses \n\nThema ausklammern und einmal zwei Jahre fortsetzen, \n\nn\u00e4mlich gerade, weil der Landesrechnungshof \u2013 \u2013 Kann \n\nich das als Frage werten, es ist n\u00e4mlich meine Redezeit? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: \n\nEr hat keine Frage gestellt.) \n\nGernot Krasselt, CDU: \u2013 Nicht. Entschuldigung, muss \n\nich abbrechen. Ja, es ist richtig, es war nat\u00fcrlich eine \n\nFrage, und ich habe spontan reagiert, was mir gar nicht \n\nzusteht. Entschuldigung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWir haben genug Redezeit!) \n\nIch will noch einmal auf das Prinzip des B\u00fcrgerkontaktes \n\nvor Ort und der zentralen Erledigung beim KSV einge-\n\nhen. Dieser hat sich aus meiner Sicht sehr bew\u00e4hrt. Das \n\nkann ich Ihnen auch aus meiner beruflichen Vergangen-\n\nheit sagen. Dort sind wir damit sehr gut zurechtgekom-\n\nmen. Wir halten Ihren Antrag in der Form nicht f\u00fcr \n\nerforderlich und pl\u00e4dieren f\u00fcr Ablehnung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Abg. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Krasselt, uns geht es mit diesem Antrag zun\u00e4chst um \n\neine \u00dcberpr\u00fcfung des Kommunalen Sozialverbandes nach \n\neinem bestimmten Zeitraum. Das ist legitim. Jeder sollte \n\nsich dem auch wertfrei stellen. \n\nIch sage Ihnen: Man kann in der Tat sehr unterschiedli-\n\ncher Auffassung dar\u00fcber sein, welche Tr\u00e4gerform sich am \n\nbesten eignet. Es stimmt eben nicht, dass die Kommunali-\n\nsierung des gesamten \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gers, wie \n\nin Sachsen, und dar\u00fcber hinaus noch eine Reihe weiterer \n\nAufgaben, die Herr Wehner genannt hat, bundesweit in \n\nden meisten L\u00e4ndern \u00e4hnlich erfolgen w\u00fcrde. Wir haben \n\nes damit zu tun \u2013 ich gebrauche einmal diesen Begriff \u2013, \n\ndass wir in Sachsen zu einem kommunalen Sozialkombi-\n\nnat gekommen sind oder \u2013 wenn Ihnen der Begriff Kom-\n\nbinat nicht gef\u00e4llt \u2013 zu einem Sozialkonzern. Das ist sehr \n\numstritten. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. \n\nIch kann nicht damit umgehen, dass das Ministerium eine \n\nVerantwortung nach der anderen abgibt. Ich k\u00f6nnte mich \n\ndann mit kommunaler Selbstverwaltung, wie ich sie \n\nverstehe, im Einklang sehen, wenn die Mittel weiterge-\n\nreicht w\u00fcrden. \n\nWir haben in Sachsen bundesweit die niedrigsten Sozial-\n\nausgaben. Darauf k\u00f6nnen wir nicht unbedingt stolz sein. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas liegt unter anderem daran, dass die Kommunen als \n\nBremse eingebaut werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Die Kommunen, \n\ndie vor finanzieller Belastung st\u00f6hnen, werden hier \n\nvorgeschoben, um das auszugleichen, was das Land \n\neigentlich leisten m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt \n\nm\u00f6chte reagieren. Bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pellmann, zum Schluss \n\nsind Sie zur Wahrheit gekommen. Das freut mich. Es geht \n\nIhnen um die Sorge, dass es f\u00fcr den Freistaat zu kosten-\n\ng\u00fcnstig wird. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nverschieben die Lasten auf die Kommunen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann,  \n\nDIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8865 \n\nDarum geht es Ihnen. Ich denke, das hat Herr Pellmann \n\nzum Schluss sehr deutlich gesagt, dass er die Sorge hat, \n\ndass alles zu kosteng\u00fcnstig wird. Das geht uns anders. \n\nGeld l\u00e4sst sich nur einmal ausgeben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Eben!) \n\nIch denke, wir haben eine gute Verteilung im Freistaat. \n\nDa ich von der kommunalen Ebene komme, wei\u00df ich, was \n\nder KSV leistet. Ich wei\u00df, dass die Kreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte mit der Arbeit des KSV sehr zufrieden sind. Das \n\nkann ich Ihnen ausdr\u00fccklich best\u00e4tigen. Wenn dem so ist, \n\ndann sollten wir unseren Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nauch an dieser Stelle einmal vertrauen. \n\nSie wollen \u2013 das h\u00f6re ich heraus \u2013 mehr Zentralisierung. \n\nDas f\u00fchrt garantiert in die Irre. Wir finden es gut, wie es \n\nist, und halten eine momentane Evaluierung nicht f\u00fcr \n\nnotwendig. Wenn eine Evaluierung gefordert ist, dann \n\nsollte sie zuerst von den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nausgehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag \n\nfordert aus unserer Sicht zu Recht, dass wir ein besonde-\n\nres Augenmerk auf den Kommunalen Sozialverband \n\nwerfen, der f\u00fcr die Gestaltung von sozialer Arbeit und f\u00fcr \n\ndie sozialpolitische Realit\u00e4t in diesem Land enorm wich-\n\ntig ist. \n\nDer KSV war schon immer als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der \n\nSozialhilfe ein wichtiger sozialpolitischer Akteur \u2013 Herr \n\nWehner ist auf die Entwicklung eingegangen \u2013, aber seine \n\nPosition ist in den vergangenen Jahren noch durch f\u00fcnf \n\nweitere Entwicklungen gekennzeichnet. \n\nErstens. Durch die Verwaltungsreform \u2013 darauf wurde \n\nschon hingewiesen \u2013 sind weitere zentrale Aufgaben an \n\nden KSV \u00fcbergegangen. \n\nZweitens. Die Bedarfe und die Leistungsentwicklung sind \n\nnicht zuletzt durch die demografische Entwicklung und \n\ndie Ver\u00e4nderungen der Familienstrukturen gestiegen und \n\nwerden weiter steigen. \n\nDrittens. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Versorgung \n\ngerade in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen sind durch ver\u00e4nderte \n\ninfrastrukturelle Bedingungen, durch Fachkr\u00e4fteknappheit \n\nund durch Ressourcenmangel auf der kommunalen Ebene \n\nimmer schwieriger geworden. \n\nViertens. Die Staatsregierung zieht sich immer weiter aus \n\nder Verantwortung als steuernde und rahmengebende \n\nInstitution zur\u00fcck. \n\nF\u00fcnftens. Die damit einhergehenden K\u00fcrzungen im \n\nsozialen Bereich setzen die kommunalen Akteure weiter \n\nunter Druck. \n\nAll diese Entwicklungen rechtfertigen die im Antrag \n\ngeforderte Evaluation, insbesondere eine qualitative \n\nEvaluation, wie Herr Wehner sie auch genannt hat. Die \n\nDiskussion wird sich sonst wieder nur bei Kosten und \n\nFallzahlen aufhalten. Es wird eben nicht darum gehen, \n\nwelche Angebote und Ma\u00dfnahmen wir ben\u00f6tigen, um die \n\nBedarfe der betroffenen Menschen vor Ort wirklich in den \n\nBlick zu nehmen. Ich denke da an das Wunsch- und \n\nWahlrecht, an \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c und an die Teilha-\n\nbe am gesellschaftlichen Leben. \n\nDerzeit wird immer hervorgehoben, wie effizient und \n\nkosteng\u00fcnstig der KSV arbeitet. Herr Krasselt hat das \n\ngerade auch wieder getan. Ich denke, allein darum kann \n\nes bei diesem Thema nicht gehen. \n\nIn Sachsen werden f\u00fcr die Aufgaben der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nSozialhilfe pro Einwohner 55 Euro aufgewendet. Der \n\nbundesweite Durchschnitt liegt bei 100 Euro im Monat. \n\nF\u00fcr mich ist das nicht unbedingt der Beleg f\u00fcr eine \n\nbesonders gute Leistung, sondern eher ein Beweis daf\u00fcr, \n\ndass wir angesichts der enormen Bedarfe, die wir haben, \n\nwahrscheinlich viele Bedarfe in diesem Land gar nicht \n\nber\u00fccksichtigen. Wahrscheinlich kommt es eher daher, \n\ndass wir so kosteng\u00fcnstig sind. \n\nDennoch f\u00fchrt die Diskussion um den KSV bei mir \n\nimmer ein bisschen zu einem Unbehagen. Warum ist das \n\nso? Ich will das erl\u00e4utern. Meist besteht ein tiefes Miss-\n\ntrauen diesem Sozialpartner gegen\u00fcber und ein bisschen \n\ndie Unterstellung, dass da etwas nicht so richtig l\u00e4uft und \n\nsie nicht so richtig wollen. Es geht h\u00e4ufig darum zu \n\nschauen, wo Missst\u00e4nde sind und wie wir herausfinden \n\nk\u00f6nnen, was der KSV da wieder falsch gemacht hat. Ich \n\nfinde diesen Ansatz weder zielf\u00fchrend noch hilfreich. \n\nSosehr wir die von mir genannten f\u00fcnf Entwicklungs-\n\npunkte bem\u00e4ngeln, so sehr sind wir auch darauf angewie-\n\nsen, den KSV als wichtigen Partner in der sozialpoliti-\n\nschen Landschaft ernst zu nehmen, klare Forderungen an \n\nihn zu stellen und ihn dann aber auch in seiner Arbeit zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDieses Misstrauen dem KSV gegen\u00fcber will ich nicht nur \n\nauf die Debatte beziehen, sondern finde ich auch in \n\nmanchen \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung, die den KSV \n\nmanchmal als S\u00fcndenbock f\u00fcr alles nicht Funktionierende \n\nin diesem Land heranzieht. \n\nBeispielsweise wurde der \u00dcbergang der Heimaufsicht zu \n\neinem aus meiner Sicht ung\u00fcnstigen Zeitpunkt vorge-\n\nnommen. Monatelang wurde durch das SMI und das SMS \n\num die damit verbundenen Personalstellen gefeilscht. Die \n\npersonelle Ausstattung der Heimaufsicht ist aus unserer \n\nSicht unzureichend f\u00fcr diese Aufgabe, und der KSV ist \n\njetzt in der schwierigen Lage, dies auf der Grundlage \n\neines neuen Gesetzes umzusetzen. Wenn es dann zu \n\nProblemen kommt, kann man Vertreter des Staatsministe-\n\nriums in Nachrichtensendungen h\u00f6ren, die sagen: Wir \n\nfordern vom KSV, dass er das jetzt gef\u00e4lligst ordentlich \n\numsetzen soll. Das ist aus meiner Sicht kein ehrlicher \n\nUmgang miteinander, und an dieser Stelle muss man auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8866 \n\neinmal sagen, dass die Absichten, die hinter der Aufga-\n\nben\u00fcbertragung stehen, kritisch zu hinterfragen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal zum Thema Misstrauen fragen. Ich wei\u00df nicht, \n\nwoher der Begriff bei Ihnen kommt. Von der Staatsregie-\n\nrung kenne ich das nicht. \n\n(Lachen der Abg. Marie-Luise Apostel, SPD) \n\nVon den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten sowie von der \n\nCDU-Fraktion kenne ich das ebenfalls nicht. Wer also \n\nmisstraut dem Kommunalen Sozialverband wirklich? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ich!) \n\nK\u00f6nnen Sie das beantworten? \n\nDagmar Neukirch, SPD: Das Misstrauen habe ich auf \n\nden Antrag bezogen, dass in den Diskussionen, wenn wir \n\nsagen, wir wollen \u00fcberpr\u00fcfen, was der KSV tut, aus \n\nmeiner Sicht immer ein wenig Misstrauen mitschwingt, \n\ndass der KSV als Partner irgendetwas nicht richtig macht, \n\nund damit einhergehend aber, dass dieses Misstrauen \n\ndurch manche \u00c4u\u00dferungen der regierenden Fraktionen \n\nund der Staatsregierung gespeist wird, was ich gerade \n\ndurch das Beispiel zur Heimaufsicht belegt habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \u2013 Herr Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Nun muss ich doch noch einmal \n\nnachfragen; ich habe es jetzt noch nicht ganz verstanden. \n\nIch sage es noch einmal: Vonseiten der Staatsregierung \n\nund der CDU-Fraktion ist mir ein Misstrauen nicht \n\nbekannt, und es ist mir auch nicht von den Kreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten bekannt. Dort habe ich den Vorteil, \n\ndass ich in der Verbandsversammlung sitze. Also m\u00fcsste \n\ndas Misstrauen gegebenenfalls von den anderen Fraktio-\n\nnen kommen. Dann w\u00fcrde ich Sie bitten, das auch wirk-\n\nlich zu benennen. \u2013 Danke. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich habe das gerade auf den \n\nAntrag bezogen. Der Antrag hat einen Antragsteller, von \n\ndaher kann ich das jetzt nicht deutlicher sagen. Ansonsten \n\nist Misstrauen nat\u00fcrlich auch eine subjektive Einsch\u00e4t-\n\nzung einer Diskussion, die ich jetzt nicht verallgemeinern \n\noder objektivieren will. Ich m\u00f6chte nur die Diskussion an \n\ndiesem Punkt nicht unn\u00f6tig aufheizen, da ich denke, \n\ndar\u00fcber soll es in der ganzen Diskussion nicht gehen, \n\nsondern darum, dass wir uns gegenseitig ernst nehmen \n\nund uns bewusst sind, dass wir gemeinsam an schwieri-\n\ngen Herausforderungen und Problemen arbeiten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch wollte an dieser Stelle aber auch ein wenig Kritik am \n\nKSV und an der kommunalen Ebene insgesamt \u00e4u\u00dfern, da \n\nnicht immer deutlich gemacht wird, wer an welcher Stelle \n\nwof\u00fcr Verantwortung tr\u00e4gt. Das System in Sachsen ist \n\neher ein wenig \u201eHaltet den Dieb!\u201c, und es funktioniert so, \n\ndass immer irgendein anderer da ist, der Schuld hat, wenn \n\nirgendetwas nicht funktioniert. Das spielen die Kommu-\n\nnen, der KSV und der Freistaat mit der Staatsregierung \n\nseit Jahren zulasten der sozialen Arbeit und der Menschen \n\nin diesem Land, die Hilfe ben\u00f6tigen, und ich denke, wir \n\nm\u00fcssen endlich damit aufh\u00f6ren. \n\nIch kann ja verstehen, dass es f\u00fcr die Akteure zum Teil \n\nbequem ist, es so zu machen, weil sie damit ihre eigene \n\nVerantwortung ein wenig verdecken k\u00f6nnen. Eigene \n\nVerantwortung hei\u00dft n\u00e4mlich in diesem Fall auch am \n\nBeispiel der Heimaufsicht, dass der KSV klar benennt: \n\nHier sind nicht gen\u00fcgend Stellen zur Bew\u00e4ltigung dieser \n\nAufgabe an uns \u00fcbergegangen, und hier br\u00e4uchten wir \n\nmehr. Das geh\u00f6rt dazu, dass man klar benennt, an welcher \n\nStelle eine Entwicklung eingetreten ist, die man nicht \n\nunterst\u00fctzen kann. Ich w\u00fcnschte mir, dass der KSV und \n\ndie kommunale Ebene \u00f6fter inhaltlich agieren, sich dem \n\nLand gegen\u00fcber aktiver und klarer positionieren und \n\nForderungen stellen. \n\nWir befinden uns immer noch in einer Phase, die von den \n\nvor drei Jahren in Gang gesetzten K\u00fcrzungen im Sozial-\n\nbereich gekennzeichnet ist. Das Ganze hat eine Abw\u00e4rts-\n\nspirale in Gang gesetzt. Die sozialen Standards und die \n\nfinanzielle Ausstattung von sozialen Leistungen, gerade in \n\nden Landkreisen, unterliegen einem hohen Druck. Der \n\nKSV ist hierbei Betroffener dieser geringen Ressourcen-\n\nausstattung der kommunalen Ebene, aber er ist auch \n\nMangelverwalter bei der Weitergabe dieser geringen \n\nRessourcen an die Tr\u00e4ger. Wenn wir wirklich wollen, dass \n\ndie Aufgabenerf\u00fcllung der Tr\u00e4ger sozialer Leistungen, \n\nauch der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe in Sachsen, an Inhalten \n\nund Bedarf ausgerichtet ist, dann m\u00fcssen wir sehen, dass \n\nwir starke Sozialpartner f\u00fcr diese Aufgaben haben, und \n\nwir m\u00fcssen vor allem das ewige Wettrennen um die \n\ngeringsten Ressourcen und die effektivste Aufgabenbe-\n\nw\u00e4ltigung beenden. \n\nDazu geh\u00f6rt aus unserer Sicht eine kritische Bestandsauf-\n\nnahme, wie sie in dem Antrag gefordert wird. Wir unter-\n\nst\u00fctzen das. Ich muss dazusagen: Daneben w\u00fcrde auch \n\neine kritische Bestandsaufnahme der Leistungen dazuge-\n\nh\u00f6ren, die rein kommunalisiert sind. Dort bestehen schon \n\nbei Pflichtaufgaben im sozialen Bereich enorme Unter-\n\nschiede, \u00fcber die wir auf Landesebene zum Teil fast \n\n\u00fcberhaupt keinen \u00dcberblick mehr haben, wenn ich an die \n\nLeistungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung im Alter von \n\n\u00fcber 65 oder unter 18 Jahren denke. Dort gibt es sehr \n\nviele gro\u00dfe Fragezeichen. Au\u00dferdem geh\u00f6rt dazu, die \n\nLandesaufgaben zu \u00fcberpr\u00fcfen, da das Land den grundle-\n\ngenden Rahmen f\u00fcr das Agieren des KSV und der Kom-\n\nmunen setzt; und wenn dieser Rahmen nicht stimmt, kann \n\nauch die Erledigung von Aufgaben in diesem Rahmen \n\nnicht funktionieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8867 \n\nNur das Zusammenspiel dieser drei Ebenen kann uns dazu \n\nbringen, dass wir Informationen haben, sie bewerten und \n\nHandlungsleitlinien ableiten k\u00f6nnen. Dazu ist der Antrag \n\nein erster Schritt. Er muss noch erg\u00e4nzt werden, aber wir \n\nwerden dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vorab ein \n\nDank an die LINKEN; denn der Antrag bietet die M\u00f6g-\n\nlichkeit, \u00fcber die Integration und Unterst\u00fctzung f\u00fcr jene \n\nMenschen zu sprechen, die die Hilfe und Unterst\u00fctzung \n\nunserer Gesellschaft besonders ben\u00f6tigen. \n\nSachsen bietet mit dem Kommunalen Sozialverband eine \n\nInstitution, mit der besonders herausgeforderten Men-\n\nschen ein umfassendes und vielf\u00e4ltiges Angebot unterbrei-\n\ntet werden kann. Ja, es kam damit zu einer zentralen \n\nB\u00fcndelung, es kam aber auch zu einer zentralen B\u00fcnde-\n\nlung von Kompetenzen. Als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der \n\nSozialhilfe reicht das vielf\u00e4ltige Spektrum des KSV vom \n\nVollzug des Landesjugendhilfegesetzes bis zur Integration \n\nvon Schwerbehinderten; meine Vorredner sind ausf\u00fchrlich \n\ndarauf eingegangen. \n\nMit den \u2013 unter anderem \u2013 60 Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderung und \u00fcber 15 000 Menschen, die dort \n\neiner regelm\u00e4\u00dfigen Besch\u00e4ftigung nachgehen, zeigt der \n\nFreistaat seine Anstrengungen, eine Integration aller \n\nMenschen zu erzielen. Diese haben wir nicht nur mit den \n\ngezielten Arbeitsangeboten f\u00fcr die Integration von Men-\n\nschen mit Handicap erreicht, sondern auch mit dem \n\nKonzept der Betreuung \u00e4lterer Menschen, ihnen in ihrem \n\nwohnortnahen Umfeld Hilfe zukommen zu lassen. \n\nDiese Fortentwicklung von station\u00e4rer Betreuung hin zu \n\neiner wirklichen Integration ist ein wichtiger Schritt, und \n\nwenn wir sehen, dass der Anteil benachteiligter Men-\n\nschen, die ambulant betreut werden, seit 2003 bereits um \n\n175 % angestiegen ist, so zeigt Sachsen ganz deutlich den \n\nTrend einer Ambulantisierung. Wir halten diese Entwick-\n\nlung f\u00fcr eine richtige und erf\u00fcllen dabei mit dem Leis-\n\ntungsspektrum \u2013 gerade, was das ambulante Wohnen \n\nbetrifft \u2013 einen wichtigen Zweck. Auch diese Aufgabe ist \n\nim weitesten Sinne als Aufsichtsobliegenheit an den KSV \n\ngegangen. Dort, wo viele Aufgaben geb\u00fcndelt werden, \n\ngeht es auch darum, die Fachaufsicht immer wieder \n\nwahrzunehmen. Dies tut einerseits das zust\u00e4ndige Staats-\n\nministerium, andererseits tun es aber auch \u2013 wir haben es \n\ngeh\u00f6rt \u2013 die Mitglieder selbst aus der Verbandsversamm-\n\nlung heraus. \n\nDie Anzahl der angebotenen Pl\u00e4tze der Sozialhilfe, gerade \n\nim \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich, nimmt immer noch zu. Die \n\ndemografische Entwicklung spiegelt sich auch in den \n\nZahlen der \u00fcbernommenen Sozialhilfe wieder \u2013 und dies \n\nauch bei ambulant und station\u00e4r betreutem Wohnen. \n\nEs wird die gro\u00dfe Herausforderung sein, dass wir an den \n\nverschiedensten Stellen neue, innovative Wege gehen \n\nm\u00fcssen. Dabei wird der KSV ein wichtiger Begleiter und \n\nUnterst\u00fctzer sein, da er einerseits die Kompetenzen aus \n\nden Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten, andererseits \n\naber auch in seiner Aufsichtsfunktion und der B\u00fcndelung \n\nvon Kompetenzen in sich selbst viel Innovation mit sich \n\nbringt. Das Bet\u00e4tigungsfeld des Kommunalen Sozialver-\n\nbandes ist umfangreich und entspricht den vielf\u00e4ltigen \n\nAnforderungen, die die Gesellschaft an uns stellt. Mit \n\ndiesem Angebot bieten wir denjenigen Hilfe an, die sie \n\nam meisten brauchen. \n\nDass die damit verbundenen finanziellen Lasten und \n\nderen Ausgleich letztendlich im Rahmen des S\u00e4chsischen \n\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung der Sozialgesetzb\u00fccher bespro-\n\nchen werden m\u00fcssen, ist ganz klar. Dazu z\u00e4hlen auch jene \n\nAufgaben, die seit 2005 an die Landkreise \u00fcbergegangen \n\nsind. Das sind die unter 18-j\u00e4hrigen und die \u00fcber 65-\n\nj\u00e4hrigen Behinderten. Die kommunale Familie muss sich \n\ndazu klar bekennen. Es ist leider nicht so, dass sie das \n\nohne unsere Entscheidung hier im Landtag au\u00dfergesetz-\n\nlich tun kann. Dazu braucht es immer die gesunde Drauf-\n\nsicht des Parlamentes, um zu schauen, wie gesetzliche \n\nRegelungen gewirkt haben und wie diese umgesetzt \n\nwerden. \n\nNichtsdestotrotz muss es in erster Linie im Interesse der \n\nMitglieder des KSV liegen, sich \u00fcber ihre finanzielle \n\nMittelverwendung und die Schwerpunktsetzung innerhalb \n\ndes KSV selbst zu informieren. Dort ist noch ein Bet\u00e4ti-\n\ngungsfeld. Ich habe Ihnen den Zeitrahmen genannt \u2013 wie \n\ngesagt 2005, jetzt erst die Heimaufsicht in 2012 \u2013, dass \n\nman dort noch ein St\u00fcck weit schauen muss, wie es \n\nanl\u00e4uft. \n\nIch hatte es angedeutet: Wir sind nicht aus der Verantwor-\n\ntung. Die Staatsregierung \u2013 und damit das Staatsministe-\n\nrium \u2013 ist nicht aus der Verantwortung. Allerdings wurde \n\nder Beantwortung der Anfragen, die die Antragstellerin \n\nder Staatsregierung gestellt hat, mit der Stellungnahme in \n\ngro\u00dfem Umfang nachgekommen. Damit wird letztendlich \n\nder Antrag abschlie\u00dfend besprochen, sodass sich eine \n\nweitere Behandlung an dieser Stelle er\u00fcbrigt, ohne die \n\nMitglieder des KSV selbst aus der Verantwortung zu \n\nnehmen sowie unsere Verantwortung, wie ich sie darge-\n\nstellt habe, wahrzunehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Die B\u00fcndnisgr\u00fcnen teilen die dringende Forde-\n\nrung nach einer Evaluierung der Arbeit des KSV. Die \n\nderzeitige Arbeit des KSV \u2013 bei allem Respekt vor dem \n\nEngagement seiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 ist \n\ndurch fehlende Transparenz und die Un\u00fcberschaubarkeit \n\nseiner Aufgaben gekennzeichnet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8868 \n\nEs ist ein strukturelles Problem. Zum einen ist dieser \n\nlandesweit gr\u00f6\u00dfte kommunale Zweckverband mit den \n\nM\u00e4ngeln des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommunale \n\nZusammenarbeit ausgestattet: Verwaltungsorientiertheit \n\nder Kommunikation, eine nur geringe Machtstellung der \n\nehrenamtlichen Mitarbeiter und keine Pflicht zur Behand-\n\nlung der Fragen in den Kreistagen und Stadtr\u00e4ten. Die \n\nEntscheidungen werden de facto auf Verwaltungsebene \n\ngetroffen. \n\nZum anderen kommt beim KSV die auch f\u00fcr Fachleute \n\nschwer zu \u00fcberschauende Vielzahl seiner Aufgaben hinzu. \n\nAus Redezeitgr\u00fcnden kann ich diese jetzt nicht alle \n\naufz\u00e4hlen, aber ich m\u00f6chte das Grundproblem schildern, \n\nn\u00e4mlich dass der KSV die Verhandlungen \u00fcber Leistungs-\n\nerbringung und Kostens\u00e4tze mit den Leistungserbringern \n\nf\u00fchrt und gleichzeitig die Kontrolle ihrer fachlichen \n\nArbeit aus\u00fcbt. Er ist also Kontrollbeh\u00f6rde und Vergabe-\n\nbeh\u00f6rde in einem. Das ist ein Problem f\u00fcr die Kontrolle, \n\ndenn de facto kontrolliert der KSV sich selbst. \n\nNehmen wir das Beispiel der Heimaufsicht. Wir haben \n\ndiese Konstruktion immer kritisiert und bereits im \n\n4. Landtag einen Antrag dazu gestellt. Schon 2007 hat \n\nsich die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen gegen eine \n\nVerlagerung der Heimaufsicht in den KSV ausgespro-\n\nchen. Grund war genau diese Situation: Der KSV als \n\nkommunaler Zweckverband ist nat\u00fcrlich haushaltspoli-\n\ntisch orientiert. Er muss auf die finanziellen Schranken \n\nseiner Mitglieder R\u00fccksicht nehmen und eine Erh\u00f6hung \n\nder Umlagebeitr\u00e4ge vermeiden, die sich bei Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten niederschlagen w\u00fcrden. \n\nBereits in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfes zur \n\nVerlagerung der heimaufsichtlichen Aufgaben wurde eine \n\nInteressenkollision nicht ausgeschlossen. Diesen Beden-\n\nken tr\u00e4gt sogar der S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem \n\nJahresbericht 2011 Rechnung und empfiehlt, die organisa-\n\ntorische Trennung zwischen Heimaufsicht und KSV \n\nbeizubehalten. Keinem dieser Bedenken wurde bei der \n\nsogenannten Verwaltungsreform 2008 Rechnung getra-\n\ngen. Seit dem 01.01. dieses Jahres ist es nun so, dass der \n\nKSV die Heimaufsicht \u00fcbernommen hat. \n\nZiel der Evaluation muss aus unserer Sicht eine ergebnis-\n\noffene Pr\u00fcfung sein, welche Aufgaben des KSV in einem \n\nlandesweiten kommunalen Verband wahrgenommen \n\nwerden, welche Aufgaben nach unten kommunalisiert \n\nwerden und welche Aufgaben im besonderen Fall wieder \n\nin die landesweiten Beh\u00f6rden hochgezont werden. Eine \n\nsolche Hochzonung in Landesdirektion und S\u00e4chsisches \n\nSozialministerium als oberste Beh\u00f6rde ist f\u00fcr die Aufgabe \n\nder Heimaufsicht dringend zu \u00fcberlegen. Denn gerade in \n\nder 2009 von der Bundesrepublik ratifizierten UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention wird gefordert, dass Behinderten-\n\nleistungen von einer unabh\u00e4ngigen Beh\u00f6rde kontrolliert \n\nwerden. Das ist der KSV nicht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE, \n\nund Beifall bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr jede weitere Kommunalisierung fordern wir, dass \n\nKreise und St\u00e4dte solche Aufgaben nicht nur als reine \n\nVerwaltungs- und Beh\u00f6rdenaufgaben \u00fcbertragen bekom-\n\nmen, sondern dass die Kreistage und Stadtr\u00e4te als Haupt-\n\norgane der Kommunen das Recht und die Pflicht bekom-\n\nmen, sozialpolitische Rahmenentscheidungen durch \n\n\u00f6ffentliche Beschl\u00fcsse zu treffen, gegebenenfalls in \n\nbeschlie\u00dfenden Aussch\u00fcssen \u00e4hnlich denen in den \u00f6rtli-\n\nchen Aussch\u00fcssen f\u00fcr Jugendhilfe. Wir m\u00f6chten nicht, \n\ndass die Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister weitere Beh\u00f6r-\n\ndenaufgaben bekommen und keine Gestaltungsspielr\u00e4ume \n\nmit \u00f6ffentlichen Debatten f\u00fcr die Hauptorgane der Kom-\n\nmunen, die Kreistage und die Stadtr\u00e4te entstehen. Von \n\nunten wird das wohl kaum evaluierbar sein. \n\nDeshalb meine Aufforderung: Stimmen Sie diesem Antrag \n\nzu! Verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition \n\nund der Regierung, verstecken Sie sich nicht immer hinter \n\nden Kommunen, sondern machen Sie selbst Sozialpolitik! \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE, \n\nund Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Dietmar \n\nPellmann, DIE LINKE: Sehr gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Auch wir werden den Antrag der LINKEN \n\naus verschiedenen Gr\u00fcnden unterst\u00fctzen. Wir sind eben-\n\nfalls der Meinung, dass die Arbeit des KSV einer regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung und Bewertung des Landtages \n\nbedarf. Wir m\u00fcssen st\u00e4ndig hinterfragen, ob der KSV in \n\nseiner jetzigen Struktur die an ihn gestellten Aufgaben \n\neffizient erledigen kann oder ob wir an verschiedenen \n\nStellen nachbessern k\u00f6nnen. \n\nGerade die Finanzierung durch die Mitgliedskommunen \n\nund die fehlende Unterst\u00fctzung des Freistaates sehen wir \n\nsehr kritisch. Ein Schwerpunkt der Betrachtung sollte \n\nsein, die Kommunen finanziell zu entlasten und Einspar-\n\npotenziale aufzuzeigen. Auch die in die Evaluierung \n\neinflie\u00dfende m\u00f6gliche \u00dcbertragung von Aufgaben an die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssten nach einer \n\nerfolgten Berichterstattung diskutiert werden. Sollten die \n\nan den KSV gestellten Aufgaben keine solchen Einspar-\n\npotenziale erm\u00f6glichen und der Evaluationsbericht sogar \n\neinen finanziellen Mehrbedarf ermitteln, dann m\u00fcssten im \n\nErgebnis klare Forderungen an die Landespolitik festge-\n\nhalten werden. \n\nSie wissen vielleicht, dass wir die Arbeit des KSV seit \n\nJahren begleiten. Das eine Mal weisen wir kritisch auf \n\nFehlentwicklungen hin, ein anderes Mal unterst\u00fctzen wir \n\nneue Projekte. Ich verweise auf die Drucksachennummern \n\n5/4870, 5/4895 und 5/4898. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um ein Projekt des \n\nKSV positiv hervorzuheben, das es leider nicht in den \n\nAntrag der LINKEN geschafft hat. Es handelt sich um die \n\nAnlauf- und Beratungsstelle des Freistaates Sachsen zum \n\nFonds Heimerziehung in der DDR in den Jahren 1949 bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8869 \n\n1990, der versucht, einen Teil unserer Geschichte aufzu-\n\narbeiten, den viele der heute politisch Verantwortlichen \n\nausblenden. Auch bei diesem Projekt stehen die Betroffe-\n\nnen im Mittelpunkt und sollten m\u00f6glichst unkompliziert \n\nHilfe erfahren. \n\nUm diese und \u00e4hnliche Projekte auch in Zukunft sicherzu-\n\nstellen, ben\u00f6tigen wir Fakten, Zahlen und als Parlament \n\neinen direkten Einblick. Sollte der Antrag heute keine \n\nMehrheit finden, w\u00e4re es eine Geste der Transparenz \n\ngegen\u00fcber dem Parlament, wenn der KSV auf die gestell-\n\nten Fragen dennoch einginge und das eigene Handeln \n\nselbstkritisch hinterfragte. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich Frau Ministerin Clau\u00df, das Wort zu \n\nnehmen; bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch wiederhole es noch einmal: Erst 2008 wurden die \n\nAufgaben des KSV in Vorbereitung der Verwaltungs- und \n\nFunktionalreform ausf\u00fchrlich untersucht. Dabei erfolgte \n\nauch eine detaillierte Pr\u00fcfung der Aufgabenzuordnung. \n\nDanach wurden auch Ver\u00e4nderungen vorgenommen, zum \n\nBeispiel \u2013 wie wir es geh\u00f6rt haben \u2013 wurden die Leistun-\n\ngen der Kriegsopferf\u00fcrsorge zum 1. August 2008 von den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten an den KSV Sachsen \n\n\u00fcbertragen. Die Aufgabenverteilung zwischen den Land-\n\nkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten einerseits und dem \n\nKSV andererseits wurde dar\u00fcber hinaus erneut im Jahr \n\n2012 \u00fcberpr\u00fcft. Dazu wurde vom SMF ein Gutachten in \n\nAuftrag gegeben. Die Gutachter kamen zu dem Ergebnis, \n\ndass die mit der Funktionalreform eingef\u00fchrte Aufgaben-\n\nverteilung sinnvoll und richtig ist und vorerst beibehalten \n\nwerden soll. \n\nAuch das Grundprinzip \u201eB\u00fcrgerkontakt vor Ort, zentrale \n\nAufgaben beim KSV Sachsen\u201c hat sich bew\u00e4hrt. Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der Linksfraktion, fordern, \n\ndie finanziellen Lastentragungen neu zu betrachten. Es ist \n\nsehr wohl so, dass Zusammenschl\u00fcsse zu h\u00f6heren Kom-\n\nmunalverb\u00e4nden bundesweit \u00fcblich sind. Sie sind auf \n\nkommunaler Selbstverwaltung beruhende K\u00f6rperschaften \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts und sie nehmen Aufgaben wahr, \n\ndie \u00fcber das Gebiet mehrerer Landkreise und kreisfreier \n\nSt\u00e4dte hinausgehen. Die Grundidee besteht darin, sowohl \n\neinen finanziellen als auch einen fachlichen Ausgleich \n\nsicherzustellen, und es wird ein bedarfsgerechtes und \n\nlandeseinheitliches Leistungsangebot erm\u00f6glicht. Die \n\nsozialpolitische Verantwortung des KSV besteht zum \n\neinen darin, die Finanzierbarkeit der Leistungen durch die \n\nKommunen zu gew\u00e4hrleisten, und zum anderen darin, den \n\nBestand der Leistungsanbieter zu gew\u00e4hren \u2013 \u00fcbrigens: \n\nkeine leichte Aufgabe: \n\nFazit: Die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der KSV \n\nSachsen arbeiten nicht nur wirtschaftlich und steuern \n\neffektiv, nein, sie stellen bei ihrer Arbeit auch die Men-\n\nschen in den Mittelpunkt. Nat\u00fcrlich wird es auch in \n\nZukunft wichtig sein, was Leistungen kosten. Aber auch \n\nhier gilt: Die W\u00fcrde des Menschen in unantastbar. Das ist \n\ndie Grundlage unseres Handelns. Das ist unsere ethische \n\nVerantwortung. Das ist die Aufgabe, an der wir arbeiten, \n\nnicht jedoch an einer erneuten Pr\u00fcfung einer neuen \n\nAufgabenverteilung. Diesen Antrag lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat jetzt die Linksfraktion. Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau \n\nStaatsministerin, ich m\u00f6chte mich jetzt nicht dazu \u00e4u\u00dfern, \n\nob Sie den Antrag ablehnen. Ich denke, die Staatsregie-\n\nrung empfiehlt bestenfalls dem S\u00e4chsischen Landtag die \n\nAblehnung, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nnur, um einmal auf die Spielregeln hinzuweisen. \n\nIch bedanke mich bei allen sehr herzlich f\u00fcr die doch \n\n\u00fcberwiegend sachliche Diskussion zu unserem Antrag. Es \n\nhaben auch fast alle den Inhalt des Antrags erkannt und \n\nverstanden \u2013 nur Sie, Herr Krasselt, eben nicht, denn \n\ndarum geht es nicht. Die Zentralisierung haben Sie mit \n\ndiesem Riesenmonster an Verwaltung bereits geschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch stimme Ihnen zu: Nat\u00fcrlich ist den Kolleginnen und \n\nKollegen im Kommunalen Sozialverband f\u00fcr ihre enga-\n\ngierte Arbeit zu danken. Das ist doch klar; aber das ist \n\nauch ihre Arbeit. Hier geht es jedoch darum, zu bewerten, \n\nob die Regelungen, die wir im Freistaat \u2013 beginnend zum \n\nJahr 2008 \u2013 geschaffen haben, eine gute Sache waren und \n\nob es uns f\u00fcr die Sozialplanung weiterhilft. Wir haben \n\ndoch das Ph\u00e4nomen, dass das pers\u00f6nliche Budget nicht \n\nerfolgreich ist und dass die Zahl der in den Werkst\u00e4tten \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen Arbeitenden steigt, \n\njedoch die Vermittlung in den allgemeinen Arbeitsmarkt \n\nstagniert bzw. trotz steigender Konjunktur sinkt. Liegt \n\ndenn das nicht m\u00f6glicherweise auch daran, dass Sie dort \n\ndie Dinge geb\u00fcndelt haben und der Einfachheit halber die \n\nAufgaben hin- und herschieben? Das k\u00f6nnen Sie doch \n\naber nur feststellen, wenn Sie dort n\u00e4her pr\u00fcfen. \n\nLiebe Dagmar Neukirch, es geht hier um kein Misstrauen, \n\n\u00fcberhaupt nicht. Es geht wirklich nur um die kritische \n\nBetrachtung. Allein weil man das will, muss man nicht \n\na priori ein Misstrauen haben, denn es geht um die Zu-\n\nkunft, um die betroffenen Menschen und deren W\u00fcrde, \n\ndie unantastbar ist. Deshalb geben Sie sich alle einen \n\nR\u00fcck und stimmen Sie dem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8870 \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12091 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Gemeinsam Pflege st\u00e4rken \u2013 \u201eS\u00e4chsisches Pflegeb\u00fcndnis\u201c initiieren \n\nDrucksache 5/12510, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Abwendung des drohenden Pflegenotstandes in Sachsen \n\nDrucksache 5/5860, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die SPD-Fraktion. Danach folgen DIE LINKE, \n\nCDU, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\nsie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das \n\nWort. Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nunmehr zum dritten \n\nMal reden wir heute anl\u00e4sslich eines Aktionstages \u201ePflege \n\nbraucht Zukunft\u201c \u00fcber die Situation im Bereich der Pflege \n\nhier in Sachsen. Zum dritten Mal werden wir wieder \u00fcber \n\ndie gestiegenen Zahlen und die sich abzeichnenden \n\nBedarfe reden, werden wieder von allen h\u00f6ren, wie \n\nwichtig die Arbeit in der Pflege ist, und uns wieder bei all \n\nden engagierten Pflegekr\u00e4ften, den Angeh\u00f6rigen und den \n\nsonstigen Akteuren bedanken. Das ist gut so, und das ist \n\nauch wichtig. \n\nBereits zwei Mal haben wir uns aber in den vergangenen \n\nJahren hinterher gefragt: Was bleibt davon? Was wird \n\ndavon in konkrete Politik \u00fcbergehen bzw. \u00fcberf\u00fchrt? \n\nLeider, muss man feststellen, waren da die Ergebnisse im \n\npolitischen Handeln \u2013 auch der Staatsregierung \u2013 sehr \n\nern\u00fcchternd. Das damals ausgerufene \u201eJahr der Pflege \n\n2011\u201c ging fast spurlos an der Pflege vorbei. 2012 gab es \n\neine Pflegereform des Bundes mit zum Teil kleinen, guten \n\nAns\u00e4tzen, und in diesem Jahr 2013 geh\u00f6rten schon \n\nMeldungen \u00fcber die Weiterf\u00fchrung von F\u00f6rderrichtlinien \n\nf\u00fcr Alltagsbegleiter und niedrigschwellige Angebote zu \n\nden absoluten Highlights im Pflegebereich. Substanzielle \n\nInitiativen haben jedoch bisher nicht stattgefunden. \n\nIn dieser Woche kamen am Rande der Pflegemesse bei \n\neiner Veranstaltung des Kommunalen Sozialverbandes \n\nviele Vertreterinnen und Vertreter der kommunalen Ebene \n\nzu Wort. Es wurden unter anderem die einzelnen s\u00e4chsi-\n\nschen Pflegenetze vorgestellt. Die unterschiedlichsten \n\nAns\u00e4tze mit ganz verschiedener Ressourcenausstattung \n\nwurden deutlich. Bei alledem jedoch kam heraus, dass \n\nman Unterst\u00fctzung braucht und keine Absichtserkl\u00e4run-\n\ngen. Es kam heraus, dass diese Pflegenetze nur mit einer \n\nKoordinierung, mit zentralen Ansprechpartnern und mit \n\nm\u00f6glichst zus\u00e4tzlichen mobilen Beratungseinheiten \n\nfunktionieren \u2013 und eben nicht nur die Beratung zur \n\ngesetzlichen Pflegeversicherung, sondern eine Beratung \n\nzur Pr\u00e4vention, zum Wohnen, zu Alltagshilfen, zu Mobili-\n\nt\u00e4t und zu vielem anderen mehr. \n\nEs wurde auch darauf hingewiesen, dass es f\u00fcr diese \n\nvielen unterschiedlichen Ans\u00e4tze ganz wichtig ist, dass sie \n\nnur zusammen funktionieren k\u00f6nnen, wenn sie in eine \n\nLandesstrategie f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Gestaltung der Pflege \n\nin diesem Land eingebunden werden. Diese Strategie f\u00fcr \n\nvernetzte Gesundheits- und Pflegeregionen, die den \n\nRahmen und die Voraussetzungen f\u00fcr sozialr\u00e4umliche \n\nPlanung festlegt, die einen einheitlichen F\u00f6rderrahmen \n\nschafft und die auch die Grundlage daf\u00fcr ist, dass wir eine \n\nan diesem Ziel ausgerichtete Harmonisierung der bisher \n\nganz verschiedenen F\u00f6rderschwerpunkte des Landes \n\nbekommen, ist das, was Sachsen braucht. Nur dann \n\nk\u00f6nnen wir wirklich \u00fcber den Vorrang ambulanter Versor-\n\ngung und die Verzahnung der Angebote sprechen. Diese \n\nStrategie fordern wir am Runden Tisch Pflege nun seit \n\nmittlerweile fast vier Jahren, und diese Strategie fehlt bis \n\nheute. \n\nIch frage mich auch immer, warum wir nicht wenigstens \n\nkleine Forderungen aus der kommunalen Ebene aufneh-\n\nmen und als Land zeigen, dass wir den kommunalen Weg \n\ndabei nicht nur begleiten, sondern auch aktiv unterst\u00fctzen, \n\nbeispielsweise mit regionalen Pflegekoordinatoren f\u00fcr \n\ndiese Pflegenetze. Im Bereich des Kinderschutzes war es \n\nuns als Land das wert, und ich denke, f\u00fcr den Bereich der \n\nPflege sollten wir an dieser Stelle nicht z\u00f6gern, das auch \n\nzu tun. \n\nUns geht es mit unserem Antrag aber nicht darum, irgend-\n\neine Strategie zu bekommen, sondern darum, eine mit den \n\nanderen Akteuren gemeinsam entwickelte Strategie zu \n\nentwerfen, sich dabei aber eben nicht nur \u00fcber die Farbe \n\nvon verschiedenen Mosaiksteinchen zu unterhalten, \n\nsondern zu \u00fcberlegen, wie das Gesamtbild am Ende \n\naussehen soll und was jeder dazu beitragen kann. \n\nDie Stellungnahme zu unserem ersten Antrag l\u00e4sst beim \n\nersten Lesen hoffen, dass auch in Sachsen nun endlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8871 \n\netwas vorw\u00e4rtsgeht. Die Staatsregierung verweist auf die \n\nInitiative im Landespflegeausschuss \u201ePro Pflege\u201c in \n\nSachsen. Allerdings finde ich nicht, dass sich nun durch \n\ndiesen Entwurf eines Beratungsgremiums der Staatsregie-\n\nrung \u2013 bez\u00fcglich dessen aus meiner Sicht auch nicht alle \n\nAkteure wirklich teilhaben \u2013 das Anliegen unseres An-\n\ntrags bereits erledigt hat. \n\nZudem ist der Duktus der Stellungnahme schon wieder in \n\ndiesem \u00fcblichen distanzierten Staatsregierungsmodus \n\nabgefasst. Die anderen m\u00fcssen sich jetzt mal einigen, \n\ndenn wir k\u00f6nnen lesen, ich zitiere: \u201eSobald die Beteiligten \n\neinen Konsens erzielt haben\u201c. Ich w\u00fcnschte mir, dort \n\nw\u00fcrde stehen: Sobald wir einen Konsens erzielt haben. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch finde das an der Stelle ganz wichtig, weil es darauf \n\nhindeutet, dass sich die Staatsregierung mitverantwortlich \n\nf\u00fchlt f\u00fcr das Gelingen dieses schwierigen und herausfor-\n\ndernden Vorhabens. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es gut, dass die Staatsregierung jetzt etwas \n\nangesto\u00dfen hat. Das ist ihre Aufgabe. \n\nNun ist es aber so, dass ich mich frage: Die anderen \n\nm\u00fcssen sich einigen \u2013 was geschieht, wenn das jetzt nicht \n\nfunktioniert? Wird wirklich \u00fcber den Weg diskutiert, \u00fcber \n\nein Ziel diskutiert und werden die Beteiligten auch wirk-\n\nlich alle mitgenommen? Und, falls es nicht funktioniert, \n\nsind wieder andere schuld nach dem Motto: Aber wir \n\nwollten doch, nur die wollten nicht. Genauso darf es aus \n\nunserer Sicht nicht weitergehen. Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, \n\nst\u00e4ndig jemand anderem die Schuld f\u00fcr die schwierige \n\nLage und das vielleicht nicht so richtige Vorw\u00e4rtskommen \n\nzu geben. Nicht der KSV, nicht die Liga oder die privaten \n\nTr\u00e4ger, nicht die Kassen oder die Kommunen und nat\u00fcr-\n\nlich auch nicht der Freistaat allein sind hierf\u00fcr ausschlag-\n\ngebend. \n\nDeshalb nehmen Sie unseren Antrag mit in diese Runde \n\nzum Landespflegeausschuss, nutzen Sie ihn daf\u00fcr, dass \n\nauch der Landtag hinter einem gemeinsamen B\u00fcndnis f\u00fcr \n\neine gute Pflege in Sachsen steht. Das ist, glaube ich, eher \n\nR\u00fcckenwind f\u00fcr Ihr Anliegen als ein Hindernis. \n\nIch will kurz darauf eingehen, warum es so wichtig ist. \n\nErstens. Wir m\u00fcssen die Sicherstellung der Versorgung \n\nvon hilfe- und pflegebed\u00fcrftigen Menschen in ganz \n\nSachsen gew\u00e4hrleisten. In ganz Sachsen steigen die \n\nBedarfszahlen. Das Raffelh\u00fcschen-Gutachten beweist \n\ndies eindrucksvoll. \n\nDazu kommt, dass bis 2030 fast 75 % der Haushalte von \n\nSeniorinnen und Senioren Ein-Personen-Haushalte sein \n\nwerden, ohne direkte famili\u00e4re Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich-\n\nkeit. Bisher werden zwei Drittel der Pflegebed\u00fcrftigen \n\nvon Angeh\u00f6rigen gepflegt. Hier brauchen wir dringend \n\nAngebote jenseits der station\u00e4ren Angebote. \n\nZweitens. Wir ben\u00f6tigen auch die Fachkr\u00e4fte daf\u00fcr. \n\nPrognosen gehen bis zum Jahr 2030 von 30 000 zus\u00e4tzli-\n\nchen Pflegestellen aus. Die Berufe in der Pflege k\u00f6nnen \n\ndurchaus sehr erf\u00fcllend sein; sie k\u00f6nnen die Menschen \n\naber auch sehr schnell an ihre Leistungsgrenzen f\u00fchren, \n\nund genau da m\u00fcssen wir aufpassen. \n\nWenn wir jetzt \u00fcber die gro\u00dfe Teilzeitquote sprechen \u2013 \n\nmehr als 60 % im Pflegebereich wird in Teilzeit erbracht \n\n\u2013 und denken, es sei nun ganz einfach, diese zu erh\u00f6hen \n\nund damit das Besch\u00e4ftigungspotenzial auszubauen, dann \n\nist das zu kurz gesprungen; denn es ist auch mehr n\u00f6tig \n\nals eine bessere Bezahlung. Die ist sehr wichtig, ja, aber \n\nnach wie vor geht es den meisten Besch\u00e4ftigten in diesem \n\nBereich darum, ausreichend Kolleginnen und Kollegen zu \n\nhaben, die den schwierigen Alltag mit ihnen gemeinsam \n\nmit den t\u00e4glich wechselnden Herausforderungen meistern. \n\nDas ist das zentrale Problem f\u00fcr die meisten Besch\u00e4ftigten \n\nin der Pflege, und das stellt sich sowohl in der Kranken-\n\npflege in Krankenh\u00e4usern als auch in der Altenpflege, in \n\nder ambulanten und station\u00e4ren Altenpflege. \n\nNicht zuletzt muss bei diesem Punkt der Personalausstat-\n\ntung nat\u00fcrlich auch darauf geachtet werden, dass wir dies \n\nschrittweise umsetzen, ohne dass es \u00fcber Geb\u00fchr zu \n\nBelastungen f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen in \n\nSachsen kommt. \n\nDrittens, und das nenne ich zum Schluss, weil es ganz \n\nbesonders wichtig ist: Wir ben\u00f6tigen niedrigschwelligere \n\nBeratungs-, Unterst\u00fctzungs- und Hilfsangebote f\u00fcr die \n\nvielen pflegenden oder sich einfach k\u00fcmmernden Ange-\n\nh\u00f6rigen in diesem Land. Das sind die, die am meisten von \n\ntats\u00e4chlichen Investitionen in ambulante Infrastruktur \n\nprofitieren w\u00fcrden, und sie sind auch die Basis daf\u00fcr, dass \n\nwir im Alter sp\u00e4ter mal so leben k\u00f6nnen, wie wir uns das \n\nalle vorstellen: zu Hause, bei unseren Angeh\u00f6rigen. F\u00fcr \n\ndiese Basis brauchen wir auch starke Kommunen. \n\nDas gemeinsame Anstreben dieser Ziele ist der Ansatz \n\nunseres Antrages, und das ist auch das, was sich die \n\nMenschen, die heute im Verlaufe der n\u00e4chsten Stunden \n\nhier vor den Landtag kommen, am Aktionstag w\u00fcnschen: \n\nSie w\u00fcnschen sich eine ehrliche Problembeschreibung \n\nund gemeinsame, aber wirksame L\u00f6sungen. Pflege \n\nbraucht Zukunft. Stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau Lauterbach f\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE. Frau Lauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Runde Tisch \n\nPflege l\u00e4dt auch heute \u2013 wie jedes Jahr im Oktober \u2013 zu \n\neiner Demo vor dem Landtag ein. Unter dem Motto \n\n\u201ePflege braucht Zukunft\u201c wollen und m\u00fcssen Pflegekr\u00e4fte \n\nein Zeichen f\u00fcr notwendige Ver\u00e4nderungen in der Pflege \n\nhier in Sachsen setzen. \n\nDIE LINKE schlie\u00dft sich diesen Protesten gern an, denn \n\nwir brauchen dringend ein B\u00fcndnis f\u00fcr eine gute Pflege, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8872 \n\nwie es die SPD in ihrem Antrag fordert. Dazu sind wir \n\nbereit. \n\nWir bedanken uns bei all denen, die heute vor dem Land-\n\ntag auf der Stra\u00dfe stehen oder ihren Dienst tun; bei denen, \n\ndie tagt\u00e4glich f\u00fcr Menschen da sind, die diese Hilfe \n\nbrauchen \u2013 ob im ambulanten, teilstation\u00e4ren oder statio-\n\nn\u00e4ren Bereich oder Menschen, die ihre Angeh\u00f6rigen zu \n\nHause pflegen, mit oder ohne Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie alle brauchen unsere Hilfe \u2013 ja, auch unsere Hilfe \u2013 in \n\nForm von tragf\u00e4higen Gesetzen, Verordnungen, einer \n\nausreichenden Finanzierung und Wertsch\u00e4tzung. \n\nFrau Neukirch, ich sehe die Antworten der Staatsregie-\n\nrung etwas kritischer. Reicht Anschieben? Ist ein umfas-\n\nsendes B\u00fcndnis f\u00fcr die Pflege wirklich gewollt, oder \n\nreicht das, was jetzt da ist? Genau deshalb gehen die \n\nMenschen heute auf die Stra\u00dfe, hier vor dem Landtag. \n\nWenn Sie einen kurzen Blick in die Entwicklung der \n\nGesetzgebung der letzten Jahre werfen, werden Sie \n\nwissen, warum: Es sind Bundesgesetze, aber mit wesent-\n\nlichen Auswirkungen auf Sachsen. \n\nEin paar Stichpunkte: \n\n\u2013 2008 das Pflegeweiterentwicklungsgesetz; darin Schaf-\n\nfung von Pflegest\u00fctzpunkten: in Sachsen nicht umgesetzt; \n\n\u2013 Qualit\u00e4tspr\u00fcfung in station\u00e4ren Einrichtungen: Auch \n\nhier gibt es nur gute Noten in den Einrichtungen; hier \n\nm\u00fcssen Qualit\u00e4tsstandards und Pr\u00fcfinhalte dringend \n\n\u00fcberarbeitet werden. \n\n\u2013 Ambulante Dienste werden nicht gepr\u00fcft. Das betrifft \n\nauch die Kontrolle bei Komapatienten. Im Krankenhaus \n\nsind \u00c4rzte notwendig \u2013 im ambulanten Versorgungsbe-\n\nreich nicht. \n\n\u2013 2012 das Familienpflegezeitgesetz: In Sachsen gab es \n\nf\u00fcnf Antr\u00e4ge mit vier Bewilligungen; es besteht kein \n\nRechtsanspruch, das Gesetz ist auf ganzer Linie geschei-\n\ntert. \n\n\u2013 2013 das Pflegeneuordnungsgesetz. Sie merken, die \n\nEinschl\u00e4ge werden in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden \u00fcber uns \n\nhereinbrechen \u2013 wie im Gesundheitswesen. Das Pflege-\n\nneuordnungsgesetz erm\u00f6glicht Zeitverg\u00fctungen im \n\nambulanten Bereich. Die Verhandlungen zur Umsetzung \n\nzwischen Kostentr\u00e4gern und Leistungserbringern gibt es \n\nin Sachsen noch nicht. \n\n\u2013 Auch das Projekt Nachbarschaftshilfe l\u00e4uft in Sachsen \n\nnoch nicht, es fehlen Verordnungen. \n\n\u2013 Die Pflege soll in den n\u00e4chsten Jahren durch Modell-\n\nvorhaben und neue Pflege- und Versorgungsstrukturen \n\nunterst\u00fctzt werden. Aber auch zu ambulanten betreuten \n\nWohnformen fehlt die Verordnung, denn im \u2013 kurz gesagt \n\n\u2013 Heimgesetz stehen sie nicht drin. \n\n\u2013 Die Verbesserung der \u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen \n\nVersorgung in Pflegeheimen: 47 \u00c4rzte haben Vertr\u00e4ge mit \n\nder KV abgeschlossen. Damit werden 10 % der Heime \n\nbesser versorgt. Das ist nicht viel. \n\n\u2013 Im Landespflegeausschuss wird eine Kampagne zur \n\nPflege geplant. \n\nIst das alles? \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: \n\nWenn das so w\u00e4re, w\u00e4re es viel!) \n\n\u2013 Ja. Wir fordern eine tiefgr\u00fcndige Pflegebedarfsplanung \n\nund darauf aufbauend ein umfassendes Landespflegege-\n\nsetz. Wir fordern eine zeitnahe Verabschiedung eines \n\nbereits sehr lange geforderten Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegrif-\n\nfes auf Bundesebene als eine politische Entscheidung. Es \n\nist notwendig und es wird Geld kosten. Wir brauchen \n\ndazu aber keine verpflichtende private Zusatzversiche-\n\nrung. Und wir brauchen auch keinen Pflege-Bahr. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Doch, genau das!) \n\n\u2013 Nein. Wir brauchen eine solidarische B\u00fcrger(innen)-\n\nVersicherung. \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: \n\nNein, die brauchen wir nicht!) \n\nDas w\u00e4re ein wesentlicher Beitrag daf\u00fcr, die Pflegeversi-\n\ncherung auf solide finanzielle Fundamente zu stellen. Wir \n\nbrauchen die Schaffung vielf\u00e4ltiger wohnortnaher Ange-\n\nbotsformen und Unterst\u00fctzungsangebote wie ambulant \n\nbetreute Wohnformen, und \u2013 besonders wichtig \u2013 wir \n\nbrauchen die Sicherung des Berufsnachweises und die \n\nF\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufes durch eine \n\ngute Ausbildung, durch gerechte Bezahlung, durch Voll-\n\nbesch\u00e4ftigung und durch Verbesserung der Rahmenbedin-\n\ngungen in der Pflege. \n\nGenau deshalb stehen heute Menschen vor der T\u00fcr, und \n\ndas seit vielen Jahren immer wieder und zu Recht, denn \n\nsie sehen tagt\u00e4glich, wie Pflege in Sachsen funktioniert \n\noder eben nicht funktioniert. H\u00f6ren Sie endlich auf diese \n\nMenschen drau\u00dfen vor der T\u00fcr! Sie wissen es besser! Zu \n\nden Pflegenden, die heute hier auf der Stra\u00dfe stehen, wird \n\ndann Frau Gl\u00e4\u00df noch etwas sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nMa\u00df der Menschlichkeit einer Gesellschaft bemisst sich \n\nauch und vor allem am Umgang mit von Krankheit und \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit betroffenen Menschen. Die Sicherung \n\neiner guten Pflege hat einen Wert. Die pflegebed\u00fcrftigen \n\nMenschen haben ebenso wie diejenigen, die Pflege \n\nleisten, einen Anspruch auf Anerkennung und Unterst\u00fct-\n\nzung durch die Gesellschaft. \n\nGestern wurde in Leipzig im Rahmen der Pflegemesse der \n\nAltershilfepreis 2013 durch die Staatsministerin Frau \n\nClau\u00df \u00fcberreicht. Den Preistr\u00e4gern m\u00f6chte ich an dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8873 \n\nStelle recht herzlich gratulieren, denn ihr Engagement \n\nbetrifft einen Bereich, der fr\u00fcher oder sp\u00e4ter uns alle \n\nbetrifft: die Pflege von nahen Angeh\u00f6rigen oder von uns \n\nselbst. Mit dem Heimkonzept der Zukunft haben alle \n\neingereichten Vorschl\u00e4ge zum diesj\u00e4hrigen Altershilfe-\n\npreis eines gemeinsam: Pflege wird immer mehr als \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden. Es entwi-\n\nckelt sich ein breites Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Pflegekonzepte, in \n\ndenen das Wohnen zu Hause mit station\u00e4rer und teilstati-\n\non\u00e4rer Betreuung immer mehr verschmelzen. Das ist der \n\nrichtige Weg. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zahl der Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen und der Pflegeheime nimmt weiterhin zu. Die Bev\u00f6l-\n\nkerungsvorausberechnung weist auf einen erh\u00f6hten \n\nBedarf an pflegerischen Leistungen in der Zukunft hin. \n\nHinsichtlich der Bev\u00f6lkerungsentwicklung in den neuen \n\nL\u00e4ndern wird mit einem h\u00f6heren Anstieg Pflegebed\u00fcrfti-\n\nger in der Bev\u00f6lkerung zu rechnen sein als in den alten \n\nL\u00e4ndern. So hat beispielsweise die Zahl der Leistungsbe-\n\nzieher der sozialen Pflegeversicherungen am Jahresende \n\nvon 2002 bis 2012 fast um 30 % zugenommen. In Sach-\n\nsen ist zwischen den Jahren 1999 und 2011 ein Anstieg \n\nder Leistungsempf\u00e4nger von \u00fcber 17 % erkennbar. Die \n\nTendenz ist weiter steigend. \n\nNicht nur dieser Anstieg macht deutlich, dass man sich \n\nst\u00e4rker als bisher mit diesem Thema und den damit \n\nverbundenen Herausforderungen auseinandersetzen muss. \n\nIch bin an dieser Stelle unserer Staatsministerin Frau \n\nClau\u00df sehr dankbar, dass sie sich mit ihrem Ministerium \n\ndem Thema angenommen hat und mit dem Papier \u201ePro \n\nPflege Sachsen\u201c, welches derzeit im Landespflegeaus-\n\nschuss angeh\u00f6rt wird, eine Grundlage schafft, um auf \n\ndiese Entwicklung reagieren zu k\u00f6nnen. Dieses Papier \n\ngreift unter anderem die Frage nach Tariftreue oder die \n\nbedarfsgerechte Zahl an Ausbildungspl\u00e4tzen auf, welche \n\nim vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion genannt wur-\n\nden. Hier liegen wir, Frau Neukirch, gar nicht so weit \n\nauseinander. Eine Doppelstrategie von Fakten zu fahren, \n\nhalten wir an dieser Stelle allerdings f\u00fcr wenig zielorien-\n\ntiert, zumal der \u00fcberwiegende Teil der im Antrag genann-\n\nten Beteiligten bereits Mitglied im Landespflegeausschuss \n\nist. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass das Sozialministerium die \n\nInitiative \u201ePro Pflege Sachsen\u201c erarbeitet hat und nun \n\numfassend mit den Verb\u00e4nden dazu ber\u00e4t. \n\nIn diesem Zusammenhang ist mir ein Anliegen besonders \n\nwichtig. Ich gehe davon aus, dass dies auch in den Bera-\n\ntungen besprochen wird. Es ist nicht nur wichtig, dass es \n\nbesprochen wird und die Tarifl\u00f6hne verhandelt werden, \n\nsondern dass diese auch entsprechend an die Mitarbeiter-\n\nschaft ausgezahlt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nJetzt komme ich zum Antrag der LINKEN. Meine Damen \n\nund Herren, in Ihrem Antrag fordern Sie einen Runden \n\nTisch f\u00fcr Pflege. Da bin ich mit Ihnen einer Meinung. Wir \n\nm\u00fcssen aber auch Pflegebed\u00fcrftige und Angeh\u00f6rige \n\neinbeziehen. Wenn es um Pflege geht, wird vielfach nicht \n\nmit denjenigen gesprochen, die es betrifft. \n\nAber nun noch ein paar Punkte zu Ihrem Antrag. Pflege-\n\nst\u00fctzpunkte. Der Freistaat Sachsen hat sich im Rahmen \n\ndes Pflegeweiterentwicklungsgesetzes 2008 bewusst \n\ngegen die Schaffung von Anlaufstellen zur Beratung \n\n(Pflegest\u00fctzpunkte) ausgesprochen. Zum einen sollte \n\ndamit die Schaffung von Doppelstrukturen vermieden \n\nwerden; zum anderen erschien und erscheint es wichtiger, \n\neine wohnungsnahe Beratung zu gew\u00e4hrleisten als eine \n\nwohnortnahe Beratung durch Anlaufstellen. Die erste \n\nAuswertung der Arbeit der Pflegest\u00fctzpunkte in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern macht wiederholt deutlich, dass gerade in \n\nden l\u00e4ndlichen R\u00e4umen eine wohnortnahe Beratung nur \n\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich war. Mit dem im Freistaat Sachsen \n\nvorhandenem Pflegenetz sowie den regionalen Netzwer-\n\nken zur Pflegeberatung wird ein anderer Weg gegangen, \n\nder eine wohnungsnahe Beratung erm\u00f6glicht und die \n\nvorgetragenen Kritikpunkte an den Pflegest\u00fctzpunkten \n\nvermeiden hilft. \n\nIch erinnere an dieser Stelle an die Anh\u00f6rung zu unserem \n\nAntrag im Sozialausschuss \u201eSt\u00e4rkung der Selbsthilfe in \n\nder Pflegeversicherung\u201c, in der ein Vertreter einer gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Krankenkasse deutliche Aussagen zu Pflegest\u00fctzpunk-\n\nten getroffen hat. Erlauben Sie mir an diese Stelle noch \n\neinmal das Protokoll zu zitieren: \u201e\u2026 dass die knapp-\n\nschaftliche Pflegekasse einen ihrer gr\u00f6\u00dften Pflegest\u00fctz-\n\npunkte in Moers in Nordrhein-Westfalen mitten im \n\nRuhrgebiet mit \u00e4hnlichen sozialen Problemen mangels \n\nAnnahme geschlossen hat. \u00c4hnliche Erfahrungen lassen \n\nsich auch f\u00fcr weitere Pflegest\u00fctzpunkte treffen.\u201c \n\nNun zu Ihrer Frage der Bedarfsplanung und zur Erstellung \n\neiner Analyse der gegenw\u00e4rtigen Situation in der Pflege. \n\nDie Erstellung einer Analyse ist wichtig, aber wir wollen \n\ndas nicht doppelt tun, denn das Statistische Landesamt hat \n\nbereits einen umfangreichen Katalog an Informationen \n\nund ver\u00f6ffentlicht diesen in Abst\u00e4nden sehr konkret. \n\nWenn Sie sich auf diese Seite einklinken, sehen Sie, dass \n\ndas sehr \u00fcbersichtlich dargestellt ist. Die Erstellung von \n\nBedarfspl\u00e4nen und -prognosen wird schon in den Sozial-\n\nr\u00e4umen gemacht. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nhaben bereits Planungen vorgenommen. Diese sind auch \n\nprognostisch gesehen teilweise bis in das Jahr 2020 und \n\n2030 fortgeschrieben. \n\nIn diesem Zusammenhang erscheint die Verabschiedung \n\neines Pflegegesetzes nicht notwendig, da typische Aufga-\n\nben im Rahmen eines solchen Gesetzes, beispielsweise \n\ndie Sicherstellung der pflegerischen Angebotsstruktur, das \n\nZusammenwirken von Pflegeeinrichtungen, Krankenh\u00e4u-\n\nsern und Rehabilitationseinrichtungen, Beratungen, \n\nPflegekonferenzen oder Pflegeplanung bereits durch die \n\nkommunale Ebene in eigener Verantwortung in Form der \n\ngenannten Pl\u00e4ne und Prognosen wahrgenommen wird. \n\nDas ist aus unserer Sicht der richtige Weg, weil gerade so \n\nregionale Besonderheiten beachtet werden k\u00f6nnen. Ferner \n\nkann zwar die Frage nach der Finanzierung und F\u00f6rde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8874 \n\nrung von Pflegeeinrichtungen in diesem Zusammenhang \n\nebenfalls angesprochen werden; diesbez\u00fcglich ist aber \n\nfestzustellen, dass seit 1990 \u00fcber 1 Milliarde Euro im \n\nFreistaat Sachsen nach Artikel 52 Pflegeversicherungsge-\n\nsetz bereitgestellt worden sind und auch die station\u00e4re \n\nPflegelandschaft, wie bereits erw\u00e4hnt, auf einem guten \n\nNiveau ist. Eine Ausbildungsumlage wird von den for-\n\ndernden Verb\u00e4nden als gerechte Finanzierung der Ausbil-\n\ndung gesehen, indem nicht ausbildende Einrichtungen mit \n\nanteiligen Kosten der Ausbildung belastet werden. Als \n\nNachteil einer Umlage ist anzuf\u00fchren, dass sich die nicht \n\nausbildenden Einrichtungen ihrer Verantwortung f\u00fcr die \n\nAusbildung zumindest f\u00fcr den eigenen Bedarf dadurch \n\nentziehen und sich mit der Zahlung der Umlage freikau-\n\nfen k\u00f6nnten. Es kommt also darauf an, Einrichtungen \n\n\u00fcberhaupt dazu zu bringen, Auszubildende einzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit m\u00f6chte \n\nich zum Schluss kommen. Das Thema Pflege ist uns \n\nwichtig und wir werden es auch weiterhin aktiv begleiten. \n\nDie vorliegenden zu behandelnden Antr\u00e4ge von den \n\nFraktionen der SPD und der LINKEN greifen in diesem \n\nZusammenhang wichtige Facetten auf. Gleichwohl sind \n\nsie aber aus unserer Sicht nicht immer zielf\u00fchrend. Daher \n\nwerden wir uns gegen diese Antr\u00e4ge aussprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der \n\nLINKEN suggeriert, in Sachsen l\u00e4ge die Pflege vollkom-\n\nmen brach. Das ist nicht nur falsch, sondern eine Frech-\n\nheit, sich hier im Landtag so vorzustellen. Ich darf Ihnen \n\nsagen, sehr verehrte Damen und Herren, das ganze Ge-\n\ngenteil ist der Fall. In Sachsen wurden in den vergange-\n\nnen Jahren nach dem Pflegeversicherungsgesetz Investiti-\n\nonen in H\u00f6he von rund 1,2 Milliarden Euro get\u00e4tigt, um \n\nunter anderem den R\u00fcckstand, der sich nach der Wende \n\ngezeigt hat, aufzuholen. \n\nFrau Lauterbach, ich kann es Ihnen nicht ersparen, auch \n\nIhnen Nachhilfe zu geben. Die Pflegeversicherung ist \n\nkeine Vollkaskoversicherung. Sie soll einen Teil der \n\nPflege im Alter absichern, aber nicht so, wie Sie es hier \n\ndarstellen. \n\nWas den Antrag der LINKEN weiter angeht, so sind \n\nwesentliche Inhalte des Antrages entweder au\u00dferhalb des \n\nKompetenzbereiches des Freistaates oder die Forderungen \n\nwurden bereits auf den entsprechenden politischen Ebe-\n\nnen umgesetzt. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, DIE LINKE: \n\nWas denn konkret?) \n\n\u2013 Ich komme gleich dazu, Herr Pellmann. \n\nDie Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Pflege wird eben nicht nur \n\nim sogenannten Pflege-T\u00dcV, sondern in Sachsen auch seit \n\nDezember 2012 mit der Verordnung des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\n\u00fcber die Berufsaus\u00fcbung von Pflegekr\u00e4ften sichergestellt. \n\nDie Verordnung regelt unter anderem die Erhebung und \n\ndie daraus resultierende Feststellung des Pflegebedarfs \n\ndurch Fachkr\u00e4fte. Sie regelt Angebote zur Beratung, \n\nAnleitung und Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen und \n\nden sie versorgenden Bezugspersonen. Sie gew\u00e4hrleistet \n\neben nicht nur die Sicherung, sondern ebenso auch die \n\nEntwicklung der Qualit\u00e4t der Pflege. \n\nEs wird im \u00dcbrigen zuk\u00fcnftig zunehmend darum gehen, \n\neine ganz wichtige Sache auch von der Bundesebene \n\numzusetzen, n\u00e4mlich die Richtlinie des gemeinsamen \n\nBundesausschusses f\u00fcr Modellvorhaben zur Heilkunde-\n\n\u00fcbertragung auf Kranken- und Altenpflegeberufe. Damit \n\nwird es den Pflegekr\u00e4ften erm\u00f6glicht, bisher \u00e4rztlich \n\ninstruierte Aufgaben der Heilkunde zu \u00fcbernehmen. Das \n\nbedeutet nicht nur die Sicherstellung der \u00e4rztlichen \n\nVersorgung durch Entlastung, die da gegeben wird, \n\nsondern auch gleichzeitig eine Aufwertung und damit \n\nVerbesserung der Qualit\u00e4t in der Pflege durch die daran \n\nBeteiligten. \n\nKommen wir doch noch einmal zu den beiden Antr\u00e4gen \n\nzur\u00fcck. F\u00fcr die Analyse und Situationspr\u00fcfung zeichnet \n\ndas Statistische Landesamt verantwortlich, das hierf\u00fcr \n\nbereits detaillierte Berichte erstellt hat. Zudem sind f\u00fcr \n\ndie Prognosen und Bedarfsanalysen, wie sie in den Antr\u00e4-\n\ngen gefordert werden, wiederum die Landkreise zust\u00e4ndig \n\nund \u2013 wie Sie auch aus der Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung erlesen konnten \u2013 sind diese Altenhilfepl\u00e4ne in \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten vorliegend bzw. \n\nin Erarbeitung. Deshalb bedarf es auch aus den Antr\u00e4gen \n\nheraus keiner weiteren Diskussion. \n\nDie Sicherung des Fachkr\u00e4fteangebotes ergibt sich nicht \n\nnur aus den von der Staatsregierung vorgelegten Zahlen. \n\nDas ist ganz klar und das erleben Sie, sehr geehrte Damen \n\nund Herren, sicherlich auch immer wieder in Gespr\u00e4chen, \n\ndass offene und freie Stellen vorhanden sind. Aber es geht \n\nnicht nur um die Stellenbesetzung, sondern auch um \n\nAusbildung. Da ist in Sachsen zu verzeichnen, dass im \n\nAugenblick zwischen den neuen Auszubildenden und dem \n\nangemeldeten Bedarf auch keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Diskrepanz \n\nbesteht. An dieser Stelle von Pflegenotstand zu sprechen \n\nverunsichert nur die Menschen und verkennt noch dazu \n\ndie Tatsachen. Das ist nicht m\u00f6glich. \n\nMit dem vorgelegten und zur Diskussion gestellten Papier \n\n\u2013 Frau Ministerin, herzlichen Dank daf\u00fcr \u2013 \u201ePro Pflege \n\nSachsen\u201c sind wesentliche Punkte aufgegriffen worden, \n\ndie schon l\u00e4nger in der Diskussion sind und denen sich \n\nauch die Pflegekassen nicht verstellen werden, im Gegen-\n\nteil, sie sehen es als dringend notwendig an, mit den \n\nGeldern ihrer Versicherten qualitativ hochwertige Leis-\n\ntungen zu bezahlen und gleichzeitig mit Zahlern, Leis-\n\ntungserbringern und ihrer Funktion als Verwalter sehr \n\nsorgsam umzugehen. \n\nNeben diesem Papier gab es in der vergangenen Woche \n\nauch eine ganz wesentliche Entscheidung im EU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8875 \n\nParlament, eine Forderung, der wir in Deutschland beson-\n\ndere Bedeutung beigemessen haben: die \u2013 Sie haben es \n\ngeh\u00f6rt \u2013 Akademisierung in den Pflegeberufen. Nur nach \n\nzw\u00f6lfj\u00e4hriger Schulausbildung sollte der Weg frei sein, in \n\ndiese Ausbildungsberufe zu gehen. Das ist zum Gl\u00fcck mit \n\nstarker Einbringung der damaligen Bundesregierung noch \n\nverhindert worden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs wird weiterhin in Deutschland an der zehnj\u00e4hrigen \n\nSchulpflicht festgehalten. Wir erm\u00f6glichen es weiterhin \n\nMittelsch\u00fclern und letztlich auch Hauptsch\u00fclern, in die \n\nPflegeberufe zu gehen. Das ist das Erreichen eines wich-\n\ntigen Zieles in diesem Bereich. Wir werden also keine \n\nzuk\u00fcnftigen H\u00fcrden an dieser Stelle aufbauen. \n\nAufgrund dessen, dass es im Augenblick keinen Mangel \n\ngibt, er\u00fcbrigt sich auch diese Forderung nach einem \n\nAusgleichsbeitrag nach dem \u00a7 25 Altenpflegegesetz. Im \n\nGegenteil, ich glaube, wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir in \n\nder Ausbildung schauen, warum junge Leute, die Um-\n\nschulung machen, \u00fcberhaupt noch Geld mitbringen \n\nm\u00fcssen, um diesen Beruf zu erlernen. Hier gilt es umzu-\n\ndenken und gleichzeitig auch weiterhin zu fragen, warum \n\nverschiedene Berufe im Pflegebereich bisher noch nicht \n\nin einem dualen Ausbildungsbetrieb angeboten werden. \n\nDie von der SPD immer wieder geforderten Pflegest\u00fctz-\n\npunkte \u2013 \u2013 \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Wir haben \n\nkeine Pflegest\u00fctzpunkte im Antrag!) \n\n\u2013 Im Augenblick nicht, ich warte auf den n\u00e4chsten Antrag, \n\nFrau Neukirch, in dem das noch mal aufgew\u00e4rmt wird. \n\nIch m\u00f6chte noch sagen, dass wir mit den vor Ort instal-\n\nlierten Pflegenetzen in Sachsen sehr gute Erfahrungen \n\ngemacht haben. Dort k\u00f6nnen Angeh\u00f6rigen und Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen Informationen und Beratungen im Zusammen-\n\nwirken von Kommunen, Pflegeanbietern, Pflegekassen, \n\nMedizinischem Dienst der Pflegekassen, \u00c4rzteschaft und \n\nden betroffenen Organisationen geboten werden. \n\nVor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung \n\nwerden wir im Freistaat nicht umhinkommen, auch ganz \n\nneue Konzepte zu durchdenken. Die F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber \n\ndie Ruhestandsalltagsbegleiter erg\u00e4nzt das bestehende \n\nAngebot und steht praktisch schon Pate f\u00fcr ein neues \n\nSystem, denn es wird auch in Sachsen wesentlich davon \n\nabh\u00e4ngen, wie Senioren f\u00fcr Senioren in der Gesellschaft \n\nzuk\u00fcnftig mit t\u00e4tig werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese Beispiele verdeut-\n\nlichen zahlreiche Konzepte, um die Qualit\u00e4t der Pflege zu \n\nsichern. Dazu geh\u00f6rt auch das in meinen Augen innovati-\n\nve Programm f\u00fcr Ruhest\u00e4ndler. \n\nMit Antr\u00e4gen, sehr geehrte Damen und Herren der Links-\n\nfraktion und der SPD-Fraktion, werden Menschen eher \n\nverunsichert und wir kommen bei den verschiedenen \n\nwichtigen Fragen keinen Schritt voran. Wir werden daher \n\nIhre Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Pellmann, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention vor-\n\nbringen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, Sie \n\nhaben das gut erkannt. \n\nFrau Sch\u00fctz, Ihr letzter Satz hat mich noch einmal aufge-\n\nr\u00fcttelt, wir w\u00fcrden Leute verunsichern. Ich habe vor \n\nnunmehr fast 15 Jahren vorn gestanden und dar\u00fcber \n\ngesprochen, dass wir auf einen \u00c4rztemangel zusteuern. \n\nDa wurde mir von der Seite Verunsicherung vorgeworfen, \n\nich w\u00fcrde die Leute in die Irre f\u00fchren. Was ich mir so \n\nalles anh\u00f6ren durfte ... \n\nIch sage Ihnen Folgendes: Wir verunsichern nicht, son-\n\ndern sagen die Realit\u00e4t, so wie sie ist. Ich weise daher \n\nIhre \u00c4u\u00dferung dazu zur\u00fcck. In keinem unserer Antr\u00e4ge \n\nsteht oder k\u00f6nnten Sie herauslesen, dass wir sagen, in \n\nSachsen l\u00e4ge bereits die Pflege brach. Das stimmt so \n\nnicht. Wir haben immer und zu jeder Zeit deutlich ge-\n\nmacht, wir bedanken uns bei all denen, die pflegen \u2013 ob \n\nstation\u00e4r oder ambulant \u2013, und nicht anders. \n\nWas wir allerdings gesagt haben: Wir erwarten, wenn es \n\nin Sachsen so weitergeht, wie all jene, die das heute \n\nbereits als gegeben voraussagen \u2013 was wir nicht tun \u2013, \n\neinen Pflegenotstand. Wir haben ihn Gott sei Dank noch \n\nnicht. \n\nWenn Sie dann unsere verschiedenen Punkte abgearbeitet \n\nhaben, sage ich Ihnen: Nat\u00fcrlich brauchen wir eine \n\nAnalyse. Die muss die Staatsregierung liefern. Da n\u00fctzen \n\nallein die statistischen Fakten aus Kamenz nichts. Analyse \n\nhei\u00dft Tiefgang und nicht nur Zahlen. \n\nIch sage noch eines: \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPellmann, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ja, das ist dann der \n\nletzte Gedanke, Herr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis. \n\nWir brauchen \u2013 ob Sie wollen oder nicht \u2013 ein Landes-\n\npflegegesetz und keine Verweigerung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nat\u00fcrlich, ich gebe doch immer \n\ngern Nachhilfe. Sehr geehrter Herr Pellmann, wenn Sie in \n\nIhrer Begr\u00fcndung schreiben, dieser Verantwortung hat \n\nsich die Staatsregierung in der Vergangenheit weitgehend \n\nentzogen oder sie den weitgehend unkontrollierten \n\nMarktkr\u00e4ften \u00fcberlassen, ja, nat\u00fcrlich, dann ist das genau \n\ndas, was ich in meiner Rede gesagt habe. Sie scheinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8876 \n\nhier Tatsachen darstellen zu wollen, die so nicht stimmen, \n\ndie es so nicht gibt. Im Gegenteil. Durch die Zulassung \n\nvon weiteren ambulanten Diensten k\u00f6nnen wir erst einmal \n\nsicherstellen, dass tats\u00e4chlich alle Anspr\u00fcche aus der \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit auch befriedigt werden k\u00f6nnen. Diese \n\nSituation ist doch einfach wahrzunehmen und ernst zu \n\nnehmen, so wie sie im Freistaat tats\u00e4chlich ist und nicht \n\nso, wie Sie den Teufel immer an die Wand malen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN als n\u00e4chste Rednerin. Frau \n\nHerrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Gestern wurde der S\u00e4chsische \n\nAltenhilfepreis vergeben, und zwar zum dritten Mal. Frau \n\nDietzschold ist darauf eingegangen. Heute werden Pfle-\n\ngekr\u00e4fte vor dem Landtag demonstrieren, ein Aktions-\n\nb\u00fcndnis, das sich f\u00fcr die Zukunft der Pflege einsetzt. Es \n\nstellt sich nat\u00fcrlich die Frage, wie das zusammenpasst. \n\nAus allen Fraktionen sitzen Mitglieder im Beirat des \n\nS\u00e4chsischen Altenhilfepreises, und gestern haben wir die \n\nPreise an Preistr\u00e4ger vergeben, die tats\u00e4chlich preisw\u00fcr-\n\ndig sind. Dieses Jahr stand die station\u00e4re Einrichtung im \n\nFokus, und wir haben in Sachsen station\u00e4re Einrichtun-\n\ngen, die eine hervorragende Pflege machen, mit sehr viel \n\nKreativit\u00e4t, mit sehr viel Engagement der Mitarbeiter. Das \n\nist nat\u00fcrlich lobenswert, und wir bedanken uns auch bei \n\ndenen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAndererseits wurde auch bei der Preisvergabe ganz \n\ndeutlich, auf welcher Grundlage die Konzepte der Ein-\n\nrichtungen, die ausgezeichnet worden sind, basieren. Das \n\nist ein unwahrscheinliches Engagement, eine hohe Moti-\n\nvation der Pflegekr\u00e4fte, die immer wieder in ihrer Ein-\n\nrichtung nach Wegen suchen, besondere Konzepte umzu-\n\nsetzen und Pflege so zu gestalten, dass die Menschen \n\ntats\u00e4chlich auch Teilhabe haben. Das war ja auch die \n\n\u00dcberschrift: Teilhabe auch im \u00f6ffentlichen Raum, Ge-\n\nmeinschaft in der Einrichtung. Was ist die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr, dass Menschen diese Motivation und dieses Enga-\n\ngement aufbringen? \n\nVoraussetzung ist nat\u00fcrlich, dass diese Menschen wertge-\n\nsch\u00e4tzt werden, dass Pflegekr\u00e4fte wertgesch\u00e4tzt werden \n\nvon uns und der Gesellschaft. Das dr\u00fcckt sich unter \n\nanderem auch in der Bezahlung aus. Tarif ist das Mindes-\n\nte, was man verlangen kann. Wenn dann \u00c4ngste ge\u00e4u\u00dfert \n\nwerden, dass eine Tarifbindung nicht unbedingt dazu \n\nf\u00fchrt, dass das auch bei den Pflegekr\u00e4ften ankommt, dann \n\nist der KSV im Spiel, \u00fcber den wir gerade gesprochen \n\nhaben. Wenn wir Tarif bezahlen wollen, muss nat\u00fcrlich \n\nder KSV den Tarif auch in den Verhandlungen abbilden, \n\nsodass am Ende die Einrichtungen auch tats\u00e4chlich den \n\nTarif bezahlen. \n\nWir haben das Engagement gestern gesehen und sehen \n\nauch, dass wir uns als Gesellschaft zum Thema Pflege \n\npositionieren m\u00fcssen. Wenn wir immer sagen, dass wir \n\neine demografische Entwicklung haben und diese der \n\nGrund daf\u00fcr sei, dass wir uns mehr engagieren m\u00fcssen, \n\ndann ist das nur eine Seite der Medaille und nicht die \n\nentscheidende. Die entscheidende Seite der Medaille ist, \n\ndass Menschen Anspr\u00fcche haben, dass wir darauf Wert \n\nlegen m\u00fcssen, dass die W\u00fcrde auch im Alter und bei \n\nPflegebedarf gewahrt ist und dass Menschen nat\u00fcrlich \n\nselbst bestimmen k\u00f6nnen, wo sie und wie sie ambulant \n\noder station\u00e4r gepflegt werden wollen, von der Familie \u2013 \n\nnat\u00fcrlich im Gespr\u00e4ch mit der Familie \u2013 oder in einer \n\nEinrichtung mit einem bestimmten Konzept. Diese \n\nVielfalt zu gew\u00e4hrleisten, das ist unsere Aufgabe. Um das \n\nim Freistaat tats\u00e4chlich umzusetzen, braucht man ein \n\nKonzept. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas genau vermisse ich bei der Staatsregierung. Ich \n\nvermisse nicht das Engagement. Die Staatsregierung hat \n\nModelle angeschoben, sie hat die Alltagsbegleiter jetzt \n\nausgestattet. Es gab einmal ein Modellprojekt \u201ePflegebe-\n\ngleitung\u201c, bei dem pflegende Angeh\u00f6rige unterst\u00fctzt \n\nwurden. Das sind einzelne Bausteine. Was mir aber fehlt, \n\ndas ist ein Gesamtkonzept, in das diese Bausteine passen. \n\nSolch ein Gesamtkonzept muss ein Ziel haben. Man muss \n\nsich eine Vorstellung davon machen, wie man Pflege in \n\nZukunft gestalten will. Wie wollen wir alle in Zukunft \n\nleben? Das ist doch die entscheidende Voraussetzung. Die \n\nGrundlage daf\u00fcr ist die Menschenw\u00fcrde und das von der \n\nUN-Behindertenkonvention vorgegebene Recht auf \n\nSelbstbestimmung auch bei Unterst\u00fctzungsbedarf und \n\nPflege. \n\nEine entscheidende Frage f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte ist die \n\nBeziehung zwischen den Pflegenden und der zu pflegen-\n\nden Person. Wir wissen alle, dass Pflege im Minutentakt \n\nerfolgt \u2013 das ist ja so ein Schlagwort \u2013, und dabei l\u00e4sst \n\nsich keine Beziehung aufbauen, die tragf\u00e4hig ist. Darunter \n\nleiden nicht nur die zu Pflegenden, die jenseits von \n\nmedizinischen Bed\u00fcrfnissen auch andere Bed\u00fcrfnisse \n\nhaben, die sie artikulieren wollen und m\u00f6chten, dass sie \n\nsich in ihrem Alltag widerspiegeln, sondern auch die \n\nPflegekr\u00e4fte. \n\nWer in die Pflege geht, hat oft eine hohe Motivation. Mit \n\ndieser Motivation m\u00f6chte er nat\u00fcrlich ernst genommen \n\nwerden. Wenn die Menschen sehen, dass sie in ihrem \n\nBerufsalltag ihren eigenen Anspruch nicht umsetzen \n\nk\u00f6nnen, dann entsteht das Problem, dass viele Menschen \n\nausgebrannt sind und sagen, dass sie gesundheitliche \n\nBeeintr\u00e4chtigungen haben und dass das Engagement, das \n\nPflege unbedingt braucht, dann zur\u00fcckgeht. Solche tollen \n\nBeispiele, wie wir sie gestern ausgezeichnet haben, sind \n\neben leider nicht die Regel. Wir m\u00fcssen also daf\u00fcr sorgen, \n\ndass das Engagement der Pflegekr\u00e4fte auf Dauer durchge-\n\ntragen werden kann. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine \n\nAusbildung, und dabei reden wir \u00fcber eine Ausbildungs-\n\numlage. \n\nWenn Frau Sch\u00fctz sagt, dass wir in Sachsen genug Pfle-\n\ngekr\u00e4fte haben, dann stimmt das nicht f\u00fcr alle Regionen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8877 \n\nMan muss schon genau hinsehen: \u201eDer Teich war nur \n\neinen halben Meter tief, und trotzdem ist die Kuh ertrun-\n\nken.\u201c Es gibt n\u00e4mlich l\u00e4ndliche R\u00e4ume, wo wir nicht \n\ngen\u00fcgend Pflegekr\u00e4fte haben. Es gibt auch eine hohe \n\nFluktuation von Pflegekr\u00e4ften gerade im ambulanten \n\nBereich. Warum? Weil der Dienst im ambulanten Bereich \n\nbesonders anstrengend ist, weil ich von einem zum \n\nanderen flitze und am Abend meine Arbeit mit dem \n\nGef\u00fchl beende, dass ich den Menschen das, was sie \n\nwirklich brauchen w\u00fcrden, gar nicht geben kann, weil mir \n\neinfach die Zeit fehlt. \n\nEs ist deshalb sinnvoll, sich \u00fcber all diese Punkte, die die \n\nSPD in ihrem Antrag geschrieben hat, Gedanken zu \n\nmachen. Dazu braucht man Partner, f\u00fcr ein Konzept \n\nbraucht man Partner, und diese Partner sind genannt. Es \n\nist gut, dass die Staatsregierung jetzt offensichtlich die \n\nInitiative ergriffen hat, aber wir sind dar\u00fcber nicht infor-\n\nmiert worden, nicht detailliert. \n\nJetzt komme ich zu der Antwort zu dem Antrag. Das ist \n\neine tolle Idee. Wenn aber nur der Landespflegebeirat mit \n\nam Tisch sitzt, dann fehlen Akteure. Es geht n\u00e4mlich weit \n\ndar\u00fcber hinaus und nicht darum, Pflege schlechtzureden \n\noder zu sagen, dass wir es eh nie schaffen. Es geht darum, \n\nKr\u00e4fte, Ideen und Kreativit\u00e4t zu b\u00fcndeln und das Enga-\n\ngement der Pflegekr\u00e4fte, der Familienangeh\u00f6rigen und \n\naller anderen Ehrenamtlichen, die ebenfalls mit im Boot \n\nsitzen, auf Dauer zu sichern. Deshalb ist dieser Antrag \n\nsinnvoll. \n\nAuf den Antrag der LINKEN m\u00f6chte ich nur ganz am \n\nRande eingehen, und zwar deshalb, weil er zum Teil \n\ntats\u00e4chlich ein St\u00fcck veraltet ist. Sie wissen, wir haben \n\nimmer Pflegest\u00fctzpunkte gefordert, aber das w\u00fcrde ich \n\nheute nicht mehr so machen, nicht, weil ich sie schlecht \n\nfinde, sondern, weil die Entwicklung einfach eine andere \n\nist. Wir haben Pflegenetzwerke in den Regionen und in \n\nden Landkreisen. Diese sind nicht schlecht, aber sie \n\nstellen eine Forderung, sie brauchen eine Koordinierung. \n\nDiese Koordinierung m\u00fcssen wir sicherstellen, wenn wir \n\nihnen zum Erfolg helfen wollen. Sie haben die Empfeh-\n\nlung ausgesprochen \u2013 zumindest in Bezug auf Dresden \u2013, \n\ndass es eine Unterst\u00fctzung bei der Beratung zu Wohnfor-\n\nmen geben soll \u2013 nicht nur zur medizinischen Pflege zu \n\nHause oder an einem anderen Ort. Wir haben Entwick-\n\nlungsbedarf. Deshalb ben\u00f6tigen wir ein solches B\u00fcndnis, \n\nund deshalb unterst\u00fctzen wir auch diesen Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler spricht nun f\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, dass wir in \n\nSachsen bis zum Jahr 2030 fast 192 000 Pflegebed\u00fcrftige \n\nhaben werden. Die derzeitige Entwicklung des Pflegeper-\n\nsonals zugrunde legend, w\u00e4re Sachsen mit einer w\u00fcrde-\n\nvollen und fachgerechten Betreuung v\u00f6llig \u00fcberfordert. \n\nBisher hat es die Staatsregierung nicht geschafft, ein \n\nPflegekonzept vorzustellen, das den demografischen \n\nHerausforderungen im Freistaat gerecht wird. Deshalb ist \n\njeder Antrag, der dieses Thema auf die Tagesordnung \n\nsetzt, zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDie Entwicklung des technischen Fortschritts im Bereich \n\nder Pflege und das Engagement der Angeh\u00f6rigen ber\u00fcck-\n\nsichtigt, werden wir zwischen 53 000 und 63 000 Pflege-\n\nkr\u00e4fte ben\u00f6tigen, um diesen Bedarf zu decken. Deshalb \n\nreicht es auch nicht aus, wenn die Staatsregierung in ihrer \n\nStellungnahme auf das vom Landespflegeausschuss \n\nvorgestellte Papier \u201ePro Pflege Sachsen\u201c verweist. Es \n\nw\u00e4re der Bedeutung des Themas angemessener, wenn die \n\nheutige Debatte genutzt wird, um auf den Antrag inhalt-\n\nlich einzugehen und das Regierungskonzept in Sachen \n\nPflege vorzustellen. Ich kann mir ebenso nicht vorstellen, \n\ndass Sie sehenden Auges in den Pflegenotstand laufen \n\nm\u00f6chten. \n\nDas Konzept der SPD weist allerdings einige Schw\u00e4chen \n\nauf. Studien kommen immer wieder zu dem Ergebnis, \n\ndass Sachsen noch so gut ausbilden kann: Wenn sich die \n\nPolitik nicht f\u00fcr eine entsprechende Verg\u00fctung der Pfle-\n\ngeberufe einsetzt, werden wir auch weiterhin sehen \n\nm\u00fcssen, wie der Freistaat gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte an \n\nandere Bundesl\u00e4nder verliert. Ebenso w\u00e4re die im Antrag \n\nerw\u00e4hnte Anerkennung im Ausland erworbener Bildungs-\n\nabschl\u00fcsse \u00fcberfl\u00fcssig, wenn man den heimischen Pfle-\n\ngekr\u00e4ften ernsthafte Perspektiven im Freistaat bieten \n\nw\u00fcrde. Zahlreiche Arbeitsuchende in Sachsen k\u00f6nnte man \n\nmit einer der enormen Verantwortung und Belastung \n\nentsprechenden Verg\u00fctung sicherlich vermehrt motivie-\n\nren, Pflegeberufe zu ergreifen oder sich in diese Richtung \n\nzu qualifizieren. Kurz gesagt hei\u00dft das Folgendes: Bevor \n\nwir das Pflegeniveau senken und ausl\u00e4ndische Standards \n\nakzeptieren m\u00fcssen, sollten wir alle heimischen Potenzia-\n\nle aussch\u00f6pfen. Gerade wegen der Sorge um einen Quali-\n\nt\u00e4tsverlust bei dem Pflegeniveau werden wir uns bei der \n\nAbstimmung des SPD-Antrages enthalten. \n\nDer seit dem 1. Juli 2013 in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\ngeltende Mindestlohn in der Pflegebranche von 8 Euro ist \n\nsicherlich kein geeignetes Mittel, um dem kommenden \n\nPflegenotstand in Sachsen zu begegnen. Dieser Aspekt \n\nfehlt leider im vorliegenden Antrag. \n\nMit einem h\u00f6heren Lohn allein ist es nicht getan. Neben \n\nder gesellschaftlichen Anerkennung muss auch die im \n\nSPD-Antrag angesprochene Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf im Bereich der Pflege steigen. Wir reden hier \n\nschlie\u00dflich von folgenden Arbeitszeiten: 24 Stunden am \n\nTag, 7 Tage die Woche und 365 Tage im Jahr. Viele junge \n\nMenschen schauen sich die prek\u00e4re Situation in den \n\nPflegeberufen an und erkennen, wie schwer es ist \u2013 so wie \n\nes eben die Politik macht \u2013, die eigene Familienplanung \n\nmit dem Berufswunsch in Einklang zu bringen. \n\nDies m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: Aus unserer Sicht ist \n\nes widersinnig, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, wie die \n\nFamilie und ein Beruf in der Pflege \u2013 die Pflege fremder \n\nMenschen \u2013 unter einen Hut gebracht werden m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8878 \n\nDie Pflege eigener Familienangeh\u00f6riger wird nur mit \n\neiner unbezahlten Freistellung honoriert. Hierbei sehen \n\nwir auch einen Handlungsbedarf. Das ist aber nicht Teil \n\ndes Antrages. Deshalb gehe ich nicht n\u00e4her darauf ein. \n\nUnsere Ansichten zu Familie und Verantwortung sind \n\nIhnen bekannt. \n\nIch bin jedenfalls auf die Worte von Frau Clau\u00df gespannt, \n\nwie die Pflege in Sachsen gesichert werden soll. In der \n\nheutigen Presse hat sie bereits klare und deutliche Worte \n\ngefunden. \n\nDem Antrag der LINKEN werden wir zustimmen. Hierin \n\nsehen wir die Lohnproblematik ber\u00fccksichtigt. Eine \n\nAbsenkung des Pflegeniveaus ist nicht erkennbar. Die \n\n\u00fcberschaubare Stellungnahme der Staatsregierung be-\n\nschreibt weder die Pflegesituation, noch l\u00e4sst sie ein \n\nKonzept erkennen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der Aus-\n\nsprache. Ich sehe noch weiteren Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde; Frau Gl\u00e4\u00df, bitte. \n\nHeiderose Gl\u00e4\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Was will ich jetzt hier? \n\nIch sage Ihnen Folgendes: Pflege ist weiblich. Na klar, \n\nwerden Sie sagen. Es hei\u00dft ja die Pflege. Ich m\u00f6chte mich \n\naber in keinen grammatischen Diskurs begeben, sondern \n\ndiese Aussage im \u00fcbertragenen Sinn beleuchten. \n\nMehr als zwei Drittel der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \n\nsind weiblich. Die Pflegenden sind meist ebenfalls Frau-\n\nen. Deshalb ist dieser Bereich in zweifacher Hinsicht aus \n\nGeschlechterperspektive zu betrachten und interessant zu \n\nbeleuchten. \n\nIn verschiedenen Studien des besagten Statistischen \n\nLandesamtes und auch auf Veranstaltungen wie zum \n\nBeispiel auf einer Fachtagung zum gleichen Thema vor \n\neinem Jahr in Freiberg wird schon lange darauf hingewie-\n\nsen, dass gerade Pflegeberufe und Pfleget\u00e4tigkeiten \n\nBereiche sind, die haupts\u00e4chlich von Frauen besetzt sind. \n\nDas beginnt mit der h\u00e4uslichen Pflege von Kindern, \n\nKranken, Behinderten sowie \u00e4lteren Angeh\u00f6rigen und \n\nspiegelt sich ebenso in der Belegschaft von ambulanten \n\nPflegediensten und station\u00e4ren Einrichtungen wider. \u00dcber \n\nzwei Drittel der pflegebed\u00fcrftigen Menschen werden im \n\nh\u00e4uslichen Umfeld gepflegt. Das ist heute betont worden. \n\nMit der \u00dcbernahme der Pflege eines oder einer Angeh\u00f6ri-\n\ngen ergibt sich f\u00fcr die Pflegenden eine enorme zeitliche, \n\npsychische und teils physische Belastung. \n\nIn Statistiken ist abzulesen, dass 73 % der h\u00e4uslich \n\npflegenden Personen Frauen sind. Ihr Durchschnittsalter \n\nliegt zu Beginn der pflegenden T\u00e4tigkeit zwischen 50 und \n\n60 Jahren. Sie geben h\u00e4ufig ihre Erwerbsarbeit auf, \n\nschr\u00e4nken sie ein \u2013 arbeiten also Teilzeit \u2013 oder waren \n\n\u00fcberhaupt nicht berufst\u00e4tig. Nur 27 % der in h\u00e4uslicher \n\nUmgebung Pflegenden sind M\u00e4nner. Diese pflegen im \n\nVergleich zu den Frauen vorwiegend nur ihre Partnerin-\n\nnen. Bei den Frauen sind es auch andere Angeh\u00f6rige. Sie \n\ntun dies sehr selten w\u00e4hrend der Erwerbsphase. Im \n\nDurchschnitt sind sie fast 80 Jahre, wenn sie die Pflege \n\n\u00fcbernehmen. Sehr h\u00e4ufig werden sie fast durchg\u00e4ngig \n\ndurch ambulante Pflegedienste unterst\u00fctzt. \n\nIn der ambulanten Pflege arbeiten 88 % Frauen, nur \n\n35,2 % von ihnen arbeiten in Vollzeit. In der station\u00e4ren \n\nPflege und -einrichtung sind es etwa 85 % Frauen. Davon \n\narbeiten sogar nur 24,2 % in Vollzeit. Die Ministerin hat \n\nerkannt, dass etwas ge\u00e4ndert werden muss. Wer die \n\nheutige Presse einmal verfolgt hat, findet viele Aussagen \n\nvon Frau Clau\u00df dazu, dass dieser Anteil an Vollzeitarbeit \n\nerh\u00f6ht werden muss. Wir wissen, was das f\u00fcr die Renten-\n\nentwicklung der Frauen bedeutet. Die Teilzeitarbeit und \n\noft unterbrochene Berufst\u00e4tigkeit, um Teilzeit und Pflege \n\ndurchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, wirkt sich auf die Rente aus. \n\nDeshalb ist es eine ganz wichtige Stufe, die eingef\u00fchrt \n\nwerden muss. \n\nSie wissen alle \u2013 das haben wir auch heute wieder ange-\n\nsprochen \u2013, dass Pflegeberufe unterbezahlt sind sowie \n\nPflegearbeit gering und diffus bewertet wird. So liegen \n\nStundenl\u00f6hne von Fachkr\u00e4ften \u2013 diesen Wert habe ich \n\ngefunden \u2013 mit 12,44 Euro fast 20 % unter vergleichbaren \n\nm\u00e4nnerdominierten technischen Instandhaltungsberufen. \n\nDeshalb sind Forderungen nach Equal Pay und einer \n\nLohnangleichung bei dem Pflegepersonal in Sachsen an \n\nden Bundesdurchschnitt, einer Verbesserung der Auf-\n\nstiegschancen zur Verhinderung der weiteren Abwande-\n\nrung von Fachpersonal, aber vielleicht auch zur Gewin-\n\nnung von jungen M\u00e4nnern f\u00fcr den Pflegeberuf, einer \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie, einer Erh\u00f6hung des \n\nPflegesatzniveaus in der ambulanten und station\u00e4ren \n\nPflege und einer finanziellen Unterst\u00fctzung f\u00fcr demogra-\n\nfisch besonders benachteiligte Kommunen, wie sie in den \n\nAntr\u00e4gen der beiden Fraktionen von SPD und auch von \n\nLINKEN formuliert sind, ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, \n\ndass die Probleme erkannt sind. Nun m\u00fcssen wir gemein-\n\nsam daran arbeiten. \n\nEin weiterer Aspekt, auch das wurde heute angesprochen, \n\nist zu beachten. Wenn die Negativentwicklung bei den \n\nNeurentnerinnen und Neurentnern \u2013 der zuk\u00fcnftigen \n\nRentnerinnen- und Rentnergeneration \u2013, bedingt durch die \n\nunterbrochene Erwerbsbeteiligung, die hohe Arbeitslosig-\n\nkeit und besonders durch K\u00fcrzungen und vorzeitigen \n\nRenteneintritt, so weitergeht, dann wird sich kaum noch \n\neine oder einer den Aufenthalt in einem Pflegeheim \n\nleisten k\u00f6nnen, ohne dass es staatlicherseits eine ganz \n\nmassive finanzielle Unterst\u00fctzung geben muss. Das will \n\nsicher keiner hier im Saal. Wir k\u00f6nnten auch dar\u00fcber \n\nreden, dass wir die Standards in den Einrichtungen \n\nsenken. \n\nWir steuern also aus mehreren Richtungen auf einen \n\nPflegenotstand zu. Frau Ministerin hat einiges dazu schon \n\nerkannt. Sie wird uns heute darlegen, dass sie entspre-\n\nchende Dinge eingeleitet hat, oder sie wird uns sagen \u2013 \n\nFrau Sch\u00fctz hat da schon vorgebaut \u2013, dass in der Pfle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8879 \n\ngesituation in Sachsen eigentlich alles ganz hervorragend \n\nist und wir das wieder viel zu schwarz malen. \n\nAber ich stelle die Frage: \u00dcberall? \u2013 Wie ist der Unter-\n\nschied zwischen den Gro\u00dfst\u00e4dten, dem l\u00e4ndlichen Raum \n\noder einzelnen Regionen im Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt? \n\n\u2013 Ich wage aber auch zu fragen: Wie lange noch, wenn \n\nwir weiter die Augen vor der drohenden Entwicklung des \n\nPersonal- und besonders des Fachkr\u00e4ftemangels in den \n\nPflegeberufen verschlie\u00dfen? \u2013 Steuern wir also jetzt \n\ngegen! Auch das w\u00e4re ein Schritt von gestalteter Gleich-\n\nstellung und Geschlechtergerechtigkeit, Frau Ministerin; \n\ndenn die Pflege ist weiblich. Dabei meine ich nicht das \n\ngrammatische Geschlecht des Substantivs. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen: W\u00fcnscht ein Abgeordneter in einer \n\nzweiten Runde noch das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsmi-\n\nnisterin Claus, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Lange \n\nleben, ohne alt zu werden, das wird nicht funktionieren. \n\nDeshalb ist es eine der grundlegenden Fragen unserer \n\nGesellschaft: Was ist es uns wert, was eigentlich schon \n\nwertvoll ist? \u2013 Die Pflege unserer Hochbetagten und ein \n\nAlter in W\u00fcrde. Darin sind wir uns alle einig. Im \u00dcbrigen \n\nist es gut, dass die Pflegekr\u00e4fte und Pflegeverb\u00e4nde, die \n\nwieder vor dem Landtag stehen, auf sich aufmerksam \n\nmachen. \n\nDie Pflege ist aber kein Thema, das wir an einem Nach-\n\nmittag l\u00f6sen. Jedoch l\u00e4sst mich die Leidenschaft fast aller \n\nRednerinnen in vielen Punkten hoffen, die wir hier \n\ndiskutiert haben. Nein, es ist ein Prozess, ein Weg, den \n\nwir gemeinsam gehen m\u00fcssen. Daf\u00fcr haben wir bereits \n\nvieles unternommen. Sie alle kennen unsere beiden \n\nAltersrentengutachten. Wir wissen, Sachsen altert regio-\n\nnal unterschiedlich. Sie kennen unsere Ma\u00dfnahmen \u00fcber \n\nden ESF, unsere Alltagsbegleiter. Sie kennen unsere \n\nAnstrengungen beim Bund f\u00fcr Demenzkranke, und der \n\nBund hat mit dem Pflegeneuausrichtungsgesetz den \n\nrichtigen Weg eingeschlagen. \n\nAber auch im Freistaat Sachsen bleiben wir nicht stehen. \n\nMit der neuen F\u00f6rderrichtlinie \u2013 ein weiteres Solidarmo-\n\ndell, Ruhest\u00e4ndler als Alltagsbegleitung f\u00fcr Senioren \u2013 \n\nk\u00f6nnen nun auch unsere Rentnerinnen und Rentner \n\nmitwirken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir bringen Seniorengenossenschaften als eine M\u00f6glich-\n\nkeit des generationen\u00fcbergreifenden Lastenausgleichs in \n\nGang. Wir konnten in den Jahren 2010 und 2011 die Vor-\n\nOrt-Kontrollen der Heimaufsicht um 39 % steigern. 70 % \n\nder Pr\u00fcfungen erfolgten ohne vorherige Ank\u00fcndigung. So \n\nsteht es im Bericht der Heimaufsicht, den wir gestern auf \n\nder Tagesordnung hatten, und wir arbeiten an der Vorlage \n\nzur \u00c4nderung der Verordnung der Staatsregierung zur \n\nAnerkennung und F\u00f6rderung von Betreuungsangeboten. \n\nMit ihr wollen wir in Abstimmung mit den Landesver-\n\nb\u00e4nden der Pflegekassen im Freistaat den Nachbar-\n\nschaftshelfer als weiteren Baustein der Solidarmodelle in \n\nder s\u00e4chsischen Pflegelandschaft entwickeln. Das Ge-\n\nmeinschaftsprojekt zwischen den Pflegekassen und dem \n\nFreistaat soll ein Beitrag sein, den zuk\u00fcnftig anwachsen-\n\nden Versorgungsbedarf von demenzkranken Menschen in \n\nder eigenen H\u00e4uslichkeit noch besser abzusichern. Hier \n\nliegt auch der Grundansatz unseres Handelns gemeinsam \n\nmit allen, vor allem mit den Kosten- und Leistungstr\u00e4-\n\ngern, eben Sachsen f\u00fcreinander. \n\nWeiter haben wir unter diesen Vorzeichen die Initiative \n\n\u201ePro Pflege Sachsen\u201c gestartet und in der letzten Sitzung \n\ndes Landespflegeausschusses Anfang September eine \n\nVereinbarung zum Thema \u201ePro Pflege Sachsen\u201c einge-\n\nbracht, so, wie ich den Ausschuss auch informiert hatte. \n\nUnser Ziel ist es, dies mit dem Landespflegeausschuss, \n\nden Beteiligten, also mit der Liga, den Pflegekassen, \n\nVertretern der Pflegedienste, dem KSV, dem MDK und \n\ndem S\u00e4chsischen Landkreistag zu besprechen. \n\nMit allen wollen wir die Qualit\u00e4t und das Ansehen der \n\nPflege st\u00e4rken; denn nur so erh\u00f6hen wir die Attraktivit\u00e4t \n\ndes so wichtigen Pflegeberufes. Daf\u00fcr brauchen wir auch \n\neine wirtschaftlich angemessene Pflegeverg\u00fctung. Das \n\nhei\u00dft, wir brauchen Tarifl\u00f6hne. Wir wollen Fachkr\u00e4fte \n\nausbilden und vor allen Dingen dann auch im Land \n\nhalten. Noch bilden wir \u00fcber den Bedarf aus, aber wir \n\nd\u00fcrfen unsere Pflegekr\u00e4fte nicht gehen lassen. Wir wollen \n\ngemeinsam niedrigschwellige Angebote noch besser \n\nimplementieren, zum Beispiel die genannten Nachbar-\n\nschaftshelfer. Hier gibt es bereits viele Projekte und \n\nModelle, Ideen, die wir f\u00fcr die niedrigschwelligen Ange-\n\nbote als Beispiel nehmen k\u00f6nnen. \n\nAuch gestern beim S\u00e4chsischen Altershilfepreis wurden \n\nsehr gute Projekte in der Heimpflege vorgestellt. Alle \n\nh\u00e4tten eigentlich einen Preis verdient. \n\nAll diese Ziele mit ihren konkreten Inhalten werden \n\nderzeit zwischen Leistungserbringern und -tr\u00e4gern disku-\n\ntiert und beraten. In der Dezembersitzung des Landes-\n\npflegeausschusses werden wir sicher gemeinsam einen \n\nSchritt weiter sein \u2013 eben Sachsen f\u00fcreinander, das hei\u00dft, \n\ndie Familienangeh\u00f6rigen dort, wo haupts\u00e4chlich Frauen \n\npflegen, h\u00e4ufig unterst\u00fctzt von Pflegediensten, unsere \n\nPflegenetzwerke, Geriatrienetzwerke, unsere geriatrischen \n\nInstitutsambulanzen, die noch vor dem gemeinsamen \n\nBewertungsausschuss zur Bewertung anstehen, sektoren-\n\n\u00fcbergreifende medizinische und pflegerische Versorgung, \n\ndas BeWoG \u2013 alles eine wichtige Gegenwarts- und vor \n\nallen Dingen eine au\u00dferordentlich herausfordernde \n\nZukunftsaufgabe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8880 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Schluss-\n\nworten. Diese haben die Fraktionen SPD und DIE LIN-\n\nKE, aber insgesamt f\u00fcnf Minuten. \u2013 Frau Neukirch, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Zusammenfassung \n\nder Debatte muss ich sagen, dass ich keine gro\u00dfen Ableh-\n\nnungsgr\u00fcnde zu unserem Antrag geh\u00f6rt habe. Die Initiati-\n\nve \u201ePro Pflege Sachsen\u201c \u2013 ich habe schon gesagt, dass wir \n\ngut finden, dass sich die Staatsregierung auf den Weg \n\ngemacht hat. Aber derzeit ist es noch nicht verabschiedet. \n\nEs befindet sich in der Diskussion, und ich bitte Sie zu \n\n\u00fcberlegen, ob Sie unseren Antrag, der genau in die gleiche \n\nRichtung geht, nicht noch als Unterst\u00fctzung des Landta-\n\nges mit in diese schwierigen Gespr\u00e4che nehmen. Ich \n\ndenke, die Menschen heute vor dem Landtag w\u00fcrden es \n\nIhnen danken. \n\nZu Frau Sch\u00fctz w\u00fcrde ich gern noch etwas sagen: Sie \n\nbenutzen immer den Bereich Pflegest\u00fctzpunkte, um \n\ndavon abzulenken, dass wir im Bereich Pflegeberatung in \n\nSachsen noch einiges zu tun haben. Wir haben uns gegen \n\ndie St\u00fctzpunkte entschieden. Wir haben ein Pflegenetz \n\nund aufsuchende Beratung der Kassen zur gesetzlichen \n\nPflegeleistung eingef\u00fchrt. Wir merken gerade \u00fcber die \n\nErfahrungen der Pflegenetze, dass das nicht ausreicht. \n\nIch bin darauf eingegangen, dass die Pflegenetze sagen, \n\nsie brauchen mehr Koordinierung, und ein wichtiger \n\nBestandteil aller Pflegenetze in Sachsen ist die Verbesse-\n\nrung der Beratung \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir \n\nbrauchen mehr Pflegekr\u00e4fte und \n\nnicht mehr B\u00fcrokratie in der Pflege!) \n\n\u2013 und eben nicht zum SGB XI, sondern wir brauchen \n\npr\u00e4ventive Beratungen zum Bereich Wohnen, Gesundheit, \n\nAltershilfen, Mobilit\u00e4t. Warum brauchen wir das? \u2013 Wir \n\nbrauchen das, damit wir in Zukunft station\u00e4re Pflege \n\nm\u00f6glichst vermeiden und den Menschen das bieten, was \n\nsie wollen, n\u00e4mlich zu Hause alt zu werden mit den \n\nUnterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten, die sie daf\u00fcr brauchen. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte mich auch bei Frau Gl\u00e4\u00df bedanken, die den \n\nFokus noch einmal auf die Frauen in dem Bereich gelenkt \n\nhat. Die vielen Frauen haben es verdient, dass wir den \n\nBereich der Pflege aufwerten, weil es nur durch sie in \n\nSachsen funktioniert. An der Stelle m\u00f6chte ich mich daf\u00fcr \n\nbedanken und bitte Sie noch einmal, stimmen Sie unse-\n\nrem Antrag zu. Sagen Sie, der Landtag ist mit dabei, wenn \n\ndie Staatsregierung diesen wichtigen Zukunftsbereich \n\ngestalten m\u00f6chte. So kommen wir alle voran. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nh\u00e4lt Frau Lauterbach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das \n\nSchlusswort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Die Pflege ist \n\nzurzeit auch ein Thema der Verhandlungen in Berlin. Die \n\nReform der Pflege wird deutschlandweit in den n\u00e4chsten \n\nJahren ein zentrales Reformthema sein. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnicht wissen, Frau Sch\u00fctz. Sie sitzen nicht mehr mit \n\ndabei. \n\nDeshalb noch einmal meine Forderungen: Sichern Sie den \n\nBerufsnachwuchs hier in Sachsen durch gute Ausbildung, \n\ngute Arbeit und gutes Geld! Nehmen Sie die Pflegebe-\n\ndarfsplanung, nicht die Statistik, und ein Landespflegege-\n\nsetz noch in dieser Wahlperiode in Angriff! Dringen Sie in \n\nBerlin auf einen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff! \n\nWerte Abgeordnete! Wir werden alle \u00e4lter. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Nee!) \n\nDas ist gut so, und wir werden alle helfende H\u00e4nde \n\nbrauchen \u2013 fr\u00fcher oder sp\u00e4ter, Herr Pellmann. Die Men-\n\nschen mit diesen helfenden H\u00e4nden stehen heute noch mit \n\nausgestreckten H\u00e4nden vor der T\u00fcr. Sie wollen mit uns, \n\nmit Ihnen, Frau Ministerin, gemeinsam diesen Weg in \n\neine gute Pflege gehen. Nehmen Sie diese ausgestreckte \n\nHand f\u00fcr ein Pflegeb\u00fcndnis in Sachsen und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \u00fcber die \n\nAntr\u00e4ge kommen, m\u00fcssen wir noch einen \u00c4nderungsan-\n\ntrag beschlie\u00dfen. Ich frage die Einreicherin, ob er schon \n\neingebracht ist. \u2013 Er ist noch nicht eingebracht; dann, \n\nFrau Herrmann, k\u00f6nnen Sie ihn einbringen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Den ersten Punkt unseres \u00c4nde-\n\nrungsantrages hat eigentlich Frau Gl\u00e4\u00df hier schon be-\n\ngr\u00fcndet, und ich kann Sie darauf verweisen. \n\nZu dem zweiten Punkt m\u00f6chte ich doch noch etwas sagen. \n\nWenn wir \u00fcber Pflege reden, haben wir zumeist \u00e4ltere \n\npflegebed\u00fcrftige Menschen im Blick. Wir machen uns \n\nnicht klar, dass es Schwerstbehinderte gibt, dass es junge \n\nMenschen gibt, die in gleicher Weise pflegebed\u00fcrftig sind. \n\nIch habe die Staatsregierung einmal gefragt, wie viele \n\ndieser Betroffenen fehlplatziert sind. Fehlplatziert hei\u00dft, \n\nsie sind in Einrichtungen der Altenhilfe untergebracht. \n\nDazu konnte die Staatsregierung keine Auskunft geben; \n\naber es gibt diese F\u00e4lle. Und warum gibt es diese F\u00e4lle? \n\nWeil wir f\u00fcr bestimmte pflegerische Bed\u00fcrfnisse bisher \n\nnicht die geeigneten Arrangements haben. Weil das aber \n\nso wichtig ist, haben wir gedacht, mit einem \u00c4nderungs-\n\nantrag diesen Punkt noch einmal besonders zu betonen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8881 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt  \n\nes Wortmeldungen zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Frau \n\nDietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein paar \n\nWorte zu dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN. \n\nEin ausgewogenes Geschlechterverh\u00e4ltnis ist aus unserer \n\nSicht erst der zweite Schritt. Vielmehr sollte darauf \n\ngeschaut werden, dass mehr M\u00e4nner als bisher f\u00fcr diesen \n\nBerufszweig ausgebildet werden und in der Pflege arbei-\n\nten. \n\nHinsichtlich Ihrer zweiten Forderung weisen wir Sie in \n\nder Begr\u00fcndung zu Recht auf das s\u00e4chsische Gesamtkon-\n\nzept des Landespflegeausschusses zur Versorgung \u00e4lterer \n\nMenschen mit Behinderung hin. Das bietet zumindest f\u00fcr \n\n\u00e4ltere Menschen mit Behinderung bereits eine gute \n\nAusgangslage, um den Bed\u00fcrfnissen dieser Menschen \n\ngerecht werden zu k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, dass die \n\nMitglieder des Landespflegeausschusses in ihrer Bewer-\n\ntung das vom Sozialministerium vorgelegte Papier be-\n\nr\u00fccksichtigen werden. Hinsichtlich des Hinweises, dass \n\nalle Altersgruppen ber\u00fccksichtigt werden sollten, kann \n\ndies im Rahmen der Anh\u00f6rung gern eingebracht werden. \n\nBez\u00fcglich der Optimierung von Pflegeversicherung und \n\nEingliederungshilfe, was wir auch f\u00fcr notwendig halten, \n\nsollte die aktuelle Entwicklung auf Bundesebene ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. So hat sich die 89. Arbeitsministerkonfe-\n\nrenz dieses Themas \u201eWeiterentwicklung der Eingliede-\n\nrungshilfe und Vorarbeiten f\u00fcr ein Bundesleistungsgesetz\u201c \n\nangenommen. Dieser Weg sollte weiter verfolgt werden. \n\nLandesinitiativen sind in dieser Hinsicht eher als wenig \n\nhilfreich anzusehen. \n\nWir lehnen den \u00c4nderungsantrag daher ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weitere \n\nWortmeldungen kann ich zum \u00c4nderungsantrag nicht \n\nerkennen. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/12923 zur Drucksa-\n\nche 5/12510. Das war ein Antrag der SPD-Fraktion. Der \n\n\u00c4nderungsantrag ist von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist mehrheitlich dem \u00c4nderungsantrag nicht \n\nzugestimmt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/12510, Antrag der Fraktion der SPD. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/12510 \n\nnicht beschlossen. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/5860, Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE. Wer diesem Antrag seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich die Drucksache 5/5860 \n\nnicht beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKommunale Unternehmen Sachsens st\u00e4rken \u2013  \n\nNovellierung des Gemeindewirtschaftsrechtes pr\u00fcfen \n\nDrucksache 5/12869, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, NPD, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \u2013 Frau J\u00e4hnigen steht schon vorn. Sie haben das \n\nWort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Unsere gr\u00fcne Frakti-\n\non macht sich Sorgen um die Aufstellung und um die \n\nrechtlichen Grundlagen der kommunalen Unternehmen \n\nhier im Freistaat Sachsen. Damit sind wir durchaus im \n\nEinklang mit kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, Stadtwer-\n\nken und dem S\u00e4chsischen Rechnungshof. \n\nMit diesem Antrag wollen wir die Defizite beheben, die \n\ndie Koalition in der gro\u00df angek\u00fcndigten und nun deutlich \n\nweniger umfassenden Novelle des Kommunalverfas-\n\nsungsrechtes nicht angeht oder aber entgegen den Forde-\n\nrungen aus der kommunalen Ebene mit teilweise wirklich \n\nabstrusen Neuregelungen angehen will. \n\nDie Behandlung der Gemeinderechtsnovelle wird derzeit \n\nvon Innenausschuss zu Innenausschuss geschoben. In der \n\nTagesordnung wurde sie letztens gar nicht erst aufgerufen. \n\nOffenbar scheinen Sie noch gro\u00dfen Beratungsbedarf in \n\nder Koalition zu haben. Wir haben unsere \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge erst einmal eingereicht. Aber eine Denkpause kann \n\nhier nur richtig sein. Vielleicht bietet unser Antrag f\u00fcr Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8882 \n\neine Hilfe und die M\u00f6glichkeit, dann bis zur Landtags-\n\nwahl im Juli oder August doch noch qualifiziert entschei-\n\nden zu k\u00f6nnen. \n\nViel gedacht scheinen Sie sich bisher mit der Neuregelung \n\ndes Gemeindewirtschaftsrechts noch nicht zu haben. Sie \n\nwollen nun eine abschlie\u00dfende Regelung der nicht wirt-\n\nschaftlichen Unternehmen im neuen \u00a7 94a treffen und \n\ndiese zuk\u00fcnftig lediglich auf den Bereich der Haus-\n\nm\u00fcllentsorgung, der Wasserversorgung und der Abwas-\n\nserversorgung beschr\u00e4nken. Der Text des Gesetzentwur-\n\nfes, den Sie vorgelegt haben, ist da sehr klar. Die Begr\u00fcn-\n\ndung ist es allerdings nicht. \n\nIn einer Antwort auf meine Fragen an den Innenminister \n\nim Innenausschuss wurde nun vom Innenministerium \n\n\u00fcberraschenderweise ausgef\u00fchrt, dass die Begr\u00fcndung \n\nverdeutliche, dass es sich lediglich um die Klarstellung \n\nhandele, dass die Kommunen nicht verpflichtet sind, \n\nweitere dar\u00fcber hinausgehende Unternehmen zu betrei-\n\nben. Ist das wirklich jemals ernsthaft diskutiert worden? \n\nIch glaube nicht. \n\nDas Innenministerium meint \u2013 hofft, muss man fast sagen \n\n\u2013, diese \u00c4nderung stelle keine Einschr\u00e4nkung der nicht \n\nwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit zum bisherigen Stand des \n\nRechtes in Sachsen dar. Meinen Sie ernsthaft, dass Sie ein \n\nGesetz entgegen dem Wortlaut auslegen d\u00fcrfen, Herr \n\nInnenminister? Sp\u00e4testens seit dem Beitrag von \n\nProf. Joachim Wieland in der Landtagsanh\u00f6rung zur \n\nletzten Verfassungs\u00e4nderung \u2013 Schuldenbremse \u2013 sollte \n\ndoch auch im Innenministerium bekannt sein, dass es bei \n\nGesetzen auf den Wortlaut ankommt. Die Begr\u00fcndung ist \n\nnur eine Auslegungshilfe im Zweifel. Dass Gemeinden \n\nzur F\u00fchrung von Unternehmen nicht verpflichtet sind, \n\nwar, wie gesagt, nie unklar. \n\nDer Innenminister rudert vielleicht zur\u00fcck. Aber man hat \n\nschon den Eindruck, dass in dieser Koalition die linke \n\nHand \u2013 wenn ich die eine Fraktion im Verh\u00e4ltnis zur \n\nanderen einmal so bezeichnen darf \u2013 nicht wei\u00df, was die \n\nrechte tut. \n\n(Benjamin Karabinski, FDP: Oh, \n\ndas t\u00e4uscht! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Jetzt gibt es einen Streit, wer links und rechts ist. Ich \n\nspreche von FDP und CDU. Sie k\u00f6nnen sich ja verst\u00e4ndi-\n\ngen, wer da wo steht. \n\nMit unserer Aufforderung zur Darstellung der wirtschaft-\n\nlichen, steuerlichen und rechtlichen Folgen dieser \u00c4nde-\n\nrung m\u00f6chten wir der Regierung und den Koalitionsfrak-\n\ntionen gern helfen, den Nebel \u00fcber ihren Vorstellungen \n\naufzul\u00f6sen, Licht ins Dunkel zu bringen und unn\u00f6tige \n\nRegelungen zum Schaden der kommunalen Unternehmen \n\nzu vermeiden. Auf diese \u00c4nderung der Gemeindeordnung \n\nk\u00f6nnen Sie unserer Meinung nach wirklich verzichten. \n\nKl\u00e4ren Sie erst einmal die Situation. \n\nGern propagieren CDU und FDP den B\u00fcrokratieabbau als \n\nihr politisches Kernanliegen. Im jetzigen Entwurf f\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung erschaffen Sie aber ein \n\nwahres B\u00fcrokratiemonster. Was sonst soll die Neurege-\n\nlung denn sein, nach der bei nahezu allen Entscheidungen \n\nin kommunalen Unternehmen vorher s\u00e4mtliche betroffe-\n\nnen Kammern angeh\u00f6rt werden m\u00fcssen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch angesichts der \n\nDarstellungen des Innenministers f\u00fcr die obere kommuna-\n\nle Rechtsaufsicht meinen wir: Es ist durchaus richtig, dass \n\ndie Rechnungspr\u00fcfer k\u00fcnftig auch die T\u00f6chter- und \n\nEnkelgesellschaften kommunaler Unternehmen pr\u00fcfen \n\nd\u00fcrfen. Aber mehr braucht es nicht. \n\nAnstatt solche sinnfreien \u00dcberregulierungen zu manifes-\n\ntieren, sollte sich die Koalition lieber intensiv mit der \n\nZukunftsf\u00e4higkeit der kommunalen Unternehmen im \n\nFreistaat besch\u00e4ftigen. Deshalb fordern wir mit diesem \n\nAntrag die Staatsregierung auf, darzulegen, welche \n\nFolgen und vor allem welchen Verwaltungsaufwand diese \n\nAllzust\u00e4ndigkeit der Kammern haben w\u00fcrde. Wir ahnen \n\nda als GR\u00dcNE nichts Gutes, und ob die Unternehmen \n\nzum Beispiel bei der IHK wollen, dass sie ihren Mitarbei-\n\nterstab aufstocken muss, weil zu jedem kommunalen \n\nUnternehmen Stellung genommen wird, wei\u00df ich auch \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Der gro\u00dfe Wurf ist die aktuell \n\nin den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages eingebrachte Kom-\n\nmunalrechtsnovelle wirklich nicht; ich bin wie immer \n\nfreundlich. Sie haben sich zum Beispiel darum gedr\u00fcckt, \n\neinen Vorschlag f\u00fcr die Regelung der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nT\u00e4tigkeit von gemeindlichen Unternehmen im Zusam-\n\nmenhang mit \u00f6ffentlichen Aufgaben zu machen. Sie \n\nwissen, die Spitzenverb\u00e4nde fordern das seit Langem, sie \n\nhaben auch Vorschl\u00e4ge gemacht. \n\nEntscheidend wird die Frage sein, ob uns die Energie- und \n\nVerkehrswende in Sachsen gelingt. Das geht nur mit \n\nstarken kommunalen Unternehmen, und es geht nur \u00fcber \n\nStadt- und Kreisgrenzen hinweg. Deshalb fordern wir Sie \n\nin unserem Antrag auf, sich mit dieser Frage ernsthaft \n\nauseinanderzusetzen, nicht nur intern, sondern auch mit \n\nden Betroffenen, mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \n\nden Unternehmen und in der \u00d6ffentlichkeit. \n\nNoch ist Zeit, diesen Diskussionsprozess zu f\u00fchren, ihn \n\nbis zum Fr\u00fchjahr abzuschlie\u00dfen und dann eine ordentliche \n\nGemeinderechtsnovelle zu beschlie\u00dfen. Und nicht zuletzt: \n\nWenn es denn so ist, dass die Kammern und die privaten \n\nUnternehmen die Transparenz unternehmerischen Han-\n\ndelns in den Gemeinden kritisieren, dann beginnen wir \n\ndoch erst einmal mit dem Naheliegenden: \u00d6ffentliche \n\nUnternehmen, kommunale Unternehmen \u2013 nat\u00fcrlich auch \n\ndie des Freistaates, die heute nicht Gegenstand unseres \n\nAntrages sind \u2013 m\u00fcssen besonders vorbildlich handeln. \n\nTransparenz, Einhaltung sozialer und \u00f6kologischer \n\nStandards, vorbildliche Vergabepolitik unter Beachtung \n\nvon Tarifbedingungen, familienfreundliche Unterneh-\n\nmensf\u00fchrung \u2013 all dies sind Themen, die in \u00f6ffentliche \n\nUnternehmen geh\u00f6ren. Andere L\u00e4nder unterbreiten \n\nWeiterbildungs- und Schulungsangebote f\u00fcr ihre kommu-\n\nnalen Unternehmen. In Sachsen gibt es so etwas bisher \n\nnicht. Wir m\u00f6chten, dass so etwas eingef\u00fchrt wird. Ein \n\nm\u00f6gliches Vorbild ist der Kodex zum vorbildlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8883 \n\nUnternehmensverhalten, den sich die Bundesregierung \n\ngegeben hat. Schauen Sie sich das an und machen Sie \n\nAngebote, gerade f\u00fcr die kleinen gemeindlichen Unter-\n\nnehmen und die ehrenamtlichen Vertreter der Gemeinden \n\nin den Gremien. Damit schaffen wir Transparenz. Wir \n\nschaffen keine Transparenz mit ausufernden und b\u00fcrokra-\n\ntischen Anh\u00f6rungsregeln. \n\nIch freue mich auf die Debatte und bitte um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag sowie punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht Herr Heidan f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, das Thema der GR\u00dcNEN unterschei-\n\ndet sich grunds\u00e4tzlich von den Ansichten der CDU-\n\nFraktion. Es stellt sich die Frage, wer hier wen st\u00e4rken \n\nmuss. Sie schreiben, kommunale Unternehmen m\u00fcssen \n\ngest\u00e4rkt werden. Wir wollen, dass die Kommunen mit \n\neiner ordentlichen Finanzausstattung Leistungen f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger erledigen und damit gest\u00e4rkt werden. Das ist ein \n\ngrunds\u00e4tzlich anderer Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und \n\nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWie kommen die Kommunen zu einer soliden Finanzaus-\n\nstattung? Ich meine, am besten mit guten Einkommen-\n\nsteuer-, Gewerbesteuer- und Lohnsteuereinnahmen und \n\nvielen anderen steuerlichen M\u00f6glichkeiten, die ich jetzt \n\nnicht im Einzelnen aufz\u00e4hlen m\u00f6chte. Und wer erarbeitet \n\ndie meisten Steuern? Nat\u00fcrlich die Arbeitnehmer und die \n\nArbeitgeber in den jeweiligen Unternehmen. Das muss \n\nder Ansatz sein, die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung weiter zu \n\nunterst\u00fctzen und nicht nach kommunalen Unternehmun-\n\ngen zu rufen; denn dann sind Sie, Frau J\u00e4hnigen, nicht \n\nmehr weit von der Fraktion entfernt, die ganz links im \n\nPlenarsaal sitzt. \n\nDamit will ich aber die Arbeit der kommunalen Unter-\n\nnehmen nicht grunds\u00e4tzlich verneinen oder verteufeln. \n\nAuch diese Unternehmen haben ihre Berechtigung und \n\nleisten eine wertvolle Arbeit f\u00fcr die B\u00fcrger. Letztendlich \n\nwollen wir auch kommunale Selbstverwaltung, und das \n\nhei\u00dft, sich zu gro\u00dfen Teilen selbst zu verwalten. \n\n(Lachen des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDamit sind wir bei einem Punkt angelangt, der schwer zu \n\nverallgemeinern ist: Ist es sch\u00e4dlich, kommunale Woh-\n\nnungsbauunternehmen zu haben, die eine solide Arbeit im \n\nSinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leisten und in ihrer \n\nunternehmerischen T\u00e4tigkeit in der Hauptsache Mietern \n\npreiswerten Wohnraum zur Verf\u00fcgung stellen, f\u00fcr den am \n\nEnde die Kommune ohnehin sorgen m\u00fcsste? Auf der \n\nanderen Seite bin ich als Wirtschaftspolitiker aber auch \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass privatrechtlich gef\u00fchrte Unterneh-\n\nmen diese Aufgabe durchaus erledigen k\u00f6nnen. \n\nWir erinnern uns sicherlich noch an die hei\u00dfen Diskussio-\n\nnen, die im S\u00e4chsischen Landtag gef\u00fchrt wurden, als die \n\nStadt Dresden ihren Wohnungsbestand an einen Investor \n\nverkaufen wollte. Ist es schlecht, wenn ein privater \n\nUnternehmer ein Krankenhaus betreibt? Ich kann aus \n\nmeiner Heimatstadt Plauen berichten, dass es einen \n\nbreiten Riss auch innerhalb der Bev\u00f6lkerung gab, ob nun \n\nprivatisiert werden sollte oder nicht. Am Ende hat man \n\nprivatisiert, und der Investor hat richtig Geld in die Hand \n\ngenommen, wobei die Kommune mit ihrem Budget nie in \n\nder Lage gewesen w\u00e4re, diese Summe zu stemmen. Heute \n\nkr\u00e4ht kein Hahn mehr danach, sondern die B\u00fcrger \u2013 \n\n(Heiterkeit und Zurufe von den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Er ist ja auch nicht mehr da. \u2013 Ach, doch! Ich habe Sie \n\naber jetzt wirklich nicht gemeint, Herr Hahn. \n\n\u2013 erwarten eine gute Versorgung, wie bei der Gesund-\n\nheitsversorgung oder bei anderen Beispielen im Ver- und \n\nEntsorgungsbereich. \n\nDamit sind wir bei den eigentlichen Problemen. Die \n\nPrivatwirtschaft sollte immer in Erw\u00e4gung gezogen \n\nwerden, wenn es um die Aufgabenerledigung geht. Das ist \n\nschwierig au\u00dferhalb der Daseinsvorsorge im Bereich der \n\nWasser-, Abwasser-, teilweise der Energie- oder der \n\nTelekommunikationsversorgung, das will ich nicht be-\n\nstreiten. Aber gerade auch diese Bereiche lassen mit den \n\nheutigen globalen M\u00f6glichkeiten, die auf der einen Seite \n\nsehr erfolgreich sind, aber auf der anderen Seite auch \n\nm\u00e4chtig in die Hose gehen k\u00f6nnen, ein Spektrum der \n\nMarkterschlie\u00dfung zu. \n\nWir haben bisher rechtsaufsichtliche Steuerungsm\u00f6glich-\n\nkeiten, die Teile \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. Deshalb wird \n\ngerade auch das Gemeindewirtschaftsrecht von den \n\nKoalitionsfraktionen mit novelliert und begleitet, und Ihr \n\nAntrag, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, \n\nzielt ja auf dieses Thema. Aber es ist nicht ganz einfach, \n\nmit einem solchen Antrag schnell mal dieses Thema \n\nabzur\u00e4umen, schon gar nicht, wenn Sie wieder Ihre \n\ngewohnten Ideologien einbinden m\u00f6chten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist ideologiefrei!) \n\n\u2013 Wir haben eine andere Ansicht, Herr Brangs, und es ist \n\nan dieser Stelle auch legitim, das zu sagen. \n\n(Weiterer Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch brauche mir nur den Punkt II anzuschauen. In den \n\nAbs. 3 bis 5 sind solche Aspekte formuliert: Frauenquote, \n\nTarifbindung, Antidiskriminierung. Meine Damen und \n\nHerren, das sind \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nin erfolgreichen Unternehmen wirklich schon Dinge, die \n\nUsus sind. Dar\u00fcber brauchen wir hier nicht mehr zu \n\ndiskutieren, und wir brauchen sie auch nicht festzuschrei-\n\nben. \n\nSie bed\u00fcrfen mit Sicherheit auch keiner Festschreibung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8884 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Da wird es mit Sicherheit nicht besser, Frau Hermenau. \n\nWenn ich Ihren Antrag richtig lese, dann wollen Sie \n\ngerade im Energiesektor eine absolute Gleichschaltung \n\nder Kommunen mit privatrechtlichem Risiko erreichen. \n\nDas halte ich, gelinde gesagt, f\u00fcr sehr gef\u00e4hrlich. Wer \n\n\u00fcbernimmt denn das volle Risiko, wenn eine unternehme-\n\nrische Entscheidung getroffen wurde, zum Beispiel, mit \n\nCO2-Zertifikaten zu handeln oder sich in den entferntes-\n\nten Teilen der Welt in den Energiemarkt einzukaufen, um \n\ndort Gesch\u00e4fte zu generieren? Wenn es klappt, ist der \n\nB\u00fcrger gut dran. Wenn es nicht klappt, zahlt der Steuer-\n\nzahler das komplette Risiko. \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich an die Zinswetten \n\nmancher Kommunen und Abwasserzweckverb\u00e4nde \n\nerinnern, die sich auch unternehmerisch bet\u00e4tigt haben. \n\nAm Ende haben die Verbandschefs beteuert, dass sie zwar \n\ndas Gesch\u00e4ft gemacht haben, aber gleichzeitig best\u00e4tigten \n\nsie, dass sie davon keine Ahnung haben. \n\nMeine Damen und Herren, das ist \u2013 gelinde gesagt \u2013 grob \n\nfahrl\u00e4ssig. In privatwirtschaftlichen Bereichen meldet \n\nman an dieser Stelle Konkurs an. Hier zahlt der Steuer-\n\nzahler diese \u201eunternehmerischen Fehlentscheidungen\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDamit will ich grunds\u00e4tzlich sinnvolle Bet\u00e4tigung nicht \n\nvon vornherein verhindern. Ich halte es durchaus f\u00fcr in \n\nOrdnung, wenn \u00fcber die Gemeindegrenzen hinaus Koope-\n\nrationsvertr\u00e4ge abgeschlossen werden, die Gesch\u00e4ftsfel-\n\nder erschlie\u00dfen zum Nutzen der Kommunen und ihrer \n\nB\u00fcrger, und wenn man die \u00dcbersicht beh\u00e4lt, die Dinge \n\nrisikom\u00e4\u00dfig so zu steuern, dass man sie noch steuern \n\nkann. Deshalb kann es nicht grunds\u00e4tzlich verkehrt sein, \n\ndies auch zu erm\u00f6glichen. Die richtigen Rahmenbedin-\n\ngungen sind daf\u00fcr sehr sensibel zu finden und umzuset-\n\nzen. \n\nWie wollen wir zum Beispiel die Dezentralisierung in der \n\nEnergieversorgung erreichen, wenn wir den Kommunen \n\ndas sehr dirigistisch verbieten oder alles erm\u00f6glichen, wie \n\nSie es in Ihrem Antrag letztendlich schreiben, meine \n\nDamen und Herren von der Fraktion GR\u00dcNE? \n\nAber, T\u00f6chterunternehmen, aus denen weitere T\u00f6chter \n\nerwachsen und die sich im positiven wie im negativen \n\nSinn gegenseitig beeinflussen, k\u00f6nnen aus meiner Sicht \n\nnicht das Hauptziel kommunaler Daseinsf\u00fcrsorge sein. \n\nSchon allein deshalb sind die Kammern und Verb\u00e4nde bei \n\nunternehmerischen Entscheidungen von Kommunen \n\nunbedingt mit anzuh\u00f6ren und ihnen ist ein Mitsprache-\n\nrecht einzur\u00e4umen. Das wollen Sie mit Ihrem Antrag auch \n\naushebeln. Dieser Verwaltungsaufwand sollte es uns \n\nschon wert sein. \n\nZurzeit sind wir dabei, die Novellierung des Gemeinde-\n\nwirtschaftsrechtes zu erarbeiten. Ihr Antrag ist nicht \n\nhilfreich, weil Sie von vornherein keine Beschr\u00e4nkung \n\nvorgesehen haben. Das ist das Gef\u00e4hrliche daran, was Sie \n\noffensichtlich nicht bedacht haben. Deshalb werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, eine Kurzintervention. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Heidan! \n\nVerehrte Kollegen von der CDU und der FDP! Gleichstel-\n\nlung von Frau und Mann, Antidiskriminierung, \u00f6kologi-\n\nsches Vorbildverhalten sind gesetzliche Aufgaben und \n\nteilweise durch Bundesgesetz, Landesgesetz oder die \n\nS\u00e4chsische Verfassung geregelt. \n\nVon der Frauenquote steht in unserem Antrag nichts. \n\nAllerdings sollen Frauen in F\u00fchrungspositionen ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. Es wird auch Bereiche geben \u2013 Pflege, \n\nGesundheitswesen \u2013, in denen das aus Gleichstellungs-\n\nsicht M\u00e4nner betreffen kann. Darum geht es \u2013 ganz nach \n\nden Gesetzen. Sie scheinen diese noch nicht so verinner-\n\nlicht zu haben, wie es sein sollte. \n\nZweitens haben Sie jetzt ein Bild aufgemacht, als ob wir \n\nUnternehmen zur\u00fcck verstaatlichen wollten. Aber nein, \n\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip f\u00fcr \u00f6ffentliche Aufgaben gilt \n\ndoch schon in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Nur, \n\nSie wollen es versch\u00e4rfen und die unternehmerische \n\nT\u00e4tigkeit der gemeindlichen Unternehmen einschr\u00e4nken. \n\nDas ist schon ein Eingriff in die Selbstverwaltung. Sie \n\nhaben mit keinem Wort vorgetragen, warum Sie das \n\nmachen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, Sie wollen auf die Kurzintervention antworten. \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\ndenke, ich bin noch der deutschen Sprache m\u00e4chtig und \n\nkann auch lesen. In Punkt II.3 steht, wie es hier geschrie-\n\nben ist \u2013 vielleicht habe ich auch den falschen Antrag, \n\nFrau J\u00e4hnigen; das kann ja durchaus sein, aber da k\u00f6nnen \n\nSie mir hilfreich an die Seite treten \u2013: Gleichstellung von \n\nFrau und Mann, besonders bei der Besetzung von f\u00fchren-\n\nden und leitenden Positionen. Damit haben Sie sich selbst \n\ndisqualifiziert. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das \n\nist eine gesetzliche Aufgabe!) \n\n\u2013 Wenn es eine gesetzliche Aufgabe ist, brauche ich es \n\nnicht zus\u00e4tzlich zu beantragen und hier zur Diskussion zu \n\nstellen. Von daher halte ich das fachlich f\u00fcr nicht sehr \n\nrichtig. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWie viele gesetzliche Aufgaben stellen  \n\nSie in Fensterantr\u00e4gen zur Schau?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8885 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir von den LINKEN \n\nhaben schon richtig vermutet: Die GR\u00dcNEN wollen mit \n\nihrem Antrag die Koalition daran erinnern, dass sie noch \n\neinen Gesetzentwurf zur Fortentwicklung des Kommunal-\n\nrechts haben und dass er endlich weiterbehandelt werden \n\nsoll. Insofern ist es ja ganz l\u00f6blich. \n\nWir haben uns aber gefragt, welchen neuen Erkenntnis-\n\ngewinn denn die aufgeworfenen Fragen mit den drei \n\nBeschlusspunkten des Antrages erzielen werden. Das ist \n\nunser Problem. \n\nEs wurde schon angesprochen: Am 4. Juli gab es zum \n\nGesetzentwurf eine umfangreiche Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung. Im Nachgang hat auch der Innenminister \u2013 recht \n\ngeduldig, wie ich finde \u2013 die Fragen der GR\u00dcNEN zum \n\nGemeindewirtschaftsrecht schriftlich beantwortet. Das hat \n\ner getan, \u00fcbrigens im Gegensatz zum Fragenkatalog \n\nmeiner Landtagskollegin Frau Junge. Sie hatte es \u00fcbermit-\n\ntelt, und der Minister hat erkl\u00e4rt, er sei daf\u00fcr nicht zust\u00e4n-\n\ndig, da es ja nicht sein Gesetzentwurf sei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt? \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist ja niedlich!) \n\nEs ist ein Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen. Ich \n\nf\u00fcge hinzu: zumindest offiziell. Ich denke, da wir ja in \n\nIhrer Begr\u00fcndung lesen k\u00f6nnen, Herr Minister, dass Sie \n\nvollumf\u00e4nglich den Begr\u00fcndungen des Gesetzentwurfes \n\nzustimmen, wissen wir beide, wie so etwas entsteht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nWoher wissen Sie das?) \n\n\u2013 Wir wissen das. Wir k\u00f6nnen uns gern einmal dar\u00fcber \n\nunterhalten, wie solch eine Zuf\u00e4lligkeit entsteht. \n\nNun also wollen die GR\u00dcNEN \u2013 es wurde schon ange-\n\nsprochen \u2013 die Staatsregierung auffordern zu pr\u00fcfen, \n\nwelche kommunalen Unternehmen aus Sachsen ihre \n\nT\u00e4tigkeit auf \u00fcber\u00f6rtliche Gesch\u00e4ftsfelder, insbesondere \n\nim Zusammenhang mit der Energiewende, ausdehnen \n\nsollten und k\u00f6nnten. Hierzu sind die kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nde, der Landtag und die \u00d6ffentlichkeit einzube-\n\nziehen. \n\nGesch\u00e4tzte Kollegin J\u00e4hnigen, ich glaube, wenn es so \n\nbeschlossen w\u00fcrde \u2013 es wird ja nicht beschlossen \u2013, \n\nbek\u00e4men Sie wahrscheinlich noch einmal das gleiche \n\nPapier vom Innenminister wie das, was Sie jetzt bereits \n\nim Ausschuss erhalten haben. Der Mehrwert der Antwor-\n\nten \u2013 darin bin ich mir fast sicher, das macht auch der \n\nRedebeitrag von Herrn Heidan deutlich \u2013 wird gegen null \n\ngehen. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die honori-\n\ngen Sachverst\u00e4ndigen werden wohl leider auch nicht viel \n\nanderes sagen als das, was im Anh\u00f6rungsprotokoll vom \n\nJuli steht. \n\nDer zweite Beschlusspunkt im Antrag will die Staatsre-\n\ngierung dazu auffordern, Angebote an konzeptioneller \n\nBeratung und Weiterbildung f\u00fcr Akteure kommunaler \n\nUnternehmen zu entwickeln und auf vorbildhaftes Verhal-\n\nten der \u00f6ffentlichen Unternehmen hinzuwirken. Wir \n\nhatten gerade die Debatte dazu. \n\nIch wei\u00df und ich erkenne es an, dass die GR\u00dcNEN sehr \n\nflei\u00dfig waren und ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum steckenge-\n\nbliebenen Gesetzentwurf schon umf\u00e4nglich eingebracht \n\nhaben. Ich w\u00fcrde Ihnen dennoch empfehlen, genau dazu \n\neinen weiteren \u00c4nderungsantrag zu schreiben. Denn dort \n\ngeh\u00f6rt es richtigerweise hin: ins Gesetz; klipp und klar, \n\nwas gewollt ist. Das ist allemal besser \u2013 das ist zumindest \n\nunsere Meinung \u2013 als eine irgendwie geartete Aufforde-\n\nrung an die Staatsregierung, sie m\u00f6ge dies oder jenes tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt kommen \n\nwir zu einem grunds\u00e4tzlichen Problem, das im s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeindewirtschaftsrecht in n\u00e4chster Zeit wirklich \n\nzu entscheiden ist. Ich wei\u00df, dass in der Koalition im \n\nVorfeld der Gesetzesnovelle die Fetzen geflogen sind, und \n\nich gebe unumwunden zu, dass es auch in unserer Frakti-\n\non nicht ganz einfach ist, dieses Thema zu beackern. \n\nWenn ich mir den Antrag der GR\u00dcNEN so durchlese, \n\ndann ist mir auch nicht ganz klar, ob sie in ihrer Fraktion \n\nschon eine Entscheidung zu den wichtigsten Fragen \n\ngetroffen haben. \n\nDer Knackpunkt der ganzen Geschichte ist doch die \n\nFrage, wie das kommunale Gemeindewirtschaftsrecht, \n\nzum Beispiel im Bereich der Energiewirtschaft, mit \n\neurop\u00e4ischem Recht in Einklang gebracht werden kann. \n\nHier l\u00e4uft in Sachsen unbestritten seit einigen Jahren \n\nvieles aus dem Ruder. \n\nDie EU hat die Liberalisierung des Marktes durchgesetzt. \n\nDem kann man sich nicht verschlie\u00dfen. Aber die Pr\u00fcfung \n\nder Kommunalaufsicht zu den eingegangenen Risiken von \n\nKommunen ist damit weder aufgeweicht noch ganz \n\naufgehoben. Energieunternehmen haben durch die erfolg-\n\nte Liberalisierung keine geografisch abgegrenzten Versor-\n\ngungsgebiete mehr. Eine enge Auslegung des Territorial-\n\nprinzips w\u00e4re in diesem Fall als unzul\u00e4ssige Wettbe-\n\nwerbsverzerrung anzusehen. Die Aufgabenerf\u00fcllung muss \n\naber in jedem Fall in der \u00f6rtlichen Gemeinschaft wurzeln \n\noder zu dieser einen spezifischen Bezug aufweisen. So \n\nsteht es \u2013 Sie k\u00f6nnen es nachlesen \u2013 in einschl\u00e4gigen \n\nEntscheidungen des Bundesverfassungsgerichtes. \n\nWenn also ein kommunales Stadtwerk an der Stromb\u00f6rse \n\nagiert, ist klar, dass es unweigerlich mit spekulativen \n\nK\u00e4ufen versucht, gewinnerzielend zu arbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas will ich hier aus Zeitgr\u00fcnden nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nKollege Heidan hat es schon gesagt: Wenn es gut l\u00e4uft, \n\nkann sich bestenfalls die Kommune \u00fcber eine Gewinnaus-\n\nsch\u00fcttung freuen. Wenn es schlecht l\u00e4uft, ist die Frage der \n\nHaftungsverantwortung der Kommunen ganz schnell da. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8886 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, erlauben Sie mir \n\neinen kleinen Einschub: Ich will noch einmal an die \n\nErledigung unserer eigenen Hausaufgaben erinnern. Was \n\nhaben von dieser Stelle aus die Vertreter der verschiedens-\n\nten Fraktionen in den letzten Jahren nicht alles erkl\u00e4rt, \n\ndass nie wieder mit \u00f6ffentlichen Geldern unkalkulierbare \n\nRisiken eingegangen werden? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAlle wollen wir doch als Lehre aus der verzockten Lan-\n\ndesbank behalten, dass einem solchen Fiasko mit dem \n\nGeld des Steuerzahlers zuk\u00fcnftig Einhalt geboten wird. \n\nDas haben wir fast alle erkl\u00e4rt. Die Situation, \u00fcber die wir \n\ngerade reden, ist \u00e4hnlich. \n\nIm \u00dcbrigen gehe ich auch davon aus, dass wir alle hier im \n\nHohen Haus der Meinung sind \u2013 ich hoffe das \u2013, dass \n\nGewinnaussch\u00fcttungen von kommunalen Unternehmen \n\nkeine ersatzweise Finanzierungsgrundlage f\u00fcr kommunale \n\nPflichtaufgaben sein k\u00f6nnen. Das steht im \u00dcbrigen immer \n\nnoch so in der S\u00e4chsischen Verfassung; das haben wir \n\nauch nicht angefasst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, hier schleicht \n\ndie Rechtsaufsicht \u2013 jetzt kommen Sie ins Spiel, Herr \n\nStaatsminister \u2013 seit Jahren bei der Pr\u00fcfung von haus-\n\nhaltsrechtlichen Risiken von Kommunen f\u00fcr ihre Stadt-\n\nwerke wie die Katze um den hei\u00dfen Brei. Der Innenminis-\n\nter hatte auf die Anfrage der GR\u00dcNEN im Innenaus-\n\nschuss stolz ausgef\u00fchrt, dass es diesbez\u00fcglich bisher nur \n\nzwei Beanstandungen gab. Man pr\u00fcft aber nur \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eanlassbezogen\u201c. Wobei, Herr Innenminister, der \n\nAnlass der einen Pr\u00fcfung ja war, dass es in den Medien \n\nbekannt geworden ist. Wenn Sie das unter \u201eanlassbezo-\n\ngen\u201c verstehen, dann wei\u00df ich nicht, denn ich habe eine \n\nandere Vorstellung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, machen wir uns \n\ndoch einmal ehrlich: Selbst ein oberfl\u00e4chlicher Blick in \n\ndie Gesch\u00e4ftsberichte und Jahresabschl\u00fcsse von so man-\n\nchem kommunalen Unternehmen l\u00e4sst erkennen, dass \n\nAusfallrisiken in keinem erkl\u00e4rbaren Verh\u00e4ltnis zur \n\ntats\u00e4chlichen Leistungsf\u00e4higkeit der Kommune stehen, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nganz zu schweigen von ausreichender Risikovorsorge in \n\nden Kommunalhaushalten. Schauen Sie, die Stadtwerke \n\nhaben, selbst hier hinein! \n\nEs bleibt also festzustellen: Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nkommt \u00fcber eine Problembeschreibung nicht hinaus. Es \n\nist aber richtig, die Koalition zu zwingen. Sp\u00e4testens aber, \n\nwenn die Koalition ihren Gesetzentwurf zur Fortentwick-\n\nlung des Kommunalrechts nun endlich wieder aus dem \n\nDornr\u00f6schenschlaf aufweckt, hei\u00dft es f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nLandtag im Interesse der s\u00e4chsischen Kommunen und \n\nihrer Unternehmen dieses Problem aufzugreifen und \n\nendlich wirklich Rechtssicherheit zu erreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Um einmal da anzukn\u00fcpfen, wo mein \n\nKollege Tischendorf gerade war: In der Tat hatte ich auch \n\nso meine Schwierigkeiten mit dem Antrag. Was will uns \n\nder Dichter damit sagen? Wohin soll es gehen? Er war \n\nteilweise vage formuliert und enthielt auch Dinge, die \n\nnach meinem Verst\u00e4ndnis zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\ngeh\u00f6ren. Aber Kollege Heidan hat mir dann doch noch \n\neinmal gezeigt, dass es Sinn macht, dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, denn da gibt es doch noch unterschiedliche Auffas-\n\nsungen, sodass es vielleicht auch wieder etwas lebhafter \n\nwerden kann. \n\nIn der Tat ist es richtig und unterst\u00fctzenswert \u2013 das sagt \n\ndieser Antrag ja auch aus \u2013, dass wir uns hier im ersten \n\nPunkt damit auseinandersetzen, dass wir einen Pr\u00fcfauf-\n\ntrag bez\u00fcglich der T\u00e4tigkeitsausdehnung von kommuna-\n\nlen Unternehmen im Energiebereich haben wollen. \n\nGerade die kommunalen Unternehmen \u2013 auch die Kom-\n\nmunen \u2013 sind Gestalter in diesem Bereich. \n\nEs ist auch richtig, dass die Politik die Rahmenbedingun-\n\ngen vorgibt. Nat\u00fcrlich ist es so, dass wir die Kommunen \n\nbez\u00fcglich der Energiewende nicht alleinlassen d\u00fcrfen. Da \n\nbrauchen wir Dinge, die wir ihnen vorgeben. Wir d\u00fcrfen \n\nsie auch nicht als Folgentr\u00e4ger alleinlassen. Insofern muss \n\nPolitik die Rahmenbedingungen vorgeben. \n\nRichtig ist auch, dass eine Energiewende nur dann wirk-\n\nlich sinnvoll gelingen kann, wenn man auch st\u00e4rkere \n\ndezentrale L\u00f6sungen anstrebt. Deshalb m\u00fcssen gerade \n\nKommunen und Stadtwerke als kommunaler Tr\u00e4ger \n\nbez\u00fcglich des Klimaschutzes und der zuk\u00fcnftigen Ener-\n\ngieversorgung st\u00e4rker eine Rolle spielen. Insofern ist es \n\nauch da richtig, dass wir \u00fcber Rahmenbedingungen \n\nsprechen, damit ihnen das auch gelingt. \n\nDie Kommunen und auch die Stadtwerke m\u00fcssen so \n\nausgestattet sein, dass sie dieser Aufgabe gerecht werden \n\nk\u00f6nnen. Gerade bei Stadtwerken ist es ganz klar \u2013 das hat \n\nauch die Einbringerin schon gesagt. Sie sind ein Instru-\n\nment der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Da ist sicherzu-\n\nstellen, dass f\u00fcr alle, die diese Leistungen in Anspruch \n\nnehmen, auch Energie bezahlbar bleibt. Das ist ein we-\n\nsentlicher Punkt. Dazu macht es Sinn, st\u00e4rker darauf \n\nabzuheben, beim Thema Energiewirtschaft die Vernetzung \n\nzu unterst\u00fctzen, um auch den Kommunen die M\u00f6glichkeit \n\nzu geben, sich zusammenzuschlie\u00dfen, um gemeinsame \n\nVorhaben zu stemmen und damit auch die Finanzierung \n\nsicherzustellen. Kommunen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch durch \n\n\u00c4nderungen der Gemeindeordnung die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten, diese wirtschaftlichen Potenziale, die im Bereich \n\nvon erneuerbaren Energien liegen, ausreichend zu nutzen. \n\nIm Punkt 2 des Antrags \u2013 da komme ich zu dem Beitrag \n\nmeines Kollegen Heidan \u2013 wird von vorbildhaftem und \n\nbegr\u00fc\u00dfenswertem Verhalten gesprochen. Sie haben es so \n\ndargestellt, als ob das alles normal sei. Bei genauerem \n\nHinschauen \u2013 auch mit Blick auf Sachsen \u2013 ist es so, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8887 \n\ndas nicht \u00fcberall normal ist. Geschlechtergerechtigkeit in \n\nF\u00fchrungspositionen und Tariflohn sind in Sachsen noch \n\nnicht an der Tagesordnung. Da haben wir \u2013 auch, was die \n\nArbeitsbedingungen anbelangt \u2013 noch einen gro\u00dfen \n\nSchritt zu tun, damit man von gerechten und fairen Ar-\n\nbeitsverh\u00e4ltnissen sprechen kann, die auch fair und \n\ngerecht entlohnt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Vielen Dank an meine Fraktion und den Kollegen \n\nLichdi ebenfalls. \u2013 Da tut sich der Wirtschaftsminister im \n\nMoment hervor und spielt sich bei solchen Regelungen \u2013 \n\nStichwort Allgemeinverbindlichkeit von Tarifl\u00f6hnen \u2013 als \n\nderjenige auf, der Dumpingl\u00f6hne und Dumpingwettbe-\n\nwerb unterst\u00fctzt. Insofern ist Punkt 2 des Antrags durch-\n\naus richtig. \n\nNur habe ich mir dann die Frage gestellt: Sollten wir den \n\nWeg \u00fcber den Vorschlag, der jetzt im Antrag steht, gehen, \n\noder sollten wir uns nicht besser dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, wie wir in Sachsen andere gesetzliche Regelun-\n\ngen gestalten k\u00f6nnen? Ich bin zu der \u00dcberzeugung ge-\n\nkommen, dass wir uns vielleicht st\u00e4rker Gedanken dar-\n\n\u00fcber machen sollten, dass wir im Rahmen von verantwor-\n\ntungsbewusstem Handeln und Auftreten von \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen eine Art Vorbildcharakter f\u00fcr sie formulie-\n\nren. \n\nDa bin ich ganz schnell bei dem Thema Vergabe gewesen. \n\nWenn ich mir das Vergabegesetz anschaue, dann stelle ich \n\nf\u00fcr Sachsen fest, dass nach meiner Auffassung besonders \n\ndie Punkte, die ich gerade genannt habe \u2013 Sozialstan-\n\ndards, \u00f6kologische Standards, Lohn, Geschlechtergerech-\n\ntigkeit, Familienfreundlichkeit \u2013 da hinein m\u00fcssten, denn \n\nall diese Themen spielen beim Vergabegesetz in Sachsen \n\nkeine Rolle. Insofern h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit bestanden, \n\ndiese Punkte in einem Vergabegesetz zu regeln. Stattdes-\n\nsen hat die Koalition ein Gesetz verabschiedet, das nach \n\nmeiner Auffassung nach wie vor im Kern die Botschaft \n\ntr\u00e4gt, dass das billigste Angebot den Zuschlag erhalten \n\nsoll. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das stimmt so nicht!) \n\nDiese Einsch\u00e4tzung lasse ich mir auch nicht von Ihnen \n\nnehmen, auch wenn Sie immer wieder das Gegenteil \n\nbehaupten. Dadurch wird es nicht besser. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ja, aber bei \n\nIhnen auch nicht! \u2013 Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Wer hat recht? \n\n(Zuruf von der SPD: Brangs hat recht!) \n\n\u2013 Gut, das lasse ich stehen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie auch mal wieder wach werden, das freut \n\nmich. \u2013 Bez\u00fcglich der Wirtschaftskompetenz der Koaliti-\n\nonsfraktionen und der Regierung in den letzten Jahren hat \n\nder DGB deutlich gemacht, was er davon h\u00e4lt. Er hat bei \n\nder letzten Aktion hier zum Thema dann auch hei\u00dfe Luft \n\n\u2013 n\u00e4mlich Luftballons \u2013 aufsteigen lassen. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass Fairness und Gerechtigkeit nach wie vor \n\nFremdw\u00f6rter f\u00fcr diese Regierung sind. Mit einem ver-\n\nn\u00fcnftigen Vergabegesetz h\u00e4tte man diese sozialen Um-\n\nweltstandards regeln k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Da ich feststelle, dass die Kollegen von der CDU das \n\nimmer wieder aufregt, bin ich der Auffassung, dass ich so \n\nfalsch nicht liegen kann. Deshalb muss ich das immer \n\nwieder wiederholen, denn Wiederholung f\u00fchrt dazu, dass \n\nman letztendlich etwas versteht und lernt. \n\n(Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb lasse ich auch nicht locker. Ich glaube, dass wir \n\nhier tats\u00e4chlich etwas brauchen, was den Freistaat Sach-\n\nsen bisher nicht ausgezeichnet hat: Wir brauchen Verant-\n\nwortung im Umgang mit erneuerbaren Energien, aber \n\nauch einen verantwortlichen Umgang mit Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmern und der Wirtschaft. Das muss \n\nin einem guten Gleichgewicht sein. Deshalb ist dieser \n\nAntrag ein hilfreiches Instrument. Man kann dazu noch \n\nviele andere Dinge ausf\u00fchren, aber er geht in die richtige \n\nRichtung. Es ist nat\u00fcrlich nicht der gro\u00dfe Wurf, aber wir \n\nwerden ihm trotzdem zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Weitere \n\nWortwechsel zwischen den Fraktionen \u2013 Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eWir schaffen Werte f\u00fcr \n\nSachsen.\u201c \u2013 Das war der Slogan, mit dem die Sachsen-\n\nFinanzgruppe ihren Gesch\u00e4ftsbericht f\u00fcr das Jahr 2003 \n\n\u00fcberschrieb. Es war das Versprechen von Prof. Milbradt, \n\n\u00fcber die Sachsen-Finanzgruppe, die mehrheitlich ein \n\nkommunales Unternehmen war, mit ihrer Cash Cow \n\nSachsen LB Dublin den kommunalen Haushalten durch \n\nZusatzertr\u00e4ge zus\u00e4tzliche Mittel zu verschaffen und somit \n\ndie st\u00e4ndig klammen Haushalte auszugleichen. F\u00fcr \n\nDresden war die Rede von circa 14 Millionen DM Jahr \n\nf\u00fcr Jahr. \n\nFerner sollten hier Werte in Sachsen dadurch geschaffen \n\nwerden, dass wir einen Bankenstandort Leipzig bekom-\n\nmen \u2013 eine klare Kampfansage gegen\u00fcber Frankfurt und \n\nLondon. \n\n(Lachen des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWas ist geblieben? Geblieben ist eine H\u00f6chstbetragsga-\n\nrantie des Freistaates Sachsen in H\u00f6he von 2,75 Milliar-\n\nden Euro, die bereits in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro \n\ngezogen wurde. Geblieben ist eine Finanzholding, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8888 \n\nsich seit 2007 in der Selbstfindungsphase befindet. \n\nGeblieben sind ehemals lokal sehr erfolgreiche Sparkas-\n\nsenmanager, die sich bis heute fragen, warum sie nicht \n\nmehr erfolgreich waren, als sie \u00fcberregional t\u00e4tig waren, \n\nund warum ihnen die Sachsen LB um die Ohren geflogen \n\nist. \n\nMeine Damen und Herren, aus \u00dcberzeugung bin ich \n\ngegen eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit der Kommunen \u2013 und \n\nzwar immer dann, wenn sie \u00fcber die kommunale Da-\n\nseinsvorsorge hinausgeht. \u201ePrivat vor Staat\u201c ist die \n\nrichtige Entscheidung, wenn es um Wettbewerbsunter-\n\nnehmen geht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nKommunale Unternehmen leisten einen wichtigen Bei-\n\ntrag, wenn es um die Ver- und Entsorgung der B\u00fcrger in \n\neiner Gemeinde geht. Jede Kommune soll selbst entschei-\n\nden k\u00f6nnen, ob sie im Rahmen ihrer kommunalen Selbst-\n\nverwaltung sich selbst versorgt oder ein privatwirtschaft-\n\nliches Unternehmen beauftragt, dies f\u00fcr sie zu tun. Ich \n\npers\u00f6nlich bevorzuge immer die Beauftragung eines \n\nprivaten Unternehmens; aber es ist Teil der kommunalen \n\nSelbstverantwortung, zu entscheiden: Mache ich es selbst \n\noder hole ich mir einen Beauftragten? \n\nAber machen wir uns eines nicht vor \u2013 und das ist die \n\nLehre aus der Sachsen LB \u2013: Kommunale Unternehmen \n\nk\u00f6nnen es nicht besser als privatwirtschaftlich gef\u00fchrte \n\nUnternehmen. Wer glaubt, aus einer unternehmerischen \n\nT\u00e4tigkeit der Kommune einen Zusatzertrag f\u00fcr die Ge-\n\nmeinde erzielen zu k\u00f6nnen, der ist auf dem Holzweg. Wer \n\nglaubt, ehrenamtlich t\u00e4tige Stadtr\u00e4te \u2013 mit aller Wert-\n\nsch\u00e4tzung, die ich ihnen entgegenbringe \u2013 k\u00f6nnten ein im \n\nWettbewerb stehendes Unternehmen besser beaufsichti-\n\ngen als Aufsichtsr\u00e4te in einem privatwirtschaftlich gef\u00fchr-\n\nten Unternehmen und somit Risiken, die mit jeder unter-\n\nnehmerischen T\u00e4tigkeit verbunden sind, vermeiden, der \n\nirrt. Wer glaubt, sein gesamtes Gutmenschentum \u00fcber \n\nCorporate- und Governance-Regelungen in kommunalen \n\nUnternehmen verwirklichen zu k\u00f6nnen \u2013 was die GR\u00dc-\n\nNEN in Punkt II ihres Antrages geschrieben haben; das ist \n\nja nur der Anfang \u2013, der wird diese Unternehmen so \n\nzugrunde richten, dass wir Insolvenzen f\u00fcr Sachsen \n\nschaffen. \n\nBetrachten wir einmal die zahlreichen lehrreichen Bei-\n\nspiele in der Vergangenheit, was passiert ist, wenn Kom-\n\nmunen versucht haben, Unternehmer zu spielen. Nehmen \n\nwir Nordrhein-Westfalen, wo Rot-Gr\u00fcn gerade mit dem \n\nGesetz zur Revitalisierung der Kommunalwirtschaft die \n\nGrundlage f\u00fcr kommunale Energiekonsortien geschaffen \n\nhat. Nehmen wir die Stadtwerke Bochum: Im letzten Jahr \n\nmussten sie die Preise f\u00fcr Strom um 10 % erh\u00f6hen. Grund \n\nwar nicht das EEG \u2013 diesmal ausnahmsweise nicht; das \n\nkommt noch obendrauf \u2013; Grund waren unter anderem \n\nFehlinvestitionen in eine nicht bezahlte Wasseraufberei-\n\ntungsanlage in Algerien oder ein Windpark bei Borkum, \n\nder aber leider keinen Anschluss ans Stromnetz gefunden \n\nhat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder Peer Steinbr\u00fcck \u2026!) \n\nEbenfalls in Nordrhein-Westfalen planten die Stadtwerke \n\nBonn, Gemeinden in Rheinland-Pfalz mit Wasser versor-\n\ngen zu k\u00f6nnen. Das Ganze hat entsprechende verrostete \n\nStahlrohre und einen Verlust von 5 Millionen Euro gekos-\n\ntet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBiesok, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, der S\u00e4chsische \n\nRechnungshof hat ja in seinem Bericht ziemlich hart \n\nkritisiert, dass staatliche Unternehmen, die keine \u00f6ffentli-\n\nchen Aufgaben erf\u00fcllen, vom Freistaat sehr hoch bezu-\n\nschusst werden und dass seit Amtsantritt von Schwarz-\n\nGelb, also seit 2009, kein Beteiligungsbericht \u00fcber die \n\nUnternehmen des Freistaates vorgelegt worden ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWelche Konsequenzen ziehen Sie daraus? \n\nCarsten Biesok, FDP: Dass wir keine neuen kommuna-\n\nlen Unternehmen schaffen. \n\n(Lachen und Zuruf des Abg. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um \n\nstaatliche Unternehmen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Das ist nicht Gegenstand dieser Debatte. \n\nMeine Damen und Herren, auch in Sachsen haben wir \n\netliche Beispiele, die zeigen, dass Kommunen untaugliche \n\nAkteure am Markt sind. Nehmen wir beispielsweise die \n\nZinswetten, die einige Kommunen eingegangen sind. Erst \n\nvor wenigen Tagen haben wir zur  Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen, dass die Stadt Riesa \u00fcberlegt, die Grundsteuer f\u00fcr \n\nHausbesitzer zu erh\u00f6hen. War Riesa nicht die Stadt, die \n\n\u00fcber eine kommunale Tochtergesellschaft eine Erdgasare-\n\nna errichtet hat, um sich als Sportstadt \u00fcber Sumoringer-\n\nEvents weltweit bekannt zu machen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war auch die \n\nStadt mit dem CDU-Oberb\u00fcrgermeister, ..... !) \n\nWar das diejenige Stadt, die einen meines Erachtens \n\ngr\u00f6\u00dfenwahnsinnigen OB hatte, der dadurch entsprechende \n\nFinanztransaktionen f\u00fcr die Stadt verursacht hat, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndamit man \u00fcber Zinsswapgesch\u00e4fte wieder einen Zusatz-\n\nertrag erwirtschaften kann? Man hat versucht, die Verlus-\n\nte, die aus einer kommunalen Bet\u00e4tigung mit der Erdgas-\n\narena aufgelaufen sind, wieder hereinzuholen, indem man \n\nspekuliert hat \u2013 und das ist gr\u00fcndlich danebengegangen; \n\nsie haben millionenschwere Verluste. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8889 \n\nDie Zeche bezahlen die Eigenheimbesitzer in Riesa, und \n\nich k\u00f6nnte Ihnen weitere Beispiele nennen, wo man \n\nversucht hat, durch eine Spekulation Mehrertrag zu \n\nbringen \u2013 das sind noch einige. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSchauen wir uns doch einmal die Stadtwerke an. Sie \n\nsollen aus den Fesseln der kommunalen Wirtschaftsrechte \n\nentlassen werden. Dazu muss man sagen \u2013 Herr Tischen-\n\ndorf, Sie haben es angesprochen \u2013: Genau das ist das \n\nProblem. Die Stadtwerke verdienen nicht ihr Geld damit, \n\ndass sie Strom produzieren und entsprechend selbst \n\nverkaufen, sondern sie kaufen in der Regel Strom ein, und \n\nzwar einen Teil langfristig und einen Teil kurzfristig. \n\nDieser Strom wird dann langfristig an Unternehmen und \n\nPrivate verkauft. \n\nDas funktioniert so lange ganz gut, wie beim kurzfristigen \n\nTeil der Strompreis niedrig ist. Dann kann man durch \n\ndiese Fristentransformation einen Zusatzertrag f\u00fcr den \n\nKommunalhaushalt erwirtschaften. In dem Moment, \n\nwenn sich das dreht oder ich zu viele langfristige Vertr\u00e4ge \n\nabschlie\u00dfe und meine Kunden mir anschlie\u00dfend absprin-\n\ngen oder einfach weniger verbrauchen, weil sie die ganze \n\nEEG-Umlage nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen, geht das nach \n\nhinten los. \n\nVergleichen wir das einmal mit der Sachsen LB Dublin. \n\nSie hat nichts anderes gemacht: Sie hat langfristig Geld \n\nverliehen und sich kurzfristig am Kapitalmarkt refinan-\n\nziert. Das ist genau das gleiche Modell, was viele kom-\n\nmunale Stadtwerke machen. Als man sich nicht mehr \n\nkurzfristig g\u00fcnstig refinanzieren konnte, war die Bank \n\npleite. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir etwas aus der \n\nSachsen-LB-Pleite lernen, dann, dass kommunale Stadt-\n\nwerke nicht \u00fcber spekulative Gesch\u00e4fte das Geld verdie-\n\nnen sollten, was sie anschlie\u00dfend dem Staatss\u00e4ckel \n\nabliefern m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir nicht die rechtli-\n\nchen Voraussetzungen schaffen sollten, dass die Stadt-\n\nwerke untereinander konkurrieren k\u00f6nnen, dass sie \u00fcber \n\nihre Stadtgrenzen hinausgehen k\u00f6nnen, um dort ein neues \n\nGesch\u00e4ft zu machen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, ich teile nicht Ihre Auffassung, dass \n\nStadtwerke nur dann stark sind, wenn sie \u00fcber\u00f6rtlich sind. \n\nWenn die Stadtwerke zu klein sind, um wettbewerbsf\u00e4hig \n\nzu sein, dann m\u00fcssen sie sich zusammenschlie\u00dfen. Dann \n\nmacht es keinen Sinn, wenn wir zwei kleine Stadtwerke \n\nhaben, die versuchen, durch eine \u00dcber\u00f6rtlichkeit gro\u00df zu \n\nwerden, sondern dann muss man sie zusammenf\u00fchren, \n\ndamit sich mehrere Kommunen zusammenschlie\u00dfen und \n\ngemeinsam ein Stadtwerk betreiben. Sie ziehen die \n\nfalschen Schl\u00fcsse. \n\nGern m\u00f6chte ich noch etwas zur geplanten Anh\u00f6rung der \n\nKammern sagen. Wir Liberalen begr\u00fc\u00dfen diese Neurege-\n\nlung in der Gemeindeordnung ausdr\u00fccklich; denn wir sind \n\nder Ansicht, dass zuk\u00fcnftig in jedem Fall genauestens \n\ngepr\u00fcft werden soll, ob ein Privater nicht \u00fcberhaupt eine \n\nAufgabe viel besser erf\u00fcllen kann als ein Kommunaler. \n\nWarum soll ein kommunales Unternehmen eine Aufgabe \n\nerf\u00fcllen, die ein Privater erf\u00fcllen kann, die er gut erf\u00fcllt, \n\nwo es gar keinen Bedarf f\u00fcr ein Einschreiten der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand gibt. Das soll \u00fcber die Kammern entsprechend \n\nevaluiert werden. \n\nIch halte es f\u00fcr einen sehr wertvollen Prozess, wenn die \n\nKommunen erst einmal bei den Kammern \u2013 immerhin \n\nauch \u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaften \u2013 anfragen, ob \n\nein Bedarf daf\u00fcr da ist; denn so kann man auch einmal in \n\neinen Dialog eintreten, was \u00fcberhaupt lokale privatwirt-\n\nschaftliche Unternehmen k\u00f6nnen und wie man sie viel \n\nbesser bei der Erf\u00fcllung von \u00f6ffentlichen Aufgaben \n\neinbeziehen kann. Wir schaffen damit kein b\u00fcrokratisches \n\nMonster, sondern wir sprechen im Prinzip eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit aus, dass man erst einmal schaut: Was kann \n\nein Unternehmen, bevor man eine kommunale Einrich-\n\ntung aufmacht? \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \n\nAbg. Robert Clemen, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  \n\nAbschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Antrag steht im engen \n\nZusammenhang mit dem im Gesch\u00e4ftsgang befindlichen \n\nGesetzentwurf von CDU und FDP zum Kommunalrecht. \n\nUngeachtet des Gesetzentwurfes von CDU und FDP \n\nfordern die GR\u00dcNEN nun eine Novelle der Gemeinde-\n\nordnung seitens der Staatsregierung, wobei die NPD-\n\nFraktion realistisch genug ist, sich auszumalen, dass die \n\nVorlagen bestenfalls marginale Unterschiede aufweisen \n\nw\u00fcrden \u2013 ganz gleich, ob sie seitens der Staatsregierung \n\noder seitens der GR\u00dcNEN erarbeitet werden. \n\nDabei wird die potenziell bedeutsame Rolle kommunaler \n\nUnternehmen im Rahmen einer Energiewende seitens der \n\nNPD-Fraktion keineswegs infrage gestellt; denn schlie\u00df-\n\nlich war es die NPD-Fraktion, die schon im Mai 2007 ein \n\nGesetz \u00fcber die kommunale Energievorsorge ins Plenum \n\neinbrachte, indem die NPD-Fraktion eine konsequente \n\nDezentralisierung der Energieerzeugung und eine Kom-\n\nmunalisierung der Energievorsorge festschreiben lassen \n\nwollte. Aber leider ist man bis heute nicht auf unsere \n\nVorschl\u00e4ge, beispielsweise zur besseren F\u00f6rderung von \n\nKraft-W\u00e4rme-Kopplungstechnologien, eingegangen. \n\nAber weiter im Antrag. Der Absatz unter II. \u00fcber vorbild-\n\nhaftes Verhalten f\u00e4llt mit Ausnahme von 5. \u00fcber die \n\nVergabepolitik zur F\u00f6rderung des Mittelstandes mehr \n\nunter die Rubrik Phrasen gutmenschlicher Allgemeinpl\u00e4t-\n\nze und Beratungstourismus und enth\u00e4lt viel Gleichstel-\n\nlungs- und Antidiskriminierungsphraseologie. Es wird in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8890 \n\nder Begr\u00fcndung selbst auf diesbez\u00fcgliche Angebote des \n\nBundes hingewiesen und die NPD-Fraktion ist der Auf-\n\nfassung, dass die Staatsregierung wichtigere Arbeitsfelder \n\nzu bedienen hat. \n\nGegen das Auskunftsbegehren unter III. ist nichts einzu-\n\nwenden. Es sollte lediglich um einen Bericht zum Ver-\n\nschuldungsstand der kommunalen Unternehmen in \n\nSachsen erg\u00e4nzt werden. \n\nIm Wesentlichen, meine Damen und Herren, werden wir \n\nden Sachverhalt des Gemeindewirtschaftsrechts mit dem \n\nGesetzentwurf intensiv zu diskutieren haben. Hier besteht \n\nf\u00fcr die Fraktionen die M\u00f6glichkeit, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \n\nstellen, die sich mit der Fragestellung auseinandersetzen, \n\nwas wir unter dem Bereich der Daseinsvorsorge privile-\n\ngiert behandeln wollen bzw. welcher Natur eventuelle \n\nSonderregelungen in ausgesuchten Bereichen sein sollen. \n\nIm Prinzip sind die Stellungnahmen der kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde bereits hinreichend bekannt. \n\nNichtsdestotrotz stellen wir uns nicht gegen weitere \n\nBerichterstattungen, die im Antrag gefordert werden. \n\nDadurch werden die Befassungen und der Gesetzge-\n\nbungsprozess sicherlich nicht schlechter, aber richtig in \n\ndie B\u00fctt geht es nicht heute zum vorliegenden Berichtsan-\n\ntrag, sondern dann, wenn der Gesetzentwurf in den \n\nAussch\u00fcssen bzw. im Plenum behandelt wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! F\u00fcr eine zweite Runde liegen mir \n\nkeine Wortmeldungen vor. Ich frage trotzdem die Fraktio-\n\nnen, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich bin ganz froh, dass es mir nicht \n\nallein so gegangen ist, dass ich mir die Frage gestellt \n\nhabe, warum und warum zu diesem Zeitpunkt der Antrag \n\ngestellt worden ist. Wir haben uns tats\u00e4chlich im Rahmen \n\nder Diskussion zu dem im Gesch\u00e4ftsgang befindlichen \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts zu \n\ndiesem Thema schon intensiv ausgetauscht. Und Herr \n\nTischendorf, es ist so, ob es nun von Ihnen so empfunden \n\nwird oder nicht: Zu dem Teil, zu dem die Staatsregierung \n\nangefragt war, konnte sie antworten, und zu dem Teil, der \n\nsich auf die Positionen der Koalition bezog, muss man die \n\nKoalition antworten lassen. \n\nDeshalb wollte ich es mir einfach machen und sagen, die \n\nangesprochenen Themen geh\u00f6ren in der Diskussion \n\ndorthin, wo auch das Gesetz diskutiert, wo der Rahmen \n\nvorgegeben und die Kontrolltiefe und \u00c4hnliches diskutiert \n\nwird. Das geh\u00f6rt alles da hinein. \n\nAufgrund der Diskussion sei mir gestattet, noch ein paar \n\nS\u00e4tze zu dem Thema Sinnhaftigkeit kommunaler Unter-\n\nnehmen im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung \n\noder \u2013 wie es teilweise formuliert worden ist \u2013 Unsinn \n\nvon kommunalen Betrieben zu sagen. Eines, meine \n\nDamen und Herren, ist mir hier doch ein wenig zu leicht \n\ngewesen, n\u00e4mlich der Eindruck, dass die Betriebsform \n\nvon kommunalen Unternehmen keine Daseinsberechti-\n\ngung h\u00e4tte, zumindest in dieser modernen Zeit, und dass \n\nman im Wesentlichen darauf verzichten k\u00f6nnte. \n\nIch will an dieser Stelle sagen, dass es nicht nur aus der \n\nHistorie, wo es um das Thema Daseinsvorsorge ging, \n\nsondern auch aktuell gute Gr\u00fcnde gibt, dass Kommunen \n\nBetriebe haben. Ich nehme das Stichwort Wohnungsver-\n\nsorgungsbetriebe. Man kann sich im Rahmen der kom-\n\nmunalen Selbstverwaltung dar\u00fcber unterhalten, ob man \n\ndas ganz konkret in dem Fall, in dem man steht, f\u00fcr die \n\nGemeinde haben will oder nicht. Man kann Wohnungsun-\n\nternehmen verkaufen, aber auch aus der Perspektive der \n\nkommunalen Daseinsvorsorge f\u00fcr sich begr\u00fcnden, diese \n\nzu behalten und so einen Teil an Wohnungen f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vorhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei den \n\nGR\u00dcNEN und des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs gibt durchaus gute Gr\u00fcnde, dass man kommunale \n\nBetriebe hat, die \u00d6PNV-Dienstleistungen erbringen und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Menschen von A nach B kommen, \n\nund dass man das kommunal organisiert, meine Damen \n\nund Herren. Es gibt sehr gute Gr\u00fcnde, dass man kommu-\n\nnale Unternehmen auch in Form einer privaten Gesell-\n\nschaft hat, die f\u00fcr Wasserversorgung und Abwasserbesei-\n\ntigung zust\u00e4ndig sind. Ich traue da \u2013 durchaus auch aus \n\nmeiner eigenen Erfahrung \u2013 der kommunalen Ebene und \n\nden kommunalen Entscheidungstr\u00e4gern eine ganze Menge \n\nan Sachkunde und Erfahrung zu. \n\nDeshalb bitte ich an dieser Stelle \u2013 auch im Vorgriff auf \n\ndie Diskussion, die wir gemeinsam zu f\u00fchren haben, was \n\ndie letzte Fassung des Gesetzes zur Fortentwicklung des \n\nKommunalrechts betrifft \u2013, dass man in diesem Zusam-\n\nmenhang Rahmen, Regelungstiefe und Kontrolldichte \n\nintensiv miteinander diskutiert und weder das eine noch \n\ndas andere f\u00fcr richtig erachtet: im Kern zu sagen, kom-\n\nmunale Unternehmen brauchen wir nicht, und auf der \n\nanderen Seite steht f\u00fcr mich das Extrem, nur kommunale \n\nUnternehmen k\u00f6nnten es richten. Da bin ich dabei, das \n\nkann auch nicht sein. Im angemessenen Rahmen haben \n\nkommunale Unternehmen durchaus ihre Berechtigung. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich die Diskussion dort zu \n\nf\u00fchren, wo sie hingeh\u00f6rt: im Rahmen des Gesetzgebungs-\n\nverfahrens. F\u00fcr diesen Antrag sehe ich jetzt keine Not-\n\nwendigkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort; Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich gebe f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion zu Proto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8891 \n\nkoll: Uns hat noch keine Oppositionsresignation befallen. \n\nWir werden weiter wichtige \u00f6ffentliche Fragen in dieses \n\nParlament tragen, auf dass wir dar\u00fcber zu diskutieren \n\nhaben. Es scheint aber schwerer zu sein, als GR\u00dcNE-\n\nAntr\u00e4ge zu kritisieren oder in Bausch und Bogen abzu-\n\nlehnen, wie diese Debatte wieder gezeigt hat. \n\nLieber Herr Kollege Biesok! Die gro\u00dfen Staatsmoderni-\n\nsierer! Sie haben in Ihrer ganzen Regierungszeit nichts \n\nhinbekommen, um die Unternehmen des Freistaates zu \n\nkontrollieren, aber die kommunalen Unternehmen m\u00fcssen \n\nes jetzt b\u00fc\u00dfen. Fragen Sie doch einmal Umwelt- und \n\nWirtschaftsb\u00fcrgermeister Hilbert aus Dresden, was er aus \n\nSicht des Dresdner Energieversorgers davon h\u00e4lt. Da \n\nwerden Sie aber etwas h\u00f6ren. \n\n(Widerspruch des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nDer Freistaat hat hochsubventionierte Unternehmen, \n\nB\u00e4der- und Kurbetrieb, Pferdezucht, Weinbau macht \n\ngerade Gewinn, aber \u00f6ffentliche Aufgaben sind es auch \n\nnicht. F\u00fcr die Kommunen gelten immerhin schon die \n\nSubsidiarit\u00e4t und die \u00f6ffentliche Berichterstattung. Uns \n\ngeht es heute um die Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben und \n\nnicht um Spekulationsgesch\u00e4fte. Der Minister hat es \n\ngesagt. Danke f\u00fcr diesen Teil Ihres Statements. Spekulati-\n\nonsgesch\u00e4fte geschehen doch nur dann, Herr Biesok, \n\nwenn die Aufsicht und die Kontrolle nicht funktionieren. \n\nDas war in Sachsen in einigen kommunalen F\u00e4llen so. \n\nDas ist das Problem. Sollen jetzt die Kammern vielleicht \n\neine fehlende Rechtsaufsicht ersetzen und die \u00f6ffentlichen \n\nAufgaben evaluieren? Ich war lange Mitglied einer \n\nberufsst\u00e4ndischen Kammer, die h\u00e4tte sich aber bedankt \n\nf\u00fcr diesen Auftrag, der gar nicht vorgesehen ist und von \n\nden Kammermitgliedern nicht finanziert wird. Unsere \n\nRechtsaufsicht muss qualifiziert werden, und den gesetz-\n\nlichen Auftrag hat sie schon. \n\nIch glaube allerdings, dass die Kontrolle der Rechnungs-\n\npr\u00fcfungs\u00e4mter auch f\u00fcr Tochter- und Enkelunternehmen \n\ndie Waffen der Rechtsaufsicht sch\u00e4rfen kann, denn wir \n\nhaben immer gesehen, dass es daran hapert, jedenfalls in \n\nden Debatten, an denen wir GR\u00dcNEN teilgenommen \n\nhaben, an denen zum Gemeinderecht nat\u00fcrlich bisher \n\nnicht. \n\nZur Frage der Haftung unmittelbar, was gemeindewirt-\n\nschaftsrechtliche Fragen betrifft, also das Finanzielle, \n\nhaben wir uns bewusst nicht ge\u00e4u\u00dfert und auch keinen \n\nweiteren Formulierungsvorschlag zur Frage der \u00dcber\u00f6rt-\n\nlichkeit gemacht, weil wir meinen, dass wir diesen Dis-\n\nkurs ganz besonders mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nden brauchen. Den sollten wir und auch die Koalition \n\nf\u00fchren. \n\nNun zum Schluss. Liebe Sozialdemokraten, dass die \n\nDurchsetzung gesetzlicher Ziele und Aufgaben bei der \n\nCDU-Fraktion keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, das \n\nm\u00fcsstet ihr doch aus euren Regierungszeiten wissen \u2013 \n\noder wollt ihr die Erfahrung noch einmal machen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich komme zum Schluss. \n\nWir sind f\u00fcr die Durchsetzung \u00f6ffentlicher Ziele in \n\n\u00f6ffentlichen Aufgaben. Deshalb bitten wir um Zustim-\n\nmung zu allen drei Punkten unseres Antrages. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Der Antragsteller hat punktweise \n\nAbstimmung beantragt. \n\nIch rufe Drucksache 5/12869, Punkt I auf. Wer Punkt I \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist mehrheitlich Punkt I \n\nnicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer seine Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen, aber zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen wurde \n\nPunkt II mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer seine Zustimmung gibt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndem Punkt III mehrheitlich nicht zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, da keiner der Einzelpunkte eine Mehrheit \n\ngefunden hat. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBek\u00e4mpfung der Graffiti-Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 5/12859, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde NPD, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst der Frage \n\nzuvorkommen, warum die NPD-Fraktion nicht abgewartet \n\nhat, bis eine schriftliche Antwort auf den Berichtsteil \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8892 \n\nunseres Antrages vorliegt. Ganz einfach, ich erwarte diese \n\nAntwort heute hier und jetzt. \n\nWas mich so optimistisch stimmt, ist die Tatsache, dass \n\nsich Minister Morlok bereits der Thematik angenommen \n\nhat. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eDamit wir solche Bilder in Zu-\n\nkunft nicht mehr sehen m\u00fcssen\u201c k\u00fcndigte die \u201eBild\u201c am \n\n8. Oktober unter der Rubrik \u201eLeipzig aktuell\u201c eine Putz-\n\npolizei f\u00fcr den City-Tunnel an. Weiter hei\u00dft es: \u201eAuf \n\nbislang gut 100 000 Euro bezifferte Wirtschaftsminister \n\nSven Morlok die Vandalismus-Sch\u00e4den im City-Tunnel \n\nhaupts\u00e4chlich durch illegale Graffiti in den Stationen und \n\nR\u00f6hren.\u201c Nun verspricht die Bahn, in Zukunft soll eine \n\nTunnel-Spezialgruppe jeden Dreck ruck-zuck beseitigen. \n\nAber, meine Damen und Herren, das ist noch lange kein \n\nGrund, unseren Antrag von heute f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Illegale Graffiti- und Wand-\n\nschmierereien haben im vergangenen Jahr in Leipzig laut \n\n\u201eLVZ\u201c online vom 11.09.2013 Sch\u00e4den in H\u00f6he von sage \n\nund schreibe 2 Millionen Euro verursacht. Einem Bericht \n\ndes Oberb\u00fcrgermeisters an die Stadtr\u00e4te zufolge stieg die \n\nZahl der registrierten F\u00e4lle im Vergleich zu 2011 um 18 % \n\nauf insgesamt 2 239 Delikte. F\u00fcr die Beseitigung der \n\nSachsch\u00e4den mussten mehrere Hunderttausend Euro \n\naufgewendet werden. Der Polizei gelang es lediglich, \n\netwa 10 % der Straftaten aufzukl\u00e4ren. \n\nDie Lage stellt sich in den anderen St\u00e4dten und Landkrei-\n\nsen tendenziell \u00e4hnlich dar, wie man aus den Antworten \n\nauf die Kleinen Anfragen in Drucksache 5/11669, Sach-\n\nbesch\u00e4digungen durch Graffiti an \u00f6ffentlichen und priva-\n\nten Geb\u00e4uden im Freistaat Sachsen, und in Drucksa-\n\nche 5/7184, Graffiti-Kriminalit\u00e4t in Sachsen, nachlesen \n\nkann. Eigentlich aber sollte es im Freistaat Sachsen diese \n\nProbleme in diesem Umfang \u00fcberhaupt nicht geben. \n\nInitiativen zur Verbesserung der Situation gab es schlie\u00df-\n\nlich schon einige. \n\nSo wurde bereits 1998 eine sogenannte Bek\u00e4mpfungskon-\n\nzeption gegen illegale Graffiti erarbeitet. Seit 1997 \n\nwerden im Freistaat sogenannte Aktionsb\u00fcndnisse \u201eSiche-\n\nre s\u00e4chsische St\u00e4dte\u201c geschlossen. \n\nIm Jahr 2000 wurde ein Antrag der CDU-Fraktion zum \n\nThema \u201eVorgehen gegen Graffiti-Schmierereien und \n\nVandalismus\u201c im Plenum diskutiert und angenommen. \n\nDennoch ist die Graffiti-Kriminalit\u00e4t allseits pr\u00e4sent, \n\nw\u00e4hrend die Aufkl\u00e4rungsquoten stetig im Sinken begrif-\n\nfen sind. Dies kann und darf so nicht l\u00e4nger hingenom-\n\nmen werden. Meine Damen und Herren, hier muss end-\n\nlich einmal gehandelt werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den eingangs genannten \n\nZeitungsartikel zur\u00fcckkommen. Was will man nun konk-\n\nret unternehmen, um zu erreichen, dass wir solche Bilder \n\nin Zukunft nicht mehr sehen m\u00fcssen? Die Bahnsprecherin \n\nElke Kliem \u00e4u\u00dferte sich hierzu wie folgt: \u201eDie Stationen \n\nwerden vor der Er\u00f6ffnung aufwendig gereinigt und auf \n\nHochglanz gebracht. Wo die Reisenden sich aufhalten, \n\nsollen sie sich wohlf\u00fchlen. Daf\u00fcr hat die Bahn\u201c \u2013 man \n\nh\u00f6re und staune \u2013 \u201eeinen Putzplan f\u00fcr den City-Tunnel \n\nerarbeitet.\u201c \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dann schon fragen: Wo leben \n\nwir eigentlich? Putzpl\u00e4ne sollten doch eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit sein und sie waren in Leipzig und anderswo \n\nauch selbstverst\u00e4ndlich, als der Hauptbahnhof vor genau \n\n100 Jahren gebaut wurde. \n\nDie heute \u00fcberall erkennbaren Schmierereien und Ver-\n\nschmutzungen haben doch erst in den letzten zwei Jahr-\n\nzehnten das heutige erschreckende Ausma\u00df angenommen. \n\nAber auch in der Provinz, wie man so sch\u00f6n sagt, be-\n\nschmieren Sprayer st\u00e4ndig H\u00e4user. Ein Blick in die \n\nRegionalseiten der Tagespresse l\u00e4sst den interessierten \n\nLeser schnell f\u00fcndig werden. So schrieb die \u201eFreie Pres-\n\nse\u201c am 29. September in ihrer Mittweidaer Zeitung, \n\ngenannt Regional-Ausgabe, Folgendes: \u201eEinige unbe-\n\nkannte Sprayer sind seit Tagen erneut in Hainichen aktiv. \n\nIhre Graffiti verunzieren Firmengeb\u00e4ude, Wohnh\u00e4user \n\nund den Bahnhof. J\u00fcngstes Opfer der Schmierereien ist \n\ndie Garagengemeinschaft am Lindenweg. In allen F\u00e4llen \n\nwurde Anzeige erstattet.\u201c \n\nTypisch f\u00fcr diese F\u00e4lle ist die Aussichtslosigkeit des \n\nHandelns. Die Betroffenen haben kaum Hoffnung, dass \n\ndie Sprayer auf frischer Tat von der Polizei erwischt \n\nwerden. \n\nEin Hauseigent\u00fcmer und Gesch\u00e4ftsmann, an dessen \n\nGrundst\u00fcckseinfriedung vor einiger Zeit ein gro\u00dffl\u00e4chiges \n\nGraffiti gespr\u00fcht worden war, hatte zwar Strafantrag \n\ngegen Unbekannt gestellt. Doch inzwischen kam ein \n\nSchreiben, dass das Verfahren eingestellt worden ist, weil \n\ndie T\u00e4ter nicht ermittelt werden konnten \u2013 eine f\u00fcr diese \n\nF\u00e4lle typische Antwort. \n\nAuch SPD-Mitglied Dieter Greysinger, B\u00fcrgermeister der \n\nStadt Hainichen, w\u00fcnscht sich deshalb mehr Pr\u00e4senz der \n\nPolizei, vor allem nachts. Da von dieser Seite nicht mehr \n\nviel erwartet wird, appelliert er zugleich an die Bev\u00f6lke-\n\nrung, wachsam zu sein. Damit dieser Appell nicht unge-\n\nh\u00f6rt bleibt, bitte ich Sie schon jetzt um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nMein Kollege Arne Schimmer wird Ihnen in einer zweiten \n\nRunde noch weitere gute Argumente f\u00fcr unseren Antrag \n\nvorbringen und Ihnen nat\u00fcrlich unsere L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nunterbreiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion ist Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in \n\nder Tat so, wenn wir uns die Statistik ansehen: Von 33 850 \n\nF\u00e4llen von Sachbesch\u00e4digungen, die wir im Freistaat \n\nSachsen im Jahre 2012 hatten, entfallen 6 826 auf Graffi-\n\nti-Schmierereien. Von den 6 826 Straftaten, die wir im \n\nvergangenen Jahr von Graffiti-Schmierereien in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8893 \n\nhatten, ist es in der Tat so, dass sich der Schwerpunktbe-\n\nreich sehr leicht errechnen l\u00e4sst. Es ist n\u00e4mlich Leipzig \n\nmit etwas \u00fcber 3 000 Graffiti-Schmierereien im Stadtge-\n\nbiet, gefolgt von den beiden Kreisfreien St\u00e4dten Chemnitz \n\nund Dresden. \n\nIn der Polizeidirektion G\u00f6rlitz und Zwickau liegt man mit \n\nungef\u00e4hr 600 bis 700 F\u00e4llen deutlich unter diesem Wert. \n\nJede Graffiti-Schmiererei ist eine zu viel. Nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen wir uns mit dem Thema auseinandersetzen. \n\nDie Schwierigkeit dieses Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomens ist \n\njedoch, dass sehr schnell der T\u00e4ter flexibel an einem sehr \n\nun\u00fcbersichtlichen Ort reagiert, egal, wie hoch Sie die \n\nPolizeipr\u00e4senz setzen. Es wird Ihnen nicht gelingen, an \n\njedem Ort zu jeder Zeit st\u00e4ndig diese Pr\u00e4senz zu haben. \n\nInsbesondere ist auch darauf zu verweisen, dass es hier \n\neines gesamtkonzeptionellen Ansatzes bedarf und wir \n\nauch die Orts- und Kreispolizeibeh\u00f6rden, so wie es das \n\nPolizeigesetz vorsieht, in der Verantwortung sehen. Es \n\ngeht nat\u00fcrlich auch darum, dass nachbarschaftliche Hilfe \n\nan dieser Stelle ein Beitrag ist. In der Stadt\u00fcbersicht ist es \n\nauch eine Frage der Ausleuchtung des \u00f6ffentlichen Rau-\n\nmes und der Begehbarkeiten. Das sind Ma\u00dfnahmen, \u00fcber \n\ndie man reden kann und \u00fcber die man reden soll. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung und vor allem das Lan-\n\ndespolizeipr\u00e4sidium und die untergeordneten Polizei-\n\ndienststellen haben in den Regionen \u2013 das ist ja auch \n\nbekannt \u2013 entsprechende Kooperationen und Ma\u00dfnahmen \n\neingeleitet, auch mit ersten Ergebnissen, wobei man klar \n\nwieder sagen muss: Die meisten der Straft\u00e4ter wurden \n\nnicht festgestellt. \n\nWas wir nicht brauchen, ist im Ergebnis dieser Antrag der \n\nNPD-Fraktion, der im Grunde als Erstes einen Bericht \n\nfordert, den wir in den entsprechenden Pr\u00e4sentationspub-\n\nlikationen auch des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des \n\nInnern und des Landeskriminalamtes nachlesen k\u00f6nnen. \n\nHier sind in den vorliegenden Publikationen schon die \n\nSchadensbilder und die einzelnen Themenbereiche aufge-\n\nlistet, was die Zusammenarbeit von Stadtverwaltungen \n\nund kommunalen Unternehmen sowie Polizei und Justiz \n\nbetrifft. Wir halten den Antrag insoweit f\u00fcr entbehrlich. \n\nAuch was die Darstellung der Ma\u00dfnahmen betrifft, sind \n\ndiese f\u00fcr uns nicht erkennbar. Hier ist ein bunter Strau\u00df \n\nvon Berichten gefordert, Gr\u00fcnde darzulegen, warum \n\nentsprechende Auftritte nicht m\u00f6glich sind. \u00dcber die \n\nGr\u00fcnde haben wir genauso gesprochen wie \u00fcber die \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten und die Intensivierung. Auch \n\nwas letzten Endes die Frage betrifft, die Bek\u00e4mpfung \n\nunerlaubter Graffitis zu intensivieren, so ist das eine \n\nAllgemeinbotschaft. Aus dieser k\u00f6nnen wir keinen Hand-\n\nlungsbedarf erkennen. Insoweit wird die Koalition diesen \n\nAntrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir sind uns einig, \n\ndass illegale Graffiti durchaus ein Problem darstellen. \n\nW\u00e4hrend es \u00fcber den \u00e4sthetischen Wert solcher Schmiere-\n\nreien m\u00f6glicherweise noch verschiedene Auffassungen \n\ngeben mag, ist aber auch klar, dass an vielen Stellen \n\nSachbesch\u00e4digungen in gro\u00dfem Ma\u00dfe stattfinden, dass \n\nzum Teil auch historisch wertvolle Bausubstanz gesch\u00e4-\n\ndigt wird. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dann auch die Frage \n\nstellen, wie Graffitischmierereien wirkungsvoll bereits im \n\nVorfeld verhindert werden k\u00f6nnen. Denn wenn wir uns in \n\nunserem Alltag umsehen, werden uns immer wieder gro\u00dfe \n\nFl\u00e4chen auffallen, die von manchen Menschen offenbar \n\nals Einladung verstanden werden, sie zu beschmieren. \n\nIch halte es daher f\u00fcr wichtig, an den Stellen, an denen es \n\npasst, \u00fcber Fl\u00e4chengestaltung nachzudenken. Es gibt \n\ndurchaus positive Beispiele, dass eine k\u00fcnstlerische \n\nGestaltung von Fl\u00e4chen oder auch Begr\u00fcnung Graffiti \n\nwirkungsvoll eind\u00e4mmen kann. Dass das kein Allheilmit-\n\ntel ist, das ist mir auch klar. \n\nAndererseits \u2013 darauf ist der Kollege Hartmann schon \n\neingegangen \u2013 sollten wir uns auch nicht in die Tasche \n\nl\u00fcgen. Graffitischmierereien sind nun einmal eine Delik-\n\ntart, die au\u00dferordentlich schwer zu verfolgen ist und bei \n\nder die Aufkl\u00e4rungsquote wohl immer gering sein wird. \n\nDa frage ich mich nat\u00fcrlich schon, was die NPD meint, \n\nwenn sie in Punkt II 3 ihres Antrags \u2013 etwas nebul\u00f6s \u2013 \n\nvom Einsatz innovativer Technik spricht. Meint sie eine \n\nfl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung des \u00f6ffentlichen \n\nRaumes? Was ist gemeint? Dazu kann ich nur sagen: Der \n\nZweck heiligt nicht die Mittel! Ich habe ohnehin Zweifel, \n\nob eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung zu einer \n\nh\u00f6heren Aufkl\u00e4rungsrate f\u00fchren w\u00fcrde. \n\n\u00dcberhaupt halte ich den Antrag der NPD f\u00fcr bemerkens-\n\nwert. Nach dem durch und durch rassistischen Antrag \n\ngestern hat sie heute offenbar wieder Kreide gefressen \n\nund versucht sich als b\u00fcrgernah darzustellen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas hat einen gewissen Unterhaltungswert, wie die NPD \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag unter der Leitung ihres \n\ngr\u00f6\u00dften Bundesvorsitzenden aller Zeiten durch die Ge-\n\ngend schlingert und sich St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck auf die Zeit nach \n\nder Landtagswahl 2014 vorbereitet, in der sie zum Gl\u00fcck \n\nnicht mehr Mitglied in diesem Hohen Hause sein wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie wollen sich hier als H\u00fcter der \u00f6ffentlichen Ordnung \n\naufspielen und setzen sich f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von \n\nGraffitischmierereien ein. Ja, woher kommt denn ein \n\nerheblicher Teil solcher Schmierereien? Wir haben doch \n\nalle noch vor Augen, was Anfang des Monats im sachsen-\n\nanhaltinischen Salzwedel los war: mindestens 30 Nazi-\n\nSchmierereien im Stadtgebiet in nur einer einzigen Nacht. \n\n(Zuruf von der NPD: Sind die T\u00e4ter gefasst?) \n\nJetzt stellen Sie sich nicht hin und tun so, als w\u00e4re das in \n\nSachsen anders. Ich brauche mich doch nur in meiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8894 \n\nRegion im Muldental umzusehen, um festzustellen, dass \n\nauch hier ein erheblicher Teil der Schmierereien einen \n\nNazi-Hintergrund hat. Wenn zum Beispiel an einer Wand \n\nauf den ersten Blick eine unverf\u00e4ngliche Zahlenkombina-\n\ntion 20, 3, 13 zu sehen ist, gleichzeitig rechtsextreme \n\nFlugbl\u00e4tter unterwegs sind, auf denen die gleiche Zahlen-\n\nkombination auftaucht, im Muldental eine rechtsextreme \n\nStruktur ihr Unwesen treibt, die sich Terror Crew Mulden-\n\ntal nennt, und rein zuf\u00e4llig der 20. Buchstabe des Alpha-\n\nbets das T ist, der dritte Buchstabe das C und der 13. \n\nBuchstabe das M, dann brauche ich doch kein Hellseher \n\nzu sein, um zu wissen, dass es sich bei der Schmiererei \n\num ein rechtsextremes Propagandadelikt handelt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn Sie hier in dieser scheinheiligen Art polemisieren \n\nund so tun, als w\u00fcrden Sie sich ernsthaft Sorgen um das \n\nThema Graffitischmierereien machen, dann werden wir \n\nals demokratische Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob wir den Innenminister darum \n\nbitten, die Straftaten im Bereich der politisch motivierten \n\nKriminalit\u00e4t Rechts und hier insbesondere im Bereich der \n\nPropagandadelikte in Zukunft weiter aufzuschl\u00fcsseln, \n\nn\u00e4mlich dahin gehend, bei wie vielen dieser Propagand-\n\nadelikte es sich um Graffitischmierereien handelt. Sie \n\nwollen etwas gegen Graffitischmiererei tun? Tun Sie es \n\ndoch, dann wirken Sie doch in allererster Linie auf Ihre \n\neigenen Sympathisanten ein, ihr menschenverachtendes \n\nGedankengut nicht an jeder Hauswand zu hinterlassen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\nSie m\u00f6gen ja diesen Antrag als strategisch geschickt \n\nbetrachten, aber in Wahrheit ist er \u2013 wie fast alles, was Sie \n\ntun \u2013 durch und durch verlogen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmeldung f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor, Herr Schimmer f\u00fcr die einrei-\n\nchende Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gilt Graffi-\n\nti oft als eine Art Kavaliersdelikt, weil sich hier angeblich \n\nverhinderte K\u00fcnstler ausleben. Damit wird aber ein \n\nbestehendes Problem verharmlost und in den Bereich des \n\nrein \u00c4sthetischen verschoben. Die Wirklichkeit sieht auch \n\nin Sachsen v\u00f6llig anders aus. \n\nDas Ordnungsamt Leipzig stellte bei einer Untersuchung \n\naus dem Jahre 2009 fest, dass es sich bei den meisten \n\nGraffiti eben nicht um gro\u00dffl\u00e4chige illegale Kunstwerke, \n\nsondern um Schmierereien in Form von Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrungen oder von Symbolen handelt. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nF\u00fcr Graffitisprayer mit k\u00fcnstlerischem Anspruch stellt die \n\nStadt Leipzig beispielsweise schon seit Langem Graffiti-\n\nFlatrate-Vertr\u00e4ge f\u00fcr ausgew\u00e4hlte st\u00e4dtische Br\u00fcckenbau-\n\nwerke und Anlagen zur Verf\u00fcgung. Viele Sprayer suchen \n\naber gerade den Adrenalinkick der Illegalit\u00e4t. Das geht so \n\nweit, dass im vergangenen Jahr Sprayergangs mit Namen \n\nwie Radicals und ORG Eisenbahnz\u00fcge und Stra\u00dfenbah-\n\nnen regelrecht \u00fcberfielen und in k\u00fcrzester Zeit diese mit \n\nbis zu zehn T\u00e4tern bespr\u00fchten. Hier \u2013 und das ist uns allen \n\nnat\u00fcrlich klar \u2013 handelt es sich nicht um Kunst, sondern \n\num reine Schmierereien. \n\nDar\u00fcber hinaus muss deutlich festgestellt werden, dass \n\nauch ein neuer Rafael oder Leonardo da Vinci nicht das \n\nRecht h\u00e4tten, von sich aus das Eigentum anderer Leute \n\numzugestalten. Die Entfaltung der eigenen Pers\u00f6nlichkeit \n\nh\u00f6rt eben dort auf, wo sie in die Rechte anderer Personen \n\neinzugreifen beginnt. \n\nDie Stadt Leipzig musste im vergangenen Jahr \n\n276 000 Euro f\u00fcr die Beseitigung von hingeschmierten \n\nSymbolen und Parolen auf \u00f6ffentlichem Eigentum ausge-\n\nben. Das ist eine Summe, mit der man auch ein bis zwei \n\nKindertagesst\u00e4tten h\u00e4tte renovieren k\u00f6nnen. Eigentlich \n\nm\u00fcssten die Verh\u00e4ltnisse ganz anders sein. In der Antwort \n\ndes damaligen Innenministers Hardraht auf den bereits \n\nerw\u00e4hnten Antrag der CDU-Fraktion zum Thema \u201eVorge-\n\nhen gegen Graffiti-Schmierereien und Vandalismus\u201c aus \n\ndem Jahr 2000 lese ich Folgendes: \u201eGraffiti-Straftaten \n\nwerden konsequent und schnell verfolgt. Bei den Staats-\n\nanwaltschaften bestehen Sonderzust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die \n\nVerfolgung dieser Delikte, das \u00f6ffentliche Interesse an der \n\nStrafverfolgung wird grunds\u00e4tzlich bejaht. Die Staatsan-\n\nwaltschaften erteilen den Gesch\u00e4digten schnell und \n\nunmittelbar im Rahmen der bestehenden Rechtsvorschrif-\n\nten Auskunft \u00fcber die ermittelten Straft\u00e4ter, damit diese \n\nm\u00f6glichst unverz\u00fcglich ihre Schadenersatzanspr\u00fcche \n\ngeltend machen k\u00f6nnen.\u201c \n\nIn diesem Spiel wurden und werden von den politisch \n\nVerantwortlichen des Freistaates Sachsen seither in \n\nunregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden weitere ebenso vollmundige \n\nwie folgenlose Erkl\u00e4rungen produziert. So erhielt f\u00fcnf \n\nJahre sp\u00e4ter unser leider viel zu fr\u00fch verstorbener Kollege \n\nWinfried Petzold auf eine Kleine Anfrage zum Thema \n\n\u201eWirtschaftlicher Schaden f\u00fcr Privatpersonen und Unter-\n\nnehmen durch Graffitischmierereien im Freistaat Sach-\n\nsen\u201c eine Antwort der Staatsregierung, in der es hie\u00df, dass \n\nsie die bew\u00e4hrten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen gegen illegales \n\nGraffiti fortf\u00fchren werde. Man sieht es \u2013 oder, besser \n\ngesagt, man sieht es nicht \u2013, denn die Delikte in diesem \n\nBereich steigen weiter an. \n\nSchneller gehandelt \u2013 damit komme ich zu Herrn Jenner-\n\njahn \u2013 wird eigentlich nur gegen alles, was sich irgendwie \n\nin die Schublade Rechts stecken l\u00e4sst. Um es gleich \n\nklarzustellen: Auch diese Art der Schmierereien lehnt die \n\nNPD nat\u00fcrlich strikt ab. Die NPD-Fraktion stellt fest: Die \n\nAchtung von fremdem Eigentum und der Schutzanspruch \n\nvor allem der potenziell gesch\u00e4digten privaten Haus- und \n\nGrundst\u00fccksbesitzer verlangen nach einer deutlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8895 \n\nIntensivierung der Bek\u00e4mpfung der Graffitikriminalit\u00e4t \n\nauf allen Ebenen des staatlichen Handelns. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEine Graffiti-Attacke kann \u00fcber Nacht eine gepflegt \n\nwirkende Stra\u00dfe in eine heruntergekommene verwandeln. \n\nJe st\u00e4rker ein Stadtteil mit Graffiti \u201eversch\u00f6nert\u201c wird, \n\ndesto eher wirkt er so, als w\u00e4re er von seinen Bewohnern \n\naufgegeben worden. Tats\u00e4chlich haben die beiden ameri-\n\nkanischen Sozialforscher James Q. Wilson und George L. \n\nKelling schon in den Sechzigerjahren des vorigen Jahr-\n\nhunderts herausgefunden, dass der Weg zu schweren \n\nStraftaten und zu \u00f6ffentlicher Verwahrlosung mit relativ \n\nkleinen Verst\u00f6\u00dfen gegen die \u00f6ffentliche Ordnung, mit \n\nzerbrochenen Fensterscheiben oder eben mit illegalen \n\nGraffiti beginnt. Entschlossene Pr\u00e4vention ist da der \n\nbessere Weg. \n\nIn Skandinavien und den Vereinigten Staaten m\u00fcssen \n\nillegale Graffiti-Sprayer mit harten Strafen und zivilrecht-\n\nlichen Ma\u00dfnahmen rechnen, die ganz bewusst auch einer \n\ngewissen Abschreckung dienen. Die NPD-Fraktion \n\nfordert \u2013 jetzt kommt eine Ansprache an Sie, Herr Staats-\n\nminister, wir haben n\u00e4mlich einige Vorschl\u00e4ge zur juristi-\n\nschen Verbesserung der Situation \u2013, dass renitenten \n\nSprayern vor Gericht eine empfindliche Strafe drohen \n\nmuss, denn zu oft verlassen mehrfach in Erscheinung \n\ngetretene Sprayer den Gerichtssaal ohne erkennbare \n\nSanktionen. Dies m\u00fcsste nicht sein, denn f\u00fcr schwere \n\nSachbesch\u00e4digung sieht der \u00a7 303 StGB bis zu zwei \n\nJahren Freiheitsstrafe vor. Denkbar w\u00e4re auch, dass die \n\nPolizei, vergleichbar mit dem jetzt gerade durchgef\u00fchrten \n\nBlitzmarathon, in besonders von Graffiti betroffenen \n\nStadtteilen schwerpunktm\u00e4\u00dfig kontrolliert. So befindet \n\nsich in Leipzig bereits der \u00fcberwiegende Gro\u00dfteil der \n\nillegalen Graffiti in sozialen oder subkulturellen Brenn-\n\npunkten wie den Stadteilen Zentrum-S\u00fcd, S\u00fcdvorstadt, \n\nConnewitz, St\u00f6tteritz, Plagwitz, Gro\u00dfzschocher, Sch\u00f6ne-\n\nfeld-Abtnaundorf und Mockau-Nord. \n\nNoch einmal ein paar Worte an den Kollegen Jennerjahn. \n\nSelbst die durchaus linke Leipziger Internetzeitung stellt \n\nfest, dass die Graffiti-Schwerpunkte in Leipzig ganz klar \n\nauch in Bereichen liegen, die sehr stark von Linksextre-\n\nmisten mit gepr\u00e4gt werden, wie in Connewitz, und dass \n\ndort die Graffitidichte am h\u00f6chsten ist. \n\nWenn man sich die Wandschmierereien im \u00f6ffentlichen \n\nRaum in Connewitz anschaut, \u00fcbertrifft das sicherlich bei \n\nWeitem das, was an rechten oder vermeintlich rechten \n\nSchmierereien in ganz Sachsen zu sehen ist. Insofern \n\nsollten Sie hier ein wenig auf die Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse und \n\nDimensionen des Problems achten, wenn Sie so tun, als \n\ng\u00e4be es in Sachsen nur rechte Schmierereien. \n\nSicherlich darf man \u00fcber die Qualit\u00e4t der Erzeugnisse \n\ndeutscher Architekten der Gegenwart geteilter Meinung \n\nsein. Illegale Graffiti sind darauf aber nicht die passende \n\nAntwort. In diesem Sinne hoffe ich auf die Zustimmung \n\nzu unserem Antrag. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Somit frage ich \n\ndie NPD-Fraktion, ob ein Schlusswort gew\u00fcnscht ist. \u2013 Es \n\nist kein Schlusswort gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12859 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei keinen Stimmenenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dennoch mehrheitlich die Drucksa-\n\nche 5/12859 nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/12886 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor. Diese Fragen wurden der Staatsregierung \n\n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der \n\nBehandlung der eingereichten Fragen bekanntgemacht \n\nworden. Der erste Fragesteller ist Herr Kosel, bitte; Frage \n\nNr. 2 \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Frage \n\nbezieht sich auf die Umsetzung des deutsch-tschechischen \n\nRahmenabkommens \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit im Rettungsdienst. \n\nAm 4. April dieses Jahres wurde zwischen der Bundes-\n\nrepublik Deutschland und der Tschechischen Republik ein \n\nRahmenabkommen \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit im Rettungsdienst unterzeichnet. Nach \n\nArtikel 4 dieses Rahmenabkommens sollen zur Konkreti-\n\nsierung der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit im \n\nRettungsdienst Kooperationsvereinbarungen geschlossen \n\nwerden. Befugt zum Abschluss einer solchen Koopera-\n\ntionsvereinbarung ist auf deutscher Seite unter anderem \n\ndas f\u00fcr den Rettungsdienst zust\u00e4ndige Ministerium des \n\nFreistaates Sachsen. Auf tschechischer Seite sind es unter \n\nanderem die an Sachsen angrenzenden Nachbarregionen \n\nLibereck\u00fd Kraj, \u00d9steck\u00fd Kraj und Karlovarsk\u00fd Kraj. Seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8896 \n\nder oben genannten Unterzeichnung des Rahmenab-\n\nkommens ist nunmehr \u00fcber ein halbes Jahr verstrichen. \n\nIch frage daher die Staatsregierung erstens: Welche \n\nSchritte hat die S\u00e4chsische Staatsregierung bisher \n\nunternommen, um zum Abschluss einer \u2013 wie bereits \n\nbeschriebenen \u2013 Kooperationsvereinbarung zu kommen? \n\nZweitens: Mit welcher inhaltlichen Verhandlungsstrategie \n\nund in welchem konkreten Zeithorizont plant die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung gemeinsam mit den tschechi-\n\nschen Partnern zu einem Kooperationsabkommen \n\nbez\u00fcglich der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit im \n\nRettungsdienst zu gelangen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Ich \n\nm\u00f6chte die Antworten auf die Fragen 1 und 2 gemeinsam \n\ngeben. Gegenw\u00e4rtig werden die Inhalte der Vereinbarung \n\nmit allen s\u00e4chsischen Beteiligten \u2013 also den jeweils \n\nbetroffenen Tr\u00e4gern des Rettungsdienstes sowie den \n\njeweils betroffenen Kostentr\u00e4gern \u2013 abgestimmt. Dazu \n\nwerden der aktuelle Sachstand zur grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit im s\u00e4chsisch-tschechischen Grenzgebiet \n\nbei den Rettungsdiensttr\u00e4gern sowie die Organisation und \n\nder Ablauf des tschechischen Rettungsdienstes ermittelt. \n\nDaneben wird eine Karte zum Einsatzgebiet in Abh\u00e4ngig-\n\nkeit von der s\u00e4chsischen Hilfsfrist erstellt. Der Freistaat \n\nSachsen stimmt sich regelm\u00e4\u00dfig mit dem Freistaat Bayern \n\n\u00fcber Inhalte und Ergebnisse der Kooperationsverhandlun-\n\ngen ab. Nach erfolgter Abstimmung mit allen Beteiligten \n\nauf s\u00e4chsischer Seite werden erste Arbeitstreffen initiiert, \n\num mit den einzelnen tschechischen Bezirken in Koopera-\n\ntionsverhandlungen zu treten. In diesem Zusammenhang \n\nwird in dem kommenden Jahr eine dritte Rettungsakade-\n\nmie in Tschechien unter der Beteiligung von Bayern und \n\nSachsen stattfinden. Die Dauer der weiteren Verhandlung \n\nist derzeit noch nicht absch\u00e4tzbar. Jedoch ist der \n\nschnellstm\u00f6gliche Abschluss der Kooperationsvereinba-\n\nrungen oberstes Ziel. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie k\u00f6nnen noch eine Zusatzfrage stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister, mir ist aus Ihrer Antwort Folgendes \n\nnicht deutlich geworden: Welche konkreten Versuche der \n\nKontaktaufnahme seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nin Richtung der tschechischen Partner oder seitens der \n\ntschechischen Partner in Richtung der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung hat es gegeben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich habe \n\nIhnen geschildert, dass wir st\u00e4ndig im Kontakt stehen. Ich \n\nbin aber nicht in der Lage, die einzelnen Termine, die \n\ngegebenenfalls dahinterliegen, bzw. \u2013 so wie Sie gefragt \n\nhaben \u2013 die Termine der Kontaktanbahnung aufzuf\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie k\u00f6nnen noch eine Frage stellen. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: W\u00e4re es m\u00f6glich, dies \n\nschriftlich nachzureichen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich werde \n\nversuchen, Ihnen die Antwort schriftlich zukommen zu \n\nlassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Somit \n\nd\u00fcrfen Sie gleich weiterfragen. Herr Kosel, bitte; Frage \n\nNr. 3. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Frage \n\nbezieht sich auf bestehende Sicherungen bez\u00fcglich der \n\nKosten von bergbaubedingten Umsiedlungen und Rekul-\n\ntivierungsma\u00dfnahmen in der Lausitz. \n\nAuf der am 1. Oktober dieses Jahres in Bautzen stattge-\n\nfundenen Sitzung des Regionalen Planungsverbandes \n\nOberlausitz-Niederschlesien ist dem Vernehmen nach die \n\nFrage nach Sicherungen bez\u00fcglich der Kosten von berg-\n\nbaubedingten Umsiedlungen und Rekultivierungsma\u00df-\n\nnahmen im Zusammenhang mit dem Beschluss zu Noch-\n\nten II durch Vattenfall oder nach Garantien des schwedi-\n\nschen Staates gestellt worden. Die Vertreter von Vattenfall \n\nbzw. des Regionalen Planungsverbandes Oberlausitz-\n\nNiederschlesien haben \u2013 im Gegensatz zur Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Kleine Anfrage der Abg. Dr. Jana \n\nPinka von den LINKEN mit der Drucksache 5/11731 \u2013 \n\nerkl\u00e4rt, dass es solche Sicherheiten oder Garantien nicht \n\ngebe. \n\nIch frage die Staatsregierung erstens: Welche Sicherhei-\n\nten, Garantien usw. sind erstens in welcher konkreten \n\nrechtlichen oder finanztechnischen Form durch Vattenfall \n\nbez\u00fcglich des oben genannten Sachverhalts bisher geleis-\n\ntet bzw. erkl\u00e4rt? Welches finanzielle Risiko besteht in \n\ndiesem Zusammenhang f\u00fcr den Freistaat Sachsen? \n\nZweitens: Wer tr\u00e4gt die Kosten f\u00fcr die Wiedernutzbarma-\n\nchung der Oberfl\u00e4che in dem vom einzustellenden Betrieb \n\nin Anspruch genommenen Bereich, angenommen, der \n\nderzeitige Betreiber Vattenfall Europe Mining zieht sich \n\nzur\u00fcck und es findet sich kein neuer Betreiber? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kollege \n\nKosel. Bevor ich auf Ihre beiden konkreten Fragen \n\neingehe, m\u00f6chte ich Ausf\u00fchrungen zu der Vorbemerkung \n\nmachen, die Ihren Fragen vorausgeht. Sie suggerieren \n\nhiermit, dass es einen Gegensatz zwischen den Aussagen \n\nder Vertreter von Vattenfall vor Ort zu der Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Kleine Anfrage der Kollegin \n\nDr. Pinka gebe. Dies ist nicht der Fall. In der Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Anfrage der Kollegin Dr. Pinka \n\nhaben wir Ausf\u00fchrungen \u00fcber die R\u00fcckstellungen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8897 \n\nVattenfall Europe Mining AG im Zusammenhang mit der \n\nWiederherstellung der Bergbaufolgelandschaften ge-\n\nmacht. Diese Aussagen sind korrekt und nach wie vor \n\nzutreffend. Zu Sicherheiten, die von Vattenfall oder von \n\nanderen in diesem Zusammenhang gestellt wurden oder \n\nauch nicht, haben wir uns in dieser Kleinen Anfrage als \n\nStaatsregierung nicht ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch komme nun zur ersten Frage, welche Sicherheiten \n\nusw. vorhanden sind. Ich m\u00f6chte Sie auf die Antwort auf \n\ndiese Kleine Anfrage der Kollegin Dr. Pinka verweisen, in \n\nder die Staatsregierung ausgef\u00fchrt hat, dass sie aus \n\nrechtlichen Gr\u00fcnden, weil schutzw\u00fcrdige Interessen \n\nDritter entgegenstehen, dazu keine Ausf\u00fchrungen machen \n\nkann. \n\nHinsichtlich des finanziellen Risikos verweise ich Sie \n\nebenfalls auf die Beantwortung der Kleinen Anfrage von \n\nFrau Dr. Pinka, in der ausgef\u00fchrt ist, in welcher H\u00f6he \n\nR\u00fcckstellungen f\u00fcr die Wiederherstellungen gebildet \n\nwurden. Sie liegen ungef\u00e4hr bei 1 Milliarde Euro. Diese \n\nsind vorhanden. Das geht aus dem Jahresabschluss des \n\nJahres 2012 hervor. \n\nIch komme zur zweiten Frage nach den Kosten f\u00fcr die \n\nWiedernutzbarmachung. Hierzu m\u00f6chte ich darauf hin-\n\nweisen, dass diese R\u00fcckstellungen bei der Vattenfall \n\nEurope Mining AG aufgrund von gesetzlichen Bestim-\n\nmungen gebildet wurden. Es besteht eine Verpflichtung \n\ndieser Aktiengesellschaft, diese Rekultivierungsma\u00dfnah-\n\nmen vorzunehmen. Diese ist an die Gesellschaft gebunden \n\n\u2013 unabh\u00e4ngig von der Entscheidung von Vattenfall als \n\nKonzerngesellschaft oder des schwedischen Staates, sich \n\ngegebenenfalls aus dem Braunkohlegesch\u00e4ft zu verab-\n\nschieden oder auch nicht. Diese Verpflichtung ist an die \n\nGmbH gebunden. Daf\u00fcr sind die R\u00fcckstellungen vorhan-\n\nden. Auch wenn Vattenfall beispielsweise in Schweden \n\nentscheiden will, wir steigen aus dem Braunkohlegesch\u00e4ft \n\naus, ist dennoch die Vattenfall Europe Mining AG als \n\nTr\u00e4ger des Braunkohletagebaues zur Wiederherstellung \n\nverpflichtet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nKosel, Sie m\u00f6chten noch eine Nachfrage stellen? \u2013 Bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Staatsminister, Sie haben zu Recht auf die Antwort \n\nauf die Kleine Anfrage von Frau Dr. Pinka hingewiesen. \n\nDort haben Sie gesagt, dass Sie von der konkreten Benen-\n\nnung von Sicherheitsleistungen aufgrund \u00fcberwiegender \n\nBelange des Gesch\u00e4ftsgeheimnisses absehen. Das hei\u00dft \n\naber, wenn ich das richtig verstehe, dass Sie davon ausge-\n\ngangen sind, dass es solche Sicherheitsleistungen gibt. In \n\nder Sitzung des Regionalen Planungsverbandes wurde \n\ndem Vernehmen nach gesagt, dass es solche Sicherheiten \n\nnicht gebe. Was entspricht der Wahrheit? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Tatsache, dass ich \u00fcber einen Sachver-\n\nhalt keine Auskunft gebe, kann nicht zu der Schlussfolge-\n\nrung f\u00fchren, ob es etwas gibt oder nicht. Ich habe zu dem \n\nSachverhalt keine Auskunft gegeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Pecher von der SPD-\n\nFraktion. \u2013 Er verzichtet. \n\nWeitere Fragen liegen mir nicht vor. Alle anderen Fragen \n\nwerden durch die Staatsregierung schriftlich beantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Presseberichte \u00fcber technische \n\nProbleme beim Polizei-Notruf in Sachsen (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchen Problemen sahen sich die Einsatz- und \n\nLagestellen der Polizei bez\u00fcglich ihrer Computer- und \n\nTelefonsysteme sowie sonstiger notwendiger technischer \n\nInfrastruktur in den letzten zwei Jahren bei der Annahme, \n\nBearbeitung und Weiterleitung von Notrufen konfrontiert? \n\n2. Auf welche Weise werden oder wurden diese techni-\n\nschen Probleme in welchem Zeitraum und mit welchen \n\nKosten beseitigt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Eine j\u00fcngst durchgef\u00fchrte Abfrage bei den \n\nPolizeidirektionen ergab, dass es lediglich im Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich der Polizeidirektion Oberlausitz-Nieder-\n\nschlesien im Jahr 2012 zu drei kurzzeitigen Ausf\u00e4llen der \n\nNotrufanschl\u00fcsse kam.  \n\nDes Weiteren kam es im Juni 2013 kurz nach der Hoch-\n\nwasserlage durch erneuten Starkregen zu einem mehr-\n\nst\u00fcndigen Ausfall der Elektroversorgung im F\u00fchrungs- \n\nund Lagezentrum der Polizeidirektion Leipzig. Damit war \n\ndie Arbeitsf\u00e4higkeit des F\u00fchrungs- und Lagezentrums \n\ninsgesamt, einschlie\u00dflich der Notrufbearbeitung, beein-\n\ntr\u00e4chtigt. \n\nAntwort zu Frage 2: Die aufgetretenen Fehler im Bereich \n\nder Polizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien lagen im \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereich des Netzbetreibers und wurden von \n\ndiesem unverz\u00fcglich beseitigt. Weitere Angaben liegen \n\ndazu nicht vor. \n\nF\u00fcr die Notrufbearbeitung waren nach Wiederherstellung \n\nder Elektroversorgung bei der Polizeidirektion Leipzig \n\nkeine weitergehenden Ma\u00dfnahmen erforderlich.  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Presseberichte \u00fcber Kapazit\u00e4ts-\n\nprobleme beim Polizei-Notruf in Sachsen (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8898 \n\n1. Welche Kapazit\u00e4ts- und Personalprobleme gab es in \n\nden letzten zwei Jahren bei der Annahme und Bearbeitung \n\nvon Notrufen durch die zentralen Einsatz- und Lagestel-\n\nlen der Polizei im Freistaat, insbesondere in der Polizeidi-\n\nrektion Leipzig? \n\n2. Wie viele Beschwerden welchen Inhalts liegen der \n\nStaatsregierung, der Polizei oder anderen Stellen in \n\nSachsen zu Kapazit\u00e4tsproblemen bei der Annahme und \n\nAuswertung von Notrufen an die Polizei und zur Beset-\n\nzung der Einsatz- und Lagestellen der Polizei vor? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort zu \n\nFrage 1: Es sind keine Kapazit\u00e4ts- und Personalprobleme \n\nbei den F\u00fchrungs- und Lagezentren der Polizeidirektionen \n\nbekannt.  \n\nAntwort zu Frage 2: Es liegen keine Beschwerden vor. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Federf\u00fchrung bei der \n\nNeufassung des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages \n\n(Frage Nr. 6) \n\nAuf meine Kleine Anfrage in Drucksache  5/11405 vom \n\n28.02.2013 antwortete Staatsminister Beermann, dass \n\nSachsen die Federf\u00fchrung bei der Neufassung des Ju-\n\ngendmedienschutz-Staatsvertrages (JMStV) hat. \n\nIn der 35. Sitzung des Berliner Abgeordnetenhauses am \n\n12. September 2013 \u00e4u\u00dferte sich Gabriele Hiller von der \n\nLINKEN-Fraktion zu den Verantwortlichkeiten folgen-\n\nderma\u00dfen: \u201eDie Verantwortliche in Sachsen, Frau Ribbe, \n\nist verschwunden, ist entschwunden. Ein neuer Verant-\n\nwortlicher ist noch nicht gefunden. Man sucht \u2013 findet \n\nman ihn in Niedersachsen?\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern bestehen bzw. bestanden Probleme welcher \n\nArt (Personalausfall, Personalwechsel oder andere) bei \n\nder Erarbeitung der Neufassung des JMStV, die im Ver-\n\nantwortungsbereich der s\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nliegen? \n\n2. Welche Folgen ergeben sich aus den benannten Prob-\n\nlemen f\u00fcr die Erarbeitung des JMStV (Verz\u00f6gerung im \n\nZeitplan, Wechsel der Federf\u00fchrung an welches andere \n\nBundesland, Beauftragung externer Mitarbeiter(innen) \n\nund andere)? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Leider kann \n\nmein Kabinettskollege Staatsminister Dr. Johannes \n\nBeermann an der heutigen Fragestunde aus terminlichen \n\nGr\u00fcnden nicht teilnehmen. Er hat mich deshalb gebeten, \n\nan seiner Stelle die Anfrage des Herrn Abg. Miro Jenner-\n\njahn zu beantworten. \n\nZur ersten Frage des Abg. Jennerjahn m\u00f6chte ich wie \n\nfolgt Stellung nehmen: Weder bestehen derzeit, noch \n\nbestanden in der Vergangenheit im Verantwortungsbereich \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung Probleme bei der Neu-\n\nfassung des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages. Die \n\nRundfunkkommission hat in ihrer Sitzung vom \n\n12.09.2013 entschieden, dass eine Arbeitsgruppe aus A- \n\nund B-L\u00e4ndern f\u00fcr die Sitzung der Rundfunkkommission \n\nim Dezember 2013 fortgeschriebene Eckpunkte f\u00fcr eine \n\nNovellierung des Jugendmedienschutzes zur Diskussion \n\nvorlegt. Diese \u201efortgeschriebenen Eckpunkte\u201c basieren \n\nauf einer abgeschlossenen Vorarbeit Sachsens mit konkre-\n\nten Formulierungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die rechtliche Umset-\n\nzung, die auf Arbeitsebene am 09.10.2013 im Kreis der \n\nRundfunkreferenten er\u00f6rtert und erg\u00e4nzt wurde. Der \n\nProzess der Neufassung des Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrages wurde demnach durch Sachsen weder \n\nbehindert noch verz\u00f6gert, vielmehr hat Sachsen hier einen \n\nwichtigen Beitrag geleistet. \n\nZu keinem Zeitpunkt hat es einen formellen Beschluss \n\n\u00fcber einen Wechsel des Vorsitzes in der AG Jugendmedi-\n\nenschutz der L\u00e4nder gegeben. Dieser liegt nach wie vor \n\nunver\u00e4ndert bei Sachsen und ist unabh\u00e4ngig von personel-\n\nlen Ver\u00e4nderungen in der S\u00e4chsischen Staatskanzlei. \n\nZur zweiten Frage: Zun\u00e4chst begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass \n\ngerade die Fraktion der GR\u00dcNEN offenbar ein hohes \n\nInteresse an einer Neufassung des Jugendmedienschutz-\n\nStaatsvertrages besitzt. Dies erh\u00f6ht die Chancen, dass ein \n\nsolcher Staatsvertrag tats\u00e4chlich zustande kommt \u2013 \n\ninsbesondere, wenn sie hier auch auf ihre Kollegen in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zugehen w\u00fcrde. Es sind insbe-\n\nsondere die GR\u00dcNEN und die Piratenpartei, die bislang \n\ndie Weiterentwicklung des Jugendmedienschutzes skep-\n\ntisch sehen. Die Rundfunkkommission sah sich am 12.09. \n\nnur in der Lage, Eckpunkte, nicht einen kompletten Text, \n\nzu formulieren. \n\nBei den L\u00e4ndern, die bisher kategorisch jegliche \u00c4nde-\n\nrung des Jugendmedienschutz-Staatsvertrages abgelehnt \n\nhaben, zeichnet sich aber derzeit die Bereitschaft ab, Teile \n\nder von Sachsen vorgelegten Eckpunkte mitzutragen. \n\nDies erh\u00f6ht die Chance, dass wir zu einer Neufassung des \n\nJugendmedienschutz-Staatsvertrages kommen. \n\nF\u00fcr die \u00c4nderung des Jugendmedienschutz-Staatsver-\n\ntrages ben\u00f6tigen wir die Stimmen aller L\u00e4nder und \n\ndanach im Ratifikationsverfahren die Mehrheit in allen \n\nParlamenten. Hier m\u00fcssen sich alle Beteiligten am Ende \n\nzusammenraufen. Im Ergebnis bin ich zuversichtlich, dass \n\nwir eine L\u00f6sung finden werden. Gerade in Zeiten einer \n\nzunehmenden Radikalisierung des Internets durch Hass-\n\npropaganda falscher politischer Propheten und Verherrli-\n\nchung von Gewalt brauchen wir eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\nEltern, ihre Kinder zu sch\u00fctzen. Genau das bieten die \n\nneuen Jugendschutzprogramme und genau deshalb wird \n\nSachsen hier weiter aktiv bleiben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8899 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinspr\u00fcche gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/12932, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/12933, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\nDrucksache 5/12934, Einspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \n\n\u00dcber die Einspr\u00fcche entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach \n\nEinlegung der Einspr\u00fcche, also heute, ohne Beratung. \n\nZu 1: Meine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber \n\nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/12932. \n\nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Stimmen daf\u00fcr \n\nwurde mehrheitlich dem Einspruch des Abg. Apfel nicht \n\nstattgegeben. \n\nZu 2: Meine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber \n\nden Einspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/12933. \n\nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Gleiches \n\nStimmverhalten. Damit wurde dem Einspruch des Abg. \n\nApfel nicht stattgegeben. \n\nZu 3: Meine Damen und Herren! Wir stimmen nun ab \n\n\u00fcber den Einspruch des Abg. Gansel in der Drucksa-\n\nche 5/12934. Wer dem Einspruch stattgeben will, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Gleiches Stimmverhalten. Damit wurde dem \n\nEinspruch des Abg. Gansel nicht stattgegeben. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\n\nnung der 85. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n86. Sitzung auf Mittwoch, den 27. November 2013, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \n\ndazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 85. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:14 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 17. Oktober 2013 \n\n 8900 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}