{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-11-24T09:07:13Z",
        "Last-Modified": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "Last-Save-Date": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "SourceModified": "D:20091124090608",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "957",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-11-24T09:07:13Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/3",
        "dcterms:created": "2009-11-24T09:07:13Z",
        "dcterms:modified": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2009-11-24T09:07:13Z",
        "meta:save-date": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "modified": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1976",
            "2747",
            "2605",
            "974",
            "4591",
            "5637",
            "5478",
            "5237",
            "5456",
            "5026",
            "5385",
            "5416",
            "5257",
            "5158",
            "5114",
            "5192",
            "5436",
            "5264",
            "5230",
            "5126",
            "4420",
            "5019",
            "5090",
            "5141",
            "5636",
            "5085",
            "5577",
            "5346",
            "5241",
            "5746",
            "5318",
            "3330",
            "3978",
            "5607",
            "5232",
            "5240",
            "5127",
            "5437",
            "5702",
            "4834",
            "5454",
            "4920",
            "5058",
            "5407",
            "5462",
            "4870",
            "5304",
            "5157",
            "4754",
            "4564",
            "3980",
            "5074",
            "5609",
            "5379",
            "5863",
            "5832",
            "5037",
            "5219",
            "5771",
            "5719",
            "5581",
            "5520",
            "3922",
            "5182",
            "4547",
            "5172",
            "5198",
            "4970",
            "5443",
            "5276",
            "4885",
            "5306",
            "4298",
            "4742",
            "5678",
            "5054",
            "5456",
            "5454",
            "5497",
            "4861",
            "5157",
            "4889",
            "3966",
            "5669",
            "5349",
            "5431",
            "4944",
            "4920",
            "3119",
            "3595",
            "1647",
            "464"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-11-24T09:07:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20091124090608",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-11-24T09:13:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/3",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_3_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/3",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fe250761-1c18-4176-a2a6-c00463efea0f",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/3\n\n\n  Plenarprotokoll 5/3\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n3. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 11. November 2009, Plenarsaal Schluss: 20:18 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 55 \n\n Verpflichtung der Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE,  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nund Carsten Biesok, FDP  55 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 55 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\u201eFreiheit. Verantwortung.  \nSolidarit\u00e4t\u201c 55 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 55 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 64 \n Steffen Flath, CDU 68 \n Martin Dulig, SPD 72 \n Holger Zastrow, FDP 74 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 77 \n Holger Apfel, NPD 79 \n\n2 Wahl der Mitglieder des Parlamen-\ntarischen Kontrollgremiums des \nS\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung  \nder parlamentarischen Kontrolle \nhinsichtlich der \u00dcberwachung  \nvon Wohnungen unter Einsatz \ntechnischer Mittel und anderer \npolizeilicher Ma\u00dfnahmen unter \nEinsatz besonderer Mittel  \nim Freistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 5/326, Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion  \n\n Drucksache 5/327, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 82 \n\n Geheime Wahl -  \nErgebnis siehe Seite 100 82 \n\n3 Wahl der Mitglieder und Stellvertre-\nter der G-10-Kommission des S\u00e4chsi-\nschen Landtags (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des \nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des  \nGesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz \nim Freistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 5/324, Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion  \n\n Drucksache 5/325, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 82 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 82 \n\n Geheime Wahl -  \nErgebnis siehe Seite 100 82 \n\n7 Aktuelle Stunde 83 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Neue Grippe \u2013 Lage in Sachsen  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 83 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 83 \n\n Sebastian Fischer, CDU 84 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 85 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 85 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 86 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 86 \n Thomas Schmidt, CDU 86 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 86 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 87 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 87 \n Dagmar Neukirch, SPD 87 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 88 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 89 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 89 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Schluss mit dem Verharmlosen \n\nneonazistischer Gewalt und  \nFremdenfeindlichkeit in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 90 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 91 \n Rolf Seidel, CDU 91 \n Henning Homann, SPD 92 \n Benjamin Karabinski, FDP 93 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 94 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 95 \n Julia Bonk, Linksfraktion 96 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 97 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 99 \n Julia Bonk, Linksfraktion 99 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 99 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 100 \n\n Wahlergebnis 100 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 100 \n Christian Piwarz, CDU 100 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 100 \n\n Wahlergebnis 100 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 100 \n\n4 Wahl von gesellschaftlich bedeutsa-\nmen Gruppen f\u00fcr die 4. Amtsperiode \ndes MDR-Rundfunkrates (gem\u00e4\u00df \n\u00a7 19 Abs. 3 des Staatsvertrages \u00fcber \nden Mitteldeutschen Rundfunk \n(MDR) in Verbindung mit  \n\u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag  \n\u00fcber den MDR)  \n\n Drucksache 5/328, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/329, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 101 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 101 \n\n Geheime Wahl -  \nErgebnis siehe Seite 113 101 \n\n \n \n\n8 \u2013 Bekenntnis der Mitglieder der \nStaatsregierung zur uneinge-\nschr\u00e4nkten Wahrung des  \nBudgetrechts des Parlaments  \n\n Drucksache 5/281, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Sachsen LB-Pleite: Sicherstellung \nder Finanzhoheit des Landtags \ngegen\u00fcber der Staatsregierung \u2013 \nVerantwortliche in Regress nehmen  \n\n Drucksache 5/296, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 102 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 102 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 103 \n Lars Rohwer, CDU 104 \n Mario Pecher, SPD 106 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 107 \n Arne Schimmer, NPD 108 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 109 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 110 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/375 112 \n\n Arne Schimmer, NPD 112 \n Abstimmung und Ablehnung 113 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/281 113 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/296 113 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 113 \n\n Wahlergebnis 113 \n\n9 Kostenloses Obst und Gem\u00fcse f\u00fcr \nalle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  \n\n Drucksache 5/293, Antrag der  \nFraktion der SPD 114 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 114 \n Sebastian Fischer, CDU 115 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 116 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 117 \n Martin Dulig, SPD 118 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 118 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 118 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 119 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 120 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 121 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 121 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 121 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 121 \n\n Martin Dulig, SPD 121 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 121 \n Martin Dulig, SPD 121 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 121 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 122 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 122 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 122 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/386 123 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 123 \n Abstimmung und Ablehnung 123 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/293 123 \n\n5 Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsi-\nschen Landtags in den Stiftungsrat \nder \u201eStiftung S\u00e4chsische Behinder-\ntenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes \nzur Errichtung einer \u201eStiftung \nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 \nOtto Perl\u201c)  \n\n Drucksache 5/323, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 123 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 124 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 133 124 \n\n10 Keine Studiengeb\u00fchren durch  \ndie Hintert\u00fcr einf\u00fchren \u2013  \nStrafgeb\u00fchr f\u00fcr unzureichende \nStudienbedingungen verhindern  \n\n Drucksache 5/294, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 124 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 124 \n Geert Mackenroth, CDU 126 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 127 \n Geert Mackenroth CDU 127 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 127 \n Holger Mann, SPD 128 \n Nico Tippelt, FDP 129 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 130 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \nund Kunst 130 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 131 \n\n Abstimmung und Ablehnung 132 \n\n6 Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nKultursenat (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 \ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung des \nS\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 5/330, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 5/331, Wahlvorschlag \nder Fraktion DIE LINKE 132 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 133 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 138 133 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 5 133 \n\n Wahlergebnis 133 \n\n Gernot Krasselt, CDU 133 \n\n11 Autodiebst\u00e4hle eind\u00e4mmen \u2013 Grenz-\nkriminalit\u00e4t verst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 5/289, Antrag der  \nFraktion der NPD 133 \n\n Alexander Delle, NPD 133 \n Volker Bandmann, CDU 134 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 135 \n Andreas Storr, NPD 136 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 137 \n Volker Bandmann, CDU 138 \n\n Abstimmung und Ablehnung 138 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 6 138 \n\n Wahlergebnis 138 \n\n Rico Gebhardt, Linksfraktion 138 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 138 \n\n Fortsetzung der  \nTagesordnungspunkte 2 und 3 139 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 139 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnisse siehe Seite 141 139 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/227, Unterrichtung \ndurch das S\u00e4chsische Staats-\nministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/315, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 139 \n\n Abstimmung und Zustimmung 139 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013   \n Drucksache 5/316 140 \n\n Zustimmung 140 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/307 140 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 140 \n Hannelore Dietzschold, CDU 140 \n\n Zustimmung 140 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 141 \n\n Wahlergebnis 141 \n\n Rico Gebhardt, Linksfraktion 141 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 141 \n\n Wahlergebnis 141 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 141 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 3. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden \nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete in der ihrer \nBerufung folgenden Sitzung des Landtages durch Hand-\nschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich begr\u00fc\u00dfe \nsehr herzlich und bitte nach vorn: Frau Antje Hermenau, \nFrau Gisela Kallenbach, Herrn Dr. Dietmar Pellmann und \nHerrn Carsten Biesok, der f\u00fcr Frau Isabel Siebert nachge-\nr\u00fcckt ist, die ihr Mandat niedergelegt hat. \n\nIch bitte die genannten Damen und Herren nach vorn, \ndamit ich sie verpflichten kann. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \nDer Pr\u00e4sident verpflichtet die genannten \nAbgeordneten per Handschlag. \u2013 Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr den heutigen \nSitzungstag entschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr Krau\u00df \nund Frau Strempel. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkt 8 bis \n11 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 62 Minu-\nten, DIE LINKE bis zu 43 Minuten, SPD bis zu 26 Mi-\nnuten, FDP bis zu 26 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 23 Minu-\nten, NPD bis zu 23 Minuten und Staatsregierung bis zu \n43 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \nnach Bedarf verteilt werden. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung liegen nicht \nvor. Es gibt auch keine Dringlichen Antr\u00e4ge aus den \nFraktionen. Ich sehe auch keine weiteren \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge. Widerspruch gegen die Tagesordnung stelle ich \nnicht fest. Die Tagesordnung der 3. Sitzung ist damit in \nder vorliegenden Form best\u00e4tigt. \n\nWir treten in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eFreiheit. Verantwortung. Solidarit\u00e4t\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten, \nHerrn Tillich. Bitte. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Im n\u00e4chsten Jahrzehnt stellen wir \ndie Weichen f\u00fcr den weiteren Erfolg des Freistaates \nSachsen. Die Arbeit der Staatsregierung wird sich deshalb \nan einem Leitbild orientieren: Sachsen will 2020 wirt-\nschaftlich auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Die Cluster Automo-\nbilindustrie, Halbleiterindustrie und Elektromobilit\u00e4t \nwerden sich zu einem s\u00e4chsischen Industriecluster verei-\nnen, das europaweit einzigartig ist, weil es Forschung und \nAnwendung branchen\u00fcbergreifend verzahnt. \n\nSachsen wird ein noch familienfreundlicheres Land sein. \n40 % eines Schuljahrgangs sollen die Hochschulreife \nerlangen. Demografische L\u00fccken werden wir durch kluge \nund vernetzte Infrastruktur, zum Beispiel durch die \nBreitbandtechnologie, durch eine transparente und b\u00fcr-\ngerorientierte Verwaltung und durch die St\u00e4rkung des \nEhrenamtes, schlie\u00dfen. 70 000 Besch\u00e4ftigte im gesamten \n\u00f6ffentlichen Dienst des Landes Sachsen sollen effektiv \nund effizient gestalten und verwalten. \n\nWir wissen auch, wie es geht: mit Arbeit, Bildung und \nSolidarit\u00e4t. Das sind die S\u00e4ulen dieses Erfolges. Sie \nwerden untermauert von der in der Koalition vereinbarten \nStaatsmodernisierung. \n\nMeine Damen und Herren! Am 30. August haben die \ns\u00e4chsischen W\u00e4hler der CDU den Auftrag erteilt, gemein-\n\nsam mit der FDP eine Koalition der Mitte zu bilden. Sie \nhaben damit ein Signal des Aufbruchs gesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Karl Nolle, SPD: Bravo!) \n\nWenn diese Legislatur endet, wird die Union ein Viertel-\njahrhundert lang die Geschichte und die Geschicke \nunseres Landes bestimmt haben. Wir sind dank dieser \npolitischen Kontinuit\u00e4t ein sehr weites St\u00fcck vorange-\nkommen. Wir werden diesen Weg fortsetzen. \n\nDen Koalitionsvertrag haben CDU und FDP innerhalb \nvon zwei Wochen ausgehandelt. Die Schnittmenge unse-\nrer Positionen ist gro\u00df. Wir werden den Freistaat Sachsen \nin den kommenden f\u00fcnf Jahren entschlossen, klug und \nvorausschauend regieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWerden wir sehen!) \n\nWir werden die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass \nSachsen zu einer der modernsten Regionen Europas wird. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nEntschlossenheit, Klugheit und Voraussicht sind seit 1990 \ndie Kennzeichen s\u00e4chsischer Regierungspolitik. Darauf \nkommt es jetzt mehr denn je an. Sachsen, Deutschland \nund die Welt befinden sich in einer der schwersten Wirt-\nschaftskrisen seit dem Zweiten Weltkrieg. Anders als vor \n80 Jahren haben die Staaten der Welt gemeinsam gehan-\ndelt. Die Welt ist nicht in einen globalen Schockzustand \n\n 55\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ngeraten. Weltweit wurde mit Konjunktur- und Stabilisie-\nrungsprogrammen wirksam gegengesteuert. Auch der \nFreistaat Sachsen hat mit einem eigenen Mittelstandssta-\nbilisierungsprogramm erfolgreich Krisenintervention be-\ntrieben und wird dies auch im Jahr 2010 weiter betreiben. \n\nIch sage aber auch: So etwas darf sich nicht wiederholen. \nWir brauchen in einer globalisierten Wirtschaft weltweit \ng\u00fcltige Regeln f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte, wie sie der Koaliti-\nonsvertrag auf Bundesebene vorsieht. \n\nT\u00e4uschen wir uns nicht: M\u00e4rkte brechen immer noch weg. \nDie Auftr\u00e4ge der Unternehmen gehen in einem bisher \nnicht gekannten Ma\u00dfe zur\u00fcck. Zugleich sehen wir aber \nauch Hoffnungszeichen. Die Hauptbetroffenen sind die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter. In den s\u00e4chsischen \nUnternehmen befanden sich im April 2009 rund 69 900 \nvon ihnen in Kurzarbeit. Im Juni 2009 waren es 10 000 \nweniger \u2013 auch eine positive Tendenz. Die Kurzarbeit ist \nwie ein Damoklesschwert. Die Unternehmen setzen alles \ndaran, wieder Auftr\u00e4ge zu bekommen, und wollen ihre \nqualifizierten Mitarbeiter sichern. Erste Unternehmen sind \nbereits aus der Krise heraus. So erweitert die Solar-\nWorld AG in Freiberg; sie stellt neue Mitarbeiter ein. \nAndere Unternehmen haben Probleme und entlassen \nteilweise sogar ihre Mitarbeiter. \n\nBei meinen Unternehmensbesuchen im Land \u00fcberwiegen \nderzeit die Hoffnungszeichen. Erst in den letzten Tagen \nschrieb mir ein B\u00fcrgermeister, dass in seiner Gemeinde \nviele ehemalige Mitarbeiter von Qimonda eine neue \nBesch\u00e4ftigung in einer wachsenden Industrie gefunden \nhaben. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist ja richtig toll!) \n\nGeht es den B\u00fcrgern und den Unternehmen nicht gut, hat \ndies unmittelbare Auswirkungen auf den Staat. Die \nEinnahmen des Freistaates gehen \u00e4hnlich drastisch zur\u00fcck \nwie die Ums\u00e4tze der Unternehmen. 2010 brechen uns \neine Milliarde Euro weg. Auch die Kommunen werden \nmittelfristig deutlich weniger Geld in der Kasse haben. \nZugleich steigen die Kosten im Sozialbereich. \n\nZudem sinken jedes Jahr die Zuweisungen aus dem \nSolidarpakt um rund 200 Millionen Euro. 2013 endet die \nF\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen Strukturfonds. Das Geld \nwird knapper. \n\nIch werde mich in Br\u00fcssel f\u00fcr eine Anschlussregelung f\u00fcr \nden Freistaat einsetzen. Aber ich sage mit Blick auf die \nKassenlage der n\u00e4chsten Jahre ganz klar: Sparsamkeit ist \nund bleibt oberstes Gebot. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMachen wir uns beim Aufbau Ost nichts vor. Nach \n40 Jahren sozialistischer Planwirtschaft ist der Anschluss \nan die f\u00fchrenden Regionen in Europa nicht schon in zwei \nJahrzehnten zu bewerkstelligen; denn die, mit denen wir \nuns vergleichen, treten ja auch nicht auf der Stelle. Wir \nwerden eine ganze Generation lang hart arbeiten m\u00fcssen \nund wir sind dabei weiter auf die Solidarit\u00e4t der Staaten, \nder Regionen Deutschlands und Europas angewiesen. In \n\nschweren Zeiten ist die Solidarit\u00e4t besonders br\u00fcchig. \nManche meinen, in Westdeutschland k\u00f6nnte man Stra\u00dfen, \nSchulen und Universit\u00e4ten ausbauen, wenn es den Soli-\ndarpakt II so nicht g\u00e4be. So lange die Fahrzeiten per Bahn \nvon Dresden nach Berlin dem Stand von 1930 entspre-\nchen \u2013 damit hat Kollege Zastrow v\u00f6llig recht \u2013, besteht \nein Nachholbedarf. In Richtung derer, die hier dennoch \nVerhandlungsmasse sehen, sage ich: Wir stehen in der \ngeschichtlichen Verantwortung, die Einheit Deutschlands \nzum Erfolg zu machen. Sachsen wird der H\u00fcter des \nSolidarpakts II sein. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Wirtschaftskrise, Haushaltsl\u00f6-\ncher, br\u00f6ckelnde Solidarit\u00e4t \u2013 wir alle, die S\u00e4chsinnen und \nSachsen, die Staatsregierung und der Landtag stehen vor \neiner gro\u00dfen Bew\u00e4hrungsprobe und wir werden sie \nbestehen, weil wir mit vereinten Kr\u00e4ften anpacken, weil \nwir ein Ziel vor Augen haben. Wir sind attraktiv als Ziel \nf\u00fcr Investoren, als Kulturland, als Bildungs- und Wissen-\nschaftsland. Wir wollen, dass die Menschen bleiben, und \nwir wollen, dass noch mehr Menschen zu uns kommen \nund sich in Wirtschaft, Gesellschaft und Kultur in unse-\nrem Land einbringen. \n\nSachsen steht im Wettbewerb in Europa und mit der Welt. \nDie Regionen ringen um Investitionen und um kluge \nK\u00f6pfe. Der Nahe und Ferne Osten zum Beispiel investiert \nerhebliche Summen in Bildung und Zukunftstechnolo-\ngien. Diese L\u00e4nder werden sich vom Rohstofflieferanten \nzum Industrie- und Produktionsstandort entwickeln. Auch \nwir wollen im Wettbewerb mit den Besten der Welt \nmithalten. Wir m\u00fcssen uns dabei nicht verstecken. In \nSachsen werden die besten Uhren gefertigt, Sachsen ist in \nEuropa die Heimat des \u00e4ltesten Porzellans, unsere Samm-\nlungen bergen einige der wertvollsten Kunstsch\u00fctze \nEuropas, wir sind von einzigartigen Natursch\u00e4tzen umge-\nben. Sie funkeln wie Juwelen in einem Collier. Das \nKronjuwel sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \ndies alles schaffen und uns die Kulturleistung pflegen. \n\nDie Vorz\u00fcge machen den Freistaat Sachsen attraktiv als \nLand, in dem Menschen gerne leben und arbeiten. Sach-\nsen ist eine Marke von Wert. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAber es gibt Menschen in unserem Land, die diese offene \nGesellschaft nicht wollen und sogar bek\u00e4mpfen. Das, \nmeine Damen und Herren, lassen wir uns nicht gefallen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGemeinsam mit der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger unseres Landes treten wir Fremdenfeindlich-\nkeit entschlossen entgegen. Beispielgebend ist das coura-\ngierte Verhalten der Einwohner von G\u00f6rlitz gegen die \npolenfeindlichen Plakate gewesen. Der Oberb\u00fcrgermeis-\nter von Breslau, Rafa\u0142 Dutkiewicz, hat den Einwohnern \nvon G\u00f6rlitz in einem Brief gedankt. Das ist eine gro\u00dfe \nGeste, der ich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfe. \n\n 56\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nRechtsradikale Schmierereien an Synagogen und Vereins-\nh\u00e4usern sind keine \u201eDummejungenstreiche\u201c. Sie verletzen \ndie Grundwerte unserer Demokratie und unseres Rechts-\nstaates. Wir werden beides entschlossen verteidigen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMit Markus Ulbig habe ich einen Staatsminister des \nInnern ernannt, der ein Mann der Tat ist und zeigt, wie \nman Netzwerke gegen Rechtsextremisten kn\u00fcpft. \n\nDer Brief des Oberb\u00fcrgermeisters von Breslau an die \nB\u00fcrger der Stadt G\u00f6rlitz hat mir auch gezeigt, wie inten-\nsiv unsere Nachbarn zu uns blicken, wie sie bewerten, \nwas wir tun. Wir sind deshalb auf eine gute Zusammenar-\nbeit mit unseren Nachbarn angewiesen. \n\nIch werde morgen ganz bewusst an der Vers\u00f6hnungsmes-\nse in Kreisau teilnehmen. Dieser historisch bedeutende \nOrt steht heute als ein Symbol f\u00fcr die Zusammenarbeit \nzwischen Sachsen und Polen. Eine Sch\u00fclerin berichtete \nmir vor Kurzem von ihren Begegnungen in Kreisau mit \npolnischen Sch\u00fclern. Gemeinsamkeiten und Unterschiede \nerfahren \u2013 das ist der Weg, auf dem Europa zusammen-\nw\u00e4chst. Wir wollen mit unseren Partnern in Polen und \nTschechien das Dreieck Sachsen\u2013Niederschlesien\u2013\nB\u00f6hmen zu einer prosperierenden Kernregion Europas \nentwickeln. \n\nDie Dynamik ist gro\u00df. In den letzten zehn Jahren haben \nsich die Handelsstr\u00f6me zwischen unseren L\u00e4ndern ver-\nvierfacht. Fast ein Sechstel unseres gesamten Au\u00dfenhan-\ndels wickeln wir mit unseren Nachbarn ab. Alle Seiten \nprofitieren davon. Kein anderes Land exportiert so viel \nnach Sachsen wie die Tschechische Republik. Polen ist \nunser Exportziel Nummer zwei. Deshalb haben die \nKoalitionspartner CDU und FDP vereinbart, Verbin-\ndungsb\u00fcros unter Beteiligung der Wirtschaft in Tsche-\nchien und Polen einzurichten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden daf\u00fcr arbeiten, Sachsen im weltweiten Wett-\nbewerb der Regionen weiter zu profilieren. Die Aufgabe \nlautet: Wie kann es uns gelingen, unsere St\u00e4rken noch \nbesser darzustellen? Denn ein \u201eWeiter so wie bisher\u201c ist \nkeine Antwort auf die Fragen der Zeit. In einer sich \nwandelnden Gesellschaft muss der Staat seine Rolle \nweiterentwickeln. Die neue Staatsregierung unter meiner \nLeitung setzt auf eine intelligente Staatsmodernisierung. \nEs ist ein zentrales Projekt der Koalition. Die Federf\u00fch-\nrung daf\u00fcr liegt beim Justizminister Dr. Martens vom \nKoalitionspartner FDP. \n\nWir k\u00f6nnen diese Staatsmodernisierung beherzt angehen, \nweil uns mit der IT-Technologie ein Innovationstreiber \npar excellence zur Verf\u00fcgung steht. Computertechnik und \nVernetzung \u00fcber das Internet erm\u00f6glichen es der Verwal-\ntung, n\u00e4her am B\u00fcrger und leistungsf\u00e4higer zu sein als \nheute. Hier haben wir noch Potenzial. \n\nOrientieren sollten wir uns an der \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nder europ\u00e4ischen Institutionen, die mit IT-gest\u00fctzten \nKonsultationsverfahren ein hohes Ma\u00df an B\u00fcrger- und \nBetroffenenmitsprache erreicht haben. Staat und \u00f6ffentli-\nche Verwaltung m\u00fcssen sich als Dienstleister verstehen. \nNur Transparenz hilft den Menschen zu verstehen, was \nwir und warum wir es tun. \n\nMeine Damen und Herren! Der Staat ist kein Selbst-\nzweck. Handlungsnotwendigkeiten in der Schulpolitik, im \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr und in der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung zwingen uns, popul\u00e4re, aber auch unpopul\u00e4re \nEntscheidungen zu treffen. Wir meinen, der Staat kann \nnur Rahmenbedingungen setzen und mithelfen, ein Klima \nzu schaffen, in dem Arbeit, Bildung und Solidarit\u00e4t \ngedeihen. Daf\u00fcr arbeiten wir. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir werden alle Aufgaben, Ausgaben und Strukturen des \nStaates gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen. Im Freistaat werden 2020 \nrund 4,9 Milliarden Euro geringere Einnahmen zur Ver-\nf\u00fcgung stehen als f\u00fcr den Haushalt 2009 veranschlagt. \nDie Leitfrage lautet deshalb: Wie unterst\u00fctzen wir trotz-\ndem die wirtschaftlichen, kulturellen und sozialen Kr\u00e4fte \nim Freistaat? Diese Frage stellten sich Politik und Verwal-\ntung in allen Ressorts, aber auch hier im S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fcr die Regierungskoalition und auch f\u00fcr die \nOpposition. \n\nDie Koalition wird alle Strukturen des Staates auf den \nPr\u00fcfstand stellen. Zum Beispiel haben wir vereinbart, die \ndrei Landesdirektionen zusammenzufassen und weiterzu-\nentwickeln. Eine der wichtigsten Aufgaben des Innenmi-\nnisters wird es sein, die neue Beh\u00f6rde organisatorisch \nnoch besser aufzustellen und von verzichtbaren Aufgaben \nzu befreien. Der Auftrag, Verwaltungsstrukturen kritisch \nzu \u00fcberpr\u00fcfen, gilt f\u00fcr alle Ressorts. \n\nUnser kritischer Blick gilt auch der F\u00f6rderpolitik. Die \nZeit des F\u00fcllhorns ist vorbei. Wir werden uns manche \ngro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderrichtlinie nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, welche denn?) \n\nBei anderen Richtlinien ist der F\u00f6rderzweck \u00fcberholt oder \nerreicht. Die Koalition hat deshalb vereinbart, die F\u00f6rder-\nangebote \u00fcbersichtlicher zu gestalten und auf den aktuel-\nlen Bedarf hin auszurichten. Leiten lassen wir uns von \nden Kriterien Mittelstandsfreundlichkeit, Entb\u00fcrokratisie-\nrung und dem weiterhin verantwortlichen Umgang mit \nSteuermitteln. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMithilfe eines zentral vereinbarten F\u00f6rdermittelcontrol-\nlings werden wir das Ausgabeverhalten verbessern und so \neinen kontinuierlicheren Mittelabfluss gew\u00e4hrleisten. \nEntscheidend ist, was das Geld des Steuerzahlers bewirkt. \n\nWir werden uns auch die Personalausstattung anschauen. \nDer Freistaat Sachsen hat in vielen Bereichen mehr \nPersonal als vergleichbare Fl\u00e4chenl\u00e4nder in Westdeutsch-\nland. Es gilt, bis 2020 auf das Durchschnittsniveau der \n\n 57\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nwestdeutschen L\u00e4nder zu kommen. Zugleich m\u00fcssen wir \njunge, qualifizierte Menschen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \ngewinnen. Einsparungen an anderer Stelle er\u00f6ffnen \nEinstellungskorridore dort, wo wir den \u00f6ffentlichen \nDienst weiter am n\u00f6tigsten brauchen. Deshalb streben die \nKoalitionspartner eine Flexibilisierung in der Personal-\nbewirtschaftung und die Budgetierung der Personalkosten \nan. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nMeine Damen und Herren, all diese Ma\u00dfnahmen sind \nnotwendig; denn trotz solider Haushalts- und Finanzpoli-\ntik k\u00f6nnen wir im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4rtig nur \u00fcber \nrund 4 % der Haushaltsmittel frei verf\u00fcgen, die anderen \nsind gesetzlich gebunden. Wir m\u00fcssen uns au\u00dferordent-\nlich anstrengen, um Gestaltungsspielraum zur\u00fcckzuge-\nwinnen. Wir beschr\u00e4nken uns auf der Ausgabenseite auf \ndas, was notwendig ist, um die Attraktivit\u00e4t unseres \nLandes zu erhalten und zu steigern. Wir wollen die Zins- \nund Schuldenlast weiter verringern. \n\nMeine Damen und Herren, es bleibt bei der Nettoneuver-\nschuldung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsregierung \u2013 Widerspruch  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\n\u2013 Sie von der Opposition sind gern beteiligt mitzumachen. \n\nEs bleibt bei der Nettoneuverschuldung Null. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das haben Sie nicht gesagt!) \n\nIm Interesse der Nachhaltigkeit, meine Damen und \nHerren, m\u00fcssen wir das Schuldenverbot und den Genera-\ntionenfonds in unserer Verfassung festschreiben. Damit \nmuss ausgeschlossen sein, dass in Sachsen Politik zulas-\nten k\u00fcnftiger Generationen gemacht werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sage ich mit Blick auf Berlin: Der Bund darf uns \ndeshalb durch seine Steuersenkungen nicht in einen \nVerschuldungskurs zwingen. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nSachsen will und muss sich sein Markenzeichen eines \nausgeglichenen und generationengerechten Haushalts \nbewahren k\u00f6nnen. Steuern m\u00fcssen niedrig, einfach und \ngerecht sein. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nJa, es gibt doch niemanden, der das langfristig nicht will; \naber wir wehren uns gegen neue Belastungen, die der \nFreistaat Sachsen nicht mittragen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMein Ma\u00dfstab f\u00fcr die s\u00e4chsische Haushaltspolitik ist \nStabilit\u00e4t und Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen \nund Ausgaben, die sich an den Einnahmen orientieren. \nFinanzminister Professor Unland hat meine volle Unter-\nst\u00fctzung, die s\u00e4chsische Haushaltspolitik konsequent an \ndiesen Richtlinien zu orientieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie, \u00fcberneh-\nmen wir gemeinsam in einer haushaltspolitisch schwieri-\ngen Zeit Verantwortung f\u00fcr das Wohl der Menschen in \nSachsen und f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generationen. Nur so kann \nsich der Staat wieder auf seine Kernaufgaben beschr\u00e4n-\nken: Die Freiheit der B\u00fcrger sch\u00fctzen und alle gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4fte mobilisieren, die zum Gemeinwohl \nbeitragen k\u00f6nnen. Unser Ziel ist es, die Wachstumskr\u00e4fte \nund die Flexibilit\u00e4t der s\u00e4chsischen Wirtschaft weiter zu \nst\u00e4rken. Geht es der Wirtschaft gut, geht es auch den \nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen gut. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schon lange nicht mehr!) \n\nBesonders haben wir dabei unseren innovativen Mit-\ntelstand im Blick. Es ist das Netzwerk von kleinen und \nmittleren Unternehmen, das unser Land so erfolgreich \nmacht. In diesen Firmen arbeiten Hunderttausende Men-\nschen mit Leidenschaft und Flei\u00df f\u00fcr das Wohl ihres \nUnternehmens, aber nat\u00fcrlich auch zur Mehrung ihres \neigenen Wohlstands. Mich beeindruckt das immer wieder \naufs Neue, wenn ich s\u00e4chsische Betriebe besuche. Ich \nwei\u00df von diesen Besuchen: Mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen k\u00f6nnen flexibler reagieren, und sie setzen oft viel \nentschiedener auf Innovation. In den jetzigen Krisenzeiten \nist das unser wichtigster Standortvorteil. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nMeine Damen und Herren! Was k\u00f6nnen wir tun, damit \nneue, gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze entstehen? Gestern fand \nin der Staatskanzlei das vierte Treffen mit den Vertretern \nvon Wirtschaft, Verb\u00e4nden, Vereinigungen und den \nBanken seit Beginn der Wirtschaftskrise statt. Ich habe \nmir ein eigenes Bild vermitteln lassen k\u00f6nnen, wie es um \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft bestellt ist. Gemeinsam mit dem \nFinanzminister und dem Wirtschaftsminister haben wir \ndort gro\u00dfe Zustimmung f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen erfahren, die \nwir im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Durch revol-\nvierende Fonds werden wir die Unternehmen im Mit-\ntelstand bei ihren Investitionen unterst\u00fctzen. Wir werden \nInnovationsgutscheine an kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen ausgeben. Wir f\u00fchren das Programm zur \nF\u00f6rderung von Innovationsassistenten fort. Damit k\u00f6nnen \ns\u00e4chsische Unternehmen Fachkr\u00e4fte f\u00fcr ihre Forschungs-\nabteilung gewinnen. \n\nUm die Innovationskr\u00e4fte unserer Unternehmen zu \nst\u00e4rken, brauchen wir zus\u00e4tzlich eine steuerliche F\u00f6rde-\nrung von Forschung und Entwicklung. Die Weichen daf\u00fcr \nsind gestellt. Ich konnte dieses s\u00e4chsische Anliegen im \nBerliner Koalitionsvertrag verankern, und ich werde mich \npers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetzen, dass hier rasch N\u00e4gel mit \nK\u00f6pfen gemacht werden. \n\n 58\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nAber, meine Damen und Herren, Geld ist nicht alles \u2013 \nWissen ist genauso wichtig. Wir werden deshalb den \nTechnologietransfer von s\u00e4chsischen Hochschulen zur \nSerienproduktion in der Wirtschaft verbessern. Die \nWissenschaftsministerin hat jetzt auch die Zust\u00e4ndigkeit \nf\u00fcr die Technologiepolitik und -f\u00f6rderung. K\u00fcnftig gibt es \nForschung und Technologie aus einer Hand, der Weg vom \nLabor zur Produktionshalle wird k\u00fcrzer. Gerade in den \ntechnologieorientierten Existenzgr\u00fcndungen werden mehr \nArbeitspl\u00e4tze als an anderer Stelle geschaffen. Deswegen \nwerden wir diese besonders unterst\u00fctzen. \n\nWir wollen auch die Potenziale unserer s\u00e4chsischen \nHochschulen besser aussch\u00f6pfen. Ich habe deshalb mit \nSabine von Schorlemer eine Frau berufen, die den Wis-\nsenschaftsbetrieb kennt und wei\u00df, wie man die Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer Hochschulen weiter steigern kann. \nInnovation braucht aber nicht nur Investitionen, sondern \nvor allem kluge K\u00f6pfe: Erfinder, T\u00fcftler, Ingenieure, \nWissenschaftler, die die Produkte und Dienstleistungen \nder Zukunft bis zur Marktreife entwickeln. In Sachsen \nhaben wir viele Zukunftsbranchen am Ort, um einen \nweiteren Qualit\u00e4tssprung in der Breite und in der Tiefe zu \nerzielen. In allen s\u00e4chsischen Zukunftsbranchen gilt: \nHochtechnologie braucht Hochqualifizierte, braucht \nFachleute, bei denen Wissen und K\u00f6nnen, Erfahrung und \nLernbereitschaft zusammenkommen. \n\nIn der s\u00e4chsischen Industrie erleben wir allerdings schon \nheute, dass die Unternehmen h\u00e4ufig nicht mehr die \nFachkr\u00e4fte auf dem Arbeitsmarkt bekommen, die sie \nbrauchen. Innerhalb von nur f\u00fcnf Jahren, meine Damen \nund Herren, haben sich die Absolventenzahlen an den \nallgemeinbildenden Schulen in Sachsen fast halbiert. \nDeshalb m\u00f6chte ich jeden Unternehmer, die Handwerker \nund die Mittelst\u00e4ndler, die Verantwortlichen in den gro\u00dfen \nUnternehmen und die Freiberufler dazu aufrufen: Bilden \nSie mindestens einen Jugendlichen aus, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\ndenn ohne Praxiselite kann unser Land nicht weiter \nprosperieren! \n\nSachsen ist die Ingenieurschmiede Deutschlands. Das soll \nauch so bleiben. Von Jahr zu Jahr steigt die Zahl der \nIngenieurabsolventen an s\u00e4chsischen Hochschulen. \nZugleich h\u00f6ren wir aber von der Wirtschaft Klagen \u00fcber \ndie Qualit\u00e4t der Ausbildung. Ich rufe deshalb die Unter-\nnehmen und Verb\u00e4nde auf: Arbeiten Sie eng mit unseren \ns\u00e4chsischen Hochschulen zusammen. Nehmen Sie Ein-\nfluss auf die Ausrichtung der Ausbildung. Durch eine \nlangfristig angelegte Personalpolitik k\u00f6nnen Unternehmen \nund Kammern von den Hochschulen profitieren. \n\nSie sind gut beraten, schon heute auf die Absolventen von \nmorgen zuzugehen. Man sollte nicht erst an der T\u00fcr der \nHochschule warten, bis die Absolventen herauskommen, \nsondern schon vorher in die Hochschulen gehen, sich \n\nvorstellen, Praktikumspl\u00e4tze anbieten. Das ist der richtige \nWeg. \n\nAu\u00dferdem setzen wir weiterhin auf die R\u00fcckwanderung \naus Westdeutschland. Sachsen ist dabei, Hingehland zu \nwerden. Wir wollen zudem eine gesteuerte Zuwanderung \nausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ninsbesondere aus unseren Nachbarl\u00e4ndern Polen und \nTschechien; und wir werden das auch umsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDie St\u00e4rke s\u00e4chsischer Ingenieure fordert gerade dazu \nheraus, ein Ziel f\u00fcr 2020 zu formulieren. F\u00fcr die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Industriecluster ist ent-\nscheidend, dass Hersteller und Zulieferer mit innovativen \nL\u00f6sungen die Kunden \u00fcberzeugen. \n\nZuk\u00fcnftig wird es darauf ankommen, kleine, leichte Autos \nmit Elektromotoren zu bauen. S\u00e4chsische Wissenschaftler \narbeiten daran, die Technologien daf\u00fcr zu entwickeln. \nAkkus, Ladestecker und Leichtbaukarosserien werden \nzum Beispiel auch in Sachsen produziert. Intelligente \nAntriebs- und Stromnetze, dezentrale L\u00f6sungen f\u00fcr \nSpeicherung, gepaart mit neuen Werkstoffen, verhei\u00dfen \nk\u00fcnftige Erfolge in der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nDerzeit engagieren sich auch auf diesem Gebiet in Sach-\nsen gro\u00dfe Unternehmen. Evonik, Daimler und Porsche \nzeigen: Das Innovationsklima in Sachsen stimmt. \n\nEine der Zukunftsaufgaben der Staatsregierung wird es \nsein, die Unternehmen zu motivieren, sich nicht nur \ninnerhalb eines Clusters, sondern dar\u00fcber hinaus die \nCluster untereinander zu vernetzen und damit branchen-\n\u00fcbergreifende Innovation zu bef\u00f6rdern. Grunds\u00e4tzlich \nstreben wir dabei ein starkes Engagement der s\u00e4chsischen \nWirtschaft an. \n\nSchl\u00fcsseltechnologien wie die Nano- und die Mikroelek-\ntronik bekommen in Amerika und Asien massive staatli-\nche Unterst\u00fctzung. Sachsen mahnt deshalb schon seit \nJahren eine europ\u00e4ische Industriepolitik an. Ich selbst war \nbei EU-Kommissar Verheugen und beim Kommissions-\npr\u00e4sidenten Barroso. Es gibt deshalb ein Wei\u00dfbuch. Der \nehemalige Wirtschaftsminister zu Guttenberg hatte sich \ndiese Forderung nach anf\u00e4nglichem Z\u00f6gern zu eigen \ngemacht. Jetzt finden sich entsprechende Formulierungen \nim Berliner Koalitionsvertrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir d\u00fcrfen in unseren Anstrengungen nicht nachlassen. \nWir m\u00fcssen aus eigenem Interesse Druck machen. Wir \nreden gegenw\u00e4rtig zu viel \u00fcber Opel und zu wenig \u00fcber \ndie strategische Zukunft Deutschlands und Europas. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch sage Ihnen heute zu: Wir werden an dem Thema \ndranbleiben und uns daf\u00fcr einsetzen, dass eine neue \n\n 59\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\neurop\u00e4ische Industriepolitik f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien \nRealit\u00e4t wird. \n\nMeine Damen und Herren! Vor allem aber sind Bildung \nund Ausbildung die entscheidenden Faktoren f\u00fcr die \nEntwicklung unseres Landes. Deshalb werden wir in dem \n\u201eBildungsplan 1 bis 10\u201c die fr\u00fchkindliche Bildung besser \nmit dem Grundschulbereich verzahnen. Im Sekundar-\nschulbereich setzen wir weiter einen Schwerpunkt auf die \nnaturwissenschaftlichen F\u00e4cher, auf Mathematik und \nInformatik. Deshalb haben wir in der Koalition verabre-\ndet, die Mittelschule zur Oberschule aufzuwerten. Unser \nSchulsystem soll noch durchl\u00e4ssiger werden. Wir wollen \nObersch\u00fcler in der 5. und 6. Klasse noch besser, noch \nindividueller f\u00f6rdern. F\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fcler soll der \nWechsel von der Oberschule aufs Gymnasium nach der \n6. Klasse leichter m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir werden insbesondere Obersch\u00fclern Auslandsaufent-\nhalte erm\u00f6glichen, um ihre interkulturellen und sprachli-\nchen Kompetenzen zus\u00e4tzlich zu bef\u00f6rdern. Sachsen hat \ndie besten Sch\u00fcler Deutschlands, und das muss auch so \nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die besten Sch\u00fcler sollen auch \ndie besten Lehrer haben. Deshalb geben wir Referendaren \nmit guten Leistungen in den ben\u00f6tigten F\u00e4cherkombinati-\nonen und Schularten eine Einstellungsgarantie. Wir \nwollen auch deutlich mehr Referendariatspl\u00e4tze anbieten. \nDamit sichern wir langfristig den Lehrerbedarf ab. Wir \nwollen den Gestaltungsspielraum der Schulen erweitern, \nindem wir ihnen mehr Eigenverantwortung geben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWir haben im Koalitionsvertrag ein Modellprojekt \n\u201eSelbstst\u00e4ndige Schule\u201c verabredet. Wir setzen dabei auf \ndie Zusammenarbeit mit den Kommunen. \n\nNach wie vor gilt: Jeder hat ein Talent, der eine mehr \npraktisch, der andere mehr theoretisch. Und f\u00fcr jeden gilt \nunser Versprechen, dass wir Aufstieg durch Bildung \nerm\u00f6glichen wollen. Bildung ist die beste vorbeugende \nSozialpolitik. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nAber das ist nicht allein ein Anliegen der Politik oder eine \nAufgabe der Lehrer. Hier ist die ganze Gesellschaft \ngefragt. Das f\u00e4ngt bei den Eltern an. Sie zuerst m\u00fcssen \nihren Kindern vermitteln, wie wichtig eine gute Bildung \nf\u00fcr das ganze Leben ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch lerne immer wieder Jugendliche kennen, die das \nerkannt haben: Sieger von Schulolympiaden oder junge \nLeute, die eine Sch\u00fclerfirma gegr\u00fcndet haben. Diesen \nSpitzenleistungen geht meist ein Impuls von au\u00dfen \n\nvoraus: Ein Mathematiklehrer, der die Begabung eines \nSch\u00fclers erkennt; ein Unternehmer, der die Sch\u00fclerfirma \nf\u00f6rdert. \n\nIch habe aber auch mit Jugendlichen gesprochen, die nach \nder Schule von Hartz IV leben wollen. Sie haben schlicht \nvergessen, was der Volksmund sagt: \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u201eVor dem Lohn kommt die M\u00fche.\u201c \n\nHier kommt die Schule an ihre Grenzen, und unsere \nGesellschaft ger\u00e4t in eine gef\u00e4hrliche Situation: Ohne \nLeistungswillen keine Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir werden in dieser Legislaturperiode alles in unserer \nKraft Stehende tun, dieser Entwicklung neue Impulse und \nAkzente entgegenzusetzen. Wir setzen deshalb nicht nur \nauf Schulsozial- und Jugendarbeit, auf \u201eproduktives \nLernen\u201c und Lerncamps. Durch verst\u00e4rkte Elternarbeit \nwollen wir das Umfeld unserer Kinder positiv ver\u00e4ndern. \nWir werden die Schulen noch besser mit au\u00dferschulischen \nPartnern vernetzen. Eine gute Schule ist eine Schule, die \nmit ihrem Umfeld kooperiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEin besonderes Anliegen der Koalition ist es, die Zahl der \nSchulabbrecher zu verringern. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWir sind in Sachsen in der inakzeptablen Situation, dass \netwa jeder zw\u00f6lfte Jugendliche die Schule ohne einen \nAbschluss verl\u00e4sst. Wir k\u00f6nnen und wir d\u00fcrfen uns mit \ndieser Bildungsarmut nicht abfinden! \n\nKultusminister Prof. W\u00f6ller wird deshalb zusammen mit \nKollegen Morlok und Kollegin Clau\u00df ein Konzept erar-\nbeiten, wie wir diesen jungen Menschen helfen k\u00f6nnen, \nihre Schwierigkeiten beim Lernen zu \u00fcberwinden. \n\nWer auf der linken Seite dieses Hohen Hauses glaubt, \ndass die Koalition von CDU und FDP Sozialpolitik als ein \nAnh\u00e4ngsel der Wirtschaftspolitik betrachtet, der liegt \nfalsch. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMarktwirtschaftliche Effizienz und sozialer Ausgleich \nm\u00fcssen in Balance sein. Die soziale Marktwirtschaft kann \nnur funktionieren, wenn die Lasten und die Ertr\u00e4ge der \ngesellschaftlichen Arbeit fair verteilt sind. \n\nMir ist auch aufgefallen: Erfolgreiche Unternehmen in \nSachsen \u00fcbernehmen gro\u00dfe soziale Verantwortung, denn \nsie haben erkannt, dass der gesellschaftliche Zusammen-\nhalt eine Bedingung f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg ist. \n\nDa unterst\u00fctzt ein Unternehmen die Jugendfarm in  \nHoyerswerda, ein anderes in Chemnitz finanziert die \nFilmwerkstatt an einer Schule, in Leipzig wird die Arbeit \neines Sportvereins unterst\u00fctzt. Neben dem wirtschaftli-\n\n 60\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nchen Wachstum braucht es f\u00fcr den Erfolg unserer Gesell-\nschaft auch das Wachstum des Miteinanders. \n\nMeine Damen und Herren! Was passiert hier? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Zu wenig! \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Das ist die Frage!) \n\nDie Unternehmen und mit ihnen die Menschen engagie-\nren sich f\u00fcr ein soziales Wachstum, f\u00fcr ein Wachstum \ninnerhalb der Gesellschaft, das die Demokratie lebenswert \nmacht. Der Staat bleibt dem Gedanken der Subsidiarit\u00e4t \nverpflichtet und hilft dort, wo private Initiative nichts \nmehr bewirken kann. \n\nDie Arbeitslosen brauchen diese staatliche Unterst\u00fctzung. \nArbeitslosigkeit ist f\u00fcr jeden Einzelnen eine bittere \nErfahrung und volkswirtschaftlich betrachtet eine Katast-\nrophe. Wer unverschuldet seinen Lebensunterhalt und den \nseiner Familie nicht verdienen kann, erwartet zu Recht \nSolidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion,  \n\nund der Staatsregierung)                  \n\nDabei geht es nicht nur um Transferleistungen. Es ist auch \nein Gebot der sozialen Gerechtigkeit, die Arbeitslosen so \nschnell wie m\u00f6glich wieder in Arbeit zu bringen. Arbeits-\nlosigkeit darf nur eine \u00dcbergangsphase sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir wollen st\u00e4rker als bisher die R\u00fcckkehr in den ersten \nArbeitsmarkt f\u00f6rdern. Wir wollen Mut machen. Herr \nProf. Zimmermann vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung hat mich darauf aufmerksam gemacht, \ndass die viel kritisierten Ich-AGs einen positiven Neben-\neffekt hatten. Wenn sie mit der Ich-AG gescheitert sind, \nhaben doch der Mut zur Selbstst\u00e4ndigkeit und die Eigen-\ninitiative die ehemals Arbeitslosen f\u00fcr den ersten Ar-\nbeitsmarkt empfohlen; und viele von ihnen haben den \n\u00dcbergang erfolgreich bew\u00e4ltigt. \n\nArbeitsminister Morlok wird deshalb gemeinsam mit der \nRegionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sehr \ngenau alle arbeitsmarktpolitischen Instrumente \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Wir fordern von der Bundesregierung mehr Spiel-\nraum in der regionalen Arbeitsmarktpolitik. Wir sind \nbereit, als Pilotregion passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr Arbeitslo-\nse in Pilotprojekten zu erproben, und ich bin mir sicher: \nSo werden wir in Zukunft mehr Menschen wieder in \nArbeit bringen, von der sie und ihre Familien gut in \nSachsen leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nMit diesem Ansatz kann die klassische Sozialpolitik, kann \nein starker Sozialstaat helfen, Chancengerechtigkeit zu \nsichern, indem er bed\u00fcrftige B\u00fcrger unterst\u00fctzt. Aber wer \nsich in der sozialen H\u00e4ngematte ausruhen will, muss \ngenauso hinterfragt werden wie derjenige, der h\u00f6here \nLeistungen vom Staat m\u00f6chte, obwohl es ihm gut geht; \n\nund ich sage in Richtung der Opposition im S\u00e4chsischen \nLandtag: Seien wir ehrlich zu den Menschen, um die es \ngeht! Transfers sind f\u00fcr die Empf\u00e4nger wichtig, aber sie \nsind weder Indikator noch Ersatz f\u00fcr soziale W\u00e4rme. Der \nSozialstaat kann \u2013 f\u00fcr sich genommen \u2013 allein keine \nsolidarischen Beziehungen stiften. Umsetzen m\u00fcssen es \ndie Menschen in diesem Land, die Arbeitgeber und die \nArbeitnehmer. \n\nDiese Koalition hat sich vorgenommen, unser Land noch \nfamilienfreundlicher zu machen. Familien mit Kindern \nsollen in Sachsen wirtschaftlich und sozial gute Lebens-\nbedingungen haben. Wir werden deshalb die Errichtung \nvon Betriebskinderg\u00e4rten unterst\u00fctzen, flexiblere Betreu-\nungsangebote f\u00f6rdern, das Landeserziehungsgeld weiter-\nentwickeln, unseren pr\u00e4ventiven Kinderschutz weiterent-\nwickeln, gegen\u00fcber dem Bund auf die baldige Verab-\nschiedung eines Kinderschutzgesetzes dr\u00e4ngen, die \nFamilienbildung verbessern und ausbauen und uns gegen-\n\u00fcber dem Bund f\u00fcr ein Familiensplitting einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nAber ob wir mit unserer Familienpolitik erfolgreich sind, \nh\u00e4ngt auch von anderen gesellschaftlichen Akteuren ab: \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vor mindestens  \n20 Jahren h\u00e4tten Sie anfangen m\u00fcssen) \n\nvon den Arbeitgebern, den Vermietern, den Nachbarn, den \nkommunalen Stadtplanern sowie dem Engagement von \nErziehern und Lehrern. Wir alle m\u00fcssen etwas f\u00fcr die \nAttraktivit\u00e4t unserer St\u00e4dte und D\u00f6rfer tun, und am besten \nohne die Nazis in diesem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nNur dann entsteht ein Klima, in dem Kinder gut aufwach-\nsen und ihre Eltern dabei Unterst\u00fctzung finden. Meine \nDamen und Herren, das ist kein Selbstzweck. Ein famili-\nenfreundliches Land ist gut f\u00fcr uns alle, denn hier im \nLand k\u00fcmmert man sich umeinander. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr scharfz\u00fcngig!) \n\nMeine Regierung will deshalb auch die Zivilgesellschaft \nst\u00e4rken und b\u00fcrgerschaftliches Engagement erm\u00f6glichen. \nWir bauen die Initiative \u201eKomm in den Sportverein!\u201c \nweiter aus; sie ist schon jetzt ein gro\u00dfer Erfolg. In der \nAltenpflege wollen wir st\u00e4rker ehrenamtlich Engagierte \neinbeziehen. Wir geben damit zugleich eine Antwort auf \ndie demografischen Herausforderungen. Vor einem halben \nJahr wurde die kommunale Initiative Sozialservice GmbH \nRochlitz mit dem s\u00e4chsischen Generationenpreis ausge-\nzeichnet. Unter dem Titel \u201eAlt und Jung in den besten \nH\u00e4nden\u201c wurde die Idee des Mehrgenerationenhauses neu \nerdacht. Die ganze Stadt sieht sich als ein \u201eHaus der \nGenerationen\u201c, und das ist ein innovativer Denkansatz, \nder Nachahmer im Freistaat finden sollte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\n 61\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n\u2013 Ja, das ist einen Applaus wert. \n\nEinen weiteren lobenswerten Ansatz verfolgt die Stadt \nGrimma. Dort hat sich eine Agentur aus der B\u00fcrgerschaft \nheraus entwickelt. Sie vermittelt sozial engagierte Men-\nschen an diejenigen, die etwa Bedarfe f\u00fcr ihre Vereins- \nund Jugendarbeit anmelden. Viele solcher und \u00e4hnlicher \nProjekte finden wir im Freistaat Sachsen. Sie verdienen \nunseren Respekt und unsere Unterst\u00fctzung. Das kommu-\nnale oder staatliche Geld f\u00fcr solche Projekte ist gut \nangelegt. Das b\u00fcrgerschaftliche Engagement hat einen \ngesellschaftlichen Multiplikatoreffekt, und deshalb wollen \nwir f\u00fcr noch mehr \u00f6ffentliche Anerkennung solcher \nehrenamtlichen Engagements sorgen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Region ist nur dann \nattraktiv, wenn die B\u00fcrger sicher in ihr leben, arbeiten und \nsich engagieren k\u00f6nnen. Wir werden im Haushalt die \nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen, 300 neue Polizisten \neinzustellen. \n\n(Dr. Andr\u00e8 Hahn, Linksfraktion:  \nWie viele werden entlassen? \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein richtiger \u201ePolizeistaat\u201c!) \n\nWir werden nicht aufh\u00f6ren, daf\u00fcr zu sorgen, dass die \ns\u00e4chsische Polizei stets den Erfordernissen gem\u00e4\u00df sowohl \ntechnisch als auch personell ausgestattet ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir werden das Polizeigesetz zeitgem\u00e4\u00df novellieren, um \nder Polizei noch wirksamere Mittel zur Bek\u00e4mpfung und \nzur Vorbeugung von Verbrechen an die Hand zu geben. \nWir werden die Sicherheit im grenznahen Raum weiter \ngew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr werden wir dort mit zus\u00e4tzlichen \nEinsatzkr\u00e4ften pr\u00e4sent sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \n\nDazu m\u00fcssen sie erst mal da sein!) \n\nAu\u00dferdem bauen wir die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit mit der tschechischen und polnischen Polizei \nund Justiz weiter aus. Wir nehmen die sich h\u00e4ufenden \ngewaltsamen Angriffe auf unsere Polizistinnen und \nPolizisten nicht hin. Wir setzen uns beim Bund daf\u00fcr ein, \ndass solche Angriffe zuk\u00fcnftig noch h\u00e4rter bestraft wer-\nden k\u00f6nnen; denn wer einen Polizisten angreift, der greift \ndie Gesellschaft an. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen soll als Ganzes eine \nder modernsten Regionen Europas mit einem starken \nZusammenhalt von Stadt und Land sein. Deshalb bleibt \nder l\u00e4ndliche Raum im Fokus der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung. Wir werden Anreize daf\u00fcr bieten, dass zukunfts-\nfeste und starke kommunale Einheiten freiwillig entste-\nhen. Der Innenminister hat von mir den Auftrag, ein \nentsprechendes Konzept zu entwickeln. Politik und \n\u00f6rtliche Verwaltung m\u00fcssen sich vernetzen. \u00dcberholte \n\nStrukturen m\u00fcssen aufgehoben werden. Handwerk und \ngewerblicher Mittelstand sind das R\u00fcckgrat f\u00fcr die \nl\u00e4ndlichen Regionen. Wir werden deshalb alles daf\u00fcr tun, \num die Land- und Forstwirtschaft, die Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft und den Tourismus zu st\u00e4rken \u2013 die wichtigsten \nWirtschaftsbranchen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nImmer wichtiger werden aber auch \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum \u2013 wissensbetriebene Unternehmen. Wir geben den \nKommunen Hilfe beim fl\u00e4chendeckenden Anschluss an \ndas Breitbandinternet. Auch St\u00e4dte und D\u00f6rfer abseits der \nBallungszentren m\u00fcssen sich in die globalen Wissensnet-\nze einklinken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nUnsere nat\u00fcrlichen Partner im l\u00e4ndlichen Raum sind die \nKommunen \u2013 unsere Landkreise und unsere s\u00e4chsischen \nGemeinden. Nur wenn Staatsregierung und kommunale \nFamilie an einem Strang ziehen, \n\n(Dr. Andr\u00e8 Hahn, Linksfraktion: Das tun sie ja!) \n\nkann es gelingen, dass Sachsen im Jahr 2020 eine der \nmodernsten Regionen Europas ist. Wir stehen weiter zur \ngerechten Finanzverteilung zwischen Land und Kommu-\nnen. Sie ist Ausdruck, aber auch gleichzeitig Garant der \nbew\u00e4hrten finanzpolitischen Gemeinschaft von Land und \nKommunen \u2013 in guten wie in schlechten Zeiten. \n\nUnd diese Gemeinschaft funktioniert. So haben wir mit \ndem letzten \u00c4nderungsgesetz zum FAG Vorsorge betrie-\nben, insgesamt in H\u00f6he von 372 Millionen Euro. Diese \nVorsorge steht ab 2011 zur Verf\u00fcgung, um den Kommu-\nnen zu helfen \u2013 mehr aber auch nicht. Ich nehme deshalb \ndas Angebot des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landkreis-\ntages gerne an, der gemeinsam mit der Staatsregierung \neine Strategie entwickeln m\u00f6chte, wie wir in Zeiten \nknapper Mittel die Aufgabenerf\u00fcllung sicherstellen. Wir \nstreben die Einf\u00fchrung eines Fl\u00e4chenfaktors im Rahmen \ndes kommunalen Finanzausgleiches an und werden das \nFAG entsprechend weiterentwickeln. Um die kommunale \nSelbstverwaltung zu st\u00e4rken, wollen wir als Zielstellung \neinen h\u00f6heren Anteil ungebundener Mittel. Die Investiti-\nonsf\u00e4higkeit soll auf einem hohen Niveau gehalten \nwerden, Regionalbudgets sollen auf andere Bereiche \nausgeweitet werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Politik im l\u00e4ndlichen Raum unter Mitwirkung der \nkommunalen Familie sichert zu einem gro\u00dfen Teil unsere \nLebensbedingungen vor Ort. \u00d6kologie und naturbelassene \nLebensr\u00e4ume versch\u00f6nern unsere Landschaft. Der Reich-\ntum unserer Natur kann sich sehen lassen. Die s\u00e4chsische \nLandschaft, die Tier- und Pflanzenwelt unserer Heimat \nsind beeindruckend vielf\u00e4ltig. Dieses Erbe ist viele \nTausend Jahre alt, viel \u00e4lter als die Schmuckst\u00fccke im \nGr\u00fcnen Gew\u00f6lbe in Dresden. Diese Sch\u00e4tze der Natur \nsind uns anvertraut. Es ist unsere Aufgabe, die Sch\u00f6pfung \nzu bewahren, damit auch unsere Kinder etwas davon \nhaben. \n\n 62\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt bei der \nLinksfraktion und Beifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDer Schutz der Natur ist in Sachsen nicht nur eine verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfige Pflichtaufgabe. Wichtig ist mir auch, dass \nviele ehrenamtliche Natursch\u00fctzer mit viel Enthusiasmus \ndabei sind. Der Naturschutz kommt in Sachsen aus der \nMitte der Gesellschaft. So schaffen Freistaat und Ehren-\namtliche viel f\u00fcr den Schutz der Umwelt in Sachsen. Wir \nbewahren uns damit ein St\u00fcck Naturerbe und gewinnen \nzugleich ein St\u00fcck Zukunft in Sachsen. Wir bewahren uns \nnicht nur die Umwelt in Sachsen, sondern wir schaffen \ndamit M\u00f6glichkeiten f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen. \n\n\u00dcber den Klimawechsel m\u00fcssen wir nicht diskutieren. \nWir in Sachsen handeln. In Sachsen soll noch mehr \nerneuerbare Energie erzeugt und die heimische Braunkoh-\nle noch effizienter verstromt werden, um den CO2-\nAussto\u00df zu senken. \n\nStaatsminister Kupfer und Staatsminister Morlok werden \ngemeinsam den s\u00e4chsischen Aktionsplan \u201eKlima und \nEnergie\u201c zu einem Energieprogramm weiterentwickeln. \nDas wird sich an den Zielen Energiesicherheit, Grundlast-\nf\u00e4higkeit, Wirtschaftlichkeit und Bezahlbarkeit orientie-\nren. Der Anteil der erneuerbaren Energien am Strommix \nsoll auf ein Viertel ansteigen. \n\nMeine Damen und Herren! Reibungsloser G\u00fcterverkehr, \nkombiniert mit einer ausgefeilten Logistik, ist das \nSchmiermittel f\u00fcr eine prosperierende \u00d6konomie. Gerade \nRegionen fernab der Bundesautobahnen \u2013 wie der Raum \nTorgau, das Erzgebirge und die S\u00e4chsische Schweiz \u2013 \nbrauchen eine bessere Anbindung an das Fernstra\u00dfennetz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nSt\u00e4dte und Ortschaften m\u00fcssen durch den Bau leistungs-\nf\u00e4higer Ortsumgehungen entlastet werden. Deshalb haben \nwir einen weiteren Ausbau des bestehenden Stra\u00dfennetzes \nvereinbart. \n\nWir m\u00fcssen uns weiterhin \u00fcberlegen, ob wir unsere \nSt\u00e4rken in der Geografie und Logistik weiter ausbauen \nwollen. Sachsen ist Exportweltmeister im Osten Deutsch-\nlands. Wir sind Transitland und haben mit dem Hub \nLeipzig den Kern eines Logistikkreuzes, das uns \u00fcber den \nLuftweg mit der ganzen Welt verbindet. Ich sehe das \nThema transeurop\u00e4ische Netze in diesem gr\u00f6\u00dferen Zu-\nsammenhang. Wir m\u00fcssen die Verkehre Ost-, S\u00fcd-, Nord- \nund Westeuropas, die uns durchqueren, hier b\u00fcndeln und \nden G\u00fcterstr\u00f6men eine \u00f6kologisch sinnvolle und ressour-\ncenschonende Verteilung per Luft, Stra\u00dfe und Schiene \nanbieten. \n\nMeine Damen und Herren! Zu einer attraktiven Region \ngeh\u00f6rt, dass in allen Gebieten eine \u00e4rztliche Versorgung \nsichergestellt wird. Deswegen hat die Sozialministerin \nChristine Clau\u00df bereits Initiativen gestartet, um Abhilfe \ngegen den \u00c4rztemangel zu schaffen.     \n\nWir werden k\u00fcnftig die Standortnachteile des l\u00e4ndlichen \nRaumes angehen, und zwar gemeinsam mit allen Akteu-\nren. Auch die kommunale Seite muss dabei ihren Beitrag \nleisten, zum Beispiel indem sich die Landkreise am \n\u201eCarus Consilium Sachsen\u201c beteiligen. Ambulanter und \nstation\u00e4rer Bereich sollen besser verzahnt und aus einer \nHand gesteuert werden. Mit dem gleichen Mitteleinsatz \nkann so die medizinische Versorgung besser gew\u00e4hrleistet \nwerden. \n\nDie medizinische Versorgung soll bezahlbar bleiben. Wir \nwerden deshalb aufmerksam und kritisch die Arbeit der \nRegierungskommission zur Reform des Risikostruktur-\nausgleiches in Berlin begleiten. Eine Benachteiligung der \nostdeutschen L\u00e4nder muss verhindert werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, vereinzelt bei der \nLinksfraktion und Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas ist angesichts der immer noch deutlich niedrigeren \nEinkommen in Ostdeutschland sozialpolitisch auch \nbedenklich. Ich nehme deshalb unsere Kanzlerin beim \nWort, die angek\u00fcndigt hat, dass \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eeinem \nanderen nichts weggenommen wird und der Sozialaus-\ngleich im System auch noch funktionieren muss\u201c. \n\nWir werden daran festhalten, dass es an dieser Stelle keine \nEntsolidarisierung geben wird. Wir wollen in diesem \nSinne f\u00fcr eine starke ostdeutsche Vertretung in dieser \nReformkommission sorgen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Kraft, die unser Land \nunverwechselbar pr\u00e4gt \u2013 und das seit Jahrhunderten \u2013, ist \ndie Kultur. Unsere Identit\u00e4t wie auch die Au\u00dfenwahrneh-\nmung Sachsens sind wesentlich durch die Kultur, durch \nh\u00f6chste k\u00fcnstlerische Leistungen in Geschichte und \nGegenwart gepr\u00e4gt. Wie attraktiv Sachsen auch in kultu-\nreller Hinsicht ist, zeigt, dass mit Christian Thielemann \nder begehrteste deutsche Dirigent dem Ruf der Staatska-\npelle nach Dresden gefolgt ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas \u00e4lteste Orchester Europas wird damit seiner Tradition \nein weiteres gro\u00dfartiges Kapitel hinzuf\u00fcgen. \n\n2010 wird ein glanzvolles Jahr f\u00fcr die s\u00e4chsische Kultur. \nDie Staatlichen Kunstsammlungen feiern ihr 450. Jubi-\nl\u00e4um, das Albertinum wird wiederer\u00f6ffnet, die T\u00fcrkische \nKammer ebenso, und das S\u00e4chsische Porzellan feiert in \nMei\u00dfen seinen 300. Geburtstag. Sachsens Kultur wird \neinmal mehr im Schaufenster der Welt stehen. \n\nDieses kulturelle Erbe verpflichtet. Wir wollen es bewah-\nren und weiterentwickeln. Wir setzen deshalb darauf, dass \ndie Kulturfinanzierung auf hohem Niveau fortgef\u00fchrt \nwird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs gibt ein klares Bekenntnis der Koalition zum Kultur-\nraumgesetz. \n\n 63\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Uns erwarten in diesem \nJahrzehnt gewaltige Umbr\u00fcche, die uns \u00c4hnliches abver-\nlangen werden wie der Umbruch nach 1989. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDer technische Fortschritt bleibt nicht stehen. Die Globa-\nlisierung geht trotz Weltwirtschaftskrise weiter. Der \nKlimawandel ist ein Fakt. Der demografische Wandel \nver\u00e4ndert unser Land, obwohl wir erfreulicherweise von \nJahr zu Jahr mehr Geburten verzeichnen. Auch die Lage \nder \u00f6ffentlichen Haushalte wird nicht besser. \n\nWir fangen hier aber nicht bei null an. Wir bauen auf den \nguten Ans\u00e4tzen der letzten Jahre auf. Wir stehen alle \nmiteinander vor einer gro\u00dfen Bew\u00e4hrungsprobe. Unsere \nLeistungsf\u00e4higkeit, Kreativit\u00e4t und Solidarit\u00e4t sind \ngefragt. Wir k\u00f6nnen uns bew\u00e4hren, wenn wir uns auf \nunsere eigenen Kr\u00e4fte verlassen, wenn wir kreativ mit den \nfinanziellen Engp\u00e4ssen umgehen und darauf vertrauen, \ndass ein Mehr an Freiheit unser Land zu einer noch \nbesseren Heimat macht. \n\nEs gilt, Fantasie zu entwickeln, in Alternativen zu denken, \nausgetretene Pfade zu verlassen. Wir alle wissen, dass wir \nnur dann Erfolg haben werden, wenn jeder B\u00fcrger, der \netwas zum Gemeinwohl beitragen kann, sich mit Herz, \nKopf und Hand einbringt. \n\nWir haben im Herbst 1989 erlebt, wie sich viel zum \nBesseren ver\u00e4ndert hat, wenn die B\u00fcrger ihr Leben selbst \nin die Hand nehmen, wenn sie die Freiheit nutzen, um \nVerantwortung f\u00fcr das Gemeinwohl zu \u00fcbernehmen. \n\nIch bitte alle B\u00fcrger im Freistaat Sachsen: Krempeln wir \nweiter die \u00c4rmel hoch, packen wir gemeinsam an, ver-\ntrauen wir einander! Dann werden Kr\u00e4fte frei, die vielen \nvon uns Erfolg in Eigenverantwortung erm\u00f6glichen, \nKr\u00e4fte, mit denen wir all das erreichen, was wir uns \nvornehmen, Kr\u00e4fte, die unsere M\u00f6glichkeiten st\u00e4rken, \nSolidarit\u00e4t zu \u00fcben. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Bravo!  \nDas war der Durchbruch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich danke unserem Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nWir kommen nun zur Aussprache \u00fcber die Regierungser-\nkl\u00e4rung. Es wurden folgende Redezeiten f\u00fcr die  \nFraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n24 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE \n12 Minuten, NPD 12 Minuten. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist Folgende: Links-\nfraktion, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staats-\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Die Festlegung der \n\nRednerfolge erfolgt dann durch die amtierenden Pr\u00e4siden-\nten. \n\nIch erteile der Linksfraktion das Wort. Bitte, Herr Kollege \nHahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Manchmal verraten schon \u00dcber-\nschriften eine ganze Menge. Seine erste Regierungserkl\u00e4-\nrung nach der Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten stellte \nStanislaw Tillich unter das Motto \u201eArbeit, Bildung, \nSolidarit\u00e4t\u201c. Das war gut ein Jahr vor den Landtagswah-\nlen und in einer Situation, als er noch auf den damaligen \nKoalitionspartner SPD R\u00fccksicht nehmen musste. Jetzt \nsind die Wahlen vorbei. Statt der Sozialdemokraten sitzt \nnun die FDP mit am Kabinettstisch, und die heutige \nRegierungserkl\u00e4rung tr\u00e4gt den Titel \u201eFreiheit, Verantwor-\ntung, Solidarit\u00e4t\u201c. Arbeit und Bildung haben f\u00fcr die neue \nKoalition offenbar keinen zentralen Stellenwert mehr, \nauch wenn der Ministerpr\u00e4sident soeben in seiner Rede \nversucht hat, einen anderen Eindruck zu erwecken. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nEin Blick in den Text der im Schweinsgalopp zusammen-\ngezimmerten Koalitionsvereinbarung zeigt jedoch: Kon-\nkrete Aussagen zur Arbeitsmarktpolitik finden sich kaum. \nBei der Bildung soll die Gemeinschaftsschule als das \neinzig Innovative der letzten Wahlperiode schon nach \nwenigen Jahren wieder beerdigt werden. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nStattdessen liegt die Betonung nun auf Freiheit und \nVerantwortung. Da kommen ganz zwangsl\u00e4ufig Fragen \nauf: Freiheit f\u00fcr alle oder Freiheit f\u00fcr alle, die es sich \nleisten k\u00f6nnen? Freiheit von Armut oder Freiheit von \nsozialer Gerechtigkeit? Freiheit f\u00fcr mehr B\u00fcrgermitbe-\nstimmung oder Freiheit f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung von B\u00fcr-\ngerrechten und Bildungschancen? \n\nIm Koalitionsvertrag bleibt vieles nebul\u00f6s, unter anderem \nauch zum Stichwort Verantwortung. Gibt es eine Verant-\nwortung des Staates f\u00fcr das Allgemeinwohl und eine \nVerantwortung des Einzelnen f\u00fcr die Gemeinschaft? Oder \nist jeder vor allem f\u00fcr sich selbst verantwortlich? Letzte-\nres hat bekanntlich vor allem die FDP immer propagiert. \nDas soll nun offenbar Grundlage der k\u00fcnftigen Regie-\nrungspolitik werden. \n\nBevor ich ins Detail gehe, habe ich zun\u00e4chst noch eine \nVorbemerkung. Die Besch\u00e4ftigung mit dem schwarz-\ngelben Koalitionsvertrag war offen gesagt eine Zumu-\ntung, und zwar sowohl in sprachlicher als auch vor allem \nin inhaltlicher Hinsicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Substanzlosigkeit der Vereinbarung zwischen CDU \nund FDP ist wirklich kaum zu \u00fcberbieten. Die Verhand-\nlungspartner hatten offenkundig nur eine einzige Devise: \nSo unkonkret bleiben wie irgend m\u00f6glich. Wenn man das \ns\u00e4chsische Papier einmal mit den wesentlich gehaltvolle-\nren Koalitionsvertr\u00e4gen in Th\u00fcringen und Brandenburg \n\n 64\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nvergleicht, zeigt sich, wie oberfl\u00e4chlich die s\u00e4chsischen \nKoalition\u00e4re gearbeitet haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie allgegenw\u00e4rtige Oberfl\u00e4chlichkeit, meine Damen und \nHerren, f\u00fchrt dann bisweilen auch zu unfreiwilliger \nKomik. Hierzu m\u00f6chte ich zwei Beispiele nennen. So \nhei\u00dft es etwa in der Pr\u00e4ambel: CDU und FDP wollen das \nLand \u2013 ich zitiere \u2013 \u201elangfristig wieder dort hinf\u00fchren, wo \nes Anfang des 20. Jahrhunderts schon einmal stand\u201c. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nMit anderen Worten: Der Freistaat hat seine Zukunft \nschon hinter sich! Vorw\u00e4rts in die Vergangenheit! Das \nsind wahrhaft sch\u00f6ne Aussichten. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Sachsen braucht kein Zur\u00fcck in \ndie Anf\u00e4nge des vorigen Jahrhunderts, sondern Antworten \nauf die Herausforderungen der Gegenwart und der Zu-\nkunft. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sag blo\u00df!) \n\nAber diese sucht man im Koalitionsvertrag von CDU und \nFDP leider vergebens. \n\nNun folgt das zweite Beispiel. Auf Vorschlag des FDP-\nVorsitzenden soll Sachsen ein Nationalmuseum bekom-\nmen. Nun mag die Staatsregierung so viele Museen \nerrichten, wie sie will, aber ein Nationalmuseum wird \nganz sicher nicht darunter sein. Das ist objektiv ausge-\nschlossen. Es sei denn, die Koalition\u00e4re erkl\u00e4ren die \nSachsen wider alle Vernunft zu einer Nation. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Mit welchen Grenzen?) \n\nDann k\u00f6nnte die Staatsregierung aber auch gleich die \nnationale Selbstbestimmung der Sachsen fordern. Absur-\nder geht es wirklich kaum, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr eine Mehrheit der Men-\nschen in unserem Land ist soziale Gerechtigkeit ein hohes \nGut. F\u00fcr viele ist es sogar der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Bewertung \neiner Gesellschaft. Die neue s\u00e4chsische Regierung setzt \njedoch den CDU-Kurs der Absenkung sozialer Standards, \nder Abschiebung der Verantwortung f\u00fcr soziale Daseins-\nf\u00fcrsorge an die Kommunen und der Privatisierung we-\nsentlicher sozialer Kernaufgaben fort. \n\nIn den letzten Jahren hat der Anteil der offiziell als arm \ngeltenden Menschen im Freistaat erheblich zugenommen \nund liegt inzwischen bei mindestens einem F\u00fcnftel. Die \nKinderarmut liegt sogar schon bei mehr als 25 %. Auch \ndie Altersarmut wird k\u00fcnftig erheblich ansteigen. Zu \ndiesen skandal\u00f6sen Zust\u00e4nden aber schweigt der Minis-\nterpr\u00e4sident. Zu schwierigen Themen hat er ja nie eine \nMeinung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMit der Armutsproblematik h\u00e4ngt auch die Frage zusam-\nmen, wie sich die Staatsregierung zu Hartz IV stellt. In \nder Koalitionsvereinbarung finden sich dazu keine ver-\nwertbaren Aussagen, die den mehr als 500 000 von \nHartz IV Betroffenen in Sachsen wenigstens ein St\u00fcck \nHoffnung geben k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuch wir \u2013 um das einmal klar zu sagen \u2013 sind daf\u00fcr, dass \ndie Menschen, die dazu in der Lage sind, durch Arbeit f\u00fcr \nihre Existenz sorgen sollen. Aber es muss sich um Arbeit \nhandeln, von der man auch vern\u00fcnftig leben kann. Das \nsetzt aus unserer Sicht einen fl\u00e4chendeckenden gesetzli-\nchen Mindestlohn oberhalb der Armutsgrenze voraus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs bleibt ein Skandal, dass circa 130 000 Menschen in \nSachsen trotz Erwerbst\u00e4tigkeit zu den sogenannten Auf-\nstockern geh\u00f6ren. Wir bleiben dabei: Hartz IV ist Armut \nper Gesetz und geh\u00f6rt daher \u00fcberwunden! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht schlie\u00dft sich nun endlich auch die SPD dieser \nForderung an und korrigiert damit ihre Fehler der letzten \nJahre. Von der Staatsregierung erwarten wir, dass sie sich \nkonsequent zumindest f\u00fcr die Beibehaltung der Zusch\u00fcsse \ndes Bundes zu den Kosten der Unterkunft einsetzt und \nzugleich pr\u00fcft, welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten gegen \nden Bund gegeben sind. \n\nNach Berechnungen des St\u00e4dte- und Gemeindetages \nw\u00fcrde die beabsichtigte Senkung des Bundeszuschusses \nallein im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen \nein zus\u00e4tzliches Minus von etwa 100 Millionen Euro \nbedeuten. Hinzu kommen riesige Steuerausf\u00e4lle infolge \nder Wirtschaftskrise. Handeln sie endlich, Herr Tillich, \nund lassen Sie die Kommunen nicht im Regen stehen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Koalitionsvertrag befasst sich ziemlich ausf\u00fchrlich \nmit dem Gesundheitswesen. Die FDP hatte die \u00dcberwin-\ndung des \u00c4rztemangels in der vergangenen Legislaturpe-\nriode zu einem ihrer Schwerpunkte erkl\u00e4rt und hier im \nLandtag wirklich gut gebr\u00fcllt. Inzwischen sind die Libera-\nlen abgetaucht. Angesichts ihrer bundespolitischen Pl\u00e4ne \nin Sachen Gesundheit ist das vielleicht auch gut so. Wir \nals LINKE sind im Gegensatz zur FDP prinzipiell gegen \neine einheitliche Pro-Kopf-Pauschale, gegen einen weite-\nren Ausstieg der Arbeitgeber aus dem Solidarprinzip und \ngegen eine Bevorzugung der Privatkassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nWir fordern weiterhin eine solidarische B\u00fcrgerversiche-\nrung und die Bildung einer gesetzlichen Krankenkasse f\u00fcr \nalle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nRegelrecht besch\u00e4mend sind die Aussagen der Koalition \nzum Umgang mit \u00e4lteren und behinderten Menschen. Das \n\n 65\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ngilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Abhandlungen zum demogra-\nfischen Wandel. Daf\u00fcr einen Beauftragten einzusetzen \ngeht nicht einmal als Feigenblatt durch. Wir als LINKE \nfordern stattdessen, endlich ein Seniorenmitwirkungsge-\nsetz zu verabschieden, ein wirkliches Gleichstellungsge-\nsetz f\u00fcr behinderte Menschen und ein neues Landesgesetz \nf\u00fcr die Altenpflege auf den Weg zu bringen. \n\nIm Koalitionsvertrag von CDU und FDP \u2013 auch das darf \nich einmal kurz erw\u00e4hnen \u2013 gibt es lediglich einen einzi-\ngen Passus zur Gleichstellung von Mann und Frau, \nobwohl noch immer viele Frauen hierzulande benachtei-\nligt sind. Bei Kurt Biedenkopf gab es noch ein eigenes \nGleichstellungsministerium, heute sind ganze zwei S\u00e4tze \nin der Vereinbarung \u00fcbrig geblieben. Ich finde das v\u00f6llig \ninakzeptabel. \n\n(Beifall der Linksfraktion) \n\n\u00dcber den Umstand, dass der Verbraucherschutz dem \nSozialministerium zugeteilt wurde, kann man sicher \nunterschiedlicher Meinung sein. Wir erwarten jedoch von \nder Staatsregierung dringend ein Gesamtkonzept zum \nVerbraucherschutz, aus dem alsbald auch die notwendigen \nlandesgesetzlichen Regelungen erwachsen m\u00fcssen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer einmal \nversucht, im Koalitionsvertrag ein politisches Vorhaben \noder Gesellschaftsprojekt der Koalition\u00e4re ausfindig zu \nmachen, der wird allenfalls Konturen einer unpolitischen \nWirtschaftsgesellschaft herauslesen. Die Betonung liegt \ndabei auf \u201eunpolitisch\u201c. \n\nDie in Umrissen im Koalitionsvertrag skizzierte Wirt-\nschaftsgesellschaft ist deshalb eine unpolitische, weil sie \npolitische Gestaltungsmacht mit Wirtschaftsmacht ver-\nwechselt. Das Ziel ist hier bei CDU und FDP nicht die \nSt\u00e4rkung der demokratischen Selbstbestimmung der \nB\u00fcrger, sondern allein die Festigung der Wirtschafts-\nmacht. Dem privaten Vorteil geb\u00fchrt in der Wirtschaftsge-\nsellschaft Vorrang vor dem Wohl der Allgemeinheit. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident \u2013 er hat es heute wiederholt \u2013 nennt \ndas \u201eFreiheit zum eigenen Erfolg\u201c. \n\nDas Allgemeinwohl, meine Damen und Herren, ist aber \nnicht nur die Summe aller Einzelinteressen. Zudem wird \ndabei ausgeblendet, dass nicht zuletzt die Politik der \nDeregulierung in die Wirtschafts- und Finanzkrise gef\u00fchrt \nhat. \n\nHerr Tillich hat zwar heute in seiner Rede erkl\u00e4rt, dass \nwir weltweit g\u00fcltige Regeln f\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte brau-\nchen, dann aber wieder auf die Bundesebene verwiesen. \nKein Wort zu eigenen s\u00e4chsischen Initiativen zum Bei-\nspiel \u00fcber den Bundesrat. Wir erwarten von Ihnen nicht \nnur Worte, wir erwarten, dass Sie endlich auch danach \nhandeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeregulierungspolitik \u2013 um das kurz zusammenzufassen \u2013 \nmeint Freiheit von Leistung und St\u00e4rke. Denen, die \nLeistung bringen wollen \u2013 hat der Ministerpr\u00e4sident bei \nseiner Amts\u00fcbernahme im Mai 2008 verlauten lassen \u2013, \nm\u00fcsse der entsprechende Spielraum gelassen werden, um \nihre Freiheit zum eigenen Erfolg zu nutzen. F\u00fcr die \nangeblich Leistungsunwilligen falle da noch gen\u00fcgend ab. \nEr hat ja auch heute in seiner Rede wieder von der sozia-\nlen H\u00e4ngematte gesprochen. \n\nIch, meine Damen und Herren, bin nach wie vor der \nAuffassung, dass die Einteilung der Menschen in Leis-\ntungswillige und Leistungsunwillige alles andere als \nchristlich ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSie entspricht zudem nicht der Wirklichkeit hierzulande. \nIn einer Gesellschaft, in der soziales und kulturelles \nKapital vererbt werden, ein fairer Leistungswettbewerb \nein Wunschtraum ist, kann von Aufstieg durch Leistung \nkeine Rede sein. Wer dennoch von Leistungsunwilligen \nspricht, der moralisiert soziale Konflikte. Diejenigen, die \nschon unten sind, werden auch noch stigmatisiert, leider \nauch von Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas wird besonders deutlich, wenn man sich die Pl\u00e4ne der \nKoalition im Bildungsbereich ansieht. Das ist im \u00dcbrigen \nauch jenes Politikfeld, in dem die FDP ihre Wahlverspre-\nchen am skrupellosesten gebrochen hat. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Liste der nicht erf\u00fcllten Zusagen ist lang. Weder das \nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen bis Klasse 6 noch die Gr\u00fcn-\ndung neuer Gemeinschaftsschulen oder auch der jahr-\ngangs\u00fcbergreifende Unterricht an Grund- und Mittelschu-\nlen finden sich im Koalitionsvertrag. Kein Wort mehr von \nder urspr\u00fcnglich geforderten M\u00f6glichkeit der Zulassung \neinz\u00fcgiger Mittelschulen und zweiz\u00fcgiger Gymnasien \nsowie einer Verk\u00fcrzung der Wartefrist f\u00fcr Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft. Auch k\u00fcnftig gibt es \u2013 anders als \nversprochen \u2013 keine freie Wahl der Schulen im Grund-\nschulbereich, keine St\u00e4rkung der Eigenverantwortung der \nSchulen, keine Lehrereinstellung durch die Kommunen \nund keine Integration von Sch\u00fclern mit besonderem \nF\u00f6rderbedarf. \n\nWir teilen nicht alle diese Forderungen, um das klar zu \nsagen. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nDas w\u00e4re mir auch neu gewesen!) \n\nAber Fakt ist: All das und noch viel mehr hatte die FDP \nversprochen. Doch all das ist nichts mehr wert, wenn man \ndie Chance hat, an die Fleischt\u00f6pfe der Macht zu gelan-\ngen. Sie haben im Wahlkampf plakatiert: Wir halten Wort! \nNein, meine Damen und Herren von der FDP: Sie brechen \nWort! Das ist die Wahrheit. \n\n 66\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nDabei werfen Sie dann sogar urliberale Positionen \u00fcber \nBord, wie bei der geplanten massiven Einschr\u00e4nkung des \nVersammlungsrechts. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte nicht f\u00fcr m\u00f6glich \ngehalten, dass so etwas mit einem FDP-Justizminister in \nSachsen m\u00f6glich ist. Ich f\u00fcge hinzu, dass ich hier auch \nvon Herrn Martens pers\u00f6nlich entt\u00e4uscht bin. \n\n(H\u00f6hnisches Bedauern bei der CDU) \n\nDiese Einschr\u00e4nkung des Versammlungsrechts ist der \nfalsche Weg f\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber zur\u00fcck zum Bildungsbereich. Eine Systematik, eine \nklare Linie der neuen Regierung ist in der Koalitionsver-\neinbarung beim besten Willen nicht zu erkennen. Zudem \nwerden wichtige Partner der Politik v\u00f6llig ausgeblendet. \nSo findet sich im gesamten Vertrag - um das einmal \nfestzuhalten \u2013 das Wort Gewerkschaften nicht ein einziges \nMal. Es ist ja auch nicht verwunderlich, dass CDU und \nFDP mit Interessenvertretungen der Besch\u00e4ftigten nicht \nviel zu tun haben wollen, wenn man sich die Pl\u00e4ne der \nKoalition zum Personalabbau im \u00f6ffentlichen Dienst \nansieht. Der Ministerpr\u00e4sident hat aber einmal mehr nicht \nden Mut zu klaren und vor allem ehrlichen Aussagen. Er \nhat vorhin hier Ehrlichkeit eingefordert. \n\nIn seiner heutigen Erkl\u00e4rung hat Herr Tillich gesagt, \n70 000 Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst des Landes \nsollen effektiv und effizient gestalten und verwalten. Wir \nhaben gegenw\u00e4rtig aber 88 000 Besch\u00e4ftigte im Land, \nund bisher war die Rede davon, dass wir maximal 10 000 \nStellen abbauen wollen. Sie haben heute hier fast neben-\nbei erkl\u00e4rt, dass jeder vierte Arbeitsplatz im \u00f6ffentlichen \nDienst in Sachsen auf der Landesebene k\u00fcnftig wegfallen \nsoll. Hier ist deutlich Widerstand angesagt; das werden \nwir Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas f\u00e4ngt bei der Polizei an, wo \u00fcber 2 400 Stellen \ngestrichen werden sollen. Mit Blick auf die innere Sicher-\nheit, die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und die Pr\u00e4senz der \nPolizeibeamten vor Ort, nicht zuletzt in den Grenzgebie-\nten; h\u00e4lt DIE LINKE derartige Pl\u00e4ne f\u00fcr absolut unver-\nantwortlich. Den Lehrerbereich droht es noch schlimmer \nzu treffen. Hier waren f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre \nohnehin schon 2 717 Stellenstreichungen vorgesehen. \n\nIm Koalitionsvertrag hei\u00dft es nun: \u201eZiel ist ein \u00f6ffentli-\ncher Dienst in Sachsen, der in seiner Personalbemessung \ndem Durchschnitt der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nentspricht.\u201c Da die Sachsen in der Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation bundesweit recht gut dastehen, bedeutet die \nAnpassung an den Durchschnitt der westdeutschen \nFl\u00e4chenl\u00e4nder letztlich einen weiteren drastischen Perso-\nnalabbau an den s\u00e4chsischen Schulen. Schon mit dem \njetzt vorhandenen Personal kann der Grund- und vor \n\nallem der Erg\u00e4nzungsbereich nicht abgedeckt werden. \nWenn noch mehr Lehrerstellen wegfallen, ist die Unter-\nrichtsversorgung massiv gef\u00e4hrdet und die im Koalitions-\nvertrag angek\u00fcndigte Qualit\u00e4tsverbesserung v\u00f6llig illuso-\nrisch. Wir fordern daher eine eindeutige Aussage des \nMinisterpr\u00e4sidenten, dass der Schulbereich vom Stellen-\nabbau ausgenommen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist im \u00dcbrigen ein Hohn, wenn der Ministerpr\u00e4sident \nvorhin erkl\u00e4rt hat, das Schulsystem solle noch durchl\u00e4ssi-\nger werden. Es war nicht durchl\u00e4ssig und es ist nicht \ndurchl\u00e4ssig, denn die \u00dcbergangsquote von der Mittel-\nschule zum Gymnasium liegt seit Jahren weit unter 1 %. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das \u00e4ndert sich!) \n\nDie von Herrn Tillich angek\u00fcndigte Aufwertung der \nMittelschule zur Oberschule ist blanker Etikettenschwin-\ndel, und wenn von einer individuellen F\u00f6rderung in \nLeistungsgruppen der Klassen 5 und 6 gesprochen wird, \ndann bedeutet das letztlich die Einf\u00fchrung der Hauptschu-\nle ab Klasse 5. Das lehnen wir als Linke entschieden ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nBesonders ausgepr\u00e4gt ist der Trend zur Deregulierung im \nHochschulbereich. Die angek\u00fcndigte \u00c4nderung des \nHochschulgesetzes wird die staatliche Verantwortung f\u00fcr \ndie Hochschulen weiter reduzieren. Daf\u00fcr werden Stu-\ndiengeb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudierende erhoben und \nhauseigene Tarifvertr\u00e4ge angek\u00fcndigt. Die Aussagen zur \nHochschulpolitik lassen im Kern eine \u00d6konomisierung \nder Hochschulen erwarten. Die Hochschule wird zu einer \nVorfeldagentur der Industrie, favorisiert werden die \nindustrietauglichen, anwendungsorientierten F\u00e4cher. Von \nGeisteswissenschaften ist keine Rede. \n\nDas Wissenschafts- und Hochschulsystem bedarf jedoch \nkeiner an Deregulierung und Privatisierung ausgerichteten \nGlobalisierung, sondern einer internationalen \u00d6ffnung, \nVernetzung und Kommunikation, die den Zugang zu \nBildung und Wissen im globalen Ma\u00dfstab er\u00f6ffnet und \ndie nationalen Grenzen des wissenschaftlichen Erkennt-\nnis- und Bildungsprozesses \u00fcberwindet. \n\nDoch internationale \u00d6ffnung und globales Denken sind \noffensichtlich nicht die St\u00e4rke von Schwarz-Gelb. Das \nzeigt sich auch im Kulturbereich. Die Kritik an diesem \nTeil des Koalitionsvertrages fiel unter den Kulturakteuren \neinhellig und deutlich aus. Das ist ein Novum. Bislang \ngalt die s\u00e4chsische Kulturpolitik als wenig umstritten. Von \neiner allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung ist nun \naber pl\u00f6tzlich \u00fcberhaupt keine Rede mehr. \n\nDie \u00fcberf\u00e4llige Novellierung des Gedenkst\u00e4ttengesetzes \nl\u00e4sst weiterhin auf sich warten, wie ohnehin im Koaliti-\nonsvertrag eindeutige Aussagen zu Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die \nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus fehlen. \n\n 67\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich nicht Aufgabe \nder Opposition, die Regierung zu loben. Das tut sie selbst \nschon genug, und meistens ohne Grund. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber wenn ich mir einige konkrete Vorhaben im Wirt-\nschaftsbereich ansehe, komme ich nicht umhin festzustel-\nlen, dass sie in die richtige Richtung gehen, wenn ich zum \nBeispiel an die Einf\u00fchrung revolvierender Fonds bei der \nF\u00f6rdermittelvergabe, die Ausgabe von Innovationsgut-\nscheinen oder die gezielte F\u00f6rderung von Forschung und \nEntwicklung denke. All das finden Sie im Wahlprogramm \nder Linken, beschlossen im April dieses Jahres. Wenn \nCDU und FDP das jetzt umsetzen, werden wir uns nicht \nbeschweren. Wenn man jedoch ins Detail geht, werden \ngleichwohl auch hier Defizite sichtbar. \n\nWeitgehend vage sind die Aussagen im Koalitionsvertrag \nzu den wichtigen Themen Umwelt und Landesentwick-\nlung. Es ist bezeichnend, das der Begriff \u201eKlimawandel\u201c \nin der Vereinbarung der Koalition\u00e4re nicht ein einziges \nMal auftaucht. Die Nachhaltigkeit wird zwar zu einem \nLeitbild erkl\u00e4rt, aber nicht wirklich umgesetzt. Die \nUmwelt wird zuerst als Wirtschaftsfaktor gesehen, kaum \nals Wert an sich. Energiemix hei\u00dft bei CDU und FDP: Die \nBraunkohleverstromung bleibt die Haupts\u00e4ule. Der Anteil \nder erneuerbaren Energien soll sich nur auf 24 % erh\u00f6hen. \n\nBei den Koalitionsverhandlungen in Brandenburg haben \nwir uns als Linke im Umweltschutz zwar nicht in allen \nPunkten durchsetzen k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\naber eines haben wir doch erreicht: Dort wurde im Koali-\ntionsvertrag ein klarer Vorrang f\u00fcr erneuerbare Energien \nfestgeschrieben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Eine solche Vorrangregelung, Herr Kollege Lichdi, \nbrauchen wir endlich auch f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen zu den Finanzen. \nSeit der Mai-Steuersch\u00e4tzung wissen wir um die milliar-\ndenschweren Einnahmenverluste, die uns in den Jahren \n2009 und 2010 belasten werden. Seit dieser Zeit bedarf es \neiner Korrektur des Doppelhaushaltes durch einen Nach-\ntragshaushalt. Bis heute liegt dieser Nachtragshaushalt \nnicht vor, und die Staatsregierung ignoriert dabei selbst \nein Urteil des Verfassungsgerichtes. Wir werden dar\u00fcber \nheute noch zu sprechen haben. \n\nDennoch beabsichtigen die Koalition\u00e4re offenbar, die \nsinkenden Einnahmen am Landtag vorbei den Ausgaben \nanzupassen. Damit hat sich die Staatsregierung geoutet, \nwie ihr Verst\u00e4ndnis vom Umgang zwischen Regierung \nund Parlament aussieht. Dieser Umgang widerspricht \neklatant dem, was Nobert Lammert als Bundestagspr\u00e4si-\ndent bei dessen Konstituierung einforderte. Er sagte: \n\u201eNicht die Regierung h\u00e4lt sich ein Parlament, sondern das \nParlament bestimmt und kontrolliert die Regierung.\u201c \n\nDass die CDU seit 1990 weder gelernt noch begriffen hat, \ndie jeweilige Regierung zu kontrollieren, ist bekannt. \nDass die sogenannte Rechtsstaatspartei FDP, die sich gern \nals wahre H\u00fcterin der Verfassung aufspielt, sich nun in \nder Koalition mit der CDU vom ersten Tag an auf das \ngleiche Niveau begibt, ist entlarvend. Allerdings will ich \nzugeben, einen positiven Effekt gab es doch bei der \nRegierungsbildung: Herr Zastrow hat am Ende selbst \neingesehen, dass er nicht zum Minister taugt. \u2013 Somit ist \nuns wenigstens das erspart geblieben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hahn, ich \ndarf Sie darauf hinweisen, dass die letzte Minute Ihrer \nRedezeit l\u00e4uft. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Kein Problem. \u2013 Herr \nMinisterpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! DIE \nLINKE wird in der vor uns liegenden Legislaturperiode \neine harte Opposition sein. Wir werden das Regierungs-\nhandeln kontrollieren und zugleich alternative Politikan-\ngebote auf den Tisch legen. Wir sind zu einer konstrukti-\nven Zusammenarbeit mit allen demokratischen Fraktionen \nbereit. Wir als DIE LINKE werden daf\u00fcr sorgen, dass das \nSoziale in Sachsen nicht v\u00f6llig unter die R\u00e4der kommt. \n\nDie W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben am 30. August 2009 \nentschieden. Das respektieren wir. Zugleich werden wir \naber alles tun, dass Schwarz-Gelb nur eine kurze Episode \nin der Geschichte unseres sch\u00f6nen Landes bleibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker, langanhaltender Beifall  \nbei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Dr. Hahn. \n\u2013 Als N\u00e4chster folgt f\u00fcr die Fraktion der CDU Herr \nKollege Flath; bitte sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident! Herr \nMinisterpr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Auf meinem Schreibtisch im \nLandtag liegt ein kleiner Kalender der Bundesstiftung zur \nAufarbeitung der SED-Diktatur. Dort fand ich heute unter \ndem 11. November folgende Erinnerung: \u201eVor 20 Jahren \ngegen ein Uhr nachts beginnt unter dem Jubel der Men-\nschen der Abriss der Berliner Mauer in der Bernauer \nStra\u00dfe.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas war vor 20 Jahren. Mehr als 28 Jahre war die Berliner \nMauer das Symbol f\u00fcr Teilung, Unterdr\u00fcckung und \nUnfreiheit. Menschen sind aber zur Freiheit angelegt. Die \nSachsen standen in dieser friedlichen Revolution vor \n20 Jahren in der ersten Reihe. Sachsen darf stolz darauf \nsein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n 68\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nSachsen hat damit eine ganz besondere Verantwortung, \nauch und besonders in dieser 5. Legislaturperiode nach \nder Wiedererrichtung des Freistaates Sachsen. Seit \n20 Jahren d\u00fcrfen wir in Freiheit und in Frieden leben. \nNicht allen geht es auf dieser Welt so gut. Vor 20 Jahren \nwurde die Verantwortung gelebt. Nach zwei durchlebten \nDiktaturen mit all ihren Schrecken und ihrem Elend f\u00fcr \nandere V\u00f6lker und f\u00fcr andere Religionen will ich in dieser \nWoche besonders an die Schwestern und Br\u00fcder der \nJ\u00fcdischen Gemeinden denken und ihnen Unterst\u00fctzung \nzusagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir wollen auch an die vielen gro\u00dfen und kleinen Ver-\nwundungen im Inneren unseres Landes denken: v\u00f6llig \nver\u00e4nderte Biografien, zerst\u00f6rte Lebensl\u00e4ufe. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nLag es nicht nahe, beim Einrei\u00dfen der Mauer vor \n20 Jahren Steine in die Hand zu nehmen und Vergeltung \nzu \u00fcben? Es w\u00e4re menschlich verst\u00e4ndlich gewesen. \nVerantwortung f\u00fchrte schlie\u00dflich zu einer friedlichen \nRevolution. Kerzen fanden den Weg aus den Kirchen ins \ngesellschaftliche Leben unseres Landes. Das war Verant-\nwortung vor 20 Jahren. \n\nWas bedeutet Verantwortung in der 5. Legislaturperiode? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSo wie Freiheit und Verantwortung zusammengeh\u00f6ren, so \ngeh\u00f6rt auch die Solidarit\u00e4t dazu. Vor 20 Jahren freuten \nsich nicht nur die Ostdeutschen, sondern ganz Deutsch-\nland. Viele Menschen weinten, sie lagen sich in den \nArmen, sie feierten Tag und Nacht. Die einstigen Sieger-\nm\u00e4chte und die Nachbarn in Europa \u2013 sie g\u00f6nnten uns die \nEinheit unseres Vaterlandes. \n\nIn freien und geheimen Wahlen am 18. M\u00e4rz 1990 ent-\nschied eine Mehrheit, auch und besonders in Sachsen, \ndass unser Land der Bundesrepublik Deutschland beitritt \nund damit Mitglied der Europ\u00e4ischen Union werden \nsollte. Somit blicken auch wir zur\u00fcck auf 20 Jahre gelebte \nSolidarit\u00e4t. Sachsen s\u00e4he heute ohne die Unterst\u00fctzung \nder anderen Bundesl\u00e4nder und der Mitglieder der Europ\u00e4-\nischen Union, die schon fr\u00fcher in Freiheit und Demokra-\ntie leben konnten, nicht so aus. \n\nF\u00fcr die weltweit beispielhafte Solidarit\u00e4t bedanke ich \nmich im Namen der CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass fest vereinbart ist, dass der \nSolidarpakt stufenweise ausl\u00e4uft. Die Unterst\u00fctzung der \nEurop\u00e4ischen Union wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zur\u00fcckgehen. \nIm Jahre 2020 \u2013 mehr als 30 Jahre nach der friedlichen \nRevolution \u2013 werden wir circa 20 % weniger in der \nStaatskasse haben. Das sind mehr als 3 Milliarden Euro, \nund das Jahr f\u00fcr Jahr und nicht etwa nur einmalig. Im \nJahre 2020 werden wir in der heutigen Realit\u00e4t eines \n\nBundeslandes Rheinland-Pfalz angekommen sein, und die \nm\u00fcssen ja schlie\u00dflich auch zurechtkommen. Deshalb \nmuss Sachsen 2020 auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen. \nDas ist unser Ziel. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nVor uns \u2013 machen wir uns heute nichts vor \u2013 liegt eine \ngigantische Aufgabe. CDU und FDP stellen sich in \nVerantwortung f\u00fcr unser Land dieser Aufgabe. Zu Beginn \ndieser Legislatur bitte ich auch die Opposition, gemein-\nsam mit den Koalitionsfraktionen an der politischen \nKultur in unserem Land zu arbeiten. \n\nDen Sachsen traue ich zu, diese Herausforderung in den \nn\u00e4chsten Jahren zu bestehen. Dieses Vertrauen st\u00fctzt sich \nauf die Ver\u00e4nderungsbereitschaft der letzten 20 Jahre. Wir \nwaren schneller, wir waren ideenreicher, wir waren \nmanchmal vielleicht auch mutiger als andere. S\u00e4chsische \nSch\u00fcler geh\u00f6ren zu den besten in Deutschland. Sie be-\nkommen die breiteste \u2013 auch naturwissenschaftliche \u2013 \nAllgemeinbildung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nWir wollen, dass das honoriert wird \u2013 am besten durch \neinheitliche Abiturpr\u00fcfungen. Die meisten Ingenieure \nverlassen in Sachsen die Hochschulen. Nat\u00fcrlich arbeiten \nwir daran, auch die Studienbedingungen weiter zu verbes-\nsern. Wir wollen Frauen Mut machen, nicht nur in die \nsozialen Berufe zu dr\u00e4ngen. In technischen Berufen war \nund ist Sachsen f\u00fchrend, und dort wollen wir wieder \nankn\u00fcpfen. In Sachsen gibt es auch die besten Hand-\nwerksmeister und die besten Facharbeiter. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013 Martin Dulig, SPD:  \n\nDanke CDU. Sie sind die Gr\u00f6\u00dften und die Besten!) \n\nDaraus ergibt sich \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n\u2013 Das ist jetzt nicht spa\u00dfig. \u2013 Daraus ergibt sich eine \nzentrale Aufgabe f\u00fcr die Zukunft: Junge, gut ausgebildete \nSachsen \u2013 unser kostbarstes Gut \u2013 d\u00fcrfen nicht weiterhin \nabwandern. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nSie m\u00fcssen eine Chance bekommen. Dabei zeige ich nicht \nzuerst auf die Wirtschaft. Nat\u00fcrlich ist damit auch die \nWirtschaft gemeint. Ihre Zukunft wird in starkem Ma\u00dfe \ndavon abh\u00e4ngen, wie es gelingt, junge, gut ausgebildete \nLeute zu binden. Zun\u00e4chst denke ich an den Staat. Ist der \nStaat hierbei Vorbild? \u00dcber diese Frage m\u00fcssen wir in \ndieser Legislatur diskutieren. Ich denke an Lehrer. Was \nw\u00fcrden junge Leute daf\u00fcr geben, in Sachsens Schulsys-\ntem hineinzukommen? \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDa m\u00fcssen wir ein bisschen mehr zahlen!) \n\n 69\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n\u2013 Auf diesem Gebiet kenne ich mich recht gut aus, zum \nBeispiel die Tarifvertr\u00e4ge betreffend. Nat\u00fcrlich \u2013 das sage \nich den Lehrerinnen und Lehrern \u2013 habe ich viel Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wieder in 100 % Arbeit und Verdienst zu \nkommen. Diese Forderung ist berechtigt. Aber ist nicht \nauch berechtigt, bei allem, was wir tun, darauf zu achten, \ndass junge Leute, die jetzt noch studieren und vielleicht \nauf eine Referendarstelle warten oder diese bereits abge-\nschlossen haben, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren eine Chance \nbekommen, in dieses System hineinzukommen? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDa macht es doch! Ihr k\u00f6nnt es doch machen!) \n\nOder denken wir an die Polizisten, die in Sachsen gute \nArbeit leisten, von denen viele den Kopf hinhalten und \nihre Gesundheit aufs Spiel setzen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nw\u00e4hrend andere, Herr Lichdi, das Ganze f\u00fcr einen Spa\u00df \nhalten und irgendwo immer ein wenig Rambazamba \nmachen. Die Polizisten m\u00fcssen daf\u00fcr einstehen, dass sich \ndie Leute in Sachsen sicher f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es wohl berechtigt, dass uns Polizisten darauf \nhinweisen, dass sie ordentlich bezahlt werden m\u00f6chten \nund bei der Besoldung anderen gleichgestellt werden. Das \nalles sind berechtigte Forderungen. Aber auch hier haben \nwir abzuw\u00e4gen, wie wichtig sie sind. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat die 300 Stellen aus dem Koalitionsvertrag ge-\nnannt. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass junge Leute auch \nins Polizeisystem hineinkommen. Davon wird die Zu-\nkunft abh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nJetzt ein Wort zur allgemeinen Verwaltung. Diese tut \nimmer so, als ginge sie das alles nichts an. Der Minister-\npr\u00e4sident hat die Zahl 70 000  genannt. Herr Hahn, \nmachen Sie sich noch einmal kundig, wie das mit den \nPersonalstellen A, B, C im Einzelnen und wie die gesamte \nAufteilung aussieht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIch denke, das werden Sie auch noch nachvollziehen \nk\u00f6nnen. \n\nAber es ist unumg\u00e4nglich, das wir in der kommenden \nLegislaturperiode auch den Personalbestand in der Ver-\nwaltung \u2013 Rheinland-Pfalz hatte ich genannt \u2013 anpassen \nm\u00fcssen. Dazu stelle ich die Frage in den Raum: Wollen \nwir das weiterhin nur immer \u00fcber Altersabgang und damit \nzulasten der jungen Leute in Sachsen machen, sodass sie \nweitere f\u00fcnf Jahre nicht in dieses System hineinkommen? \nIch denke, das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas ist eine gewaltige Aufgabe, aber dieser haben wir uns \nzu stellen. In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren muss hier eine \nTrendwende gelingen. Nat\u00fcrlich werben wir immer daf\u00fcr, \ndass Leute wieder zur\u00fcckkommen, die woanders \u2013 in \nDeutschland oder sonst auf dieser Welt \u2013 erfolgreich sind. \nWenn junge Frauen erst einmal woanders Kinder bekom-\nmen und geheiratet haben, dann sind sie f\u00fcr mindestens \nzehn, 15 oder 20 Jahre nicht mehr so flexibel. Deshalb \nm\u00fcssen wir darauf achten \u2013 das m\u00f6gen mir die M\u00e4nner \njetzt nachsehen \u2013, dass insbesondere die wenigen jungen \nFrauen, die wir in Sachsen haben, in Sachsen ihre Zukunft \nplanen k\u00f6nnen und die M\u00f6glichkeit bekommen, hier auch \nzu arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nUnruhe bei der Linksfraktion) \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident, Stanislaw Tillich, ist ein einsa-\nmer Rufer in Deutschland, wenn es darum geht, offen zu \nbekennen: Jawohl, wir brauchen f\u00fcr die weitere Entwick-\nlung unseres Landes auch Ausl\u00e4nder und Zuwanderer. Die \nCDU-Fraktion unterst\u00fctzt ihn in diesem Anliegen, weil es \nf\u00fcr unser Land wichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir brauchen Ausl\u00e4nder und Zugewanderte \u2013 im Gegen-\nsatz zur NPD-Fraktion. Die brauchen wir nicht in diesem \nLande, denn sie schaden uns. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAllerdings brauchen wir auch ein anderes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nZu- und Einwanderer. Wenn wir hier von den Sachsen \nweiterhin Ver\u00e4nderungsbereitschaft verlangen, dann \nd\u00fcrfen wir das ebenso von Zugewanderten verlangen. \nIntegration hat zwei Seiten: ein weltoffenes Sachsen mit \nInteresse f\u00fcr andere Kulturen und die Bereitschaft von \nZugewanderten, sich in Sachsen zu integrieren und unsere \nKultur zu achten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBeides geh\u00f6rt zusammen. \u00dcber diese Herangehensweise, \ndieses Verst\u00e4ndnis werden wir diskutieren. Das hat auch \nden Vorteil, dass wir dar\u00fcber diskutieren, ob der Staat hier \nin Sachsen wahrlich von der Wiege bis zur Bahre zust\u00e4n-\ndig sein soll oder ob wir nicht unsere Freiheit, wie damals \nvor 20 Jahren, wieder in die eigenen H\u00e4nde nehmen, \nunser eigenes Leben planen und nicht nur dem Staat \nvertrauen sollen. Ich denke, das w\u00e4re eine spannende \nSache. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir stehen vor vielen Ver\u00e4nderungen in unserem Land. \nWir meistern diese Herausforderung nicht, wenn im \nKreistag oder im Stadtrat auf das Land geschimpft wird. \nWir kommen auch nicht weiter, wenn im Landtag nur \n\u00fcber Ver\u00e4nderungen im kommunalen Bereich diskutiert \n\n 70\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nwird. Wir brauchen einen Zukunftspakt des Landes und \nder Kommunen in Sachsen. Das w\u00e4re Solidarit\u00e4t in guten \nund in schwierigen Tagen. Ich denke, das wird gebraucht. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nAuch jetzt spreche ich ein sehr heikles Thema an: Wir \nd\u00fcrfen hier im Landtag nicht st\u00e4ndig \u2013 manchmal merken \nwir es auch gar nicht, manchmal geht es auf andere Weise \n\u2013 die Kommunen in ihrer Handlungsfreiheit mit h\u00f6heren \nStandards einschr\u00e4nken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nEin Wort an die Kommunen. Sie d\u00fcrfen nicht mit Eltern \u2013 \ndas ist als Beispiel gedacht, ein sehr aktuelles \u2013 und \nKinderg\u00e4rtnerinnen einen Pakt gegen das Land schlie\u00dfen. \nDas findet gegenw\u00e4rtig gerade statt. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Kinder!) \n\nIch m\u00f6chte ganz offen sagen: Die Kinder werden in \nsolchen Fragen nur benutzt. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht bei der Finanzierung von Kindertagesst\u00e4tten \ndarum, dass sich Eltern, Kommunen und der Freistaat die \nKosten teilen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas jetzt stattfindet, ist, dass Eltern f\u00fcr bessere Betreu-\nungsverh\u00e4ltnisse in Kinderg\u00e4rten unterschreiben. Es wird \naber nicht die Wahrheit ausgesprochen \u2013 wor\u00fcber zu \nreden ist \u2013, ob Eltern auch bereit sind, diese h\u00f6heren \nStandards zu bezahlen. Das geh\u00f6rt dazu, wenn man \ndar\u00fcber diskutieren m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir den Weg der gegenseitigen Schuldzuweisung \nweitergehen, schaden wir uns gegenseitig. Wir sitzen in \nSachsen in einem Boot. Wir wollen unser Land gemein-\nsam im Jahr 2020 auf eigene Beine stellen. Das ist Aufga-\nbe des Landes und der kommunalen Ebene. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nLassen Sie uns deshalb mit Verantwortung und Augenma\u00df \nsowie mit dem Geist der friedlichen Revolution und mit \nder Offenheit f\u00fcr Neues und Unbekanntes ohne Angst vor \nder Zukunft Wege finden, streiten und verhandeln. So \nk\u00f6nnen wir unserem Land dienen: ohne Angst vor der \nZukunft. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas hei\u00dft aber nicht blind!) \n\nOskar Lafontaine wollte die deutsche Einheit nie. Noch \nheute w\u00fcrde er eine Debatte \u00fcber die Nachteile der \nWiedervereinigung f\u00fchren. Genau in dieser Tradition \nstehen Sie, Herr Hahn, mit der Linksfraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas ist nun einmal das, Herr Hahn, was Ihnen am meisten \nliegt: ans Pult zu gehen und Schulnoten zu verteilen. Sie \nverteilen Schulnoten f\u00fcr Koalitionsvertr\u00e4ge oder f\u00fcr eine \nklar zu verstehende Sache \u2013 die gro\u00dfe Vision, die wir \nhaben. Sachsen stand vor 100 Jahren an der Spitze der \nIndustrialisierung in Europa. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDass wir dort wieder ankn\u00fcpfen, ist eine Vision, die alle \nteilen k\u00f6nnen \u2013 zumindest die, die jetzt im Hohen Hause \nklatschen. \n\nHerr Hahn, wir vergessen nicht, wer uns zwischendurch \nvon dieser Spitzenposition zur\u00fcckgeholt hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas waren die Nationalsozialisten und Ihre Vorg\u00e4ngerpar-\ntei \u2013 ob Ihnen das nun gef\u00e4llt oder nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Thomas Kind und  \nDr. Andre Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Hahn, mit der Treuhand mag das wohl \nso sein. Dabei ist nicht alles gut verlaufen. Allerdings \nw\u00e4ren sie in der Sowjetunion und Russland dankbar \ngewesen, eine Treuhand gehabt zu haben, die verhindert, \ndass nicht alles in windige H\u00e4nde kommt. Das geh\u00f6rt zur \nWahrheit dazu. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu unserem Nachbarland \nBrandenburg sagen: Wenn Sie, Herr Hahn, \u00fcber die \nBraunkohleverstromung sprechen, betrifft das auch unser \nNachbarland. Ich hoffe, Sie \u2013 oder besser: die Branden-\nburger \u2013 nehmen das zur Kenntnis. F\u00fcr Herrn Platzeck \nwird es wohl ein bisschen zu sp\u00e4t sein. Ich kann \nHerrn Platzeck nicht verstehen, wie er 20 Jahre nach der \nfriedlichen Revolution nun an einer Wiedervereinigung \nvon Rot-Rot arbeitet. Ich kann es einfach nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Dulig, tun Sie mir bitte einen Gefallen: Wenn der \nSPD-Bundesparteitag in Dresden tagt, fassen Sie keine \nBeschl\u00fcsse zur Wiedervereinigung von Rot-Rot. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nDas hat schon einmal dem Land geschadet und im \u00dcbri-\ngen auch den Sozialdemokraten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch sehe f\u00fcr Sie keinen Gewinn. \n\n 71\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nIn Sachsen haben die Menschen anders gew\u00e4hlt. Ich \nmeine: Nutzen wir diese Chance \u2013 Koalitionspartner FDP \nund CDU. \n\n(Dr. Andre Hahn, Linksfraktion:  \nSie haben nur die eine!) \n\nWir wollen gemeinsam mit den Fraktionen in diesem \nHohen Hause, die in die Zukunft blicken, eine Zusam-\nmenarbeit entwickeln \u2013 nat\u00fcrlich gemeinsam mit dem \nKoalitionspartner und mit der Staatsregierung, an deren \nSpitze unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich steht. \n\nUnser Land braucht wieder mehr Freiheit und weniger \nB\u00fcrokratie und Staatsgl\u00e4ubigkeit. Ich meine, dass unser \nLand Verantwortung braucht und nicht das Zocken auf \nStaatskosten. Das ist der Auftrag: Verantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nUnser Land braucht Solidarit\u00e4t. Es braucht Solidarit\u00e4t, \ndamit f\u00fcr diejenigen, die auf die Unterst\u00fctzung des \nStaates angewiesen sind, auch im Jahr 2020 noch Geld in \nder s\u00e4chsischen Staatskasse ist. Das ist eine gigantische \nAufgabe sowie eine Herausforderung f\u00fcr diese 5. Legisla-\nturperiode. Packen wir es mit Gottes Hilfe an. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In der Reihenfolge der \nRedner folgt nun die SPD-Fraktion mit Kollegen Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob die Verz\u00f6-\ngerung am Anfang der Rede von Herrn Tillich der Ver-\nsuch war, die Rede auf 11:11 Uhr zu ziehen, weil heute \nKarneval ist. Man k\u00f6nnte vermuten, dass Sie eine B\u00fctten-\nrede halten wollten. \n\n(Haha-Rufe von der CDU) \n\nDas Wesen einer B\u00fcttenrede ist, dass man Kleinigkeiten \nund Nebens\u00e4chlichkeiten so zusammenfasst, dass man \ndar\u00fcber lachen kann. Es ist weder die Zeit zu lachen noch \nWitze zu machen, sondern es ist die Zeit, Antworten zu \ngeben. \n\nDer Versuch von Ihnen, im Wahlkampf ohne Inhalt an die \nMacht zu kommen, ist gelungen. Das muss man attestie-\nren. Ich sage Ihnen aber eines: Das reicht nicht mehr aus. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nAuch Ihre Regierungserkl\u00e4rung und das, was im Koaliti-\nonsvertrag enthalten ist, ist nur eine Beschreibung der \nSituation: Wir wollen, wir wollen ... Wir wollen aber \nwissen, wie Sie es machen wollen. Die Menschen wollen \nAntworten. Nett l\u00e4cheln und gut riechen reicht nicht mehr \naus, um dieses Land zu regieren. Wir brauchen Politik. \nAntworten brauchen zum Beispiel die Arbeitnehmer  \nvon Quelle und Enka sowie die Leute von Heberer in \nHoyerswerda. Sie wollen Antworten darauf, was die \n\nStaatsregierung in ihrer ganz konkreten Situation tun \nm\u00f6chte. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nSie wollen sparen!) \n\nIhre Antwort ist: Mut zur L\u00fccke. Das ist die Antwort, die \nSie in einer Zeit geben, in der die Krise da ist und die \nMenschen nicht wissen, ob die Krise in der Wirtschaft \nund auf dem Arbeitsmarkt bei ihnen ankommt. Durch die \nKurzarbeiterregelung ist es noch nicht f\u00fcr viele sp\u00fcrbar. \nK\u00f6nnen wir es ausschlie\u00dfen? Ist die Angst nicht trotzdem \nda? Sie sagen: Wir haben Mut zur L\u00fccke. Sie geben keine \nAntworten. Das kann nicht wahr sein. Wir wollen von \nIhnen wissen, welche Politik Sie in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren machen wollen und nicht nur Ank\u00fcndigungen \ndessen. \n\nEs geht um Menschen. Das ist das gro\u00dfe Problem bei \nIhnen. Sie haben ein Gesellschaftsbild \u2013 das ist in Ihrer \nRede auch deutlich geworden \u2013, das den Menschen und \ndiese Gesellschaft auf seine Verwertbarkeit und seine \nNutzung reduziert. Somit wird es deutlich: Sie haben \neinen anderen Begriff f\u00fcr Hochschule. \n\n(Dr. Andre Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nSie w\u00fcrden sie gerne wie ein Unternehmen f\u00fchren. Sie \nhaben deshalb einen Bildungsansatz, der in das 19. Jahr-\nhundert geh\u00f6rt. \n\nSelbst Ihr Kulturbegriff kommt etwas elit\u00e4r daher. Das \nmerken wir bei dem Thema Umwelt und Klima. Au\u00dfer-\ndem merken wir das daran, wie Sie mit dem Thema \nFrauen umgehen. Das merkt man selbst bei dem Thema \nFamilie. Auch dort schwingt das Wort Reproduktion \nimmer wieder mit hinein. Sie tun weder etwas f\u00fcr die \nArbeit noch f\u00fcr die Bildung und erst recht nicht f\u00fcr die \nSolidarit\u00e4t. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nIm Koalitionsvertrag sind Punkte enthalten, auf die Sie \nsetzen wollen, die habe ich schon einmal geh\u00f6rt. Ich habe \nzum Beispiel von Programmen gelesen, die die alte \nKoalition auf den Weg gebracht hat. Das Mikrodarlehen \nist nichts anderes als ein revolvierender Fonds. \n\nSie wollen nun einen kostenfreien Eintritt in Museen. Das \nstand in der Museumskonzeption von Dr. Eva-Maria \nStange. Dass was Sie als Budgethoheit anpreisen, haben \nSie das letzte Mal abgelehnt, als es um die Hochschulen \nging. \n\nEs ist deutlich geworden: Sie meinen etwas anderes mit \nder Frage Budget. Den Kontext haben Sie hergestellt. \nWenn in diesem Kontext von Sparen die Rede ist, dann \nbedeutet das, dass die Verantwortung f\u00fcr das Sparen nicht \nmehr bei Ihnen liegt, sondern bei denjenigen, die das \nBudget erhalten. Das meinen Sie mit \u201eBudgetierung\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nAuch Ihre Rede, Herr Flath, war von dem Habitus ge-\npr\u00e4gt, dass doch die Leute endlich dankbar daf\u00fcr sein \n\n 72\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nsollten, wie gut diese Regierung sei. Demnach sollten \nauch die Referendare dankbar daf\u00fcr sein, dass sie eine \nZusage bekommen haben bzw. \u00fcbernommen werden. \nDamit haben Sie die Situation voll verkannt. Wir brau-\nchen diese Menschen. Wir m\u00fcssen dankbar sein, dass es \nnoch gen\u00fcgend Leute gibt, die ihre Zukunft hier in Sach-\nsens Schulen sehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZurzeit geben wir ihnen diese Perspektive n\u00e4mlich nicht. \nKommen Sie doch einmal von Ihrem hohen Ross herun-\nter, als seien Sie die Gr\u00f6\u00dften und Besten dieser Welt! \n\nWas ist eigentlich Ihr Wort wert, Herr Tillich? Sie haben \nvor zwei Jahren eine Regierungserkl\u00e4rung abgegeben und \nden Erzieherinnen und Erziehern versprochen, dass der \nKita-Schl\u00fcssel ver\u00e4ndert werde. Dass Herr Flath Ihnen \njetzt in den R\u00fccken f\u00e4llt, ist Ihr Problem, nicht meines. \nSie haben das doch den Erzieherinnen und Erziehern \nversprochen. Das stand so in Ihren Wahlprogrammen. \nAuch die FDP hat sich dazu bekannt. Und jetzt? Jetzt \nstehen Sie alle nackt da. \n\nN\u00e4chster Punkt: Studiengeb\u00fchren. Von Ihnen hie\u00df es: \n\u201eMit uns keine Studiengeb\u00fchren!\u201c Die FDP wollte Stu-\ndiengeb\u00fchren. Es wurde aber hoch und heilig verspro-\nchen, Studiengeb\u00fchren werde es nicht geben. Was haben \nwir jetzt? Sie werden eingef\u00fchrt! \n\n(Robert Clemen, CDU: Quatsch!) \n\nHerr Herbst sprach davon, diese w\u00fcrden nur f\u00fcr Langzeit-\nstudenten Anwendung finden. Sehen Sie sich doch bitte \neinmal die Realit\u00e4t an! \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDu hast sie ja gerade verpasst!) \n\nSie haben neun Gemeinschaftsschulen versprochen, dass \nsie sechs Jahre arbeiten k\u00f6nnen und, wenn sie erfolgreich \narbeiten, als Regelschulen fortgef\u00fchrt werden. Sie haben \nihnen nicht einmal vier Jahre Zeit gegeben und wollen sie \nnunmehr canceln. Was ist Ihr Wort wert? \n\nDas waren Punkte, die wir miteinander vereinbart hatten \nund die Sie, Herr Tillich, in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \nbeim vergangenen Mal betonten. Was ist Ihr Wort wert? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall  \nbei der Linksfraktion) \n\nDamit bin ich bei der FDP. Bitte tun Sie mir einen Gefal-\nlen: Reden Sie nie wieder \u00fcber Bildung! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder SPD und der Linksfraktion) \n\nSie sind Verr\u00e4ter! Das, was Sie gemacht haben, ist ein \nbildungspolitischer Verrat. Wie oft sa\u00dfen wir auf Podien \nund haben gemeinsam f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \ngeworben und gek\u00e4mpft?! Was haben Sie jetzt? Wundern \nSie sich denn nicht, dass die CDU total zufrieden mit dem \nist, was im Koalitionsvertrag steht? Das gegliederte \nSchulsystem wird n\u00e4mlich verfestigt, obwohl das Gegen-\nteil n\u00f6tig w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSie freuen sich \u00fcber Ihre semantischen Tricks. So machen \nSie aus der \u201eMittelschule\u201c die \u201eOberschule\u201c. Das kann \nich nachvollziehen. \u201eMittel\u201c klingt wie \u201emittelm\u00e4\u00dfig\u201c, \n\u201eOber\u201c klingt nat\u00fcrlich besser. Mit Ver\u00e4nderungen an der \nSemantik erreichen Sie aber keine bessere Bildungspoli-\ntik. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie r\u00fchmen sich, dass die Durchl\u00e4ssigkeit erh\u00f6ht werde. \nDas Gegenteil ist der Fall. Sie f\u00fchren neue H\u00fcrden ein \nund versch\u00e4rfen den \u00dcbergang. Sie wollen Leistungsklas-\nsen einf\u00fchren und r\u00fchmen sich auf der anderen Seite der \nZweigliedrigkeit. Hallo? Das ist nichts anderes als der \nR\u00fcckschritt zur Hauptschule. Daf\u00fcr ist die FDP mitver-\nantwortlich. Ihr solltet euch wirklich sch\u00e4men. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Du wei\u00dft es doch besser!) \n\nDas, was Ihr hier gemacht habt, ist die totale Aufgabe \ngegen\u00fcber der CDU. Bittet sprecht nicht mehr \u00fcber Bil-\ndung! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWie viele Punkte stehen im Wahlprogramm der FDP, die \nsich nicht im Koalitionsvertrag wiederfinden? Ja, ich \nwei\u00df: \u201eMut zur L\u00fccke\u201c. F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Unter-\nnehmensnachfolge, Streichung von Doppelerhebungen, \nReform des Vergabewesens usw. Das steht alles nicht drin \n\u2013 \u201eMut zur L\u00fccke\u201c. Sie sind f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndig, lehnen \naber den zweiten Arbeitsmarkt ab \u2013 \u201eMut zur L\u00fccke\u201c. \n\nEs ist sowieso ein Witz, dass ausgerechnet die faulste \nFraktion der vergangenen Legislaturperiode jetzt in der \nRegierung sitzt. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWollen wir doch einmal mit ein paar Legenden aufr\u00e4u-\nmen, die in den letzten Jahren entstanden sind und von \nIhnen gern verbreitet werden. Sie reden von \u201eHalbzeitpar-\nlament\u201c. Sie reden davon, dass man seinen Beruf beibe-\nhalten und Parlamentarier sein solle. Lieber Holger \nZastrow, Sie waren weniger in diesem Parlament als Frau \nKoch-Mehrin im Europaparlament, ob mit oder ohne \nAnrechnung der Schwangerschaftszeiten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Er hat keine Kinder!) \n\nSie k\u00f6nnen sagen: \u201eIch habe alles unter einen Hut be-\nkommen.\u201c Man kann aber auch sagen, dass Sie kein \nInteresse an der parlamentarischen Arbeit haben. Das ist \nn\u00e4mlich die Wahrheit. Sie stellen Ihr Prinzip als hohes \nGut dar, haben aber hier mit Abwesenheit gegl\u00e4nzt. Wie \noft waren Redner Ihrer Fraktion froh, dass \u00fcberhaupt noch \njemand dagesessen hat, und Sie stellen das als gro\u00dfe \nLeistung dar. Nein, nein, Sie sind jetzt in der Regierung \nund m\u00fcssen bitte die eigene Mehrheit sicherstellen. Ich \n\n 73\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nbin gespannt, ob Sie immer alle vollz\u00e4hlig hier sind und \nwie Sie das mit Ihrem jeweiligen Beruf vereinbaren. \n\nIch kann mir schon vorstellen, was mir jetzt entgegenge-\nbracht wird, sowohl in der Entgegnung als auch sp\u00e4ter: \nDa vorn steht jemand, der aus der Regierung herausgefal-\nlen ist und als beleidigte Leberwurst sofort harte Opposi-\ntion macht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDieser Vorwurf prallt an mir ab. Sie k\u00f6nnen sich sicher \nsein, dass gerade wir als s\u00e4chsische SPD genau wissen, \nwo wir stehen. \n\n(Lachen bei der CDU und der FDP \u2013  \nHeiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir wissen das genau und sind dabei, uns aufzustellen. \nUns braucht man das nicht zu erz\u00e4hlen, das wissen wir \nschon selbst. Wir stehen sehr selbstkritisch zu unserer \nSituation \u2013 auch anderen w\u00fcrde das guttun. Aber meine \nKritik an der neuen Koalition setzt sich vielleicht auch \ndaraus zusammen, dass wir in den vergangenen f\u00fcnf \nJahren Erfahrungen gesammelt haben. Ich werde nicht \nderjenige sein, der die guten Dinge, die wir in der ge-\nmeinsamen Koalition erreicht haben, hinten herunterfallen \nl\u00e4sst. Nach wie vor habe ich gro\u00dfen Respekt gegen\u00fcber \nden CDU-Kolleginnen und -kollegen, mit denen wir um \ndie Sache gestritten und nach L\u00f6sungen gesucht haben. \nDas ziehe ich nicht in Zweifel, ganz im Gegenteil. \n\nAuch aus den Erfahrungen heraus, die wir in der Koaliti-\non und im Umgang miteinander gesammelt haben, resul-\ntiert die Bewertung des Koalitionsvertrages. Ich bleibe \ndabei: Dieser Koalitionsvertrag wurde aus Berlin diktiert, \nund zwar nicht vom Inhalt, sondern vom Zeitplan her. Das \nist nichts anderes als ein Husch-husch-Vertrag, ein Ver-\ntrag, der noch schnell vor der Bundestagswahl geschlos-\nsen werden musste, um ein Signal f\u00fcr Berlin zu senden. \nNichts anderes ist das. \n\n\u201eMut zur L\u00fccke\u201c hei\u00dft bei Ihnen: keine Antworten und \nkein Konzept. Die FDP kann als gr\u00f6\u00dften Erfolg die \n\u00d6ffnung der Waschstra\u00dfen und Videotheken am Sonntag \nverbuchen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Bravo! Dann kann sie  \ndie CD-Sammlung am Sonntag waschen!) \n\nVielleicht haben Sie die Reibungsenergie, die entstanden \nist, als die CDU Sie in den Koalitionsverhandlungen \u00fcber \nden Tisch gezogen hat, als Nestw\u00e4rme empfunden. Das \nErgebnis haben wir schwarz auf wei\u00df. F\u00fcr mich ist klar: \nDas, was wir in Sachsen im Ergebnis dieses Husch-husch-\nVertrages haben, ist nichts anderes als eine FDP-tolerierte \nMinderheitenregierung der CDU. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es folgt die FDP-\nFraktion; bitte, Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich einige S\u00e4tze \nzu dem aus unserer Sicht hervorragenden Koalitionsver-\ntrag sagen, \n\n(Lachen bei der SPD und der Linksfraktion) \n\ndem Hinweis von Martin Dulig nat\u00fcrlich nicht folgen und \nsogar etwas zu dem Thema Bildung ausf\u00fchren werde, \nm\u00f6chte ich auf einen anderen Punkt eingehen, der mir \nsehr wichtig ist. Er kennzeichnet den Koalitionsvertrag \nsehr gut und gibt Anlass zu der Hoffnung, dass diese \nKoalition in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren funktionieren wird \nund dass sie eine gute Sache ist. Dieser Koalitionsvertrag \nist \u2013 im Gegensatz zu dem, den wir vorher hatten \u2013 in \neinem neuen Geist entstanden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Himbeergeist!) \n\nEr ist in einem Geist des Miteinanders, der Fairness und \ndes gegenseitigen Respekts entstanden. Schon das unter-\nscheidet diese Koalition von der Vorg\u00e4ngerkoalition. \nSchon das ist ein neues Markenzeichen f\u00fcr Schwarz-Gelb \nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDieser Koalitionsvertrag ist ein gemeinsames Projekt. In \ndieser Regierung geht es eben nicht um Mein und um \nDein. Sie werden auch nicht erleben, dass der eine immer \nnur versucht, den Unterschied gegen\u00fcber dem anderen zu \nbetonen, den anderen vorzuf\u00fchren oder gar, wie wir es in \nden letzten Jahren zu oft erlebt haben, den Partner ordent-\nlich in die Pfanne zu hauen. \n\nDiese Regierung ist dazu da, dieses Land gemeinsam \nnach vorn zu bringen. Nichts anderes haben die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger dieses Landes von dieser Regierung zu \nerwarten und verdient. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb \u2013 das ist vielleicht der Unterschied zu dem, was \nwir vorher hatten \u2013 ist das meiste in diesem Koalitions-\nvertrag Konsens gewesen. Es musste sich nicht erst \ngegenseitig abgerungen werden, sondern man merkt eben, \ndass FDP und CDU ein \u00e4hnliches Werteger\u00fcst teilen, da \nsie in vielen Grundfragen eben nicht komplett feindsinnig \ngegeneinander aufgestellt sind, und dass wir beide wissen, \ndass dieses Land fundamentale Reformen in vielen \nBereichen ben\u00f6tigt. Deshalb, lieber Martin Dulig, konnten \nwir so schnell zusammenarbeiten. Deshalb konnten wir \nmit einem hohen Tempo arbeiten und deswegen konnten \nwir auch unserer staatspolitischen Verantwortung gerecht \nwerden. Ich glaube, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger es \ngerade in einer Krise verdient haben, dass eine Regierung \nschnell handlungsf\u00e4hig wird und schnell das Zepter \nwieder \u00fcbernimmt. Genau das haben wir getan. Ich nenne \ndas staatspolitische Verantwortung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 74\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nWenn man den Kurs der Regierung sieht, erkennt man, \ndass er klarer geworden ist. Das geht, wenn man besser \nzusammenpasst. \n\nDer klare Kurs besteht darin, dass wir als CDU und FDP \ndie Werte der Wende, all das, wof\u00fcr wir 1989 bei der \nfriedlichen Revolution auf die Stra\u00dfe gegangen sind \u2013 \nWerte wie Freiheit, Verantwortung, Leistungsgerechtig-\nkeit, aber auch die soziale Marktwirtschaft \u2013 wieder zur \nGesch\u00e4ftsgrundlage des Freistaates Sachsen machen. Wir \nschieben sozialistische Ideen, sozialistische Liebhabereien \nwieder dorthin zur\u00fcck, wo sie hingeh\u00f6ren: ins Ge-\nschichtsbuch, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDieser Koalitionsvertrag beschreibt eine Vision und hat \nein Ziel, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Welches?) \n\ndas sich \u00fcbrigens deutschlandweit einmalig in diesem \nKoalitionsvertrag wieder findet; denn wir schauen nicht \nnur auf die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre, sondern wir haben den \nMut, \u00fcber die Legislaturperiode hinauszuschauen und \nVerantwortungsbewusstsein \u00fcber die Regierungszeit, die \nvor uns steht, zu zeigen. Unser Ziel ist es, Sachsen f\u00fcr \n2020 fit zu machen, denn ab 01.01.2020 \u00e4ndert sich die \nZeitrechnung in Sachsen. Dann ist der Solidarpakt ausge-\nlaufen. Wir m\u00fcssen auf eigenen Beinen stehen. Sp\u00e4testens \ndann muss dieses Land modernisiert und neu aufgestellt \nsein. Genau das tun wir. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm Sachsen fit zu machen, haben wir die Idee einer \nStaatsreform, einer allumfassenden Staatsmodernisierung \nim Koalitionsvertrag verankert. Innerhalb der n\u00e4chsten \nzehn Jahre \u2013 genauso lange wird es dauern, muss man \nrealistischerweise einsch\u00e4tzen \u2013 wollen wir unseren Staat \nschlanker, aber auch besser machen, denn nur ein schlan-\nker Staat ist am Ende auch ein starker Staat. Wir werden \nunser Land konsequent entb\u00fcrokratisieren und dabei die \nFrage beantworten, was unser Staat eigentlich noch \nleisten kann und was er eigentlich noch leisten muss; \ndenn jeder, egal auf welcher Ebene, hat gesp\u00fcrt, dass \nunser Staat schon seit einigen Jahren \u00fcber seine Verh\u00e4lt-\nnisse lebt und dass wir auch schon seit Zeiten nicht mehr \nin der Lage sind \u2013 das gilt vor allem f\u00fcr die Bundesebene \n\u2013, mit dem Geld, das wir von den Steuerzahlern bekom-\nmen, gut zu wirtschaften. Wir m\u00fcssen immer wieder neue \nSchulden machen. So kann es nicht weitergehen. Unser \nStaat muss endlich lernen, besonders wenn wir es mit der \nEntlastung der berufst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung unseres Landes \nernst meinen, sich in seinen Anspr\u00fcchen gegen\u00fcber dem \nB\u00fcrger zu m\u00e4\u00dfigen. Aber auch die B\u00fcrger und Unterneh-\nmen unseres Landes m\u00fcssen lernen, sich mit ihren An-\nspr\u00fcchen gegen\u00fcber dem Staat zu m\u00e4\u00dfigen, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir werden unser Land modernisieren, ohne auf Erbhilfe \nzu achten und die Fehler der zur\u00fcckliegenden Verwal-\n\ntungsreform zu wiederholen. Wir werden alle Bereiche \nunseres Staates, Kollege Hahn, v\u00f6llig ergebnisoffen \nuntersuchen und sowohl F\u00f6rderprogramme als auch \nSubventionen, aber nat\u00fcrlich auch viele vermeintlich \nsozialen Leistungen unter dem Gesichtspunkt einer \nAufgaben-, Ausgaben- und Strukturkritik vornehmen und \nsie im Hinblick auf Wirtschaftlichkeit, aber auch Privati-\nsierungspotenziale ansehen. Dass wir uns dieser Heraus-\nforderung stellen und uns beispielsweise in einem ersten \nSchritt zu einem sachsenweit zweistufigen Verwaltungs-\naufbau entschieden haben, aus drei Landesdirektionen \neine schlankere mit weniger Aufgaben zu machen, spricht \ndoch eigentlich nur f\u00fcr die gro\u00dfartige Reformkraft dieser \nRegierung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDieser Koalitionsvertrag ist also nicht nur ein Fitnesspro-\ngramm f\u00fcr Sachsen, sondern er ist eben auch ein Mutma-\ncher f\u00fcr die Menschen in unserem Land; denn wir sagen \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unserem Land, dass sich \nihre Arbeit, dass sich ihre Leistung wieder lohnt. Denn als \neine der wenigen Landesregierungen Deutschlands haben \nwir die Entlastung der berufst\u00e4tigen Mitte in unserer \nGesellschaft im Koalitionsvertrag noch vor der Bundes-\ntagswahl verankert. Ich bin sehr froh, dass die Bundesre-\ngierung diesem Ansinnen auch folgt und die Weichen f\u00fcr \nein einfaches, niedrigeres und gerechtes Steuersystem \ngestellt hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir stellen die Berufst\u00e4tigen von gestern, heute und \nmorgen und damit all diejenigen, die unsere Gesellschaft \nim Wesentlichen tragen und mit ihren Steuern und Abga-\nben all das erwirtschaften, was wir an Werten geschaffen \nhaben, wieder in den Mittelpunkt politischen Handelns. \nDeswegen ist unser Koalitionsvertrag ein klares Pl\u00e4doyer \nf\u00fcr die berufst\u00e4tige Mitte in unserer Gesellschaft. Wir \nh\u00f6ren auf, nur noch Politik f\u00fcr die R\u00e4nder der Gesell-\nschaft zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn der Wirtschaftspolitik hat ab sofort der Mittelstand \nwieder das Primat. Wir verabschieden uns von einer \n\u201eExistenzgr\u00fcndungsf\u00f6rderung mit der Gie\u00dfkanne\u201c und \nwerden daf\u00fcr bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Wachstum \nschaffen. Ich bin mir ganz sicher, dass unsere Unterneh-\nmer viel mehr k\u00f6nnen. Wir sollten sie nur endlich von der \nLeine lassen. Was wir bekommen, wenn wir sie von der \nLeine lassen, sind neue Arbeitspl\u00e4tze, sichere Arbeitspl\u00e4t-\nze, mehr Steuereinnahmen, Unternehmen, die hier vor Ort \nbleiben und nicht nur, weil man in China ein paar Cent \nbilliger produziert, ihr Heimatland verlassen. Es sind \nUnternehmen, die sich vor Ort gesellschaftlich engagie-\nren. Sachsen ist mehr als andere Bundesl\u00e4nder \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Martin, h\u00f6r\u2019 mir einfach zu! \n\n\u2013 ein Land des Mittelstandes. Ich freue mich, dass in \ndieser Regierung der s\u00e4chsische Mittelstand wieder einen \n\n 75\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nPartner und einen kompetenten Freund hat, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn diesem Zusammenhang bin ich \u00fcbrigens sehr gl\u00fccklich \ndar\u00fcber, dass gerade erst vor wenigen Tagen die Bundes-\nregierung eine sehr mutige Forderung, die wir zur F\u00f6rde-\nrung unserer Wirtschaft im Koalitionsvertrag stehen \nhaben, sofort \u00fcbernommen hat und in ihrem Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz aufgreift. Ich glaube, dass die \nReduzierung der Umsatzsteuer f\u00fcr das s\u00e4chsische und \ndeutsche \u00dcbernachtungsgewerbe insgesamt ein echtes \nKonjunkturprogramm ist und dem Tourismusstandort \nSachsen ganz deutlich helfen wird, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJa, lieber Martin, wir werden unser Bildungssystem \nweiter verbessern. Ich bin sehr stolz auf den mit der \nUnion gefundenen Kompromiss, der f\u00fcr uns als FDP ein \nErgebnis ist, mit dem wir sehr gut leben k\u00f6nnen. Er \nnimmt eines zur Kenntnis \u2013 es tut mir leid, dass dies die \nOpposition nicht zur Kenntnis nimmt, aber so ehrlich \nsollten wir zumindest in diesem Hause sein \u2013, dass \nSachsen mit seinen bisherigen Schulstrukturen nicht \nTabellenletzter ist. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Vor einem halben \nJahr haben Sie das noch anders erz\u00e4hlt!) \n\nEr nimmt zur Kenntnis, dass Sachsen in vielen Bereichen \nin Deutschland vorn ist und zumindest in vielen Berei-\nchen in Europa in der Spitzengruppe angekommen ist. Es \nw\u00e4re v\u00f6llig falsch, diese Grundlagen des Erfolges kom-\nplett infrage zu stellen und so zu tun, als ob wir nicht in \nDresden, Leipzig oder Sachsen, sondern in Bremen \nw\u00e4ren. Wir sind nicht in Bremen. Wir wollen dieses Land. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nKlar ist aber auch \u2013 und wenn du den Vertrag liest, w\u00fcr-\ndest du es erkennen \u2013, wir sind mit dem Erreichten \ntrotzdem nicht zufrieden. Dazu haben wir auch Konsens \nmit der CDU-Fraktion. Wir wollen selbstverst\u00e4ndlich, \ndass s\u00e4chsische Sch\u00fcler die allerbesten Bildungschancen \nhaben, wie in Finnland oder anderen L\u00e4ndern, die in \neinigen Bereichen momentan an der Spitze in Europa \nstehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie haben ein anderes Bildungssystem!) \n\nDeswegen werden wir mit der umfangreichsten Struktur- \nund Qualit\u00e4tsreform, die es \u00fcberhaupt im s\u00e4chsischen \nBildungswesen seit vielen Jahren gegeben hat, unser \nSchulsystem nachjustieren und in entscheidenden Berei-\nchen weiterentwickeln. Dazu geh\u00f6rt eine st\u00e4rkere Leis-\ntungsorientierung genauso wie eine st\u00e4rkere Berufsorien-\ntierung, die wir gern wollen. \n\nMit dem nun m\u00f6glich gewordenen Wechsel von der \nMittelschule auf das Gymnasium nach der 6. Klasse \nrespektieren wir den unterschiedlichen Entwicklungsstand \n\njunger Menschen und geben den Eltern die Chance frei zu \nentscheiden, ob ihr Kind nach der 4. Klasse oder erst nach \nder 6. Klasse den Weg aufs Gymnasium findet. Dass \ndieser Wechsel allein auf der Basis des Notendurch-\nschnitts \u2013 das ist ein Unterschied zu heute \u2013 erfolgen \nkann, macht unser Schulsystem erheblich durchl\u00e4ssiger \nund sorgt f\u00fcr Chancengerechtigkeit und ganz neue M\u00f6g-\nlichkeiten, die wir im bisherigen System niemals hatten. \nIm letzten Jahr haben es nur 0,6 % der Sch\u00fcler \u2013 insge-\nsamt 66 Sch\u00fcler \u2013 nach Klasse 6 geschafft, auf das Gym-\nnasium zu wechseln. Daran sieht man, dass wir jetzt einen \nganz neuen Hebel gefunden haben. Diese Durchl\u00e4ssigkeit \nist Ergebnis unseres Koalitionsvertrages. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nDarauf k\u00f6nnen wir zu Recht alle miteinander sehr stolz \nsein, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nEmp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nNebenbei sorgen wir daf\u00fcr, dass die Mittelschule nicht \nmehr der Bildungsweg zweiter Klasse ist, Herr Dulig. Im \nGegenteil \u2013 die Mittelschule wird zur Oberschule, und das \nist kein Begriffsspiel, sondern wir werten die Mittelschule \nsehr deutlich auf, zum Beispiel mit der obligatorischen \nzweiten Fremdsprache und auch damit, dass wir gymnasi-\nalen Unterricht an den Mittelschulen in Sachsen imple-\nmentieren. \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg.  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDamit schaffen wir ein neues Schulmodell, n\u00e4mlich die \ns\u00e4chsische Oberschule, und das wird die Schule f\u00fcr die \nPraktiker sein, die sich am Ende f\u00fcr eine Berufsausbil-\ndung entscheiden. Wenn ich die Idee zu diesem Kompro-\nmiss schon vor einem Jahr gehabt h\u00e4tte, als wir das \nWahlprogramm aufgestellt haben, dann h\u00e4tte ich es \nhineingeschrieben. Es ist ein idealer Weg, und ich bin \nfroh, dass wir ihn gefunden haben, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeordne-\nter, kommen Sie bitte zum Ende. \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn Ihnen Durchl\u00e4ssigkeit nicht \nwichtig ist, sondern Sie ganz dumpf am Tatbestand des \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens in einem einzigen Klas-\nsenverband festhalten \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013, dann ist ganz klar, \ndass Sie unseren Bildungskompromiss nicht guthei\u00dfen \nwerden. Ich bin froh, dass wir etwas f\u00fcr mehr Chancenge-\nrechtigkeit und mehr Durchl\u00e4ssigkeit getan haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \u2013 Ich \nbin stolz auf diesen Koalitionsvertrag. \n\n 76\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir nicht!) \n\n\u2013 Das w\u00fcrde mich auch wundern, Herr Hahn. \n\nIch bin stolz auf den Start dieser Koalition. Ich freue mich \nauf die kommenden f\u00fcnf Jahre; und glauben Sie mir, die \nwerden richtig gut. Die werden richtig gut. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP,  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die \nFraktion GR\u00dcNE, Frau Antje Hermenau, das Wort zu \nergreifen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Nun, dass Sie es n\u00f6tig \nhaben, sich selbst Mut zuzusprechen, hat man Ihrer Rede \nangemerkt, Herr Kollege Zastrow. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie benennen die gro\u00dfen Proble-\nme unserer Zeit, Sie f\u00fchren sie in Ihrer Liste auf, aber Sie \nhaben nicht eine einzige strategische Antwort gegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nHerr Flath, wenn Sie das sekundieren und sagen, wir \nstehen vor gro\u00dfen Herausforderungen in unserem Land, \nsage ich: Ja, und? Was machen wir jetzt grunds\u00e4tzlich \nanders? Ich habe nur \u201eWeiter so!\u201c geh\u00f6rt, immer nur \n\u201eWeiter so!\u201c. Hier ein Schr\u00e4ubchen, da ein Schr\u00e4ubchen, \naber im Grunde soll sich nichts \u00e4ndern. \n\nWenn Sie sagen, Herr Tillich, der technische Fortschritt \nbleibt nicht stehen, dann ist das eine Binsenweisheit. Das \nwei\u00df jeder. Es wird immer was Neues erfunden, \u00fcbrigens \ninzwischen weltweit und nicht nur in Sachsen. Aber \nwelche Schwerpunkte setzen Sie denn in der Forschung? \nM\u00fcsste sich die Forschung nicht darauf konzentrieren, \nunseren Lebensstil umweltvertr\u00e4glich umzustellen? W\u00e4re \ndas nicht der Schwerpunkt der Forschung in den n\u00e4chsten \nJahren? Sie sagen, die Globalisierung gehe trotz Wirt-\nschaftskrise weiter. Ja, welche exportf\u00e4higen Produkte \nbrauchen wir denn? Ich habe nichts geh\u00f6rt. Sie sagen, der \nKlimawandel ist Fakt. Ich bin ja froh, dass Sie das inzwi-\nschen unumstritten zugeben \u2013 da gab es ja noch ganz \nandere T\u00f6ne \u2013, aber Sie \u00fcbersehen v\u00f6llig, dass das Kon-\nsequenzen in der Wirtschafts- und Verkehrspolitik haben \nmuss. Ich habe nichts davon geh\u00f6rt und auch im Koaliti-\nonsvertrag nichts lesen k\u00f6nnen. \n\nStattdessen haben Sie \u2013 tut mir leid \u2013 in Ihrer Rede \nlediglich unter Beweis gestellt, dass Sie Naturschutz nicht \nvon Klimaschutz unterscheiden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sagen, der demografische Wandel ver\u00e4ndert unser \nLand. Aber mehr als die St\u00e4rkung des Ehrenamtes ist \nIhnen dazu nicht eingefallen. Ich will das Ehrenamt nicht \nkleinreden \u2013 das ist wichtig \u2013, aber als Frau kann ich dazu \nnur sagen: Es reicht, Jungs! Wenn ich das h\u00f6re! Es geht \ndoch darum, dass die Frauen die Chancen auf Verwirkli-\nchung und die Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, die \n\njetzt dringend gebraucht wird. Die M\u00e4dels m\u00fcssen jetzt \nauch mal ran, aber in den Herrenclubs der Koalition ist \ndas nicht mal ansatzweise Gespr\u00e4chsthema. \n\nSie sagen, die Lage der \u00f6ffentlichen Haushalte wird nicht \nbesser, sondern schlechter, aber Sie verraten uns immer \nnoch nicht, wie Sie mit der einen Milliarde Euro weniger \nSteuereinnahmen im n\u00e4chsten Jahr umgehen werden. Sie \nhaben auch keine Perspektive f\u00fcr die f\u00fcnf Jahre aufge-\nmacht. Kann ja sein, dass Sie n\u00e4chstes Jahr noch Geld in \nder Schatulle haben! Ich habe da etwas von EU-Mitteln \ngeh\u00f6rt. Unabh\u00e4ngig davon \u2013 was ist die Perspektive f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre? Ich habe nichts geh\u00f6rt. \n\nWenn Sie von der Union sich nicht modernisieren und \nendlich eine moderne Politik f\u00fcr Sachsen machen, dann \nwird die Geschichte Sie am Ende der Legislaturperiode \neinholen. Dann ist auch Schluss mit dem schwarz-gelben \nKuschelsofa. \n\nVielleicht werden Sie, Herr Tillich, ja \u00fcbersch\u00e4tzt. Viel-\nleicht steckt gar nicht mehr in Ihnen, als wir im letzten \nJahr beobachten durften. Ein afrikanisches Sprichwort \nsagt: Einen, der sich schlafend stellt, kann man nicht \nwecken. \n\n(Lachen und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch glaube, das ist bei Ihnen der Fall. Ich will das nicht \nauf die billige Art machen. Es ist mir ernst. Ich habe mir \nheute von Ihrer Rede mehr erhofft. Ich habe verstanden, \ndass Sie im letzten Jahr ein bisschen die F\u00fc\u00dfe stillgehal-\nten haben, weil Sie nicht wussten, wie die Machtk\u00e4mpfe \nin der s\u00e4chsischen Union ausgehen werden. Daf\u00fcr habe \nich Verst\u00e4ndnis. Aber dass Sie heute nach diesem nichts-\nnutzigen Koalitionsvertrag in Ihrer Rede nicht konkreter \ngeworden sind, das nehme ich Ihnen \u00fcbel. Das nehme ich \nIhnen \u00fcbel, weil ich finde, dass die Auslassung im Parla-\nment mehr Tiefe und Sch\u00e4rfe erfordert h\u00e4tte. Sie lassen \nsich da lieber \u2013 finde ich \u2013 weiter von der FDP in den \nTiefschlaf kr\u00e4chzen. \n\nSie wurden, Herr Ministerpr\u00e4sident, in den Gazetten \nlandauf, landab als starker Mann in der CDU gelobt. Der \nkommende Mann. Diesen Part des Kanzlerinnenfl\u00fcsterers \nhaben Sie von Dieter Althaus geerbt. Der hatte diese \nFunktion schon lange vor seinem Skiunfall verloren, weil \nsie ohne moderne Politik, ohne Inspiration und ohne \nentschlossenen Umgang mit den Herausforderungen \nunserer Zeit eine sehr verg\u00e4ngliche Ehre ist \u2013 Skiunfall \nhin, Skiunfall her. \n\nDiese ziellose Pendelei zwischen barockem Gr\u00f6\u00dfenwahn \nund s\u00e4chsischem \u201eWeiter so!\u201c, als ob dieses Land eine \nInsel w\u00e4re! Nun, Sie loben Sachsen: seine Natur, seine \nKultur. Ihre Regierung hat dazu keine Unze beigetragen. \nDas will ich nur mal erw\u00e4hnen. Und glauben Sie mir, \nweder das liberale Nationalmuseum noch das christdemo-\nkratische Porzellanmuseum werden diesem jahrhunderte-\nalten kulturellen Erbe in der Nachfolge wirklich gerecht. \nDie Regierung scheint mir nach der Rede, die ich heute \nh\u00f6ren musste, nur der neue Sachwalter der kulturellen und \n\n 77\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nwirtschaftlichen Erbst\u00fccke Sachsens zu sein. Neues \nk\u00f6nnen wir uns offensichtlich nicht erhoffen. Stattdessen \nfl\u00fcchten Sie sich, weil es angenehm, leicht und komforta-\nbel ist, wieder in die alten Klassenkampfgr\u00e4ben mit Rot-\nRot. Die Gefechte toben wieder, es war ein bisschen wie \nim Hildebrandslied, und wir sa\u00dfen zwischen beiden \nHeeren und mussten uns das ansehen. Aber ernsthaft, das \nwird nicht reichen. \n\nWenn es noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass es nichts \nbringt, wenn einige Parteien anfangen, ein paar \u00d6koparo-\nlen in ein \u00f6kologisch nicht ernst gemeintes Programm zu \nschreiben, dann war das Ihr Herumirren zwischen \nSchmalspurbahnen, braunkohlestrombetankten Elektroau-\ntos und der verbalen Neusch\u00f6pfung Klimawechsel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Klimawandel, Herr Tillich, ist keine Pr\u00fcfung Gottes, \ndie unverschuldet \u00fcber uns hereingebrochen ist und die \nwir jetzt alle erdulden m\u00fcssen. So ist es nicht! Der Kli-\nmawandel in seiner Sch\u00e4rfe und Zuspitzung stammt von \nMenschenhand, und er kann auch von Menschenhand in \nseiner Zuspitzung eingeschr\u00e4nkt werden! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nVielleicht h\u00e4tte das Wort Klimawechsel darauf hindeuten \nsollen, dass jetzt endlich die Frauen \u2013 ich sagte es schon \u2013 \nzu ihrem Recht kommen, aber nach der vollmundigen An-\nk\u00fcndigung im Koalitionsvertrag, mehr Frauen in F\u00fch-\nrungspositionen bringen zu wollen, bleibt es zum Beispiel \nbeim ungen\u00fcgenden Betreuungsschl\u00fcssel an den Kitas. Ja, \nso wird das nichts, Jungs! War Frau von Schorlemer \nschon der Schluss des koalition\u00e4ren Ausflugs in die \nFrauenf\u00f6rderpolitik? \n\nBei Familie und Ehrenamt tauchen wir dann noch einmal \nwohlgemeint mit auf \u2013 ich hatte es schon erw\u00e4hnt. Ich \nhabe dem Frieden eh nicht getraut. Aber dass es nur vier \nWochen zwischen Koalitionsvertrag und Regierungserkl\u00e4-\nrung brauchte, um das auch noch \u00f6ffentlich zu dokumen-\ntieren, ist schon frech, meine Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nSie setzen \u2013 und das ist das Schlimmste \u2013 wieder auf ein \nunreflektiertes Wachstum als Allheilmittel und Fluchtve-\nhikel aus allen Krisen, obwohl die Rahmenbedingungen \ndas nicht hergeben. Sie k\u00f6nnen die ganzen konservativen \nWirtschaftszeitungen lesen und m\u00fcssen sich gar nicht auf \nlinke Bl\u00e4tter beziehen. \n\nDer eine K\u00f6nig im \u201eKleinen Prinzen\u201c, der jeden Morgen \nder Sonne befahl, sie m\u00f6ge aufgehen, war ja wenigstens \nnoch so klug, diese Aufforderung auszusprechen, als die \nSonne sowieso aufging. \n\nSie bilden eine Verantwortungsgruppe mit Schwarz-Gelb \nin Berlin. Das wissen Sie auch. Es ist schon eine ziemli-\nche Chuzpe, sich hier hinzustellen und die eigene Nicht-\nneuverschuldung zu loben und zu erwarten, dass sich der \n\nBund weiter neu verschuldet, damit er Steuersenkungen, \ndie Sie im Wahlkampf vollmundig versprochen haben, \ndurchf\u00fchren kann. Das ist schon frech. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie Schulden im Bund sind auch unsere Schulden. Es \nsind auch s\u00e4chsische Schulden. Sie haben mit den Forde-\nrungen zu tun, die hier in diesem Land von der amtieren-\nden Regierung erhoben worden sind. \n\nBundespr\u00e4sident K\u00f6hler hatte bei der \u00dcbergabe der \nErnennungsurkunde an Bundeskanzlerin Merkel vor \nunrealistischen Wachstumshoffnungen und steigender \nStaatsverschuldung gewarnt. Die Staatsverschuldung ist \nnicht nur auf Sachsen bezogen. \n\nDie L\u00e4nder wehren sich. Selbst Herr Kubicki von der \nFDP in Schleswig-Holstein ist auf Konfrontation gegan-\ngen. Landesgruppenchef Friedrich von der CSU zweifelt, \nund der parteilose Berliner Finanzsenator Nussbaum droht \nVerfassungsklage an. Gestern hat Herr Bl\u00fcm in der \n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c noch einmal in alter Erinnerung \nerkl\u00e4rt, dass die Privatisierer die Verstaatlicher sind. \n\nMerke: Eine zerschossene Tarifpartnerschaft wird mit \nerforderlichem Mindestlohn bestraft. Das ist das, was \ndabei herauskommt. \n\nIch wei\u00df, dass seit 30 Jahren immer wieder ganz viele \nPolitiker mit derselben Verve, mit der unser neues fast \nRegierungsmitglied Zastrow hier ans Pult getreten ist, \ngemeint haben, wie leicht es w\u00e4re, mit Wachstum alle \nProbleme zu l\u00f6sen. \n\nSeit 30 Jahren sind ganz andere Politiker als Sie, Herr \nZastrow, genau mit dieser Auffassung gescheitert, zum \nBeispiel auch Leute wie Otto Graf Lambsdorff. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist gef\u00e4hrlich, finde ich, wenn das Wirtschaftswachs-\ntum politisch als so unverzichtbar angesehen wird, dass \nseine F\u00f6rderung Staatsverschuldung rechtfertigt. Da \nhaben wir etwas verkehrt gemacht, oder Sie haben etwas \nverkehrt gemacht. Es ist ja, Herr Zastrow, auch kein \nVerdienst, einen schlimmen Fehler gemeinsam und in \nHarmonie zu begehen. Das macht den Fehler nicht klei-\nner. \n\nDass Sie \u00fcber die Legislatur hinaus denken und auch vor \nallem l\u00e4nger regieren wollen, glaube ich Ihnen sofort. \nAber deswegen gleich von einer Vision zu sprechen finde \nich etwas vermessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nWenn Sie sich einmal bundesweit nach den Ma\u00dfst\u00e4ben \nder Herausforderungen unserer Zeit umschauen, was eine \nmoderne und eine altmodische CDU voneinander in \nDeutschland unterscheidet, gibt es ja einen guten Ver-\ngleich. Die CDU k\u00f6nnte n\u00e4mlich eine moderne Politik \nmachen, wenn sie das wollte und die n\u00f6tige Kraft dazu \nf\u00e4nde. Dabei kommt es nicht darauf an, dass sie sich \nselbstreferenziell durch die FDP vermeintlich st\u00e4rkt, \n\n 78\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nsondern ob sie sich aus der ideologischen Verankerung im \nschwarz-gelben Lager zu l\u00f6sen vermag. Das Beiboot FDP \nwird, glaube ich, beim Mutterschiff bleiben. Das muss \nIhnen sozusagen keine Sorgen bereiten. Aber Ihr Tanker \nmuss sich einmal bewegen. Da entscheidet sich vieles. \n\nSehen Sie einmal ins Saarland. Verkehrspolitik \u2013 ich \nvergleiche nur zwei Koalitionsvertr\u00e4ge \u2013: Masterplan f\u00fcr \nMobilit\u00e4t im Saarland, Schmalspurbahnen in Sachsen. \n\nEnergiepolitik: Vorrangpolitik f\u00fcr erneuerbare Energien \nim Saarland, Braunkohleschutzreflex sch\u00f6ngeredet als \nMix in Sachsen. \n\nEs soll im Saarland \u2013 das ist interessant \u2013 eine Vorrangpo-\nlitik f\u00fcr erneuerbare Energien geben und ein Masterplan \ndazu entwickelt werden. Das hat auch etwas mit Landes-\nentwicklung zu tun. \n\nIch bin sehr beeindruckt davon, was da mit einer Union \nalles m\u00f6glich war. Dort ging es, hier geht so etwas nicht. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nInnere Sicherheit: Transparenz und St\u00e4rkung der B\u00fcrger-\nrechte im Saarland, Kontrollzwang in Sachsen. Das \nmache ich mal ein bisschen konkreter. \n\nDie Koalition in Sachsen bekennt sich zur Video\u00fcberwa-\nchung im \u00f6ffentlichen Raum und zur automatischen Kfz-\nKennzeichenerfassung. Im Saarland verabschiedet man \nsich gerade von diesen Positionen. \n\nDie Koalition in Sachsen tr\u00e4gt lediglich ein m\u00fcdes Lip-\npenbekenntnis zum Datenschutz vor. Im Saarland werden \nkonkrete Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Datenschutzes \u2013 \nwie die Errichtung eines Datenschutzzentrums \u2013 be-\nschlossen. \n\nIn Sachsen steht nichts zur Transparenz, im Saarland gibt \nes bereits seit 2006 ein Informationsfreiheitsgesetz. Das \nzeigt, dass dort die CDU bereits in der Vergangenheit in \nder Lage dazu war und weiter als die s\u00e4chsische Union. \nUnd dieses Gesetz soll jetzt noch weiterentwickelt wer-\nden. \n\nDie Koalition in Sachsen nimmt den Kampf gegen Kor-\nruption nicht einmal als Aufgabe wahr. Im Saarland \nwurde ein Antikorruptionsregister eingef\u00fchrt. \n\nZum Thema Diskriminierung und Gleichstellungspolitik \nhabe ich ja meine Ausf\u00fchrungen schon gemacht. \n\n\u00dcbrigens: Zum Versammlungsrecht sind im saarl\u00e4ndi-\nschen Koalitionsvertrag keinerlei Ausf\u00fchrungen zu \nfinden. Das finde ich auch sehr beredt. Die haben es \nn\u00e4mlich nicht n\u00f6tig, das so einzuschr\u00e4nken, wie Sie es \nhier machen wollen. \n\nSie m\u00fcssten ja gar nicht altmodisch und gestrig sein. Sie \nhaben das freiwillig als Ihren Weg gew\u00e4hlt. Dann m\u00fcssen \nSie nat\u00fcrlich auch mit der Opposition, die Ihnen wider-\nf\u00e4hrt, leben, wenn Sie versuchen, diesen Weg f\u00fcr Sachsen \ndurchzusetzen. \n\nMeiner Meinung nach ist in diesem Koalitionsvertrag \ngenauso wenig wie in Ihrer Rede, Herr Tillich, eine \n\nGesamtstrategie zu erkennen. Die Chance, wirklich neue \nM\u00f6glichkeiten in der Politik auszuloten, ist vertan. Aber \ndie Werbeagentur Zastrow + Zastrow wird es schon \nrichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Der Ministerpr\u00e4sident sprach heute von gro\u00dfen \nHerausforderungen, von Freiheit, Verantwortung und \nSolidarit\u00e4t. \n\nZweifellos: Sachsen steht vor gro\u00dfen Herausforderungen, \nallerdings nicht aufgrund erstrebenswerter Visionen f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre, sondern weil dieses Land in einem \nSumpf hausgemachter Probleme steckt. Ein wesentliches \nProblem stellt die Wirtschaftskrise dar, die noch l\u00e4ngst \nnicht \u00fcberstanden ist. Sachsen leidet unter den Folgen \neiner neoliberalen Politik, und nun soll ausgerechnet eine \nneoliberale Koalition aus CDU und FDP die Geschicke \nunseres Landes wieder in gedeihliche Bahnen lenken. \n\nNein, meine Damen und Herren, hier wird der Bock zum \nG\u00e4rtner gemacht, der Teufel mit dem Beelzebub ausge-\ntrieben. \n\nGl\u00fccklicherweise hat der W\u00e4hler mit der Wiederwahl der \nNPD f\u00fcr eine angemessene Opposition gesorgt, die vor \nFehlentwicklungen warnt, den Finger in die Wunde legt \nund andere Wege aufzeigt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt \nWunden genug, auf die man den Finger legen muss, wenn \nman dieses d\u00fcrftige Machwerk von Allgemeinpl\u00e4tzen \nnicht als eine einzigartige Wunde s\u00e4chsischer Landespoli-\ntik bezeichnen m\u00f6chte, \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von CDU und FDP, \nim Koalitionsvertrag davon sprechen, dass man die \nBeteiligung des Landes an Privatisierungsm\u00f6glichkeiten \nund Wirtschaftlichkeit \u00fcberpr\u00fcfen wolle, hei\u00dft das im \nKlartext, dass Sie offenkundig den Verkauf von Tafelsil-\nber anstreben. Man liest in diesem Zusammenhang nichts \ndar\u00fcber, dass die Beteiligung im Zuge dieser \u00dcberpr\u00fcfung \nauch auf ihre soziale Zweckm\u00e4\u00dfigkeit betrachtet wird. \nWenn so etwas aus den Federn von CDU und FDP zu \nlesen ist, klingt un\u00fcberh\u00f6rbar der R\u00fcckzug des Staates \ndurch zu einem Zeitpunkt, wo er besonders gebraucht \nwird. \n\nWarum das Ganze? Doch nur, um eine jahrelange Schul-\ndenpolitik zu kaschieren und sich als haushaltspolitischer \nMusterknabe aufzuspielen. \n\nDa man der haushaltspolitischen Problematik nicht Herr \nwird, hat man den Stellenabbau bei der Polizei gar koali-\ntionsvertraglich festgeschrieben. Das ist angesichts der \nWahlkampfrabulistik der FDP besonders bizarr; hat sie \ndoch als einzige neben der NPD die Grenzkriminalit\u00e4t \nthematisiert und gefordert, dass der Polizeistellenabbau \nbeendet werden soll. Doch was interessiert schon die FDP \n\n 79\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n\u2013 frei nach dem alten Adenauer-Motto \u2013 ihr Geschw\u00e4tz \nvon gestern? \n\nHerr Tillich, Sie streuen den Menschen Sand in die \nAugen, wenn Sie sich in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zwar \ndes Einstellungskorridors f\u00fcr 300 junge Polizeibeamte \nr\u00fchmen, andererseits aber verschweigen, dass der be-\nschlossene Stellenabbau der Polizei \u00fcber 2 400 Stellen \nweiter fortgesetzt wird \u2013 ungeachtet aller dramatischen \nAnstiege vor allem im Bereich der Grenzkriminalit\u00e4t. \n\nNein, Herr Tillich, Sie versuchen, die Menschen auf den \nArm zu nehmen, zu tricksen, zu t\u00e4uschen, zu l\u00fcgen, zu \nmanipulieren. Das, werter Herr Ministerpr\u00e4sident, l\u00e4sst \nIhnen die NPD-Fraktion nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun w\u00e4ren Personalstreichungen sicher gut vorstellbar, \naber nicht beim Personalabbau von Polizei in Grenzregio-\nnen, sondern beispielsweise beim Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz oder im demokratiefeindlichen Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Nur haben sich die Regierungs-\nparteien hier bereits ausgabenfreudig festgelegt. Wie \ngerufen kommen Ihnen da die Hakenkreuzschmierereien \nan der wohl am meisten \u00fcberwachten Institution in \nDresden, der Synagoge. Der Ministerpr\u00e4sident hat sich ja \nin seiner Regierungserkl\u00e4rung bereits des Themas ange-\nnommen, um sich als oberster Antifaschist zu profilieren \nund die millionenfache Steuergeldverschwendung in \nZeiten der Wirtschaftskrise zu rechtfertigen. \n\nErinnerungen werden wach an den angeblichen Bademord \nvon Sebnitz, die Hakenkreuzritzereien, die angeblichen, \nvon Mittweida oder die Hakenkreuzschmierereien an der \nj\u00fcdischen Synagoge in K\u00f6ln am Heiligabend 1959, vor \ngenau 50 Jahren, die in die Annalen der BRD-Geschichte \neingegangen sind, weil sich Jahre sp\u00e4ter herausgestellt \nhat, dass die verwirrten T\u00e4ter von der Stasi angestiftet und \nvom DDR-Regime im Kampf gegen die \u201efaschistische\u201c \nBRD instrumentalisiert worden waren. \n\nNicht von ungef\u00e4hr analysierte der j\u00fcdische \nProf. Michael Wolffsohn, dass seinerzeit der Pinsel der \nSchmierfinken von der Stasi und anderen \u00f6stlichen \nGeheimdiensten gelenkt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! K\u00f6nnen wir ausschlie\u00dfen, dass \nnicht auch bei den j\u00fcngsten Vorkommnissen in Dresden \ndas nun von Herrn Ulbig gef\u00fchrte Innenministerium und \ndas von ihm gelenkte Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \noder andere Geheimdienste den Pinsel der Schmierfinken \ngef\u00fchrt haben, nur um seinem Ruf im Kampf gegen \nRechts gerecht zu werden und f\u00fcr die weitere Verschwen-\ndung von Steuergeldern den Weg zu ebnen? Der Beifall \nder Antifa-Industrie, dem Netzwerk hauptamtlich vom \nStaat alimentierter Anti-Rechts-K\u00e4mpfer, kann ihm dabei \nsicherlich gewiss sein. \n\nDie innere Sicherheit soll nach Ihrer Auffassung k\u00fcnftig \nnicht mehr \u00fcber Polizeikr\u00e4fte gew\u00e4hrleistet werden, \nsondern durch die Einschr\u00e4nkung des Versammlungs-\nrechts. Hier scheint es auch nicht mehr weit her zu sein \nmit der viel beschworenen Freiheit, vor allem der Libera-\n\nlen. Ausgerechnet unter Beteiligung der FDP soll hier nun \neiner der elementarsten Verfassungsgrunds\u00e4tze, das Recht \nauf Versammlungsfreiheit, geopfert werden, und das nur, \ndamit die Junge Landsmannschaft Ostdeutscher nicht \nmehr an geschichtstr\u00e4chtiger St\u00e4tte ihren Trauermarsch \nzur Erinnerung an die Zerst\u00f6rung Dresdens durchf\u00fchren \nund an das Schrecknis des alliierten Bomben-Holocaust \nerinnern kann. \n\nAuch hier, meine Damen und Herren, zeigt sich, dass das \nFDP-Geschw\u00e4tz von gestern keinen Pfifferling wert ist, \nwenn es um die Futtertr\u00f6ge der Regierungsmacht geht; \u2013 \n\u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, ich \nbitte Sie, sich etwas zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 denn noch im Fr\u00fchjahr erkl\u00e4rte \nHerr Dr. Martens vollmundig die Ablehnung des geplan-\nten Gesetzesvorhabens der Union. \n\nDoch inzwischen ist offenkundig: Der Freiheitsbegriff der \nFDP bezieht sich nicht mehr auf den Prozess der politi-\nschen Meinungsbildung, sondern nur noch auf die ausge-\ndehnte Freiz\u00fcgigkeit im Bereich der Wirtschaft und des \nArbeitsmarktes. So wird im Koalitionsvertrag eingestan-\nden, dass die Regierung weniger auf die eigenen Kr\u00e4fte \nim Land und die Regierungskunst vertraut als auf die \nBem\u00fchungen bei der Zuwanderung ausl\u00e4ndischer Fach-\nkr\u00e4fte. Und damit man wei\u00df, was Fachkr\u00e4fte sind, wird \nsogleich die Anerkennung von Qualifikationen aus dem \nAusland erleichtert. Das alles ist dann die s\u00e4chsische \nWeltoffenheit einer Regierung, die nach allen Seiten offen \n\u2013 man k\u00f6nnte auch sagen: nicht ganz dicht \u2013 zu sein \nscheint. Bei so viel Weltoffenheit \u00fcberrascht es auch nicht \nmehr, wenn der Fremdsprachenunterricht bereits im \nKindergartenbereich angepriesen wird, als w\u00e4re das die \nbildungspolitische Allzweckwaffe schlechthin. \n\nErstaunlich auch, dass die Union pl\u00f6tzlich im Koalitions-\nvertrag die Notwendigkeit einer Verwaltungsmodernisie-\nrung anerkennt. Aber was verstehen Sie denn pl\u00f6tzlich \nunter dieser Modernisierung? Im Originalton hei\u00dft es: \u201e..., \ndenn die Grunds\u00e4tze einer solchen Verwaltungsmoderni-\nsierung sind Aufgabenverzicht, Privatisierung und Kom-\nmunalisierung\u201c. Ich frage Sie: Warum privatisieren Sie \nnicht auch gleich Ihre Regierungsarbeit? Vermutlich aber \nfinden Sie keinen Investor f\u00fcr die bankrotte Staatskanzlei! \n\nDie Ank\u00fcndigung, die Landesdirektionen k\u00fcnftig zusam-\nmenzufassen, nehmen wir wohlwollend zur Kenntnis. Es \nw\u00e4re aber sch\u00f6n gewesen, wenn Sie konkreter ausgef\u00fchrt \nh\u00e4tten, wann wir damit rechnen d\u00fcrfen. Au\u00dferdem kann \nich Ihnen den Hinweis nicht ersparen, dass Sie, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, diese M\u00f6glichkeit bereits in der letzten \nLegislaturperiode gehabt h\u00e4tten! \n\nNach Ihrem Amtseid, den Sie abgelegt haben, gilt es, \nSchaden vom Volk abzuwenden und seinen Nutzen zu \nmehren. Doch wenn Sie von den angeblichen Chancen \ndes verheerenden demografischen Wandels fabulieren, \nfrage ich mich ernsthaft, welche Chancen Sie hier erbli-\n\n 80\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ncken m\u00f6gen. Sind Sie der Meinung, wenn das Volk \nverschwindet, dann kann es auch keinen Schaden mehr \ngeben? Diese Passage im Koalitionsvertrag, meine Da-\nmen und Herren, ist ein an Landesverrat grenzender \nOffenbarungseid, nichts anderes! \n\nZu vielen wirklich wichtigen Fragen \u00e4u\u00dfern Sie sich im \nKoalitionsvertrag \u00fcberhaupt nicht. Ank\u00fcndigungsrhetorik \nin Sachen Verschuldungsverbot \u2013 das h\u00e4tten Sie mal vor \nzehn Jahren tun sollen. \n\nWas der NPD-Fraktion im Koalitionsvertrag und bei der \nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten vor allem fehlt, sind \nAussagen, wie es k\u00fcnftig ernsthaft bei der Umsetzung der \nKonjunkturprogramme weitergehen kann. Ihre Ank\u00fcndi-\ngung, das sogenannte Mittelstandsstabilisierungspro-\ngramm zur Erleichterung der Kreditaufnahme um ein Jahr \nzu verl\u00e4ngern, ist dabei nichts Halbes und nichts Ganzes. \nWirtschaftspolitisch w\u00e4re zum Beispiel l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, \ndurch \u00c4nderung des Vergaberechtes ein Vergabeverfahren \nzu gew\u00e4hrleisten, das positive Impulse f\u00fcr die soziale und \ndemografische Situation, aber auch f\u00fcr die Landesent-\nwicklung h\u00e4tte. \n\nDoch auch hier wird klar, dass das mit dieser Regierung \nebenso wenig etwas wird wie mit der Vorg\u00e4ngerregierung. \nEs zeichnet sich bereits jetzt ab, dass es, wie schon in der \n4. Legislaturperiode, auch in dieser eine der zentralen \nAufgaben der NPD sein wird, die politischen Fehlkon-\nstruktionen aufzuzeigen, allen voran die Europ\u00e4ische \nUnion mit all ihren verheerenden Auswirkungen auf den \nFreistaat. Wir werden auch in Zukunft dieses System von \nBeitragszahlungen, F\u00f6rder- und Beihilferegelungen, \nBeantragungen und Kommissionsgenehmigungen, Evalu-\nationen und Kontrollen innerhalb einer immer expansi-\nonss\u00fcchtigeren EU mit ihren langen Entscheidungswegen \nan den Pranger stellen; denn die EU mag ja alles M\u00f6gli-\nche sein, nur eines garantiert nicht: effizient! \n\nMeine Damen und Herren! Auch im Bereich der Energie-\npolitik herrscht weiter Stillstand. Da mag sich die Union \nmit der FDP einiger als mit der SPD sein; doch das sagt \nlange nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t der energiepolitischen \nWeichenstellungen aus \u2013 ganz im Gegenteil. Unser Ziel \nmuss langfristig die energetische Selbstversorgung Sach-\nsens durch eine dezentrale, von den Kommunen mitgetra-\ngene Energieversorgungsstruktur sein, und das vorwie-\ngend auf der Grundlage heimischer erneuerbarer Ener-\ngien. \n\nDie Regierung muss dem nicht folgen, ich wei\u00df; aber sie \nbraucht sich auch nicht zu wundern, wenn ihr der Saft \nausgeht. Und dass diese Regierung kaum etwas zu bieten \nhat, zeigt der Koalitionsvertrag deutlich, und man fragt \nsich, wo eigentlich die Handschrift des neuen Regie-\nrungspartners, der FDP, geblieben ist. Was ist denn au\u00dfer \nIhrer Klientelpolitik f\u00fcr Waschstra\u00dfen- und Videotheken-\nbetreiber \u00fcbrig geblieben \u2013 Entschuldigung, abgesehen \n\nnat\u00fcrlich noch von Ihrem leidenschaftlichen Pl\u00e4doyer f\u00fcr \nden Ausbau von Reitwegen? Man kann nur sagen, Herr \nZastrow, Sie haben wirklich freiheitliches Gedankengut \nauf zentralen Politikfeldern durchgesetzt! F\u00fcr den Judas-\nlohn von zwei Ministerposten und das Amt des 3. Land-\ntagsvizepr\u00e4sidenten hat die FDP zentrale Wahlkampffor-\nderungen verraten und unterstreicht damit wieder einmal, \ndass sie willf\u00e4hrig bereit ist, sich als opportunistischen \nMehrheitsbeschaffter zu prostituieren! \n\n \n\nBesonders entt\u00e4uschend ist dabei das Umfallen der FDP \nin der Bildungspolitik. Hier h\u00e4tte die NPD gern die \nForderung nach einer l\u00e4ngeren gemeinsamen Schulzeit bis \nKlasse 6 unterst\u00fctzt; denn an dieser Stelle stimmen die \nWahlprogramme beider Parteien \u00fcberein. Von Ihrem \nWahlkampfversprechen, sich f\u00fcr den Erhalt von Kinderta-\ngesst\u00e4tten und Schulen im l\u00e4ndlichen Raum einzusetzen, \nwill die FDP nach den Wahlen offensichtlich gar nichts \nmehr wissen, denn Aussagen dazu fehlen im Koalitions-\nvertrag in G\u00e4nze. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion wird in \ndieser 5. Legislaturperiode ihre Rolle als fundamentale, \nvision\u00e4re Oppositionskraft mit vollem Einsatz wahrneh-\nmen. Die NPD wird im Zusammenwirken mit ihren \nKommunalpolitikern im Land stets die Alternative eines \nPolitikmodells f\u00fcr Arbeit, Familie und Heimat aufzeigen! \n\nFreiheit, Verantwortung, Solidarit\u00e4t \u2013 Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren von der Koalition, Sie \nwissen nicht, was Freiheit wirklich ist; die von Ihnen \nskizzierte Politik ist verantwortungslos, und den Begriff \nder Solidarit\u00e4t sollte eine Koalition, an der die FDP \nbeteiligt ist, besser gar nicht erst in den Mund nehmen. \nMit der NPD haben all jene B\u00fcrger ein Sprachrohr in den \nkommunalen R\u00e4ten wie auch hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag, denen Vaterland, Muttersprache und Kindergl\u00fcck am \nHerzen liegen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Redezeiten haben nun noch die CDU- und die \nSPD-Fraktion. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Damit ist die Aussprache zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung beendet. \n\nZu den Tagesordnungspunkten 2 und 3 unterbreite ich \nIhnen den Vorschlag, die beiden Wahlg\u00e4nge in einem \nWahlgang zusammenzufassen, nat\u00fcrlich mit getrennten \nWahlzetteln. Es sei denn, dass Sie offene Abstimmung \nw\u00fcnschen, aber danach frage ich sp\u00e4ter noch. W\u00e4re es erst \neinmal in Ordnung, dass wir die beiden Tagesordnungs-\npunkte f\u00fcr die Wahl zusammenfassen? \u2013 Ich sehe Einver-\nst\u00e4ndnis. \n\nIch rufe auf \n\n 81\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums des \nS\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der \n\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen \nunter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter \n\nEinsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen) \nDrucksache 5/326, Wahlvorschlag der CDU-Fraktion \n\nDrucksache 5/327, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes werden die \nMitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremiums vom \nLandtag aus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit seiner \nMitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt \ndar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der \nParlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. F\u00fcr die \nf\u00fcnf zu besetzenden Sitze bedeutet dies: Auf Vorschlag \nder CDU-Fraktion sind drei Mitglieder zu w\u00e4hlen, auf \nVorschlag der Fraktion DIE LINKE sind zwei Mitglieder \nzu w\u00e4hlen. Die Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in der \n\nDrucksache 5/326 f\u00fcr die CDU-Fraktion und 5/327 f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE vor. Da keine Debatte vorgesehen \nist, kommen wir nun zur Wahl. \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob offene Abstimmung gew\u00fcnscht \nist oder ob es dagegen Widerspruch gibt. \u2013 Ich sehe, dass \nes Widerspruch gibt. Deshalb werden wir eine geheime \nWahl durchf\u00fchren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter der G-10-Kommission des \nS\u00e4chsischen Landtags (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes \n\nzu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen) \nDrucksache 5/324, Wahlvorschlag der CDU-Fraktion \n\nDrucksache 5/325, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu frage ich: Wird offene Abstimmung ge-\nw\u00fcnscht oder gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Es gibt \nWiderspruch, also wird es auch hier eine geheime Wahl \ngeben. \n\nIch berufe jetzt eine Wahlkommission, als Leiterin f\u00fcr die \nLinksfraktion Frau Roth, f\u00fcr die Fraktion der CDU Herrn \nColditz, f\u00fcr die SPD Frau Dr. Deicke, f\u00fcr die FDP Herrn \nHauschild, f\u00fcr die GR\u00dcNEN Herrn Jennerjahn und f\u00fcr \ndie NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nWir kommen zur Wahlhandlung. Ich bitte die Leiterin der \nWahlkommission, jetzt Ihre Aufgabe zu \u00fcbernehmen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch vorschlagen, dass wir die Aus-\nz\u00e4hlpause nutzen, um in der Tagesordnung fortzufahren. \nSie wissen, es gibt keine Mittagspause mehr in dieser \nneuen Legislatur. Wir sollten deshalb mit den Aktuellen \nDebatten beginnen, wenn es keinen Widerspruch gibt. \u2013 \nGut. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Sie werden wie immer in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen wei\u00dfen und \neinen gelben Stimmschein, mit dem entsprechend den \nangegebenen Drucksachen \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der \nFraktionen abgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \njeweiligen Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Ein Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die Mehrheit \nder Mitglieder des Landtages erreicht, also 67 Jastimmen. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen \nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist damit abgeschlossen. \n\nIch unterbreche die zwei Tagesordnungspunkte, und wir \nbehandeln \n\n \n\n \n\n 82\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Neue Grippe \u2013 Lage in Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Schluss mit dem Verharmlosen  \nneonazistischer Gewalt und Fremdenfeindlichkeit in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir kommen nun zu  \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNeue Grippe \u2013 Lage in Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nIch m\u00f6chte Sie, bevor wir in die Aktuelle Debatte eintre-\nten, noch einmal darauf hinweisen, dass wir eine neue \nRegelung in der Gesch\u00e4ftsordnung haben: Die Redebei-\ntr\u00e4ge sollen nur in freier Rede gehalten werden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nVorgefertigte Manuskripte kann ich nicht zulassen, \nsondern nur Stichpunkte. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \nuns das gelingt und wir uns alle daran halten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ministerin hat als Erste \num das Wort f\u00fcr einen Sachstandsbericht zu diesem \nThema gebeten. Die Reihenfolge der Fraktionen lautet: \nCDU, FDP, Linksfraktion, SPD, GR\u00dcNE und NPD. \nK\u00f6nnen wir dennoch, auch wenn die Ministerin spricht, \nbei dieser Reihenfolge bleiben oder gibt es Widerspruch \ndagegen? \u2013 Ich sehe, dass es keinen Widerspruch gibt, \nund bitte die Ministerin, das Wort zu nehmen. Frau \nMinisterin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die neue \nGrippe HA1N1 ist nicht nur Medienthema. Die neue \nGrippe ist Realit\u00e4t und eine Realit\u00e4t, die sich von der der \nanderen Jahre sehr deutlich unterscheidet. Ich m\u00f6chte \nIhnen dazu zwei wesentliche Symptome nennen. \n\nZum einen sind die Viren, die wir sonst erst Ende des \nJahres hier bei uns zu verzeichnen haben, schon l\u00e4ngst \nangekommen. Wir haben sonst erst im Dezember die \nsogenannte Wintergrippe. Jetzt sind die Viren da, und alle \ndifferenzialdiagnostisch nachgewiesenen F\u00e4lle sind \nInfluenzaviren dieser neuen Grippe. \n\nIch m\u00f6chte kurz einen epidemiologischen Sachstandsbe-\nricht geben. Deutschlandweit sind zurzeit circa 40 000 \nMenschen mit dieser neuen Grippe infiziert. In Sachsen \nsind es 878 nachgewiesene F\u00e4lle an infizierten Patienten. \nWas die Epidemiologie anbelangt, so ist der Verlauf \n\nzurzeit sehr mild. Die Hospitalisierungsquote liegt noch \nunter 3 %, das hei\u00dft, dass alle Erkrankten vorwiegend \nambulant behandelt werden k\u00f6nnen. Aber es ist dieser \nGrippe deutlich anzumerken, dass sie hoch ansteckend ist \nund eine \u00dcbertragung sehr leicht stattfindet. \n\nDer schnelle Anstieg dieser Fallzahlen macht deutlich, \ndass dieser Prozess ein dynamischer Prozess ist. Wir \nwerden Woche f\u00fcr Woche andere Zahlen bekommen und \nWoche f\u00fcr Woche mit einer anderen Situation konfrontiert \nwerden. Die im Sommer gestellte Prognose ist nachvoll-\nziehbar. Wir haben zurzeit die sogenannte pandemische \nWelle. \n\nKurz noch einmal zu den Symptomen. Die Symptome \nunterscheiden sich nicht sehr von den Symptomen der \nsaisonalen Grippe. Meistens ist es ein akuter Beginn, das \nhei\u00dft Kopf- und Gliederschmerzen, entsprechende Erk\u00e4l-\ntungssymptome wie Schnupfen und Halsschmerzen bzw. \nFieber von 38 bis 39 Grad. Die Behandlung erfolgt \nmeistens im ambulanten Bereich. Die \u00c4rzte haben gen\u00fc-\ngend antivirale Medikamente, beispielsweise Tamiflu, zur \nVerf\u00fcgung. \n\nNunmehr werden zwei Fragen laut, die auch berechtigt \nsind: Sind wir gewappnet, was die neue Grippe anbe-\nlangt? Impfen lassen oder nicht? \n\nDie erste Frage beantworte ich eindeutig mit Ja. Wir sind \nin Sachsen gut gewappnet und aufgestellt. Seit dem \n26. Oktober 2009 l\u00e4uft die Impfung beim sogenannten \nSicherstellungspersonal. Dazu geh\u00f6ren das medizinische \nPersonal wie \u00c4rzte, der Pflegedienst, die Polizei, die \nFeuerwehr und der Rettungsdienst. F\u00fcr diese erste Phase \nstanden uns 109 000 Impfdosen zur Verf\u00fcgung. Seit \nletztem Montag, dem 9. November 2009, haben wir den \nImpfstart f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung bekannt gegeben. \nJeder, der geimpft werden will, kann auch geimpft wer-\nden. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen. \n\n 83\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nDie St\u00e4ndige Impfkommission des Robert-Koch-Instituts \nund des Paul-Ehrlich-Instituts haben folgende Impfemp-\nfehlungen ausgesprochen: erstens Impfung des Sicherstel-\nlungspersonals und zweitens Impfung von chronisch \nKranken. Zu den chronischen Erkrankungen geh\u00f6ren vor \nallen Dingen Erkrankungen der oberen Atemwege, \nNierenerkrankungen, Immunschw\u00e4chekrankheiten etc. \n\nIch bitte aus diesem Grund diejenigen, die nicht zu den \nRisikogruppen geh\u00f6ren \u2013 ich schaue einmal in die Runde, \nes sind sicherlich auch hier viele \u2013, sich etwas in Geduld \nzu \u00fcben, bis gen\u00fcgend Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht. \n\nDie \u00c4rzte beziehen den Impfstoff aus den Apotheken, und \ndie Apotheken erhalten den Impfstoff \u00fcber einen Gro\u00df-\nh\u00e4ndler. W\u00f6chentlich bekommen wir die Impfstoffmen-\ngen von der Dresdner Firma GlaxoSmithKline geliefert. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas bedeutet aber nicht \u2013 das betone ich noch einmal \u2013, \ndass Sachsen bei der Lieferung privilegiert w\u00e4re bzw. \nbevorzugt bedient werden k\u00f6nnte. Bei Produktionsverz\u00f6-\ngerungen oder bei Schwierigkeiten im Verteilungsmodus \nk\u00f6nnen zurzeit nur die zur Verf\u00fcgung stehenden Impf-\nstoffmengen verimpft werden. In dieser Woche haben wir \n98 000 Impfstoffdosen geliefert bekommen. Am kom-\nmenden Montag werden es weitere 75 000 Einheiten sein. \nSie haben sicherlich in der Presse gelesen, dass es sehr \nwohl Kommunikationsschwierigkeiten und Engp\u00e4sse in \nanderen Bundesl\u00e4ndern gegeben hat. \n\nHeute findet in Berlin der sogenannten Impfgipfel statt, \nzu dem Herr Bundesminister Dr. R\u00f6sler eingeladen hat. \nF\u00fcr mein Haus ist Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer vor Ort. \nWichtig ist, dass die \u00c4rzte die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nentsprechend beraten. Es gibt eindeutig die Impfempfeh-\nlung, die ich wiederholen m\u00f6chte: Kinder von sechs \nMonaten bis neun Jahren werden zweimal mit einer \nhalben Erwachsenendosis im Abstand von drei Wochen \ngeimpft. Kinder ab dem zehnten Lebensjahr und Erwach-\nsene bis zum 60. Lebensjahr werden zurzeit einmal \ngeimpft. Erwachsene \u00fcber 60 Jahre erhalten zweimal eine \nImpfung im Abstand von m\u00f6glichst drei Wochen. \n\nEs wird Ende November eine weitere Impfempfehlung \ndes Robert-Koch-Instituts erwartet. Dann muss gepr\u00fcft \nwerden, inwieweit die Einmalimpfung bestehen bleibt \noder ob eine weitere Impfempfehlung ausgesprochen \nwird. \n\nEs gab aber auch Diskussionen zur Impfung von Kindern. \nHierzu hat sich der Berufsverband der Kinder\u00e4rzte ein-\ndeutig positioniert und empfohlen, dass kleine Kinder \ngeimpft werden sollten. In Spanien l\u00e4uft derzeit noch eine \nTestphase. \n\nWas die Schwangeren anbelangt, m\u00f6chte ich betonen, \ndass zurzeit noch kein sogenannter adjuvansfreier Spalt-\nimpfstoff zur Verf\u00fcgung steht. Dieser wird in Absprache \nmit dem Vorsitzland Th\u00fcringen und dem Bund im Auftrag \nder Gesundheitsministerkonferenz als Option weiterlau-\nfen. Sollten Schwangere geimpft werden m\u00fcssen, ist zu \nbedenken: Jede Impfung ist eine Risikoabw\u00e4gung und es \n\nsollte vorher mit dem Arzt gesprochen werden. Es ist auch \nm\u00f6glich, dass eine sogenannte Kokonstrategie gefahren \nwird, das hei\u00dft, dass dort, wo Personen nicht geimpft \nwerden k\u00f6nnen, das Umfeld geimpft wird. Bei sehr \nkleinen Kindern oder bei W\u00f6chnerinnen sind das vor allen \nDingen die Familienmitglieder, die Gro\u00dfeltern oder auch \ndie Freunde. \n\nMir ist es besonders wichtig zu betonen, dass das eine \nau\u00dferordentliche Herausforderung ist. Dieses Geschehen \nhat es in dieser Form noch nicht gegeben. Wir sind darauf \ngut vorbereitet. Das SMS hat eine Hotline geschaltet. Sie \nist freitags von 8 bis 18 Uhr besetzt. Die Rufnummer \nlautet: 0351 5645555. Sie wird sehr gut frequentiert. Bis \ngestern waren vier Leitungen geschaltet, heute wird \nweiter aufgestockt. \n\nNun zur zweiten Frage: Impfen lassen oder nicht? \u2013 Ich \nbetone es noch einmal: Das ist eine sehr pers\u00f6nliche \nEntscheidung, aber die Impfung ist der beste Schutz f\u00fcr \nuns alle. Die Impfbereitschaft ist deutlich gestiegen. \nDeshalb hat das Gesundheitsministerium mit allen s\u00e4chsi-\nschen Krankenkassen, mit der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rzte-\nkammer und mit der S\u00e4chsischen Landesapothekerkam-\nmer eine Gemeinsame Erkl\u00e4rung abgegeben. Diese \nGemeinsame Erkl\u00e4rung ist noch einmal mein Appell an \nalle, dass jeder sich impfen lassen kann, wer geimpft \nwerden will. Damit ist die Bitte verbunden, dass diejeni-\ngen, die keine Risikopersonen sind, sich noch etwas in \nGeduld \u00fcben m\u00fcssen. Es gibt aber auch die deutliche \nAussage, dass niemand, der sich in einer Arztpraxis \nimpfen lassen will, weggeschickt werden darf. \n\nDie Impfung ist der beste Schutz zur Immunisierung \ngegen die neue Grippe. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir, wenn \nwir diesen Prozess weiterhin so verantwortungsbewusst \nbegleiten und gestalten wie bisher, f\u00fcr weitere Prozesse \ngut vorbereitet sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Fischer; bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nBei Frank Plasberg in der ARD-Sendung \u201eHart, aber fair\u201c \nkonnte der geneigte Zuschauer in der letzten Woche \nerfahren, dass wir alle die Versuchskaninchen der Phar-\nmaindustrie seien. Eine Zeitung mit gro\u00dfen Buchstaben \nund noch gr\u00f6\u00dferen Bildern bef\u00fcrchtet \u00f6ffentlichkeitswirk-\nsam 250 000 Tote. \n\nBei solchen Schlagzeilen und Bildern denkt man automa-\ntisch an die Spanische Grippe im Jahre 1920 mit \n50 Millionen Toten. Einige von Ihnen m\u00f6gen sich viel-\nleicht auch an die Hongkong-Grippe von 1968 erinnert \nf\u00fchlen. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich klar und deutlich raten: Keine \nPanik, keine Hysterie! Binden wir diese ganze Geschichte \n\n 84\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nnicht ein wenig zu gro\u00df an? Sollten wir nicht \u00fcber gesi-\ncherte Daten, Zahlen und Fakten diskutieren, um hierzu \nsachgerechte Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, was sind \naktuelle Zahlen? Die neue Grippe hat weltweit \u00fcber \n4 000 Opfer gefordert. In Deutschland meldet das Robert-\nKoch-Institut circa zw\u00f6lf Opfer. Das sind die aktuellen \nZahlen. Niemand von uns \u2013 ich betone: niemand von uns \n\u2013 kennt die Zukunft. Niemand von uns wei\u00df, wie es \nweitergeht. Deshalb halte ich eine Impfung f\u00fcr richtig, \nwichtig und notwendig. Ich halte sie aus der Verantwor-\ntung f\u00fcr die Gesundheit aller Sachsen heraus ganz einfach \nf\u00fcr notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEs gilt hier der alte Spruch meines Hausarztes: Geimpfte \nstecken niemanden an. \n\nDas Robert-Koch-Institut in Hamburg meldet klare \nZahlen. Schaffen wir es, 30 bis 40 % der Bev\u00f6lkerung zu \nimpfen, k\u00f6nnen wir die Ausbreitung des Virus deutlich \nbremsen. Ich begr\u00fc\u00dfe die Reaktion der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung, dass dieser Impfstoff an Risikogruppen \nim \u00f6ffentlichen Leben ausgereicht worden ist. Ich begr\u00fc\u00dfe \nsehr, dass die Frau Ministerin noch einmal darauf hinge-\nwiesen hat, dass insbesondere Risikogruppen sich impfen \nlassen sollten. Das sind chronisch Kranke, aber auch \nKinder sollte man impfen lassen. \n\nWie wir gerade geh\u00f6rt haben, ist dieser Impfstoff sach-\nsenweit verf\u00fcgbar. Die Impfung wird schrittweise erfol-\ngen, weil der Impfstoff verderblich ist. Deshalb gibt es \nWartelisten. Aber ich denke, es schadet niemandem, zwei \nbis drei Tage zu warten. An der Impfung an sich wird das \nnichts \u00e4ndern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Impfung \nverursacht den Geimpften keine Kosten. Jemand, der nur \nzum Impfen zum Arzt geht, muss keine Praxisgeb\u00fchr \nbezahlen. Sie ist also sozial gerecht. Ich selbst habe am \nkommenden Montag einen Termin bei meinem Hausarzt \n\n(Zuruf der Abg.  \nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nund werde mich auch impfen lassen. Aus eigener Erfah-\nrung kann ich Ihnen versichern: Es gen\u00fcgt vollkommen, \nwenn Sie den \u00c4rmel hochkrempeln und den kleinen Piks \n\u00fcber sich ergehen lassen. Sie leisten daher Ihren ganz \npers\u00f6nlichen Beitrag zur Gesundheit aller Sachsen. Ich \nbitte Sie, diesen Beitrag auch zu leisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz, \nFDP-Fraktion; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Staatsmi-\nnisterin, zun\u00e4chst herzlichen Dank f\u00fcr die Darstellung der \nschwierigen und hochsensiblen Lage und die Informatio-\nnen, die Sie uns hier gegeben haben. \n\nAuf die Fragen, wie gef\u00e4hrlich die neue Grippe ist, ob ich \nmich impfen lassen soll und welche Risiken dabei beste-\nhen, muss man sagen: Wir m\u00fcssen ehrlich sein; darauf \nkann derzeit kein Fachmann eine eindeutige Antwort \ngeben. Jedoch ist es eine beruhigende Tatsache, dass die \nneue Grippe nicht dieses Killervirus ist, wie es sich noch \nvor \u00fcber einem halben Jahr dargestellt hatte. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nNoch nicht! Wir wissen es noch nicht!) \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir mit der Krank-\nheit sehr pragmatisch umgehen. Ich bin mir sicher, dass \nunsere s\u00e4chsischen \u00c4rzte und Kliniken auf den erwarteten \nAndrang, soweit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Impfung \nm\u00f6chten, gewappnet sind und ihm ger\u00fcstet gegen\u00fcberste-\nhen. \n\nBei der Diskussion um die neue Grippe d\u00fcrfen wir eines \nnicht vergessen: Wir d\u00fcrfen die normale Grippe nicht aus \nden Augen verlieren, die sich jeden Winter mit leicht \nver\u00e4nderten Viren im saisonalen Bereich grassierend \nabspielt und jedes Jahr in Deutschland circa 12 000 Tote \nfordert. Bei der normalen Grippe liegt die Sterberate bei \ncirca 0,1 bis 0,5 %, bei der Influenza A/H1N1 liegt sie im \nPromillebereich. \n\nNichtsdestotrotz ist es sehr wichtig \u2013 ich hatte es bereits \ngesagt \u2013, sich impfen zu lassen, soweit man es selbst \nm\u00f6chte und seine eigenen Abw\u00e4gungen dazu trifft. Knapp \n30 % lassen sich in Deutschland gegen die saisonale \nGrippe impfen. Ich m\u00f6chte jeden dazu aufrufen, weiterhin \ndaran festzuhalten. Selbst wenn Sie bei der neuen Grippe \nBedenken haben, gehen Sie auf alle F\u00e4lle zur Grippeimp-\nfung, wie wir sie kennen; denn diese Vireninfektion \nwerden wir auch diesen Winter wieder erleben und umso \nwichtiger ist es, wenn jeder Einzelne gesch\u00fctzt ist! \n\nZu der Frage der neuen Grippe: Mittlerweile ist das Virus \n\u00fcberall. Die Durchinfizierung hat bereits fl\u00e4chendeckend \nzugenommen. Die Frage der Schlie\u00dfung \u00f6ffentlicher \nEinrichtungen wie Kitas und Schulen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Frau Sch\u00fctz, die \ngro\u00dfe Irritation in der Bev\u00f6lkerung wurde ja dadurch \nausgel\u00f6st, dass es zwei verschiedene Impfstoffe gibt. \nOffensichtlich ist der Impfstoff f\u00fcr die Bundesregierung \nund f\u00fcr die Bundeswehr ohne Verst\u00e4rker und die zweite \nVariante mit Verst\u00e4rkern. Problematisch daran ist, dass \ngerade der Impfstoff mit den Wirkverst\u00e4rkern, die Folgen \nbetreffend, nicht hinreichend getestet worden ist. Hinzu \nkommt die Irritation und die Frage, \u2013 \u2013 \n\n 85\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \nIhre Frage! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: \u2013 warum f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung nicht jener Wirkstoff ohne Wirkverst\u00e4rker \nbestellt worden ist. Aus den USA ist bekannt geworden, \ndass Obama f\u00fcr seine Bev\u00f6lkerung den Impfstoff ohne \nWirkverst\u00e4rker bestellt hat. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Darauf kann ich Ihnen gern ant-\nworten: Das war die Ma\u00dfgabe aus dem vergangenen \nSommer, als von zwei Seiten bestellt worden ist: Zum \neinen wurde, wie Sie es dargestellt haben, aus dem \nBundesinnenministerium und dementsprechend f\u00fcr den \nBereich der Bundeswehr bestellt. Zum anderen gibt es \neine Bestellung, die von der Bundesregierung an zwei \nverschiedene Unternehmen ausgel\u00f6st wurde. Das eine \nUnternehmen, GlaxoSmithKline, hat bereits die M\u00f6glich-\nkeit zu liefern. Das ist allerdings der Impfstoff mit dem \nWirkverst\u00e4rker. Au\u00dferdem gibt es die Mittel, die vom \nBundesinnenministerium bestellt wurden. Deren Herstel-\nlung ist noch zeitverz\u00f6gert. Es erweist sich, dass sich der \nVirenstamm nicht so schnell anz\u00fcchten l\u00e4sst, wie man \nurspr\u00fcnglich erwartet hatte. In dem Falle ist es so, wie es \ngesagt wurde: dass also der Wirkstoff, der hier zur Verf\u00fc-\ngung gestellt wird, immer sicherer wird. Die Bedenken, \ndass er nicht ausreichend getestet wurde, teile ich sogar \nmit Ihnen dahin gehend, dass ich sage, es w\u00e4re sicher \nbesser gewesen, wenn man mehr Zeit daf\u00fcr gehabt h\u00e4tte. \nAber leider hat uns die Grippe nicht gefragt. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf die Hygienema\u00dfnahmen \nhinweisen: Nehmen Sie das einfache H\u00e4ndewaschen ernst \nund verwenden Sie die Desinfektionsmittel, die \u00fcberall \nzur Verf\u00fcgung stehen! Nutzen Sie diese einfach! Das wird \nuns vor der neuen wie auch vor der saisonalen Grippe \nsch\u00fctzen. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen gute Gesundheit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lauterbach \nspricht f\u00fcr die Linksfraktion; bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! \nF\u00fcnf Experten und f\u00fcnf Meinungen \u2013 das ist das, was den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen zurzeit in Presse, \nFunk und Fernsehen zugemutet wird. \n\nBeginnen wir am Anfang. Im April dieses Jahres hat die \nWHO den Pandemiebegriff gelockert. Dadurch war es \nm\u00f6glich, dass das Ministerium einen Pandemieplan \naufstellen konnte. Das war gut so. Die Ministerin sagt, \ndass sie gut mit ihrem Team aufgestellt ist. Der Sozialaus-\nschuss der letzten Legislaturperiode wurde regelm\u00e4\u00dfig \ninformiert. \n\nEs mutete damals noch etwas exotisch an. Jetzt ist es \nRealit\u00e4t. Haben die Verantwortlichen im Vorfeld gute \nArbeit geleistet? Ob das ausreichend war, wird sich \nzeigen. \n\nEs gibt zwei Dinge, die ich nicht verstehe, Frau Ministe-\nrin. Ist ein Impfgipfel wirklich notwendig? Hilft er uns \nSachsen, die Probleme zu l\u00f6sen? Ich sehe f\u00fcr diesen \nImpfgipfel keine effektive Arbeit. Eines muss ich sagen: \nFrau Ministerin, Sie haben mir Ihrem Team gute Arbeit \ngeleistet. Sie sind an den Problemen der Zeit dran. \n\nIhr Chef, der Ministerpr\u00e4sident, sagte der Zeitung, dass er \nsich nicht impfen l\u00e4sst. Das halte ich f\u00fcr sehr bedenklich. \nIst es Leichtsinn, Arroganz, Unwissenheit oder etwa \nAngst? Es ist bedenklich, wenn sich Laien \u2013 wir sind alle \nLaien au\u00dfer vielleicht die Ministerin \u2013 \u00e4u\u00dfern, dass sie \nlieber ins Fitnessstudio gehen und sich gesund ern\u00e4hren. \nUnser Landesvater sollte eine gewisse Vorbildwirkung \nzeigen. Ich wei\u00df, dass es jedem selbst belassen ist. Sie \nwissen genau, dass ich f\u00fcr das Impfen bin. Es muss aber \njeder f\u00fcr sich entscheiden. \n\nJe mehr impfen gehen, das wurde bereits gesagt \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Lauterbach? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Herr \nSchmidt, CDU. \n\nThomas Schmidt, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass der \nMinisterpr\u00e4sident nicht gesagt hat, dass er nicht impfen \ngeht, sondern dass er sich vorher mit seinem Hausarzt \nabspricht? Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: \u2013 Vielleicht l\u00e4sst er \nsich noch \u00fcberzeugen, zum Impfen zu gehen. Sie haben \nrecht. \n\nIch denke, dass wir in gewisser Weise eine Luxusdiskus-\nsion f\u00fchren. Andere L\u00e4nder w\u00e4ren sicherlich froh, wenn \nsie die Menge Impfstoff in ihrem Land an ihre B\u00fcrger \nverteilen k\u00f6nnten. \n\nFrau Ministerin, es sind nicht alle \u00c4rzte wirklich gut \naufgestellt. In meinem Landkreis gibt es \u00c4rzte, die erst \nam Freitag den ersten Impfstoff bekommen. Dort bilden \nsich nat\u00fcrlich Schlangen. Das sehe ich als problematisch \nan. \n\nMeine Haus\u00e4rztin hat zwei Probleme aufgeworfen. \nEinmal ist es die Ausf\u00fcllung des Fragebogens f\u00fcr den \nPatienten, der nur darauf abstellt, den Patienten oder den \nImpfling in die Pflicht zu nehmen und die Verantwortung \nwegschiebt. Das sehen die B\u00fcrger als problematisch an. \nGibt es Nebenwirkungen? Sie sind verunsichert. Gibt es \nsogar Komplikationen? \n\nEin zweites Problem, das meine Haus\u00e4rztin als Problem \nansieht, ist, dass sich in den l\u00e4ndlichen Gegenden auf-\ngrund der gro\u00dfen Liefermenge immer zehn Personen \ngleichzeitig impfen lassen m\u00fcssen. Das kann sich nat\u00fcr-\nlich bei vielen Impflingen zerstreuen. \n\nSie haben viele Fragen beantwortet. Diese m\u00f6chte ich \nnicht wiederholen. Ich habe sie mir notiert. \n\n 86\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nSie merken aber, dass die Bev\u00f6lkerung unwahrscheinlich \nverunsichert ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, FDP, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Lauterbach, ist \nIhnen bekannt, dass der Impfstoff nur eine Haltbarkeit \nvon 24 Stunden hat \n\n(Kerstin Lauterbach, Linksfraktion: Richtig!) \n\nund daher eine l\u00e4ngere Wartezeit bzw. eine Sammlung \nvon Patienten notwendig ist? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Richtig. Sie haben \nmich falsch verstanden. Es ist problematisch, die zehn \nPersonen zusammenzubekommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das ist Ihnen bekannt? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Das ist klar. Das \nsind gro\u00dfe Pakete. \n\nEs w\u00e4re vielleicht g\u00fcnstig gewesen, wenn wir ein Faltblatt \nf\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung und f\u00fcr jeden Haushalt eine \nInformation des Ministeriums gehabt h\u00e4tten, um diese \nVerunsicherung, die zurzeit in der Presse kursiert, nicht \nunter der Bev\u00f6lkerung zu erzeugen. \n\nViele Experten streiten \u00f6ffentlich \u00fcber den richtigen \nEinsatz der Schutzimpfung. Noch nie waren sich Wissen-\nschaftler in der Lagebeurteilung so uneinig wie derzeit bei \nder Schweinegrippe. Obwohl sich die Lebenssituation der \nMenschen in den letzten Jahren betr\u00e4chtlich ge\u00e4ndert hat, \nhaben Seuchen und ihre Entstehungsmechanismen sich \nnicht ge\u00e4ndert. Sie sind \u00e4hnlich und gleichzeitig \u00e4hnlich \nunberechenbar geblieben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \nzum Ende. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja. \n\nIch denke, dass die Schweinegrippe eines bewirkt hat: Sie \nf\u00fchrt uns allzu deutlich vor Augen, dass die Pharmain-\ndustrie, die Wissenschaft und auch die Politik machtlos \nsind. Sie f\u00fchrt uns auch unser Versagen vor Augen. \n\nIch werde mich auf jeden Fall impfen lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Die Debatte macht es deutlich: Schweinegrippe \nist das Schlagwort, welches uns neben Wirtschaftskrise \nmomentan am h\u00e4ufigsten besch\u00e4ftigt. \n\nTrotz der ganzen Zeitungsartikel, die man t\u00e4glich lesen \nkann, ist die Verunsicherung gro\u00df. Wenig hilfreich waren \nin den vergangenen Wochen auch manche Hinweise von \nPolitikern in der Zeitung, wie beispielsweise die von \nHerrn Tillich, dass er sich nicht impfen lasse, sondern sich \nlieber warm anziehen w\u00fcrde. Deshalb sei er gegen Grippe \ngesch\u00fctzt. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie gro\u00df die Unwis-\nsenheit in der Bev\u00f6lkerung ist.                                     \n\nDas Robert-Koch-Institut gibt jedes Jahr Empfehlungen \nheraus, wie man sich vor Infektionskrankheiten sch\u00fctzen \nkann. Warm anziehen geh\u00f6rt nicht dazu. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch h\u00e4tte vielleicht an seiner Stelle bei so einer Gelegen-\nheit auf den Mundschutz zur\u00fcckgegriffen. \n\nIch komme nun zur\u00fcck zu den ernsthaften Fragen. Die \nMenschen haben Angst, denke ich immer mehr. Die \nKrankheit breitet sich aus. Jeder kennt im Bekanntenkreis, \nin der Schule oder im Kindergarten jemanden, der die \nKrankheit schon hat. Sie ist durchaus weit verbreitet. \nAllein in der Schule meiner Kinder sind f\u00fcnf Lehrer \nerkrankt. Die Frage der Ausbreitung ist demnach von der \naktuellen Entwicklung eingeholt. Vor zwei Wochen waren \nes noch 1 800 Erkrankungen pro Woche. Derzeit liegen \nwir schon bei fast 10 000 Neuerkrankungen pro Woche. \n\nDer Erkrankungsverlauf ist die n\u00e4chste Unsicherheit, vor \nwelche die Menschen gestellt sind. In dem einen Artikel \nliest man, dass die Symptome alle gem\u00e4\u00dfigt sind und es \nnicht so schlimm w\u00e4re. Daneben ist ein Artikel \u00fcber den \nMenschen, der zuletzt an der Schweinegrippe \u2013 auch ohne \nVorerkrankung \u2013 gestorben ist. Die Menschen wissen \nnicht: Ist es ernst  oder ist es nicht ernst, soll ich mich \nsch\u00fctzen oder nicht? \n\nDie dritte Frage ist die Frage nach dem Impfstoff. Ist er \ngef\u00e4hrlich? Ist es eine Extragefahr f\u00fcr mich oder wirklich \nein Schutz? Wer kann mir diese Frage beantworten? Nicht \nzuletzt besteht die praktische Frage: Wenn ich mich \nimpfen lassen m\u00f6chte, bei welchem Arzt kann ich das \ntun? Es gibt bisher keine \u00c4rztelisten, die ver\u00f6ffentlicht \nworden sind, aus denen man das ablesen k\u00f6nnte. Alle \ndiese Fragen brauchen Antworten. Das Infotelefon, das \ndie Staatsregierung eingerichtet hat, ist ein erster Schritt. \nIch hoffe, dass demn\u00e4chst die Informationen zur Verf\u00fc-\ngung stehen, um endg\u00fcltig die Fragen der Menschen zu \nbeantworten. \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung hat in dieser Woche mit \nder Abfrage begonnen, welche \u00c4rzte sich beteiligen. Ich \nhoffe, dass diese Informationen auch bald \u00fcber das Tele-\nfon abrufbar sind. \n\nDie Grippewelle hat uns eingeholt. Es wurde bereits \ngesagt, dass fast 80 % der festgestellten Erreger Schwei-\nnegrippeerreger sind. Das hei\u00dft: Die saisonale Grippe \nr\u00fcckt ein wenig in den Hintergrund. Die Schweinegrippe-\nerreger sind doppelt so ansteckend und hoch infekti\u00f6s. \n\nDie alte Regel des Infektionsschutzes lautet: Je mehr \nMenschen geimpft sind, desto gr\u00f6\u00dfer ist der Schutz f\u00fcr \n\n 87\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nalle. Je weniger Fallzahlen es geben wird, desto weniger \nKomplikationen werden auftreten und desto weniger Tote \nwird es geben. In diesem Punkt sollten wir uns einig sein, \ndass das unser Ziel sein muss. \n\nDennoch bleibt die Impfentscheidung eine ganz individu-\nelle Entscheidung. Jeder muss sein Risiko abw\u00e4gen und \nsich beraten lassen. Unsere Aufgabe ist es, die Unterst\u00fct-\nzungs- sowie Beratungsleistung und zum Schluss den \nImpfstoff zur Verf\u00fcgung zu stellen, dass jeder, der sich \nimpfen lassen m\u00f6chte, das tun kann. Die Sachsen wollen \ngl\u00fccklicherweise zu gro\u00dfen Teilen sich impfen lassen. Die \nImpfbereitschaft ist h\u00f6her als in anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nIch m\u00f6chte das einmal sagen: Ich bin froh, in einem Land \nzu leben, das sich diesen Impfstoff nicht nur leisten will, \nsondern auch leisten kann. In vielen anderen L\u00e4ndern \nEuropas ist das Problem viel gravierender. Die Menschen \nhaben keine M\u00f6glichkeit, an diesen Impfstoff zu kom-\nmen. \n\nLangsam muss Klarheit ins Chaos kommen. Das Ministe-\nrium muss diese Klarheit in den Impfablauf in Sachsen \nbringen und bekannt geben, bei welchen \u00c4rzten welche \nImpfstoffe zur Verf\u00fcgung stehen. Sollte es so sein, dass \nNicht-Risikopatienten l\u00e4nger warten m\u00fcssen, dann muss \ndas klar kommuniziert werden, und dann ist regelm\u00e4\u00dfig \ndar\u00fcber zu informieren. Die derzeitige Verwirrung scha-\ndet auch dem Vertrauen in unser Gesundheitswesen. Das \nk\u00f6nnen wir alle nicht wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin neu im \nLandtag und muss mich erst mit den Gepflogenheiten hier \nvertraut machen. So enth\u00e4lt die Gesch\u00e4ftsordnung die \neigenwillige Regelung, dass man einen Minister, obwohl \ner einem direkt gegen\u00fcbersitzt, in einer Ausschusssitzung \nnicht fragen darf. Eine andere Besonderheit ist, dass \nm\u00fcndliche Fragen, die im Plenum gestellt werden sollen, \neine Woche vorher schriftlich einzureichen sind. Vor \ndiesem Hintergrund bzw. bei diesem empfindlichen \nVerhalten der Regierungsparteien ist es f\u00fcr mich durchaus \netwas verwunderlich, warum ein Thema zur aktuellen \npolitischen Debatte auf die Tagesordnung gesetzt wird, \ndas grunds\u00e4tzlich nur aus Fragen besteht. Warum also das \nThema? \n\nWenn man die Medienberichterstattung der letzten Wo-\nchen und Monate verfolgt hat, stellt man fest: Eine politi-\nsche Diskussion um Grippe und Impfungen dagegen ist so \ngar nicht gelaufen. Es geht um Adjuvantien und irgend-\nwelche Zehnerpacks von Impfstoffen, aber es gibt keine \ndirekte politische Diskussion. Hier ist auch der Knack-\npunkt, warum dieses Thema auf die heutige Tagesordnung \ngehievt wurde. \n\nIch gehe von Folgendem aus: Die Ministerin m\u00f6chte, dass \nwir uns hier mit Fragen der Grippe und der entsprechen-\nden Schutzimpfungen auseinandersetzen. Sie m\u00f6chte uns \nins Boot holen, damit sie, wenn die Sache aus dem Ruder \nl\u00e4uft, nicht allein dasteht. Wir GR\u00dcNE werden der Minis-\nterin ihre Verantwortung f\u00fcr dieses Problem nicht abneh-\nmen. \n\nViele der von meinen Vorrednern schon angesprochenen \nProbleme sind durchaus hausgemacht. Es ist nicht gekl\u00e4rt, \nwie gef\u00e4hrlich die Grippe tats\u00e4chlich ist. \u00dcber den Impf-\nstoff werden intensive Diskussionen gef\u00fchrt. Hier wurde \neine entsprechende Zwischenfrage gestellt. Es gibt ver-\nschiedene Impfstoffe \u2013 warum? Die Impfregelungen sind \nnicht gekl\u00e4rt. Die Haftungsfrage halte ich f\u00fcr einen \nneuralgischen Punkt. Auch die \u00c4rzte f\u00fchlen sich in \nvielerlei Hinsicht allein gelassen. Das ist ganz klar auf das \nAgieren unserer Gesundheitsministerin und der Gesund-\nheitsminister anderer L\u00e4nder sowie des Bundes zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren. \n\nFrau Ministerin, wenn Sie der \u00dcberzeugung sind, von der \nSchweinegrippe gehe die Gefahr einer Pandemie aus, \ndann fordere ich Sie auf, klare Ansagen zu machen, \neindeutige Anweisungen zu geben und diesen Wirrwarr \nund die Unklarheit endlich zu beenden. Die Bev\u00f6lkerung \nmuss wissen, was auf sie zukommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSind Sie jedoch der Meinung \u2013 das vermute ich auch \naufgrund Ihrer pers\u00f6nlichen \u00c4u\u00dferungen zur Grippe-\nschutzimpfung eher \u2013, dass von dieser Schweinegrippe \nkeine Pandemiegefahr ausgehe, dann beenden Sie die \nleidige Diskussion. Sagen Sie ganz klar, wer unmittelbar \ngef\u00e4hrdet ist. \n\nNunmehr m\u00f6chte ich zwei Punkte ansprechen, die noch \nnicht deutlich geworden sind, die mir aber sehr am Her-\nzen liegen. \n\nErstens. Die leidige Auseinandersetzung \u00fcber den Impf-\nstoff f\u00fchrt meines Erachtens dazu, dass die grunds\u00e4tzli-\nchen Impfgegner Wasser auf ihre M\u00fchlen bekommen. Ich \nbef\u00fcrchte, dass als Konsequenz aus der leidigen Diskussi-\non um die Schweinegrippeimpfung in Sachsen die Impf-\nbereitschaft in Bezug auf viele andere Infektionskrankhei-\nten wie Kinderl\u00e4hmung, Diphtherie und Keuchhusten \nlangfristig zur\u00fcckgeht. Das hielte ich f\u00fcr unverantwort-\nlich. Eine solche Konsequenz m\u00fcssten Sie sich aber auf \nIhre Fahnen schreiben lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Punkt wurde schon mehrmals angef\u00fchrt. Sie \nreden sich immer mit dem Satz heraus: \u201eSie m\u00fcssen das \nvertrauensvoll mit ihrem Hausarzt besprechen.\u201c Das \nw\u00fcrden einige gern tun. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \nnicht \u00fcber die unterschiedlichen Zugangsberechtigungen \nvon Privatpatienten und Kassenpatienten bei \u00c4rzten \nauslassen. Nat\u00fcrlich hat es ein Privatpatient \u2013 viele von \nIhnen sind sicherlich welche \u2013 durchaus einfacher, sich \nBeratung zu holen. \n\n 88\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nEs ist Ihnen sicherlich auch bewusst \u2013 Herr Tillich hat es \nin seiner Regierungserkl\u00e4rung angesprochen \u2013, dass wir in \nbestimmten Regionen unseres Landes einen Hausarzt-\nmangel verzeichnen. Den dort lebenden Menschen zu \nempfehlen, sich vertrauensvoll an ihren Hausarzt zu \nwenden, empfinde ich in gewisser Weise als Hohn. \n\nLetztlich zeigt sich in diesem Punkt eine verfehlte Ge-\nsundheitspolitik der letzten Jahre, die \u2013 so sieht es ange-\nsichts der Farbenkombination aus \u2013 wohl so weitergehen \nwird. Auch die Koalition im Bund wirft mit ihrer Ge-\nsundheitspolitik schon dunkle Schatten voraus. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist etwas undankbar, als siebter \nRedner zu demselben Thema zu sprechen. Ich m\u00f6chte \nversuchen, eine gewisse Chronologie hineinzubringen. \n\nIch werbe f\u00fcr einen goldenen Mittelweg zwischen der \nmedial entwickelten Unruhe \u2013 teilweise ist sie in einen \ngewissen Selbstlauf \u00fcbergegangen \u2013, die sich um die \nFrage der Gef\u00e4hrdung durch das H1N1-Virus oder durch \ndie Impfstoffe dreht, und der Verdr\u00e4ngung des Problems, \nzu der es in manchen Teilen der Bev\u00f6lkerung kommt. \n\nWas haben wir? Wir haben die pandemische Ausbreitung \neines Influenza-A-Virus mit dem Genom H1N1. Schon \nfr\u00fcher konnten wir so etwas beobachten. Deshalb sind im \nMoment \u2013 wegen der genetischen Erinnerung \u2013 \u00c4ltere \nohne chronische Vorerkrankungen weniger gef\u00e4hrdet als \nMenschen im mittleren Lebensalter. \n\nGegenw\u00e4rtig verzeichnen wir in der Bundesrepublik \n40 000 Erkrankte und zw\u00f6lf Tote. Es ist aber weitgehend \ngesichert, dass die meisten davon chronisch vorerkrankt \nwaren. Von der WHO wird die Letalit\u00e4tsrate unter den \nErkrankten auf 0,4 % gesch\u00e4tzt. \u00c4hnliches hat Frau \nSch\u00fctz schon gesagt. Die Letalit\u00e4tsrate liegt damit unter \nder einer saisonalen Grippe. Nat\u00fcrlich ist jeder Tote ein \nToter zu viel. Aber wir m\u00fcssen uns vor Augen halten, dass \nin der Bundesrepublik t\u00e4glich neun Menschen im Stra-\n\u00dfenverkehr und j\u00e4hrlich Tausende an der saisonalen \nInfluenza sterben. \n\nKommen wir zum zweiten Punkt: Impfstoff und Impf-\nstoffmangel. In absehbarer Zeit verf\u00fcgbar sind Pandemrix \nvon Glaxo als Spaltimpfstoff und Celvapan von Baxter als \nGanzvirusimpfstoff. Man sollte vielleicht auch als Nicht-\nmediziner wissen, wie der Impfstoff hergestellt wird: Die \nViren werden im H\u00fchnerei angez\u00fcchtet und bebr\u00fctet. \nDieser Vorgang braucht Zeit; am Ende steht nur eine \nbegrenzte Menge an Virusmaterial zur Verf\u00fcgung. Bei \nPandemrix werden Virusgenome in verschiedene Be-\nstandteile aufgespaltet; das ist auch bei anderen Impfstof-\nfen \u00fcblich. Deswegen werden Adjuvantien hinzugef\u00fcgt. \nEs handelt sich im Grunde genommen um standardisierte \nVerfahren. Bei der Herstellung der Impfstoffe hat man \n\nsich auf die Erfahrungen aus der Herstellung der H5N1-\nImpfstoffe gest\u00fctzt. Adjuvantien sind biologische Sub-\nstanzen. A S 03 wird von Glaxo in Pandemrix angewendet \nund ist auch in anderen Arzneimitteln sowie in Kosmetika \nund teilweise sogar in Lebensmitteln enthalten. Die \nPartikelgr\u00f6\u00dfe betr\u00e4gt 120 bis 200 Nanometer. Damit sind \ndie Partikel sogar noch etwas gr\u00f6\u00dfer als Nanopartikel. \nMan kann nun glauben oder nicht, dass diese nicht die \nunkontrollierbaren Wirkungen ausl\u00f6sen wie die \u201erichti-\ngen\u201c Nanopartikel. Das ist sicherlich ein strittiger Punkt. \nAber das ist nichts, was bei dem Wirkstoff jetzt v\u00f6llig neu \nerfunden worden w\u00e4re. \n\nAllerdings sehe ich es als kritisch bzw. problematisch an, \ndass man bereits nach dem ersten Auftreten 50 Millionen \nImpfdosen bestellt hat, ohne wirklich zu wissen, wie sich \nH1N1 hinsichtlich Erkrankungsh\u00e4ufigkeit und Erkran-\nkungsschwere entwickelt. Jetzt hat man Vertr\u00e4ge mit der \nPharmaindustrie. Dementsprechend werden Bedenken \nge\u00e4u\u00dfert, dass diese Ma\u00dfnahme nur zur Finanzierung der \nPharmaindustrie gelaufen ist. Ich denke, das ist nicht ganz \nvon der Hand zu weisen, weil Vertr\u00e4ge, die bestehen, auch \nerf\u00fcllt werden. Das alles wird sicherlich nicht zur Impf-\nfreudigkeit der Bev\u00f6lkerung beitragen, weil man immer \ndiesen Wirtschaftsaspekt im Hinterkopf haben wird. \n\nDie Pharmaindustrie verdient einerseits sicher und h\u00e4lt \nsich andererseits durch eine entsprechende Erkl\u00e4rung, die \ndie Patienten abgeben m\u00fcssen, aus Schadenersatzforde-\nrungen weitgehend heraus, zum Beispiel durch kurze \nEntwicklungszeiten und \u00c4hnliches. Dass dann die The-\nmatik \u201eLobbyarbeit\u201c wieder angesprochen wird, ist relativ \nlogisch und auch menschlich verst\u00e4ndlich. \n\nMan sollte ein Fazit ziehen: Die Impfung gegen die neue \nGrippe sollte man im Moment gezielt einsetzen. Man \nsollte insbesondere chronisch Kranke, zum Beispiel mit \nLungenerkrankungen, Herz-Kreislauf-Vorerkrankungen \noder Immunschw\u00e4che, gezielt impfen. Man sollte auf der \nanderen Seite aber auch die weitere Entwicklung abwar-\nten. Jeder sollte mit der Impfentscheidung f\u00fcr sich gewis-\nsenhaft umgehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Dann bitte ich noch einmal die Ministerin. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren Abgeordneten! Noch einige Antwor-\nten auf verschiedene Fragen: Ich muss die Gefahr einer \nPandemie hier nicht heraufbeschw\u00f6ren und werde das \nauch nicht tun. Klar ist, dass wir seit Juni dieses Jahres \nnach den Parametern der WHO eindeutig eine Pandemie \nhaben, ob uns das passt oder nicht. Die Definition steht. \n\nEs gibt die Definitionen, das hei\u00dft, dass wir auf alle F\u00e4lle \nmindestens in drei Regionen der WHO eine Mensch-zu-\nMensch-\u00dcbertragung haben m\u00fcssen. Das ist dementspre-\n\n 89\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nchend festgestellt worden. Aus diesem Grund hat es auch \nletztlich f\u00fcr uns so zugetroffen. Wir sind entsprechend mit \nden Vorbereitungen in Erinnerung an die Vogelgrippe \neingestiegen. \n\nDie Impfempfehlung ist keine Interpretationsfrage von \nunterschiedlichen \u00c4rzten. Sie ist eine eindeutige medizi-\nnische Indikation, ein medizinischer Standard, der von \nExperten des Robert-Koch-Instituts und des Paul-Ehrlich-\nInstituts f\u00fcr uns mit der entsprechenden Modifizierung \nsteht, die eventuell Ende November noch einmal kommen \nkann. Es wird die epidemiologische Lage entsprechend \nbeobachtet, Kriterien und Parameter flie\u00dfen ein. Danach \nwird man gem\u00e4\u00df der unterschiedlichen Immunantworten \ndie Impfempfehlung modifizieren. Jeder Mensch gibt eine \nandere Immunantwort auf die Impfung. Frau \nAbg. Lauterbach, die Einladung zum Impfgipfel schl\u00e4gt \nman nicht aus. Ich finde sehr wohl auch, dass es noch \noffene Fragen gibt, vor allen Dingen bei der sogenannten \nVertragsverpflichtung. Was die Firma GlaxoSmithKline \nanbelangt, sind die uns zugesicherten Prozents\u00e4tze bun-\ndesweit einzuhalten. Ich betone, die internationalen \nHilferufe, die uns immer in letzter Zeit erreichen, zum \nBeispiel von der Ukraine, Bulgarien etc., k\u00f6nnen wir \nnicht hier kl\u00e4ren. Das geh\u00f6rt auf Bundesebene. Wir \nsollten dabei solidarisch sein. Es wurden auch schon \nentsprechende Impfstoffmengen von unterschiedlichen \nFirmen in die L\u00e4nder geliefert. Auch dieser Verpflichtung \nm\u00fcssen wir bei den Diskussionen hier gerecht werden. \n\nZur Impfstoffbestellung: Die \u00c4rzte bestellen wie auch bei \nden saisonalen Impfstoffen. Eine Vereinzelung hat nicht \nstattgefunden. Man lernt auch daraus. Es wird sicher bei \nanderen Vertr\u00e4gen darauf ankommen, vereinzelte Impfdo-\nsen zu bestellen. \n\nUnsere Impfstrategie ist so ausgerichtet, dass wir sehr \nwohl die Haus\u00e4rzte und die niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber \nden geschlossenen Vertrag mit der KV einbezogen haben; \ndenn wenn wir die Pandemie noch grassierender gehabt \nh\u00e4tten, dann w\u00e4re es uns sehr wichtig gewesen, dass wir \ndie Impfung in der Fl\u00e4che f\u00fcr alle anbieten k\u00f6nnen und \nnicht nur \u00fcber die Gesundheits\u00e4mter, die letztlich diese \nzus\u00e4tzliche Aufgabe h\u00e4tten bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. \n\nWichtig ist ebenfalls, dass jeder Hausarzt gerade bei den \nchronisch Kranken die Diagnosen kennt und seinen \nPatienten die bestm\u00f6gliche Beratung anbieten kann. Das \nist von uns mit eine wichtige Entscheidung gewesen. \n\nDie KV wird eine Liste von den \u00c4rzten ver\u00f6ffentlichen, \ndie sich in das Impfgeschehen einklinken werden. Ich \nhabe mit \u00c4rzten gesprochen, die sehr offen zu mir waren \nund gesagt haben: Wir waren nicht so \u00fcberzeugt, aber wir \nsehen jetzt, das Pendel schl\u00e4gt in die andere Richtung aus; \nwir werden mitimpfen. Durch unseren gemeinsamen \nAppell ist das nochmals untersetzt worden. \n\nEine hundertprozentige Sicherheit bei einer Impfung kann \nes nicht geben. Aber die Impfsch\u00e4den und die daraus \nresultierenden Haftsch\u00e4den sind auch in unserem Impf-\nschutzgesetz geregelt. Kurz zu den unterschiedlichen \nImpfstoffen: Pandemrix haben alle Bundesl\u00e4nder bei \nGlaxoSmithKline bestellt; es ist der sogenannte adjuvan-\ntierte Spaltimpfstoff. Pandemrix hat es f\u00fcr die Bundesre-\ngierung, die sp\u00e4ter bestellt hat, nicht mehr gegeben. Die \nL\u00e4nder waren eben schneller. Die Bundesregierung hat \ndaraufhin auf Celvapan zur\u00fcckgegriffen, einen Vollvirus-\nimpfstoff ohne Verst\u00e4rker. Aber diesen Impfstoff wird \nman zurzeit in Europa gar nicht mehr in dieser Form \neinsetzen, denn er hat letztlich andere Nebenwirkungen, \ndie der adjuvantierte Spaltimpfstoff nicht hat. Die Konfe-\nrenz der Gesundheitsminister und das Vorsitzland der \nGesundheitsministerkonferenz haben den Bund aufgefor-\ndert, einen adjuvantfreien Impfstoff zu bestellen, der dann \nauch f\u00fcr die Schwangeren eingesetzt werden kann. Laut \nRobert-Koch-Institut und Paul-Ehrlich-Institut ist es aber \nauch jetzt schon m\u00f6glich, dass der Pandemrix-Impfstoff \nentsprechend der Risikoabw\u00e4gung bei Schwangeren \nverwendet werden darf. \n\nIch betone nochmals, dass die Politik hier gehandelt hat, \naber Experten die Impfempfehlung ausgesprochen haben. \nIch werde das als Politikerin auch nicht tun. \n\nIch bleibe dabei, was die Impfentscheidung anbelangt: \ndass es eine pers\u00f6nliche Entscheidung eines jeden Einzel-\nnen ist. Der Impfaufruf gilt. \n\nIch bedanke mich nochmals f\u00fcr die Diskussion in dieser \nAktuellen Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1.Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die erste Debatte abgeschlossen. Wir \nkommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSchluss mit dem Verharmlosen neonazistischer  \nGewalt und Fremdenfeindlichkeit in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Fraktion DIE LINKE als \neinbringende Fraktion. Es folgen danach CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Frau Abg. K\u00f6ditz das Wort. \n\n 90\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich war scho-\nckiert, bin schockiert, bin noch immer entsetzt, wie es \nsein kann, dass am Vorabend des Jahrestages der Reichs-\npogromnacht unsere Synagoge hier in Dresden durch \nantisemitische Schmierereien gesch\u00e4ndet werden konnte. \nDieser Vorfall ging bundesweit durch die Medien. Aber es \nist kein Einzelfall. Allein im Monat August hatten wir \nzehn Vorf\u00e4lle in Sachsen mit einem antisemitischen \nHintergrund. \n\nSchauen wir genauer in die Statistik und sehen uns die \nStatistik \u201ePolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t \u2013 rechts\u201c an. \nDort finden wir zuerst 100 Straftaten im Monat August. \nEs erfolgt eine Nachmeldung und es kommen 50 weitere \ndazu. Bereits jetzt haben wir also die Tatsache, dass wir \n150 Straftaten \u201epolitisch motivierter Kriminalit\u00e4t \u2013 \nrechts\u201c in Sachsen in einem einzigen Monat zu verzeich-\nnen haben. Darunter sind zehn Verletzte, zehn Menschen, \ndie verletzt wurden. Es fehlen f\u00fcr den August aber immer \nnoch Vorf\u00e4lle. Das Jugendhaus in M\u00fcgeln ist nicht nur \neinmal angegriffen worden. Die Kampagne \u201eMeine \nStimme gegen Nazis\u201c ist in Colditz im August massiv \nbedroht worden, aber keine Erw\u00e4hnung. Die Liste lie\u00dfe \nsich fortsetzen. Aber wahrscheinlich wird hier nach dem \nMotto gehandelt: Verschweigen hilft, denn was nicht \n\u00f6ffentlich ist, dagegen muss ich nichts tun. \n\nAber Verschweigen ist die erste und schlimmste Form der \nVerharmlosung. Das Fu\u00dfballspiel Brandis gegen den \nSportverein \u201eRoter Stern Leipzig\u201c ging bundesweit durch \ndie Medien. Die politische Motivation und das Ausma\u00df \ndieses Angriffs sind allerdings keineswegs durch die \nPolizei oder die Staatsregierung an die \u00d6ffentlichkeit \ngekommen, sondern durch die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des \nSportvereins selber. Es war ein planm\u00e4\u00dfiger Angriff von \nNazis einer ganzen Region gegen einen Sportverein, der \nsich vehement gegen Rassismus und Diskriminierung im \nFu\u00dfball, im Sport \u00fcberhaupt und in der Gesellschaft \neinsetzt. Dass dieser Sportverein dieser Tage mit dem \nDemokratief\u00f6rderpreis ausgezeichnet worden ist, findet \ndie Unterst\u00fctzung der Fraktion DIE LINKE. Wir gratulie-\nren dem Sportverein und m\u00f6chten damit nochmals die \nGenesungsw\u00fcnsche an die Verletzten verbinden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIn diesem Fall ist die Schweigespirale gebrochen worden. \nAber gerade wenn es um den Fu\u00dfball geht, gibt es weitere \nF\u00e4lle, die noch immer als unpolitisch eingestuft werden. \nSchauen Sie sich einmal die Vorf\u00e4lle gegen Fans und \nSpieler von BSG Chemie Leipzig an. Schauen Sie genau-\ner dahinter, was in Zwickau passiert ist, als es gegen Aue-\nFans ging. Dort sehe ich keine politische Einordnung \ndurch Sie. Wenn Sie aber ins Internet auf \u00f6ffentlich \nzug\u00e4ngliche Seiten schauen, werden Sie feststellen, dass \nsich Nazis des sogenannten Freien Netzes ihrer Taten \ndiesbez\u00fcglich r\u00fchmen. Herr Ulbig, ich w\u00fcnsche Ihnen in \nIhrer Amtszeit, dass Sie nicht dem Fehler Ihres Vorg\u00e4n-\ngers verfallen und das Freie Netz nur als eine Internet-\nplattform mit lokalen Seiten betrachten. \n\nIch will eines noch dazu sagen: Es kann einfach nicht \nsein, dass die Formulierungen im Koalitionsvertrag zur \nVerharmlosung beitragen. Im Koalitionsvertrag befinden \nsich nicht die Begriffe Rassismus, Antisemitismus, \nChauvinismus, NS-Verherrlichung. Mit diesen Problemen \nhaben wir es in Sachsen zu tun. Wenn wir diese Probleme \nnicht beim Namen nennen, werden wir auch keine Kon-\nzepte zur gemeinsamen nachhaltigen Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \nfinden k\u00f6nnen. Wir als Linke sind dazu bereit. Ich rufe \nalle Demokratinnen und Demokraten auf, mit uns ge-\nmeinsam dagegen zu k\u00e4mpfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \nK\u00f6ditz. \u2013 Ich bitte nun den Sprecher der CDU-Fraktion. \nHerr Seidel, Sie haben das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die Behauptungen, die Frau K\u00f6ditz \neben von diesem Pult aus gemacht hat, muss ich entschie-\nden zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nKeiner in der Staatsregierung und keiner in der neuen \nKoalition ebenso wie in der vorherigen Staatsregierung \nund der vorherigen Koalition ist daran interessiert, Straf-\ntaten, neonazistische Gewalt, Fremdenfeindlichkeit und \n\u00c4hnliches, was in Sachsen vorkommt, zu verdr\u00e4ngen, zu \nverniedlichen oder zu verheimlichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir sind genauso wie Sie emp\u00f6rt \u00fcber die Sch\u00e4ndung der \nNeuen J\u00fcdischen Synagoge in Dresden. Wir sind emp\u00f6rt \ndar\u00fcber, dass es in Sachsen Leute gibt, die antij\u00fcdische \nParolen wie \u201eHakenkreuz gleich Davidstern\u201c an dieses \nj\u00fcdische Gotteshaus schmieren. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir finden, dass die Staatsregierung alles in ihrer Macht \nStehende tun sollte, um diesen Frevel zu verhindern; denn \nwir haben eine besondere Schuld, eine besondere Last als \nDeutsche dem j\u00fcdischen Volk gegen\u00fcber. Aber bei der \nGleichsetzung \u201eHakenkreuz gleich Davidstern\u201c \n\n(Holger Apfel, NPD: Beruht  \nnicht auf Rechtsextremismus!) \n\nwissen wir noch nicht, ob es sich um Nationalsozialisten, \nRechtsgerichtete oder verwirrte Linke handelt, die diese \nParolen an die Synagoge schmierten. \n\n(Beifall bei der der CDU und der FDP \u2013 Lachen \nbei der Linksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion: Ich w\u00fcrde mal zum Arzt gehen!) \n\n\u2013 Gleichfalls, Doktor! \n\nDie einer rechten Tendenz sicher nicht nahestehende \n\u201eLeipziger Internetzeitung\u201c schrieb vor einem Monat: \n\n 91\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n\u201eWas mancher bef\u00fcrchtet hatte, es passierte nicht: Die \nneue schwarz-gelbe Regierung streicht die vorhandenen \nProgramme gegen Rechtsextremismus nicht zusammen, \nsondern setzt sie in neuer Organisationsform fort.\u201c In der \nInternetzeitung der SPD schrieb die Kollegin Hanka \nKliese vor f\u00fcnf Wochen zu \u201eEndstation Rechts\u201c: \u201eZwei \nVork\u00e4mpfer gegen Rechtsextremismus besetzen Minister-\nposten in Sachsen.\u201c Diese zwei Vork\u00e4mpfer gegen \nRechtsextremismus sind zum einen unser Kollege \nDr. J\u00fcrgen Martens, der w\u00e4hrend der letzten Legislaturpe-\nriode hier mit seinen Reden gegen Rechts brilliert hat und \njetzt als Justizminister seinen Dienst tut; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist belohnt worden!) \n\nund zum anderen der ehemalige Oberb\u00fcrgermeister von \nPirna, der mit seinen Netzwerken den Rechtsextremismus \nin seiner Stadt, in seinem Territorium aktiv bek\u00e4mpft hat: \nHerr Markus Ulbig. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nGerade diese beiden stehen mit ihrer Person und mit ihrer \nMeinung klar gegen die Verharmlosung, die hier von Frau \nK\u00f6ditz beklagt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch kann eine Verharmlosung, wie sie Frau K\u00f6ditz unter-\nstellt hat, nicht erkennen. Ich erkenne sogar manchmal \ndas Gegenteil: dass Straftaten, die in Sachsen vorgekom-\nmen sind, ohne genauere Untersuchung in Schubladen \neingeordnet werden, wo sie nicht hingeh\u00f6ren. Ich m\u00f6chte \nIhnen dazu zwei Leipziger Beispiele bringen. Vor zwei \nJahren gab es am 27.05. beim Wave-Gothic-Treffen in \nLeipzig einen \u00dcberfall auf Teilnehmer. Diese schwarz \ngekleideten jungen Leute sind nun nicht gerade ein \nKlientel, das mir besonderes gef\u00e4llt, aber sie sind friedlich \nund harmlos. Das wurde von der Staatsregierung als \npolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t von Rechts eingeordnet. \nBekannt dazu hat sich triumphierend eine linke Antifa-\nGruppe. \n\n(Holger Apfel, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas war ein Beispiel f\u00fcr falsche Einordnung, Kriminalit\u00e4t \nnicht von Rechts, sondern von Ultralinks. \n\nNun das zweite Beispiel: 24. November 2008, Leipzig \nLausen-Gr\u00fcnau, Brandstiftung \u2013 so sagt die Drucksa-\nche 4/13966. In einem B\u00fcro im Komm-Haus war ein-\ngebrochen worden, Computer waren gestohlen und es war \nein Brand gelegt worden. Deshalb gab es eine linke \nDemonstration gegen diesen vermeintlich rechtsextremis-\ntischen Brandanschlag. Der Polizeipr\u00e4sident von Leipzig, \nHorst Wawrzynski, hat im Leipziger Rathaus erkl\u00e4rt, dass \nder Verdacht auf rechtsextreme T\u00e4ter sich nicht best\u00e4tigt \nhat. Mit demselben Schema wurde sp\u00e4ter in eine Firma \neingebrochen, Computer gestohlen und zur Tarnung \nwieder ein Brand gelegt. Aber das stand in der Presse \nleider nur im Kleingedruckten. \n\nIch m\u00f6chte damit sagen, dass wir nicht auf diese Tendenz, \ndie von den Linken hier eingebracht wird, hereinfallen \n\nd\u00fcrfen. Wir in Sachsen vertuschen rechtsextreme Gewalt \nkeineswegs, aber ebenso sind wir dagegen, dass Gewaltt\u00e4-\nter von der linksextremen Szene in Sachsen ihre Wir-\nkungsst\u00e4tte haben. Einige Ihrer Kolleginnen und Kollegen \nin der Linksfraktion holen linksextreme Terroristen aus \nganz Deutschland nach Sachsen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 vereinzelt  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nAuch das hat der Oberb\u00fcrgermeister von Pirna in seiner \nStadt schon selbst erlebt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSeien Sie bitte nicht auf einem Auge blind. Wir in der \nKoalition und auch die letzte Koalition sind es nicht. Wir \nverwahren uns gegen Gewalt aus allen Richtungen, sei es \npolitisch Rechts oder Links, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nseien es Hooligans oder andere. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Seidel, Ihre \nRedezeit ist abgelaufen. \n\nRolf Seidel, CDU: Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt Herr Abg. \nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in Sachsen \nein Problem mit Rechtsextremismus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sehen es auf der rechten Seite im Landtag sitzen, wir \nsehen es in Form aggressiv agierender Kameradschaften \nauf der Stra\u00dfe, und man darf nicht vergessen, wir finden \nes vor allem in Form von Fremdenfeindlichkeit bis weit in \ndie Mitte der Bev\u00f6lkerung hinein. \n\nDieser Rechtsextremismus ist nicht nur Ergebnis einer \nAufbauarbeit, einer gezielten Schwerpunktsetzung von \nNeonazis im Freistaat Sachsen, sondern es ist auch ein \nErgebnis davon, dass in diesem Land zu lange zu diesem \nThema geschwiegen wurde. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt  \nBeifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn sich heute eine Staatsregierung eines Programms \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c r\u00fchmt, dann muss man an der \nStelle auch zur Wahrheit stehen und sagen, dass wir \nSozialdemokraten es waren, die das 2004 durchgesetzt \nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDieses Programm war richtig. Dieses Programm kann \nauch richtig bleiben. Damals ging es nicht nur darum, \ndass dringend ben\u00f6tigte Gelder zur Verf\u00fcgung gestellt \n\n 92\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nwurden, sondern es ging ganz klar auch darum, dass es \nein Bekenntnis gab: dass wir in Sachsen ein Problem mit \nRechtsextremismus haben. Es waren viele Initiativen vor \nOrt, f\u00fcr die das manchmal wichtiger oder zumindest \ngenau so wichtig wie das Geld war, weil eben vor Ort oft \nverschleiert, verdr\u00e4ngt, geleugnet wird. Wir als Freistaat \nSachsen und als S\u00e4chsischer Landtag haben an dieser \nStelle eine Vorbildfunktion. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nBis heute gibt es negative Beispiele. Ich finde es immer \nwieder besonders furchtbar, wenn das Thema Rechtsex-\ntremismus auf ein Imageproblem reduziert wird. Da wird \nalso gesagt, das Thema Rechtsextremismus schade dem \nRuf unserer Stadt. Den Leuten, die Opfer von rechtsex-\ntremer Gewalt geworden sind, hilft das wenig, wenn es \num das Image geht. Ich glaube auch, dass ein potenzieller \nInvestor heute klug genug ist, den Namen einer Stadt zu \ngoogeln und seinen Augen nichts vormachen zu lassen. \n\nEs gibt aber auch positive Beispiele. Brandis ist genannt \nworden. Dort war es die SPD-Stadtratsfraktion, die ein \nklares Bekenntnis im Stadtrat herbeigef\u00fchrt hat. Ich \nglaube, es ist auch in den letzten Jahren allzu oft so \ngewesen, dass die demokratischen Kr\u00e4fte oder viele \ndemokratische Kr\u00e4fte die CDU ein St\u00fcck weit vor sich \nhertreiben mussten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gustave Le Bon sagte: \n\u201eWer das B\u00f6se entschuldigt, vervielf\u00e4ltigt es.\u201c Das hei\u00dft, \nwir werden weiter den Finger in die Wunde legen m\u00fcssen. \nWir werden weiter gesellschaftliche Ursachen von \nRechtsextremismus benennen. Wir werden Vertuschungen \nund Versagen nicht dulden, wenn nach den gro\u00dfen Sym-\nbolen, die ohne Frage auch wichtig sind, Stopp gemacht \nwird und es an konkreten Handlungen fehlt. Wir werden \nes nicht dulden, wenn in einer Rechtsextremismusdebatte \n\u2013 mit Verlaub, Herr Kollege \u2013 die ganze Zeit \u00fcber Links-\nextremismus gesprochen wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden ganz genau hinschauen, was mit dem \u201eWelt-\noffenen Sachsen\u201c passiert. \n\nAber bei all dem und der Kritik, die auch n\u00f6tig ist und bei \neinem solchen Thema ausgesprochen werden muss, muss \neins klar sein: Am genauesten hinschauen werden wir \ndort, wo die alten und die neuen Nazis in diesem Land \narbeiten und ihren Schrecken verbreiten. Wir werden das \ndokumentieren, an die \u00d6ffentlichkeit bringen und damit \nunseren Beitrag leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun kommt der Spre-\ncher der Fraktion der FDP. Herr Abg. Karabinski, Sie \nhaben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eSchluss mit dem \nVerharmlosen neonazistischer Gewalt und Fremdenfeind-\nlichkeit in Sachsen\u201c ist das Thema dieser Aktuel-\nlen Debatte. \n\nSie von der Linksfraktion haben es beantragt und Sie \nhaben sich dabei auf zwei aktuelle Anl\u00e4sse bezogen: zum \neinen auf die Schmierereien an der j\u00fcdischen Synagoge \nhier in Dresden am Vorabend des 9. November. Ich will \nIhnen nur eins kurz dazu sagen: Diese Schmiererei w\u00e4re \nauch zum Kotzen gewesen, wenn sie im Mai oder im \nAugust gewesen w\u00e4re. Solche Schmierereien sind jeder-\nzeit eine Schande f\u00fcr unser Land und man muss jederzeit \nsagen: Das ist furchtbar, nicht nur am Vorabend des \n9. November. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDes Weiteren haben Sie das Fu\u00dfballspiel Ende Oktober \ndes FSV Brandis gegen Roter Stern Leipzig angespro-\nchen, wo 50 Chaoten \u2013 vermutlich aus dem rechtsextre-\nmen Spektrum \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Parteikader!) \n\nbewaffnet mit Zaunslatten, bewaffnet mit Eisenstangen \nlosgegangen sind auf Spieler und auf Fans des Vereins \nRoter Stern Leipzig. \n\nWir nehmen das nat\u00fcrlich zur Kenntnis. Wir sehen das. \nDie Polizei sieht das. Der Polizeipr\u00e4sident und auch der \nInnenminister sehen das. Wir sprechen ganz offen dar-\n\u00fcber. Das ist das, was ich an dieser Aktuellen Debatte \neigentlich als das Verlogene finde: Sie werfen uns n\u00e4m-\nlich vor, dass wir das verharmlosen w\u00fcrden. Genau das \ntun wir nicht. \n\nIch darf Ihnen ganz kurz aus dem Koalitionsvertrag \nzitieren: \u201eWir verteidigen unsere freiheitlich-demokrati-\nsche Grundordnung gegen die Extremisten von Links und \nRechts.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\u201eWir wollen den Kampf gegen Extremismus und Frem-\ndenfeindlichkeit sowie unser Engagement f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz auf Dauer verstetigen und das Programm \n\u201aWeltoffenes Sachsen\u2019 fortf\u00fchren.\u201c \n\nSie haben schon recht, wenn Sie sagen, dieses Programm \ngibt es auf Druck der SPD. Das ist v\u00f6llig richtig. Aber die \nneue Koalition von FDP und CDU bekennt sich ausdr\u00fcck-\nlich zu diesem Programm. Wir wollen es fortf\u00fchren, und \nwir wollen unser Land zu dem machen, was es immer \ngewesen ist: ein weltoffenes, friedliches, demokratisches \nund Demokratie liebendes Land. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch will Ihnen noch kurz ein Beispiel daf\u00fcr nennen, dass \nwir nicht einfach verharmlosen, was da passiert. Die \nSoko Rex ist aufgestockt worden \u2013 das ist nicht Ihr \nVerdienst gewesen \u2013 zun\u00e4chst auf 18 und sp\u00e4ter auf \n\n 93\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n30 Beamte und wird jetzt weiter auf 40 erh\u00f6ht. Sie sehen \nalso: Wir sehen das und reagieren auch darauf. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal zusammenfassen \nund diesen Vorwurf zur\u00fcckweisen, dass wir verharmlosen \nund nichts tun w\u00fcrden. Das Gegenteil ist der Fall. Wir \nsehen neonazistische Gewalt und Fremdenfeindlichkeit \nund wenden uns offen dagegen. Aber wir wenden uns \ngegen die Feinde der Demokratie von Rechts und Links. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Herr Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich \nbegr\u00fc\u00dfe ich diese Debatte, die wir heute f\u00fchren, grund-\ns\u00e4tzlich. Ich habe aber auf der anderen Seite auch ein paar \nBauchschmerzen dabei. Der bisherige Verlauf hat mir \nauch sehr deutlich gezeigt, warum ich Bauchschmerzen \ndabei habe. \n\nMir stellen sich ein paar grunds\u00e4tzliche Fragen bei der \nganzen Geschichte. Die erste Frage w\u00e4re: W\u00fcrden wir \ndiese Debatte \u00fcberhaupt f\u00fchren, wenn es nicht k\u00fcrzlich \neinen massiven rechtsextremen \u00dcbergriff auf den Ro-\nten Stern Leipzig in Brandis gegeben h\u00e4tte? \n\nDie zweite Frage, die sich mir stellt, ist: W\u00fcrden wir diese \nDebatte f\u00fchren, wenn dieser Vorfall nicht so umfassend \nmedial aufgegriffen worden w\u00e4re? \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nDie dritte Frage, die sich stellt: H\u00e4tten die Medien diesen \nVorfall \u00fcberhaupt angesprochen, wenn er nicht gerade in \neiner Zeit, die man als mediales Loch bezeichnen m\u00fcsste, \nstattgefunden h\u00e4tte, sondern \u2013 sagen wir einmal \u2013 ein oder \nzwei Wochen sp\u00e4ter? \n\nIch bef\u00fcrchte, auf alle drei Fragen lautet die Antwort erst \neinmal: Nein. \n\nDamit sind wir auch bei einem sehr grunds\u00e4tzlichen \nProblem angelangt. Wir sprechen n\u00e4mlich \u00fcber das \nThema Rechtsextremismus erst dann, wenn es einen \nakuten gr\u00f6\u00dferen \u00dcbergriff gegeben hat oder wenn die \nNPD oder eine andere neonazistische Partei wieder \neinmal einen mehr oder weniger spektakul\u00e4ren Wahler-\nfolg zu verzeichnen hat. Wir verk\u00fcrzen damit allerdings \ndie Sichtweise, weil wir eben nur die akute Dimension \nbetrachten und die strukturellen Aspekte au\u00dfen vor lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig, die offenen Formen wie Neona-\nzigewalt anzusprechen und ernst zu nehmen. Es sind auch \nkritische Nachfragen zu stellen, vor allem was das Thema \nSicherheit im l\u00e4ndlichen Raum betrifft. Da m\u00fcssen wir im \nFall Brandis ganz einfach ein Polizeiversagen konstatie-\nren. \n\nMit dem Polizeiversagen meine ich jetzt nicht die paar \nungl\u00fccklichen Beamten, die beim Spiel selbst im Einsatz \n\nwaren, als der Angriff losging, sondern der Fehler ist \nfr\u00fcher zu suchen. Der Fehler ist n\u00e4mlich dort zu suchen, \nals bekannt wurde, dass ein solcher \u00dcbergriff stattfinden \nsoll, und die Polizei diese Hinweise nicht ernst genom-\nmen hat. \n\nDas eigentlich Fatale daran ist, dass diese Hinweise nicht \nernst genommen wurden, obwohl die rechtsextreme Szene \nam 17. Oktober in Leipzig eine massive Niederlage \neinstecken musste und in ihren Internetforen sehr laut \nRache geschworen hat. Dieser Angriff in Brandis war ein \nAngriff mit Ansage. \n\nAber hinter diesem Polizeiversagen, das ich gerade \nangesprochen habe, steht aus meiner Sicht ein noch \ngr\u00f6\u00dferes Problem. Im l\u00e4ndlichen Raum ist die Polizei \nvielfach schlichtweg nicht mehr in der Lage, die Sicher-\nheit, die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDazu ein Beispiel: In der Stadt Colditz wird das Ladenlo-\nkal eines dort ans\u00e4ssigen Unternehmers seit geraumer Zeit \nimmer wieder von der extremen rechten Szene angegrif-\nfen. In Colditz gibt es derzeit noch einen Polizeiposten, \nder genau zweimal in der Woche tags\u00fcber besetzt ist. \nAnders ausgedr\u00fcckt: Die Polizei ist \u00fcberhaupt nicht mehr \nin der Lage, dort Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIn dieser Situation gibt es selbstverst\u00e4ndlich viele Leute, \ndie zwar die Angriffe auf den Laden beobachten, aber aus \nAngst keine Zeugenaussagen mehr machen. Das ist aus \nmeiner Sicht echtes Staatsversagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nTrotzdem ist es aus meiner Sicht ein grunds\u00e4tzlicher \nFehler, wenn wir die Debatte auf die Stichworte \u201eneona-\nzistische Gewalt\u201c und \u201eFremdenfeindlichkeit\u201c verk\u00fcrzen. \nHerr Kollege Seidel, es ist auch nicht angemessen, das \nBild einer an sich heilen Gesellschaft zu zeichnen, die \nausschlie\u00dflich von ihren R\u00e4ndern, von Links und Rechts \u2013 \nund vielleicht noch ein bisschen Islamismus hineinge-\nmischt \u2013 bedroht wird, sondern wir m\u00fcssen sehr viel \ngrunds\u00e4tzlicher debattieren, wir m\u00fcssen uns \u00fcber Demo-\nkratiedefizite unterhalten. Auch daf\u00fcr haben Sie aus \nmeiner Sicht gerade ein sch\u00f6nes Beispiel gegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur Demokratie geh\u00f6rt eine Gewaltenteilung zwischen \nExekutive und Legislative. Aus meiner Sicht waren Sie \ngefragt, eine Rede f\u00fcr Ihre Fraktion zu halten, und nicht \nf\u00fcr die Regierung. Ich denke, Herr Kollege Ulbig ist \ndurchaus in der Lage, f\u00fcr sich selbst zu sprechen. Wenn \nich Demokratiedefizite anspreche, meine ich damit vor \nallem, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den regul\u00e4ren \npolitischen Prozess vielfach nicht gen\u00fcgend involviert \nsind. Es werden immer wieder Entscheidungen \u00fcber die \nK\u00f6pfe der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinweg getroffen, und \ndaraus resultieren logischerweise gewisse Entfremdungs-\nprozesse. \n\n 94\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nWichtig ist mir an dieser Stelle, dass demokratische \nInstitutionen auch einmal selbstkritisch mit sich umgehen \nund fragen, ob sie eigentlich genug tun, um angemessene \ndemokratische Strukturen zu gew\u00e4hrleisten. Davon nehme \nich uns als Parteienvertreter explizit nicht aus. Anderen-\nfalls muss man die Erfahrung machen, die wir hier in \nSachsen gemacht haben: Eine eindeutig menschenverach-\ntende Partei wie die NPD ist in zahlreiche Parlamente \neingezogen. Sie findet aufgrund dieser Demokratiedefizite \neinen N\u00e4hrboden und versucht die Instrumente der De-\nmokratie zu nutzen, um die Demokratie zu beseitigen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\n\u2013 Das ist kein Quatsch, sondern es ist eindeutig nachge-\nwiesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEin letzter Gedanke noch, meine Damen und Herren von \nCDU und FDP. Es ist grob fahrl\u00e4ssig, in einer solchen \nSituation ausgerechnet mit einer Einschr\u00e4nkung der \nVersammlungsfreiheit antworten zu wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs ist doch absurd, dass man glaubt, man k\u00f6nne die \nFeinde der Demokratie dadurch bek\u00e4mpfen, indem man \nelementare demokratische Grundrechte einschr\u00e4nkt. Das \nist reine Symbolpolitik, und das Schlimme daran ist: Sie \nwerden mit dieser Symbolpolitik nicht einen einzigen \nNeonaziaufmarsch in Sachsen verhindern. Ein Problem \nernst zu nehmen bedeutet n\u00e4mlich an allererster Stelle, \nihm nicht mit reiner Symbolpolitik zu begegnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Nun kommt die Fraktion der NPD. F\u00fcr sie spricht \nder Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist klar, dass diese Plenar-\nwoche mit einer politischen Fetischveranstaltung begin-\nnen w\u00fcrde, n\u00e4mlich mit dem Fetischthema Rechtsextre-\nmismus und seiner andauernden Anklage und Bek\u00e4mp-\nfung. Dieser Kampfgemeinschaft gegen Rechts geh\u00f6ren \nfraktions\u00fcbergreifend eine ganze Reihe \u00fcberzeugter \nScheindemokraten an, allen voran der neue CDU-\nInnenminister, der sich mit seiner Patriotenverfolgung als \nneuer s\u00e4chsischer Metternich zu inszenieren versucht. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nWir haben es hierbei aber nicht mit einer Neuauflage der \nNationalen Front der DDR zu tun, sondern mit der Neu-\nsch\u00f6pfung einer antinationalen Front, die alle mundtot \nmachen will, die noch die Stimme f\u00fcr Volk und Heimat \nerheben und einen konsequenten Politikwechsel anmah-\nnen. Das antifaschistische Affentheater \u2013 man k\u00f6nnte \nauch sagen: Zeckentheater \u2013 ist ein reines Einsch\u00fcchte-\nrungs- und Ablenkungsman\u00f6ver. Der Kampf gegen \n\nRechts ist n\u00e4mlich ein Herrschaftsinstrument, um die \nDeutschen politisch kleinzuhalten und von der Artikulati-\non ihrer Interessen abzuhalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer seinen Kopf aus der Deckung hebt, um die zahlrei-\nchen Fehlentwicklungen und Ungerechtigkeiten im Land \nanzuprangern, bekommt ihn kurzerhand abgeschlagen. \nDas musste unl\u00e4ngst auch SPD-Mitglied und Bundes-\nbankvorstand Thilo Sarrazin erleben, der mit seiner \noffenen Kritik an ausl\u00e4ndischen Sozialschmarotzern den \nmeisten Deutschen aus der Seele sprach. \n\nAber der Kampf gegen Rechts soll die Deutschen nicht \nnur an der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung hindern, er soll auch \nvon den wahren Problemen im Land und ihren Verursa-\nchern ablenken. Anstatt \u00fcber Massenarbeitslosigkeit und \nVerarmung, Geburtenmangel und Abwanderung zu reden, \nfabulieren die Politversager lieber \u00fcber den Kampf gegen \nRechts. \n\nDer Titel der heutigen Debatte ist deswegen absichtlich \nirref\u00fchrend und m\u00fcsste eigentlich hei\u00dfen: \u201eSchluss mit \ndem Verharmlosen von linker Gewalt und Inl\u00e4nderfeind-\nlichkeit in Sachsen!\u201c DIE LINKE z\u00fcndet hier eine Nebel-\nkerze. Aber nicht nur das, sie baut eine regelrechte Wand \nauf, um von der Gewalt abzulenken, f\u00fcr die sie selbst mit \nverantwortlich ist: der Gewalt von Linksau\u00dfen. Obwohl \nlinke Gewalt allt\u00e4glich ist, wird sie in den Medien be-\nwusst verschwiegen, weil sie zur Kleinhaltung der natio-\nnalen Opposition geduldet, ja gebraucht wird. \n\nEinige Beispiele: In den Morgenstunden des 18.10. \nwurden drei junge Leute, die am Tag zuvor an einer \nnationalen Demonstration in Leipzig teilgenommen \nhatten, in der Dresdner Altstadt von linken Schl\u00e4gern \n\u00fcberfallen. Einem 22-J\u00e4hrigen wurde dabei ein Sch\u00e4del-\nriss zugef\u00fcgt, sodass man von einem versuchten Mord \nsprechen muss. W\u00e4re das Opfer nun kein nationaler \nDeutscher, sondern ein Linker oder gar \u2013 Gott bewahre! \u2013 \nein Ausl\u00e4nder gewesen, wissen wir alle, welche Medien-\nhysterie ausgebrochen w\u00e4re. In diesem Fall war das Opfer \naber nur ein national denkender Deutscher, also schwie-\ngen die Medien. \n\nDer \u00dcberfall vom 18.10. ist aber nur der vorl\u00e4ufige \nH\u00f6hepunkt einer ganzen Serie von Angriffen gegen \nnationale B\u00fcrger in Dresden. Schon im Kommunalwahl-\nkampf wurden reihenweise H\u00e4user von NPD-Kandidaten \nbeschmiert und immenser Sachschaden angerichtet. \nAnfang September wurde das Auto eines NPD-Landtags-\nDirektkandidaten abgefackelt, und unmittelbar nach dem \nTag der offenen T\u00fcr wurde der fr\u00fchere NPD-Abgeordnete \nDespang beim Verlassen des Landtages von Linksextre-\nmen t\u00e4tlich angegriffen. Den Medien war das noch nicht \neinmal eine Randnotiz wert. Umso begeisterter berichte-\nten die Medien aber davon, dass Dresdens CDU-\nOberb\u00fcrgermeisterin erst vor zwei Wochen ein \n300 000 Euro schweres Anti-Rechts-Programm durchbox-\nte. Alle Stadtratsfraktionen stimmten daf\u00fcr, dass trotz der \nkatastrophalen Haushaltslage in Dresden 300 000 Euro \n\n 95\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nf\u00fcr den undemokratischen Kampf und Krampf gegen \nRechts verschleudert werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich darf \nSie an die freie Rede erinnern. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. \u2013 Der geplante Aufbau einer \nsogenannten Fachstelle zur F\u00f6rderung von Zivilcourage \nwird wieder einmal nur ein linksradikales Sozialbiotop \nmit Steuergeld w\u00e4ssern und ist nichts anderes als ein \nBesch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr verkrachte Sozialp\u00e4dagogen \nund Antifa-Agitatoren. \n\nUnd das alles geschieht nicht etwa durch passive Hin-\nnahme, sondern durch aktive F\u00f6rderung der CDU, die den \nfr\u00fcheren antitotalit\u00e4ren Konsens l\u00e4ngst durch einen \nantifaschistischen ersetzt hat. So gesehen hat die linke \nRede vom \u201eExtremismus der Mitte\u201c auch einen neuen \nSinn bekommen; denn dadurch, dass sich die CDU im \nKampf gegen Rechts mittlerweile mit vielen linksradika-\nlen Irrlichtern verb\u00fcndet, tr\u00e4gt in der Tat die CDU den \nExtremismus in die gesellschaftliche Mitte. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\n\u2013 Ich haben Ihnen von der Linken doch recht gegeben. \nDas ist doch Ihre Rede vom \u201eExtremismus der Mitte\u201c. \n\n(Andreas Storr, NPD: So sieht es aus! Das ist \nendlich mal die Wahrheit! \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nSo ist es auch nur konsequent, dass im CDU-beherrschten \nSachsen linke Gewaltvereine mit Demokratiepreisen \n\u00fcbersch\u00fcttet werden und staatliche F\u00f6rdermittel abgreifen \nk\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Sie \nkommen bitte zum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. \u2013 Erst vorgestern verlieh der \nCDU-Ministerpr\u00e4sident v\u00f6llig bedenkenlos den S\u00e4chsi-\nschen F\u00f6rderpreis f\u00fcr Demokratie an den linksradikalen \nFu\u00dfballverein Roter Stern Leipzig. Leider fehlt mir jetzt \ndie Redezeit, aber Sie haben sich noch einen kleinen \nNachschlag verdient. Eines kann ich Ihnen sagen: Machen \nSie als CDU weiter mit diesem Linkskurs! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Mikrofon abschalten! \u2013 \n\nWeitere Zurufe: Abschalten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, Ihre \nRedezeit ist vorbei! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. \u2013 Sie hinterlassen ein politi-\nsches Vakuum, das die \n\n(Christian Piwarz, CDU: 90 000 weniger,  \nHerr Gansel! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nNPD f\u00fcllen wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gansel, ich bitte \nSie, die W\u00fcrde des Hauses nicht zu verletzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde zur \n2. Aktuellen Debatte, beantragt von der Fraktion DIE \nLINKE zum Thema \u201eSchluss mit dem Verharmlosen \nneonazistischer Gewalt und Fremdenfeindlichkeit in \nSachsen\u201c. Gibt es seitens der Fraktionen weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Frau Abg. Bonk; bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist eine Katastrophe, ein solches \nThema immer noch in Anwesenheit einer \u2013 wenn auch \ngeschw\u00e4chten \u2013 NPD-Fraktion hier im S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fchren zu m\u00fcssen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann  \nsetzen Sie sich doch wieder hin!) \n\nDie Rede von Herrn Gansel hat uns gezeigt, warum wir \nderen Thema und diese Inhalte bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. Ich \nm\u00f6chte auf die Redner der demokratischen Fraktionen \neingehen: \n\nKollege Karabinski, das von Ihnen gebrachte Zitat der \nKoalitionsvereinbarung beinhaltet gerade die Verharmlo-\nsung, die wir mit Ihnen diskutieren wollen und \u00fcber die \nwir mit Ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen wollen. Kollege \nSeidel, wir werden Sie beim Wort nehmen in Bezug auf \nVerfolgung und Benennung rechtsextremer Straftaten. Wir \nwerden darauf achten, dass Sie dieses Wort auch einl\u00f6sen, \nund Sie k\u00f6nnen einige waghalsige Wortspiele machen. Ich \ndenke, an Ihren Zahlen ist deutlich geworden, dass wir in \nSachsen ein Problem mit rechter Gewalt haben und nichts \nanderes, was Sie hier versuchen erscheinen zu lassen. \n\nDie Verharmlosung, die meine Kollegin K\u00f6ditz in der \nersten Runde deutlich gemacht hat, geht sogar so weit, \ndass berechtigte Gegendemonstrationen gegen Neonazi-\naufm\u00e4rsche mit mehr Polizeiaufgebot versehen werden als \ndie Neonaziaufm\u00e4rsche selbst, und das, obwohl die dort \nregistrierten Straftaten propagandistischer oder aggressi-\nver Natur schon l\u00e4ngst gen\u00fcgend Gelegenheit geboten \nh\u00e4tten, mit Auflagen oder versch\u00e4rftem Aufgebot die \nentsprechenden Aufm\u00e4rsche nicht zuzulassen. Wir wollen \ndas verantwortliche Handeln der Zust\u00e4ndigen, aber wir \nsind nicht der Meinung, dass einem solchen Problem mit \nVerbotspolitik begegnet werden sollte. \n\nWir wollen eine St\u00e4rkung der demokratischen Kultur. \nVerbotspolitik leistet dazu aus unserer Sicht keinen \nBeitrag. \n\nMenschenfeindlichkeit, F\u00fchrerprinzip und Aggressivit\u00e4t \nmuss widersprochen werden k\u00f6nnen und muss widerspro-\nchen werden, und zwar gemeinsam. In der Vergangenheit \nmusste die demokratische Gemeinschaft leider allzu oft \nerleben, dass aus den Reihen der Staatsregierung und von \nCDU und FDP nicht die entsprechende Unterst\u00fctzung \ngekommen ist. Noch nicht einmal das Mittel der De-\nmonstration kam f\u00fcr Ihre Vertreterinnen und Vertreter an \n\n 96\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nentsprechender Stelle oftmals infrage. Es steht zu hoffen, \ndass sich hier einiges \u00e4ndern wird. \n\nSehr richtig waren die deutlichen Worte, die der Minister-\npr\u00e4sident heute Morgen gefunden hat, sehr deutlich und \nwichtig, weil sie nicht die \u00dcberf\u00e4lle auf die Synagoge in \nDresden verharmlost haben, denn all diese grusligen \nErinnerungspfeile an die Vergangenheit sollen uns alle \ntreffen. Dem muss von uns allen begegnet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist aber vielleicht kein \nZufall, dass sich Neonazistrukturen gerade in Sachsen \nfestgesetzt haben, sondern das weist darauf hin, dass es \nein Vers\u00e4umnis der Verantwortlichen gegeben hat und \ngenau dieses Verharmlosen, Verschweigen und Weg-\nschauen aufh\u00f6ren muss. In Sachsen wurde nicht gen\u00fcgend \ngetan. \n\nDer n\u00e4chste 13. Februar steht in Dresden vor der T\u00fcr. \nDaraus ergibt sich f\u00fcr uns alle die Herausforderung, dem \neuropaweit gr\u00f6\u00dften Neonaziaufmarsch Einhalt zu gebie-\nten. Ein klares Bekenntnis f\u00fcr Demokratie und gegen \nNazis ist erforderlich, und zwar sowohl der Verantwortli-\nchen, der Zust\u00e4ndigen, der Anst\u00e4ndigen als auch all derer, \ndie mit uns gemeinsam dem Neonaziaufmarsch entgegen-\ntreten wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Das kann ich seitens der Fraktionen nicht \nfeststellen. Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister \nUlbig, Sie haben das Wort f\u00fcr drei Minuten; bitte. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Leider ist das Thema tats\u00e4chlich anhaltend \naktuell. Es ist fraglos wichtig, sich hier zu rechtsextremis-\ntischer Gewalt und Fremdenfeindlichkeit zu \u00e4u\u00dfern. Ich \nbitte jetzt schon um Nachsicht, wenn die drei Minuten f\u00fcr \nmich vielleicht nicht ganz ausreichen. \n\nDass mir das Thema \u201eBek\u00e4mpfung des Rechtsextremis-\nmus\u201c besonders und auch pers\u00f6nlich am Herzen liegt \u2013 \nund das schon \u00fcber viele Jahre \u2013, ist Ihnen durchaus \nbekannt. Dennoch m\u00f6chte ich zu Beginn klar und deutlich \nsagen, dass Rechtsextremismus nur ein Teil der extremis-\ntischen Bedrohung unserer demokratischen Grundord-\nnung ist. Sie ist gewichtig. Wir nehmen sie ernst. Aber es \nmuss auch klar sein, dass der freiheitliche Staat sich \ngegen jede Form von extremistischer Bedrohung verteidi-\ngen muss. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas konsequente Eintreten gegen Gewalt und Extremis-\nmus, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist ein \nma\u00dfgebliches Anliegen der Staatsregierung. Dieser \nTradition folgend ist im Koalitionsvertrag deutlich der \n\nKampf gegen Extremismus thematisiert worden. Aus der \nSicht der Staatsregierung gilt f\u00fcr uns aber auch das \nMarkenzeichen von Toleranz und Weltoffenheit f\u00fcr eine \nfreiheitliche Gesellschaft. Wer hier von einer Verharmlo-\nsung spricht, der hat aus meiner Sicht die Zeichen der Zeit \nnicht verstanden. \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung ist und bleibt die \nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus eine wichtige \nAufgabe. Wir nehmen das sehr ernst. Die Grundlage \nunserer Arbeit ist ein gesamtgesellschaftlicher Ansatz. \nWir haben ein Paket von pr\u00e4ventiven und repressiven \nMa\u00dfnahmen ausgehend von Verfassungsschutz, Polizei \nund Justiz hinein in die Bereiche Schule, Erziehung und \ndie Gesellschaft. \n\nIch m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen auf die eigene Zust\u00e4n-\ndigkeit begrenzen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, und ganz konkret auf die Dinge eingehen, die Sie \nangesprochen haben. \n\nAm 17. Oktober fand in Leipzig eine Demonstration von \nRechtsextremisten statt. Ja, die Polizei wurde aus der \nMenge heraus angegriffen, mit Steinen und Knallk\u00f6rpern \nbeworfen. Daraufhin, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, haben die Einsatzkr\u00e4fte die Demonstration sofort \naufgel\u00f6st. Inzwischen wird gegen 1 369 Teilnehmer \nwegen des Anfangsverdachts des Landfriedensbruchs \nermittelt, weil wir dieser Gewalt eben nicht tatenlos \nzusehen und konsequent gegen Straft\u00e4ter vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDas wird nat\u00fcrlich dazu f\u00fchren \u2013 Frau K\u00f6ditz, das will ich \noffen ansprechen \u2013, dass die Statistik f\u00fcr die politisch \nmotivierte Kriminalit\u00e4t einen Anstieg erfahren wird. Das \ngeh\u00f6rt zum Wechselspiel dazu. \n\nSie haben Informationen \u00fcber die Ereignisse im August \ngefordert. Ich werde mich darum k\u00fcmmern. Wir haben \nauch aus der Sicht der Staatsregierung nichts zu verheim-\nlichen. Wenn noch Informationen fehlen, werden die \nnachgeliefert. Bei diesem Thema gibt es erst recht keine \nGeheimniskr\u00e4merei. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEine Woche sp\u00e4ter gab es die Gewaltexzesse beim Fu\u00df-\nballspiel in Brandis. Auch mich hat dieser brutale Angriff \nzutiefst best\u00fcrzt. Auch ich m\u00f6chte mein Mitgef\u00fchl gegen-\n\u00fcber den drei Schwerverletzten dieser Ausschreitungen \nzum Ausdruck bringen. Die Gewaltexzesse haben bun-\ndesweite Schlagzeilen nach sich gezogen. Sie k\u00f6nnen \ndavon ausgehen, meine Damen und Herren, dass wir \ndiesen Vorfall genauestens untersuchen. Ich habe ange-\nordnet, dass sich eine 20-k\u00f6pfige Ermittlungsgruppe \ndarum k\u00fcmmert und die Ausschreitungen schnellstm\u00f6g-\nlich aufkl\u00e4rt. Gott sei Dank gibt es eine gro\u00dfe Zahl von \nZeugen und gutes Bildmaterial, welches wir zur Verf\u00fc-\ngung gestellt haben. Das stimmt mich optimistisch, dass \nwir die T\u00e4ter bald haben werden. \n\n 97\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nDas Thema Fu\u00dfball und Extremismus beobachten wir \nsorgf\u00e4ltig. Aber ich muss auch ganz klar sagen: Wir \nk\u00f6nnen aus den Fu\u00dfballstadien keine Hochsicherheitstrak-\nte machen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \nSportpl\u00e4tze sind durchaus \u00f6ffentliche Orte, an denen \nSpieler und Besucher ein- und ausgehen. Das soll auch \nzuk\u00fcnftig der Fall sein. \n\nNun zu dem Vorfall an der Synagoge am 07.11. Meine \nBetroffenheit habe ich deutlich zum Ausdruck gebracht. \nSelbst wenn die T\u00e4ter noch nicht ermittelt worden sind, \nmeine Damen und Herren, so ist die Tat selber beleidi-\ngend, ehrverletzend und menschenverachtend. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie haben bemerkt, dass ich gemeinsam mit dem Landes-\npolizeipr\u00e4sidenten unverz\u00fcglich der J\u00fcdischen Gemeinde, \nvertreten durch Herrn Aris, einen Besuch abgestattet und \ndamit deutlich gemacht habe, dass wir sie in solch einer \nSituation nicht allein lassen und die Gesellschaft kein \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr solche Taten hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nVor dem Hintergrund der geschilderten Ereignisse der \nletzten Wochen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nhabe ich entschieden, dass die Soko Rex von derzeit 30 \nauf 40 Beamte verst\u00e4rkt wird. Die Ermittler dieser Son-\nderkommission sind seit Jahren anerkannte und ausgewie-\nsene Spezialisten und im Bereich rechtsextremistischer \nStraftaten erfahren. \n\nEs gilt \u2013 und das m\u00f6chte ich klar sagen \u2013, dass unser \nPrinzip bleibt: Null Toleranz! \n\nDas gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Skinheadkonzerte, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Wir werden konsequent \ndagegen vorgehen, damit wir ein f\u00fcr die rechtsextremisti-\nsche Szene wichtiges Bindeglied zerschlagen. \n\nZus\u00e4tzlich haben wir ein modern ausgestattetes Mobiles \nEinsatzkommando Staatsschutz mit 30 Beamten, speziell \nf\u00fcr die Extremismusbek\u00e4mpfung, aufgestellt und in allen \nPolizeidirektionen der Kriminalpolizei Fachdezernate \neingerichtet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Rechtsextre-\nmismus in seinen Auspr\u00e4gungen hat viele Facetten und \nnicht allen ist mit den Vorschriften des Strafgesetzbuches \nzu begegnen. Deshalb hat auch die Staatsregierung \nMa\u00dfnahmen ergriffen, um im Vorfeld den Rechtsextre-\nmisten bereits den N\u00e4hrboden zu entziehen. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei arbeitet auch im pr\u00e4ventiven \nBereich. Die mobilen Einsatz- und Fahndungsgruppen \nsind im gesamten Freistaat aktiv. Die Beamten kontrollie-\nren Brenn- und Szenetreffpunkte und, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren \u2013 das ist eine klare Ansage \u2013: Wir \nhaben euch genau im Blick! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es den Bereich Demokratieerziehung. \nHierzu gibt es Informationsveranstaltungen zum Umgang \nmit rechtsextremistischen Inhalten, Programme zur \nGewaltvorbeugung, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWettbewerbe, Brosch\u00fcren, Flyer. Im Mittelpunkt steht die \nF\u00f6rderung von Toleranz. Zudem sollen das Mitgef\u00fchl und \ndie Wertsch\u00e4tzung im Umgang miteinander gest\u00e4rkt \nwerden. Das neue Aussteigerprogramm f\u00fcr Szeneanh\u00e4n-\nger er\u00f6ffnet aus meiner Sicht gute M\u00f6glichkeiten, um \nAbschied von dieser menschenverachtenden Ideologie des \nRechtsextremismus zu nehmen. Es ist einerseits ein \nAngebot an Betroffene, andererseits an zum Teil verzwei-\nfelte Eltern, deren Kinder in die F\u00e4nge geraten sind. \n\nAls zentrales Instrument der Pr\u00e4vention, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, gilt der Landespr\u00e4ventions-\nrat unter dem Dach meines Hauses. Hier werden wir noch \nst\u00e4rker landesweit Ma\u00dfnahmen vernetzen. Mit dem \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, welches tats\u00e4chlich \nschon im Jahr 2004 aufgelegt und jetzt in die Verantwor-\ntung des Landespr\u00e4ventionsrates \u00fcberf\u00fchrt worden ist, \nwerden wir die Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine Vielzahl von \nInitiativen und Projekten f\u00fcr Demokratie und Toleranz \ngew\u00e4hrleisten und f\u00f6rdern damit das zivile Engagement \nder Menschen vor Ort. Wir werden vorhandene Netzwer-\nke verfestigen oder neue kn\u00fcpfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird aber \nauch Regionalkonferenzen geben. Wir brauchen die \nLandr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und engagierten Menschen sowie \nOrganisationen vor Ort. Die bereits vorhandenen lokalen \nAktionspl\u00e4ne sind aus meiner Sicht eine gute Grundlage. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich sagen: Wir sollten nicht nur gegen \nGewalt, Rechtsextremismus, Fremdenfeindlichkeit und \nAntisemitismus eintreten, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nwir sollten auch f\u00fcr Menschenrechte und die Achtung der \nMenschenw\u00fcrde, f\u00fcr Freiheit und Sicherheit, f\u00fcr Demo-\nkratie und Toleranz streiten. Ich ermutige alle Menschen \nin Sachsen: Lassen Sie uns diesen Weg gemeinsam \ngehen! \n\nBesten Dank. \n\n(Langanhaltender Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die Tagungsleitung hatte sich darauf verst\u00e4ndigt, \ndem Herrn Staatsminister die Redezeit zu gew\u00e4hren, die \ner auch ben\u00f6tigt. Daher ist f\u00fcr eventuelle Gegenmeinun-\ngen noch eine Redezeit von 8 Minuten vorhanden. Wer \nm\u00f6chte davon Gebrauch machen? \u2013 Herr Abg. Gansel, \nbitte. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 98\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Abg. \nBonk, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Umstand, dass der Herr \nMinister seine Redezeit \u00fcberschritten hat, erm\u00f6glicht mir \nauch noch einen kleinen Nachtrag. \n\nAn die Adresse der Linken gerichtet: Sie k\u00f6nnen beruhigt \nund ganz sicher sein, dass der Herr Staatsminister f\u00fcr die \nAufkl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle in Brandis sorgen wird. Schlie\u00df-\nlich ist der leidtragende Verein das neue sportpolitische \nH\u00e4tschelkind der Staatsregierung. Erst vorgestern war es \nder CDU-Ministerpr\u00e4sident selbst, der bei der Verleihung \ndes S\u00e4chsischen F\u00f6rderpreises f\u00fcr Demokratie den links-\nradikalen Fu\u00dfballverein Roter Stern Leipzig ausgezeich-\nnet hat. Der induzierte Wahnsinn geht also mittlerweile so \nweit, dass sich mit Segen der CDU in Sachsen fu\u00dfball-\nspielende Linksautonome als H\u00fcter der Demokratie \naufspielen und daf\u00fcr sogar noch ein steuerfinanziertes \nPreisgeld von 15 000 Euro abgreifen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der damalige CDU-\nInnenminister Hardraht noch im Jahr 2001 auf Nachfrage \neines damaligen PDS-Landtagsabgeordneten erkl\u00e4rte, \ndass der Sportverein Roter Stern Leipzig linksextremisti-\nsche Ziele verficht und personell engstens mit der Antifa- \nund Autonomenszene in Leipzig verbunden ist. Das \nk\u00f6nnen Sie in den damaligen Landtagsprotokollen nachle-\nsen. \n\nWas f\u00fcr den damaligen CDU-Innenminister noch eine \nGef\u00e4hrdung signalisierte, ist f\u00fcr den heutigen Innenminis-\nter hingegen eine Referenz, eine Auszeichnung im Kampf \ngegen Rechts. Da spielt es auch keine Rolle mehr, mit \nwelchen linksextremen Irrlichtern man gemeinsame \nSache macht. Der Feind steht rechts. B\u00fcndnispolitisch \nwird jeder umarmt, der irgendwie in das Konzept passt. In \ndiesem wahnsinnigen Kampf gegen Rechts r\u00fcckt die \nCDU selbst aber immer weiter nach links und verprellt \ndamit ihre letzten heimatbewussten und konservativen \nW\u00e4hler. Ich bin mir sicher, dass dieses politische Vakuum, \ndas die s\u00e4chsische CDU mit diesen Anti-Rechts-\nMan\u00f6vern er\u00f6ffnet, 2013/2014 die s\u00e4chsische NPD \n\u00fcberzeugend wird f\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP: Stimmt!) \n\nWir haben hier mittlerweile eine antinationale Einheits-\nfront von Linkspartei bis CDU. Damit erzeugt sie erst den \nnationalen Widerstand, den sie bek\u00e4mpfen will. Aber das \nwissen Sie bereits aus Ihrer pers\u00f6nlichen und politischen \nLebenserfahrung: Wer Wind s\u00e4t, wird Sturm ernten. \nZiehen Sie sich wetterfest an! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Bravo!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dankeswerter-\nweise in Abweichung von den bisherigen Ausf\u00fchrungen \ndes Herrn Ministers hinzuf\u00fcgen, dass sich neben den von \nihm genannten Ma\u00dfnahmen noch anschlie\u00dft, dass wir \nauch die Rede- und inhaltliche Kultur hier im Haus \noffensichtlich st\u00e4rken m\u00fcssen. Solche irrwitzigen Reden, \ndie Gift in die K\u00f6pfe der Menschen bringen wollen, sollen \nhier nicht unwidersprochen stehen bleiben k\u00f6nnen. \u2013 \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Ulbig, \nich danke Ihnen erst einmal f\u00fcr Ihre Rede. Ich bin mitt-\nlerweile froh, dass wir morgen noch einmal die Gelegen-\nheit haben, \u00fcber das Thema \u201eweltoffenes Sachsen\u201c zu \nsprechen und auch vor allen Dingen die inhaltliche Aus-\nrichtung auf das Thema Extremismus zu legen. Erst heute \nist ein Bericht von f\u00fchrenden Rechtsextremismusfor-\nschern erschienen, die deutlich darauf hingewiesen haben, \ndass die Ausrichtung auf diesen Extremismusbegriff \ngrundverkehrt ist. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn solche \nwissenschaftlichen Erkenntnisse auch irgendwann einmal \nin der CDU ankommen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nNichtsdestotrotz muss ich noch einmal etwas zu den \nhasserf\u00fcllten Worten von Herrn Gansel sagen. Der Verfas-\nsungsschutzbericht aus dem Jahr 2001 ist etwas anderes \nals der aus dem Jahr 2009. Vereine k\u00f6nnen sich wandeln. \nDer Verfassungsschutz ist nicht im Besitz der alleinigen \nWahrheit und hat auch durchaus schon Umweltschutzver-\nb\u00e4nde aus irrwitzigen Gr\u00fcnden als linksradikal eingestuft. \n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nHier gibt es somit bisweilen eine gest\u00f6rte Wahrnehmung. \nAber eines k\u00f6nnen Sie sich sicher sein: Ihre Partei steht \nzu Recht im Verfassungsschutzbericht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nZuruf von der NPD) \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Meine Damen und \nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \nnicht feststellen. Die Debatte ist damit abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\n \n \n \n \n \n \n\n 99\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen inzwischen die \nErgebnisse der geheimen Wahlen vor. Ich komme zur\u00fcck \nauf den Tagesordnungspunkt 2, Wahl der Mitglieder des \nParlamentarischen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen \nLandtags. \n\nIch darf Ihnen das Ergebnis der geheimen Wahl mitteilen. \nAbgegeben wurden 127 Stimmscheine, davon waren \nkeine ung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: Auf Herrn \nAbg. Mackenroth fielen 77 Jastimmen, 34 Neinstimmen \nund 12 Enthaltungen; auf Herrn Abg. Gemkow fielen \n76 Jastimmen, 28 Neinstimmen und 17 Enthaltungen; auf \nHerrn Abg. Hartmann fielen 75 Jastimmen, 27 Neinstim-\nmen und 21 Enthaltungen; auf Herrn Abg. Bartl fielen \n46 Jastimmen, 46 Neinstimmen und 29 Enthaltungen; auf \nHerrn Abg. Gebhardt fielen 61 Jastimmen, 25 Neinstim-\nmen und 36 Enthaltungen. \n\nDamit sind folgende Abgeordnete durch den S\u00e4chsischen \nLandtag gew\u00e4hlt: Geert Mackenroth, Sebastian Gemkow \nund Christian Hartmann. \n\nIch frage zun\u00e4chst die gew\u00e4hlten Abgeordneten: Nimmt \njemand von Ihnen die Wahl nicht an? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer Wahl. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Abg. Tischendorf, Sie haben eine Frage? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nm\u00f6chte in Anbetracht dieser Ergebnisse um eine Auszeit \nvon 15 Minuten f\u00fcr meine Fraktion bitten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. Ich darf aber \ndennoch auf Folgendes hinweisen. Findet ein Wahlvor-\nschlag f\u00fcr eine Position, die gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 2 einer \nFraktion zusteht, nicht die erforderliche Mehrheit, so kann \ner einmal wiederholt werden. Findet er auch dann nicht \ndie erforderliche Mehrheit, ist eine weitere Wiederholung \nnur zul\u00e4ssig, wenn vor der zweiten Abstimmung ein \nhinreichendes Verst\u00e4ndigungsverfahren \u00fcber die Gr\u00fcnde \nf\u00fcr die Ablehnung des Wahlvorschlages stattgefunden hat. \nDas ergibt sich aus \u00a7 104 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Ich nehme an, dass Sie deswegen um eine Auszeit \ngebeten haben. \n\nHerr Abg. Piwarz? \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ein Vorschlag in Richtung Linksfraktion. Ist \nes vielleicht denkbar und sinnvoll, zun\u00e4chst noch das \nErgebnis zu den Wahlen zur G-10-Kommission zu verle-\nsen? Das k\u00f6nnte auch Gegenstand der Auszeit sein. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Darauf gehe ich ein \nund nenne das Ergebnis der geheimen Wahl auf der \nGrundlage der Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion der CDU und \nder Linksfraktion zur Wahl der Mitglieder und Stellvertre-\nter der G-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nAuch hier wurden 127 Stimmscheine abgegeben. Alle \nwaren g\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: Auf Herrn \nKirmes fielen 72 Jastimmen, 28 Neinstimmen, 20 Enthal-\ntungen; auf Herrn Abg. Hippold 71 Jastimmen, 24 Nein-\nstimmen, 24 Enthaltungen; auf Herrn Abg. Kosel 70 Ja-\nstimmen, 35 Neinstimmen, 25 Enthaltungen. \n\nF\u00fcr die Stellvertreter wurden f\u00fcr Herrn Abg. Modschied-\nler 77 Jastimmen, 24 Neinstimmen, 20 Enthaltungen \nabgegeben; f\u00fcr Herrn Abg. Heidan 74 Jastimmen, \n24 Neinstimmen, 22 Enthaltungen und f\u00fcr Herrn \nAbg. Bartl 52 Jastimmen, 50 Neinstimmen und 21 Enthal-\ntungen. \n\nDamit wurde Herr Abg. Kirmes gew\u00e4hlt, ebenso Herr \nAbg. Hippold und Herr Abg. Kosel. Ich frage, ob jemand \nder Wahl widersprechen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen, und ich darf auch hier zur Wahl gratulieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr die Stellvertreter wurden Herr Abg. Modschiedler und \nHerr Abg. Heidan gew\u00e4hlt. Auch hier frage ich, ob je-\nmand die Wahl nicht annehmen will. \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. Auch hier herzlichen Gl\u00fcckwunsch. \n\nHerr Abg. Bartl hat nicht die erforderliche Stimmenzahl \nerreicht. Ich darf hier auf den bereits gemachten Hinweis \nzur\u00fcckkommen und muss ihn nicht noch einmal wieder-\nholen, Herr Tischendorf? \u2013 Gut. Dann unterbreche ich die \nSitzung f\u00fcr 15 Minuten. \n\n(Unterbrechung von 14:54 bis 15:12 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage nun die vorschlags-\nberechtigte Fraktion, ob ein zweiter Wahlgang f\u00fcr die \nnicht besetzten Sitze laut den Tagesordnungspunkten 2 \nund 3 durchgef\u00fchrt werden soll. Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nhaben uns in der Auszeit mit den anderen demokratischen \nFraktionen verst\u00e4ndigt und werden heute noch einen \nWahlvorschlag f\u00fcr die Wiederholungswahl einreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, ich schlage Ihnen vor, dass wir zun\u00e4chst in der \nTagesordnung fortfahren, damit Sie, Herr Tischendorf, \nuns Ihren Wahlvorschlag einreichen k\u00f6nnen. Wir werden \n\n 100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ndann zu gegebener Zeit die Wahlen wiederholen. Erhebt \nsich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von gesellschaftlich bedeutsamen Gruppen  \nf\u00fcr die 4. Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 des Staatsvertrages \u00fcber den Mitteldeutschen Rundfunk \n(MDR) in Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 Staatsvertrag \u00fcber den MDR) \n\nDrucksache 5/328, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/329, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 3 des MDR-Staatsvertrages bestimmt \ndie gesetzgebende K\u00f6rperschaft des jeweiligen Landes \u2013 \nhier der S\u00e4chsische Landtag \u2013 nach den Grunds\u00e4tzen der \nVerh\u00e4ltniswahl nach dem H\u00f6chstz\u00e4hlverfahren d\u2019Hondt \nf\u00fcr jeweils eine Amtsperiode des MDR-Rundfunkrates, \nwelchen Organisationen und Gruppen, die sich fristge-\nrecht beworben haben, ein Sitz im Rundfunkrat zusteht. \n\nVom S\u00e4chsischen Landtag sind gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 16 \ndes Staatsvertrages auf diese Weise vier Sitze im Rund-\nfunkrat des MDR zu besetzen. Ihnen liegen zu dieser \nEntscheidung der Wahlvorschlag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 5/328, und der Wahlvorschlag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/329, vor. \n\nMeine Damen und Herren, Sie kennen das Prozedere. Die \nWahl findet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen durch \nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\nter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand wider-\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das \nist der Fall. Dann kommen wir zur geheimen Wahl. \n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Landta-\nges: f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Roth als Leiterin, \nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Colditz, f\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Dr. Deicke, f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \nAbg. Hauschild, f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion Herr Abg. \nJennerjahn und f\u00fcr die NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen \nvor, in der Tagesordnung fortzufahren und das Ergebnis \nsp\u00e4ter bekanntzugeben. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 \nVielen Dank. Ich \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin \nder Wahlkommission. Frau Abg. Roth, Sie haben das \nWort; bitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Abgeordneten werden in \nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen \nStimmschein, auf dem entsprechend der angegebenen \nDrucksachen die Wahlvorschl\u00e4ge aufgef\u00fchrt sind. \n\nWir f\u00fchren die Wahl f\u00fcr den Sitz im Rundfunkrat des \nMDR durch. Jedes Mitglied des Landtages hat nur eine \nStimme, mit der es sich f\u00fcr einen der Wahlvorschl\u00e4ge \nentscheiden kann. Stimmscheine, auf denen mehr als ein \nWahlvorschlag angekreuzt ist, sind ung\u00fcltig. Bitte kreu-\nzen Sie also nur einen Wahlvorschlag an; das hat vorhin \nnicht bei allen geklappt. \n\nF\u00fcr die vom Landtag zu bestimmenden vier gesellschaft-\nlich bedeutsamen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die \nBesetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des MDR \nwerden die f\u00fcr jeden Wahlvorschlag insgesamt abgegebe-\nnen Stimmen zusammengez\u00e4hlt und die Gesamtstimm-\nzahl eines jeden Wahlvorschlages nacheinander so lange \ndurch 1, 2, 3, 4 usw. geteilt, bis alle erforderlichen \nH\u00f6chstzahlen ermittelt sind. Jedem Wahlvorschlag wird \ndabei so oft in der Reihenfolge der Auflistung ein Sitz \nzugeteilt, wie auf ihn jeweils die h\u00f6chste Teilungszahl \n(H\u00f6chstzahl) entf\u00e4llt. Ich beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nHabe ich jemanden nicht aufgerufen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Haben alle ihre Wahlscheine abgegeben? \u2013 Die \nWahlhandlung ist abgeschlossen. Ich bitte nun die Wahl-\nkommission, mit der Ausz\u00e4hlung der Stimmen zu begin-\nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten uns darauf verst\u00e4n-\ndigt, dass wir, w\u00e4hrend die Stimmenausz\u00e4hlung erfolgt, in \nder Tagesordnung fortfahren. Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n 101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Bekenntnis der Mitglieder der Staatsregierung zur uneingeschr\u00e4nkten \nWahrung des Budgetrechts des Parlaments \nDrucksache 5/281, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Sachsen LB-Pleite: Sicherstellung der Finanzhoheit des Landtags \ngegen\u00fcber der Staatsregierung \u2013 Verantwortliche in Regress nehmen \n\nDrucksache 5/296, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der Reihenfolge f\u00fcr die \nerste Runde Stellung nehmen: DIE LINKE, GR\u00dcNE, \nCDU, SPD, FDP und die Staatsregierung, wenn sie dies \nw\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, ich erteile zun\u00e4chst der Frakti-\non DIE LINKE das Wort; Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat in seinem \u2013 \nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN durch \nihren Verfolg der Rechte des Landtages in eigenem \nNamen  erstrittenen \u2013 Urteil im Verfahren Vf. 41-I-08 \nvom 28. August 2009 klar und eindeutig festgestellt, dass \nIhnen, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, in Ihrer \ndamaligen Eigenschaft als Staatsminister der Finanzen \nvorgeworfen wird, die Verfassung gebrochen zu haben. \nDass das wissentlich und willentlich geschehen sein \nk\u00f6nnte, dr\u00e4ngt sich deshalb auf, weil seinerzeit \u2013 vor Ihrer \nEntscheidung \u2013 bereits auf Dr\u00e4ngen unserer Fraktion eine \nStellungnahme des Juristischen Dienstes des Landtages \nvom 17. Dezember 2007 vorlag. Diese beurteilte im \nGrunds\u00e4tzlichen all jene im Zusammenhang mit dem \nVerkauf der S\u00e4chsischen Landesbank beabsichtigten \nB\u00fcrgschafts\u00fcbernahmen vom Finanzministerium heran-\ngezogenen Rechtslagen als verfassungsrechtlich h\u00f6chst \nproblematisch. \n\nIch zitiere aus der Stellungnahme des Juristischen Diens-\ntes: \u201eW\u00e4re \u00a7 12 Abs. 2 im Haushaltsgesetz 2007/2008 \neinschl\u00e4gig\u201c \u2013 gemeint f\u00fcr die Garantie\u00fcbernahmeerkl\u00e4-\nrung \u2013, \u201edann w\u00e4re der Rahmen m\u00f6glicher B\u00fcrgschaften \nauf 300 Millionen Euro pro Jahr begrenzt, was im Ergeb-\nnis\u201c \u2013 bei dem vorgesehenen Gew\u00e4hrleistungsrahmen \u2013 \n\u201eauf das Zustimmungserfordernis des S\u00e4chsischen Land-\ntages dann wohl in Form eines Nachtragshaushaltes \nhinauslaufen w\u00fcrde.\u201c \n\nWeil dieser Nachtragshaushalt nicht eingebracht wurde, \nhatte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im \nNamen des Parlaments geklagt \u2013 in dessen Rechtsstel-\nlung. Sie hat vor dem Verfassungsgerichtshof im Organ-\nstreitverfahren Recht bekommen. Das Verfassungsgericht \nhat in seinem Urteil im Detail er\u00f6rtert, weshalb es das \nHandeln des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 Entschuldigung, des \nFinanzministers \u2013 als nicht verfassungskonform ansah. \n\nEs steht im Raum, dass eine Verletzung der Verfassung \ndadurch entstanden ist, dass die Rechte des Parlaments \n\naus Artikel 95 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung des Freistaa-\ntes Sachsen \u00fcbergangen wurden. Dies kam zustande, \nindem am 28. Dezember 2007 der damalige Finanzminis-\nter \u2013 Sie, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013, ohne die \nZustimmung des Landtages einzuholen, eine Garantie bis \nzur H\u00f6he von 1,65 Milliarden Euro zugunsten der Lan-\ndesbank Sachsen AG und anderer beg\u00fcnstigender Abga-\nben abgegeben und diese Garantie mit der Erkl\u00e4rung vom \n15. Februar 2008 um weitere 1,1 Milliarden Euro auf \ninsgesamt 2,75 Milliarden Euro erh\u00f6ht haben. \n\nDas haben Sie nach unserer \u00dcberzeugung im Wissen um \ndie Tatsache getan, dass \u00a7 95 der S\u00e4chsischen Verfassung \nbesagt: \u201eDie Aufnahme von Krediten sowie jede \u00dcber-\nnahme von B\u00fcrgschaften, Garantien oder sonstigen \nGew\u00e4hrleistungen, die zu Ausgaben in k\u00fcnftigen Jahren \nf\u00fchren k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen einer Erm\u00e4chtigung durch \nGesetz.\u201c \n\nDass ein solches Gesetz nur durch das Parlament verab-\nschiedet werden kann, versteht sich von selbst. Selbstver-\nst\u00e4ndlich ist dem damaligen Staatsminister der Finanzen \nund sp\u00e4teren Ministerpr\u00e4sidenten der 4. Wahlperiode \u2013 er \nist auch heute Ministerpr\u00e4sident \u2013 bekannt gewesen, dass \ndas Budgetrecht des Parlaments eine der essenziellen \nS\u00e4ulen der Finanzverfassung des Landes bildet, die \nihrerseits auch in die Finanzverfassung des Grundgesetzes \neingebettet ist; ich verweise auf die Artikel 91a und b \nsowie 104 ff. des Grundgesetzes. \n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat in seinem \nUrteil klipp und klar festgestellt, dass durch die \u00dcber-\nnahme der H\u00f6chstbetragsgarantie eine Handlung vollzo-\ngen wurde, die durch das Haushaltsgesetz 2007/2008 bzw. \ndie dort vorgesehene Erm\u00e4chtigung nicht gedeckt gewe-\nsen ist. Es ist auch eindeutig festgestellt worden, dass es \nmit der B\u00fcrgschaft nicht darum ging, Verbindlichkeiten \ndes Freistaates Sachsen abzudecken, sondern dass die \n2,75 Milliarden Euro Verlustrisiken Dritter betreffen, die \ndann zulasten des Landes abgedeckt wurden. Das hat der \nVerfassungsgerichtshof unter Verweis auf die eigene \nStellungnahme sowohl der Staatsregierung als auch des \nAntragsgegners zu 1) \u2013 das war der damalige Finanzmi-\nnister \u2013 so festgestellt. Ich zitiere aus Blatt 26 des Urteils: \n\u201eNach der eigenen Darstellung der Antragsgegner unter-\nfielen die sich aus den Portfolien Sachsen Funding I und \nSynopse ABS ergebenden Verpflichtungen nicht mehr der \nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung des Freistaates Sachsen nach \u00a7 67 \nAbs. 1 G\u00f6rK a.F.\u201c \n\n 102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nDurch die H\u00f6chstbetragsgarantie\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung sind \ndiejenigen, die nunmehr beg\u00fcnstigt wurden, aus der \nVerantwortung f\u00fcr Zahlungsausf\u00e4lle entlassen worden, \nund der Freistaat Sachsen muss daf\u00fcr eintreten. Der \nVerfassungsgerichtshof f\u00fchrt auf Blatt 27 dazu weiter aus: \n\u201e\u00a7 12 Abs. 2 Haushaltsgesetz 2007/2008 enth\u00e4lt eine \nGew\u00e4hrleistungserm\u00e4chtigung nur bis zum H\u00f6chstbetrag \nvon 300 Millionen Euro, sodass die streitgegenst\u00e4ndli-\nchen Ma\u00dfnahmen hiervon nicht gedeckt sein konnten.\u201c \n\nAuch lagen nach Feststellung des Verfassungsgerichtsho-\nfes die Voraussetzungen des \u00a7 12 Abs. 3 nicht vor, weil \neine \u00dcberschreitung dieses Rahmens nur dann m\u00f6glich \ngewesen w\u00e4re, wenn die Garantie\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung zur \nF\u00f6rderung der Wirtschaft erfolgt w\u00e4re. Das ist rechtliche \nTatbestandvoraussetzung gewesen. \n\nDamit steht f\u00fcr uns die Frage im Raum, welche Rechtfer-\ntigungsgr\u00fcnde seinerzeit die Staatsregierung bzw. der \nFinanzminister im Ma\u00dfstab dieses Urteils gesehen hat. \nDeshalb haben wir, zun\u00e4chst mit Antrag vom \n3. September 2009, das hei\u00dft noch im Landtag der \n4. Wahlperiode, und dann erneut mit dem heute zur \nBehandlung stehenden Antrag, der am 30. September \neingebracht worden ist, darum ersucht, dazu Stellung zu \nnehmen. F\u00fcr Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, hat der Herr \nStaatsminister der Finanzen, Prof. Dr. Unland, Stellung \ngenommen und erkl\u00e4rt \u2013 ich verweise auf Seite 2 der \nStellungnahme vom 25. September 2009 \u2013: \u201eDie Ausrei-\nchung der H\u00f6chstbetragsgarantie war notwendig, um \nSchaden vom Freistaat abzuwenden.\u201c \n\nDieser Sammelsatz ist das, was uns angeboten worden ist. \nMehr ist in Auseinandersetzung mit dem Urteil bisher \nnicht dargestellt worden. Damit wird nach unserer Auffas-\nsung der Antrag ignoriert. Wir wollten, dass der Minister-\npr\u00e4sident \u2013 urspr\u00fcnglich sogar vor der erneuten Vereidi-\ngung \u2013 sp\u00e4testens heute in persona sein damaliges Han-\ndeln erkl\u00e4rt. \n\nWas uns auch dazu veranlasst hat, den Antrag in der \n5. Wahlperiode erneut einzubringen, ist der Umstand, dass \nin der Stellungnahme des Herrn Staatsministers der \nFinanzen erkl\u00e4rt wird, dass die Staatsregierung nicht \nbeabsichtige, in den Landtag der 5. Wahlperiode nunmehr \neinen solchen Nachtragshaushalt einzubringen; denn dass \ndurch die damalige \u00dcbernahme der Garantie auch der \n5. Landtag in seinen haushaltspolitischen Spielr\u00e4umen \nbzw. in dem Finanzrahmen, den er verantworten kann, \nentsprechend beeinflusst wird, liegt auf der Hand. \n\nWir haben die dringende Erwartung, dass zu dieser Frage \nheute tats\u00e4chlich der Herr Ministerpr\u00e4sident Stellung \nnimmt. Ferner m\u00f6chten wir eine klare Antwort auf die \nFrage bekommen, aus welchen gerechtfertigten Gr\u00fcnden \ndas Urteil des Verfassungsgerichtshofes, das ganz klar \ndavon ausgeht, dass dem 4. Landtag ein Nachtragshaus-\nhalt h\u00e4tte vorgelegt werden m\u00fcssen, nicht wenigstens \ninsofern befolgt wird, dass die Vorlage im 5. S\u00e4chsischen \nLandtag erfolgt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich erteile der Fraktion \nGR\u00dcNE das Wort. Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Sie erinnern sich an den \nHerbst 2007: Krisenmanagement, Hektik in der Staats-\nkanzlei, Notverkauf der Sachsen LB, Entsetzen allerorten. \nDer Staatsminister der Finanzen \u2013 damals Sie, Herr \nTillich \u2013 reichte, ohne das Parlament zu beteiligen, eine \nB\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro aus, im-\nmerhin ein Sechstel eines j\u00e4hrlichen Landeshaushalts. \n\nHeute geht es nicht darum, ob der Notverkauf die einzig \nm\u00f6gliche Handlungsoption war \u2013 dazu habe ich mich oft \ngenug im Parlament verhalten \u2013, sondern es geht um die \nVerantwortlichen f\u00fcr das Debakel der Sachsen LB. Heute \nwissen wir, sogar amtlich best\u00e4tigt: Die damalige Staats-\nregierung h\u00e4tte durch ihren Staatsminister der Finanzen \ndie Krise verhindern k\u00f6nnen. \u2013 Ich komme noch darauf zu \nsprechen. \n\nMit unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \n\u00f6ffentlich nachvollziehbar Konsequenzen aus dem Urteil \ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom 28. Au-\ngust dieses Jahres zu ziehen, das meine Fraktion erstritten \nhat. \n\nErstens. Gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag die in dem \nUrteil festgestellten Verletzungen der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung anzuerkennen und \u00f6ffentlich darzulegen, wie k\u00fcnftig \nsichergestellt wird, dass das gesamte Finanzgebaren des \nFreistaates auch tats\u00e4chlich der Steuerung und Kontrolle \ndes Parlamentes unterstellt bleibt, so wie es die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung vorsieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nZweitens. Schadenersatzanspr\u00fcche gegen diejenigen \nVorstands- und Verwaltungsratsmitglieder durchzusetzen, \ndie an den ma\u00dfgeblichen Entscheidungen zur Ausweitung \nder Gesch\u00e4fte der Sachsen LB beteiligt waren und nicht \nschon staatsanwaltschaftlich verfolgt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Pleite der Sachsen LB hat \ndem Land gro\u00dfen Schaden zugef\u00fcgt, neben der schon \nerw\u00e4hnten B\u00fcrgschaft auch noch richtige Summen beim \nVerkauf. Diese B\u00fcrgschaft, diese teure Garantie, wirkt \nschwer, denn der Freistaat musste eben beim Verkauf der \nBank die 2,75-Milliarden-Euro-Garantie \u00fcbernehmen. Ein \nDrittel dieser Garantie, ungef\u00e4hr 900 Millionen Euro, sind \nbereits dem Haushalt 2007 entzogen und in eine R\u00fccklage \n\u00fcberf\u00fchrt worden. Sollte \u2013 was man nicht wissen kann \u2013 \ndie Garantie in den n\u00e4chsten Jahren voll in der ganzen \nH\u00f6he gezogen werden, w\u00fcrde das den Haushalt des \nFreistaates in den n\u00e4chsten Jahren zus\u00e4tzlich belasten, \nGeld, das wir angesichts erheblicher Steuerminderein-\nnahmen infolge der Finanz- und Wirtschaftskrise und \ndegressiv ausgestalteter Solidarpaktmittel dringend f\u00fcr \nandere Aufgaben brauchen. \n\n 103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nDie Pleite der Bank mit all ihren Konsequenzen ist nicht \nvom Himmel gefallen und sie ist auch nicht die Folge der \nFinanzkrise, wie uns der eine oder andere gerne weisma-\nchen wollte. Das Gegenteil ist richtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Finanzkrise \u2013 so der S\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 ist \nerst durch das unprofessionelle und sorglose Handeln \nvieler Akteure am Finanzmarkt und auch bei den Regie-\nrungen verursacht worden. Im Fall der Sachsen LB waren \ndas eben unprofessionell und sorglos handelnde Akteure \nim Vorstand, im Verwaltungsrat und im Kreditausschuss. \nSowohl die F\u00fchrungskr\u00e4fte als auch die Gremien haben \njeweils in ihrer Aufgabe versagt, haben eklatante Fehler \ngemacht und somit den Schaden, der dem Freistaat durch \ndie Pleite entstanden ist, auch zu verantworten. \n\nDie Fehler, denen wir mit der Organklage nachgegangen \nsind, liegen in den Verst\u00f6\u00dfen gegen das Budgetrecht des \nS\u00e4chsischen Landtages. Das Gericht hat n\u00e4mlich festge-\nstellt: Die Anf\u00e4nge f\u00fcr die Krise der Sachsen LB lassen \nsich bis zur Entscheidung \u00fcber die strategische Neuaus-\nrichtung der Sachsen LB zur\u00fcckverfolgen. Diese Neuaus-\nrichtung war der erste Fehler, denn sie entsprach nicht \ndem \u00f6ffentlichen Auftrag der Bank. Deshalb waren auch \nsp\u00e4tere Entscheidungen der Bank haushaltsrechtlich nicht \ngedeckt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDie B\u00fcrgschaft, die der Freistaat am 28. Dezember 2007 \nin H\u00f6he von 1,65 Milliarden Euro abgegeben und am \n15. Februar 2008 auf insgesamt 2,75 Milliarden Euro \nerh\u00f6ht hat, war nicht nur haushaltsrechtlich nicht gedeckt, \nsie entsprach auch nicht den B\u00fcrgschaftsrichtlinien des \nFreistaates. \n\nEin weiterer folgenreicher Fehler war die Entscheidung \ndes damaligen Finanzministers Metz in der Sitzung des \nKreditausschusses der Sachsen LB am 16. Juni 2005. \nDort hat der Finanzminister der Erh\u00f6hung der Kreditlinie \ngegen\u00fcber Ormond Quay auf 1,735 Milliarden Euro \nzugestimmt. Damit wurden f\u00fcr die Sachsen LB vorher-\nsehbar Finanzierungsrisiken geschaffen, die von ihr selbst \ngar nicht mehr abgedeckt werden konnten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Hermenau, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\nMeine Damen und Herren! Die Feststellungen des Ge-\nrichtes sind f\u00fcr die Verantwortlichen eigentlich vernich-\ntend. Obwohl uns die Staatsregierung immer wieder \nweismachen wollte, dass die Pleite der Sachsen LB durch \neine Verkettung ungl\u00fccklicher Umst\u00e4nde verursacht \nwurde, stellte nun das Verfassungsgericht fest, dass die \nRisiken, die sich aus dem August 2007 realisiert haben, \ninnerhalb der Sachsen LB bereits im Jahr 2004 benannt \nund damit auch bekannt gewesen sind und dass der \nStaatsminister der Finanzen die Erh\u00f6hung der Kreditlinie \nh\u00e4tte ablehnen m\u00fcssen, um sich verfassungskonform zu \n\nverhalten. Die Staatsregierung hatte immer die M\u00f6glich-\nkeit, die Geschicke der Sachsen LB in eine andere Rich-\ntung zu lenken. Sie hat es nicht getan. \n\nWenn der Finanzminister das Budgetrecht des S\u00e4chsi-\nschen Landtages gewahrt und die Erh\u00f6hung der Kreditli-\nnie im Kreditausschuss am 16.06.2005 abgelehnt h\u00e4tte, \nwie es seine Pflicht gewesen w\u00e4re, w\u00e4re es nach unserer \nfesten \u00dcberzeugung nicht zu dem Desaster der Sach-\nsen LB gekommen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00e4tte, h\u00e4tte, h\u00e4tte!) \n\n\u2013 Ja, ich h\u00f6re Ihren Zwischenruf mit \u201eh\u00e4tte, h\u00e4tte, h\u00e4tte\u201c. \nWissen Sie, es geht hier um ein St\u00fcck politische Kultur in \ndiesem Land. Dass Ihnen das fremd ist, h\u00f6re ich an Ihrem \nkomischen Zwischenruf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs geht auch um ein St\u00fcck Gerechtigkeit gegen\u00fcber den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die die Rechnung f\u00fcr diese \nZockerei aus ihren Steuergeldern begleichen m\u00fcssen. \nSeien Sie da nicht so vorlaut. Das ist nicht angemessen. \nWir k\u00f6nnen von den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern \nnicht verlangen, dass sie die Rechnung f\u00fcr einen Schaden \nbegleichen, den andere angerichtet haben, ohne \u00fcberhaupt \nden Versuch gemacht zu haben, diejenigen zu belangen, \ndie den Schaden zu verantworten haben. Das geht doch \nnicht! Die Verantwortlichen in Regress zu nehmen ist \nunumg\u00e4nglich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAllm\u00e4hlich wird auch die Zeit eng. Verj\u00e4hrungsfristen, die \neinen Regress unm\u00f6glich machen k\u00f6nnten, drohen abzu-\nlaufen. \n\nDie FDP, die so beredsam schweigt, hat im Haushalts- \nund Finanzausschuss bei der Behandlung des Sonderbe-\nrichts zur Sachsen LB gefordert, allen Feststellungen des \nLandesrechnungshofes beizutreten und dies auch dem \nLandtag vorgeschlagen. Die Urteilsbegr\u00fcndung des \nVerfassungsgerichtes entspricht in wesentlichen Z\u00fcgen \ndem, was der Rechnungshof bereits vorher vorgetragen \nhatte. Herr Herbst hat am Anfang der Debatte gerufen: \nNichts Neues zu dem Thema! Nein, nichts Neues in der \nTat, wir wussten das schon durch den Rechnungshof, aber \njetzt ist es amtlich best\u00e4tigt und nun m\u00fcssen Sie, meine \nDamen und Herren Kollegen von der FDP, Wort halten. \nDas w\u00e4re in der Tat einmal etwas Neues. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht nun Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Frau Hermenau hat schon recht. Es \ngeht um eine ernste Geschichte und die sollten wir nicht \nso leicht nehmen. Aber, Frau Hermenau, auch nicht alles, \nwas Sie gerade vorgetragen haben, ist richtig. Ich m\u00f6chte \nversuchen, in meinem Redebeitrag so manches geradezu-\nr\u00fccken. \n\n 104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nLassen Sie mich zum Anfang die wohl wichtigste Fest-\nstellung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes vortragen, die \ner in seinem Sonderbericht zur Sachsen LB getroffen hat: \n\u201eDer Verkauf der Sachsen LB an die LBBW und die \n\u00dcbernahme der Garantie in H\u00f6he von 2,75 Milliar-\nden Euro hat die Insolvenz der Sachsen LB vermieden. \nDie L\u00f6sung war vertretbar, da sie den Freistaat Sachsen \nvor gr\u00f6\u00dferem Schaden bewahrte.\u201c \n\nIch finde, das schnelle und konsequente Handeln des \ndamaligen Finanzministers und heutigen Ministerpr\u00e4si-\ndenten des Freistaates Sachsen hat den Freistaat Sachsen \nvor gr\u00f6\u00dferem Schaden bewahrt. Dieser Fakt ist doch erst \neinmal deutlich. Das ist klar festzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun gleich auch noch zu den Regressanspr\u00fcchen gegen-\n\u00fcber den damaligen Verantwortlichen in der Sachsen LB: \nDer Finanzminister hat uns im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss informiert. Wir sind dar\u00fcber informiert worden, \ndass mit dem Verkauf \u2013 so ist es ja immer, wenn eine \nFirma verkauft wird \u2013 die Unterlagen an den neuen \nEigent\u00fcmer \u00fcbergehen. Das hei\u00dft, wir haben keinen \nZugriff mehr auf diese Unterlagen. Ob es da einen neuen \nStand gibt, kann vielleicht heute der Finanzminister \nsagen. Aber das ist zuallererst einmal der Fakt. Wir \nm\u00fcssten mit der LBBW eine Einigung finden. \n\nNun zu den Antr\u00e4gen: Der Verfassungsgerichtshof des \nFreistaates Sachsen hat, wie in den Antr\u00e4gen dargestellt, \neine Verletzung des in der Verfassung verankerten Bud-\ngetrechts des Landtages festgestellt. Aber es ist aus \nmeiner Sicht wichtig zu sagen, worin diese Verletzung \nliegt. Es war eben kein willk\u00fcrliches Handeln des Fi-\nnanzministeriums und hektisches Handeln, wie Sie es \ngerade formuliert haben, Frau Hermenau. \n\nDas Verfassungsgericht hat in der Sachverhaltsdarstellung \nsehr genau festgehalten, welche Schritte die Staatsregie-\nrung unternommen hat, um die Garantie auszureichen \nbzw. die Voraussetzung zur Umsetzung des Eckpunktepa-\npiers bez\u00fcglich des Verkaufs der Sachsen LB zu schaffen. \nSo wurde am 18. Dezember die Einwilligung der Garantie \ndes Haushalts- und Finanzausschusses nach \u00a7 12 Abs. 4 \nHaushaltsgesetz 2007/2008 zur \u00dcbernahme beantragt. In \nseiner 40. Sitzung am 19. Dezember erteilte der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss des S\u00e4chsischen Landtages \ndiese Einwilligung. Der S\u00e4chsische Landtag stimmte der \n\u00dcbernahme der Gew\u00e4hrleistung in seiner 97. Sitzung am \n20. Dezember 2007 zu. Hier ist also nicht von Willk\u00fcr \nund unkontrolliertem Handeln der Staatsregierung die \nRede, sondern von einem regelkonformen Vorgehen. Dass \ndie Staatsregierung permanent mit der Bankenaufsicht in \nKontakt war, k\u00f6nnen Sie auch in den Landtagsprotokollen \nnachlesen. Dar\u00fcber ist hier im Hohen Haus berichtet \nworden. \n\nDie Staatsregierung hat sich an das in \u00a7 12 Abs. 4 Haus-\nhaltsgesetz vorgesehene Prozedere gehalten. Man ging \ndavon aus, dies entspr\u00e4che Artikel 95 der S\u00e4chsischen \nVerfassung. Nun kann man sich \u00fcber Gesetzesauslegung \n\nstreiten, und es lagen verschiedene Rechtsauffassungen \nvor. Das Verfassungsgericht sah Voraussetzungen von \n\u00a7 12 Abs. 4 Haushaltsgesetz an einer kleinen Stelle als \nnicht gegeben an: \u201eDas Verfassungsgericht ist der Mei-\nnung, die \u00dcbernahme der Gew\u00e4hrleistung dient jedoch \nnicht der F\u00f6rderung der Wirtschaft. Es gen\u00fcgen hierf\u00fcr \nweder lediglich positive mittelbare Auswirkungen der \nGew\u00e4hrleistungs\u00fcbernahme f\u00fcr die am Wirtschaftsleben \nTeilnehmenden noch die unmittelbare Verteilung des von \nder Gew\u00e4hrleistung Beg\u00fcnstigten.\u201c \n\nDas Verfassungsgericht hat somit ein \u2013 wie ich finde \u2013 \nhartes, aber auch klares Urteil gesprochen. Der Stand-\npunkt der Staatsregierung ist jedoch auch nachzuvollzie-\nhen; denn was die Pleite einer Bank f\u00fcr Auswirkungen auf \nalle Wirtschaftssektoren, insbesondere in Deutschland, \ngehabt h\u00e4tte, kann man sich bei Lehman noch einmal \nanschauen. \n\nJa, nun ist die ehemalige Sachsen LB keine gro\u00dfe Invest-\nmentbank, die an der Wall Street arbeitet. Wir befanden \nuns damals aber in einer extrem kritischen Zeit im Fi-\nnanzsektor. Keiner konnte absch\u00e4tzen, welche Auswir-\nkungen die Pleite einer deutschen Bank gehabt h\u00e4tte. F\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft und den Mittelstand, mit denen \ndie Sachsen LB eng verbunden war, h\u00e4tte es auf jeden \nFall fatale Folgen gehabt. \n\nMit dem Urteil liegt nun Rechtssicherheit und -klarheit \nbei der Vergabe von Gew\u00e4hrleistungen gem\u00e4\u00df \u00a7 12 \nHaushaltsgesetz vor. Dass dies jedoch nicht so einfach \ngewesen ist, zeigt die \u00fcber vierseitige Auseinandersetzung \ndes Hohen Gerichts mit der Abgrenzung von unmittelbar \nund mittelbar bzw. wesenspr\u00e4genden Auswirkungen auf \ndie Wirtschaft. Diese Klarheit wird Grundlage des zu-\nk\u00fcnftigen Handelns der Staatsregierung sein. Diese feste \n\u00dcberzeugung habe ich aus der letzten Sitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses mitgenommen, in der uns \nFinanzminister Prof. Unland Rede und Antwort gestanden \nhat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun aber zu \neinem weiteren Aspekt der Diskussion bez\u00fcglich der \nAusreichung der Garantie, der Forderung eines Nach-\ntragshaushaltes. Herr Bartl hat es angesprochen. Das \nVerfassungsgericht hat in seinem Urteil ganz klar gesagt: \n\u201eHieran gemessen bedurfte es zur \u00dcbernahme der \nH\u00f6chstbetragsgarantie weder eines Ausgabenansatzes \nnoch einer Verpflichtungserm\u00e4chtigung nach Haushalts-\nplan der Jahre 2007/2008.\u201c Damit hat das Verfassungsge-\nricht der Forderung nach einem Nachtragshaushalt eine \nklare Absage erteilt. Im \u00dcbrigen ist die Klage der GR\u00dc-\nNEN auch in zwei weiteren Teilen als unzul\u00e4ssig abge-\nlehnt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bez\u00fcglich des \nVersto\u00dfes gegen das Budgetrecht des Landtages, bezogen \nauf die Erh\u00f6hung der Kreditlinie f\u00fcr Ormond Quay, ist \nnicht viel zu sagen. Die Handlungen im Jahr 2005 h\u00e4tten \nvom Verfahren her so nicht stattfinden d\u00fcrfen, wie sie \ngeschehen sind. Die finanzielle Vorwirkung der Entschei-\ndungen f\u00fcr k\u00fcnftige Haushaltsjahre h\u00e4tte einer parlamen-\n\n 105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ntarischen Erm\u00e4chtigung bedurft, aber der Sachverhalt ist \nnun mal mittlerweise abgeschlossen. Ich denke, Sie \nkonnten auch verfolgen, dass die damals Verantwortlichen \ndie entsprechenden Konsequenzen gezogen haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wichtig ist mir \nnoch, aus den Geschehnissen zu lernen und die Punkte \ndes Urteils in der Zukunft konsequent zu beachten und \numzusetzen. Den ersten Schritt haben die Koalitionsfrak-\ntionen mit ihrem im Haushalts- und Finanzausschuss in \nder Drucksache 5/226 eingebrachten und behandelten \nAntrag getan. Darin fordern die Koalitionsfraktionen die \nStaatsregierung auf, erstens dem Landtag zu berichten, \nwelche Konsequenzen sie aus dem Urteil des Verfas-\nsungsgerichtshofes gezogen hat, und zweitens sicherzu-\nstellen, dass die Abwicklung der mit dem Verkauf der \nSachsen LB \u00fcbernommenen Garantie haushalterisch \ntransparent dargestellt und der Haushalts- und Finanzaus-\nschuss eng eingebunden bzw. regelm\u00e4\u00dfig informiert wird. \n\nDank dieses Antrags der Koalitionsfraktionen hat der \nStaatsminister der Finanzen am 04.11.2009 den Haus-\nhalts- und Finanzausschusses des Hohen Hauses ausf\u00fchr-\nlich und umf\u00e4nglich \u00fcber die Konsequenzen des Urteils \ninformiert. Der Antrag der Linken, der, wenn man in die \nProtokolle des Landtags sieht, insgesamt dreimal einge-\nbracht worden ist, konnte nicht behandelt werden. Er trug \naus meiner Sicht zur Sachaufkl\u00e4rung relativ wenig bei, \nweil eingebracht und wieder zur\u00fcckgezogen worden ist, \ndamit er heute im Plenum in der \u00f6ffentlichen Debatte als \nGrundlage dienen kann; aber der Haushalts- und Finanz-\nausschuss ist nach meiner festen \u00dcberzeugung der Ort, \nwo die Dinge in der Ausf\u00fchrlichkeit zu bereden sind. Das \nist in der \u00d6ffentlichkeit des Plenums erfahrungsgem\u00e4\u00df \nschwierig m\u00f6glich. Weshalb der zust\u00e4ndige Ausschuss \nsich mit dem Antrag nicht besch\u00e4ftigen sollte und somit \nneben unserem Antrag auch keine andere M\u00f6glichkeit \nwar, als die umfassende und zeitnahe Information des \nStaatsministers einzuholen, wird wohl ein Geheimnis der \nLinken bleiben. Leider ist auch der Antrag der GR\u00dcNEN \naus dem Verfassungs- und Rechtsausschuss zur\u00fcckgezo-\ngen worden, um ihn heute auf die Tagesordnung zu \nsetzen. Vielleicht w\u00e4re das auch eine erhellende Debatte \nim Verfassungs- und Rechtsausschuss f\u00fcr sie geworden. \n\nGut, dass wir nun heute im Landtagsplenum dar\u00fcber \ndiskutieren k\u00f6nnen. Insofern will ich die Kritik etwas \nabmildern, denn die Mitglieder des Haushalts- und \nFinanzausschusses und auch die Vertreter der Fraktionen \nsind nun schon informiert. Jeder wei\u00df heute, wovon er \nspricht. Momentan pr\u00fcft das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num der Finanzen \u2013 wie wir informiert worden sind \u2013, \ninwieweit das Urteil Auswirkungen auf die noch beste-\nhenden Beteiligungen des Freistaates Sachsen hat. Auch \ndiese Pr\u00fcfung ist umf\u00e4nglich, da die Beteiligungsformen \ndes Freistaates nunmehr sehr verschieden sind. Der \nStaatsminister der Finanzen, Herr Prof. Unland, sicherte \nin der letzen Ausschussberatung zu, den Haushalts- und \nFinanzausschuss als zust\u00e4ndiges Gremium bez\u00fcglich des \nweiteren Vorgehens eng und zeitnah zu informieren und \neinzubinden. Das ist ein gutes Zeichen, um die notwendi-\n\ngen Schritte, die sich aus diesem Teil des Urteils ableiten, \nzu gehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme noch \neinmal auf unseren Antrag im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zur\u00fcck. Diesem ist fraktions\u00fcbergreifend zuge-\nstimmt worden. Wir k\u00f6nnen ihn heute in den Sammel-\ndrucksachen beschlie\u00dfen. Damit ist auch dokumentiert, \ndass die Staatsregierung uns einerseits informieren soll \nund wir andererseits \u00fcber die weiteren Konsequenzen im \nGespr\u00e4ch bleiben. Insofern also keine gro\u00dfe Aufregung. \nDie Dinge sind in der Richtung in Gang gekommen, wie \nsie in Gang kommen mussten. Die Konsequenzen aus \ndem Urteil sind gezogen bzw. werden noch gezogen. \nAlles Weitere k\u00f6nnen wir im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss besprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Pecher. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nJetzt aber mal ohne Koalitionstreue!) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, \nwir haben im Dezember 2007 das Budget des Parlaments \nverletzt. Mir pers\u00f6nlich f\u00e4llt kein Zacken aus der Krone, \ndies einzur\u00e4umen. Ich finde es richtig, dass die Forderung \naufgemacht wird, dass der damals handelnde Finanzmi-\nnister und Ministerpr\u00e4sident das auch einr\u00e4umen sollte. Er \nhat weitaus bessere Gelegenheit, die damaligen Zw\u00e4nge, \nErl\u00e4uterungen und Handlungsdr\u00fccke umfassend zu \nerkl\u00e4ren, die zu dieser B\u00fcrgschafts\u00fcbernahme f\u00fchrten. \nWir stimmen \u00fcberein, dass es durchaus legitim ist, einen \nNachtragshaushalt zu fordern \u2013 einerseits aus der Rolle \nheraus, dass wieder Rechtssicherheit geschaffen wird und \nein Prozess des Rechtsversto\u00dfes geheilt wird, andererseits \naus Sachzw\u00e4ngen heraus, dass insbesondere im Bereich \nder mittelfristigen Finanzplanung Korrekturen gemacht \nwerden k\u00f6nnen, dass gekl\u00e4rt wird, woraus die B\u00fcrg-\nschaftsr\u00fccklage perspektivisch gespeist wird und welche \nAuswirkungen die Aufl\u00f6sung der SFG perspektivisch auf \nden Landeshaushalt hat. \n\nRichtig ist, dass der CDU-Antrag in der Drucksa-\nche 5/226 ein kleiner Schritt in die richtige Richtung ist \nzu berichten \u2013 das hatte das Finanzministerium \u00fcbrigens \nschon im September von sich aus getan \u2013 und nat\u00fcrlich \nweiter zu informieren, wie sich die Entwicklung dieser \nGew\u00e4hrleistung darstellt, insbesondere in welcher Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung Ausf\u00e4lle zu erwarten sind. \n\nAber es ist auch richtig, wie die GR\u00dcNEN herangehen, \ndie fragen: Was hat es f\u00fcr Konsequenzen in der Verwen-\ndung der Mittel in der Haushaltsf\u00fchrung, wenn die Ge-\nw\u00e4hrleistung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen eintritt und ein Nach-\ntragshaushalt gefordert wird? \n\n 106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nWas hat das f\u00fcr Bedeutung in Richtung Haushaltssperren, \ndie dann eben nicht mehr vom Parlament zu beeinflussen \nsind? Und ein ganz wesentlicher Aspekt, der ja auch vom \nFinanzministerium selbst vorgetragen wird: Wie gehen \nwir perspektivisch mit den durchaus bekannten Risiken in \nunserem weiteren Beteiligungsportfolio um? Von daher ist \nnat\u00fcrlich die Forderung nach einem Nachtragshaushalt \ndurchaus legitim. \n\nHerr Rohwer hat hier dargelegt, dass f\u00fcr ihn die wichtigs-\nte \u00c4u\u00dferung im Bericht des Rechnungshofes war, dass \ndiese B\u00fcrgschaft vom Verfahren her zwar verfassungs-\nrechtlich nicht ganz in Ordnung war, aber wie das herge-\nleitet wurde, waren die Zw\u00e4nge durchaus nachvollziehbar \nund letztendlich sind wir durch den Notverkauf mit einem \nblauen Auge davongekommen. \n\nF\u00fcr mich die wichtigste Feststellung \u2013 nicht nur des \nRechnungshofes, sondern auch des Verfassungsgerichtes; \nschon allein, als wir in dem Bunker sa\u00dfen und das Ernst-\n&-Young-Gutachten durchgelesen haben \u2013 ist die Aussa-\nge, dass mit der Weichenstellung 1999 \u2013 man hat ja auch \nbei Herrn Rohwer gemerkt, er setzt immer erst 2005 an \u2013 \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nIhre Zustimmung im Kreditausschuss!) \n\nund bei den Entscheidungen 2004 \u2013 und da gab es keinen \nKreditausschuss, Herr Ministerpr\u00e4sident, in dem ein SPD-\nMitglied drin war \u2013 \u2013 Ganz abgesehen davon, dass ich zu \nden Entscheidungen, wie sie im Juni 2005 gefallen sind, \naus dem Ernst-&-Young-Gutachten durchaus einmal \nzitieren k\u00f6nnte, wie die das vorgetragen haben. Denn da \nwar von einer Gew\u00e4hrleistungsb\u00fcrgschaft, die die voll-\nst\u00e4ndige Haftung des Freistaates Sachsen bedeutet, \n\u00fcberhaupt nicht die Rede. Das hat das Verfassungsgericht \nfestgestellt. \n\nDiese Entscheidungen 1999, 2004 und im Juni 2005, \nn\u00e4mlich nicht origin\u00e4res Gesch\u00e4ftsfeld, waren letztendlich \nder Genickbruch dieser Bank; also die Entscheidung, den \nFreistaat zu verpf\u00e4nden. Das ist eingetreten. \n\nRichtig sind nat\u00fcrlich auch, was Frau Hermenau sagt, die \nRegressanspr\u00fcche. Was mir fehlt \u2013 und darauf m\u00f6chte ich \nhier eingehen \u2013 ist die Frage der strafrechtlichen Rele-\nvanz. \n\nStellen Sie sich vor, ein B\u00fcrgermeister in diesem Land \nverpf\u00e4ndet 20 % seines Jahresbudgets in einer Gew\u00e4hr-\nleistung. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch kenne \u00fcbrigens kaum noch B\u00fcrgermeister, die nicht \nvon staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen entweder \nbedroht sind oder diese direkt haben. Da k\u00f6nnen Sie Ex-\nOberb\u00fcrgermeister Vettermann in Zwickau nehmen, da \nk\u00f6nnen Sie Ludwig in Rheinsdorf nehmen, da k\u00f6nnen Sie \nLichtentanne nehmen, da k\u00f6nnen Sie Zipfel in Crimmit-\nschau nehmen. Alle haben staatsanwaltschaftliche Ermitt-\nlungen zu den unterschiedlichsten Dingen am Hals. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nUnd keiner in diesem Land erw\u00e4gt staatsanwaltschaftliche \nErmittlungen gegen diejenigen, die die Entscheidung \ngetroffen haben, den Freistaat zu verpf\u00e4nden: Milbradt, \nMetz und die Chefs der Sachsenfinanzgruppe, n\u00e4mlich die \nGesellschafter der Landesbank Sachsen. Sie haben diese \nEntscheidung getroffen und das Gesch\u00e4ftsfeld aufge-\nmacht. \n\nAber die Staatsanwaltschaft macht nat\u00fcrlich sofort Ermitt-\nlungen, wenn ein Minister die Verkehrskelle hinaush\u00e4lt. \nDa wird sie aktiv. \n\nDoch in den F\u00e4llen, wo es um Milliardensch\u00e4den geht, \nwird sie nicht aktiv. Das ist f\u00fcr mich der Punkt, an dem \nich mich auch pers\u00f6nlich reibe. Insofern ist der Rech-\nnungshofbericht zur Sachsen LB inkonsequent; nat\u00fcrlich \ninkonsequent. Wenn in kommunalen Bereichen Verun-\ntreuung, F\u00f6rdermittelmissbrauch oder \u00e4hnliche Dinge \nauftreten, dann wird an die Staatsanwaltschaft \u00fcbergeben. \nIch frage: Warum wird hier nicht an die Staatsanwalt-\nschaft \u00fcbergeben? \n\nIch habe heute hier einen bemerkenswerten Satz des \nMinisterpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt: Man ist gegen Zocke auf \nStaatskosten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Heuchelei!) \n\nDas war im sozialen Kontext gemeint. Ich frage mich: \nWas ist der Unterschied zwischen Verspekulieren und \nUntreue? \n\nIch stehe zu meiner Aussage, die ich hier in diesem \nParlament getroffen habe: Es kann nicht sein in Sachsen, \ndass die Kleinen geh\u00e4ngt werden und die Gro\u00dfen laufen \ngelassen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht jetzt Herr Abg. Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema Lan-\ndesbank Sachsen hat uns in der vergangenen Wahlperiode \ndes S\u00e4chsischen Landtages mehr als ausreichend besch\u00e4f-\ntigt. \n\nZu Fragen der Verantwortung f\u00fcr die vorhandenen Lasten \naus den Landesbankgesch\u00e4ften, insbesondere in Irland \nsowie in anderen Teilen des Erdballs, hat sich die FDP-\nFraktion mehrfach und deutlich positioniert. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Das Gleiche gilt f\u00fcr die \neindeutige Tatsache, dass es Ende 2007 keine \u2013 ich \nwiederhole: keine \u2013 Alternative zu einer Landesbankga-\nrantie in H\u00f6he von 2,5 Milliarden Euro gab. Insofern \nbegr\u00fc\u00dfen wir als FDP-Fraktion das Urteil des S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshofes. \n\n 107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nVor dem Hintergrund des Urteils des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes wissen wir endg\u00fcltig, dass es entgegen \nder Forderung der Fraktion DIE LINKE keines Nach-\ntragshaushaltes bedarf. Wir wissen auch, dass die Garan-\ntie nach au\u00dfen hin unver\u00e4ndert wirksam ist. \n\nMeine Damen und Herren! Zu Letzterem sollte uns allen \ngemeinsam das Nachfolgende klar sein: Zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt w\u00fcrden wir nie und nimmer solch eine \nGelegenheit bekommen, das Risiko aus den Landesbank-\ngesch\u00e4ften zu begrenzen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs gab nur Ende 2007 ein enges Zeitfenster, mit Schram-\nmen und Beulen den finanziellen Notstand f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen zu vermeiden. Diese Chance ist zum Gl\u00fcck \nf\u00fcr die B\u00fcrger des Freistaates Sachsen genutzt worden. \nInsofern sehe ich keinen Grund, dass die neue Staatsregie-\nrung aus dem Urteil irgendetwas \u201eanzuerkennen\u201c oder \nsich \u201ezu erkl\u00e4ren\u201c hat. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSo viel, meine Damen und Herren, zur Vergangenheit; \njetzt zur Gegenwart und Zukunft. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mich bei Herrn Staatsminis-\nter Prof. Unland f\u00fcr die neue Offenheit beim Thema \nSachsen LB bedanken. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch scheinheilig!) \n\nIch denke, selbst die Opposition in diesem Haus muss \nanerkennen, dass der Finanzminister den Haushalts- und \nFinanzausschuss regelm\u00e4\u00dfig informiert, auch mit \u00e4u\u00dferst \nvertraulichen Informationen, die aber f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \nder Zusammenh\u00e4nge wichtig sind. \n\nSolch eine Offenheit, das m\u00f6chte ich pers\u00f6nlich anmer-\nken, h\u00e4tte ich mir in der vergangenen Legislaturperiode \ngew\u00fcnscht. Ich glaube, Herr Nolle, das ist nicht schein-\nheilig, sondern das ist einfach der neue Stil der neuen \nKoalition. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass diese vertrau-\nlichen Informationen, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\ndie im Haushalts- und Finanzausschuss gegeben worden \nsind, zu einer sachlichen Diskussion und einer vertrau-\nensvollen Zusammenarbeit hier im Hohen Hause f\u00fchren. \n\nInhaltlich, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nm\u00fcssen wir zwei offene Punkte \u2013 und darum geht es \neigentlich im Kern \u2013 aus dem Urteil des Verfassungsge-\nrichtshofes einer L\u00f6sung zuf\u00fchren. Das ist zum einen die \nFrage der rechtlichen Verantwortung ehemaliger Vor-\nstandsmitglieder und Verwaltungsratsmitglieder. Wir \nd\u00fcrfen in diesem Zusammenhang nicht au\u00dfer Acht lassen, \ndass der Verkauf der Landesbank Sachsen den Prozess \nerschwert hat. Der Freistaat Sachsen und die Sachsen-\n\nFinanzgruppe sind nicht mehr Anteilseigner der Landes-\nbank Sachsen. Das hei\u00dft, dass wir uns bei Schadenser-\nsatzanspr\u00fcchen mit dem neuen Eigent\u00fcmer abstimmen \nm\u00fcssen. Hierzu hat Staatsminister Prof. Unland bereits \nmehrfach den Haushalts- und Finanzausschuss informiert, \nerst am vergangenen Mittwoch wieder sehr ausf\u00fchrlich. \n\nDer wesentlich kniffligere Teil des Urteils, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, ist die Frage, wie mit den \nverbliebenen Beteiligungen des Freistaates Sachsen in \nZukunft umgegangen wird. Wie erkennen wir rechtzeitig \nund umfassend Risiken bei landeseigenen Unternehmen, \ndie sp\u00e4tere Haushalte belasten k\u00f6nnen? Hier m\u00fcssen wir \ngemeinsam eine rechtlich saubere, aber auch pragmati-\nsche L\u00f6sung finden, die den Betrieb bei den Unternehmen \nnicht lahmlegt. Herr Staatsminister Unland hat dazu \nebenfalls im vorangegangenen Haushalts- und Finanzaus-\nschuss Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt sich die Herausforderung, wie es uns \ngelingt, weiteren externen Sachverstand in Kontrollgre-\nmien von landeseigenen Unternehmen zu verst\u00e4rken. \nGerade dieser Punkt ist der Koalition sehr wichtig. Wir \nhaben ihn daher im Koalitionsvertrag festgehalten. \n\nAngesichts des gemeinsamen Antrages von CDU und \nFDP, der im Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 auch mit \nZustimmung der Opposition \u2013 beschlossen wurde, bedarf \nes der beiden heute vorliegenden Antr\u00e4ge nicht mehr. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Staatsminister Unland hat in der Sitzung des HFA \n\u00fcber die Auswirkungen und Konsequenzen des Urteils des \nVerfassungsgerichtshofes zum Verkauf der Sachsen LB \nberichtet. Die CDU/FDP-Koalition hat sichergestellt, dass \ndie Abwicklung der Sachsen-LB-Garantie transparent \ndargestellt und das Parlament eng eingebunden und \nregelm\u00e4\u00dfig informiert wird. Damit sind die Ma\u00dfgaben des \nVerfassungsgerichtsurteils umgesetzt und das Budgetrecht \ndes Landtages ist gewahrt. Die FDP-Fraktion wird vor \ndem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen beide Antr\u00e4ge \nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde beschlie\u00dft die Fraktion der NPD. \nEs spricht Herr Abg. Schimmer. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nDas ist eine Fachdebatte!) \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Urteil des Verfassungsgerichtshofes vom \n28. August 2009 ist ein Meilenstein auf dem Weg zur \nKl\u00e4rung der politischen Verantwortung f\u00fcr die l\u00e4ngst noch \nnicht ausgestandene Bankenkrise, dessen Bedeutung noch \nweit \u00fcber die Grenzen des Freistaates hinausreicht; denn \ndie Bankenkrise ist in Deutschland ja nicht zuletzt eine \nLandesbankenkrise. \n\nDie Leipziger Richter stellten zum einen fest, dass die \nRegierung mit der \u00dcbernahme einer B\u00fcrgschaft in H\u00f6he \n\n 108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nvon 2,75 Milliarden Euro, die durch Kabinettsbeschluss \nund eben nicht durch ein vom Landtag verabschiedetes \nHaushaltsgesetz zustande kam, das Budgetrecht des \nLandtages missachtet hat. Diese Feststellung ist insbeson-\ndere f\u00fcr Ministerpr\u00e4sident Tillich brisant, denn dieser \nVerfassungsbruch f\u00e4llt in seine Zeit als Finanzminister. \n\nDie zweite Feststellung der Verfassungsrichter ist, was \nihre grunds\u00e4tzliche Bedeutung angeht, vielleicht noch \ngravierender; denn die Leipziger Richter entschieden, \ndass schon vor dem Notverkauf der Bank im Dezem-\nber 2007 die Staatsregierung die fatale Weichenstellung \nder Bank hin zu einer reinen Kapitalmarktbank nie h\u00e4tte \ntreffen d\u00fcrfen, zumindest nicht ohne Beteiligung des \nLandtages. \n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof stellt fest, dass die \nfatale Sitzung des Kreditausschusses am 16. Juni 2005, in \nder der damals amtierende CDU-Finanzminister Horst \nMetz einer Aufstockung der Kreditlinie f\u00fcr den sp\u00e4teren \nKrisenfonds Ormond Quay auf 1,735 Milliarden Euro \nzustimmte, erst Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten erm\u00f6glichte, die \u2013 \nich zitiere die Verfassungsrichterin Birgit Munz \u2013 \u201enicht \nmehr mit den gesetzlichen Aufgaben der Sachsen LB \ngedeckt waren\u201c. Diese gesetzlichen Aufgaben, so Munz, \nh\u00e4tten im regionalen Bereich liegen m\u00fcssen, was im \nUmkehrschluss hei\u00dft, dass die von der Staatsregierung \nund dem Verwaltungsrat stets gef\u00f6rderten und hoch \ngelobten, rein ertragsorientierten Aktivit\u00e4ten an den \ninternationalen Kapitalm\u00e4rkten illegal \u2013 und nichts als \nillegal \u2013 gewesen waren. \n\nDieser Richterspruch, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, best\u00e4tigt damit auch die Kritik an der Internatio-\nnalisierungsstrategie der Sachsen LB, die die NPD-\nFraktion in diesem Haus seit 2004 ge\u00fcbt hat, auf die die \nStaatsregierung aber leider mit beispielloser Ignoranz \nreagiert hat. Verweise der NPD-Fraktion auf Gr\u00fcndungs-\nauftrag und Satzung der Landesbank wurden beispiels-\nweise von dem mittlerweile zu Ministerw\u00fcrden gekom-\nmenen Frank Kupfer als angeblicher Politikklamauk von \nNeonationalsozialisten abgeschmettert. \n\nDas Ergebnis dieser Beratungsresistenz ist ein haushalts-\npolitischer Scherbenhaufen, der in der j\u00fcngeren s\u00e4chsi-\nschen Geschichte seinesgleichen sucht. Mit dem Leipzi-\nger Urteil steht nun auch auf der Ebene des Verfassungs-\nrechts fest, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Zocker und \nSpekulanten, die den Steuerzahler als Geisel nahmen und \nein riesiges Gl\u00fccksrad drehten, das f\u00fcr die kleine Sach-\nsen LB offensichtlich viel zu gro\u00df war, die Verfassung \ngebrochen haben. Das Urteil des Leipziger Verfassungs-\ngerichtshofes stellt nun klar, dass eine Regierung, die \neiner \u00f6ffentlich-rechtlichen Bank eine Internationalisie-\nrungsstrategie ohne R\u00fccksicht auf Risiken und m\u00f6gliche \nVerluste gestattet oder sogar aufn\u00f6tigt, die Verfassung \nbricht. Darin liegt der besondere Wert dieses Urteils f\u00fcr \ndie Zukunft. \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, dass sich die Staatsregierung end-\nlich zum Budgetrecht des Landtages bekennt \u2013 was \nMinisterpr\u00e4sident Tillich heute Morgen noch nicht getan \n\nhat \u2013, weil auf dessen Zeit als Finanzminister der Schatten \neines manifesten Verfassungsbruchs f\u00e4llt: sich endlich \nzum Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes zu \n\u00e4u\u00dfern. Ein Nachtragshaushalt ist nach Auffassung von \nuns Nationaldemokraten schon deshalb notwendig, weil \ndie Staatsregierung im vergangenen Jahr ihren Haushalts-\nplan wider besseres Wissen auf viel zu positiven wirt-\nschaftlichen Eckdaten aufgebaut hat, obwohl die Wirt-\nschaftskrise im vergangenen Dezember bei der Verab-\nschiedung des Haushaltes schon l\u00e4ngst mit voller Wucht \nin Deutschland angekommen war. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es w\u00e4re eine \nBeleidigung noch des reaktion\u00e4rsten ostelbischen Junkers, \nwenn man sagen w\u00fcrde, dass die Staatsregierung mit \nBlick auf die Landesbank eine Politik nach Gutsherrenart \nbetrieben habe. Nein, es war schlimmer: Man hat den \nHaushalt des Freistaates sehenden Auges f\u00fcr ein ab 2003 \nim Auftrag und auf Risiko der Sachsen LB \u2013 und damit \nauf Risiko des Steuerzahlers \u2013 ablaufendes hoch spekula-\ntives, nicht abgesichertes, gleichzeitig volkswirtschaftlich \nabsolut nutzloses, ja sch\u00e4dliches Kapitalmarktschwindel-\ngesch\u00e4ft aufs Spiel gesetzt. Daf\u00fcr, meine Damen und \nHerren, hat Ihnen Leipzig nun die verdiente Quittung \nausgestellt. Es wird Zeit, dass die Staatsregierung ihren \nRechtsbruch bei der Kontrolle und dem Verkauf der Bank \nendlich eingesteht und die richtigen Konsequenzen daraus \nzieht. \n\nDie NPD-Fraktion wird f\u00fcr die Antr\u00e4ge der Linken und \nder GR\u00dcNEN stimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 \nHerr Abg. Scheel, Fraktion DIE LINKE; bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich denke, wir haben in der letzten \nLegislatur f\u00fcnf Jahre damit verbracht, uns mit der Sach-\nsen LB auseinanderzusetzen. Wir hatten einen Untersu-\nchungsausschuss, wir hatten diverse Anh\u00f6rungen und \nDebatten in diesem Hause. Insofern will ich vor Ihnen \njetzt nicht das, was wir die letzten f\u00fcnf Jahre hatten, noch \neinmal Revue passieren lassen. Ich denke, es ist noch in \nguter Erinnerung. \n\nAllerdings sind wir in einer neuen Legislatur. Diskontinu-\nit\u00e4t hei\u00dft insoweit auch immer Bruch. Das hei\u00dft, man \nkann sich auch einmal neu justieren und neu \u00fcberlegen, \nwie man die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre miteinander verbringen \nwill. Ich setze gern an den Anfang meiner Ausf\u00fchrungen \nein Zitat von Kardinal Richelieu, damaliger Finanzminis-\nter unter Ludwig XIII., das ich in solchen Situationen \nimmer gern bringe. Er hat Folgendes gesagt: \u201eDer Haus-\nhalt ist der Nerv des Staates. Deshalb muss er den Augen \ndes profanen Volkes entzogen werden.\u201c \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nUnsere Aufgabe, Aufgabe des Parlaments, meine lieben \nKolleginnen und Kollegen, ist es nun \u2013 deshalb ist es ja \nauch einmal gegr\u00fcndet worden, um sich zu streiten und \nMitsprache zu haben \u2013, Steuerung auszuf\u00fchren, einen \nRahmen zu setzen, in dem sich die Regierung bewegen \ndarf, und zu kontrollieren, ob sie diesen Rahmen nicht \n\u00fcberschreitet. Insofern ist es richtig, was Staatsminister \nProf. Unland in seiner Erwiderung auf den Antrag der \nLinksfraktion geschrieben hat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie durch \nden Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen \nfestgestellten Verst\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen nicht geheilt werden. Die \nWirksamkeit der ausgereichten Garantie wie auch die \nBeschl\u00fcsse zur Anhebung der Kreditlinie werden durch \ndie Entscheidung des Verfassungsgerichtshofes nicht \nber\u00fchrt.\u201c \n\nSo weit, so gut. Trotzdem m\u00fcssen wir doch feststellen, \ndass im internen Verh\u00e4ltnis zwischen der Staatsregierung \nauf der einen Seite und diesem Hohen Hause, dem Parla-\nment, auf der anderen Seite ein Verfassungsbruch vorhan-\nden ist, dass ein \u00dcbertritt stattfand, dass im Jahr 2007 ein \nVehikel gesucht wurde, um das Parlament nicht mit einem \nNachtragshaushalt zu bel\u00e4stigen und es an der Entschei-\ndung dar\u00fcber, wie, in welchem Rahmen eine solche \nB\u00fcrgschaft, eine Garantieziehung stattfinden kann, nicht \nordnungsgem\u00e4\u00df zu beteiligen. \n\nDass dies bekannt war, kann man zumindest daraus \nschlie\u00dfen, dass es im November 2007 auf einer Sondersit-\nzung in einem Debattenpunkt mehrere Entschlie\u00dfungsan-\ntr\u00e4ge gab. In diesen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der GR\u00dc-\nNEN und meiner Fraktion ist nachdr\u00fccklich ein solcher \nNachtragshaushalt eingefordert worden. Da ist es wenig \nerquicklich, dass wir am 18. M\u00e4rz 2009 den Sonderbe-\nricht des Rechnungshofes auf dem Tisch hatten, der diese \nPosition st\u00fctzt; und es ist nat\u00fcrlich auch nicht wirklich \nerquicklich, wenn wir am 28. August 2009 ein Verfas-\nsungsgerichtsurteil auf dem Tisch haben, das ebenfalls \nsagt: Das war nicht verfassungskonform. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist an der Zeit \nund auch sinnvoll, gerade in dieser offenen Runde des \nParlamentes \u2013 und nicht hinter der verschlossenen T\u00fcr des \nAusschusses \u2013 dar\u00fcber zu sprechen, wie das Verh\u00e4ltnis \nzwischen Parlament und Regierung neu gestaltet werden \nsoll. Ist es wirklich hinnehmbar, dass eine Mehreinnahme \nvon 1 Milliarde Euro im Jahr 2007 einfach am Parlament \nvorbei in irgendwelche Kan\u00e4le geschleust wird? \n\nEs ist auch nicht hinnehmbar, dass die jetzt erwartete \nMindereinnahme von 1 Milliarde Euro Steuereinnahmen \neinfach am Haushaltsgesetzgeber, an diesem Parlament, \nvorbeigeschleust werden soll. Dar\u00fcber, meine Damen und \nHerren, ist es sinnvoll, sich hier zu verst\u00e4ndigen. Der \nRechnungshof redet davon, dass es eine einfache Ma\u00df-\nnahme gewesen w\u00e4re, ins Haushaltsgesetz \u00a7 12 Abs. 3 \ngenau diese 2,75 Milliarden Euro als Erm\u00e4chtigung \nhineinzuschreiben. Damit w\u00e4re alles gut gewesen. Das \nh\u00e4tten wir auch innerhalb von drei Wochen geschafft. \nDaf\u00fcr gibt es Regularien. Aber wir haben ein System \nentwickelt, in dem es damals unser jetziger Landtagspr\u00e4-\n\nsident R\u00f6\u00dfler und Herr Pecher, der sich jetzt selbstkritisch \n\u00e4u\u00dferte, zugelassen haben, dass die Regierung am Parla-\nment vorbeiregiert. \n\nHeute k\u00f6nnen wir \u2013 und das ist auch sinnvoll \u2013 messen, \ninwieweit diese neue Regierung aus CDU und FDP bereit \nist, ein neues Verh\u00e4ltnis herzustellen. An den Taten \nwerden Sie gemessen werden. \n\nWir als Linke bleiben bei der Position, dass auch jetzt \nnoch ein Nachtragshaushalt sinnvoll und notwendig ist, \nder auch die Heilung dieses 2,75-Milliarden-Euro-\nB\u00fcrgschaftsrahmens m\u00f6glich macht und auch eine heil-\nsame Erfahrung f\u00fcr die Staatsregierung im Umgang \nzwischen Regierung und Parlament bringen w\u00fcrde. Eine \nheilsame Erfahrung w\u00e4re es, auf das Parlament zuzu-\nkommen, einen Entwurf vorzulegen, zu diskutieren und \ndann mit einer Mehrheit des Hauses zu verabschieden. \nDiese Mehrheit m\u00fcssen Sie doch nicht f\u00fcrchten. Es ist \ndoch am Ende Ihre Mehrheit. \n\nInsofern denke ich, dass dieser Nachtragshaushalt weiter-\nhin sinnvoll und notwendig ist. Das stellen wir hier auch \nzur Abstimmung. Allerdings kann ich Ihnen ein Entge-\ngenkommen signalisieren. Dieses Entgegenkommen sieht \nfolgenderma\u00dfen aus: Neben der Bereinigung des vom \nVerfassungsgericht ger\u00fcgten Umgangs mit dem Parlament \nhaben wir nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit, mit den Min-\ndereinnahmen der Steuersch\u00e4tzung umzugehen. Wir \nhaben die M\u00f6glichkeit, mit den Mindereinnahmen aus \ndem Wachstumsbeschleunigungsgesetz umzugehen. Wir \nhaben auch die M\u00f6glichkeit, den von dieser Koalition auf \n70 000 als Zielgr\u00f6\u00dfe orientierten Personalabbau in den \nHaushalt einzupreisen. Insofern kann ich Sie nur auffor-\ndern, diesem Entgegenkommen nachzugeben, einen \nsolchen Nachtragshaushalt, der all das vereint, vorzule-\ngen. \n\nIch denke, Sie werden selbst wissen: An diesem Thema \nkommen Sie nicht vorbei. Wir werden mit der mittelfristi-\ngen Finanzplanung, wir werden mit dem n\u00e4chsten Dop-\npelhaushalt immer wieder Debatten haben, wie weit die \nSch\u00e4den, die aus dem desastr\u00f6sen Ergebnis der Sach-\nsen LB f\u00fcr den Freistaat Sachsen resultieren, in den \nHaushalt eingepreist werden. \n\nKommen Sie auf uns zu, sonst werden wir auf Sie zuge-\nhen m\u00fcssen! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung \ndas Wort? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nLassen Sie mich zun\u00e4chst einige Hinweise voranstellen. \nEs ist vorhin schon richtig gesagt worden, dass der Antrag \nder Fraktion DIE LINKE bereits wortgleich in der ver-\ngangenen Legislaturperiode eingereicht wurde. Dazu \n\n 110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nwurde durch die Staatsregierung bereits Stellung genom-\nmen. Vorhin wurde schon daraus zitiert. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nur so viel sagen: Die Wah-\nrung des Budgetrechts ist grundlegende Handlungsmaxi-\nme der Staatsregierung. Aus Sicht des Finanzministeriums \nund der Staatsregierung war die Ausreichung der H\u00f6chst-\nbetragsgarantie insbesondere notwendig, um damals \nSchaden vom Freistaat abzuwenden. Selbstverst\u00e4ndlich \nwird das Finanzministerium bei zuk\u00fcnftigen Ausreichun-\ngen von Garantien, B\u00fcrgschaften und Gew\u00e4hrleistungen \ndas Urteil beachten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Das habe ich auch gesagt. \n\nIch habe Respekt vor der Entscheidung des Verfassungs-\ngerichtshofes, der in diesem sehr komplexen Fall mit \nseinen nicht nur finanziell weitreichenden Folgen f\u00fcr den \nFreistaat ein bemerkenswertes Urteil gef\u00e4llt hat. \n\nBevor wir \u00fcber die Folgen des Urteils sprechen, m\u00f6chte \nich die wesentlichen Entscheidungen kurz w\u00fcrdigen. Ich \nm\u00f6chte die Entscheidungen in drei Gruppen gliedern. \n\nErstens. In der Frage der Zustimmung zu den Kredit-\nmarktgesch\u00e4ften sieht der Verfassungsgerichtshof keine \nVerletzung des Artikels 95 der S\u00e4chsischen Verfassung, \nsondern eine Verletzung des Artikels 93 Abs. 1. Nach \nAuffassung des Gerichts handelte die Bank au\u00dferhalb \nihres gesetzlichen Kernaufgabengebiets, indem zum \nBeispiel kein regionaler Bezug der Gesch\u00e4fte bestand. \nDas wurde vorhin hier schon deutlich gesagt. \n\nZweitens. Stattgegeben hat der Verfassungsgerichtshof \nzwei Antr\u00e4gen. Allerdings ist er nicht in jedem Fall der \nArgumentation des Antragstellers gefolgt. So hat das \nGericht eine \u00dcberschreitung des Erm\u00e4chtigungsrahmens \nbei der Kredit\u00fcbernahme nach \u00a7 12 Abs. 3 HG 07/08 \nfestgestellt, da die Garantie\u00fcbernahme eine Ma\u00dfnahme \nwar, bei der die Wirtschaftsf\u00f6rderung nicht wesenspr\u00e4-\ngend und nicht unmittelbar war. Allerdings \u2013 und das ist \nauch wichtig f\u00fcr die weiteren Schlussfolgerungen, die wir \ndaraus zu ziehen haben \u2013 waren Ausgabe- und Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen nicht erforderlich, da die Inan-\nspruchnahme der Garantie nicht sicher war. \n\nDrittens. Das Gericht hat zwei Antr\u00e4ge der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zugelassen, zum \neinen den Antrag, das Budgetrecht des Parlaments sei \nverletzt worden, weil der Finanzminister im Auftrag der \nStaatsregierung die Garantie ausgesprochen habe. Das \nGericht hat darauf verwiesen, dass damit das Innenver-\nh\u00e4ltnis der Staatsregierung und nicht das Verh\u00e4ltnis \nzwischen Staatsorganen betroffen sei. Diese Entscheidung \nkonnte der Staatsminister der Finanzen eigenverantwort-\nlich treffen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nZum Zweiten hat das Gericht entschieden, dass aufgrund \nder Nichtuntersagung der Inanspruchnahme der Kreditli-\n\nnie kein Verfassungsrecht verletzt wurde. Es liegt hier \neine aufsichtsbeh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahme vor. \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat also \u2013 wenn ich diesen \nSchluss ziehen darf \u2013 Verfassungsverst\u00f6\u00dfe festgestellt, \ndies aber teilweise auf einer anderen Grundlage, als von \nden Antragstellern beantragt. \n\nWie geht nun die Staatsregierung mit dem Urteil um? Die \nStaatsregierung ist bestrebt, den Diskussionsprozess und \nauch die Entscheidungsfindung in einem engen Schulter-\nschluss mit dem Landtag und mit dem S\u00e4chsischen \nRechnungshof zu f\u00fchren. Dazu habe ich dem Haushalts- \nund Finanzausschuss in seiner letzten Sitzung in der \nvorigen Woche, am 4. November 2009, erl\u00e4utert, welche \nersten Schlussfolgerungen ich aus dem Urteil ziehe. \nAu\u00dferdem habe ich einen Vorschlag zum weiteren Vorge-\nhen gemacht. \n\nIch bitte allerdings um Verst\u00e4ndnis, dass die Erarbeitung \nkonkreter Ma\u00dfnahmen noch eine gewisse Zeit beanspru-\nchen wird. Ich habe einige Beispiele daf\u00fcr genannt \u2013 auch \ndas wurde vorhin hier zur Sprache gebracht \u2013, wie wir mit \ns\u00e4mtlichen staatlichen Beteiligungen umgehen werden. \nDiese sollen zun\u00e4chst im Haushalts- und Finanzausschuss \ner\u00f6rtert werden, bevor die Debatte hier im Hohen Haus \ngef\u00fchrt werden soll. Ich gehe davon aus, dass eine gr\u00fcnd-\nliche Analyse auch Ihrem Interesse an fundierten Ent-\nscheidungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Verfahrenswei-\nse entspricht. \n\nZur Frage nach der Notwendigkeit eines Nachtragshaus-\nhaltes m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 das wurde vorhin \nauch erl\u00e4utert \u2013, dass die Wirksamkeit der ausgereichten \nGarantie wie auch die Beschl\u00fcsse zur Anhebung der \nKreditlinien durch die Entscheidung des Verfassungsge-\nrichtshofes nicht ber\u00fchrt werden. Die getroffenen Verein-\nbarungen haben Bestand und die Wirksamkeit der Garan-\ntie ist gegeben. Der Verfassungsgerichtshof hat dar\u00fcber \nhinaus nicht festgestellt, dass ein Nachtragshaushalt \nnotwendig war und ist. \n\nNun zu dem Antrag der Fraktion die GR\u00dcNEN und zur \nFrage des Budgetrechts in Ziffer 1. Hierzu m\u00f6chte ich auf \ndas eben Gesagte verweisen. Zur Durchsetzung von \nSchadensersatzanspr\u00fcchen m\u00f6chte ich jedoch Folgendes \nsagen: Herr Pecher, Sie haben einen Punkt angesprochen, \nvon dem ich dachte, dass dieser schon deutlich vorher \nbesprochen wurde. Die Staatsanwaltschaft hat die Akten \nund ermittelt derzeit. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Gegen die  \nVorst\u00e4nde! Was ist mit den anderen?) \n\n\u2013 Gegen diese ebenso. Die Ermittlungen sind nach allen \nSeiten offen. \n\nDas Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \nbetrifft in erster Linie das verfassungsrechtliche Verh\u00e4lt-\nnis zwischen dem Landtag und der Staatsregierung. Die \nim Organstreitverfahren behandelten verfassungsrechtli-\nchen Normen sind nicht deckungsgleich mit den zu \npr\u00fcfenden zivilrechtlichen Anspruchsgrundlagen. Allein \ndas Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes l\u00e4sst \n\n 111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nsomit keine abschlie\u00dfende Aussage \u00fcber den Erfolg \nzivilrechtlicher Klagen zu. Das Urteil wird jedoch selbst-\nverst\u00e4ndlich in die Regresspr\u00fcfungen einbezogen werden, \ndie derzeit im Finanzministerium geleistet werden. \n\nDie aktienrechtlichen und vertraglichen Schadensersatz-\nanspr\u00fcche stehen derzeit noch der gesch\u00e4digten Gesell-\nschaft zu. Da die S\u00e4chsische Landesbank an die Landes-\nbank Baden-W\u00fcrttemberg verkauft wurde, sind diese \nAnspr\u00fcche auch auf die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \nals Gesamtrechtsnachfolgerin \u00fcbergegangen. \n\nDer Freistaat Sachsen war von Anfang an bestrebt, von \nder LBBW die Abtretung von Anspr\u00fcchen gegen\u00fcber \nehemaligen Vorst\u00e4nden, Mitgliedern von \u00dcberwachungs-\ngremien und Abschlusspr\u00fcfern zu erreichen, die im \nZusammenhang mit der Krise der ehemaligen Sachsen LB \nstehen. Hierzu \u2013 dazu habe ich auch den HFA unterrichtet \n\u2013 war die LBBW bis M\u00e4rz 2009 nicht bereit. Erst danach \nkonnten konkrete Vertragsverhandlungen aufgenommen \nwerden, die sich jedoch als sehr langwierig und kompli-\nziert erwiesen haben. \n\nIch habe dar\u00fcber den Haushalts- und Finanzausschuss am \nMittwoch der letzten Woche, dem 04.11.2009, informiert. \nIch muss gestehen, dass ich in Bezug auf zeitliche Prog-\nnosen sehr vorsichtig bin und daher am Mittwoch nicht \ngewagt habe, einen konkreten Termin hinsichtlich einer \nVereinbarung zu nennen. Heute kann ich Ihnen mitteilen, \ndass wir am Freitag, dem 06.11.2009, die Vereinbarung \nmit der LBBW unterzeichnet haben. Das hei\u00dft, wir haben \njetzt die Chance, hier weiter gehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr sch\u00f6n!) \n\nErst wenn die Vereinbarungen mit der LBBW in Kraft \ntreten, erhalten wir Zugang zu den Akten und k\u00f6nnen \ndiese aufarbeiten. Das war uns leider bisher nicht m\u00f6g-\nlich. \n\nAber \u2013 das m\u00f6chte ich auch noch betonen \u2013 im Vorfeld \nsind wir t\u00e4tig geworden und haben zwei Rechtsanwalts-\nkanzleien mit der Pr\u00fcfung und Klageschrifterstellung im \nHinblick auf Schadensersatzanspr\u00fcche gegen ehemalige \nVorst\u00e4nde, Mitglieder von \u00dcberwachungsgremien und \nWirtschaftspr\u00fcfer der Sachsen LB beauftragt. Angesichts \nder Komplexit\u00e4t der Kreditersatzgesch\u00e4fte \u2013 das haben \nwir inzwischen alle gelernt \u2013 und des langen Zeitraums, \n\u00fcber welchen diese Gesch\u00e4fte get\u00e4tigt wurden, und der \nfehlenden Akteneinsicht konnten die forensischen Pr\u00fc-\nfungen aber noch nicht abgeschlossen werden. Erst \ndanach werden konkrete Aussagen zu Klageart, Klageum-\nfang und Klagegegner m\u00f6glich sein. Die Entscheidungen \nwerden wir in enger Abstimmung mit dem Haushalts- und \nFinanzausschuss treffen. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass wir ein hohes Interesse \ndaran haben, die Fragen m\u00f6glicher Schadensersatzanspr\u00fc-\nche zu kl\u00e4ren, und die entsprechenden Pr\u00fcfungen mit \nNachdruck vorantreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es noch Wortmeldungen im \nRahmen der Aussprache zu den beiden Antr\u00e4gen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, kommen wir nun zu den Schluss-\nworten. \n\nDas Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, anschlie-\n\u00dfend die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 \nM\u00f6chte niemand das Schlusswort halten? \u2013 Ich stelle \nkeine Wortmeldungen fest. \n\nDamit kommen wir zum ersten und einzigen \u00c4nderungs-\nantrag. Das ist der \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/375, \nder NPD-Fraktion zur Drucksache 5/281. Wird dazu das \nWort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schim-\nmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wie schon gesagt, unterst\u00fctzt die NPD-\nFraktion die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge und wird diesen \nauch zustimmen. Wir haben aber dar\u00fcber hinaus den \nvorliegenden \u00c4nderungsantrag zum Antrag der Linksfrak-\ntion eingebracht, um darauf aufmerksam zu machen, dass \nnicht nur diese ruin\u00f6se Entscheidung an sich, sondern \nauch deren parlamentarische Vorgeschichte krass verfas-\nsungswidrig ist. \n\nAls Herr Tillich am 28.12.2007 nach einer an sich unzu-\nl\u00e4ssigen Zustimmung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses vom 19.12.2007 die Garantieerkl\u00e4rung unterschrieb, \ngeschah dies nicht zuletzt deswegen, weil die Abgeordne-\nten der etablierten Fraktionen des 4. S\u00e4chsischen Landta-\nges in der Plenarsitzung vom 12.12.2007 trotz gr\u00f6\u00dften \nGet\u00f6ses nicht klipp und klar gesagt hatten: Die Garantie-\n\u00fcbernahme wegen des Versto\u00dfes gegen \u00a7 12 Haushaltsge-\nsetz war krass verfassungswidrig und w\u00fcrde deswegen \nzwangsl\u00e4ufig eine Verfassungsklage vor dem S\u00e4chsischen \nVerfassungsgerichtshof nach sich ziehen. Keine der \nselbsternannten demokratischen Fraktionen war in dieser \nSitzung bereit, das Notwendige zu tun. Das Notwendige \nw\u00e4re aber gewesen, der Staatsregierung gleichsam die \nPistole auf die Brust zu setzen. \n\nWas mag hierf\u00fcr wohl der Grund gewesen sein? Am \n11.11.2007, einen Tag vor der Plenarsitzung, fand in der \nStaatskanzlei eine geheime Besprechung statt, zu der die \ngenannten Fraktionen \u2013 genauer gesagt ihre Vorsitzenden \nbzw. jeweiligen haushaltspolitischen Sprecher \u2013 eingela-\nden worden waren. Hier muss es zwischen der Regierung \nund den Eingeladenen zu Absprachen \u00fcber das Verhalten \nin der kommenden Plenarsitzung gekommen sein. Anders \nist es f\u00fcr uns nicht erkl\u00e4rbar, dass kein Redner der etab-\nlierten Fraktionen in der Aktuellen Debatte im Plenum \nfeststellte, die in der Staatskanzleirunde vom 11.12.2007 \nausgekungelte Vorgehensweise \u2013 die Genehmigung der \nStaatsb\u00fcrgschaft durch den HFA \u2013 war durch die ver-\nmeintliche Rechtsgrundlage des \u00a7 12 Haushaltsgesetz \nnicht abgedeckt und somit eine schwere Verletzung des \n\n 112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nBudgetrechts des Parlaments. Dies stelle somit einen \nVerfassungsbruch dar. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Legendenbildung!) \n\nLediglich der NPD-Fraktionsvorsitzende Holger Apfel \nsprach von einer handfesten angreifbaren \u00dcberdehnung \ndes Haushaltsrechts, gar von einer Beugung des Haus-\nhaltsrechts. Da aber unsere Fraktion als einzige nicht zum \nTreffen in der Staatskanzlei geladen war und auch sonst \nkeinerlei Informationen von der Staatsregierung erhalten \nhatte, war sie nat\u00fcrlich von den mit den anderen Fraktio-\nnen abgesprochenen Ausf\u00fchrungen des Finanzministers \n\u00fcberrascht und konnte diese Informationen auch gar nicht \nf\u00fcr die Vorbereitung ihrer Redebeitr\u00e4ge nutzen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wusste die Staatsregierung sehr gut, \nwarum sie die NPD-Fraktion von der Sitzung in der \nStaatskanzlei ausgeschlossen hatte. Denn im Gegensatz \nzu den selbst ernannten Demokraten h\u00e4tten wir National-\ndemokraten die konspirativen Machenschaften mit Si-\ncherheit nicht mitgemacht. Deshalb ist nach unserer \nAuffassung die Verletzung des Budgetrechtes des Parla-\nments nicht nur durch den von Leipzig mittlerweile \nger\u00fcgten haushaltsrechtlichen Versto\u00df als solchen ver-\nwirklicht, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nkommen Sie zum Ende. Ihre Redezeit ist verbraucht. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 da gleicherma\u00dfen durch die \nkonspirative Sitzung in der Staatskanzlei, bei der die \nStaatsregierung unter gezielter Ausschlie\u00dfung \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie nochmals, jetzt zum Schluss Ihres Redebeitrages zu \nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: \u2013 nur einige Fraktionen \u00fcber die \nFinanzen informiert hat. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nnoch ein Abgeordneter zu dem \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion, Drucksache 5/375. Ich \nstelle diese Drucksache zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag bei wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr, jedoch sehr vielen Gegenstimmen und keiner \nStimmenthaltung abgelehnt. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 5/281, \nAntrag der Fraktion DIE LINKE. Ich stelle die Drucksa-\nche zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 5/281 bei \neinigen Stimmen daf\u00fcr, aber mehrheitlichen Gegenstim-\nmen nicht beschlossen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/296, Antrag der Fraktion GR\u00dcNE. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \nDrucksache 5/296 der Fraktion GR\u00dcNE bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nIch komme zum Tagesordnungspunkt 4 zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Wahler-\ngebnis der geheimen Wahl von gesellschaftlich bedeutsa-\nmen Organisationen und Gruppen f\u00fcr die 4. Amtsperiode \ndes MDR-Rundfunkrates im Wege der Verh\u00e4ltniswahl \nnach dem H\u00f6chstzahlverfahren d\u2019Hondt vor. Abgegebene \nStimmscheine 127, ung\u00fcltige Stimmscheine 28, Enthal-\ntungen 3. Auf den Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \nentfielen 62 Stimmen, auf den Wahlvorschlag der Frakti-\non DIE LINKE entfielen 34 Stimmen. Entsprechend der \nermittelten H\u00f6chstzahlen und der Stellung der Gruppen in \n\nden jeweiligen Wahlvorschl\u00e4gen sind damit f\u00fcr die \nBesetzung je eines Sitzes im Rundfunkrat des MDR \ngew\u00e4hlt: \n\n1. S\u00e4chsischer Musikrat e. V. \n\n2. JBW, Jugendbildungswerk e. V. \n\n3. Landesverband S\u00e4chsischer Heimatschutz e. V. \n\n4. Landestourismusverband e. V. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKostenloses Obst und Gem\u00fcse f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nDrucksache 5/293, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LIN-\nKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion als Einreicherin das \nWort; Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern \nhabe ich noch kurzzeitig gedacht, wir k\u00f6nnten den Antrag \nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Leider wurde ich eines Besseren \nbelehrt, als ich die Pressemitteilung der Landesregierung \ngesehen habe und feststellen musste, dass Herr Kupfer, \nsprechend f\u00fcr die Landesregierung, mitgeteilt hat, dass \nsich Sachsen nicht an dem Programm beteiligen wird. Das \nhat mich insofern sehr verwundert, weil Sachsen ja \nzweimal im Bundesrat zugestimmt hatte; denn es lag \nzweimal zur Entscheidung vor, dass sich auch Sachsen als \nBundesland \u2013 wir haben ja heute geh\u00f6rt, als eines der \nvorbildlichsten Bundesl\u00e4nder \u2013 an diesem EU-\nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr kostenloses Obst und Gem\u00fcse f\u00fcr \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler beteiligen wird. \n\nVerwundert war ich auch deshalb, weil Frau Clau\u00df vor \nwenigen Tagen noch auf einer Tagung in Leipzig mitge-\nteilt hatte, dass jetzt eine Studie zur Qualit\u00e4t des Schules-\nsens in Auftrag gegeben werden soll. Ich glaube, dass \nman sich dieses Geld f\u00fcr die Studie sparen k\u00f6nnte; denn \nwir wissen \u2013 nicht nur aus den R\u00fcckmeldungen der \nSch\u00fcler, sondern auch aus der Studie, die die Deutsche \nGesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrungswissenschaften im Dezem-\nber 2008 vorgelegt hat \u2013, dass im Schulessen zu viel \nFleisch, zu wenig Obst und Gem\u00fcse und zu viel kohle-\nhydratreiche Lebensmittel verabreicht werden. Insofern \nliegen die Erkenntnisse vor, und man braucht auch nur die \nSch\u00fcler selbst zu fragen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDieses Geld w\u00e4re gut eingesetzt, um die EU-Mittel, die \nf\u00fcr das Schulobstprogramm zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden, von Landesseite zu erg\u00e4nzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist unstreitig \nund sicher auch bei der jetzigen Landesregierung, dass die \nGesundheit von Kindern und Jugendlichen ein hohes Gut \nist und dass der Vorsto\u00df der EU-Kommission, ein Pro-\ngramm aufzulegen, das Kindern und Jugendlichen kosten-\nlos Obst und Gem\u00fcse zur Verf\u00fcgung stellt, ein Schritt, wie \nman so sch\u00f6n sagt, in die richtige Richtung ist: n\u00e4mlich \nnicht nur belehrend t\u00e4tig zu werden und p\u00e4dagogische \nProgramme aufzulegen, sondern tats\u00e4chlich zu handeln \nund Obst und Gem\u00fcse auch in die Schulen zu bringen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist auch \ndeshalb verwunderlich, dass die Landesregierung gestern \ndiese Entscheidung getroffen hat, weil auch unsere \ns\u00e4chsischen Kommunen bereits in den Startl\u00f6chern \nstanden. Die s\u00e4chsischen Kommunen h\u00e4tten sich als \ndritter Partner neben der EU und dem Land an diesem \nProgramm beteiligt und daf\u00fcr Sorge getragen, dass die \nKinder in den Schulen besser mit Obst und Gem\u00fcse \nversorgt werden. \n\nEin letzter Punkt dazu. Ich denke, auch diejenigen, die \njetzt aufgefordert werden, die Kinder auf die Obstplanta-\ngen zu lassen, w\u00e4ren sicher gern an diesem Programm \nbeteiligt gewesen, und sie h\u00e4tten gern das notwendige \nGeld zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nNoch eine kleine Bemerkung am Rande. Ich habe gestern \nzweimal dar\u00fcber gelesen, wie dieses Programm \u201eSachsen \nis(s)t Apfel\u201c zu verstehen ist. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie Doppeldeutigkeit muss mir vielleicht noch jemand \nerkl\u00e4ren. Soll es ein Programm zur Bek\u00e4mpfung des \nRechtsextremismus sein, soll es eine Wiederauflebung der \nDDR-Tradition \u201eSch\u00fcler helfen bei der Apfelernte\u201c sein \noder soll es eine Unterst\u00fctzung unserer Plantagenbesitzer \nsein, denn diese sind bisher bestimmt nicht gefragt wor-\nden? Also, lieber Herr Kupfer, vielleicht k\u00f6nnen Sie mich \nhier\u00fcber aufkl\u00e4ren, was dieses Programm soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \netwas zu dem sagen, was gestern in der Pressemitteilung \nder Landesregierung dar\u00fcber ausgebreitet wurde, was \nman alles schon tut. Die EU-Kommission hat nie behaup-\ntet \u2013 so sieht auch der Bundesrats- und der Bundestagsbe-\nschluss nicht aus \u2013, dass allein ein Schulobstprogramm \ndas Problem der gesunden Ern\u00e4hrung von Kindern und \nJugendlichen l\u00f6st, sondern es ist \u2013 das ist vielleicht der \nb\u00fcrokratische Aufwand, der gemeint wurde \u2013 daran \ngedacht, dass es in eine regionale Strategie \u2013 sprich: auch \nin eine p\u00e4dagogische Begleitung \u2013 eingebettet wird, denn \ngenau das muss vom Land mit vorgelegt werden. Insofern \nwundere ich mich, dass sich zwar Frau Clau\u00df ge\u00e4u\u00dfert \nhat, ebenso Herr Kupfer \u2013 es ist bewusst kein Agrarpro-\ngramm \u2013, aber Herr W\u00f6ller bis heute dazu geschwiegen \nhat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas, was in der Pressemitteilung der Landesregierung \nsteht, dass es n\u00e4mlich bereits ein Programm zur gesunden \nErn\u00e4hrung gibt und dass dazu 65 Mitarbeiter t\u00e4tig sind, \nmuss man korrekt lesen. Diese 65 Mitarbeiter sind nicht \nFestangestellte, wie man vielleicht meint, sondern das \nsind Honorarkr\u00e4fte, die nebenberuflich ab und zu in \nProjekten in die Schulen oder in die Kindertagesst\u00e4tten \n\n 114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ngerufen werden, um \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung zu berich-\nten; also nichts mit festen Mitarbeitern. \n\nUnterm Strich, wenn man die Mitteilung der Landesregie-\nrung von gestern liest, wird nicht ein einziger Cent mehr \nf\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung von Kindern und Jugendli-\nchen ausgegeben. Es werden 900 000 Euro der Europ\u00e4i-\nschen Union, die Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, \nverschenkt, nur weil man nicht bereit ist, die restlichen \n300 000 Euro dazuzulegen. Wo das Geld herkommen \nk\u00f6nnte, habe ich vorhin schon einmal gesagt. Man kann \nsich jegliche Studien \u00fcber die gesunde Ern\u00e4hrung von \nKindern und Jugendlichen sparen, denn es ist bekannt, \ndass Kinder und Jugendliche \u2013 und nicht nur aus sozial \nschwachen Familien \u2013 sich ungesund ern\u00e4hren. Ich denke, \ndass man dieses Geld gut in das Programm stecken kann \nund dass man die Partner in den Kommunen, bei den \nEltern, bei den Obst- und Gem\u00fcseplantagenbesitzern \nfinden kann, um auch in Sachsen das europ\u00e4ische Pro-\ngramm erfolgreich umzusetzen. \n\nLiebe Landesregierung! Sehr geehrter Herr Kupfer! Herr \nW\u00f6ller! Sie haben noch eine Chance, denn es ging jetzt \nnur um das erste Jahr. Im n\u00e4chsten Jahr beginnt ein neues \nSpiel. Sie k\u00f6nnen den Antrag im n\u00e4chsten Jahr wieder \nstellen, wenn Sie dieses Jahr noch nicht so weit sind, die \nregionale Strategie aufgebaut zu haben. Ich erwarte von \nder Landesregierung, auch die Eltern und die Kinder \nerwarten, dass Sachsen kein europ\u00e4isches Geld ver-\nschenkt, nur weil es nicht in der Lage ist, die entspre-\nchenden regionalen Strategien daf\u00fcr auch zu entwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nCDU-Fraktion spricht der Abg. Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDas Wort \u201eSchulobstprogramm\u201c h\u00f6rt sich gut an. \n\n(Zuruf von der SPD: Es ist gut!) \n\nEs h\u00f6rt sich sogar richtig gut an. Die Idee an sich ist \nvielleicht auch ganz gut, aber leider ist die Idee nicht zu \nEnde gedacht, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWir m\u00fcssen diese Idee weiterentwickeln, wir sollten sie \nperfektionieren und wir sollten sie gr\u00fcndlich zu Ende \ndenken. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nBei allem, was wir in diesem Hohen Haus tun, sollten wir \nuns fragen, was alles daran h\u00e4ngt und was wir nachzie-\nhen, wenn wir dieses Programm umsetzen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nZuallererst ist es ein europ\u00e4isches Programm. Das hei\u00dft: \nWenn wir es verwirklichen, unterliegen wir auch den \n\nVergabevorschriften, die bei einer solchen Summe erfor-\nderlich sind. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas bedeutet \u2013 das wissen Sie \u2013: Wir m\u00fcssen es europ\u00e4-\nisch ausschreiben. Wenn wir dieses Programm aber \neurop\u00e4isch ausschreiben, dann wissen Sie auch, dass sich \njeder bewerben kann. Dabei kann es durchaus passieren, \ndass wir zum Schluss in der Mittelschule in Kohren-\nSahlis die portugiesische Mandarine oder die zypriotische \nOrange ausreichen. Ist das \u00f6kologisch? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nIch glaube es nicht. Denn es gibt ein gro\u00dfes Problem: \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \nund Mario Pecher, SPD) \n\nWir m\u00fcssen begr\u00fcnden, warum wir dieses Obst \u00fcber \ntausend Kilometer erst herkarren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEine weitere Frage ist, ob es \u00f6konomisch sinnvoll ist, \ndieses Programm durchzuf\u00fchren. Auch das glaube ich \nnicht. Eine echte Mittelstandsf\u00f6rderung ist auf diesem \nGebiet nicht zu erreichen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nFischer, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Fischer, CDU: Nein. \n\n(Zurufe von der SPD: Oh!) \n\nIch m\u00f6chte allerdings noch einen anderen Punkt hinzuf\u00fc-\ngen. \n\n(Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Auch f\u00fcr Sie nicht, tut mir leid! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDas Programm ist derzeit noch finanzierbar. Wie sieht es \naber aus, wenn die EU ihre Ausgaben verringern muss? \nWie sieht es aus, wenn wir im n\u00e4chsten Jahr dieses \nProgramm eventuell einstampfen m\u00fcssen? Wir alle \nwissen, dass die \u00f6ffentlichen Finanzen immer weniger \nwerden. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch glaube nicht, dass wir dem Bed\u00fcrfnis der Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler nach einer dauerhaften und fundierten \nGesundheitserziehung gerecht werden, wenn wir dieses \nProgramm nicht auf feste und dauerhafte F\u00fc\u00dfe stellen \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein ausgereich-\nter Apfel \u2013 das ist Fakt \u2013 kostet mehr, als wenn der Lehrer \n\n 115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nzwei Schritte \u00fcber den Marktplatz geht und den Apfel im \nLaden nebenan kauft. \n\nDazu muss man klar und deutlich sagen: Ein Gro\u00dfteil \ndieser Kosten sind B\u00fcrokratie-, Nachweis- und Kontroll-\nauflagen, die uns durch die EU auferlegt w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie CDU-Fraktion ist deshalb der Meinung: Es ist richtig, \nObst und Gem\u00fcse an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auszurei-\nchen. Es ist richtig, dauerhaft zur gesunden frugalen \nErn\u00e4hrung zu erziehen. Es ist richtig, verantwortungsbe-\nwusst mit den Steuergeldern umzugehen, denn das sind \ngenau die Gelder, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger uns in \ndie Hand gegeben und uns anvertraut haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD \nund den GR\u00dcNEN, ich m\u00f6chte Ihnen zwei Beispiele \nnennen, wie man dieses Programm besser verwirklichen \nk\u00f6nnte, anstatt diesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Machen  \nSie doch einen \u00c4nderungsantrag!) \n\nDer erste Punkt, der mir wichtig erscheint: Im Freistaat \nSachsen gibt es die M\u00f6glichkeit des Ern\u00e4hrungsf\u00fchrer-\nscheins. Hier werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gezielt \nf\u00fcr die gesunde Ern\u00e4hrung sensibilisiert und gezielt \ngeschult. Auch als Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landta-\nges kann man eine Menge tun. Ich werde n\u00e4chsten Mon-\ntag zusammen mit den Kindern des Kindergartens \nSt. Katharina in Gro\u00dfenhain die Obstpause vorbereiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDort kann man den Kindern sehr gut zeigen, dass es Spa\u00df \nmacht, sich um die eigene Ern\u00e4hrung zu k\u00fcmmern, \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nund dass es richtig und wichtig ist, sich daf\u00fcr zu interes-\nsieren. Wir stehen f\u00fcr eine nachhaltige Investition in die \nGesundheit unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Ich m\u00f6chte \nSie daher bitten, den Antrag der SPD und den \u00c4nderungs-\nantrag der GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Abg. Falken von der Fraktion \nDIE LINKE gemeldet. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Fischer, es ist \nschon erstaunlich, wie viele Umst\u00e4nde Sie sich machen \nund wie viele Handst\u00e4nde Sie hier vorn am Pult veranstal-\ntet haben, um Begr\u00fcndungen zu finden, dieses Programm \nnicht aufzulegen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAlle Begr\u00fcndungen sind scheinheilig. Wenn Sie in einem \nKindergarten mit den Kindern \u00fcber das gesunde Essen \nsprechen, haben Sie noch keine fl\u00e4chendeckende M\u00f6g-\nlichkeit in Sachsen geschaffen, ein gesundes Essen an die \nKinder auszugeben bzw. auf Obst und Gem\u00fcse Einfluss \nzu nehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was ist mit den Eltern?) \n\nNun zu dem, was ich mir f\u00fcr den heutigen Redebeitrag \nvorgenommen habe. Ich bin genau wie Frau Stange heute \ndavon ausgegangen, dass es ein formaler Antrag sein \nwird. Ich habe mich sogar gewundert, warum die SPD \ndiesen Antrag ins Plenum bringt, denn das h\u00e4tten wir auch \nim Ausschuss behandeln k\u00f6nnen. \n\nVielleicht noch einmal zum Hintergrund. Wir haben zu \nBeginn dieses Jahres im Schulausschuss zu diesem \nThema bereits debattiert und waren uns nach meiner \nAuffassung ziemlich einig, dass ein solches Programm \nsehr wichtig ist. Das wurde von den demokratischen \nFraktionen damals im Ausschuss klar fixiert. Ich bin \ndavon ausgegangen, dass der Ministerpr\u00e4sident Herr \nTillich im Bundesrat selbstverst\u00e4ndlich diesem Programm \nzustimmen wird, damit wir die M\u00f6glichkeit haben, diese \n900 000 Euro in Sachsen f\u00fcr das Schulobst zu verwenden. \n\nWir haben dann im Bundestagswahlkampf am 18. Sep-\ntember 2009 erlebt, dass die Bundesl\u00e4nder und auch der \nFreistaat Sachsen diesem Programm zugestimmt haben. \nLogisch, keine Frage \u2013 Haken dran und fertig. Die Frage \nist nur: Wie wird es verteilt, und welche M\u00f6glichkeiten \ngibt es? \n\nAuch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag ist davon \nausgegangen, dass es genau so ablaufen wird. Mit Schrei-\nben vom 27. Oktober 2009 hat er an die Kommunen und \ndie B\u00fcrgermeister ein Schreiben geschickt und erkl\u00e4rt, \nwie die Umsetzung erfolgen soll, wie viele Mittel daf\u00fcr \nzur Verf\u00fcgung stehen und dass im zweiten Schulhalbjahr \ndamit begonnen werde, das Obst an den Schulen zu \nverteilen. Ferner wurde mitgeteilt, dass es noch ein paar \norganisatorische Fragen gebe, die aber sicherlich zu \nkl\u00e4ren seien. \n\nSeit Dienstag ist nun alles ganz anders. Wir brauchen \ngesundes Obst an unseren s\u00e4chsischen Schulen offensicht-\nlich nicht, weil die CDU und die FDP der Auffassung \nsind, die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden seien zu gro\u00df. Haben Sie \nsich eigentlich schon einmal \u00fcberlegt, wie viele b\u00fcrokrati-\nsche H\u00fcrden Sie in F\u00f6rderprogrammen des Freistaates \nSachsen oftmals aufgelegt und dabei erwartet haben, dass \ndiejenigen, die die Antr\u00e4ge stellen, dieses trotzdem \numsetzen? Sie haben noch nie daran gedacht, dass es dort \nvielleicht Ver\u00e4nderungen geben m\u00fcsste. \n\nDie Linksfraktion ist der Auffassung: Dieses Programm \nkann man nicht einfach so wegschieben. Es geht um die \nGesundheit der Kinder im Freistaat Sachsen. Es ist nicht \nnotwendig, eine Studie in Auftrag zu geben, um festzu-\nstellen, wie gesund die Schulspeisung an unseren s\u00e4chsi-\n\n 116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nschen Schulen ist. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte ich Frau Stange \nvoll und ganz beipflichten. Wir wissen, wie das Essen in \nder Schule aussieht. Wer es nicht wei\u00df, sollte mal eine \nWoche in der Schule essen gehen. Obst und Gem\u00fcse \nfehlen an s\u00e4chsischen Schulen. Damit kann eine gesund-\nheitsbewusste Ern\u00e4hrung nicht gew\u00e4hrleistet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Dinge erw\u00e4hnen. Der Ministerpr\u00e4-\nsident hat sich heute in seiner Regierungserkl\u00e4rung zu \nzwei Punkten klar ge\u00e4u\u00dfert. Er hat uns erkl\u00e4rt, dass es ein \nKonzept geben wird, um die Zahl der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ohne Abschluss an den s\u00e4chsischen Schulen zu \nverringern. \n\nIch frage Sie hier und heute: Welchen Stellenwert soll die \nGesundheit der Kinder und Jugendlichen des Freistaates \nSachsen in diesem Konzept haben, wenn wir uns die \nM\u00f6glichkeiten, die auch \u00fcber EU-Mittel gef\u00f6rdert wer-\nden, entgehen lassen und es hier keine M\u00f6glichkeit gibt, \neine entsprechend gesunde Ern\u00e4hrung durchzuf\u00fchren? \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute in seiner Regierungser-\nkl\u00e4rung verk\u00fcndet, dass es unpopul\u00e4re Entscheidungen im \nBildungsbereich geben wird. Ich habe es mir extra w\u00f6rt-\nlich aufgeschrieben. Ist das die erste unpopul\u00e4re Ent-\nscheidung im Bildungsbereich, die hier getroffen werden \nsoll? Ich hoffe, dass das nicht der Fall sein wird. Der \nDruck seitens der demokratischen Parteien wird hoffent-\nlich so gro\u00df, dass man das noch ver\u00e4ndert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFDP-Fraktion spricht Herr Abg. Bl\u00e4sner; bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, au\u00dfer \nFrage steht, dass Handlungsbedarf besteht. Jeder dritte \nJugendliche und jedes f\u00fcnfte Kind ist \u00fcbergewichtig. \nAuch die motorische Leistungsf\u00e4higkeit hat sich erheblich \nverschlechtert. Dass diese Probleme auch in der Schule \nangegangen werden m\u00fcssen, steht au\u00dfer Zweifel. \n\nDie SPD-Fraktion schl\u00e4gt vor, mittels des EU-Programms \nObst an s\u00e4chsische Sch\u00fcler zu verteilen. Das klingt gut, \nund ich denke, das ist auch gut gemeint. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Das stimmt!) \n\nDas Programm hat leider \u2013 ich sage: leider \u2013 entscheiden-\nde M\u00e4ngel. Es ist unpraktikabel, ineffizient und viel zu \nb\u00fcrokratisch. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nDie Kosten f\u00fcr die Verteilung, die \u00dcberwachung, das \nBerichtswesen und die Beschaffung stehen in keinem \nVerh\u00e4ltnis zum Nutzen. Es geht nicht nur um die \n300 000 Euro Landesanteil, sondern auch um die \n\n900 000 Euro EU-Anteil. Auch das sind Steuermittel, sehr \ngeehrte Frau Stange. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige wenige Beispiele eingehen, \ndie die B\u00fcrokratie beschreiben. Davon gibt es unz\u00e4hlige. \nEs muss europaweit ausgeschrieben werden \u2013 das wurde \nschon genannt \u2014, die Verteilung des Obst und Gem\u00fcses \nsowie die Qualit\u00e4tskontrolle m\u00fcssen in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden erfolgen und \u00fcberwacht werden. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Besser ist es!) \n\nDie Bearbeitung der Beihilfeantr\u00e4ge zieht \u2013 wir wissen es \n\u2013 einen extrem hohen Verwaltungsaufwand nach sich. Das \nGleiche haben wir bei der Auszahlung der bewilligten \nGelder. J\u00e4hrlich m\u00fcssen \u2013 wie soll es anders sein \u2013 \u00dcber-\nwachungs- und Ergebnisberichte erstellt und der EU \nzugeschickt werden. Und das alles f\u00fcr 24 Cent pro Woche \nund Sch\u00fcler. Daf\u00fcr bekommt man gerade mal einen Apfel. \nIch frage mich, ob es das wirklich wert ist, einen ganzen \nVerwaltungsapparat und gro\u00dfen B\u00fcrokratieaufwand \nwegen der 24 Cent pro Woche und Sch\u00fcler in Gang zu \nsetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas Programm, wie es von der EU angedacht ist, ist leider \nnur der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Deshalb rechtfertigt \nder Aufwand den Nutzen nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir die Gelder vor allem in die B\u00fcrokratie \u2013 also in \nPapier und Bleistifte \u2013 statt in Obst und Gem\u00fcse stecken, \ndann sollten wir dieses Programm in Sachsen nicht \nmachen. Wir wollen nachhaltige und effiziente L\u00f6sungen. \nDas ist ein Markenzeichen unserer Koalition und das ist \nauch im Gesundheitsbereich der Fall. \n\nWir in Sachsen m\u00fcssen uns mit den Vorhaben, die wir \nbereits haben, nicht verstecken. Es ist falsch, wenn gesagt \nwird, dass wir an der Gesundheit der Kinder sparen \nw\u00fcrden. Die SPD m\u00fcsste es wissen. Einige Ma\u00dfnahmen \nexistieren schon lange. Auch in der Regierungszeit von \nCDU und SPD gab es weitere Initiativen. Ich m\u00f6chte nur \neine nennen: Wir haben jetzt den Schulgartenunterricht an \nden s\u00e4chsischen Schulen. Er animiert s\u00e4chsische Sch\u00fcler \ndazu, heimisches Obst und Gem\u00fcse anzubauen, zu pfle-\ngen, zu ernten und nat\u00fcrlich zu essen. Damit erleben sie \nes hautnah. \n\nEs gibt noch weitere Vorhaben, die wir planen, zum \nBeispiel das Projekt \u201eSachsen is(s)t Apfel\u201c. Das klingt \nzun\u00e4chst vielleicht etwas lustig. Es sind sicher keine \nbraunen \u00c4pfel dabei, sondern es geht einfach darum, dass \ndie Sch\u00fcler zu den Landwirten in die Obstplantagen \ngehen und dort lernen, wie die \u00c4pfel geerntet werden, \nwas man mit ihnen alles machen kann und wie sie verar-\nbeitet werden. Sicher k\u00f6nnen sie von den \u00c4pfeln auch \neinmal kosten. \n\n 117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden das \nThema Ern\u00e4hrungsbildung auch in den Bildungspl\u00e4nen \nder Kindertagesst\u00e4tten weiter umsetzen und wir werden es \nauch in die Informationen der Schulen aufnehmen. Die \nRealit\u00e4t ist oftmals viel weiter, als wir hier im Landtag \ndenken. Vor Kurzem war ich bei einem Kindergartenfest. \nDort gab es eine Apfelpresse. Man muss die ganz prakti-\nschen Beispiele bringen, da sie zeigen, was hier in Sach-\nsen gemacht wird, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAuf einem Kindergartenfest gab es eine Apfelpresse und \ndie Kinder waren begeistert. Dort lernen sie praktisch, mit \nObst umzugehen und danach den Apfelsaft zu trinken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen dazu sp\u00e4ter noch sprechen. \u2013 Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt eine Studie zum \nSchulessen. Es wurde kritisiert. Aber ich m\u00f6chte noch \neinmal daran erinnern: In der letzten Legislatur gab es \neine Studie zum Essen in den Kindertagesst\u00e4tten. Das \nHohe Haus hat diese Studie gelobt, da sie wirklich wich-\ntige Erkenntnisse gebracht hat. Ich denke, die Studie zum \nEssen in den Schulen wird ebenfalls wichtige Erkenntnis-\nse bringen. Das ist eine nachhaltige Ma\u00dfnahme. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nSie ist \u00fcbrigens auch nachhaltiger, als vielleicht drei Jahre \ndieses Schulobst anzubieten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage, Herr Bl\u00e4sner? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig; bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn die Kinder durch Ihre tollen \nMa\u00dfnahmen lernen \u2013 sicher stimmt das, denn wir waren \nalle schon bei solchen Festivit\u00e4ten im Kindergarten \u2013, wie \ngut es ist, sich gesund zu ern\u00e4hren, aus \u00c4pfeln Apfelsaft \nzu machen, zu trinken, die Vitamine zu genie\u00dfen, und \nwenn sie das gut finden, warum geben Sie ihnen dann \nnicht die \u00c4pfel? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das klingt nat\u00fcrlich sehr popul\u00e4r, \naber ich muss Ihnen sagen, dass die Eltern diese \u00c4pfel \nauch gern in die Schule mitgeben k\u00f6nnen. Die Eltern sind \ndaf\u00fcr verantwortlich. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWir d\u00fcrfen eines nicht vergessen: Letztlich liegt die \nVerantwortung bei den Eltern. \u00dcbrigens werden auch die \n\nmeisten Kalorien zu Hause und nicht in der Schule \ngegessen. Das m\u00fcssen wir bei allen Ma\u00dfnahmen, die wir \nmachen, bedenken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht nur die \nErn\u00e4hrung geh\u00f6rt zum gesunden Aufwachsen, sondern \nauch der Sport. Ich denke, dabei sind wir in Sachsen \nvorbildlich. Wir als Koalition haben uns vorgenommen, \ndas Programm \u201eKomm in den Sportverein!\u201c weiter \nauszubauen. Damit geben wir allen Sch\u00fclern die Gele-\ngenheit, ihren Lieblingssport auszuprobieren und sich zu \nbewegen. Das macht nicht nur Spa\u00df, sondern ist auch die \nbeste Gesundheitspr\u00e4vention, die es gibt. \n\nLassen Sie mich zum Schluss meiner Rede noch einmal \ndarauf zur\u00fcckkommen, was zum Thema, wir w\u00fcrden das \nGeld wegschmei\u00dfen, gesagt wurde. Wir schmei\u00dfen es \nnicht weg, sondern wir schauen, wie wir es klug investie-\nren, auch in Gesundheit und Bildung. Aber es ist falsch \ngedacht, wenn wir sagen, wir bekommen etwas ge-\nschenkt, also haben wir es auch zu nehmen. Ich denke, \ndieses Prinzip k\u00f6nnen wir bei Steuermitteln nicht anwen-\nden und erst recht nicht bei F\u00f6rdermitteln, die wir mit \nLandesmitteln erg\u00e4nzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen wirklich \nschauen, ob es sinnvoll ist. \n\nWir haben lange Zeit gepr\u00fcft, ob es sinnvoll ist. Danach \nsind wir zu dem Schluss gekommen, es nicht zu machen. \nWir werden deshalb den Antrag der SPD ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage, Herr Bl\u00e4sner? \u2013 Nein, \nSie haben Ihre Rede bereits beendet. \n\nF\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN ist Herr Weichert gemel-\ndet; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ein G\u00e4hnen konnte ich mir nicht \nverkneifen, als ich den vorliegenden Antrag der SPD zum \nersten Mal gelesen habe. Schon wieder diese ewige \nDiskussion ums Schulobst, und diesmal von denen \nangesto\u00dfen, die unseren Antrag vom 16.01.2009, Druck-\nsache 4/14458, mit weitgehend gleichem Inhalt seinerzeit \nabgelehnt haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nMeine Damen und Herren! Seit gestern ist das Thema f\u00fcr \nSachsen hochaktuell. Wie Staatsminister Kupfer verk\u00fcn-\ndete, hat das Kabinett beschlossen, dass EU-Schulobst-\nprogramm in Sachsen nicht umzusetzen. \n\nWir GR\u00dcNEN hatten wenigstens bef\u00fcrchtet, die Staatsre-\ngierung k\u00f6nnte ihre Blockadehaltung durch die \u00dcberb\u00fc-\nrokratisierung der Umsetzung fortsetzen. Die Realit\u00e4t ist \naber noch trauriger. Der finanzielle und b\u00fcrokratische \n\n 118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nAufwand stehe in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen, hie\u00df es \nin der Begr\u00fcndung. So hatte ich mir den im Koalitionsver-\ntrag angek\u00fcndigten B\u00fcrokratieabbau nicht vorgestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung verf\u00e4hrt \nhier nach dem Prinzip: \u201eWasch mir den Pelz, aber mach \nmich nicht nass!\u201c. Einerseits wird sie nicht m\u00fcde, von der \nVorbildfunktion der Schulspeisung zu sprechen, bei der \nregionale, saisonale und \u00f6kologische Produkte auf den \nTisch kommen sollen \u2013 O-Ton Frau Staatsministerin \nClau\u00df. Andererseits ist sie nicht bereit, f\u00fcr dieses Ziel zu \narbeiten. \n\nWas hat denn die seit \u00fcber einem Jahr existierende Ar-\nbeitsgruppe zur Umsetzung des Schulobstprogramms \nw\u00e4hrend der ganzen Zeit getan? \u2013 Herr Kupfer, das \nk\u00f6nnen Sie uns vielleicht nachher noch einmal erkl\u00e4ren. \n\nMit ihrer Verweigerungshaltung hat die Staatsregierung \ndie Chance verspielt, etwas Konkretes zur Verbesserung \nder Ern\u00e4hrung s\u00e4chsischer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu \ntun. \n\nEs ist sch\u00f6n und gut, den Kindern die Arbeitsabl\u00e4ufe beim \nObstbau n\u00e4herzubringen, wie das geplante Projekt \u201eSach-\nsen is(s)t Apfel\u201c vorsieht. Sie wissen danach aber immer \nnoch nicht, wie ein Apfel schmeckt. \n\nMeine Damen und Herren, was bringt es den Kindern aus \neinkommensschwachen Haushalten, wenn sich P\u00e4dago-\ngen beim Lernportal des Kultusministeriums \u00fcber Ge-\nnussfragen informieren? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas klingt f\u00fcr mich schon fast zynisch. Das hilft den \nKindern genauso viel, als wenn sie sich eine Kochsen-\ndung im Fernsehen anschauen. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und FDP, mir klin-\ngen Ihre salbungsvollen Worte aus dem Wahlkampf noch \nin den Ohren. Wer Kinder in seinen Sonntagsreden \n\u201eunsere Zukunft\u201c nennt, sollte im Alltag endlich Taten \nfolgen lassen. \n\nWas wir in Sachsen nicht hinbekommen, ist in anderen \nL\u00e4ndern l\u00e4ngst Alltag. In Norwegen gibt es beispielsweise \nseit 2004 ein nationales Schulobstprogramm. Auch in \nBelgien, Schweden, D\u00e4nemark, Spanien, Frankreich, \nUngarn, Italien, Gro\u00dfbritannien und den Niederlanden hat \nman den Sinn einer solchen Ma\u00dfnahme erkannt und \ndementsprechend gehandelt. Dies geschieht aus gutem \nGrund. \n\nDer Verzehr von Obst und Gem\u00fcse ging in den letzten \nJahren in der EU immer weiter zur\u00fcck. Gleichzeitig \nnehmen \u00dcbergewicht und Fettleibigkeit unseres Nach-\nwuchses zu. Laut einer aktuellen Studie wird deshalb in \nEuropa von 2005 bis 2020 die Zahl zuckerkranker Kinder \nunter 15 Jahren um 70 % ansteigen. Allein in Deutschland \nsind heute bereits 2 Millionen Kinder und Jugendliche \n\u00fcbergewichtig. Jedes dritte Kind geht ohne Fr\u00fchst\u00fcck in \ndie Schule. Viele nehmen nicht am Mittagessen teil und \nern\u00e4hren sich von S\u00fc\u00dfigkeiten und Fastfood. \n\nDie Folgekosten ern\u00e4hrungsbedingter Krankheiten sind \num ein Vielfaches h\u00f6her als die Kosten, die durch die \nAusgabe kostenlosen Schulobstes entstehen w\u00fcrden. \nBundesweit laufen durch Fehlern\u00e4hrung j\u00e4hrlich Behand-\nlungskosten in H\u00f6he von 70 Milliarden Euro auf. Exper-\nten rechnen in den kommenden Jahren mit einem Anstieg \nauf 100 Milliarden Euro. Das sollten Sie bei den Kalkula-\ntionsvorschl\u00e4gen ber\u00fccksichtigen, Herr Fischer. \n\nMeine Damen und Herren! Diese und weitere Untersu-\nchungsergebnisse k\u00f6nnen Sie in zahlreichen Studien \nnachlesen, die ich der Staatsregierung dringend zur \nLekt\u00fcre empfehle. Es ist skandal\u00f6s, dass unsere moderne \nGesellschaft f\u00fcr gesunde Lebensmittel keinen Cent \u00fcbrig \nhat und sich um die Finanzierung von Schulobst monate-\nlang streiten muss. \n\nEntgegen anderslautender Beteuerungen tut die Staatsre-\ngierung viel zu wenig f\u00fcr eine genussvolle und nat\u00fcrliche \nEsskultur in Sachsen. Analogk\u00e4se, Schinkenimitate, \ngepresster Fisch als Garnele \u2013 die lange Liste der indus-\ntriellen Irrwege als Folge des \u201eGeiz-ist-geil\u201c-Dumpings \nist sehr lang. \n\nMeine Damen und Herren, wir h\u00e4tten mit der Umsetzung \ndes EU-Schulobstprogramms einen ersten aktiven Schritt \nin die richtige Richtung machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion ist Frau Sch\u00fc\u00dfler gemeldet. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Eigentlich hat sich aus unserer Sicht der SPD-\nAntrag mit dem gestrigen Kabinettsbeschluss erledigt und \nwir h\u00e4tten diesen Tagesordnungspunkt wirklich absetzen \nk\u00f6nnen. \n\n\u00dcbrigens wollten wir urspr\u00fcnglich zustimmen \u2013 zwar mit \nerheblichen Bauchschmerzen; aber da uns die gesunde \nErn\u00e4hrung unserer Kinder genauso am Herzen liegt wie \nIhnen, h\u00e4tten wir diese Bedenken zur\u00fcckgestellt. \n\nIch kann aber auch eine gewisse Genugtuung \u00fcber diesen \nKabinettsbeschluss nicht verhehlen: ein Kabinettsst\u00fcck \nsozusagen, das dieser EU mit ihrer unglaublichen B\u00fcro-\nkratie klar ihre Grenzen zeigt. \n\nAls B\u00fcrokratie verstehen wir vor allem die sogenannten \nflankierenden Ma\u00dfnahmen, die die Mitgliedsstaaten der \nEU verpflichtet, \u201eauf nationaler oder regionaler Ebene \neine Strategie in Konsultation mit den Gesundheits- und \nBildungsbeh\u00f6rden der Industrie und interessierten Partei-\nen zu entwickeln\u201c. In dieser Strategie sollte nicht nur \nfestgelegt werden, wie ein Schulobstprogramm am besten \numgesetzt und in den Lehrplan integriert werden kann, \nnein, sondern \u201eim Rahmen der Umsetzung m\u00fcsste die \nBeteiligung der Europ\u00e4ischen Union hervorgehoben \nwerden\u201c. Die Lobeshymne auf die gr\u00f6\u00dfte EU aller Zeiten \nwar schon im Voraus geplant. Die Umsetzung dieser \nflankierenden Ma\u00dfnahmen w\u00e4re in erster Linie aus \nnationalen Mitteln zu finanzieren. Kein Wunder, dass sich \n\n 119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nbeispielsweise Mecklenburg-Vorpommern \u00fcberlegt, \ndieses Schulobstprogramm allein \u2013 ohne die Hilfe der EU \n\u2013 durchzuf\u00fchren. \n\nIn einer Kleinen Anfrage Nr. 5/209 habe ich bereits vor \neinem knappen Monat angefragt, ob es \u00fcberhaupt schon \nErhebungen gibt, wie ein solches Obstprogramm von den \nSch\u00fclern angenommen wird. Die Antwort der Staatsregie-\nrung liegt leider noch nicht vor. \n\nDie EU jedenfalls hat hier eine ganz andere Schwerpunkt-\nsetzung. In der Verordnung EG 1182/07 des Rates mit \nbesonderen Vorschriften f\u00fcr den Obst- und Gem\u00fcsesektor \nhei\u00dft es: \u201eDes Weiteren w\u00fcrden junge Verbraucher durch \ndas Schulobstprogramm veranlasst, Geschmack an Obst \nund Gem\u00fcse zu finden, wodurch der Verbrauch gesteigert \nw\u00fcrde, was wiederum zu Erh\u00f6hungen der Einkommen in \nder Landwirtschaft \u2013 ebenfalls eines der Ziele der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik \u2013 beitragen w\u00fcrde.\u201c \u00dcberdies \nk\u00f6nnen gem\u00e4\u00df Artikel 35 b EG-Vertrag im Rahmen der \ngemeinsamen Agrarpolitik gemeinsame Ma\u00dfnahmen, \nbeispielsweise das Schulobstprogramm, zur F\u00f6rderung \ndes Verbrauches bestimmter Erzeugnisse vorgesehen \nwerden. Ob mit diesen bestimmten Erzeugnissen regiona-\nles Obst oder Gem\u00fcse oder Zwergbananen aus franz\u00f6si-\nschen \u00dcberseegebieten gemeint sind, wird sich jetzt in \nanderen Bundesl\u00e4ndern zeigen. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD-Fraktion schl\u00e4gt im \nSinne unserer Kleinen Anfrage mit der Drucksachen-\nnummer 4/568 zum Thema \u201eSchulg\u00e4rten in Sachsen\u201c vor, \ndie f\u00fcr die Kofinanzierung des EU-Programms in Sachsen \nben\u00f6tigten Mittel f\u00fcr ein eigenes Schulobstprogramm zu \nnutzen \u2013 wie es auch in Mecklenburg-Vorpommern \nangedacht ist. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch sagen: Herr Staatsminister \nKupfer, der Titel Ihres Projektes \u201eSachsen is(s)t Apfel\u201c \nhat aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden in unserer Fraktion \nleichte Heiterkeit ausgel\u00f6st. Davon abgesehen halten wir \ndiese und \u00e4hnliche Aktionen f\u00fcr wichtige Ma\u00dfnahmen im \nSinne einer bewussten und gesunden Ern\u00e4hrung mit \nregionalen Produkten. Wir m\u00f6chten dar\u00fcber hinaus \nanregen, dass die Schulg\u00e4rten st\u00e4rker einzubeziehen sind, \nda die Obstplantagen alleine wohl nicht ausreichen \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, wie ich eingangs schon sagte, \nh\u00e4tten wir dem SPD-Antrag durchaus zugestimmt. Auf-\ngrund des gestrigen Kabinettsbeschlusses allerdings hat \ndie NPD-Fraktion dies noch einmal \u00fcberdacht und sieht \nden s\u00e4chsischen Weg, der nun eingeschlagen werden soll, \nals die bessere L\u00f6sung an. Wir werden uns deshalb \nenthalten und hoffen, dass unsere Vorschl\u00e4ge \u2013 Stichwort \nSchulg\u00e4rten \u2013 in der einen oder anderen Weise ber\u00fcck-\nsichtigt werden k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sind \nweitere Wortmeldungen gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Verehrte Abgeordnete! Wor\u00fcber reden wir? \nEs gibt ein Absatzf\u00f6rderprogramm der Europ\u00e4ischen \nUnion. Das ist nichts Neues. Das stand immer wieder auf \nder Tagesordnung. Das gab es f\u00fcr Oliven und Milch. Jetzt \ngibt es ein Absatzf\u00f6rderprogramm f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse. \nDieses Mal gibt es nicht allein ein Absatzf\u00f6rderpro-\ngramm, sondern es ist gekoppelt an Ma\u00dfnahmen, die zur \ngesunden Ern\u00e4hrung von Kindern beitragen sollen. \nDeswegen sind die europ\u00e4ischen Mittel, die zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden, an Bedingungen gekoppelt. Eine \nBedingung ist, flankierende Ma\u00dfnahmen in den L\u00e4ndern \ndurchzuf\u00fchren. \n\nDie Europ\u00e4ische Union w\u00e4re bereit, uns 900 000 Euro zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Das entspricht einem Anteil von \n75 % an der Gesamtma\u00dfnahme. Das hei\u00dft: Wir als Frei-\nstaat Sachsen m\u00fcssten 300 000 Euro plus die Mehr-\nwertsteuer auf die Gesamtwertsumme dazugeben. Ich \ndarf, Frau Falken, vielleicht auf Ihre Pressemitteilung zu \nsprechen kommen. Wir k\u00f6nnen uns das gern einmal \nlangsam zusammen durchrechnen: 900 000 plus 300 000 \nsind 1,2 Millionen Euro. Wenn Sie das durch die \n127 000 Sch\u00fcler der Klassenstufen 1 bis 4 dividieren, \nkommen Sie im Jahr auf 9,45 Euro pro Sch\u00fcler. Jetzt \nwissen Sie als Lehrerin besser als ich, dass die Sch\u00fcler \n39 Wochen im Jahr in der Schule sind. Wenn Sie also die \n9,45 Euro durch 39 Wochen teilen, kommen Sie in der \nWoche auf 24 Cent pro Sch\u00fcler. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Das schlie\u00dft aber \nnicht aus, dass Sie etwas drauflegen k\u00f6nnen!) \n\nSo viel m\u00f6chte ich zur Mathematik sagen, Frau Falken. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben uns die Entschei-\ndung in der Tat nicht leicht gemacht. Wir waren in der \nStaatsregierung daf\u00fcr, dieses Schulobstprogramm durch-\nzusetzen. Wir haben deswegen im Bundesrat dem zuge-\nstimmt. Meine Damen und Herren! Im Laufe des Verfah-\nrens und der Pr\u00fcfung der Umsetzung haben wir aber \nfestgestellt, dass Aufwand und Nutzen in absolut keinem \nausgewogenen Verh\u00e4ltnis stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen, weil oft unterstellt \nwird, wir wollten hier sparen. Es liegt definitiv nicht am \nGeld, sondern daran, dass Aufwand und Nutzen in keinem \nVerh\u00e4ltnis zueinander stehen. Wenn man von \n1,2 Millionen Euro ausgeht, muss man die gleiche Sum-\nme an Verwaltungskosten hinzurechnen. Das ist bei \n24 Cent pro Sch\u00fcler und Woche nicht tragbar und auch \ngegen\u00fcber dem Steuerzahler nicht verantwortbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Kupfer, ich \nm\u00f6chte gern wissen, wie Sie den Nutzen berechnen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: 24 Cent pro Sch\u00fcler und Woche \u2013 gehen Sie \neinmal in einen Obstladen und schauen Sie, was Sie f\u00fcr \n24 Cent bekommen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Wie viel Gesundheit \nf\u00fcr den Sch\u00fcler bekommen Sie denn dabei heraus? Das ist \nf\u00fcr mich wichtig. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sie rechnen vollkommen falsch. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ach so? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Wie immer. Sie haben schon mit Ihrer Pres-\nsemitteilung gezeigt, dass Sie nicht rechnen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch beantworte die Frage im Laufe meines Redebeitrags. \nWenn Ihnen das nicht gen\u00fcgt, d\u00fcrfen Sie noch einmal eine \nZwischenfrage stellen. Verfahren wir so? \u2013 Gut. \n\nIch wiederhole: Es liegt nicht am Geld. Frau Dr. Stange, \nwenn Sie schon mir nicht glauben, dass es nicht am Geld \nliegt, sondern an zu viel B\u00fcrokratie, dann verweise ich auf \nmeinen sehr verehrten Kollegen Backhaus \u2013 Ihr Partei-\nbuch! \u2013 aus Mecklenburg-Vorpommern. Er hat genau aus \ndem genannten Grund \u2013 Aufwand und Nutzen stehen in \nkeinem Verh\u00e4ltnis \u2013 das Schulobstprogramm f\u00fcr Meck-\nlenburg-Vorpommern abgelehnt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Was Absatzf\u00f6rderma\u00dfnahmen \nangeht, so tun wir im Freistaat Sachsen eine ganze Men-\nge. Das wird auch in den n\u00e4chsten Jahren der Fall sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Im Bundesrat wurde zweimal \ndar\u00fcber abgestimmt. Beide Male hat Sachsen daf\u00fcr \ngestimmt. Waren Ihnen die Gr\u00fcnde, die Sie jetzt f\u00fcr die \n\nAblehnung des Antrages vorbringen, schon damals \nbekannt? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Diese Gr\u00fcnde waren mir damals nicht be-\nkannt. Ich habe immer gesagt, dass ich nicht grunds\u00e4tzlich \ngegen das Schulobstprogramm bin. Ich m\u00f6chte aber auf \nkeinen Fall, dass es genauso b\u00fcrokratisch wird wie das \nSchulmilchprogramm. Es zeigt sich leider, dass es noch \nb\u00fcrokratischer geht. Das Schulobstprogramm ist extrem \nviel b\u00fcrokratischer als das Schulmilchprogramm. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nMartin Dulig, SPD: Nach meiner Information war \ndamals der b\u00fcrokratische Aufwand durchaus bekannt; er \nwar auch Thema. Die Bedenken wurden hintangestellt, \nweil das nicht als agrarpolitische, sondern als schulpoliti-\nsche Frage betrachtet wurde. Deshalb frage ich Sie, \ninwieweit Sie mit Ihrem Kollegen W\u00f6ller eine Abstim-\nmung vorgenommen haben, um uns auch schulpolitische \nArgumente vortragen zu k\u00f6nnen, die Ihre Ablehnung \nrechtfertigen. Anscheinend waren die Gr\u00fcnde, die Sie \nsoeben genannt haben, schon bekannt. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Die Gr\u00fcnde in ihrer Vielfalt waren nicht \nbekannt; sonst h\u00e4tten wir im Bundesrat wahrscheinlich \nnicht zugestimmt. Aber nicht nur der Freistaat Sachsen, \nsondern alle Bundesl\u00e4nder haben zugestimmt, sogar \nNiedersachsen, das den Antrag in den Bundesrat einge-\nbracht hatte. Die Niedersachsen waren aber die Ersten, die \nnicht mehr mitmachen wollten. Weitere L\u00e4nder folgten. \nDie L\u00e4nder, die noch nicht erkl\u00e4rt haben, dass sie nicht \nmehr mitmachen, pr\u00fcfen diese M\u00f6glichkeit noch. Es kann \ndurchaus sein, dass noch mehr L\u00e4nder im Laufe des \nVerfahrens feststellen, dass der b\u00fcrokratische Aufwand zu \nhoch ist und dass Kosten und Nutzen in keinem Verh\u00e4ltnis \nzueinander stehen. Dann werden auch diese L\u00e4nder das \nProgramm ablehnen bzw. die Mittel nicht bei der Europ\u00e4-\nischen Union beantragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas die schulpolitischen Argumente angeht, so weise ich \ndarauf hin, dass ich kein Schulpolitiker bin. Ich konzent-\nriere mich jetzt auf meinen Verantwortungsbereich, Herr \nDulig. \n\nAbsatzf\u00f6rderma\u00dfnahmen gibt es im Freistaat Sachsen. \nWir werden sie fortf\u00fchren. Im n\u00e4chsten Jahr werde ich \nzusammen mit dem Obstbauernverband eine neue F\u00f6r-\nderma\u00dfnahme unter dem Titel \u201eSachsen is(s)t Apfel\u201c ins \nLeben rufen. Damit sind zwei Bedeutungen verbunden: \n\u201eisst\u201c bezieht sich auf Essen, \u201eist\u201c auf Sachsen als Obst-\nbauland. Sachsen hat die drittgr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende \nObstanbaufl\u00e4che in Deutschland. Wir wissen, dass die \ns\u00e4chsischen Obstbauern Probleme beim Absatz haben. \n\n 121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nAuch um unseren Obstbauern bei der Bew\u00e4ltigung dieser \nProbleme zu helfen, wird das Programm \u201eSachsen is(s)t \nApfel\u201c aufgelegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNunmehr folgen einige Ausf\u00fchrungen zu den flankieren-\nden Ma\u00dfnahmen. Damit beantworte ich auch die Frage \nvon Frau Falken. Die EU fordert von uns Betriebsbesich-\ntigungen, Schulg\u00e4rten, Lehrmaterial und Lehrerausbil-\ndung. Entsprechende Ma\u00dfnahmen sind in Sachsen schon \nergriffen worden. Frau Falken, das wissen Sie auch. Sie \nhaben in Ihrer Rede schon darauf hingewiesen, was es \nalles gibt. \n\nIch darf an ein Projekt erinnern, das seit 1997 in meinem \nHaus unter dem Titel \u201eLernen in Unternehmen der Land-, \nForst- und Milchwirtschaft\u201c l\u00e4uft. Im Rahmen dieses \nProjektes sind seit 1997 368 000 Kinder in Produktions-\nbetriebe der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft gegangen, \num sich anzusehen, wie Lebensmittel produziert werden. \nSie konnten sich ein Bild machen und wissen nunmehr, \ndass Milch nicht wie Cola produziert wird, sondern dass \nzuerst eine Kuh da ist, die gemolken werden muss, und \ndass sich an 365 Tagen im Jahr jemand um das Tier \nk\u00fcmmern muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage, Herr Kupfer? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sofort. \u2013 Auch dieses Projekt werden wir \nweiterf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt gestatte ich die Zwischenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Staatsminister, Sie \nsind gerade beim Aufz\u00e4hlen der Ma\u00dfnahmen. Wenn ich \nalles richtig verstehe, dann hei\u00dft das, dass die Staatsregie-\nrung darauf eingerichtet war, sich an dem Programm zu \nbeteiligen, das hei\u00dft, 300 000 Euro m\u00fcssten jetzt f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen eingesetzt werden. K\u00f6nnten Sie bitte sagen, \nwof\u00fcr diese 300 000 Euro eingesetzt werden? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Dr. Stange, Sie waren bis vor Kurzem \nMitglied des Kabinetts, jetzt sind Sie Mitglied des Land-\ntages. Sie wissen genau, dass wir einen Doppelhaushalt \nbeschlossen haben, in den die genannten 300 000 Euro \nnicht eingestellt werden konnten, weil es damals das \nProgramm noch nicht gab. Ich h\u00e4tte mir, burschikos \ngesagt, diese 300 000 Euro aus den Rippen geschwitzt \nbzw. h\u00e4tte sie im Haushalt gefunden. Jetzt brauchen wir \ndiese Summe nicht. \u00dcber Geld brauchen wir definitiv \nnicht zu reden. Ich habe Ihnen gesagt, dass wir die schon \nexistierenden Ma\u00dfnahmen fortf\u00fchren und die neue Ma\u00df-\nnahme \u201eSachsen is(s)t Apfel\u201c ins Leben rufen werden. \n\nAuch die neue Ma\u00dfnahme wird Geld kosten, aber sie wird \nfinanziert werden. \n\nIch fasse zusammen: Es liegt nicht am Geld. Wir sind \nnach wie vor bestrebt, unsere Jungen und M\u00e4dchen an \neine gesunde Ern\u00e4hrung heranzuf\u00fchren. Das werden wir \nmit den Ma\u00dfnahmen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, \nweiterhin tun, nicht aber mit b\u00fcrokratischen Monstern, die \nuns die EU vorgibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nkommen zum Schlusswort. Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will \nnur auf wenige widerspr\u00fcchliche Punkte in Ihren Ausf\u00fch-\nrungen eingehen. Herr Fischer, wie ich gerade erfahren \nhabe, sind Sie K\u00fcchenmeister, dass hei\u00dft, Sie kennen sich \nin diesem Metier gut aus. Insofern kann ich Ihre Argu-\nmentation nicht ganz nachvollziehen. Der Herr Staatsmi-\nnister hat es noch einmal verdeutlicht: Bei dem Pro-\ngramm, Kinder und Jugendliche gesund zu ern\u00e4hren, \nhandelt es sich nicht um ein agrarpolitisches, sondern um \nein ern\u00e4hrungs- und ein schulpolitisches Programm. Herr \nFischer, als K\u00fcchenmeister d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein, \ndass es nicht ausreicht, eine Fahrschule zu besuchen, den \nF\u00fchrerschein zu erwerben oder den Beruf des Kochs nur \ntheoretisch zu erlernen, sondern dass man auch Auto \nfahren und kochen k\u00f6nnen muss. In einem anderen Bild \ngesprochen: Man muss auch Gem\u00fcse und Obst essen \nk\u00f6nnen. \n\nHerr Kupfer, die flankierenden Ma\u00dfnahmen sind sicher-\nlich wichtig und richtig. Das habe ich vorhin schon \ngesagt. Damit kommen wir einer schon fr\u00fch vorgetrage-\nnen Forderung der EU nach. Die bisherigen Ma\u00dfnahmen \nsind aber nicht ausreichend. Ich h\u00e4tte mir an dieser Stelle \nmehr Mut und mehr Glaubw\u00fcrdigkeit der Landesregie-\nrung gew\u00fcnscht, damit die genannten 300 000 Euro nicht \nb\u00fcrokratisch eingesetzt werden, sondern den Kindern und \nJugendlichen unmittelbar zugute kommen, das hei\u00dft, f\u00fcr \nein vern\u00fcnftiges Ern\u00e4hrungsprogramm eingesetzt werden \nk\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich einen weiteren Punkt nennen. Ich bin \nirritiert, wenn man im Kontext dieses EU-Programms von \nb\u00fcrokratischen Vergabevorschriften, \u00dcberb\u00fcrokratisie-\nrung, Kontrollma\u00dfnahmen und der Notwendigkeit der \neurop\u00e4ischen Ausschreibung redet. Letztere f\u00fchrt dazu, \ndass nicht die s\u00e4chsischen Agrarproduktionsbetriebe in \nden Genuss der Ausschreibung kommen. Werden diese \nFragen neuerdings auch beim Autobahnbau gestellt? \nWerden diese Fragen neuerdings auch bei Forschungspro-\ngrammen gestellt, \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\ndie gleicherma\u00dfen den Kriterien unterliegen? Ich bitte \nauch, daran zu denken \u2013 insofern war die Frage von Frau \nFalken schon vollkommen berechtigt \u2013: Es geht hier nicht \num ein agrarpolitisches und um ein wirtschaftspolitisches \n\n 122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nProgramm, sondern um ein Programm f\u00fcr gesunde \nErn\u00e4hrung unserer Kinder, und letztlich ist das eben nicht \nallein Angelegenheit der Eltern. Das wissen Sie ganz \ngenau, Frau Clau\u00df. Sie wissen, dass soziale Herkunft ganz \nentscheidend dazu beitr\u00e4gt, ob Kinder gesund ern\u00e4hrt \nwerden oder nicht. Die einzigen Orte, an denen wir das \nregulieren k\u00f6nnen, sind die Kindertagesst\u00e4tten und \nSchulen. Das sind die \u00dcberlegungen der Europ\u00e4ischen \nUnion, solch ein Programm aufzulegen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bevor \nwir zur Endabstimmung \u00fcber den Antrag der SPD-\nFraktion kommen, liegt noch ein \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 5/386 vor. Herr Weichert m\u00f6chte gern den \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder SPD-Fraktion! Wenn Sie schon solch einen Antrag \nstellen, dann denken Sie doch das Thema auch zu Ende. \nIch finde n\u00e4mlich keinen Hinweis auf die Herkunft des \nObstes, das den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bereitgestellt \nwerden soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir also schon Geld in die Hand nehmen, dann soll \nes auch den bestm\u00f6glichen Effekt haben. Nur wenn das \nObst und Gem\u00fcse aus regionaler Produktion stammt, \nprofitieren neben den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch die \ns\u00e4chsischen Landwirte und Obstbaubetriebe. So k\u00f6nnen \nwir in diesem Fall zwei (Obst)fliegen mit einer Klappe \nschlagen. Au\u00dferdem h\u00e4tten Sie ruhig, wo es m\u00f6glich ist, \nBioqualit\u00e4t fordern k\u00f6nnen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Aus Peru!) \n\n\u00d6kologisch erzeugtes Gem\u00fcse ist im Durchschnitt weit \nweniger mit Pestiziden belastet als konventionell erzeugte \nProdukte. \n\nIn einer von der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das \nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen Sachsen im Jahr 2006 \ndurchgef\u00fchrten Stichprobe an Frischobst und Gem\u00fcse \nwurden in 67 % des Obstes und in 39 % des Gem\u00fcses \nPestizidr\u00fcckst\u00e4nde gefunden. In 40 % des Frischobstes \nsowie in 22 % des Frischgem\u00fcses wurden zudem Mehr-\nfachr\u00fcckst\u00e4nde, das hei\u00dft R\u00fcckst\u00e4nde von zwei und mehr \nWirkstoffen aus Pflanzenschutz- und Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mp-\nfungsmitteln, in einer Probe nachgewiesen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden haben wir, liebe Kolleginnen und \nKollegen der SPD, Ihren Antrag zu Ende gedacht und mit \nunserem \u00c4nderungsantrag vervollst\u00e4ndigt. Nun ist die \nSache rund und jeder hier im Saal, dem die Gesundheit \nunserer Kinder tats\u00e4chlich am Herzen liegt, kann diesem \nseine Zustimmung kundtun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nzum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN noch Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/386 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Druck-\nsache 5/386 bei zahlreichen Jastimmen aber mehrheitli-\nchen Gegenstimmen nicht beschlossen worden. \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Ich stelle Ihnen \nnun die Drucksache 5/293 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \nDamit ist die Drucksache 5/293 bei zahlreichen Jastim-\nmen, aber mehrheitlichen Gegenstimmen, nicht beschlos-\nsen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat der \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c (gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 \n\nNr. 4 des Gesetzes zur Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c) \n\nDrucksache 5/323, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nF\u00fcr den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische Behinder-\ntenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ist gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des \nGesetzes \u00fcber die Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c ein Vertreter des \nS\u00e4chsischen Landtages zu w\u00e4hlen. Der Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU liegt Ihnen in der Drucksache 5/323 \nvor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht. \u2013 Ein Abgeord-\nneter widerspricht. \n\n 123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Da es Widerspruch zur Ab-\nstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen wir \nnun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl eines Vertreters \ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den Stiftungsrat der \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c. \nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission: Fraktion DIE LINKE Frau Roth als \nLeiterin, CDU-Fraktion Herr Modschiedler, SPD-Fraktion \nFrau Dr. Deicke, FDP-Fraktion Herr Hauschild, Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Jennerjahn, Fraktion \nder NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission die \nAusz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaales im Saal 2 vor-\nnimmt und wir die Tagesordnung fortsetzen. Ich sehe \nkeinen Widerspruch. Dann verfahren wir so. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\n\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat f\u00fcr den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c aufgef\u00fchrt ist. Sie \nk\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem \nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \nentscheiden. Wenn der Kandidat mehr Ja- als Neinstim-\nmen erh\u00e4lt, ist er gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKeine Studiengeb\u00fchren durch die Hintert\u00fcr einf\u00fchren \u2013  \nStrafgeb\u00fchr f\u00fcr unzureichende Studienbedingungen verhindern \n\nDrucksache 5/294, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE, CDU, \nLinksfraktion, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE als \nEinreicherin das Wort; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nfast genau auf den Tag sieben Monate her, da \u00fcberraschte \nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich die \u00d6ffentlichkeit mit \nder Botschaft, dass die CDU auch k\u00fcnftig an der im \nHochschulgesetz festgeschriebenen Studiengeb\u00fchrenfrei-\nheit festhalten werde. Ich erinnere mich genau an diesen \nTag, denn an jenem 9. April 2009 schien die s\u00e4chsische \nCDU einen vollst\u00e4ndigen Seitenwechsel zu vollziehen. \n\nUnsere Fraktion hat damals die Einsicht der CDU be-\ngr\u00fc\u00dft, dass Studiengeb\u00fchren nicht zuletzt angesichts des \ndrohenden R\u00fcckgangs der Studierendenzahlen sch\u00e4dlich \nsind, und hat konstatiert, dass die jahrelange Argumenta-\ntion der GR\u00dcNEN, der Linken, von Frau Staatsministerin \nStange und das Beispiel der Th\u00fcringer CDU offensicht-\nlich gefruchtet hat. \n\nAuch wohlwollende Beobachter waren der Meinung, dass \nMinisterpr\u00e4sident Tillich wohl nicht pl\u00f6tzlich das soziale, \nsondern eher das demografische Gewissen ergriffen hat. \n\nSchon damals war ich allerdings skeptisch, ob er seinen \nStudiengeb\u00fchrenschwenk durchhalten wird und meinte: \n\u201eDie Botschaft h\u00f6r ich wohl, allein mir fehlt der Glaube. \nJe schwieriger die Haushaltsprobleme werden, umso mehr \nw\u00e4chst die Wahrscheinlichkeit, dass die CDU in einer \nKoalition mit der FDP an den stark nachgefragten Hoch-\n\nschulen in Leipzig oder Dresden Studiengeb\u00fchren ein-\nf\u00fchrt, ganz nach dem Modell von NRW.\u201c \n\nDas Ergebnis der Koalitionsverhandlungen hat diese \nBef\u00fcrchtungen leider best\u00e4tigt, schlimmer noch: Es hat sie \n\u00fcbertroffen. Schwarz-Gelb hat ganz tief in die hochschul-\npolitische Mottenkiste gegriffen und mit den angek\u00fcndig-\nten Geb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudierende ein verstaubtes \nInstrument studentischer Disziplinierung aus der Versen-\nkung geholt. \n\nNun kann man dazu stehen, wie man will, eines ist \neindeutig: Ministerpr\u00e4sident Tillich hat damals klipp und \nklar die Geb\u00fchrenfreiheit bis zum Master nach dem \ngeltenden Hochschulgesetz versprochen. Dieses Verspre-\nchen hat er gebrochen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nWelche Auswirkungen hat nun dieses gebrochene Ver-\nsprechen auf die s\u00e4chsischen Hochschulen? Schauen wir \nuns einmal um, wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4uft. In \nvier L\u00e4ndern sind die Geb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudierende \nl\u00e4ngst allgemeinen Studiengeb\u00fchren gewichen. Sie waren \nsozusagen die Einstiegsdroge. \n\nHessen hat die Langzeitstudiengeb\u00fchren wie die allge-\nmeinen abgeschafft. Gerade einmal vier Bundesl\u00e4nder, \ndarunter Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, erheben Geb\u00fch-\nren f\u00fcr Langzeitstudierende von 500 bis 800 Euro pro \nSemester. Anstatt in dieser Situation umfangreiche Stu-\ndiengeb\u00fchrenfreiheit ohne Wenn und Aber aufrecht zu \nerhalten, rauben CDU und FDP den s\u00e4chsischen Hoch-\n\n 124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nschulen einen Vorteil gegen\u00fcber benachbarten Konkurren-\nten um ausw\u00e4rtige Studierende. \n\nDie sieben strafgeb\u00fchrenfreien L\u00e4nder \u2013 das sind Berlin, \nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, aber auch \nHamburg, Hessen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-\nHolstein \u2013 werden sich freuen. \n\nNun werden Sie vielleicht sagen, wir wollen um ausw\u00e4r-\ntige Studierende werben und nicht um Langzeitstudenten. \nAber diese Haltung ist sehr kurzsichtig. Ihr liegt letztend-\nlich eine bornierte Annahme zugrunde, die ein durchaus \nehrenwertes Dresdner FDP-Mitglied mir gegen\u00fcber mit \nden entschuldigenden Worten zum Ausdruck brachte: \nAber Herr Gerstenberg, es geht doch nur um die paar \nBummelstudenten. \n\nMit Langzeitstudiengeb\u00fchren wird das Bild verbunden, \nnur so k\u00f6nne man den bis tief in die Nacht hinein in \nKneipen abh\u00e4ngenden und bis zum Mittag ausschlafenden \nLangzeitstudis mal endlich Beine machen. \n\nDieses durchaus verbreitete Klischee geht allerdings an \nder Realit\u00e4t vorbei. Die heutigen Langzeitstudierenden \nsind keineswegs notorische Faulpelze, sondern sie sind \ndie Leidtragenden der unsozialen Studienbedingungen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Es sind die studentischen Eltern, ja, Herr Justizminister, \ndie ihr Studium nicht in der Regelstudienzeit schaffen, \nweil s\u00e4chsische Hochschulen so gut wie keine Teilzeitstu-\ndieng\u00e4nge anbieten und weil Krippenpl\u00e4tze rar sind. Es \nsind durchaus die leistungsorientierten Studierenden, die \nPraktika und Auslandsaufenthalte absolvieren und deren \nBachelorstudienordnung das einfach nicht vorsieht. Es \nsind Studierende, die in der hochschulischen Selbstver-\nwaltung engagiert sind, deren T\u00e4tigkeit aber unzureichend \nmit Gremiensemestern abgegolten wird. Und es sind die \nLangzeitstudierenden, die in Kneipen zu finden sind, aber \nnicht vor, sondern hinter dem Tresen, weil sie ohne \nBAf\u00f6G-Anspruch bis tief in die Nacht arbeiten m\u00fcssen, \num ihren Lebensunterhalt zu verdienen. Diese Studieren-\nden bestrafen Sie, meine Damen und Herren von FDP und \nCDU, mit Langzeitstudiengeb\u00fchren f\u00fcr etwas, f\u00fcr das sie \nnichts k\u00f6nnen, n\u00e4mlich schlechte Studienbedingungen. \n\nEs sind nicht die Studierenden, die daf\u00fcr die Verantwor-\ntung tragen, es ist die regierende Politik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie genannten Beispiele sind keine Ausnahmen. Aus dem \nS\u00e4chsischen Hochschulbericht 2008 geht hervor: Die \nsogenannte Regelstudienzeit ist nicht die Regel, sondern \nf\u00fcr die Mehrheit der Studierenden nicht ausreichend. Ob \ndiese Strafgeb\u00fchr daran etwas \u00e4ndert und die Studieren-\nden zu einem schnelleren Studium anh\u00e4lt, ist fraglich. \n\nDie Studiendauer s\u00e4chsischer Studenten lag \u00fcber alle \nAbschl\u00fcsse hinweg in den vergangenen Jahren mit durch-\nschnittlich zehn Fachsemestern deutlich unter den Werten \nanderer Bundesl\u00e4nder, die Langzeitstudiengeb\u00fchren \nhatten. L\u00e4sst Sie das nicht stutzig werden? Vergessen Sie \n\nbitte nicht: Schon jetzt k\u00f6nnen Studierende exmatrikuliert \nwerden, wenn sie das Studium nicht rechtzeitig schaffen. \n\nUnklar ist, was die Hochschulen finanziell von dieser \nGeb\u00fchr haben. Der Verwaltungsaufwand, der mit diesen \nGeb\u00fchren auf die Hochschulen zukommt, ist v\u00f6llig \nungekl\u00e4rt. Es ist nicht unwahrscheinlich, dass ein Gro\u00dfteil \nder einkommenden Geb\u00fchren lediglich die Kosten ihrer \nErhebung finanzieren wird. B\u00fcrokratieabbau sieht anders \naus, liebe FDP. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlles in allem sind diese Geb\u00fchrenpl\u00e4ne nichts anderes \nals ein populistischer Schnellschuss, der die Studierenden \ntrifft. Er ist kurzsichtig, weil er Studierende bestraft, die \nwir als Absolventen und k\u00fcnftige Fachkr\u00e4fte dringend \nbrauchen. Erst wenn die neu geschaffenen Studieng\u00e4nge \ntats\u00e4chlich studierbar sind, wenn keine Nebenjobs mehr \nnotwendig sind und ausreichend Kita-Pl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung stehen, ist das Studium in der Regelstudienzeit f\u00fcr \ndie Mehrheit der Studierenden realistisch. \n\nNicht eine Strafgeb\u00fchr steht deshalb auf der Tagesord-\nnung, sondern eine Verbesserung der Studienbedingun-\ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So eindeutig wie die \neben beschriebenen Pl\u00e4ne sind, so undurchsichtig ist der \nKoalitionsvertrag bei der Einf\u00fchrung allgemeiner Stu-\ndiengeb\u00fchren. Die Formulierung \u201eSachsen wird keine \ngesetzlichen Studiengeb\u00fchren festschreiben\u201c scheint auf \nden ersten Blick durchaus eindeutig. Auf den zweiten \nBlick kommen jedoch massive Zweifel. \n\nWarum wird nicht die Geb\u00fchrenfreiheit laut Hochschul-\ngesetz mit Ausnahme der Langzeitstudierenden festge-\nschrieben? Ist das nur ein Formelkompromiss zwischen \nFDP und CDU oder steckt Absicht dahinter? Sollen die \nHochschulen die M\u00f6glichkeit erhalten, wie im FDP-\nWahlprogramm so zynisch formuliert, ihre Studierenden \nan den Kosten der Ausbildung zu beteiligen? \n\nKurz gesagt stellt sich die Frage: Wollen CDU und FDP \nStudiengeb\u00fchren durch die Hintert\u00fcr einf\u00fchren? Wie das \ngeht, zeigen beide Partner bereits seit Jahren in Nord-\nrhein-Westfalen. \n\nIm Rahmen des sogenannten Hochschulfinanzierungsge-\nrechtigkeitsgesetzes \u2013 dieses Wortunget\u00fcm ist schon \nabschreckend genug \u2013 hat dort jede Hochschule das Recht \nerhalten, Studiengeb\u00fchren zu erheben, ohne dass sie \ngesetzlich dazu gezwungen w\u00e4re. Unter dem Druck \nchronischer Unterfinanzierung haben inzwischen fast alle \nHochschulen Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt. Welche Wahl \ndiese Hochschulen wirklich hatten, das sei dahingestellt. \n\nTatsache ist aber, dass die Entscheidungen der durch die \nProfessoren dominierten Senate oft nur mit einer Stimme \nMehrheit getroffen wurden, teilweise in Geheimsitzun-\ngen, um den Protesten der Studierenden zu entgehen. \nPlant Schwarz-Gelb das nun auch f\u00fcr Sachsen? \n\n 125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nVielleicht haben wir unter Haushaltsdruck k\u00fcnftig an der \nTU Dresden oder in Freiberg Studiengeb\u00fchren, weil die \nBewerberzahlen zu hoch sind. Vielleicht bleiben Zittau-\nG\u00f6rlitz und Mittweida verschont, weil sie um jeden \nStudierenden k\u00e4mpfen m\u00fcssen. \n\nDas ist eine abschreckende Vorstellung und ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn eine Mehrheit dieses Landes sie f\u00fcr \nabsurd h\u00e4lt. \n\nEs zeugt zudem von ausgesprochener politischer Feigheit, \nwenn den Hochschulen die Entscheidungsverantwortung \nzugeschoben wird und die Koalition sich die H\u00e4nde in \nUnschuld w\u00e4scht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nThomas Jurk, SPD: Richtig!) \n\nDeshalb wollen wir, deshalb will unsere Fraktion diese \nFrage hier und heute gekl\u00e4rt haben. Die Argumente gegen \nallgemeine Studiengeb\u00fchren sind l\u00e4ngst bekannt. Ich will \nsie hier nicht wiederholen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich, werte Kolleginnen und \nKollegen von CDU und FDP, Frau Staatsministerin \nvon Schorlemer, bekennen Sie sich zum Wahlversprechen \nund schlie\u00dfen Sie klipp und klar die Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren aus! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner spricht Herr Mackenroth, CDU-Fraktion. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn wir uns unseren \nKoalitionsvertrag anschauen, dann steht dort kurz gefasst \ndrin: Hochschulpolitik ist Zukunftspolitik. Wir wissen \ndas. Die Hochschulen in Sachsen sind leistungsstark und \nmodern. Wir wissen das. So soll es auch in Zukunft \nbleiben. Diese Koalition wird alles in ihrer Macht Stehen-\nde daf\u00fcr tun, dass sich diese Prophezeiung erf\u00fcllt. Wir \nwollen attraktive Lehr- und Forschungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nStudenten und Wissenschaftler. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Hochschulland-\nschaft im Freistaat weiterentwickeln. Das wollen wir auch \ntun. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass sich unsere Hochschu-\nlen weiter profilieren k\u00f6nnen. Wir wollen die Fakult\u00e4ten \nst\u00e4rken, Institute und Forschungsschwerpunkte mit \nnationalem und internationalem Renommee schaffen \nrespektive erhalten; und wir sichern ein inhaltlich abge-\nstimmtes Gesamtangebot im Freistaat Sachsen. Das \nbedeutet allerdings auch, dass wir hinterfragen m\u00fcssen, \nob k\u00fcnftig wirklich an verschiedenen Standorten dasselbe \nFach studiert werden kann. \n\nIn diesem Kontext und vor dem Hintergrund sinkender \nStudierendenzahlen und Einnahmen diskutieren wir heute \nalso das Reizthema Studiengeb\u00fchren erneut. Zu dem \nAntrag der GR\u00dcNEN wei\u00df ich eigentlich gar nicht so \n\nrichtig, was ich sagen soll. Jedenfalls vermag ich kein \ngebrochenes Versprechen \u2013 auch nicht in Ann\u00e4herung \u2013 \nirgendwo am Horizont zu erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn Ihnen, Herr Gerstenberg, wie Sie sagen, der Glaube \nfehlt, dann kann ich nur sagen: Schauen Sie einmal in die \nKoalitionsvereinbarung, schauen Sie in das CDU-\nRegierungsprogramm. Ihren Antrag verstehe ich ein \nwenig als die Frage: Meint ihr das eigentlich wirklich \nernst? \u2013 Ich kann Ihnen sagen: Wir meinen das ernst. \nDiese Koalition meint, was sie sagt, und sie sagt, was sie \nmeint; und so wird das auch in Sachen Hochschulen \nbleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wenn Sie wollen, stellen Sie eine Zwi-\nschenfrage. Ich w\u00fcrde Ihnen bei der Frage, ob ich sie \nzulasse, sagen: H\u00f6ren Sie erst einmal zu. Wenn ich fertig \nbin, haben Sie keine Fragen mehr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE: Bis jetzt habe ich noch nichts geh\u00f6rt!) \n\nJetzt bin ich n\u00e4mlich freier Abgeordneter und nicht mehr \nMinister. Ich kann mal richtig vom Leder ziehen und \nsagen, was ich denke, und das will ich auch gern tun. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was denn?) \n\nIn Sachsen, meine Damen und Herren, soll jeder, der den \nWunsch und die F\u00e4higkeit dazu hat, studieren k\u00f6nnen, \nunabh\u00e4ngig vom Geldbeutel. Das haben wir uns auf die \nFahnen geschrieben, und Sie k\u00f6nnen \u2013 noch einmal \u2013 \ndavon ausgehen, dass wir sagen, was wir meinen, und \ndass wir meinen, was wir sagen. Wir haben uns klar und \nunmissverst\u00e4ndlich f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Studium \nausgesprochen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVon daher habe ich kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Unterstellung \nder Opposition, wir wollten Studiengeb\u00fchren \u201edurch die \nHintert\u00fcr\u201c einf\u00fchren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war abwegig!) \n\nDie Bef\u00fcrchtung, den Hochschulen werde k\u00fcnftig die \nM\u00f6glichkeit zur Erhebung von Studiengeb\u00fchren gegeben, \nist schlicht und ergreifend nicht begr\u00fcndet. Derartige \nPl\u00e4ne sind mir nicht bekannt. Auch dies w\u00e4ren gesetzliche \nStudiengeb\u00fchren. Wir m\u00fcssten eine Erm\u00e4chtigungsgrund-\nlage f\u00fcr die Hochschulen schaffen, um ihnen dies zu \nerm\u00f6glichen. Das wird in dieser Legislaturperiode aus-\nweislich des Koalitionsvertrages nicht geschehen. Punkt, \nfertig, aus. So ist das. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf von der CDU: Sehr gut!) \n\nWir lassen uns von der \u00dcberlegung leiten: Geb\u00fchrenfrei-\nheit gilt als Standortfaktor. Auch wenn daf\u00fcr vielleicht \nerst so manche empirischen Daten erhoben werden \n\n 126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nm\u00fcssen, wollen wir den w\u00fcnschenswerten Studentenzu-\nzug nicht noch durch irgendwelche abschreckenden \nGeb\u00fchren verhindern. \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, f\u00fcr Langzeitstu-\ndenten soll der s\u00e4chsische Steuerzahler nicht aufkommen. \nWir wissen alle, dass es gelegentlich R\u00fcckmelder ab dem \n40. Semester gibt, die sich, um etwa in den Genuss der \nMonatskarte oder der sozialen Leistungen zu kommen, \nzur\u00fcckmelden. Das macht auch klar, worum es geht: Wir \nwollen Missbrauch verhindern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage, Herr Mackenroth? \n\nGeert Mackenroth CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau \nKollegin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Kollege Mackenroth, \nk\u00f6nnten Sie den Begriff des Langzeitstudenten etwas \nklarer formulieren? Ab wann ist nach Ihrer Definition ein \nStudent ein Langzeitstudent? \n\nGeert Mackenroth CDU: Frau Kollegin, wir werden uns \ndar\u00fcber, was Langzeitstudenten sind, intensiv in Verbin-\ndung mit der Staatsregierung und in der Koalition ausei-\nnandersetzen. Es geht darum, Missbrauch zu verhindern. \nIch werde doch hier nicht sagen, ab dem 40. Semester ist \nes ein Langzeitstudent, ab dem 20. noch nicht. Das \nkommt doch darauf an. Es muss zum Beispiel auch \nAusnahmeregelungen geben. Es gibt begr\u00fcndet l\u00e4ngere \nStudienzeiten, beispielsweise aufgrund von Erkrankungen \noder bei Studentinnen im Babyjahr. Dies alles muss \neinbezogen werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch einmal ganz klar: Es geht darum, Missbrauch zu \nverhindern. Missbrauch ist das, was wir nicht wollen. \nWarum wollen wir das eigentlich nicht? Die Parole, die \nich immer h\u00f6re, das Studium m\u00fcsse kostenlos bleiben, ist \nnach meinem Daf\u00fcrhalten Unsinn; denn das Studium \nkostet nat\u00fcrlich auch schon jetzt etwas. Der Freistaat gibt \nf\u00fcr seine 100 000 Studenten im Jahr im Durchschnitt \u2013 \nohne Medizin \u2013 nach den Berechnungen unserer vier \nUniversit\u00e4tsrektoren pro Student 6 676 Euro aus \u2013 so \njedenfalls die Berechnung. Das zahlen Lieschen M\u00fcller \naus G\u00f6rlitz oder Ilse B\u00e4hnert aus Dresden, und ich kann \nihnen nicht zumuten, dass sie Missbrauch durch Steuer-\ngelder subventionieren. Das halte ich nicht f\u00fcr richtig. \n\nVor diesem Hintergrund ist der Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 \nHerr Dr. Gerstenberg, tut mir leid \u2013 \u00fcberfl\u00fcssig wie ein \nKropf. Sie m\u00fcssen die Staatsregierung und die sie tragen-\nde Koalition in der Hochschulpolitik in der Frage der \nStudiengeb\u00fchren nicht zum Jagen tragen. Halten Sie sich \nIhr hochschulpolitisches Pulver trocken, Sie werden es \nwahrscheinlich noch brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Fraktion spricht die Fraktion DIE LINKE; Herr \nProf. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nMackenroth hat in w\u00fcnschenswerter Deutlichkeit klarge-\nstellt, dass unser Argwohn vielleicht verfr\u00fcht gewesen ist, \nund ich h\u00e4tte es mir auch gar nicht anders vorstellen \nk\u00f6nnen; denn auf Bundesebene und in den L\u00e4ndern \nherrscht eigentlich Klarheit. Wir haben bei Weitem zu \nwenige Hochschulabsolventen. Die Studienanf\u00e4ngerquote \nsoll steigen, die Verl\u00e4ngerung des Hochschulpaktes ist \ndurchgesetzt. Die Schaffung von 275 000 Studienpl\u00e4tzen \nbis 2015 ist den L\u00e4ndern vom Bund abgetrotzt worden, \nund der Prozentsatz des Bruttoinlandsproduktes soll \nsignifikant erh\u00f6ht werden. Gegenw\u00e4rtig sind wir ganz am \nunteren Ende der Industriestaaten. Das ist der Grund, \nnehme ich an, warum die Kolleginnen und Kollegen von \nden GR\u00dcNEN so vorsichtig, so \u00e4ngstlich und im Grunde \nbittend gesprochen haben; denn wir sind in einer ausge-\nsprochen schwierigen Situation. Die Durchl\u00e4ssigkeit \nunseres Bildungssystems ist gegenw\u00e4rtig denkbar gering. \nKinder armer Leute werden in unserem Bildungssystem \ndoch unstreitig benachteiligt. Dar\u00fcber brauchen wir doch \nhier \u00fcberhaupt nicht zu sprechen. Es gibt einschl\u00e4gige \nUntersuchungen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVon Bildungsgerechtigkeit, gar von Chancengleichheit, \nhohen G\u00fctern in unserer offenen Gesellschaft, kann man \ndoch derzeit nicht sprechen. Das der CDU nahe stehende \nAllensbacher Institut spricht schon von Statusfatalismus. \nDas meint: Die faktisch bestehende Ungleichheit spornt \ndie Menschen \u00fcberhaupt nicht mehr an, aufsteigen zu \nwollen, weil sie dazu keine Ermutigung mehr erfahren. \n88 % der Akademikerkinder streben das Abitur an, aber \nnur 46 % von Nicht-Akademikern und nur 36 % von \nArbeiterkindern. Dieses Missverh\u00e4ltnis potenziert sich \ndann beim Studium noch. 83 % der Akademikerkinder \nbeginnen ein Studium, aber nur 23 % der Kinder von \nNicht-Akademikern und gar nur 10 % der Arbeiterkinder. \nDa Intelligenz bekanntlich normal verteilt ist, kann es \neben daran nicht liegen. \n\nEine gerade ver\u00f6ffentlichte Studie des G\u00fctersloher Zent-\nrums f\u00fcr Hochschulentwicklung \u2013 ich nehme an, Sie \nhaben sie gesehen \u2013 zeigt, dass die Universit\u00e4ten im \n\u00f6stlichen Deutschland mit einem Standortnachteil zu \nk\u00e4mpfen haben. Unter den k\u00fcnftigen Abiturienten im \nwestlichen Deutschland bestehen erhebliche Bedenken, \nein Studium hier aufzunehmen, weil sie meinen, sie \nw\u00fcrden sich nicht wohlf\u00fchlen. Dies liegt weniger an den \nHochschulen als vielmehr am Klima hier. Wir brauchen \nein offenes, ein tolerantes Klima. Das Stichwort Fremden-\nfeindlichkeit ist heute bereits mehrfach gefallen. Nat\u00fcrlich \nwerden junge Menschen dadurch abgeschreckt. Ich will \n\n 127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nIhnen gar nicht erz\u00e4hlen, wie das bei amerikanischen \nStudierenden wirkt. Sie bekommen schon vorher von den \nbegleitenden Professoren gesagt, dass sie abends bei \nAnbruch der Dunkelheit nicht mehr in die Innenstadt \ngehen sollen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das  \nbekommen sie in den USA auch gesagt!) \n\n\u2013 Als Sie das vor vielen Jahren vielleicht einmal erlebt \nhaben, waren die Dinge ganz anders. \n\nUm den demografisch bedingten starken R\u00fcckgang von \nAbiturienten im \u00f6stlichen Deutschland auszugleichen, \nben\u00f6tigen wir dringend den Zuzug aus dem Westen, und \neine Reihe von Kampagnen, wie \u201eStudieren in Fernost\u201c, \nversucht bekanntlich, auf diesem Feld Boden gutzuma-\nchen. \n\nIn dieser prek\u00e4ren Situation w\u00e4re es das absolut falsche \nSignal, mit der Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren f\u00fcr \nLangzeitstudierende wom\u00f6glich den Einstieg ins Bezahl-\nstudium vorzunehmen. Wir haben geh\u00f6rt: Dazu wird es \nnicht kommen. Vielen Dank, Herr Mackenroth. \n\nNach der j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Sozialerhebung der \nStudienstiftung kommen nur 21 % der Stipendiaten aus \neinem nicht akademischen Elternhaus, verglichen mit \n49 % bezogen auf die Gesamtheit der Gef\u00f6rderten. \nWollen wir diejenigen aus den nicht privilegierten Eltern-\nh\u00e4usern noch bestrafen, die sich neben dem Studium \u2013 \nHerr Gerstenberg hat es schon erw\u00e4hnt \u2013 ihren Lebensun-\nterhalt selbst verdienen m\u00fcssen und darum l\u00e4nger brau-\nchen, oder solche, die mit der Massenabfertigung und der \nunzureichenden Betreuung an den hoffnungslos \u00fcberf\u00fcll-\nten Universit\u00e4ten nicht zurechtkommen? \n\nEs gibt bei den neuen Studieng\u00e4ngen auch den Fall, dass \nPflichtveranstaltungen, die man absolvieren muss, gar \nnicht oder nicht zeitgerecht angeboten werden. Das alles \nk\u00f6nnen wir doch nicht wollen. Damit schrecken wir doch \ndie Nichtakademikerkinder erst recht vom Studium ab. \nAber woher anders als aus diesen Schichten unseres \nVolkes soll denn das Mehr an Studienanf\u00e4ngern kommen, \ndas wir wollen? Wir wollen das ja, dar\u00fcber gibt es doch \nEinigkeit. Aber mit solchen Ma\u00dfnahmen versch\u00e4rfen wir \n\u00fcberdies noch den Standortnachteil der Universit\u00e4ten in \nSachsen. \n\nIch meine, die Finanzierung der Universit\u00e4ten und der \nStudienbedingungen m\u00fcssen wir anders verbessern als auf \ndem Weg, die Studierenden zur Kasse zu bitten. Mindes-\ntens \u2013 meine ich \u2013 w\u00e4re es angebracht, eine sorgf\u00e4ltige \nempirische Untersuchung \u00fcber die Langzeitstudierenden \nzu erheben. Auch hier mag es regionale Unterschiede \ngeben. In Sachsen ist das vielleicht anders als in Baden-\nW\u00fcrttemberg. Erst dann kann man eine Entscheidung \ntreffen, die Hand und Fu\u00df hat. \n\nDas ist die Position unserer Fraktion. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner kommt Herr Mann von der SPD-\nFraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Ich will es vorausschicken \nund es wird Sie kaum \u00fcberraschen: Die SPD-Fraktion \nunterst\u00fctzt den von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einge-\nbrachten Antrag. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie s\u00e4chsische SPD steht f\u00fcr die 2009 im Hochschulge-\nsetz durchgesetzte Geb\u00fchrenfreiheit des Erststudiums und \nwird weiter daf\u00fcr streiten. Auch Ministerpr\u00e4sident Tillich \nsagte im April noch: \u201eMit mir wird es keine Studienge-\nb\u00fchren geben.\u201c Ganz zu schweigen von erfrischend klaren \nAussagen im s\u00e4chsischen Wahlprogramm der Union \ngegen Studiengeb\u00fchren. Weil Herr Mackenroth darauf \ndr\u00e4ngte, dass wir konkret am Text bleiben, will ich es \nnoch einmal zitieren: \u201eDas S\u00e4chsische Hochschulgesetz \ngarantiert die Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr das Studium bis zum \nMaster. Das soll auch so bleiben.\u201c Herr Mackenroth, wir \nwerden Sie hier und mit diesem Text beim Wort nehmen. \n\nOffensichtlich ist n\u00e4mlich dieses Bekenntnis gegen \nStudiengeb\u00fchren der CDU am Wahlabend verloren \ngegangen. Nur so kann ich mir erkl\u00e4ren, wie in den \nKoalitionsvertrag von Schwarz-Gelb versch\u00e4mte wie \nwiderspr\u00fcchliche Aussagen kommen. Die S\u00e4tze wurden \nzwar schon genannt. Aber ich will sie in ihrer Wider-\nspr\u00fcchlichkeit noch einmal illustrieren. Da steht: \u201eSach-\nsen wird keine gesetzlichen Studiengeb\u00fchren festschrei-\nben. Bei deutlicher \u00dcberschreitung der Regelstudienzeit \nsollen Geb\u00fchren erhoben werden.\u201c Das muss man erst \neinmal auf sich wirken lassen. Eng am Text w\u00fcrde das \njetzt zwei Erkl\u00e4rungen bieten. Entweder sind f\u00fcr Sie \nLangzeitstudiengeb\u00fchren keine Studiengeb\u00fchren oder \naber Sie wollen ungesetzliche Geb\u00fchren in Sachsen. \nK\u00f6nnen Sie mir das bitte erkl\u00e4ren? Ich versuche es einmal \nzu \u00fcbersetzen und nichts anderes hatten die Kollegen von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN versucht: Sie wollen ein \nLangzeitstudiengeb\u00fchrenmodell wie in NRW und diese \nStudiengeb\u00fchren sollen am besten die Hochschulen f\u00fcr \nSie durchsetzen. Das sind genau die Studiengeb\u00fchren, die \nnachweislich diejenigen bestrafen, die ohnehin w\u00e4hrend \nihres Studiums schon f\u00fcr ihren Lebensunterhalt arbeiten \nm\u00fcssen, die die bestrafen und belasten, die Kinder erzie-\nhen und studieren oder aber sich ehrenamtlich engagieren. \n\nNeben diesen sozialpolitischen Gr\u00fcnden gegen Studien-\ngeb\u00fchren m\u00f6chte ich noch einen anderen Aspekt anspre-\nchen. \n\nErst in dieser Woche haben die vier gro\u00dfen s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten alle hier vertretenen Abgeordneten ange-\nschrieben und darauf hingewiesen, dass ihre finanzielle \nAusstattung pro Studierenden unterdurchschnittlich ist \nund teilweise 50 % unter den Mittelzuweisungen ver-\ngleichbarer Universit\u00e4ten liegt. Das hat zur Folge, dass \ndie Arbeits- und Betreuungsbedingungen in der Lehre an \n\n 128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nder Belastungsgrenze angekommen sind. Angesichts \ndieser Situation und angesichts des Chaos, das an vielen \nFakult\u00e4ten nach der Einf\u00fchrung von Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4ngen noch herrscht, w\u00e4re es vollkommen \nwidersinnig, ausgerechnet die Studierenden die Rechnung \nf\u00fcr diese ungen\u00fcgenden Verh\u00e4ltnisse zahlen zu lassen. \n\nLangzeitstudiengeb\u00fchren w\u00fcrden im Gegenteil ungen\u00fc-\ngende Lehrbedingungen noch subventionieren. Sie geben \nden Hochschulen daf\u00fcr Geld, dass ihre Studierenden das \nStudium nicht in der Regelstudienzeit absolvieren. Ich \nhoffe, hierin sind wir uns einig. Genau diese Steuerungs-\nwirkung k\u00f6nnen Sie ja nun wirklich nicht wollen. \n\nNein, ich glaube, die s\u00e4chsischen Hochschulen brauchen \nPlanungssicherheit und eine ausreichende Personalaus-\nstattung. Zur Entwicklungsplanung aber schweigt sich der \nschwarz-gelbe Koalitionsvertrag aus. In der Regierungs-\nerkl\u00e4rung heute war allein von Personalk\u00fcrzungen die \nRede. Schwarz-Gelb zieht sich damit aus der Verantwor-\ntung f\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschullandschaft zur\u00fcck. \n\nHerr Mackenroth, Sie stellen \u2013 und das ist sicher kein \nBetriebsunfall \u2013 zur Disposition, wenn Sie die Finanzie-\nrung dieser 6 600 Euro durch Steuern hinterfragen, dass \nBildung staatlich finanziert sein soll. Sie wollen die \nKosten f\u00fcr Bildung privatisieren. \n\nWir sagen: Mit uns ist das nicht zu machen! Bildung ist \neine Aufgabe des Staates. Er muss f\u00fcr die ausreichende \nFinanzierung der Hochschulen sorgen und damit implizit \neben auch Studiengeb\u00fchrenfreiheit als Standortvorteil \nsichern und somit zur Erhaltung von Lebenschancen in \nSachsen beitragen. \n\nAus dieser Verantwortung entl\u00e4sst die Regierungskoaliti-\non eben auch nicht der Versuch, mit solchen Formulie-\nrungen die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren auf die \nHochschulen abzuw\u00e4lzen; denn wir haben in Sachsen ein \ngeltendes Hochschulgesetz, das die Erhebung von Stu-\ndiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium wirkungsvoll unterbin-\ndet. Sie werden also dieses Hochschulgesetz \u00e4ndern \nm\u00fcssen, um Langzeitstudiengeb\u00fchren einzuf\u00fchren. Dies \nw\u00e4re eben nicht nur \u2013 wie es der Antrag im Titel nahelegt \n\u2013 eine blo\u00dfe Hintert\u00fcr, die hier ge\u00f6ffnet w\u00fcrde, sondern \nIhre bewusste Entscheidung f\u00fcr Studiengeb\u00fchren und \ndamit ein ganz klarer Wahlbetrug der CDU am s\u00e4chsi-\nschen W\u00e4hler. \n\nLassen Sie mich deshalb kurz zusammenfassen. Studien-\ngeb\u00fchren sind nicht nur sozial-, bildungs- und wirt-\nschaftspolitisch falsch, sie entwickeln auch die falsche \nSteuerungswirkung. Dem vorliegenden Antrag werden \nwir deshalb zustimmen und fordern insbesondere die \nDamen und Herren der CDU-Fraktion auf, dem zu folgen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir haben  \ndas schon im Koalitionsvertrag!) \n\nBekennen Sie Farbe. Schlie\u00dfen Sie den Sender Eriwan \nauf der anderen Elbseite. Entweder Sie stehen zur Stu-\ndiengeb\u00fchrenfreiheit des Erststudiums oder Sie werden \nhier zur Studiengeb\u00fchrenkoalition. Tun Sie sich und dem \nLand einen Gefallen: Beerdigen Sie dieses Geb\u00fchrenmo-\n\ndell. Das k\u00f6nnen Sie schnell und schmerzlos. Stimmen \nSie diesem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist Nico Tippelt von der FDP-Fraktion \ngemeldet. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Dass es in \nSachsen keine generell gesetzlich vorgeschriebenen \nStudiengeb\u00fchren geben wird, war und ist Konsens zwi-\nschen CDU und FDP. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nEs muss auch kein Student oder Studieninteressent be-\nf\u00fcrchten, wegen einer geringf\u00fcgigen unverschuldeten \n\u00dcberziehung der Regelstudienzeit Geb\u00fchren zahlen zu \nm\u00fcssen. Wer jedoch selbstverschuldet die Regelstudien-\nzeit massiv \u00fcberzieht, wird sich k\u00fcnftig an den Kosten \nseines Studiums beteiligen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Erhebung von Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten \nwird immer wieder mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, die \nM\u00f6glichkeiten der Studienfinanzierung seien unzurei-\nchend. Wir wollen nicht, dass der Bildungsaufstieg an \nfinanziellen H\u00fcrden scheitert. Deshalb bef\u00fcrworten wir \nauch die Bem\u00fchungen des Bundes, das System der \nStudienfinanzierung zu verbessern. Der Dreiklang aus \nBAf\u00f6G, Bildungsdarlehen und Stipendien muss auch \nk\u00fcnftig jungen Menschen ein Studium erm\u00f6glichen. \nDabei unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich das Ziel der Bundes-\nregierung, den Anteil der Stipendiaten auf 10 % zu erh\u00f6-\nhen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGerade vor dem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels ist \nauch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen ein Stipendiensys-\ntem interessant. Deshalb werden wir im Freistaat Sachsen \ngemeinsam mit der Wirtschaft Stipendienprogramme f\u00fcr \nStudierende und Doktoranden entwickeln. Diese sind der \nrichtige Schritt, um leistungsbereite Studenten finanziell \nzu unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen Sachsen damit einen bedeu-\ntenden Standortvorteil verschaffen. Wir wollen den \nStudierenden helfen und sie nicht bestrafen, wenn sie \nneben ihrem Studium Geld verdienen m\u00fcssen oder in \nPraktika ihre Berufsaussichten verbessern sollen. \n\nStudiengeb\u00fchren werden nahezu ausschlie\u00dflich als \nStudienverhinderungsgrund, insbesondere f\u00fcr einkom-\nmensschwache Bev\u00f6lkerungsschichten, betrachtet. Dass \nin der Bundesrepublik trotz des bis vor Kurzem allgemei-\nnen geb\u00fchrenfreien Systems im Vergleich zu anderen \nL\u00e4ndern der soziale Aufstieg nicht besonders signifikant \nwar, bleibt bei dieser Diskussion leider unber\u00fccksichtigt. \nEine vom Freistaat Sachsen beauftragte Studie aus dem \nJahre 2008 ergab zudem, dass 61 % der s\u00e4chsischen \n\n 129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nAbiturienten einen Einfluss von Studienkosten auf ihre \nStudienentscheidung verneinen oder diesen Einfluss nur \nim gewissen Ma\u00dfe sehen. \n\nDar\u00fcber hinaus best\u00e4tigte das Bundesverwaltungsgericht \nin seiner Entscheidung im April 2009 die grunds\u00e4tzliche \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit von Studiengeb\u00fchren. Sp\u00e4testens nach \ndieser Gerichtsentscheidung muss die Diskussion erst \nrecht \u00fcber Langzeitstudiengeb\u00fchren nun endlich als eine \nwirkliche Sachdiskussion gef\u00fchrt werden. Wir sprechen \nuns daher klar gegen Denkverbote bei diesem Thema aus \nund lehnen diesen Antrag ab. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nNico Tippelt, FDP: Nein, danke. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Fraktion folgt die NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch die NPD-Fraktion spricht sich f\u00fcr ein \nkostenloses Erststudium aus. Den ersten Teil des vorlie-\ngenden Antrags k\u00f6nnen wir also unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nInteressanter ist der zweite Teil des Antrages. Hier zeigt \nsich wieder einmal sehr sch\u00f6n, wie sich die GR\u00dcNEN \nimmer wieder im eigenen ideologischen Gestr\u00fcpp ver-\nheddern. Sie sprechen dort von Strafgeb\u00fchren f\u00fcr unzu-\nreichende Studienbedingungen. Wenn Studenten \u00fcber die \nRegelstudienzeit hinaus noch mehrere Semester bis zum \nAbschluss ihres Studiums ben\u00f6tigen, sollen diese eine Art \n\u00dcberziehungskredit aufbringen. Es ist aber nicht immer \nso, dass allein \u00e4u\u00dfere Faktoren f\u00fcr ein Studienversagen \noder eine Studienverz\u00f6gerung verantwortlich gemacht \nwerden k\u00f6nnen. Manchmal ist es auch fehlende Begabung \noder schlicht die Faulheit. F\u00fcr die NPD sind auch manche \nBegr\u00fcndungen, die die GR\u00dcNEN bei einer Umfrage in \nder Konferenz s\u00e4chsischer Studierendenschaften angaben, \nschlichtweg Humbug. Wenn Studierende, wie von Ihnen \nangegeben, durch zivilgesellschaftliches Engagement am \nStudieren gehindert werden, dann m\u00fcssen sie dieses \nEngagement bis zum Ende ihres Studiums einschr\u00e4nken \noder zur\u00fcckstellen. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDies geht beispielsweise in die Richtung Ihrer Freunde \nvon der Apfelfront. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion: Schon  \neinmal eine Uni von innen gesehen?) \n\nIn Zeiten, in denen der gr\u00f6\u00dfte Teil unseres Volkes unter \nteils erheblichen finanziellen Einschr\u00e4nkungen zu leiden \nhat, in denen fast alle staatlichen Verpflichtungen auf dem \nPr\u00fcfstand stehen, k\u00f6nnen auch die Hochschulen keine \nInseln der Seligen mehr darstellen. \n\nWenn die aus Sicht der NPD unverzichtbare Geb\u00fchren-\nfreiheit f\u00fcr das Erststudium erhalten bleiben soll, dann \nwird man \u00fcber eine finanzielle Beteiligung der Semester, \ndie deutlich \u00fcber die Regelstudienzeit hinausgehen, \nnachdenken m\u00fcssen. In H\u00e4rtef\u00e4llen \u2013 zum Beispiel bei \nSchwangerschaft, Kleinkinderziehung oder Krankheit \u2013 \nsollte der oder die Betreffende bei Vorlage eines entspre-\nchenden Nachweises von den Geb\u00fchren nat\u00fcrlich ausge-\nnommen werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas gilt nur f\u00fcr Frauen!) \n\nDem zweiten Teil k\u00f6nnen wir uns somit nicht anschlie-\n\u00dfen. Daher werden wir uns bei der Abstimmung enthalten. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Das war die letzte Rednerin in der \nersten Runde. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann bitte ich um das Schlusswort. \n\n(Zurufe von der CDU:  \nAber erst die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Ich bitte um den Beitrag der Staatsre-\ngierung. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich \ndanke der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN daf\u00fcr, \ndass sie mir die Gelegenheit gibt, zu einem f\u00fcr mich ganz \nzentralen Anliegen der hochschulpolitischen Verl\u00e4sslich-\nkeit und auch Geradlinigkeit der Staatsregierung zu \nsprechen. \n\nDie Lage ist klar. Das S\u00e4chsische Hochschulgesetz sieht \ndie Studiengeb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr das Studium bis zu einem \nberufsqualifizierenden Hochschulabschluss vor; Meister-\nsch\u00fclerstudium und Graduiertenstudium sind ebenfalls \nfrei. Geb\u00fchrenfreiheit besteht ebenfalls f\u00fcr denjenigen, \nder auf das Bachelorstudium noch ein Masterstudium \naufsatteln m\u00f6chte. Das ist und bleibt die Rechtslage im \nFreistaat Sachsen \u2013 so, wie wir es versprochen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nThomas Jurk, SPD: Das war schon einmal anders!) \n\nDie Fraktionen haben sich darauf verst\u00e4ndigt. Sie haben \ndies auch unmissverst\u00e4ndlich und klar im Koalitionsver-\ntrag formuliert. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nDie Stelle m\u00f6chte ich trotzdem noch einmal zitieren: \n\u201eSachsen wird keine gesetzlichen Studiengeb\u00fchren \nfestschreiben.\u201c F\u00fcr mich pers\u00f6nlich waren diese Festle-\ngungen auch ein wichtiger Eckpfeiler bei der \u00dcbernahme \nmeines Amtes. \n\n 130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass diese Festlegungen der s\u00e4chsi-\nschen Union im Landtagswahlkampf, die Festlegungen im \nKoalitionsvertrag und dar\u00fcber hinaus auch im S\u00e4chsi-\nschen Hochschulgesetz richtig und sinnvoll sind. \n\nEs sind im Wesentlichen drei Argumente, die f\u00fcr meine \nAuffassung essenziell sind. Zum einen ist es die soziale \nStruktur in den Familien der Studierenden hier in Sach-\nsen, aber auch in den ostdeutschen Nachbarl\u00e4ndern. Sie \nist nicht so beschaffen, dass zus\u00e4tzliche Geb\u00fchren nicht \nauch in der Gefahr stehen w\u00fcrden, eine negative Len-\nkungsfunktion f\u00fcr die Entscheidung zur Aufnahme eines \nStudiums auszu\u00fcben \u2013 dies gerade auch in sozial und \nwirtschaftlich weniger beg\u00fcterten Familien. Dieser Faktor \nhat Einfluss. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir keine \nsozialen Barrieren f\u00fcr die Aufnahme eines Studiums \nerrichten sollten. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Annahme trifft f\u00fcr rund 56 % der Studierenden in \nSachsen zu, da sie aus Sachsen kommen. \n\nZum Zweiten geht es uns um die generelle Attraktivit\u00e4t \ndes Studienortes im Freistaat Sachsen. Denn die Geb\u00fch-\nrenfreiheit des Studiums ist ein Argument auch f\u00fcr Studie-\nrende aus anderen Bundesl\u00e4ndern, den \u00f6stlichen, aber \nauch den westlichen Bundesl\u00e4ndern unseres Landes, f\u00fcr \ndie Aufnahme eines Studiums in Sachsen. Rund 34 % \nkommen aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Diese w\u00e4gen sehr \ngenau ab, wo sie ihr Studium aufnehmen. Auch f\u00fcr sie ist \nGeb\u00fchrenfreiheit ein nicht unwesentliches Entschei-\ndungsmoment. Eine Erstsemesterbefragung meines \nHauses hat ergeben, dass immerhin fast 90 % der Befrag-\nten in der Geb\u00fchrenfreiheit ein zentrales Argument sehen, \num ein Studium in Sachsen aufzunehmen. \n\nZum Dritten aber hat mir noch nie jemand aus den die \nStudiengeb\u00fchren erhebenden L\u00e4ndern wirklich erkl\u00e4rt, \ninwiefern diese Geb\u00fchreneinnahmen tats\u00e4chlich einen \nsignifikanten Anteil zur Verbesserung von Lehre und \nLehrbedingungen leisten k\u00f6nnen, wie dies stets ins Feld \ngef\u00fchrt wird. Im Gegenteil. Es gibt Bestrebungen, Stu-\ndiengeb\u00fchren wieder abzuschaffen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bef\u00fcrchtungen, dass die Hochschulen selbst quasi \ndurch die Hintert\u00fcr Studiengeb\u00fchren erheben, sind durch \ndie eindeutige Rechtslage in Sachsen ausgeschlossen. \nHerr Prof. Mackenroth hat darauf hingewiesen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Professor ist er nicht! \n\u2013 Stefan Brangs, SPD, wendet sich direkt an  \nGeert Mackenroth, CDU: Habe die Ehre!) \n\nWas wir unter einer deutlichen \u00dcberschreitung der Regel-\nstudienzeit zu verstehen haben, dar\u00fcber werden wir in \ndieser Legislaturperiode befinden, und zwar unter Be-\nr\u00fccksichtigung aller Belange, auch der der Studierenden. \n\nSie, meine Damen und Herren von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, brauchen sich also keine Sorgen um die klare \nund eindeutige Haltung der Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, aber auch der gesamten S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zu machen. \n\nSorgen allerdings k\u00f6nnten Sie sich \u2013 dieser Hinweis sei \nmir gestattet \u2013 um die Haltung Ihrer Parteifreunde in \nHamburg machen. Dort haben die GR\u00dcNEN gerade \nnachgelagerte Studiengeb\u00fchren in H\u00f6he von 375 Euro pro \nSemester eingef\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Unruhe) \n\nIch schlage Ihnen vor, dass Sie die klare und eindeutige \nHaltung der s\u00e4chsischen Regelung einmal mit Ihren \nParteifreunden in Hamburg diskutieren. Diese k\u00f6nnten \ninsofern noch eine Menge von uns lernen. \n\nLassen Sie mich res\u00fcmieren: Im Freistaat Sachsen finden \nStudierende, die, wie viele Menschen hier in der Region, \nmit ihrem Einkommen sehr genau kalkulieren m\u00fcssen, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin,  \n\u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: \u2013 auch in Zukunft einen \nattraktiven Studienstandort ohne Studiengeb\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Das ist gerecht, sozial und \nbillig. \n\nIch danke Ihnen herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, dann hat sich das \nerledigt. \u2013 Vielen Dank, Frau Staatsministerin. Die Zwi-\nschenfrage konnte jetzt nicht mehr zugelassen werden, die \nFrau Staatsministerin war ja am Ende ihres Redebeitrages \nangekommen. Gibt es weitere Wortmeldungen zu diesem \nAntrag? \u2013 Ich kann sie nicht sehen, darum bitte ich die \nGR\u00dcNEN um ihr Schlusswort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau \nStaatsministerin, ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre \nRede, und ich danke Ihnen insbesondere f\u00fcr die Gr\u00fcnde, \ndie Sie f\u00fcr die \u00dcbernahme Ihres Amtes genannt haben, \ndass die Studiengeb\u00fchrenfreiheit ein wesentlicher Grund \nwar. \n\nSie haben die von Ihrem Vorredner, Herrn Tippelt, einge-\nklagte Sachdiskussion mit einigen Gr\u00fcnden schon einmal \nbegonnen, warum Studiengeb\u00fchren nicht eingef\u00fchrt \nwerden sollten. Das sind all diese Gr\u00fcnde, die auch unsere \nFraktion in den Diskussionen der vergangenen Legisla-\nturperiode immer und immer wieder aufgef\u00fchrt hat. Aus \n\n 131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\ndiesem Grund sind wir nat\u00fcrlich auch der Meinung, dass \ndas Modell der nachgelagerten Studiengeb\u00fchren, wie es \nim Koalitionsvertrag von Hamburg vereinbart wurde, kein \ngeeignetes Modell ist. Ich war mir damals auch in der \n\u00f6ffentlichen Kritik mit den GR\u00dcNEN-Hochschulgruppen \nund mit CampusGR\u00dcN einig, dass das ein Weg ist, der \nnicht f\u00fcr die s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN beispielhaft ist. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass mit Ihrem Redebeitrag, \naber auch mit dem, was Herr Mackenroth f\u00fcr die CDU-\nFraktion gesagt hat, etwas Wichtiges passiert ist. Es wird \nin dieser Legislaturperiode kein Erm\u00e4chtigungsgesetz f\u00fcr \nallgemeine Studiengeb\u00fchren f\u00fcr die Hochschulen geben. \nDas ist eine wichtige Klarstellung, die der Text des \nKoalitionsvertrages so nicht hergegeben hat. Allein daf\u00fcr \nhat sich der Antrag gelohnt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nHerr Mackenroth, Sie haben allerdings dann noch gesagt, \nSie k\u00f6nnen kein gebrochenes Versprechen des Minister-\npr\u00e4sidenten erkennen. Ich bin nicht Jurist, das gebe ich zu, \nich bin studierter Informationstechniker. Aber das zeich-\nnet mich zumindest mit zwei Dingen aus. Zum einen kann \nich lesen, und au\u00dferdem habe ich mir das logische Den-\nken bewahrt. Im Wahlprogramm der CDU kann ich lesen, \ndass das S\u00e4chsische Hochschulgesetz die Geb\u00fchrenfrei-\nheit f\u00fcr das Studium bis zum Master garantiert. Das soll \nauch so bleiben. Wenn jetzt Langzeitstudiengeb\u00fchren \neingef\u00fchrt werden, sagt mir das logische Denken, dass das \nein gebrochenes Wahlversprechen ist ohne Wenn und \nAber. \n\nWenn Sie das Modell der Missbr\u00e4uchler hier auff\u00fchren \nund sozusagen diesen Bauch des Volkes versuchen zu \n\nbedienen, dann machen wir nat\u00fcrlich eine Debatte auf, die \nwir aus den Sozialsystemen kennen: diese soziale H\u00e4n-\ngematte, die Missbr\u00e4uchler in dem Sozialsystem. Ich \nfrage Sie, woran Sie Missbr\u00e4uchler festmachen wollen. \nWer missbraucht denn sein Studium und wodurch miss-\nbraucht er es denn? Durch Eintrittsverg\u00fcnstigungen im \nTheater oder durch das Semesterticket? Sagen Sie mir es \nbitte. Wie wollen Sie unterscheiden zwischen Ihrem \nsogenannten Missbrauch und denjenigen, die aufgrund \nvon objektiven Umst\u00e4nden, zum Beispiel der unstudierba-\nren Bachelor-Master-Studieng\u00e4nge, nicht in der Lage \nsind, ihr Studium in der vorgesehenen Zeit zu beenden? \nWenn Sie mir das alles beantworten k\u00f6nnen, dann k\u00f6nn-\nten wir in die Sachdiskussion \u00fcber eine solche Langzeit-\nstudiengeb\u00fchr einsteigen. Sie sind noch neu im Amt. Ich \nbitte Sie, gehen Sie einmal an die Hochschulen, sprechen \nSie mit den Studierenden, sprechen Sie mit den Studen-\ntenvertretungen, machen Sie sich kundig \u00fcber die Situati-\non an den Hochschulen, und dann reden Sie \u00fcber Miss-\nbrauch wahrscheinlich auch anders. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Meine \nDamen und Herren, wir sind am Ende der Aussprache \nangekommen. Ich stelle nun die Drucksache 5/294 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung \u2013 es ist die \nDrucksache der Fraktion GR\u00dcNE \u2013 um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 5/294 nicht beschlos-\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nKultursenat (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des \n\nS\u00e4chsischen Kultursenats \nDrucksache 5/330, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 5/331, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultur-\nsenats schreibt im \u00a7 3 vor, dass drei Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtags in den S\u00e4chsischen Kultursenat gew\u00e4hlt \nwerden. Nach diesem Paragrafen ist f\u00fcr die Wahlen, die \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die \nFeststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen \ngrunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt \nzugrunde zu legen. Die CDU-Fraktion hat somit das \nVorschlagsrecht f\u00fcr zwei Abgeordnete und der Fraktion \nDIE LINKE steht das Vorschlagsrecht f\u00fcr einen Abgeord-\nneten zu. Die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen liegen Ihnen \nin den Drucksachen 5/330 f\u00fcr die CDU-Fraktion und \n5/331 f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach der \nBestimmung unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nbitte daher um Handzeichen, ob jemand widerspricht. \u2013 \nEs gibt einige Widerspr\u00fcche, sodass wir geheim abstim-\nmen werden, meine Damen und Herren. Wir kommen \ndaher zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl der Mitglie-\nder des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kul-\ntursenat. \n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission, die sich folgenderma\u00dfen zusammen-\nsetzt: Frau Roth f\u00fcr DIE LINKE, Herr Modschiedler f\u00fcr \ndie CDU, Frau Dr. Deicke f\u00fcr die SPD, Herr Hauschild \n\n 132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nf\u00fcr die FDP, Herr Jennerjahn f\u00fcr Die GR\u00dcNEN und Frau \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission, Frau Roth. Bitte, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden wie immer in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend den angegebenen Drucksa-\nchen die drei Kandidaten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat \naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Nein-\nstimmen hat, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Ist jemand im Saal, der nicht \ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \nund bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \nIch schlage vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4h-\nlung der Stimmen au\u00dferhalb des Plenarsaals im Saal 2 \nvornimmt und wir in der Tagesordnung fortfahren. Erhebt \nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht Fall. Dann \nk\u00f6nnen wir so verfahren. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \nder geheimen Wahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen \nLandtags in den Stiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c vor. Abgegeben \nwurden 120 Stimmscheine, ung\u00fcltig war ein Stimm-\nschein. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn Gernot \nKrasselt stimmten 76 Abgeordnete, dagegen stimmten \n17 Abgeordnete, der Stimme enthielten sich 26 Abgeord-\nnete. Damit ist Herr Gernot Krasselt als Vertreter des \nS\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat der \u201eStiftung \nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c gew\u00e4hlt \nworden. \n\nHerr Krasselt, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \nWahl an. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Krasselt, \nich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer Wahl. Damit ist der \nTagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nAutodiebst\u00e4hle eind\u00e4mmen \u2013 Grenzkriminalit\u00e4t verst\u00e4rkt bek\u00e4mpfen \nDrucksache 5/289, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD, CDU, DIE \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der NPD als \nEinreicherin das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen den Appell \n\u201eAutodiebst\u00e4hle eind\u00e4mmen \u2013 Grenzkriminalit\u00e4t verst\u00e4rkt \nbek\u00e4mpfen\u201c und damit das Thema dieser Debatte nicht \nersparen, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Besser w\u00e4re es!) \n\nauch wenn viele von Ihnen jetzt wahrscheinlich die Augen \nverdrehen werden. Es ist nun einmal so, dass Themen und \nProbleme, die in der vergangenen Legislaturperiode nicht \nzufriedenstellend gel\u00f6st worden sind, in der neuen Legis-\nlaturperiode erneut auf die Tagesordnung kommen m\u00fcs-\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tatsachen sprechen eine \ndramatische Sprache, und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nSachsen sind nicht nur verunsichert, sondern sie sind auch \nsprachlos und w\u00fctend. Dazu zun\u00e4chst ein paar Zahlen. \n\nNach einer Untersuchung des Gesamtverbandes der \nDeutschen Versicherungswirtschaft stieg die Zahl der \nAutodiebst\u00e4hle im Freistaat im vergangenen Jahr um \n44,3 %, die Zahl der in der Landeshauptstadt gestohlenen \nAutos um nahezu 100 %. In Zahlen sind dies \n1 208 Fahrzeuge in Sachsen, davon 178 Fahrzeuge in \nDresden. Damit ist Sachsen auf diesem Deliktfeld leider \nbundesweit f\u00fchrend. Dies ist umso dramatischer, als die \nEntwicklung insgesamt und gerade in Westdeutschland \num 3,1 % r\u00fcckl\u00e4ufig ist, in Hessen sogar um 18 % und in \nBaden-W\u00fcrttemberg um circa 16 %, sodass man geradezu \nvom sicheren Westen und vom kriminalit\u00e4tsbedrohten \nOsten sprechen k\u00f6nnte. \n\n 133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nF\u00fcr das Jahr 2009 werden noch einmal erheblich st\u00e4rkere \nZuw\u00e4chse erwartet, denn bereits bis Ende Juni hat die \nDresdner Polizei 468 Autodiebst\u00e4hle registriert. Das sind \nmehr als doppelt so viele wie im ersten Halbjahr 2008. \n\nDieses Ph\u00e4nomen, meine Damen und Herren, h\u00e4ngt \nunmittelbar mit der von Ihnen begr\u00fc\u00dften, durchgef\u00fchrten \nund somit zu verantwortenden Grenz\u00f6ffnung vom \n21.12.2007 zusammen. Dies ist auch pr\u00e4zise zu belegen. \nBesonders stark ging die Zahl der Autodiebst\u00e4hle im \n\u00e4u\u00dfersten Westen der Bundesrepublik zur\u00fcck. Besonders \nstark waren die Autoknacker in Brandenburg, in Berlin \nund in Sachsen, also in den Grenzregionen zu Polen und \nTschechien, aktiv. \n\nDie Polizei selbst r\u00e4umt ein, dass es sich bei einem \nGro\u00dfteil der Verbrechen wohl um Auftragstaten f\u00fcr \nKunden aus Russland, der Ukraine und dem Balkan \nhandelt. \n\nDas Bundeskriminalamt verzeichnet dar\u00fcber hinaus eine \n\u00fcberaus zunehmende Professionalisierung der T\u00e4ter, die \nauf Bestellungen arbeiten, in netzwerkwerkartigen Struk-\nturen verflochten sind, \u00fcber Spezialwerkzeuge und \nMessger\u00e4te verf\u00fcgen \u2013 die nat\u00fcrlich ebenfalls gestohlen \nwurden \u2013 und die damit auch m\u00fchelos die elektronischen \nWegfahrsperren der meisten Neuwagen knacken k\u00f6nnen. \n\nEin weiteres Indiz f\u00fcr Organisierte Kriminalit\u00e4t aus \nOsteuropa ist die Beobachtung, dass die gestohlenen \nWagen nicht wieder auftauchen, oder wie es die \u201eAuto-\nBild\u201c vom 06.08. salopp formulierte: \u201eWas hier gemopst \nwurde, verschwindet auf Nimmerwiedersehen.\u201c Die \nWagen werden auch nicht mehr, wie vor einigen Jahren, \nin Deutschland in eigens zu diesem Zweck angemieteten \nWerkst\u00e4tten zerlegt und dann st\u00fcckweise \u00fcber Polen \nweiter in den Osten verschoben. Da die Grenzkontrollen \nweggefallen sind, ziehen es nach Polizeiberichten die \nzumeist polnischen und tschechischen Autodiebe vor, \n\u00fcber die unkontrollierten und im Grunde genommen auch \ndurch den Polizeiabbau unkontrollierbaren Grenzen mit \ndem gestohlenen Wagen dann \u00fcber die Autobahn und die \nLandstra\u00dfen nach Polen und Tschechien zu verschwinden. \n\nGanz am Rande sei folgende Anekdote angemerkt, dass \ndie Kriminellen auch im Bundeseigentum befindliche \nWagen vermehrt gestohlen haben, n\u00e4mlich circa 66 % \nmehr. \n\nDas d\u00fcrre Fazit des BKA lautet daher: \u201eDer Deliktsbe-\nreich der Kraftfahrzeugdiebst\u00e4hle wird seit Jahren bun-\ndesweit von osteurop\u00e4ischen T\u00e4tergruppierungen domi-\nniert und die angrenzenden osteurop\u00e4ischen Staaten sind \nsowohl wichtige Absatzm\u00e4rkte als auch Transitstaaten im \ninternationalen illegalen Kraftfahrzeughandel.\u201c \n\nW\u00e4hrend sich also die Sachsen kaum gegen diese \u00fcber-\nbordende Kriminalit\u00e4t, die keineswegs nur eine gef\u00fchlte \nist, zur Wehr setzen k\u00f6nnen, profitieren die Polen und \nTschechen eindeutig von den in Deutschland angestiege-\nnen Autodiebst\u00e4hlen. In Polen ist die Diebstahlsquote \nn\u00e4mlich um 7 % und in Tschechien sogar um bemerkens-\nwerte 17 % r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nMeine Damen und Herren! Sie entnehmen meinen kurzen \nAusf\u00fchrungen, dass es uns nicht darum geht, irgendwel-\nche fremdenfeindlichen Klischees zu bedienen, sondern \nwir wollen das Augenmerk lediglich auf eine von vielen \nMenschen als Notstand empfundene Lage richten, um \ntats\u00e4chlichen Kriminellen aus unseren Nachbarstaaten das \nHandwerk zu legen. Wir wissen nat\u00fcrlich genauso gut wie \nSie, dass nicht die Polen und die Tschechen kriminell \nsind. Wir erwarten lediglich, dass Sie sich wenigstens \nheute \u2013 dieses eine Mal \u2013 zum Wohle der Menschen \nunserem Antrag anschlie\u00dfen, um die osteurop\u00e4ischen \nKriminellen zu ergreifen und die unzumutbare H\u00e4ufung \nvon Autodiebst\u00e4hlen einzud\u00e4mmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Kollege \nBandmann; bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nNPD-Fraktion soll suggerieren, dass die Koalition, die \nStaatsregierung in dieser Frage nichts tut, nichts Ausrei-\nchendes getan hat und deshalb die NPD als der gro\u00dfe \nRetter jetzt zwingend notwendig ist. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wenn es nun mal so ist!) \n\nMit dem Thema Autoklau haben wir in der Tat in den \nGrenzregionen ein Problem. Das wird von niemandem \nbestritten. Ich selbst bin zu diesem Thema immer wieder \nvorstellig geworden. Wir haben in dieser Frage Ergebnis-\nse vorzuweisen. Die vorgewiesenen Ergebnisse sind die \nerkannten T\u00e4tergruppierungen. Sie sprachen von Polen \nund Tschechen, haben aber die Deutschen ausgelassen. Es \nsind auch deutsche T\u00e4tergruppierungen, die in Deutsch-\nland Autos zerlegen und sich in Deutschland Drogenk\u00fc-\nchen einrichten, um diese Probleme hier mit Profit an den \nMann zu bringen. Wir haben \u2013 das wissen wir seit Jahren \n\u2013 an den Grenzen ein riesiges Wohlstandsgef\u00e4lle. Wir \nhaben aber auch eine sehr gute Zusammenarbeit mit Polen \nund Tschechien. Beim Thema Organisierte Kriminalit\u00e4t \nm\u00fcssen wir erreichen, dass die internationale Zusammen-\narbeit, die hervorragend l\u00e4uft, weiter vertieft wird und \ndass die Erkenntnisse des Landeskriminalamtes und der \nBundespolizei mit den Polizeien in Polen und Tschechien \nweiter vernetzt werden. \n\nDie NPD versucht jedoch den Eindruck zu vermitteln, als \nob nicht gen\u00fcgend Polizei vorhanden sei. Wie kann man \nsonst erkl\u00e4ren, dass es doch gerade immer wieder die \nNPD ist, die in unserer Region versucht, Skinhead-\nKonzerte zu initiieren, Konzerte, die verboten wurden, an \nandere Stellen ausweichen zu lassen oder die Polizei zu \nbinden versucht, indem sie scheinbar Hinweise gibt und \nsagt, hier oder dort findet ein Konzert statt, und wenn die \nPolizei dann entsprechende Handlungen vorbereitet und \nfeststellt, dass die Anrufer aus dem rechtsradikalen Milieu \nkommen, die Polizei narrt? \n\n 134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nIch will Ihnen sagen, was unsere Nachbarn gegen dieses \nKriminalit\u00e4tsph\u00e4nomen machen. Wenn jugendliche \nStraft\u00e4ter, Minderj\u00e4hrige \u2013 wir haben es ja auch mit \nLadendiebstahl zu tun \u2013 festgestellt werden, werden die \nDaten der Polizei an die entsprechenden Schulen gemel-\ndet. In der Schule erfolgt eine \u00f6ffentliche Auswertung und \ndies schl\u00e4gt sich in den Schulnoten entsprechend nieder. \nEs wird also eine ganze Menge getan. Die Landespolizei \nist mit den entsprechenden Einsatzkr\u00e4ften der Bereit-\nschaftspolizei vor Ort. \n\nDie Wahrnehmung, die Sie auch mit diesem Antrag \nvermitteln wollen, ist, dass ein von Ihnen initiierter \nAktionsplan notwendig w\u00e4re. Dieser Aktionsplan, das \nkann ich Ihnen sagen, l\u00e4uft l\u00e4ngst. Wir haben das Pro-\ngramm des Innenministers \u2013 das 15-Punkte-Programm \u2013, \nwelches Albrecht Buttolo bereits eingef\u00fchrt hat. Wir \nhaben die Soko \u201eMobile\u201c, die in Polen teilweise die \npolnische Polizei unterst\u00fctzt und dadurch Autos festge-\nstellt hat. \n\n(Holger Apfel, NPD: Und was bringt es?) \n\nDas hatten die Autoh\u00e4user in Deutschland noch gar nicht \ngemerkt. \n\nEines ist nat\u00fcrlich Fakt: Pr\u00e4vention ist notwendig. Ich \nappelliere an die Handelsketten in den Grenzregionen, \nFahrzeugkrallen wieder anzubieten. Diese Fahrzeugkral-\nlen, sofern sie in den Fahrzeugen vorhanden sind, sind \nneben den Wegfahrsperren eine gute mechanische Hilfe \nf\u00fcr die Leute, die sie einsetzen. Derzeit sind diese in den \nHandelsh\u00e4usern eine Fehlanzeige. Wir m\u00fcssen sehen, dass \nwir den Menschen und der Industrie sagen, dass diese \nDinge entsprechend gemacht werden. \n\nWir haben \u2013 ich sage das als kritische Anmerkung \u2013 auf \nder anderen Seite der Nei\u00dfe, in Zgorzelec, ein Problem. \nWir haben an der Stelle ein Problem, das die Polen selber \nim Moment au\u00dferordentlich bedr\u00fcckt. Sie haben dort eine \nziemlich offene Drogenszene. Diese Drogenabh\u00e4ngigen \nwerden dazu benutzt, um die Arbeit zu machen. Sie \nerfolgt als Auftragsarbeit: die Fahrzeuge stehlen. Die \nHinterm\u00e4nner bleiben unerkannt. Es ist wichtig, dass wir \nmit der internationalen Zusammenarbeit, die Verbrin-\ngungsr\u00e4ume ausheben. Das passiert teilweise schon. Diese \nBeispiele gibt es auch. \n\nWir m\u00fcssen vor allem die soziale Situation in den Grenz-\ngebieten auf die europ\u00e4ische Ebene heben und die Dinge \ndort verbessern. Wenn in Polen jemand arbeitslos wird, ist \nein soziales System wie in Deutschland nicht vorhanden. \nDiese Situation wird von den Straft\u00e4tern ausgenutzt, um \nsolche Menschen anzuheuern, die in Deutschland Strafta-\nten begehen sollen. \n\nDie Frage, die ich an die NPD habe: K\u00f6nnen Sie denn \nv\u00f6llig ausschlie\u00dfen, dass Sie durch Ihre internationale \nZusammenarbeit zwischen deutscher NPD und Ihren \ntschechischen und polnischen Gesinnungsgenossen auf \n\ndiesem Feld der Organisierten Kriminalit\u00e4t nicht beteiligt \nsind? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWo sind denn die Absprachen, die Sie machen? K\u00f6nnen \nSie das v\u00f6llig ausschlie\u00dfen? Ich wei\u00df nur, wenn es um \nGewalt gegen Polizisten und um Gewalt in Fu\u00dfballstadien \ngeht, dass die Gesinnungsleute der NPD nicht weit \nentfernt sind. Sie operieren auf einer Spielwiese, um ganz \ndeutlich zu sagen, dass Sie diesen Staat nicht wollen und \nalles unternehmen, um diesen verhassten Staat \u2013 wie Herr \nApfel es immer wieder formuliert: diese BRD \u2013 zu \nbek\u00e4mpfen. \n\nHerr Apfel, als man Sie heute Vormittag geh\u00f6rt hatte und \nkurz einmal die Augen schloss, hatte man den Eindruck, \nin den Drei\u00dfigerjahren zu sein und eine Goebbels-\nSchnauze sei eingeschaltet gewesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist die Botschaft, die Sie in diesem Landtag her\u00fcber-\nbringen. Sie versuchen in diesem Landtag, die in der Tat \nbedr\u00fcckende Situation auszunutzen, um politisch Punkte \nzu machen. \n\nDie Plakate \u201ePoleninvasion stoppen\u201c haben eine Emp\u00f6-\nrung in G\u00f6rlitz ausgel\u00f6st. Dies wurde heute Vormittag \nvom Ministerpr\u00e4sidenten bereits angesprochen. Die \nMenschen wehren sich dagegen. Es wehren sich auch die \nMenschen dagegen, denen man das Auto geklaut hat. Sie \nsagen: Das ist f\u00fcr uns eine schmerzliche Erfahrung \ngewesen und wir waren stinksauer. Wir wollen aber nicht, \ndass die NPD das Klima und die Zusammenarbeit in \nunserer Europastadt G\u00f6rlitz\u2013Zgorzelec vergiftet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeswegen werden Sie mit diesem Antrag keine Punkte \nmachen. Wir als Koalition lehnen diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster kommt in \nder Rednerfolge Herr Kollege Kosel, Linksfraktion. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Man k\u00f6nnte sich an \ndieser Stelle zu den etwa 20 Vertr\u00e4gen und \u00dcbereinkom-\nmen, die es mit der polnischen und tschechischen Seite \nzur Bek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t gibt, verst\u00e4ndigen \nund dar\u00fcber diskutieren. Man k\u00f6nnte \u00fcber die Evaluie-\nrung des 15-Punkte-Programms des ehemaligen Innenmi-\nnisters Buttolo sprechen. Man k\u00f6nnte auf Fahndungser-\nfolge verweisen und nach wie vor bestehende Probleme \ndiskutieren. Das ist aber von der NPD nicht gewollt. \n\nEs ist nicht das Ziel der NPD, etwas zur Bek\u00e4mpfung der \nGrenzkriminalit\u00e4t beizusteuern. Diese m\u00fcsste logischer-\nweise grenz\u00fcberschreitend ansetzen. Vielmehr geht es der \nNPD \u2013 wie alle einschl\u00e4gigen bisherigen Landtagsdruck-\nsachen in dieser Angelegenheit, aber auch der eben \ngeh\u00f6rte Redebeitrag beweisen \u2013 um die Verhinderung \n\n 135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nbzw. R\u00fcckg\u00e4ngigmachung jeglicher Art der Grenz\u00f6ffnung \nzu unseren polnischen und tschechischen Nachbarn. \nDarum geht es und nicht um die Bek\u00e4mpfung der Grenz-\nkriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIn ihrem Parteiprogramm strebt die NPD sogar die Her-\nausl\u00f6sung der Bundesrepublik Deutschland aus der EU \nan. \n\nZu diesem Zweck missbraucht die NPD die Existenz \ngrenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t, um pauschale Vorur-\nteile gegen unsere polnischen und tschechischen Nach-\nbarn zu sch\u00fcren. Wir haben es heute wieder geh\u00f6rt. Vom \nkriminalit\u00e4tsbelasteten Osten bzw. von fast ausschlie\u00dflich \npolnischen und tschechischen T\u00e4tern war die Rede. An \ndiesem Punkt nimmt es die NPD mit der Wahrheit nicht \nganz genau. Um es klar zu sagen: Die NPD l\u00fcgt! \n\nErfolgt doch der Autodiebstahl in Grenzregionen durch \nkriminelle Gruppen, denen keineswegs nur ausl\u00e4ndische, \nsondern auch deutsche T\u00e4ter angeh\u00f6ren. Bei den im \nJahr 2009 bisher durch die Bundespolizei bereits vor \n\u00dcberquerung der Grenze dingfest gemachten Autodieben \nstellen die deutschen Tatverd\u00e4chtigen die zweitgr\u00f6\u00dfte \nGruppe. Im Bereich des Versicherungsbetruges \u2013 das sind \nnach Sch\u00e4tzung der Versicherungswirtschaft circa 30 % \nder als Autodiebst\u00e4hle bezeichneten Straftaten \u2013 stehen \ndie deutschen Tatverd\u00e4chtigen gar an erster Stelle. Diese \nFakten passen nat\u00fcrlich nicht in das Konzept der NPD \nund werden deshalb von ihr ignoriert. Wir aber lassen \nIhnen das nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Der NPD-Antrag ist aber nicht \nnur abzulehnen, weil er verlogen ist, sondern auch weil er \nals Diskussionsgrundlage zur grenz\u00fcberschreitenden \nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung absolut ungeeignet ist und diese \nsogar gef\u00e4hrdet. Die Antr\u00e4ge einer Partei \u2013 Kollege \nBandmann hat ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen \u2013, die wie \ndie NPD in ihren Programmen die staatliche Integrit\u00e4t \nPolens und Tschechiens infrage stellt und im Sommer \ndieses Jahres die schon angesprochenen antipolnischen \nPlakate mit volksverhetzendem Charakter in G\u00f6rlitz \naushing, k\u00f6nnen f\u00fcr unsere polnischen und tschechischen \nPartner wahrlich nicht als Arbeitsgrundlage gelten. \n\nWer den Kampf gegen Grenzkriminalit\u00e4t und die Ein-\nd\u00e4mmung der Autodiebst\u00e4hle wirklich m\u00f6chte, muss den \nNPD-Antrag zwingend ablehnen und sich gemeinsam mit \nallen demokratischen Fraktionen Gedanken machen, neue \nAns\u00e4tze zu entwickeln. Wir von der Linksfraktion werden \ndas jedenfalls tun. Ein entsprechender Antrag befindet \nsich in Vorbereitung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es au\u00dfer der \nNPD-Fraktion noch weitere Wortbeitr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann rufe ich die NPD-Fraktion noch einmal \nauf. Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Hinweis meiner beiden Vorredner, dass \nes auch deutsche Autodiebe gebe, ist sicherlich nicht ganz \nfalsch. Er geht nur an der Sache vorbei. Der NPD-\nFraktion geht es um den Zusammenhang zwischen der \nGrenz\u00f6ffnung sowie der anwachsenden Kriminalit\u00e4t und \num nichts anderes. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Also doch!) \n\nSie stellen Behauptungen auf, dass es angeblich fremden-\nfeindlich sei, weil man einmal Kritik an bestimmten \npolitischen Ma\u00dfnahmen \u00fcben muss, an denen auch \nAusl\u00e4nder beteiligt sind. Das hat nichts mit Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit zu tun, sondern mit einer sachgerechten \nErfassung der Lage. Mein Kollege Alexander Delle hat \nIhnen zu Beginn der Debatte einfach einmal die n\u00fcchter-\nnen Zahlen genannt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich stellen die von Ihnen erstellten Statisti-\nken nicht das gesamte Ausma\u00df der Autodiebst\u00e4hle dar, \ndenn die r\u00fcckl\u00e4ufigen statistischen Zahlen sind eine \ndirekte Folge von weniger Kontrollen an den Grenzen. \n\nDem Datennetz kann man viele Kommentare aus dem \nVolk entnehmen, in denen die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse \nviel klarer durchschaut und ausgesprochen werden, als \nman aus den Reihen der Regierung h\u00f6ren kann. \n\nIn einem sogenannten Blog der \u201eAutobild\u201c zum Thema \nAutoklau konnte man neben der Emp\u00f6rung \u00fcber gef\u00e4lsch-\nte Fallzahlen beim Autodiebstahl und die damit zusam-\nmenh\u00e4ngende Grenzkriminalit\u00e4t zum Beispiel Folgendes \nlesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Bev\u00f6lkerung wird immer \nerz\u00e4hlt, die Kriminalit\u00e4t w\u00e4re r\u00fcckl\u00e4ufig. Das betrifft aber \nnur Delikte beim Aufenthaltsgesetz, Passgesetz, Waffen-\ngesetz und Bet\u00e4ubungsmittelgesetz. Diese Delikte sind \nzwangsl\u00e4ufig r\u00fcckg\u00e4ngig, da bei den Grenzkontrollen vor \nSchengenbeitritt der Ostblockstaaten hier eine hohe \nFeststellung stattfand. Wo kein Personal,\u201c \u2013 der Autor \nbezieht sich vor allem auf den Personalabbau der Bundes-\npolizei \u2013 \u201eda keine Kontrollen, wo keine Kontrollen sind, \nsind auch keine Feststellungen. Also\u201c \u2013 statistisch gese-\nhen \u2013 \u201e\u2019sinkende Kriminalit\u00e4t\u2019 ...!\u201c \n\nImmerhin: Der neue CDU-Innenminister hat nun erkannt, \ndass er auf das Problem reagieren muss. Kein Wunder, er \nstammt ja aus der grenznahen Stadt Pirna mit entspre-\nchenden Erfahrungen. Er hat in einer Presseerkl\u00e4rung \nvom 23. Oktober 2009 angek\u00fcndigt, nicht nur einen \nverst\u00e4rkten Kampf gegen Rechts aufzunehmen, sondern \nsich auch des Problems der Grenzkriminalit\u00e4t mit gr\u00f6\u00dfe-\nrem Engagement annehmen zu wollen. Die NPD-Fraktion \nist gespannt, ob den Worten nun endlich einmal Taten \nfolgen werden, Taten, deren Ergebnisse auch irgendwann \neinmal messbar sind. \n\nNeben der Einrichtung der Sonderkommission \u201eMobile\u201c \nm\u00f6chte man auch verst\u00e4rkt polnische Polizisten in die \n\n 136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nErmittlungsarbeit einbeziehen, so der Leiter der Polizeidi-\nrektion Oberlausitz-Niederschlesien, Richard Lin\u00df. In \ndiesem Zusammenhang werde jetzt nach jedem Diebstahl \nein dreisprachiges Fahndungsfax auf Deutsch, Polnisch \nund Tschechisch an die Polizeidienststellen in den Nach-\nbarl\u00e4ndern gesendet. Aber solche Ma\u00dfnahmen sind nach \nAuffassung der NPD-Fraktion nur Augenwischerei. Wer \ndie Anf\u00e4lligkeit von Zoll, Polizei und Zulassungsstellen \nf\u00fcr Korruption in Polen und weiter ostw\u00e4rts kennt, der \nwei\u00df, dass die immense Steigerung der Autodiebst\u00e4hle \nnur durch die nahtlose Zusammenarbeit der Diebesbanden \nmit korrupten Beamten aus diesen staatlichen Institutio-\nnen \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Da kann es gut sein, dass mit \ndiesen Informationen an die Polizei in den Nachbarstaaten \ndie T\u00e4ter eher gewarnt als enttarnt werden. \n\nWir ben\u00f6tigen also weniger eine derartige Kooperation \nmit ausl\u00e4ndischen Polizeidienststellen als vielmehr eine \nWiederaufstockung des Personalbestandes der Bundespo-\nlizei sowie die Wiederaufnahme effektiver Grenzkontrol-\nlen. Noch ist es m\u00f6glich, ohne gro\u00dfen Aufwand die \nGrenzposten wieder zu besetzen. \n\nIch darf Ihnen daher, meine Damen und Herren in diesem \nHohen Hause, aber auch dem neuen Innenminister in aller \nDeutlichkeit sagen: Die B\u00fcrger wollen, dass ihre dr\u00e4n-\ngenden Probleme beim Namen genannt und gel\u00f6st wer-\nden. Der Schutz des Eigentums der s\u00e4chsischen B\u00fcrger \nmuss endlich uneingeschr\u00e4nkt durchgesetzt werden \u2013 \ngegen politische Scheuklappen und gegen europ\u00e4ische \nIllusionen! \n\n(Unruhe \u2013 Der Redner reagiert  \ndarauf mit zunehmender Lautst\u00e4rke  \n\nbeim Vortrag seiner Rede.) \n\nInformieren Sie also die B\u00fcrger \u00fcber die Entwicklung der \nAutodiebst\u00e4hle seit Dezember 2007 und nennen Sie Ross \nund Reiter, also auch die Staatsb\u00fcrgerschaft der Straft\u00e4ter! \nWarum nicht? Haben Sie etwa Angst davor? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Storr, Sie \nbrauchen nicht in das Mikrofon zu schreien. Wir verste-\nhen Sie wirklich gut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAndreas Storr, NPD: Gut, das ergibt sich aber; wenn im \nAuditorium eine gewisse Unruhe herrscht, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Kein  \nWunder bei so viel M\u00fcll!) \n\ndann muss ich mit meiner Stimme etwas deutlicher reden. \n\nDr\u00e4ngen Sie im Bund darauf, dass an den sensiblen \nAu\u00dfengrenzen zu Polen und Tschechien die Grenzkon-\ntrollen wieder aufgenommen werden! \n\nVerst\u00e4rken Sie die Zahl der Beamten in der von Ihnen \neingesetzten Sonderkommission \u201eMobile\u201c statt einer \nrechtsstaats- und demokratiefeindlichen Verfolgung von \nsogenannten Meinungsdelikten durch die Polizei! \n\nLegen Sie dem Landtag bis zum 28. Februar 2010 einen \nkoordinierten Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung der Grenz-\nkriminalit\u00e4t vor \u2013 nicht nur auf dem Deliktfeld der Auto-\ndiebst\u00e4hle! \n\nDie Menschen hier in Sachsen leiden n\u00e4mlich weniger \nunter eingebildeter Kriminalit\u00e4t als vielmehr unter gef\u00fchl-\nter Irref\u00fchrung durch die Regierung und unter der leider \nso oft zu beobachtenden gef\u00fchlten Ignoranz ihren Prob-\nlemen gegen\u00fcber, auch durch dieses Hohe Haus. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu dem Antrag der NPD-\nFraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, wir haben \ndankenswerterweise das Instrument der Kurzintervention \neingef\u00fchrt. Eine solche w\u00fcrde ich jetzt gern machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das d\u00fcrfen Sie. \nZwei Minuten. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, der \nletzte Beitrag des Redners der NPD-Fraktion hat noch \neinmal deutlich gemacht, dass es, wie Herr Bandmann \nund Herr Kosel zu Recht ausgef\u00fchrt haben, der NPD \nmitnichten um das im Antrag genannte Problem geht. Es \ngeht der NPD vielmehr darum, ein objektiv bestehendes \nProblem zu nutzen, um ihre Ziele schmackhaft und \nplausibel zu machen und die \u00c4ngste der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger auszunutzen. Es geht der NPD, wie schon in der \nvergangenen Legislaturperiode, schlicht und ergreifend \num die Herausl\u00f6sung Deutschlands aus der EU, aus \nseinen internationalen Bindungen. Das lehnen wir ab. Wir \nsind sehr froh, dass dieses Haus \u2013 au\u00dfer der NPD \u2013 dem \nentgegentritt. \n\nIhr Spiel, meine Dame und meine Herren von der NPD, \nist \u00e4u\u00dfert durchsichtig. Sie wollen objektive Konflikte \nethnisieren. Sie tun so, als ob diese irgendetwas mit der \nStaatsangeh\u00f6rigkeit \u2013 deutsch, polnisch oder tschechisch \n\u2013 zu tun h\u00e4tten. Herr Bandmann hat darauf hingewiesen, \ndass es soziale und vielerlei andere Probleme gibt. Das \nalles ist aber mit Sicherheit nicht ein Problem der Staats-\nangeh\u00f6rigkeit oder der Volkszugeh\u00f6rigkeit. Von daher \nwird Ihr offensichtliches Man\u00f6ver hier nicht verfangen. \nWir werden Ihren Antrag einhellig ablehnen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Band-\nmann. \n\n 137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nVolker Bandmann, CDU: Der Redner der NPD-\nFraktion, Herr Storr, hat heute Vormittag in einem Sch\u00fc-\nlergespr\u00e4ch zum Besten gegeben, dass er in Westberlin, \ndas hei\u00dft in der Mauersituation, gro\u00df geworden sei. \nOffensichtlich hat er diese Situation noch nicht ganz \n\u00fcberwunden, sodass er sich auch in Europa wieder Mau-\nern herbeisehnt und extra daf\u00fcr, um in G\u00f6rlitz zu kandi-\ndieren, nach Sachsen gekommen ist. \n\nAm 9. November ist der Demokratiepreis nicht ohne \nGrund in der Unterkirche der Frauenkirche vergeben \nworden. Wir haben der Veranstaltung beigewohnt. Sie \nsollten einmal lesen, was in einer vom soziokulturellen \nZentrum \u201eHillersche Villa\u201c herausgegebenen Brosch\u00fcre \nunter dem Titel \u201eLeben mit uns und anderen\u201c dazu ge-\nschrieben steht: \u201eWir sind ein gemeinn\u00fctzig mitglieder-\nschaftlich organisiertes Unternehmen, das sich f\u00fcr ein \ndemokratisches, solidarisches und kreatives Miteinander \nim Dreil\u00e4ndereck Deutschland \u2013 Tschechien \u2013 Polen \neinsetzt. Wir sind offen f\u00fcr alle, aber nicht f\u00fcr alles. \nUnsere Grenzen beginnen dort, wo Diskriminierung, \npolitischer und religi\u00f6ser Extremismus, Gewalt und \nAusbeutung Menschen ausgrenzen.\u201c \n\nWenn Sie als Vertreter der NPD sich hierherstellen, die \nBeamten der Nachbarstaaten Polen und Tschechien so \npauschal der Korruption bezichtigen \n\n(Holger Apfel, NPD: Er hat  \ndoch laut genug gesprochen!) \n\nund daraus ableiten, wir m\u00fcssten die Grenzen wieder \nschlie\u00dfen und am deutschen Wesen solle alles genesen, \ndann kann ich Ihnen nur entgegnen: Ich habe gr\u00f6\u00dften \nRespekt vor dem polnischen Polizeikommandanten \nMarek Kazimierczak aus Zgorzelec, der alles tut, um \ngenau die Probleme, die in seiner Heimat noch zu l\u00f6sen \nsind, mit uns gemeinsam in den Griff zu bekommen. \n\nIch sage Ihnen auch: Die Bundespolizei, aber vor allem \ndie Landespolizei sind in gemischten Eins\u00e4tzen pr\u00e4sent. \nSie sehen die Polizei nicht immer. Wir haben einen \nKriminaldauerdienst. Kriminalbeamte aus Deutschland \nund Polen gehen gemeinsam auf Streife. Dieses Auf-\nStreife-Gehen dient nicht nur der Bek\u00e4mpfung des Au-\ntoklaus. Auch manch andere T\u00e4ter konnten schon dingfest \ngemacht werden. Auch einige Kameraden Ihrer Klientel \nsind da immer wieder auff\u00e4llig geworden. \n\nWenn Sie vom Schengen-Beitritt der \u201eOstblockstaaten\u201c \nsprachen, dann haben Sie offensichtlich hinter der Mauer \nin Westberlin einiges verpasst. Es war ein Schengen-\nBeitritt freier, demokratischer Staaten, die sich aus der \nkommunistischen Unterdr\u00fcckung befreit haben. Sie \nsollten auch an der Stelle die Realit\u00e4t zur Kenntnis neh-\nmen. \n\n\u00dcbrigens hei\u00dft der Chef der Polizeidirektion Oberlausitz-\nNiederschlesien Herr Baumann; es ist schon lange nicht \nmehr Herr Lin\u00df. Auch da sind Sie nicht auf dem neuesten \nStand. \u2013 Deswegen lehnen wir den Antrag ab. Wir wollen \nein offenes Europa und wir wollen auch ein offenes \nEuropa mit Sicherheit f\u00fcr die Menschen. Wir werden alles \ndaransetzen, dass dies wiederhergestellt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bitte ich um das Schlusswort der NPD-\nFraktion. \u2013 Das wird auch nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/289 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden und damit \nnicht beschlossen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur\u00fcck zu den \nWahlen. Mir liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen \nWahl von drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr \nden S\u00e4chsischen Kultursenat vor. Abgegeben wurden \n119 Stimmscheine. Ung\u00fcltig war ein Stimmschein. Es \nwurde wie folgt abgestimmt: Herr Robert Clemen 68 Ja, \n62 Nein, 16 Stimmenthaltungen; Frau Aline Fiedler 74 Ja, \n16 Nein, 22 Stimmenthaltungen; Dr. Volker K\u00fclow 35 Ja, \n52 Nein, 24 Enthaltungen. \n\nDamit sind folgende Abgeordnete gew\u00e4hlt: Herr Robert \nClemen und Frau Aline Fiedler. Ich frage, ob einer von \nden beiden die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nJetzt frage ich die Linksfraktion, wie wir weiter verfahren \nwollen. Wollen Sie jetzt schon einen neuen Vorschlag \nunterbreiten oder auf morgen vertagen? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Wir m\u00f6chten eine \nAuszeit von zehn Minuten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir f\u00fchren dann \ndie Wahl durch? Das ist jetzt auch wichtig. Eine Auszeit \nist nur vor der Wahl oder einer Abstimmung m\u00f6glich. Ich \ngehe davon aus, dass Sie uns einen neuen Vorschlag \nbringen und dass wir dann eine Wahl durchf\u00fchren. \n\n(Unterbrechung von 19:23 bis 19:31 Uhr) \n\nWir setzen fort mit dem Ergebnis der Linksfraktion. Herr \nTischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWir haben beraten und m\u00f6chten die Wiederholungswahl \nheute nicht durchf\u00fchren. Entsprechend \u00a7 104 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung wollen wir das Verst\u00e4ndigungsverfah-\n\n 138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nren durchf\u00fchren und bitten darum, dass der Wahlvor-\nschlag morgen auf die Tagesordnung kommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das geht so in \nOrdnung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur \n\n \n\nFortsetzung der Tagesordnungspunkte 2 und 3 \n\nIch frage jetzt nach, ob die Nachwahl der Mitglieder des \nParlamentarischen Kontrollgremiums und die Nachwahl \nder Mitglieder und Stellvertreter der G-10-Kommission \nwieder zusammengefasst werden kann, sicherlich mit \nverschiedenen Wahlscheinen. Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir haben auch zwei neue Drucksachen f\u00fcr das Parla-\nmentarische Kontrollgremium Drucksache 5/387 und f\u00fcr \ndie G-10-Kommission Drucksache 5/388. \n\nIch berufe jetzt wieder eine Wahlkommission. Als Leite-\nrin fungiert Frau Roth, f\u00fcr die CDU Herr Modschiedler, \nf\u00fcr die SPD Frau Dr. Deicke, f\u00fcr die FDP Herr Hauschild, \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN Herr Jennerjahn und f\u00fcr die NPD Frau \nSch\u00fc\u00dfler. Ich bitte Sie, Ihres Amtes zu walten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Nachwahl von zwei Mitgliedern des \nParlamentarischen Kontrollgremiums und eines stellver-\ntretenden Mitglieds der G-10-Kommission. Sie erhalten \nalso zwei Wahlscheine, f\u00fcr das Parlamentarische Kon-\ntrollgremium einen wei\u00dfen Zettel und f\u00fcr das stellvertre-\n\ntende Mitglied der G-10-Kommission einen gelben. Ich \nrufe die Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge auf, \nund Sie kreuzen entsprechend den Drucksachen auf den \nWahlscheinen an. Sie k\u00f6nnen sich zu den jeweiligen \nKandidaten durch Ankreuzen in den entsprechenden \nFeldern f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. \nDer Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die Mehrheit der \nMitglieder des Landtags erreicht, also 67 Jastimmen. Wir \nbeginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich \njemand im Saal, der jetzt nicht zur Wahl aufgerufen \nworden ist? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlhandlung ist abge-\nschlossen. Ich bitte um Ausz\u00e4hlung. \n\nIch habe die herzliche Bitte, dass wir in der Tagesordnung \nfortfahren und die drei kleinen Punkte, die wir noch \nhaben, abarbeiten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen \nDrucksache 5/227, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/315, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nMichel, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDann stimmen wir nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/315. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\ntungen wurde der Beschlussempfehlung mit Mehrheit \nzugestimmt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 12 been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/316 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, \n\ndass ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt wird. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache zuge-\nstimmt. Ich beende diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/307 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas sieht nicht so aus. \n\n(Zuruf: Doch, Frau Lauterbach!) \n\n\u2013 Frau Lauterbach als Berichterstatterin? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Die Fraktionen haben heute ein Schreiben \neines Petenten erhalten. Der Petent bittet, seine Petition \nnoch einmal zur\u00fcckzustellen und an den Ausschuss zu \n\u00fcberweisen. Ich w\u00fcrde das gern im Auftrag dieses Peten-\nten tun. Es ist nicht meine Petition, es ist also auch nicht \nmeine Berichterstattung. Es handelt sich in der Sammel-\ndrucksache um die Petition 04/04826/4 auf Seite 197. Ich \nm\u00f6chte Sie, liebe Abgeordneten, bitten, diese Petition an \nden Ausschuss zur\u00fcckzugeben. Der Petent hat einige \nFakten aufgef\u00fchrt. Uns liegt nicht die Petition, sondern \nnur die Antwort in der Drucksache vor, und ich w\u00fcrde das \ngern nochmals pr\u00fcfen. Ich denke, das tut niemandem weh \nund wir werden dem Petenten damit gerecht, und das \nsollten wir wohl tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe mich \nnochmals kurz abgestimmt, damit wir keine Fehler \nmachen. Die Fraktion kann insgesamt beantragen, dass \ndie Petition zur\u00fcckgestellt wird. Nun frage ich zun\u00e4chst, \nob es noch Aussprachebedarf gibt. \u2013 Frau \nAbg. Dietzschold; bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Wir lehnen das f\u00fcr die \nCDU-Fraktion ab. Die Petition war zweimal im Petitions-\nausschuss. Wir hatten in der vorigen Woche Petitionsaus-\nschusssitzung, und dort ist nichts dazu gesagt worden. \nHeute ist das Schreiben eingegangen. Meiner Meinung \n\nnach gibt es dazu keine neuen Erkenntnisse. Wir lehnen es \nab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Mir liegt sonst nichts weiter vor. Somit \nbeginne ich nun mit diesem Antrag der Linksfraktion, die \nPetition 04/04826/4 zur\u00fcckzustellen, und lasse dar\u00fcber \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag der Linksfraktion dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen, meine Damen \nund Herren, hat die Fraktion GR\u00dcNE ihre abweichende \nMeinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Be-\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache 5/307 \nschriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen, die wir \nnicht schon durch Einzelabstimmung behandelt haben, die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache zugestimmt \nworden. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Die Sitzung \nkann ich leider noch nicht schlie\u00dfen, da wir noch auf die \nErgebnisse unserer letzten Wahl warten. Ich bitte also um \nGeduld. \n\n(Unterbrechung von 20:01 bis 20:15 Uhr) \n\n \n\n 140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Wahlergeb-\nnis. \n\nAbgegeben wurden 114 Stimmen, davon war eine ung\u00fcl-\ntig. \n\nKlaus Bartl erhielt 55 Jastimmen, 45 Neinstimmen bei \n12 Enthaltungen. \n\nRico Gebhardt erhielt 84 Jastimmen, 15 Neinstimmen bei \n13 Enthaltungen. \n\nSomit wurde Klaus Bartl nicht gew\u00e4hlt. Ich frage Herrn \nRico Gebhardt: Nehmen Sie die Wahl an? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Ja. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich verlese noch \ndas Ergebnis zur Wahl der Mitglieder und Stellvertreter \nder G-10-Kommission. \n\nAbgegeben wurden 114 Stimmen, davon war ein Stimm-\nschein ung\u00fcltig. \n\nKlaus Bartl erhielt 53 Jastimmen, 45 Neinstimmen bei \n15 Enthaltungen. Damit ist Herr Bartl gew\u00e4hlt. \n\n(Kurze Beratung mit dem Pr\u00e4sidium) \n\nIch stelle fest, Herr Bartl ist doch nicht gew\u00e4hlt. In mei-\nnen Unterlagen war dies falsch ausgef\u00fcllt. Ich bitte um \nEntschuldigung. \n\nIch frage die Linksfraktion: Wie gehen wir nun weiter mit \nden Wahlvorschl\u00e4gen um? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWir werden heute keinen neuen Wahlvorschlag einbrin-\ngen. Wir wollen uns erst in der Fraktion beraten und \nwerden zu gegebener Zeit erneut einen Wahlvorschlag \nvorlegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Ich bedanke \nmich. \n\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir auch diese \nzwei Tagesordnungspunkte schlie\u00dfen und haben somit die \nTagesordnung abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung findet \nmorgen fr\u00fch 10:00 Uhr statt. Ich schlie\u00dfe diese Sitzung \nund w\u00fcnsche allen einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n(Schluss der Sitzung: 20:18 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 142\n\n\n",
    "status": 200
}