{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-06-27T08:17:43Z",
        "Last-Modified": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "Last-Save-Date": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1030",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-06-27T08:17:43Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-06-27T08:17:43Z",
        "dcterms:modified": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-06-27T08:17:43Z",
        "meta:save-date": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "modified": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2148",
            "2907",
            "3140",
            "2573",
            "3008",
            "449",
            "4130",
            "3925",
            "5738",
            "5464",
            "5506",
            "5679",
            "5579",
            "4875",
            "4514",
            "4643",
            "5777",
            "5755",
            "5044",
            "5572",
            "5848",
            "5682",
            "5897",
            "4462",
            "5260",
            "5464",
            "5720",
            "5355",
            "5000",
            "4665",
            "5829",
            "5389",
            "5850",
            "5307",
            "5495",
            "5430",
            "5630",
            "5538",
            "5247",
            "4571",
            "5464",
            "5583",
            "5096",
            "5055",
            "4598",
            "5847",
            "6037",
            "5732",
            "5858",
            "5681",
            "5924",
            "5723",
            "5778",
            "5358",
            "5184",
            "4480",
            "3907",
            "3749",
            "5719",
            "5482",
            "5650",
            "4940",
            "5427",
            "5129",
            "5471",
            "5770",
            "5858",
            "4927",
            "5091",
            "5161",
            "5009",
            "4988",
            "5773",
            "5394",
            "5367",
            "4924",
            "5870",
            "5481",
            "5148",
            "5608",
            "5561",
            "5213",
            "5269",
            "5310",
            "3980",
            "5282",
            "5772",
            "5469",
            "5008",
            "5542",
            "5344",
            "5416",
            "5196",
            "5415",
            "5487",
            "4962",
            "5308",
            "4757",
            "5228",
            "5496",
            "5659",
            "5355",
            "5932",
            "5465",
            "5439",
            "5451",
            "5424",
            "4432",
            "5641",
            "5241",
            "5502",
            "5237",
            "3314",
            "5075",
            "4765",
            "5843",
            "5679",
            "5945",
            "5836",
            "3816",
            "5196",
            "3938",
            "1160",
            "3143",
            "4840",
            "5411",
            "2210",
            "256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-06-27T08:17:43Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-06-27T09:52:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_98_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:10b15b25-65a4-4b35-9e53-2afaed7a21e1",
        "xmpTPg:NPages": "128"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/98 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n98. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 18. Juni 2014, Plenarsaal Schluss: 22:41 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10257 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU 10257 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10257 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10257 \n\n Stefan Brangs, SPD 10257 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eStarke Wirtschaft f\u00fcr ein \n\nstarkes und lebenswertes Sachsen\u201c 10258 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10258 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 10265 \n\n Frank Heidan, CDU 10266 \n\n Holger Zastrow, FDP 10269 \n\n Alexander Delle, NPD 10272 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der  \n\nStellplatzpflicht  \n\n Drucksache 5/12881,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/14533, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10274 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10274 \n\n Torsten Herbst, FDP 10275 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 10275 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 10276 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10276 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10277 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10277 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10278 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10279 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10279 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14643 10279 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10279 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/12881 10279 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10279 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 10279 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des  \n\nZugangs zu Wahlen und zur  \n\nUmsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention im Wahlrecht  \n\n Drucksache 5/13051,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 5/14534, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10280 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10280 \n\n Marko Schiemann, CDU 10282 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10284 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10284 \n\n Hanka Kliese, SPD 10285 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10286 \n\n Hanka Kliese, SPD 10286 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10287 \n\n Holger Szymanski, NPD 10288 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10288 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10289 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10289 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10289 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14644 10289 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10289 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10289 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/13051 10289 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des  \n\nBundesmeldegesetzes und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/13394, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14536, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10290 \n\n Rolf Seidel, CDU 10290 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10291 \n\n Carsten Biesok, FDP 10291 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10292 \n\n Andreas Storr, NPD 10293 \n\n Carsten Biesok, FDP 10293 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10293 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 10294 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14645 10294 \n\n Carsten Biesok, FDP 10294 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10294 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10294 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10294 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der  \n\nelektronischen Verwaltung im  \n\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung  \n\nder S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr  \n\nkommunale Datenverarbeitung  \n\n Drucksache 5/13651, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14582, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10295 \n\n Marko Schiemann, CDU 10295 \n\n Julia Bonk, DIE LINKE 10298 \n\n Sabine Friedel, SPD 10299 \n\n Carsten Biesok, FDP 10300 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10302 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10303 \n\n Sabine Friedel, SPD 10304 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10304 \n\n Sabine Friedel, SPD 10305 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz 10305 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 10305 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/14646 10305 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10305 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/14652 10305 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10305 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10305 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Bereinigung \n\nlandesrechtlicher Normen (S\u00e4chsi-\n\nsches Normbereinigungsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsNormBerG)  \n\n Drucksache 5/13039, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14581, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10306 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10306 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes  \n\n Drucksache 5/13827,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/14535, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10307 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10307 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes  \n\n Drucksache 5/14258, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14584, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10307 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10307 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber  \n\ndie Errichtung und den Betrieb  \n\neiner gemeinsamen  \n\nJustizvollzugsanstalt in Zwickau  \n\n Drucksache 5/14273, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14585, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschusses 10308 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 10308 \n\n10 S\u00e4chsischer Gedenktag f\u00fcr \n\nHeimatvertriebene   \n\n Drucksache 5/14580, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 10308 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 10308 \n\n Christian Piwarz, CDU 10309 \n\n Frank Hirche, CDU 10309 \n\n Holger Zastrow, FDP 10310 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10311 \n\n Holger Zastrow, FDP 10312 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10312 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10313 \n\n Stefan Brangs, SPD 10314 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10315 \n\n Arne Schimmer, NPD 10316 \n\n Holger Zastrow, FDP 10318 \n\n Stefan Brangs, SPD 10318 \n\n Holger Zastrow, FDP 10318 \n\n Stefan Brangs, SPD 10319 \n\n Holger Zastrow, FDP 10320 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 10320 \n\n Holger Zastrow, FDP 10320 \n\n Frank Hirche, CDU 10321 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 10321 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 10322 \n\n Frank Heidan, CDU 10322 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 10322 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10322 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10323 \n\n Holger Zastrow, FDP 10324 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion SPD, \n\nDrucksache 5/14650 10324 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10324 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14580 10324 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 10325 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10325 \n\n \n\n \n\n \n\n11 Wirksamer Schutz f\u00fcr Nutzer von \n\nErholungsgrundst\u00fccken nach dem \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz \u2013 \n\nMoratorium zur Verl\u00e4ngerung  \n\ndes K\u00fcndigungsschutzes  \n\nf\u00fcr Datschen jetzt!  \n\n Drucksache 5/14579, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 10326 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10326 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10328 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10329 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10329 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10329 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 10329 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 10330 \n\n Mike Hauschild, FDP 10331 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10331 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10332 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10332 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10333 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 10333 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 10334 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10335 \n\n12 \u2013 Sachsen braucht auch in Zukunft \n\neinen leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen \n\nDienst \u2013 fach- und aufgabenbezogene \n\nPersonalplanung statt Stellenpolitik \n\nnach Diktat des Finanzministers!  \n\n Drucksache 5/14601, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD  \n\n \u2013 Arbeitsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes erhalten \u2013 Stellenabbauziele \n\nim Haushalt 2015/2016 \u00fcberpr\u00fcfen \n\nund Einstellungskorridore schaffen  \n\n Drucksache 5/14592,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10335 \n\n Stefan Brangs, SPD 10335 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10336 \n\n Stefan Brangs, SPD 10336 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10337 \n\n Jens Michel, CDU 10338 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10339 \n\n Jens Michel, CDU 10339 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10340 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10341 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10342 \n\n Sabine Friedel, SPD 10342 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10343 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 10343 \n\n Sabine Friedel, SPD 10345 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 10346 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10346 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10347 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/14601 10348 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14592 10348 \n\n13 Biotopverbund in Sachsen schaffen  \n\n Drucksache 5/14586,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10349 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10349 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 10350 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 10352 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 10354 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10354 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 10356 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10356 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 10357 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10358 \n\n14 Parallelgesellschaften fr\u00fchzeitig \n\nentgegenwirken:  \n\n\u201eIslamisierungsbericht Sachsen\u201c  \n\nals Handlungsgrundlage  \n\n Drucksache 5/14593, Antrag der \n\nFraktion der NPD 10358 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10358 \n\n Peter Schowtka, CDU 10359 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10360 \n\n Andreas Storr, NPD 10361 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10362 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10362 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10363 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10363 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n16. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2011 bis \n\n31. M\u00e4rz 2013  \n\n Drucksache 5/13033, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/14538, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum 16. T\u00e4tigkeits-\n\nbericht des S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/14410, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14538, Beschlusse-\n\nmpfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\n6. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2011 bis \n\n31. M\u00e4rz 2013  \n\n Drucksache 5/13032, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 5/14537, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 10363 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10363 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10364 \n\n Sabine Friedel, SPD 10364 \n\n Carsten Biesok, FDP 10364 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10364 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10364 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14538 10365 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14537 10365 \n\n Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksachen 5/14647 und 5/14648 10365 \n\n Carsten Biesok, FDP 10365 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10365 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14647 10365 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 5/14648 10365 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10365 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 10365 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 10366 \n\n Carsten Biesok, FDP 10367 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 10368 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 10369 \n\n16 Beratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 \n\nAbs. 2 i. V. m. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 \n\nS\u00e4HO \u201eVOB-Vergaben im  \n\nUnterschwellenbereich \u2013 Hinweise \n\nund Empfehlungen an Kommunen\u201c  \n\n Drucksache 5/10650,  \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\n Drucksache 5/12596, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 10370 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10370 \n\n17 Sonderbericht Personalwirtschaft-\n\nliche Konzepte in der s\u00e4chsischen \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 5/14244,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 5/14345, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 10370 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10370 \n\n Jens Michel, CDU 10371 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10371 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10371 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10372 \n\n Jens Michel, CDU 10372 \n\n18 Zusammenfassender Bericht des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz \u00fcber die Arbeit \n\nder Besuchskommissionen nach  \n\n\u00a7 12 Abs. 2 Satz 3 S\u00e4chsisches  \n\nIntegrationsgesetz  \n\n Drucksache 5/14317, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz  \n\n Drucksache 5/14559, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 10373 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10373 \n\n19 \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Konzernunternehmen \n\nder Bavaria Film GmbH  \n\n Drucksache 5/12833, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/14510, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2012  \n\n Drucksache 5/13631, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 5/14511, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 MDR-Produzentenbericht 2012  \n\n Drucksache 5/14057, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 5/14512, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 5/14378, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten des ZDF \n \n\n Drucksache 5/14513, Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage der Landes-\n\nrundfunkanstalten April 2014  \n\n Drucksache 5/14379, Unterrichtung \n\ndurch den Vorsitzenden der ARD  \n\n Drucksache 5/14514, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur  und Medien  \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14510 10374 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14511 10374 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14512 10374 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14513 10374 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/14514 10374 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n20 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14597 10375 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 10375 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10376 \n\n Zustimmung 10377 \n\n21 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/14598 10377 \n\n Zustimmung 10377 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10377 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10257 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 98. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich Herrn Kollegen Dr. Meyer ganz herzlich \n\nzum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Zais, Frau Roth, Herr Bandmann, Herr \n\nProf. Gillo, Herr Dr. Gerstenberg, Herr H\u00e4hnel, Herr \n\nPetzold, Herr Hartmann, Frau Klinger, Herr Dr. K\u00fclow \n\nund Frau Dr. Stange. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 5 und 10 bis 14 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 137 Minuten, DIE LINKE \n\n93 Minuten, SPD 56 Minuten, FDP 56 Minuten, GR\u00dcNE \n\n48 Minuten, NPD 48 Minuten, Staatsregierung 93 Minu-\n\nten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\n\nrung k\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach \n\nBedarf verteilt werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD, und Antje Hermenau, \n\nGR\u00dcNE, stehen am Saalmikrofon.) \n\nJetzt wei\u00df ich nicht, wer sich zuerst gemeldet hat. \u2013 \n\nKollege Brangs l\u00e4sst der Kollegin am Mikrofon 3 den \n\nVortritt. Bitte, Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beantragt \u2013 nach Vorabsprache mit \n\neinigen anderen Fraktionen des Hauses \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a7 6 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung die Einberufung des Pr\u00e4si-\n\ndiums zu einer Sondersitzung. Ich m\u00f6chte den Antrag \n\nkurz begr\u00fcnden. \n\nLaut Medien-, aber auch Zeugenberichten wurde im \n\nAnschluss an eine NPD-Kundgebung am gestrigen Abend \n\neiner gr\u00f6\u00dferen Gruppe rechtsextremer Demonstranten \n\nEinlass in den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hrt. Es wird \n\nberichtet, dass die Unterbringung durch die Polizei in \n\nAbsprache mit dem Landtag erfolgt sei. \n\nUnsere Fraktion erachtet es als einen schwerwiegenden \n\nMissbrauch des Landtagsgeb\u00e4udes, wenn dessen R\u00e4um-\n\nlichkeiten als R\u00fcckzugsort f\u00fcr rechtsextreme Demonstra-\n\ntionsteilnehmer zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\n(Holger Szymanski, GR\u00dcNE: Ihre Leute! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Luft anhalten! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Ihr  \n\nMitarbeiter Marc Dietzschkau!) \n\nWir halten es f\u00fcr erforderlich, zu kl\u00e4ren, welche R\u00e4um-\n\nlichkeiten aufgrund welcher Absprache zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt worden sind. \n\nIch schlage vor \u2013 damit sich alle in Ruhe auf diese Sit-\n\nzung vorbereiten k\u00f6nnen \u2013, dass wir das nach dem ersten \n\nTagesordnungspunkt heute machen, ungef\u00e4hr zur Mit-\n\ntagszeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Auch im Namen meiner Fraktion unter-\n\nst\u00fctze ich den gerade von Kollegin Hermenau vorgetrage-\n\nnen Antrag. Wir m\u00fcssen nach all den Erkenntnissen, die \n\nuns vorliegen, davon ausgehen, dass die W\u00fcrde des \n\nHauses gestern Abend schwer verletzt worden ist. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Durch Ihre Leute! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der NPD:  \n\nDurch Ihre Steineschmei\u00dfer!) \n\nWir haben eine Gesch\u00e4ftsordnung, die eindeutig besagt, \n\nwelche T-Shirts hier getragen und welche Symbole \n\ngezeigt werden d\u00fcrfen. Dagegen ist gestern vehement \n\nversto\u00dfen worden. \n\n(Zurufe von der NPD: Oh! \u2013  \n\nSchuld waren Ihre Schl\u00e4ger auf dem Vorplatz!) \n\nWir haben eine Regelung, wonach das Pr\u00e4sidium in \n\nAbsprache mit dem Pr\u00e4sidenten die R\u00e4umlichkeiten des \n\nLandtags vergibt. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Sie reden von W\u00fcrde? \u2013 \n\nGegenruf von der SPD:  \n\nHalten Sie doch einfach mal die Klappe! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Eure rote SA!) \n\nWas den 7. Juni anbelangt, hat der Pr\u00e4sident folgerichtig  \n\n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nSchimmer! \n\n(Arne Schimmer, NPD:  \n\nVon dort kommt die Gewalt her!) \n\n\u2013 Herr Kollege Schimmer, m\u00e4\u00dfigen Sie sich in Ihrer \n\nAusdrucksweise! \u2013 Bitte weiter. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich glaube, auch das \n\nunfl\u00e4tige Benehmen einiger Mitglieder der NPD-Fraktion \n\nmacht deutlich, dass anscheinend mehr dran ist als das, \n\nwas ich vermute. \n\n(Zurufe von der NPD: Sie verhalten sich unfl\u00e4tig!) \n\nHerr Pr\u00e4sident, Sie haben am 07.06. zu Recht eine Verf\u00fc-\n\ngung erlassen, mit der Sie bestimmten Personen den \n\nZutritt zum Landtag verweigert haben. Gestern ist es dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10258 \n\ngekommen \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013, dass \n\nsich eine gro\u00dfe Horde Nazi-Demonstranten im Landtag \n\naufgehalten hat. \n\n(Zuruf von der NPD: Ihre Antifa-Schl\u00e4gertrupps \n\nsind f\u00fcr die Gewalt verantwortlich!) \n\nDas m\u00fcssen wir aufkl\u00e4ren. Das sind wir auch der W\u00fcrde \n\ndieses Hauses schuldig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Herme-\n\nnau, Herr Kollege Brangs, Sie haben eine Sondersitzung \n\ndes Pr\u00e4sidiums beantragt; das steht Ihnen nat\u00fcrlich zu. \n\nDen Zeitpunkt legt der Landtagspr\u00e4sident fest. Ich habe \n\nmich dessen noch einmal vergewissert. \n\nIch w\u00fcrde diese Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums nach \n\nAbschluss der heutigen Tagesordnung einberufen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBis dahin k\u00f6nnen wir, denke ich, auch gen\u00fcgend Informa-\n\ntionen einziehen, sodass wir \u00fcber diese Sache qualifiziert \n\ndiskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums haben. Bis \n\ndahin k\u00f6nnen wir alle Informationen l\u00fcckenlos einbrin-\n\ngen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Da sind wohl  \n\nviele Informationen noch nicht eingetroffen? \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Dumm gelaufen!) \n\nMeine Damen und Herren, gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDen kann ich nicht erkennen. Damit ist die Tagesordnung \n\nder 98. Sitzung best\u00e4tigt, und wir treten in diese Tages-\n\nordnung ein. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung \n\n zum Thema: \n\n \u201eStarke Wirtschaft f\u00fcr ein starkes und lebenswertes Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Morlok. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE, Falk Neubert, \n\nDIE LINKE, Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nMartin Dulig, SPD, Stefan Brangs, SPD, und \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE,  \n\nerheben sich und f\u00fchren ein internes Gespr\u00e4ch.) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Wir, CDU und FDP, sind vor f\u00fcnf Jahren mit dem \n\nZiel angetreten, die Attraktivit\u00e4t Sachsens als Wirtschafts-\n\nstandort zu st\u00e4rken. Wir wollen, dass Sachsen wirtschaft-\n\nlich und finanziell auf eigenen Beinen steht. Dauerhaft \n\nauf Transferleistungen zu setzen \u2013 das passt nicht zu \n\nSachsen. Wir haben die nationalen und die europ\u00e4ischen \n\nMittel genutzt, um besser zu werden, und die Basis f\u00fcr \n\neine gute, selbst erwirtschaftete Zukunft gelegt. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU sowie \n\ndes Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df \u2013  \n\nDie oben genannten Abgeordneten  \n\nf\u00fchren weiterhin ihr Gespr\u00e4ch.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich um etwas \n\nAufmerksamkeit bitten? Verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, wenn es Diskussions- oder Absprachebedarf gibt, \n\ndann bitte drau\u00dfen! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP: Der rote  \n\nZwergenaufstand ist abgeblasen! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Das  \n\nist eine Frage des Respekts! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Zum Thema  \n\nRespekt habe ich gerade viel gelernt! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sagt  \n\nder Br\u00fcllaffe aus Solingen! \u2013  \n\nArne Schimmer, NPD: Sagen Sie einmal  \n\netwas zum Thema Gewalt, Herr Brangs! \u2013 \n\nGegenruf von der SPD: Ruhe!) \n\n\u2013 Herr Schimmer, ich ermahne Sie erneut. \n\nIch bitte jetzt, dass wir der Regierungserkl\u00e4rung des \n\nHerrn Wirtschaftsministers weiter folgen k\u00f6nnen. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Wir als \n\nStaatsregierung wollen gleichzeitig die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr schaffen, dass m\u00f6glichst attraktive und gut bezahlte \n\nArbeitspl\u00e4tze bei uns entstehen. Wir wollen, dass unsere \n\nHeimat f\u00fcr alle B\u00fcrger noch attraktiver wird. Wir wollen \n\nunsere Chancen nutzen und auf zuk\u00fcnftige Herausforde-\n\nrungen fr\u00fchzeitig vorbereitet sein. \n\nDabei werden wir unsere Forderungen selbstbewusst auf \n\nder europ\u00e4ischen Ebene und auch gegen\u00fcber dem Bund \n\nvertreten. Dem Ziel, wirtschaftlich und finanziell auf \n\neigenen Beinen zu stehen, sind wir ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her \n\ngekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10259 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\nSachsen befindet sich auf Erfolgskurs. Sachsen ist Zu-\n\nwanderungsland. Nie seit der Wende waren weniger \n\nMenschen von Arbeitslosigkeit betroffen. Zu keinem \n\nZeitpunkt hatten mehr Menschen in Sachsen einen \n\nArbeitsplatz. Die Stimmung in der Wirtschaft ist gut. Die \n\nRahmenbedingungen stimmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen geht es gut. Das spricht sich rum. Die Menschen \n\nkommen nach Sachsen. K\u00f6nnen Sie sich, sehr geehrte \n\nDamen und Herren, noch an die Debatten zu Beginn \n\ndieser Legislatur erinnern? \u201eAbwanderung stoppen!\u201c war \n\nda das Thema gewesen. Seit drei Jahren ziehen mehr \n\nMenschen nach Sachsen, als Menschen unseren Freistaat \n\nverlassen, \u00fcbrigens auch aus unseren \u00f6stlichen Nachbar-\n\nl\u00e4ndern. Die Zeiten, in denen berufliche Perspektivlosig-\n\nkeit zur Abwanderung zwang, sind endg\u00fcltig vorbei. \n\nSachsen ist Zuwanderungsland. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDarauf k\u00f6nnen wir alle gemeinsam stolz sein, sehr geehr-\n\nte Damen und Herren. Sachsen hat bereits heute den \n\nniedrigsten Pendlersaldo aller ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. \n\nIn Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Mecklenburg-\n\nVorpommern fahren im Verh\u00e4ltnis zur Besch\u00e4ftigtenzahl \n\nim Saldo rund drei mal so viele Menschen zu ihrer Arbeit \n\n\u00fcber die Landesgrenze. Einpendler nach Sachsen entlas-\n\nten die Arbeitsm\u00e4rkte der angrenzenden Bundesl\u00e4nder. \n\nH\u00e4tten Sie das vor f\u00fcnf Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten? \n\nSachsen entlastet den Arbeitsmarkt der Nachbarbundes-\n\nl\u00e4nder durch Zuwanderer und Einpendler. Ja, das ist eine \n\ns\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben fr\u00fch damit begonnen, uns um R\u00fcckkehrer und \n\nZuwanderer zu k\u00fcmmern. Mit unserer Kampagne \u201eHei-\n\nmat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c wollen wir diese Anstrengungen \n\nfortsetzen und die Erfolge festigen. Voraussetzung f\u00fcr \n\ndiese Trendumkehr ist ein attraktiver Arbeitsmarkt. Die \n\nArbeitslosenquote ist in Sachsen so niedrig wie noch nie \n\nseit der Deutschen Einheit. Wir haben uns im Verh\u00e4ltnis \n\nzu den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren am besten entwickelt. Wenn der Trend so anh\u00e4lt, \n\nwerden wir in diesem Jahr mit Nordrhein-Westfalen das \n\nerste westdeutsche Fl\u00e4chenland hinter uns lassen. \n\nWo stehen wir heute? Die Zahl der sozialversicherungs-\n\npflichtigen Besch\u00e4ftigten in Sachsen stieg seit 2009 um \n\n5,5 % und ist so hoch wie zu keinem Zeitpunkt in den \n\nletzten Jahren. Das sind auch ganz pers\u00f6nliche Schicksa-\n\nle. Das sind zus\u00e4tzlich 77 000 Menschen in Sachsen, die \n\neinen Arbeitsplatz haben. Die Bruttol\u00f6hne stiegen mit \n\n11,5 % seit 2009 deutlich st\u00e4rker als im ostdeutschen \n\nDurchschnitt. Der Aufschwung kommt bei den Menschen \n\nin Sachsen an. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie meisten neuen Jobs sind ganz normale Vollzeitstellen \n\nmit Renten- und Krankenversicherung und allem, was \n\ndazugeh\u00f6rt. Es war richtig, den ersten Arbeitsmarkt in den \n\nMittelpunkt unserer Politik zu stellen. \n\nWie sieht es bei den Jugendlichen und bei den \u00e4lteren \n\nArbeitnehmern aus? Junge Menschen haben hervorragen-\n\nde M\u00f6glichkeiten, in ihrer Heimat einen Ausbildungsplatz \n\nzu finden. In Sachsen gibt es f\u00fcr jeden Jugendlichen eine \n\nLehrstelle. In der Altersgruppe der 60- bis 65-J\u00e4hrigen \n\nsind heute doppelt so viele sozialversicherungspflichtig \n\nbesch\u00e4ftigt wie 2009. Anders als unmittelbar nach der \n\nWende nehmen die Unternehmen heute den Wert ihrer \n\nErfahrungstr\u00e4ger ganz anders wahr. Nie seit der Wende \n\nwar die Arbeitslosigkeit geringer. Die Besch\u00e4ftigung liegt \n\nauf Rekordniveau. Jugendliche und \u00e4ltere Arbeitnehmer \n\nwerden in den Arbeitsmarkt integriert. So geht s\u00e4chsisch! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs ist eine Zukunfts-\n\naufgabe, der wir uns stellen. Gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte \n\nsind die Voraussetzung f\u00fcr erfolgreiche Unternehmen. Sie \n\nsind es, die mit neuen Ideen neue Produkte und Dienst-\n\nleistungen schaffen. Die Staatsregierung hat sich mit ihrer \n\nFachkr\u00e4ftestrategie 2020 einem integrierten Ansatz aus \n\nfr\u00fchkindlicher Bildung, Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf und lebenslangem Lernen verschrieben. Wir setzen \n\nauf individualisierte und arbeitsmarktnahe L\u00f6sungen. \n\nNicht der Bildungstr\u00e4ger, sondern das einzelne Unter-\n\nnehmen und der einzelne Arbeitnehmer k\u00f6nnen die \n\nindividuellen F\u00f6rderbedarfe am besten einsch\u00e4tzen. Daher \n\nunterst\u00fctzen wir Arbeitnehmer und Unternehmer bei ihrer \n\nVerantwortung f\u00fcr die Weiterbildung direkt mit unserer \n\nF\u00f6rderung. \n\nBeispiel daf\u00fcr sind der Weiterbildungsscheck und das \n\neinzelbetriebliche F\u00f6rderverfahren. Mit dem Weiterbil-\n\ndungsscheck erhalten Arbeitnehmer eine hohe finanzielle \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr berufsbegleitende Qualifizierungsma\u00dfnah-\n\nmen. Dabei suchen sie sich selbst das f\u00fcr sie am besten \n\npassende Angebot. Die Nachfrage ist seit der Einf\u00fchrung \n\nim November 2010 mit \u00fcber 10 000 bewilligten Antr\u00e4gen \n\nund einer Zuschusssumme von 24 Millionen Euro enorm. \n\nDer Weiterbildungsscheck ist ein Erfolgsmodell f\u00fcr die \n\nArbeitnehmer im Freistaat Sachsen. \n\nDie Arbeitnehmer sind in der Lage, Verantwortung f\u00fcr \n\nihre Weiterbildung zu \u00fcbernehmen und sie wollen es \n\nauch. Wir haben mit unserer F\u00f6rderung den Rahmen daf\u00fcr \n\ngeschaffen, dass sie es auch k\u00f6nnen. Wir glauben an die \n\nChancen jedes Einzelnen. Deswegen ist es unser Ziel in \n\nder Arbeitsmarktpolitik, auch f\u00fcr gering Qualifizierte, \n\nLangzeitarbeitslose und lernschwache Jugendliche einen \n\nZugang zum ersten Arbeitsmarkt zu schaffen, und zwar \n\ndurch individuell zugeschnittene Eingliederungshilfen. \n\nWir geben diesen jungen Menschen eine zweite Chance. \n\nF\u00fcr die Vermittlung von Jugendlichen mit schlechten \n\nStartchancen in eine betriebliche Ausbildung stehen \n\n5,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Wir haben zudem mit \n\ndem QAB-Programm und dem ESF-Programm zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10260 \n\nindividuellen Einstiegsbegleitung mit rund 42 Millio-\n\nnen Euro wichtige Ma\u00dfnahmen zur Heranf\u00fchrung von \n\nLangzeitarbeitslosen an den ersten Arbeitsmarkt ergriffen. \n\nDie Vermittlungsquote der QAB-Teilnehmer in den \n\nArbeitsmarkt ist hoch. Zwei Drittel der Teilnehmer fanden \n\neine neue Perspektive im ersten Arbeitsmarkt. Mit diesen \n\nMa\u00dfnahmen helfen wir den Betroffenen selbst und \n\nunterst\u00fctzen zugleich ausbildungswillige Unternehmen, \n\nfreie Stellen zu besetzen. Diese Ans\u00e4tze gilt es fortzuf\u00fch-\n\nren; denn wer Hilfe braucht, soll sie auch erhalten, ma\u00df-\n\ngeschneidert auf die Situation der Arbeitslosen und der \n\nUnternehmen. Hilfsprogramme nach dem Gie\u00dfkannen-\n\nprinzip dagegen helfen den wirklich Bed\u00fcrftigen nicht. \n\nUnsere ma\u00dfgeschneiderte F\u00f6rderung schafft die M\u00f6glich-\n\nkeit zum Einstieg. Zielgerichtete Weiterbildung bietet die \n\nChance zum Aufstieg. H\u00f6here Einkommen durch bessere \n\nQualifikation \u2013 so unterst\u00fctzen wir die Arbeitnehmer in \n\nunserem Land. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen hat sich mit einer eigenen Bundesratsinitiative \n\nzur \u00c4nderung des Aufenthaltsrechts aktiv und fr\u00fchzeitig \n\nf\u00fcr eine echte Willkommenskultur f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus dem \n\nAusland eingesetzt und die bundespolitische Debatte \n\nmitgestaltet. Die Vorschl\u00e4ge kamen gemeinsam aus dem \n\nInnenministerium und dem Wirtschaftsministerium und \n\nhaben Eingang in das neue Aufenthaltsrecht gefunden. Ich \n\nwei\u00df, lieber Markus Ulbig, dass du in der Innenminister-\n\nkonferenz deutlich h\u00e4rtere Bretter bohren musstest als ich \n\nin der Wirtschaftsministerkonferenz, aber unser Engage-\n\nment wird dazu beitragen, den Fachkr\u00e4ftebedarf in den \n\nUnternehmen im Freistaat Sachsen zu sichern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Staatsregierung aus \n\nCDU und FDP hat in den vergangenen f\u00fcnf Jahren die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr eine positive wirtschaftliche \n\nEntwicklung geschaffen. Wir haben die Grundlage daf\u00fcr \n\ngelegt, dass unser Land f\u00fcr die Herausforderungen der \n\nZukunft gewappnet ist. Im Mittelpunkt der wirtschafts-\n\npolitischen Anstrengungen des Freistaates stehen die \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmer und Hand-\n\nwerker. Der Mittelstand bildet das R\u00fcckgrat und den \n\nMotor der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Insgesamt sind in \n\nSachsen 99,9 % aller Betriebe mittelst\u00e4ndisch. Sie erwirt-\n\nschaften rund 66 % des Gesamtumsatzes und besch\u00e4ftigen \n\nvier von f\u00fcnf Arbeitnehmern. Sie sind in Sachsen verwur-\n\nzelt. \n\nAuch die traditionell mittelst\u00e4ndische Tourismuswirt-\n\nschaft in Sachsen kann neue Wachstumsimpulse ver-\n\nzeichnen. Wir werden das Thema morgen noch ausf\u00fchr-\n\nlich diskutieren, daher heute nur einige Anmerkungen. \n\nWir haben bei den \u00dcbernachtungszahlen das dritte Re-\n\nkordjahr in Folge. Die Tourismuswirtschaft erwirtschaftet \n\ninzwischen einen Bruttoumsatz von 7,2 Milliarden Euro \n\npro Jahr. Der Trend ist auch im nationalen Vergleich \n\npositiv. Mit unserer Tourismusstrategie haben wir dazu \n\ndie richtigen Weichen gestellt und die Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit der Tourismuswirtschaft gest\u00e4rkt. Das bringt mehr \n\nBesucher nach Sachsen, und die Tourismuswirtschaft \n\nprofitiert vom erh\u00f6hten Umsatz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Handwerk nimmt in Sachsen einen h\u00f6heren Stellen-\n\nwert ein als im Bundesdurchschnitt. Es besch\u00e4ftigt circa \n\n320 000 Menschen. Die Handwerksdichte liegt deutlich \n\n\u00fcber dem deutschen Durchschnitt. Unsere Handwerker \n\nsind die Basis der Wirtschaft in den Regionen. Handwer-\n\nker schaffen sichere Arbeitspl\u00e4tze. Sie engagieren sich f\u00fcr \n\nKultur und Sport. Das Handwerk tr\u00e4gt die Hauptlast der \n\nBerufsausbildung. Handwerker, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, haften meist pers\u00f6nlich f\u00fcr ihr Unternehmen. Wir \n\nschulden dem Handwerk Dank f\u00fcr dieses Engagement. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nManchmal leidet das Handwerk auch, besonders unter den \n\nLasten der B\u00fcrokratie. Die B\u00fcrokratie nimmt ihnen die \n\nRessourcen, sich auf das eigentliche Gesch\u00e4ft zu konzen-\n\ntrieren. Die Staatsregierung hat daher auf meinen Vor-\n\nschlag hin eine Bundesratsinitiative auf den Weg ge-\n\nbracht, um die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge wieder abzuschaffen. Ich komme aus der Baubran-\n\nche. Ich wei\u00df, wie aufwendig eine Baulohnabrechnung \n\nist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: War sehr erfolgreich!) \n\nEine Studie im Auftrag des Wirtschaftsministeriums hat \n\nbest\u00e4tigt, dass allein durch die Doppelarbeit bei der \n\nAbf\u00fchrung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge die s\u00e4chsi-\n\nschen KMUs und ganz besonders die Handwerksunter-\n\nnehmen mit insgesamt 23 Millionen Euro pro Jahr belas-\n\ntet werden. \n\nNun erwirtschaften die Sozialkassen massive \u00dcbersch\u00fcs-\n\nse. Diese 23 Millionen Euro jedes Jahr h\u00e4tten den Unter-\n\nnehmen zuk\u00fcnftig erspart werden k\u00f6nnen. Allein den \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen h\u00e4tte man entzogene Liquidit\u00e4t \n\nvon circa 1 Milliarde Euro zur\u00fcckgeben k\u00f6nnen. Ich bin \n\nmir sicher, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen dieses Geld \n\ngut gebrauchen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten es in ihre Zukunft \n\ninvestiert. \n\nAm Montag war ich bei der Seilerei Voigt in Bad D\u00fcben. \n\nHerr Voigt hat mich sofort auf die Bundesratsinitiative \n\nangesprochen. Leider musste ich ihm mitteilen, dass \n\nunsere Initiative im Bundesrat abgelehnt wurde. Statt \n\neiner Entlastung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \n\nwerden lieber unseri\u00f6se Wahlgeschenke finanziert und \n\nmit der Rente mit 63 neue Probleme \u2013 gerade f\u00fcr die \n\nFachkr\u00e4fteversorgung kleinerer Unternehmen \u2013 geschaf-\n\nfen. \n\n(Zurufe aus der SPD) \n\nUnser Ziel war es, den Unternehmen wieder mehr Frei-\n\nheiten zu geben, um ihre Ideen und Potenziale zu entfal-\n\nten, damit sie ihre Zeit daf\u00fcr einsetzen k\u00f6nnen, Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10261 \n\nSachsen hat unter Schwarz-Gelb ein schlankes Vergabe-\n\nrecht geschaffen, das sich auf das Wesentliche beschr\u00e4nkt \n\nund frei von vergabefremden Aspekten ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDadurch k\u00f6nnen Auftr\u00e4ge schnell ausgeschrieben und \n\nArbeitspl\u00e4tze gesichert werden. Unternehmen und Ver-\n\nwaltung bleiben von noch mehr kostentreibender B\u00fcro-\n\nkratie verschont. Es waren doch gerade die s\u00e4chsischen \n\nHandwerker und Mittelst\u00e4ndler, die oft an der \u00fcberm\u00e4ch-\n\ntigen Vergabeb\u00fcrokratie verzweifelt sind. CDU und FDP \n\nhaben das neue Vergaberecht auf den Weg gebracht. \n\nDavon profitieren Mittelstand und Handwerker in Sach-\n\nsen. Vielen Dank f\u00fcr die Initiative der beiden Fraktionen! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Mittelstandsf\u00f6rderung haben wir ebenfalls gestrafft. \n\nDie neugefasste Mittelstandsrichtlinie vereinfacht viele \n\nAbl\u00e4ufe. Einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze schaffen Transparenz. \n\nAuflagen wie zum Beispiel die Pflicht, drei Angebote f\u00fcr \n\ndie Gr\u00fcndungsberatung einzuholen, sind entfallen. F\u00fcr \n\nalle F\u00f6rderrichtlinien der neuen F\u00f6rderperiode m\u00f6chten \n\nwir Nachweispflichten und vergleichbare Belastungen so \n\nniedrig wie m\u00f6glich halten, sofern es das EU-Recht \n\nzul\u00e4sst. Wir werden die Vorschriften zusammenfassen, \n\ndamit Unternehmen sich bei der Abrechnung der EU-\n\nF\u00f6rderprogramme nur noch auf ein Regelwerk einstellen \n\nm\u00fcssen. Dazu erarbeitet mein Haus eine EU-Rahmen-\n\nrichtlinie, die wir noch vor der Sommerpause dem Kabi-\n\nnett vorlegen werden. Wir werden hier \u2013 wie auch in \n\nanderen Bereichen \u2013 das EU-Recht nur eins zu eins \n\numsetzen. \n\nDie Neuregelung der Laden\u00f6ffnung tr\u00e4gt einerseits den \n\nEinkaufsgewohnheiten und -bed\u00fcrfnissen der Kunden \n\nRechnung. Andererseits haben wir aber auch den Kom-\n\nmunen mehr Freiraum gegeben, ihre Unternehmen zu \n\nunterst\u00fctzen. F\u00fcr die H\u00e4ndler, B\u00e4cker, aber auch deren \n\nKunden bedeutet das mehr Freiheit und Flexibilit\u00e4t. \n\nWeitere ma\u00dfvolle \u00c4nderungen im Bereich der Sonntags-\n\n\u00f6ffnung haben positive Effekte gezeigt. Das d\u00fcstere Bild, \n\ndas von der Opposition in diesem Hause gemalt wurde, ist \n\nnicht Wirklichkeit geworden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Zahlen und Fakten!) \n\nWie sah es vor f\u00fcnf Jahren im Advent aus? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Zahlen und Fakten!) \n\n\u2013 Kollege Stange, h\u00f6ren Sie zu, dann lernen Sie noch \n\netwas! \n\nStreit, Klagen und Gerichtsprozesse st\u00f6rten die Vorweih-\n\nnachtszeit vor f\u00fcnf Jahren. Heute sind alle zufrieden. Wir \n\nhaben das Problem gel\u00f6st. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die kleinen und mittleren \n\nUnternehmen ist die Frage nach der Unternehmensnach-\n\nfolge. Wenn ein Generationswechsel nicht gelingt, droht \n\nvielerorts der Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen und Know-how. \n\nWir haben deshalb mit Informationen, Sensibilisierung \n\nund Beratungsunterst\u00fctzung sowie Angeboten zur Finan-\n\nzierung von \u00dcbergaben dazu beigetragen, dass sich \n\nUnternehmen rechtzeitig und kontinuierlich mit der \n\nPlanung f\u00fcr einen Unternehmens\u00fcbergang besch\u00e4ftigen. \n\nIch habe gern die Schirmherrschaft f\u00fcr den S\u00e4chsischen \n\nMeilenstein, den Wettbewerb der B\u00fcrgschaftsbank f\u00fcr \n\neine erfolgreiche Unternehmensnachfolge, \u00fcbernommen. \n\nDer S\u00e4chsische Meilenstein macht Mut durch das Aufzei-\n\ngen von gelungenen Unternehmensnachfolgen. \n\nMut brauchen Unternehmer, die heute den Schritt in die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit wagen. Die Berliner Initiative zu einem \n\nregional und branchenm\u00e4\u00dfig undifferenzierten Mindest-\n\nlohn bedroht die Lage der kleinen Unternehmen beson-\n\nders in den l\u00e4ndlichen Regionen. Die Lebensqualit\u00e4t im \n\nl\u00e4ndlichen Raum h\u00e4ngt eng mit den dort t\u00e4tigen, zumeist \n\nkleinen Unternehmen zusammen. Diese bilden das R\u00fcck-\n\ngrat der l\u00e4ndlichen Wirtschaft und der Nahversorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Es ist der B\u00e4cker, der Fleischer oder der \n\nkleine Laden um die Ecke, der zu verschwinden droht. Es \n\nist kein abstraktes Horrorszenario. Das hat mir der Land-\n\nrat Czupalla diese Woche noch einmal best\u00e4tigt. Es ist \n\ninzwischen traurige Realit\u00e4t hier bei uns in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mich hat ein Hilferuf \n\ndes Landrates Lange aus G\u00f6rlitz erreicht. Er schreibt \n\nFolgendes: \u201eWir haben mit gro\u00dfer Sorge die Entschei-\n\ndung des Deutschen Bundestages \u00fcber den Mindestlohn \n\nvon 8,50 Euro zur Kenntnis genommen.\u201c Er geht dann auf \n\ndie Probleme des Taxigewerbes ein. Er schreibt weiter: \n\n\u201eDie Bereitstellungspflicht \u00fcber 24 Stunden am Tag an \n\nsieben Tagen in der Woche ist mit dem Mindestlohn nicht \n\nmehr haltbar, sodass es zu gro\u00dfen Einschr\u00e4nkungen in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen kommen wird.\u201c Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Der Mindestlohn gef\u00e4hrdet nicht nur die \n\nNahversorgung im l\u00e4ndlichen Raum, sondern auch die \n\nMobilit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Politik von CDU und SPD in Berlin gef\u00e4hrdet \n\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen. Ich bin Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\ndaher f\u00fcr die klaren Worte dankbar, die er in dieser Sache \n\ngefunden hat, als er Folgendes sagte: \u201eDie Gro\u00dfe Koali-\n\ntion muss aufpassen, dass sie nicht unr\u00fchmlich in die \n\nGeschichte als Regierung eingeht, die einen sp\u00fcrbaren \n\nAnstieg der Arbeitslosigkeit zu verantworten hat.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb, ich bin mit dem Ministerpr\u00e4sidenten vollkom-\n\nmen einig, werden wir weiter f\u00fcr differenzierte, vertr\u00e4gli-\n\nche L\u00f6sungen werben, die der Vielfalt der heutigen \n\nArbeitswelt gerecht werden. Gemeinsam werden wir f\u00fcr \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich kann sich Sachsen nicht v\u00f6llig von den Folgen \n\nbundesweiter Entscheidungen abkoppeln. Wir versuchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10262 \n\naber, unsere Mittel zielgerichtet f\u00fcr Wachstum einzuset-\n\nzen und damit die eine oder andere Berliner Wachstums-\n\nbremse auszugleichen. In Sachsen hat die schwarz-gelbe \n\nRegierung nicht nur die \u00f6ffentliche Verschuldung zur\u00fcck-\n\ngef\u00fchrt, sondern gleichzeitig Haushalte mit Spitzenwerten \n\nbei der Investitionsquote vorgelegt. Sie setzt Wachstums-\n\nimpulse frei und tr\u00e4gt zur Unterst\u00fctzung der regionalen \n\nWirtschaft bei. Eine gute und moderne Infrastruktur hilft \n\nganz besonders unseren l\u00e4ndlichen Regionen. Diese \n\nk\u00f6nnen aus eigener Kraft die notwendigen Investitionen \n\noft nicht finanzieren. Gerade hier helfen wir. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine moderne Verkehrsinfrastruktur ist die Voraussetzung \n\nf\u00fcr Wirtschaftswachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze. Hier \n\nhaben wir viel erreicht. Im Landesverkehrsplan Sach-\n\nsen 2025 wurden die mittel- und langfristigen verkehrs-\n\npolitischen Ziele und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Verkehrsinfra-\n\nstruktur festgelegt. \n\nK\u00fcnftig kommt es weniger auf den Ausbau, sondern \n\nimmer mehr auf die intelligente Vernetzung der vorhan-\n\ndenen Strukturen an. Wir haben daher alle Neubauprojek-\n\nte einer \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen. Dabei wurde klar, dass \n\nviele Projekte nicht mehr erforderlich sind. Die verbliebe-\n\nnen Staatstra\u00dfenprojekte wurden priorisiert. So schafft \n\nman Transparenz und Planungssicherheit. \n\nDem Erhalt der bestehenden Infrastruktur ist zuk\u00fcnftig \n\nnoch gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit zuzuwenden. Wir haben \n\ndaher die Mittel f\u00fcr den Staatsstra\u00dfenunterhalt erh\u00f6ht. Im \n\nletzten und vorletzten Jahr unterst\u00fctzten wir die Kommu-\n\nnen und Landkreise bei der Beseitigung der Wintersch\u00e4-\n\nden. Insgesamt haben wir daf\u00fcr 90 Millionen Euro mobi-\n\nlisiert. F\u00fcr die kommunalen Br\u00fcckensanierungen haben \n\nwir zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt; der F\u00f6rdersatz wurde \n\nerh\u00f6ht. Wir lassen unsere Kommunen mit ihren Proble-\n\nmen nicht allein. F\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau stehen \n\nallein in diesem Jahr 180 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nEs ist auch nicht damit getan, nach jedem harten Winter \n\ndie L\u00f6cher zu stopfen. Wir m\u00fcssen die Zust\u00e4nde unserer \n\nKommunalstra\u00dfen nachhaltig verbessern; insbesondere \n\ndie Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum ben\u00f6tigen unsere \n\nUnterst\u00fctzung. Ich habe daher vorgeschlagen, noch in \n\ndiesem Jahr zus\u00e4tzlich 50 Millionen Euro zur Verbesse-\n\nrung unserer Kommunalstra\u00dfen bereitzustellen. So ver-\n\nbessern wir den Stra\u00dfenzustand nachhaltig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMit der Elektrifizierung der Bahnstrecke von Reichen-\n\nbach nach Hof ist ein weiteres Teilst\u00fcck der Sachsen-\n\nFranken-Magistrale f\u00fcr alle Z\u00fcge befahrbar. Der Ausbau \n\nder Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und Chemnitz \u2013 Leipzig \n\nwurde vorangetrieben, weil der Freistaat daf\u00fcr Finanzmit-\n\ntel bereitstellt. Das einzigartige Industrieerbe der s\u00e4chsi-\n\nschen Schmalspurbahn konnte gesichert werden. Die \n\nF\u00f6rderung des Ausbildungsverkehrs wurde mit 57 Millio-\n\nnen Euro verstetigt. 2009 waren es \u00fcbrigens nur 53 \n\nMillionen Euro. \u00dcber das Landesinvestitionsprogramm \n\nwerden 2014 rund 140 Millionen Euro f\u00fcr \u00d6PNV-Vorha-\n\nben zur Verf\u00fcgung gestellt, fast 60 Millionen Euro mehr \n\nals noch im Jahr 2009. Das ist eine Steigerung um 75 %. \n\nSo bringen wir den \u00d6PNV in Sachsen weiter voran. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nLachen des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren, Innovationen und Investitio-\n\nnen sind die Basis f\u00fcr eine positive Wirtschafts- und \n\nArbeitsmarktentwicklung. Sachsen ist und bleibt das Land \n\nder T\u00fcftler und Bastler. Innovative Unternehmen sind \n\nweniger anf\u00e4llig f\u00fcr Marktschwankungen und k\u00f6nnen \n\ngutbezahlte Arbeitspl\u00e4tze anbieten. Jede zweite Patentan-\n\nmeldung aus den neuen Bundesl\u00e4ndern hat ihren Ur-\n\nsprung im Freistaat. \n\nSachsen belegt auch im bundesweiten Vergleich seit \n\nJahren einen Spitzenplatz bei den Patentanmeldungen aus \n\nHochschulen. Die s\u00e4chsische Innovationskraft hat sich in \n\nden vergangenen Jahren gut entwickelt. Der Anteil von \n\nUnternehmen mit Produktinnovationen liegt in Sachsen \n\nmit 40 % \u00fcber dem Durchschnitt in Ostdeutschland und \n\nsogar \u00fcber dem Durchschnitt der alten Bundesl\u00e4nder. \n\nAls eine der ersten Ma\u00dfnahmen zu Beginn der Legislatur-\n\nperiode haben wir gemeinsam eine Innovationspr\u00e4mie f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung eingef\u00fchrt. Ganz ohne \n\nPapierkrieg ist die Innovationspr\u00e4mie ein einfaches \n\nF\u00f6rderinstrument. Sie hilft insbesondere kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen bei der Umsetzung ihrer \n\nIdeen. Wir wollen, dass die innovativsten Unternehmen \n\nvon der F\u00f6rderung profitieren und nicht die mit dem \n\nbesten F\u00f6rdermittelmanagement, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm die Innovationskraft weiter zu st\u00e4rken, hat die Staats-\n\nregierung eine branchen- und technologie\u00fcbergreifende \n\nInnovationsstrategie beschlossen. Wir setzen dabei auf \n\nZukunftsthemen. Wir warten nicht ab, bis wir von den \n\nHerausforderungen des Alltags \u00fcberrollt werden. Wir \n\ngestalten unsere Zukunft aktiv. Technikfeindlichkeit ist im \n\nIngenieurland Sachsen keine Option. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Wachstum unserer mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \n\nhat Priorit\u00e4t in der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Es ist unser \n\nAnliegen, den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen bei ihren \n\nInvestitionen beiseitezustehen. Allein im letzten Jahr \n\nhaben wir \u00fcber 300 Millionen Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr die \n\nInvestitionsf\u00f6rderung bereitgestellt. Dadurch wurden fast \n\n2 Milliarden Euro in Sachsen investiert. Mehr als 4 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze sind entstanden. \u00dcber 16 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nkonnten gesichert werden. Mit diesen Innovationszu-\n\nsch\u00fcssen haben wir die Unternehmen in Sachsen wirksam \n\nunterst\u00fctzt. \n\nDie s\u00e4chsischen Unternehmen sind erfolgreich \u2013 im In- \n\nund Ausland. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessert sich. \n\nIn den letzten vier Jahren stieg der Auslandsabsatz auf \n\n30 Milliarden Euro. Das entspricht einem Zuwachs von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10263 \n\nmehr als 50 %, ein toller Erfolg f\u00fcr die pfiffigen Unter-\n\nnehmen in unserem Land. \n\nMit drei Volkswagen-Standorten, den Werken von Por-\n\nsche und BMW in Leipzig sowie 750 Zulieferern, Dienst-\n\nleistern und Ausr\u00fcstern z\u00e4hlt Sachsen zu den Spitzen-\n\nstandorten der Automobilindustrie. Das Autoland Sachsen \n\nist weltbekannt. Die Automobilindustrie bildet die um-\n\nsatzst\u00e4rkste Industriebranche in Sachsen. Das \u00fcberdurch-\n\nschnittliche j\u00e4hrliche Umsatzwachstum der s\u00e4chsischen \n\nAutomobilindustrie in den letzten zehn Jahren lag bei \n\n\u00fcber 7 %; gesamtdeutsch betrug es gerade einmal 3 %. \n\nAlle gro\u00dfen Automobilisten haben in Sachsen kr\u00e4ftig \n\ninvestiert. Die modernsten und innovativsten Modelle \n\nwerden in Sachsen gefertigt. \n\nWir investieren weiter in die Zukunft unseres Landes. Mit \n\nder erfolgreichen Bewerbung f\u00fcr das Schaufenster Elek-\n\ntromobilit\u00e4t haben wir diese St\u00e4rken weiter gest\u00e4rkt. Der \n\nFreistaat Sachsen stellt f\u00fcr die Vorhaben insgesamt \n\n15 Millionen Euro bereit. Alle s\u00e4chsischen und bayeri-\n\nschen Verbundprojekte sind bereits bewilligt. Wir haben \n\nuns \u00fcbrigens ganz bewusst f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit \n\nBayern entschieden. Wenn man zur\u00fcck an die Spitze will, \n\nmuss man sich an den Besten orientieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, Industrie 4.0 steht f\u00fcr \n\neine weitere Digitalisierung der Wirtschaft. Die Kommu-\n\nnikation der Maschinen untereinander, das Internet der \n\nDinge, ist heute schon Realit\u00e4t. Vor welchen Herausforde-\n\nrungen die Unternehmen dabei stehen, ist auf dem \n\nSACHSENMETALL-Forum letzten Samstag mehr als \n\ndeutlich geworden. Nach einer Studie der Fraunhofer-\n\nGesellschaft steckt in Industrie 4.0 aber auch ein Wert-\n\nsch\u00f6pfungspotenzial von 78 Milliarden Euro in Deutsch-\n\nland in den n\u00e4chsten 15 Jahren. Allein das bedeutet ein \n\nj\u00e4hrliches Wachstum von 1,7 %. Wir wollen, dass die \n\nUnternehmen in Sachsen davon profitieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Anstrengungen im Bereich von Forschung und \n\nEntwicklung m\u00fcssen daher verst\u00e4rkt werden. Mit \u00fcber \n\n400 Millionen Euro FuE-F\u00f6rderung in der n\u00e4chsten \n\nStrukturf\u00f6rderperiode setzen wir einen klaren Schwer-\n\npunkt. Mit unserer Unterst\u00fctzung werden die s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen fit f\u00fcr die Herausforderungen von Indus-\n\ntrie 4.0. Die Kommunikation im Zeitalter von Indus-\n\ntrie 4.0 erfolgt weitgehend drahtlos. Dazu ben\u00f6tigen wir \n\nein schnelles Internet. Gleiches gilt f\u00fcr Entwicklungen \n\nwie das autonome Fahren. Ich habe auf der CeBIT gese-\n\nhen, was hier in K\u00fcrze m\u00f6glich sein wird. \n\nTelemedizin ist eine erfolgversprechende Erg\u00e4nzung zur \n\nmedizinischen Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum. Leis-\n\ntungsf\u00e4hige Internetverbindungen sind die Autobahnen \n\nder Zukunft. Die Breitbandstudie \u201eSachsen 2030\u201c lieferte \n\nwertvolle Erkenntnisse \u00fcber die Versorgungssituation und \n\nden Bedarf an Hochgeschwindigkeitsinternet. Die Grund-\n\nversorgung und \u00dcbertragungsraten von 2 Megabit pro \n\nSekunde in Sachsen ist fast fl\u00e4chendeckend abgesichert. \n\nSachsen war damit das erste ostdeutsche Bundesland, dem \n\ndies amtlich von der Bundesnetzagentur best\u00e4tigt werden \n\nkonnte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Grundversorgung reicht aber bei Weitem nicht aus. \n\nWir haben uns daher nicht ausgeruht, sondern wir schaf-\n\nfen schnelles Internet im gesamten Freistaat Sachsen. \n\nW\u00e4hrend die Bundesregierung noch \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten \n\ndiskutierte, hat Sachsen bereits im Rahmen der Digitalen \n\nOffensive 160 Millionen Euro f\u00fcr den Breitbandausbau \n\nbereitgestellt \u2013 \u00fcbrigens 80 Millionen Euro mehr, als die \n\nSPD bereitstellen m\u00f6chte, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit einem Beratungszentrum werden Kommunen und \n\nLandkreise unterst\u00fctzt. Die ersten F\u00f6rdermittelbescheide \n\nsind bereits ausgereicht. Wir diskutieren nicht, wir han-\n\ndeln. Damit schaffen wir die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass \n\nSachsen wettbewerbsf\u00e4hig bleibt, und zwar im gesamten \n\nLand. \n\nIndustrie 4.0 ben\u00f6tigt jede Menge Mikrochips; auf der \n\nAMI in Leipzig konnte man es eindrucksvoll sehen. Die \n\nneuen Autos sind fahrende Kleincomputer. Auch im \n\nBereich des Maschinenbaus wird der Bedarf an Mikro-\n\nelektronik kr\u00e4ftig steigen. Sachsen ist einer der bedeu-\n\ntendsten europ\u00e4ischen Mikroelektronikcluster. Zu diesen \n\ngeh\u00f6ren \u00fcber 2 000 Unternehmen mit mehr als 50 000 \n\nMitarbeitern. Das Cluster erwirtschaftet einen Umsatz \n\nvon 11 Milliarden Euro im Jahr. Der Freistaat verf\u00fcgt \n\nheute schon \u00fcber eine vollst\u00e4ndige Wertsch\u00f6pfungskette \n\nin der Mikroelektronik, vom Halbleitermaterial \u00fcber die \n\nLaserproduktion, das Design, die Maskenherstellung bis \n\nhin zu komplexen Halbleiterchips und -systemen. \n\nWir verstehen die Mikroelektronikindustrie als Teil der \n\nWertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr innovative Unternehmen in \n\nSachsen und Deutschland. Wir konzentrieren uns daher \n\nauf die intelligenten Mikrochips, die mit integrierten \n\nSystemen. Das sind genau die Chips f\u00fcr unsere Maschi-\n\nnenbauer und Automobilisten. Ich freue mich daher, dass \n\ndie Staatsregierung meinem Vorschlag gefolgt ist, in den \n\nkommenden sieben Jahren 200 Millionen Euro zur Kofi-\n\nnanzierung f\u00fcr das europ\u00e4ische Mikroelektronikf\u00f6rder-\n\nprogramm ECSEL bereitzustellen. \n\nWir wollen, dass die Pilotlinien bei uns in Sachsen entste-\n\nhen. Das bringt Forschung und Entwicklung nach Sach-\n\nsen. So entsteht Wertsch\u00f6pfung bei uns. Mit dieser Initia-\n\ntive st\u00e4rken wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unterneh-\n\nmen und den Technologiestandort, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Verbreitung des Internets und die Entwicklung im \n\nZusammenhang mit Industrie 4.0 machen unsere Unter-\n\nnehmen aber auch angreifbar f\u00fcr Cyber-Kriminalit\u00e4t. \n\nGerade mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die nicht \u00fcber \n\nentsprechende Abteilungen verf\u00fcgen, sind anf\u00e4llig f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10264 \n\nInternetspionage. Dem tragen wir als Staatsregierung \n\nRechnung. \n\nWir unterst\u00fctzen mittelst\u00e4ndische Unternehmen bei der \n\nEinf\u00fchrung eines IT-Sicherheitsmanagementsystems. Ich \n\nhabe das F\u00f6rderprogramm letzte Woche vorgestellt. \n\n20 Millionen Euro stehen daf\u00fcr bereit. Der F\u00f6rdersatz \n\nbetr\u00e4gt 40 %. So leisten wir einen wirksamen Schutz vor \n\nkrimineller Industriespionage durch das Internet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKein Aspekt, sehr geehrte Damen und Herren, entscheidet \n\nderzeit so unmittelbar \u00fcber die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nunseres Landes wie die Energiepolitik. Der Wunsch, von \n\nKohle- und Atomstrom unabh\u00e4ngig zu werden, hat leider \n\ndazu gef\u00fchrt, dass die Sorgen und N\u00f6te der Verbraucher \n\nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden. Auch physikali-\n\nsche Gegebenheiten wie die Grundlastf\u00e4higkeit und der \n\nFakt, dass sich Sonne und Wind nicht am Strombedarf der \n\nUnternehmen orientieren, blieben unbeachtet. Die Folge \n\nsind stetig steigende Strompreise und das Risiko von \n\nArbeitsplatzverlagerungen ins Ausland. \n\nWas l\u00e4uft schief bei den erneuerbaren Energien in \n\nDeutschland? \u2013 Lassen Sie mich das an einem Beispiel \n\nerl\u00e4utern: \n\nIch habe mir sagen lassen, dass in der DDR das Z\u00fcchten \n\nvon Kaninchen weit verbreitet war. Die privaten Z\u00fcchter \n\nverkauften ihre Kaninchen zu hohen staatlichen Einkaufs-\n\npreisen an die VEAB, um das Fleisch dann g\u00fcnstig \n\nzur\u00fcckzukaufen. \n\n(Zurufe von den Linken und der SPD) \n\nDie Erzeuger von Strom aus erneuerbaren Energien \n\nverkaufen ihr Produkt zu hohen staatlichen Einspeisever-\n\ng\u00fctungen und kaufen den Strom f\u00fcr den Eigenverbrauch \n\ng\u00fcnstig aus dem Netz zur\u00fcck. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas EEG ist DDR pur! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWir leben im \u00d6kostrom-Sozialismus! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDie DDR ist gescheitert, und wenn wir nicht schnell \n\netwas unternehmen, scheitert die Energiewende auch. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nAls Freistaat Sachsen haben wir fr\u00fchzeitig auf die Not-\n\nwendigkeit einer bezahlbaren und sicheren Stromversor-\n\ngung hingewiesen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eine niveauvolle Rede!) \n\nDie derzeitige F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien \u00fcber \n\ndas EEG wird diesen Anspr\u00fcchen nicht gerecht. Nur der \n\nWettbewerb schafft kosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nWir Sachsen waren die Ersten, die einen Vorschlag zur \n\nmarktwirtschaftlichen Reform des EEG vorgelegt haben. \n\nWir haben aber auch Vorschl\u00e4ge gemacht, wie die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger kurzfristig entlastet werden k\u00f6nnen, \n\nn\u00e4mlich durch eine Absenkung der Stromsteuer auf das \n\neurop\u00e4ische Mindestniveau. \n\nWir haben zudem das F\u00f6rderprogramm \u201eInnovative \n\nzentrale Stromspeicherung und F\u00f6rderung\u201c aufgelegt. \n\n3 Millionen Euro stehen zur Einf\u00fchrung innovativer \n\nSpeicherl\u00f6sungen zur Verf\u00fcgung, und zwar f\u00fcr Projekte \n\nohne Einspeiseverg\u00fctung und ohne Einspeisevorrang. So \n\nbringen wir die Energiewende voran. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFossile Energietr\u00e4ger werden aufgrund der Volatilit\u00e4t der \n\nerneuerbaren Energien f\u00fcr einen noch l\u00e4ngeren Zeitraum \n\neine wichtige Rolle im deutschen Energiemix spielen. Die \n\neinheimische Braunkohle hat in diesem Wettbewerb als \n\nPartner der erneuerbaren Energien gute Chancen. Nur so \n\nlassen sich mittelfristig die energiepolitischen Zielsetzun-\n\ngen Umweltvertr\u00e4glichkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \n\nVersorgungssicherheit erf\u00fcllen. \n\nDie ungleiche Verteilung von Nutzen und Lasten bei den \n\nerneuerbaren Energien erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Sorge. Die \n\nBetreiber von Wind- und Solarparks bekommen \u00fcber \n\n20 Jahre ihre Gewinne garantiert. Der Handwerker, der \n\nMittelst\u00e4ndler und die privaten Haushalte werden mit der \n\nEEG-Umlage belastet. Die Zeche zahlt der sogenannte \n\nkleine Mann. Das ist weder \u00f6kologisch noch sozial. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nBei den Windparks profitieren die Eigent\u00fcmer der Grund-\n\nst\u00fccke, auf denen die Windr\u00e4der stehen. Sie kassieren \n\nPacht. Ihre Grundst\u00fccke steigen im Wert. Was ist aber mit \n\nden Eigent\u00fcmern der H\u00e4user und Wohnungen, denen ein \n\nWindrad vor die Nase gesetzt wird? Ihre Immobilien \n\nverlieren an Wert. Das kommt einer Enteignung gleich \u2013 \n\nohne jede Entsch\u00e4digung. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nWir setzen uns daher f\u00fcr eine neue Abstandsregelung ein. \n\nDas Zehnfache der H\u00f6he des Windrades soll zuk\u00fcnftig der \n\nAbstand von der Bebauung sein. Mir wurde eine Massen-\n\npetition mit \u00fcber 5 000 Unterschriften gegen Windr\u00e4der \n\n\u00fcbergeben. Nach der Beschlussfassung der L\u00e4nder\u00f6ff-\n\nnungsklausel m\u00fcssen wir in Sachsen schnell handeln. Ich \n\nhabe dem Kabinett bereits einen entsprechenden Gesetz-\n\nentwurf vorgelegt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nWir wollen ihn noch vor der Sommerpause beschlie\u00dfen. \n\nSo kann er dem neuen S\u00e4chsischen Landtag unmittelbar \n\nnach seiner Konstituierung zugeleitet werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Fiedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10265 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben viel erreicht. \n\nDie Grundlagen sind gelegt. Aber wir sind noch nicht am \n\nEnde des Weges angekommen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mancher  \n\nist schon am Ende angekommen!) \n\nobwohl vieles von dem, was Altkanzler Kohl vor \n\n25 Jahren als bl\u00fchende Landschaften beschrieb, in dieser \n\nZeit Wirklichkeit geworden ist. Wir haben in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren unser Land gemeinsam als gutes Team voran-\n\ngebracht. Die Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag \n\nwurden umgesetzt. Wir haben Wort gehalten. Das unter-\n\nscheidet uns \u00fcbrigens von Schwarz-Gelb in Berlin. \n\nWir d\u00fcrfen uns jedoch nicht auf dem Erreichten ausruhen. \n\nUnser Land soll in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren weitere \n\nentscheidende Schritte nach vorn machen. Daf\u00fcr setzen \n\nwir uns ein. Wir k\u00e4mpfen darum, dass wir bei der Arbeits-\n\nlosenquote in der n\u00e4chsten Legislaturperiode eine F\u00fcnf \n\nvor dem Komma stehen haben. Jeder Arbeitslose ist ein \n\nArbeitsloser zu viel. Ich wei\u00df, das ist ein ehrgeiziges Ziel, \n\naber wer zur\u00fcck an die Spitze will, muss sich auch ehr-\n\ngeizige Ziele setzen, sehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nWir wollen zur\u00fcck an die Spitze. \n\nNoch im Sommer wird das Ergebnis der Vorplanung f\u00fcr \n\ndie Elektrifizierung der Eisenbahnstrecke zwischen \n\nChemnitz und Leipzig vorliegen. Dann m\u00fcssen wir \n\nschnell mit der Genehmigungsplanung beginnen. Wir \n\nhaben zielstrebig den Ausbau der A 72 vorangetrieben und \n\nden City-Tunnel zum Abschluss gebracht. \n\n(Alexander Delle, NPD: Weil es Geld daf\u00fcr gab!) \n\nGenauso zielstrebig werden wir die Elektrifizierung \n\nzwischen Chemnitz und Leipzig vorantreiben. Wir lassen \n\nnicht zu, dass Chemnitz weiter vom Fernverkehr abge-\n\nh\u00e4ngt bleibt. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas Gleiche gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Elektrifizierung \n\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz. Hier erweist sich die Bahn \n\nals besonders bockig. Wir werden um jeden Meter Fahr-\n\ndraht hart ringen m\u00fcssen, aber wir werden darum k\u00e4mp-\n\nfen \u2013 gerade f\u00fcr die Menschen in Ostsachsen. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum wird von der positiven Entwicklung \n\nprofitieren. Wir bringen das schnelle Internet auch in die \n\nkleinen Gemeinden. Ob es der rot-rot-gr\u00fcnen Opposition \n\npasst oder nicht, wir werden auch weiter Staatsstra\u00dfen \n\nbauen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nAuf Schwarz-Gelb kann man sich eben verlassen, auch in \n\nden n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren. \n\nAll das, sehr geehrte Damen und Herren, wird Sachsen \n\nnoch attraktiver machen. Die Zuwanderung wird steigen. \n\nImmer mehr junge Menschen werden zu uns nach Sach-\n\nsen kommen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Immer mehr Fachkr\u00e4fte!) \n\nDarauf m\u00fcssen wir aber auch mit neuen Schulen und \n\nneuen Kindertagesst\u00e4tten vorbereitet sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kennen Sie eine lang-\n\nfristige Prognose des Statistischen Landesamtes, die sich \n\nbewahrheitet hat? Ich nicht. H\u00f6ren wir auf, uns von den \n\nSchrumpfungsszenarien des StaLa verr\u00fcckt machen zu \n\nlassen! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSachsen ist ein starkes Land! Sachsen ist ein stolzes \n\nLand! Die Sachsen wollen die \u00c4rmel hochkrempeln, \n\nzupacken und zur\u00fcck an die Spitze in Deutschland und in \n\nEuropa. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nIch denke, da sind wir schon!) \n\nWir schaffen daf\u00fcr die passenden Rahmenbedingungen. \n\nWir unterst\u00fctzen die s\u00e4chsischen Unternehmen mit \n\nunserer Investitionsf\u00f6rderung bei ihrem Wachstum. \n\n(Andreas Storr, NPD: Seien  \n\nSie doch nicht so bescheiden!) \n\nWir werden dabei noch st\u00e4rker auf Innovation setzen. Wir \n\nsetzen auf neue Technologien. Wir haben keine Angst vor \n\nneuen Ideen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWir wollen nicht alles verbieten. Wir stellen uns dem \n\nFortschritt. Wir sehen in einer Technologie nicht zualler-\n\nerst ein Risiko. Im Gegenteil. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber in der Windkraft!) \n\nWir sehen in einer neuen Technologie die Chancen f\u00fcr die \n\nMenschen in unserem Land. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Menschen in \n\nSachsen sehen das \u00fcbrigens ganz genau so. Deswegen \n\npasst diese Regierung auch so gut f\u00fcr dieses Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung von Herrn Staatsminister Morlok kommen \n\nwir nun zur Aussprache. Die Aussprache beginnt die \n\nFraktion DIE LINKE. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen der demokratischen Fraktionen! Die W\u00fcrde \n\ndes Parlaments wurde gestern Abend in gr\u00f6blichster Art \n\nund Weise verletzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10266 \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nHier von linken Gewaltt\u00e4tern! \u2013  \n\nHolger Szymanski, NPD: Von linken Chaoten!) \n\nIch kann mir nicht vorstellen, als Parlamentarier einfach \n\nzur Tagesordnung \u00fcberzugehen \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nund jetzt \u00fcber eine Regierungserkl\u00e4rung des Wirtschafts-\n\nministers zu sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, es ist unsere Verantwortung, eine angemesse-\n\nne Art und Weise im Umgang damit zu finden. Ich glaube, \n\nFrau Hermenau hat einen sehr guten Kompromissvor-\n\nschlag unterbreitet. \n\nHerr Pr\u00e4sident, es ist Ihr gutes Recht, Kompromisse \n\nauszuschlagen, aber es ist unser gutes Recht, dass wir uns \n\nnicht zu Lakaien Ihrer Politik machen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nIm Februar dieses Jahres wurde eine Innenausschusssit-\n\nzung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt, ich \n\nmuss Sie bitten, dann irgendwie zum Thema \u00fcberzuleiten. \n\nWir sind in der Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nvon Herrn Staatsminister Morlok. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nMissbrauch des Rederechts!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich komme gleich zum \n\nThema. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Im Februar dieses Jahres wurde eine \n\nInnenausschusssitzung vertagt aus Angst und Sorge vor \n\ndem Hohen Haus. Wir mussten in die Kirche ausweichen. \n\nGestern Abend wurde Nazis hier in diesem Haus Asyl \n\ngeboten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zum Thema! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Zum Thema!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt f\u00fcr mich und f\u00fcr \n\nmeine Fraktion und die anderen Fraktionen keine Grund-\n\nlage, uns jetzt an einer Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\n\nrung zu beteiligen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\n\u2013 Das ist tats\u00e4chlich kein Grund, hier heute der Regierung \n\nein Schauspiel zu bieten, w\u00e4hrend gestern Abend Nazis \n\ndiesen Landtag besetzt haben, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Alle Abgeordneten der LINKEN, der \n\nSPD und der GR\u00dcNEN verlassen den Saal. \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Das sind Demokraten! \u2013 \n\nAndreas Storr, NPD: Das ist Demokratie nach \n\nlinker Lesart! \u2013 Holger Szymanski, NPD: Linke \n\nAntidemokraten verlassen den Landtag. Das \n\nk\u00f6nnte auch immer so bleiben!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung fort. Das Wort \n\nhat jetzt die CDU-Fraktion. Das Wort ergreift Herr Kolle-\n\nge Heidan. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Vor genau dreieinhalb Jahren, am 19. Janu-\n\nar 2011, haben wir uns hier bereits mit einer Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung mit dem Thema \u201eStarke Wirtschaft \u2013 \n\nstarkes Sachsen: Mit Tradition und Innovation Sachsen \n\nauf eigene Beine stellen\u201c besch\u00e4ftigt. \n\nVieles hat sich positiv entwickelt. Ich bedaure es au\u00dferor-\n\ndentlich, dass sich ein Gro\u00dfteil dieses Hohen Hauses \n\ndieser Diskussion nicht stellen will. \n\nWir haben neue F\u00f6rderinstrumente, wir haben neue \n\nUnterst\u00fctzungssysteme zum Wachsen unserer Wirtschaft \n\nauf den Weg gebracht. Zus\u00e4tzliche sozialversicherungs-\n\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze sind entstanden. Die Unterneh-\n\nmen wachsen weiter. Aber nach wie vor stehen wir vor \n\nwirtschaftspolitischen Aufgaben, die leider zu diesem \n\nZeitpunkt noch nicht ganz erf\u00fcllt sind und unserer Beglei-\n\ntung bed\u00fcrfen. \n\nLassen Sie mich mit etwas Positivem beginnen. Die Zahl \n\nder Versicherungspflichtigen mit Arbeitsort im Freistaat \n\nSachsen hat in den letzten zehn Jahren kontinuierlich \n\nzugenommen, w\u00e4hrend die Zahl der geringf\u00fcgig Besch\u00e4f-\n\ntigten kontinuierlich abnahm. Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbietet gute und sichere Arbeitspl\u00e4tze mit solider Lohn-\n\nentwicklung. Hier gilt mein Dank nicht nur den gro\u00dfen \n\nArbeitgebern im Freistaat Sachsen aus dem Bereich der \n\nIndustrie und des produzierenden Gewerbes, sondern \n\nauch ganz speziell unseren vielen Kleinunternehmern, \n\nHandwerksmeistern, H\u00e4ndlern und dem starken s\u00e4chsi-\n\nschen Mittelstand. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben in den letzten Jahren trotz schwieriger Markt-\n\nschwankungen und mit unterschiedlicher Firmengr\u00f6\u00dfe \n\nstets daf\u00fcr Sorge getragen, zus\u00e4tzliche Auftr\u00e4ge und \n\nsteigende Ums\u00e4tze f\u00fcr die Schaffung weiterer Arbeitspl\u00e4t-\n\nze zu nutzen und somit zur Verbesserung des Arbeits-\n\nmarktes beizutragen. \n\nIch m\u00f6chte heute noch einmal das thematisieren, was ich \n\nbereits 2011 gesagt habe. Das vertrauensvolle Miteinan-\n\nder von Arbeitnehmern und Arbeitgebern in der Entwick-\n\nlung unserer Wirtschaft ist es, was uns Sachsen nach vorn \n\ngebracht hat. Viele Firmeninhaber pflegen mit ihren \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern ein gutes Betriebskli-\n\nma, vereinbaren unternehmensinterne Regelungen und \n\nBoni, auch \u2013 und das betone ich \u2013 ohne tarifvertragliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10267 \n\nRegelungen. Dass die Entwicklung der L\u00f6hne in den \n\nletzten Jahren auch gegen\u00fcber dem Bundesdurchschnitt \n\npositiv war, ist ein Ergebnis des guten Verh\u00e4ltnisses \n\nzwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern. Das sollten \n\nwir ber\u00fccksichtigen. \n\nWir sollten nicht verkennen, dass wir eine robuste und \n\nnachhaltige Wirtschaft ben\u00f6tigen, um uns am Markt \n\nbehaupten zu k\u00f6nnen. Zu gering sind noch die Unterneh-\n\nmensgr\u00f6\u00dfen und die Marktdurchdringung in vielen \n\nBranchen. Auch die Exportt\u00e4tigkeit hat noch nicht das \n\nMa\u00df erreicht, um zufrieden zu sein. Sachsen muss sich \n\nnach wie vor anstrengen, um im nationalen und interna-\n\ntionalen Wettbewerb zu bestehen. \n\nSachsens Unternehmen d\u00fcrfen auch in den kommenden \n\nJahren auf unsere Unterst\u00fctzung in vielf\u00e4ltigen Bereichen \n\nz\u00e4hlen. Wir werden besonders bei den Themen Innovation \n\nund technologischer Fortschritt unsere Aktivit\u00e4ten ver-\n\nst\u00e4rken. Wir verf\u00fcgen \u00fcber eine gute Ausgangsbasis. \n\nUnsere universit\u00e4re und au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungs-\n\nlandschaft ist eine gute Grundlage f\u00fcr die Weiterentwick-\n\nlung der angewandten und industrienahen Forschung. Mit \n\nder erfolgreichen Einf\u00fchrung des F\u00f6rderinstrumentes \n\nInnovationsgutschein \u2013 der Minister hat es eben in seiner \n\nRede betont \u2013 haben wir kleineren Unternehmen den \n\nZugang zu Forschung und Entwicklung vereinfacht und \n\ntragen zur Verbesserung des Technologietransfers bei. \n\nHier liegen auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand die aus \n\nmeiner Sicht gr\u00f6\u00dften Chancen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich besonders bei den \n\nMitgliedern der Enquete-Kommission f\u00fcr ihre Arbeit \n\nunter dem Thema \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \n\nTechnologie- und Innovationspolitik im Freistaat\u201c bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nWir nehmen die Empfehlungen, die uns die Enquete-\n\nKommission vorgelegt hat, sehr ernst und werden uns f\u00fcr \n\nderen Realisierung einsetzen. Insbesondere die Weiter-\n\nentwicklung der Instrumente des Technologietransfers \n\nsowie die Vereinfachung der F\u00f6rder- und Finanzierungs-\n\ninstrumente unter st\u00e4rkerer Nutzung auch privaten Risi-\n\nkokapitals sind die Aufgaben, die wir schnell angehen \n\nm\u00fcssen. Dabei sollten aus meiner Sicht die s\u00e4chsischen \n\nTechnologie- und Gr\u00fcnderzentren, welche \u00fcber eine \n\nentsprechende Struktur verf\u00fcgen und eine umfassende \n\nVernetzung besitzen, st\u00e4rker in den Prozess integriert \n\nwerden. Auch die Fortf\u00fchrung der einzelbetrieblichen \n\nInvestitionsf\u00f6rderung wird in den kommenden Jahren \n\nweiterhin zur Aufgabe einer erfolgreichen s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung geh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nBesonders die Schaffung weiterer Arbeitspl\u00e4tze und die \n\nUnterst\u00fctzung des Gr\u00f6\u00dfenwachstums von Unternehmen \n\nm\u00fcssen wir im Fokus haben. Hier wie auch bei der \n\nTechnologief\u00f6rderung legen wir Wert auf branchenoffene \n\nF\u00f6rderinstrumente. Die s\u00e4chsische Wirtschaft ist breit \n\naufgestellt. Unsere sozialversicherungspflichtigen \n\nArbeitspl\u00e4tze finden sich nicht nur im Bereich der Indus-\n\ntrie und der IT-Branche, sondern wir haben einer gro\u00dfen \n\nund breiten sowie branchenoffenen Aufstellung Rechnung \n\nzu tragen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle aktuell auch bei der \n\nStaatsregierung bedanken. Durch die versp\u00e4tete Verab-\n\nschiedung des Bundeshaushaltes, der ja noch nicht be-\n\nschlossen ist, wie man wei\u00df, und die z\u00f6gerliche Ausrei-\n\nchung der Mittel des Bundes f\u00fcr die GRW-F\u00f6rderung war \n\ndie S\u00e4chsische Aufbaubank in den zur\u00fcckliegenden \n\nWochen nicht in der Lage, die vorliegenden Antr\u00e4ge aus \n\ndem Vorjahr in der gewohnt z\u00fcgigen und unb\u00fcrokrati-\n\nschen Weise zu bearbeiten und zu bewilligen. Durch die \n\nVerhandlungen mit dem Bund und das zwischenzeitliche \n\nEinspringen des Freistaates war es m\u00f6glich, diesen \n\nAntragsstau jetzt abzuarbeiten und abzubauen und damit \n\nanstehende Innovationen sowie die Schaffung weiterer \n\nArbeitspl\u00e4tze zu sichern. Hierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich aus-\n\ndr\u00fccklich bei der Staatsregierung und der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs muss auch in den kommenden Jahren ein Anliegen \n\nsein, alle Mittel, welche uns seitens der EU und des \n\nBundes f\u00fcr die Entwicklung unserer s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft zur Verf\u00fcgung gestellt werden, abzunehmen und sie \n\nunter Sicherung der Mitfinanzierung durch den Freistaat \n\nin das Unternehmenswachstum und die -ansiedlung zu \n\ninvestieren. \n\nIm Januar 2011 habe ich Stellung zur F\u00f6rderung der \n\nau\u00dfenwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft bezogen. Hierbei haben wir durch Messeteilnahme \n\nund die gezielte Unterst\u00fctzung unternehmerischer Aktivi-\n\nt\u00e4ten bereits einiges erreicht. Auch dabei d\u00fcrfen wir nicht \n\nnachlassen, die s\u00e4chsischen Firmen in ihren internationa-\n\nlen Bestrebungen zu begleiten und Ma\u00dfnahmen zur \n\nAu\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung zu sichern. S\u00e4chsische Pro-\n\ndukte und Dienstleistungen sind auf dem Weltmarkt \n\nbekannt und gefragt, aber viele s\u00e4chsische Unternehmen \n\nnutzen diese Nachfrage noch zu wenig, konzentrieren sich \n\nauf regionale M\u00e4rkte und untersch\u00e4tzen die Entwick-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten. Hier bestehen nach wie vor noch \n\nerhebliche Potenziale, um das Exportvolumen der s\u00e4chsi-\n\nschen Wirtschaft zu erh\u00f6hen und neue Absatzm\u00f6glichkei-\n\nten zu erschlie\u00dfen. Die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\nGmbH dient uns dabei als wichtiges Instrument, um die \n\nWachstumsm\u00e4rkte in Fernost, Osteuropa oder in den \n\narabischen L\u00e4ndern in den Fokus zu nehmen. Gleichwohl \n\nm\u00f6chte ich aber f\u00fcr eine st\u00e4rkere Marktanalyse werben \n\nund daf\u00fcr, eine gezielte Auswahl der anstehenden und \n\naufstrebenden M\u00e4rkte vorzunehmen. \n\nDie Fortschreibung der Au\u00dfenwirtschaftsstrategie ist \n\nanzuraten und kann die Grundlage f\u00fcr die Planung mittel-\n\nfristiger Aktivit\u00e4ten sein. Mit dieser wirtschaftlich positi-\n\nven Entwicklung wird auch die Suche nach gut ausgebil-\n\ndeten und leistungsf\u00e4higen Fachkr\u00e4ften mehr und mehr \n\nzum zentralen Thema von Unternehmensstrategien. \n\nW\u00e4hrend noch vor einigen Jahren \u00fcber fehlende Ausbil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10268 \n\ndungspl\u00e4tze auch in diesem Hohen Hause diskutiert \n\nwurde und die Wirtschaft aufgefordert war, mehr in den \n\nNachwuchs zu investieren, stehen wir heute vor dem \n\nProblem, nicht mehr alle angebotenen Ausbildungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zu besetzen \u2013 mehr und mehr auch bei Indus-\n\ntriearbeitspl\u00e4tzen und besonders beim s\u00e4chsischen Hand-\n\nwerk, welches nach wie vor der gr\u00f6\u00dfte Ausbilder in \n\nSachsen ist. \n\nDie Fachkr\u00e4ftestrategie des Freistaates hat die unter-\n\nschiedlichen Ans\u00e4tze und die notwendigen Ma\u00dfnahmen \n\nbereits zusammengefasst. Wir sollten diese gemeinsam \n\nmit der Wirtschaft konsequent umsetzen und unsere \n\njungen Menschen fr\u00fchzeitig im Rahmen der Berufs- und \n\nStudienorientierung f\u00fcr die Jobs in der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft interessieren. In den kommenden Jahren \n\nbrauchen wir jeden s\u00e4chsischen Auszubildenden, jeden \n\nFacharbeiter und jeden Ingenieur. Nur so kann es gelin-\n\ngen, den Bedarf langfristig zu decken. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch jene mitnehmen, welche derzeit noch keine Perspek-\n\ntive in einer Besch\u00e4ftigung in Sachsen sehen. Auch \n\nLangzeitarbeitslose geh\u00f6ren nicht zwangsl\u00e4ufig in einen \n\nzweiten, staatlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt, meine Damen \n\nund Herren. \n\nFehlende Arbeitskr\u00e4fte durch Zuwanderung zu generieren \n\nist heute schon in vielen Branchen Normalit\u00e4t. Dabei \n\nd\u00fcrfen wir aber nicht verkennen, dass sich auch in Unter-\n\nnehmen in unseren europ\u00e4ischen Nachbarstaaten einiges \n\ngetan hat. Wir nehmen am internationalen Wettbewerb \n\nteil, zahlen Tarifl\u00f6hne und besch\u00e4ftigen gut ausgebildete \n\nArbeitskr\u00e4fte zu fairen L\u00f6hnen, also m\u00fcssen wir uns auch \n\nhier anstrengen, um weiterhin ein zuzugsfreundliches \n\nSachsen zu bewerben. \n\nSachsen als europ\u00e4ischen Wirtschaftsstandort weiter fit zu \n\nmachen setzt auch gute infrastrukturelle Rahmenbedin-\n\ngungen voraus. Die bisherige Bilanz kann sich durchaus \n\nsehen lassen. Das Netz an leistungsf\u00e4higen Bundesauto-\n\nbahnen, Bundesstra\u00dfen, Staatsstra\u00dfen und kommunalen \n\nStra\u00dfen haben wir weiter kontinuierlich entwickelt. Der \n\nBau der A 72 ist dabei ein herausragendes Projekt. Auch \n\nin den kommenden Jahren sollten wir hierbei nicht \n\nnachlassen. \n\nDas verkehrspolitische Umsteuern der Koalition in der \n\nlaufenden Legislaturperiode zur St\u00e4rkung des Um- und \n\nAusbaues bestehender Verkehrsverbindungen und die \n\nSicherung ausk\u00f6mmlicher Mittel zur Stra\u00dfenunterhaltung, \n\nnicht nur im kommunalen Stra\u00dfenbau, war ein richtiger \n\nund der gesamten Entwicklung Rechnung tragender \n\nSchritt, welchen wir auch in der kommenden Legislatur-\n\nperiode weiter fortsetzen sollten. \n\nNicht zufrieden sollten wir \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013 \n\nmit der Situation unserer Schienenwege und der angebo-\n\ntenen Verkehre \u2013 hier insbesondere der Fernverkehre \u2013 \n\nsein. Um es gleich vorauszuschicken: Diese Kritik richte \n\nich ausdr\u00fccklich nicht an die Verkehrsverb\u00fcnde oder die \n\nStaatsregierung. Die Fertigstellung des City-Tunnels und \n\ndessen Integration in das mitteldeutsche S-Bahn-Netz ist \n\nein Meilenstein f\u00fcr die Entwicklung des Schienenverkehrs \n\nin Sachsen; die fehlende Ert\u00fcchtigung der Strecke Dres-\n\nden \u2013 Berlin und die nach wie vor nicht fertiggestellte \n\nElektrifizierung der Sachsen\u2013Franken\u2013Magistrale von \n\nDresden bis Hof und weiter bis N\u00fcrnberg sind es aber \n\nnicht, und auch die Verbesserung der Schienenanbindung \n\nder Wirtschaftsregionen in S\u00fcdwestsachsen und der Stadt \n\nChemnitz sind Aufgaben, die nach wie vor ungel\u00f6st sind. \n\nMeine Kritik richtet sich in erster Linie an die Deutsche \n\nBahn AG. Fehlendes Interesse am Ausbau dieser Strecken, \n\nder anhaltende schleichende R\u00fcckzug aus dem Fernver-\n\nkehr und die Einschr\u00e4nkung der bestehenden Angebote \n\nsind f\u00fcr mich dabei besonders \u00e4rgerlich. Es kann nicht das \n\nMa\u00df der Dinge sein, dass wir beispielsweise Verkehre \n\nzwischen Dresden und Breslau, welche typische Fernver-\n\nkehrsleistungen sind, aus Regionalisierungsmitteln \n\nbestreiten m\u00fcssen und dabei der Bahn die Aufgaben \n\nabnehmen. Hier werden wir in den kommenden Wochen \n\nmehr als bisher Druck machen, um diese Verantwortlich-\n\nkeit weiter einzufordern. Einen entsprechenden Antrag \n\nhaben wir in der Koalition noch in dieser Legislaturperio-\n\nde vorzulegen. Er wird, denke ich, morgen in den Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang gehen. \n\nKlar ist auch, dass ein ausgewogener, leistungsf\u00e4higer \n\n\u00d6PNV zur Sicherung des Wirtschaftsstandortes Sachsen \n\ngeh\u00f6rt. Wir verschlie\u00dfen uns dieser Diskussion nicht. Wir \n\nm\u00fcssen uns aber bei der Gestaltung der Verkehre von \n\neinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zwischen dem finanziell \n\nMachbaren und dem tats\u00e4chlich Ben\u00f6tigten leiten lassen. \n\nDie Entscheidungen \u00fcber Verkehrstr\u00e4ger oder Taktzeiten \n\nsollten fachlich gef\u00e4llt und nicht politisch motiviert sein, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDie \u00d6ffnung des Fernverkehrs f\u00fcr Busse zeigt, dass \n\n\u00f6ffentliche Verkehre auch vern\u00fcnftig und kosteng\u00fcnstig \n\nalternativ zur Schiene angeboten werden k\u00f6nnen. Hier \n\nsehe ich die Verkehrsverb\u00fcnde als kompetente Ansprech-\n\npartner, um mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln gute \n\nAngebote f\u00fcr Sachsen in einem gemeinsamen, sachsen-\n\nweit g\u00fcltigen Verkehrsnetz zu unterbreiten. Wir sollten \n\ndiese Entwicklung unterst\u00fctzen und uns gegen\u00fcber dem \n\nBund f\u00fcr die Sicherung der Finanzierung und eine tragf\u00e4-\n\nhige Dynamisierung der Regionalisierungsmittel einset-\n\nzen. \n\nLassen Sie mich noch auf den Standortfaktor Energie \n\neingehen. Die letzten Jahre haben uns eindrucksvoll \n\ngezeigt, welche Probleme auf die Verbraucher und die \n\nWirtschaft zukommen, wenn wir die Energiewende nicht \n\nendlich strukturiert und unter der Pr\u00e4misse der bezahlba-\n\nren Energieversorgung umsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund des Staatsministers Sven Morlok) \n\nSteigende Preise und das Infragestellen einer sicheren \n\nEnergieversorgung durch unkontrollierten Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien gef\u00e4hrden nachhaltig den Wirt-\n\nschaftsstandort Deutschland \u2013 nicht nur Sachsen. Das \n\nwerden und k\u00f6nnen wir nicht zulassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10269 \n\nUnser Ziel muss es sein, weiterhin auf einen sinnvollen \n\nund ausgewogenen Energiemix zu setzen. Die Grundlast-\n\nversorgung kann aus heutiger Sicht nach wie vor nicht \n\nohne konventionelle Energietr\u00e4ger sichergestellt werden. \n\nDie Nutzung des einheimischen Energietr\u00e4gers Braunkoh-\n\nle neben der Geothermie sowie der Solar- und Windener-\n\ngie garantiert Sachsen auch in den kommenden Jahren ein \n\nhohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t und Sicherheit. Gleichzeitig \n\nmuss es gelingen, die Nutzung einheimischer Braunkohle \n\nneu zu betrachten und die M\u00f6glichkeit auch au\u00dferhalb der \n\nherk\u00f6mmlichen Verstromung zu suchen. \n\nDurch eine weitere \u00d6ffnung des europ\u00e4ischen Energie-\n\nmarktes wird es k\u00fcnftig auf den M\u00e4rkten mehr Wettbe-\n\nwerb und eine h\u00f6here Transparenz im Interesse der \n\nKunden und der Stabilit\u00e4t der Energiepreise geben. Dieser \n\nEntwicklung werden wir uns nicht verschlie\u00dfen. Damit \n\neinhergehen muss aber auch ein geordneter und finanziell \n\ngesicherter Netzausbau. Versorgungssicherheit und \n\nNetzausbau m\u00fcssen im Einklang mit den Ausbauzielen \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien stehen. \n\nIch verfalle jetzt nicht in dieses Don-Quijote-Syndrom, \n\nmeine Damen und Herren, keine Angst! Ich bin der \n\nAuffassung, dass ein vern\u00fcnftiger Ausbau von Windener-\n\ngie unter Beachtung unserer Vorgaben der Landesent-\n\nwicklung und der sensiblen Landschafts- und Siedlungs-\n\nstruktur das Ma\u00df der Dinge sein sollte. Ich bin der Auf-\n\nfassung, dass die Betreiber von Anlagen erneuerbarer \n\nEnergien perspektivisch gefordert sind, sich am Prozess \n\ndes Netzausbaus verantwortungsvoller als bisher einzu-\n\nbringen. Energie muss versorgungssicher und bezahlbar \n\nbereitgestellt werden. Dieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns \n\nverschreiben, und wir sollten dies auch zur Grundlage \n\neines neuen Energiekonzeptes f\u00fcr Sachsen machen. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nsteht auf einem guten Fundament dank verantwortungs-\n\nvoller Unternehmen, flexibler und leistungsbereiter \n\nArbeitnehmer sowie guter struktureller und infrastruktu-\n\nreller Rahmenbedingungen. Unsere Fraktion hat sich im \n\nFr\u00fchjahr dieses Jahres zu wirtschaftspolitischen Thesen \n\nbekannt, welche die Grundlage unseres weiteren wirt-\n\nschaftspolitischen Erfolges sein werden. Diese umzuset-\n\nzen wird unsere politische Aufgabe in der kommenden \n\nLegislaturperiode sein, und daf\u00fcr w\u00fcnsche ich uns bereits \n\njetzt viel Erfolg. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Heidan. Jetzt h\u00e4tte die SPD-\n\nFraktion das Wort, aber es kann nicht ergriffen werden. \n\nDeshalb geht es in der Reihenfolge weiter mit der FDP-\n\nFraktion. \u2013 Kollege Zastrow, Sie haben das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Meine Damen und Herren! Ich \n\nwei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, aber ich habe jetzt ein \n\nD\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis. Mich erinnert das alles sehr stark an die \n\nZeit von 2004/2005, als die NPD in den Landtag eingezo-\n\ngen ist. Ich dachte ehrlicherweise, dass wir in diesem \n\nHohen Haus inzwischen weiter sind und gelernt haben, \n\nmit diesen Provokationen umzugehen, und dass wir damit \n\nprofessionell umgehen. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nWer hat denn provoziert?) \n\nDas, was SPD, LINKE und GR\u00dcNE hier gemacht haben, \n\nist ein H\u00f6hepunkt von Respektlosigkeit gegen\u00fcber unse-\n\nrem Landtagspr\u00e4sidenten. \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nWir haben nicht provoziert!) \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nHerr Fraktionsvorsitzender, ich war diese Nacht nicht im \n\nLandtag. Ich verbringe meine N\u00e4chte in der Regel nicht in \n\ndiesem Hohen Haus. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das  \n\nwar nicht nachts, das war abends!) \n\nIch nehme an, dass wird auch den meisten meiner Kolle-\n\ngen, zumindest denen der b\u00fcrgerlichen Fraktionen, so \n\ngehen. Deshalb fand ich den Vorschlag, den der Land-\n\ntagspr\u00e4sident gemacht hat, sehr hilfreich: dass er uns eine \n\nChance gibt, \u00fcberhaupt zu wissen, was letzten Abend oder \n\nletzte Nacht hier passiert ist. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Ja, absolut!) \n\nWenn man einen solchen Vorwurf erhebt, wie ich ihn \n\ngeh\u00f6rt habe, der Landtag h\u00e4tte Nazis Asyl gew\u00e4hrt, dann \n\nist das schon ein sehr heftiger Vorwurf. Das m\u00f6chte ich \n\nzun\u00e4chst auch wissen; und wir brauchen Zeit, neben \n\nunserer normalen und wichtigen Landtagsarbeit, das zu \n\npr\u00fcfen. Herr Landtagspr\u00e4sident, deshalb fand ich den \n\nVorschlag und das Verfahren sehr gut, es heute im An-\n\nschluss an die normale Tagesordnung entsprechend \n\neinzuordnen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob diese Aufgeregtheit auch vorhanden \n\ngewesen w\u00e4re, wenn am 30.08. nicht ein neuer Landtag \n\ngew\u00e4hlt werden w\u00fcrde. Meine Damen und Herren, ich \n\ndenke, das h\u00e4ngt eng damit zusammen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nLassen Sie mich noch eines sagen, dann komme ich \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, darum m\u00f6chte ich \n\nSie bitten. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 zum Thema dieser Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Warum lassen SPD, GR\u00dcNE und LINKE zu, \n\ndass Radikale unsere Arbeit zerst\u00f6ren, dass Radikale \n\nunsere Debatten dominieren und dass unsere f\u00fcr dieses \n\nLand so wichtige Arbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10270 \n\n(Holger Szymanski, NPD: Weil  \n\nsie selber radikal sind, Linksradikale!) \n\nvon Extremen kaputt gemacht wird? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist wirklich Quatsch! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas d\u00fcrfen wir alle gemeinsam in diesem Haus nicht \n\nzulassen. Genau deshalb darf man vor einer so wichtigen \n\nDebatte, einer der wichtigsten Regierungserkl\u00e4rungen in \n\ndiesen f\u00fcnf Jahren \u2013 n\u00e4mlich zur wirtschaftlichen Zu-\n\nkunft, nicht nur zur Bilanz, sondern wie wir weiter ma-\n\nchen wollen in diesem Land \u2013, nicht weglaufen. Ansons-\n\nten muss ich den Eindruck gewinnen, dass den links-\n\ngr\u00fcnen Fraktionen alles M\u00f6gliche wichtig ist, aber nicht \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze und die Zukunft der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung in diesem Land. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt viele \u00c4rgernisse und \n\nviele Dinge, \u00fcber die wir uns aufregen k\u00f6nnen; aber die \n\nFrage, wie es wirtschaftlich mit diesem Land weitergeht, \n\nwie wir mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen, wie unsere Unter-\n\nnehmen fit f\u00fcr die Zukunft gemacht werden, das ist mir \n\nsehr, sehr wichtig, mindestens so wichtig wie andere \n\nDinge. Ich sage sogar: wichtiger als manches, was heute \n\nNacht passiert ist. Man kann nicht einfach solch einer \n\nDebatte fernbleiben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des Abg.  \n\nHolger Szymanski, NPD, und der Staatsregierung) \n\nIch will dennoch zur Regierungserkl\u00e4rung einige S\u00e4tze \n\nsagen, nicht so viel, wie ich eigentlich angedacht hatte. \n\nSolch eine Debatte ist auch dazu da, sich mit der Opposi-\n\ntion zu messen, die Kritik zu h\u00f6ren, sie anzunehmen und \n\ndarauf zu reagieren. Lassen Sie mich trotzdem einige \n\nDinge zur wirtschaftlichen Entwicklung, zur Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung unseres Wirtschaftsministers sagen. \n\nDie Parameter haben wir alle geh\u00f6rt, und ich denke, wir \n\nk\u00f6nnen stolz sein auf das, was wir an Zahlen vernommen \n\nhaben. Alle Daumen in nahezu allen Bereichen zeigen \n\nnach oben. Dieser Freistaat hat sich seit 2009/2010 \n\nwirtschaftlich hervorragend entwickelt. Schwarz-Gelb hat \n\neine Wirtschaftspolitik gemacht, die dem Freistaat, den \n\nUnternehmen und den Menschen gutgetan hat. Das ist es, \n\nwas am Ende als Ergebnis von f\u00fcnf Jahren Schwarz-Gelb \n\nhier in Sachsen steht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas hat sehr viel mit unseren soliden Staatsfinanzen zu \n\ntun, mit Handlungsspielr\u00e4umen, die wir uns bewahrt \n\nhaben und die man zum Beispiel an der deutschlandweit \n\nh\u00f6chsten Investitionsquote ablesen kann. Wenn man sagt, \n\ndass wir eine \u00f6ffentliche Investitionsquote von \u00fcber 18 % \n\nhaben, dann denkt man in Baden-W\u00fcrttemberg und in \n\nNordrhein-Westfalen immer, dass wir irgendwelche Witze \n\nerz\u00e4hlen. Es ist aber so, und das haben wir uns selbst \n\nerarbeitet, weil wir mit unserem Geld vern\u00fcnftig umge-\n\nhen. \n\nAber es gibt noch einen anderen Grund, und das unter-\n\nscheidet uns als FDP auch von unserem Amtsvorg\u00e4nger \n\nim Wirtschaftsministerium: Die Politik, die wir dort \n\nmachen, ist erstens von Wirtschaftsfreundlichkeit, zwei-\n\ntens von wirtschaftlichem Verst\u00e4ndnis und drittens von \n\nwirtschaftlicher Kompetenz gepr\u00e4gt. Das ist der entschei-\n\ndende Unterschied. Nur wenn diese drei Dinge zusam-\n\nmentreffen, kann es auch eine Politik geben, die der \n\nWirtschaft in diesem Land wirklich hilft und Sachsen \n\nnach vorn bringt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nWenn ich diese f\u00fcnf Jahre zusammenfassen m\u00fcsste, dann \n\nw\u00fcrde ich sie vielleicht mit drei Wortgruppen zusammen-\n\nfassen: erstens, dass es ein St\u00fcck weit eine R\u00fcckkehr zu \n\nunseren Wurzeln gewesen ist, zweitens, dass es eine \n\nKonzentration auf das Wesentliche gewesen ist und \n\ndrittens, dass ich in den letzten f\u00fcnf Jahren seitens der \n\nStaatsregierung und seitens der beiden Fraktionen in der \n\nWirtschaftspolitik das Entstehen eines neuen s\u00e4chsischen \n\nSelbstbewusstseins wahrgenommen habe. \n\nDer Wiederaufstieg Sachsens in die erste Liga der deut-\n\nschen Regionen hat in dieser Legislaturperiode begonnen. \n\nDer Weg wird dauern, aber wir haben uns auf diesen Weg \n\ngemacht. Er wird \u2013 egal, ob es f\u00fcnf oder zehn Jahre sind \u2013 \n\nletztlich erfolgreich sein, wenn wir genauso weiterma-\n\nchen, wie wir es in den letzten f\u00fcnf Jahren begonnen \n\nhaben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch will kurz die R\u00fcckkehr zu unseren Wurzeln, das \n\nCredo s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik, erl\u00e4utern. Wenn ich \n\ndas sage, dann ist das wahrscheinlich schon fast unpopu-\n\nl\u00e4r und auf jeden Fall dem Zeitgeist stark widersprechend. \n\nIch sage es trotzdem, weil es so selten in Deutschland \n\ngeworden ist. Aber das Credo s\u00e4chsischer Wirtschaftspoli-\n\ntik sind marktwirtschaftliche \u00dcberzeugungen und die \n\nBereitschaft, die Werte der Wende, die Werte der friedli-\n\nchen Revolution zu verteidigen und tagt\u00e4glich mit Leben \n\nzu erf\u00fcllen. \n\nWof\u00fcr sind wir denn vor 25 Jahren auf die Stra\u00dfe gegan-\n\ngen? \u2013 Eben f\u00fcr ein anderes Wirtschaftssystem, f\u00fcr die \n\nsoziale Marktwirtschaft. Wir sind gegen Gleichmacherei \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen und f\u00fcr mehr Wettbewerb, auch \n\ndass Unterschiede zugelassen werden. Wir sind daf\u00fcr auf \n\ndie Stra\u00dfe gegangen, dass man Vertrauen und Zutrauen in \n\nprivates Engagement, in das Engagement des Einzelnen \n\nhat und dass man wieder auf eine eigene Wirtschaft setzen \n\nkann. Das sind alles Dinge, f\u00fcr die wir damals hier in \n\nSachsen, im Mutterland der friedlichen Revolution, \n\ngek\u00e4mpft haben. Leider ist es so, dass ich diese Werte in \n\nvielen anderen Landesregierungen, \u00fcbrigens auch hier in \n\nOstdeutschland, lange nicht mehr so vertreten sehe. \n\nWeniger statt mehr Staat, mehr Freiheit wagen \u2013 das \n\nwaren unsere Parolen, und das lebt praktisch in der \n\nWirtschaftspolitik des Freistaates fort. Deswegen haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10271 \n\nwir in dieser Legislatur \u2013 \u00fcbrigens nicht nur im Wirt-\n\nschaftsressort, sondern in ganz vielem \u2013 so viel liberali-\n\nsiert, modernisiert, entb\u00fcrokratisiert und auch viel Ver-\n\nantwortung an den B\u00fcrger und an die Unternehmen \n\nzur\u00fcckgegeben, weil wir denken, dass die Verantwortung \n\nbei dem B\u00fcrger und bei den Unternehmen in besseren \n\nH\u00e4nden ist als bei Politikern oder beim Staat, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDas unterscheidet uns von vielen anderen Landesregie-\n\nrungen. Das unterscheidet uns auch sehr stark \u2013 ich \n\nglaube, darin sind wir uns einig \u2013 von dem, was wir \n\nzumindest in ersten Ans\u00e4tzen von der schwarz-roten \n\nBundesregierung in Berlin sehen. Dann wird noch \u00fcberra-\n\nschenderweise auf die planwirtschaftlichen Konzepte \n\neines zugrundegegangenen Systems gesetzt, Beispiel \n\nEnergiewende. Nichts anderes als Planwirtschaft oder \n\n\u00d6kosozialismus \u2013 wie Du, Sven, das gesagt hast \u2013 ist das. \n\nDie Politik ist stark von einem gro\u00dfen Misstrauen gegen-\n\n\u00fcber der Wirtschaft und gegen\u00fcber dem Einzelnen ge-\n\npr\u00e4gt, meine Damen und Herren. Anders kann ich mir \n\nnicht erkl\u00e4ren, dass sich die Politik anma\u00dft, beispielswei-\n\nse L\u00f6hne staatlich festlegen zu wollen. Anders kann ich \n\nmir auch nicht erkl\u00e4ren, wie die Bundesregierung in einen \n\nwahren Quotenrausch verfallen ist. All das ist bei uns in \n\nSachsen ganz anders, meine Damen und Herren. Sachsen \n\nist das einzige und damit auch letzte Bundesland, das von \n\neiner klar marktwirtschaftlich handelnden Landesregie-\n\nrung gef\u00fchrt wird. Das ist eine entscheidende Basis f\u00fcr \n\nden Erfolg Sachsens in den letzten f\u00fcnf Jahren und auch \n\nin Zukunft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZweiter Punkt. Wir konzentrieren uns auf das Wesentli-\n\nche. Wir k\u00f6nnen froh und sehr stolz sein \u2013 die j\u00fcngsten \n\nEntwicklungen sind positiv \u2013, dass wir mit Volkswagen, \n\nmit Porsche, mit BMW, mit Globalfoundries und ein paar \n\nanderen auch wirklich Big Player in Sachsen haben. Das \n\nist so, und ich finde es auch gut, dass wir uns um diese \n\nk\u00fcmmern. Trotzdem \u2013 da kann man von verl\u00e4ngerten \n\nWerkb\u00e4nken und davon faseln, dass wir mehr Firmensitze \n\nin Sachsen brauchen \u2013 m\u00fcssen wir realistisch sein. So \n\nviele ganz gro\u00dfe Ansiedlungen werden wir nicht mehr \n\nnach Sachsen holen k\u00f6nnen. \n\nWenn die s\u00e4chsische Wirtschaft wachsen soll, m\u00fcssen \n\nunsere eigenen s\u00e4chsischen Unternehmen, muss unser \n\neigener Mittelstand wachsen, dann muss diese neue \n\nInnovationskraft aus den eigenen Unternehmen kommen, \n\nsie m\u00fcssen in neuen Branchen gro\u00df werden. In den \n\nverteilten M\u00e4rkten des Westens werden wir nur schwer \n\nChancen haben, um den Subventionswettlauf mit Asien \n\noder Amerika aufzunehmen. Diese Sache muss einmal auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene gekl\u00e4rt werden. Das m\u00fcsste unbe-\n\ndingt im Hightech-Bereich geschehen. Aber das werden \n\nwir nicht machen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen ist es so wichtig, dass wir uns auf das Wesent-\n\nliche konzentrieren. Was ist wesentlich f\u00fcr Sachsen? Was \n\nbestimmt unser Land? \u2013 Das ist unser Mittelstand, das ist \n\nunsere Industrie, das sind unsere Handwerker, das sind \n\ndie vielen kleinen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Dazu \n\nm\u00fcssen wir wissen, dass Sachsen viel kleinteiliger, viel \n\nmittelst\u00e4ndischer gepr\u00e4gt ist als alle anderen Bundesl\u00e4n-\n\nder. Das ist \u00fcbrigens nicht nur ein Nachteil, sondern oft \n\nauch ein Vorteil. Genau deswegen ist ja Sachsen auch so \n\ngut durch die letzte Wirtschafts- und Finanzkrise gekom-\n\nmen. \n\nIch finde es ausgesprochen positiv, dass diese Regierung \n\ndas erkannt hat, dass man von manchen Tr\u00e4umereien \n\nweggekommen ist, die unsere Vorg\u00e4nger von der SPD \n\nnoch hatten, dass man weggekommen ist von irgendwel-\n\nchem gewerkschaftlichem Chichi, sondern dass man eine \n\nganz pragmatische Politik macht, die den Leuten und den \n\nUnternehmen vor Ort hilft. Das ist der Unterschied zur \n\nVorg\u00e4ngerregierung. Der Weiterbildungsscheck, lieber \n\nSven, ist genauso ein erfolgreiches, ganz konkretes \n\nInstrument. Das klingt zwar nicht so spektakul\u00e4r wie \n\nmanches, was hier sonst vorgetragen wird, aber es ist \n\nkonkret und es hilft konkret, und das zeichnet s\u00e4chsische \n\nWirtschaftspolitik aus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin froh, dass wir die Wirtschaftspolitik vom ideologi-\n\nschen Ballast unseres Vorg\u00e4ngers befreit haben, dass wir \n\ndie beginnende wirtschaftliche Fehlentwicklung der SPD \n\ngestoppt haben, dass wir stumpfe Instrumente wie diesen \n\nKommunal-Kombi, diesen Kombilohn, abgeschafft \n\nhaben, dass die \u201eSubventionitis\u201c bek\u00e4mpft worden ist und \n\nF\u00f6rderprogramme im SMWA in den Strukturen so ge-\n\nstrafft worden sind, dass nicht irgendwelche Berater ganz, \n\nganz viel Geld verdienen, sondern dass sie m\u00f6glichst \n\ndirekt bei den Unternehmen ankommen, zielgenau dort \n\nwirken, wo sie auch wirken sollen. \n\nDas war nicht leicht, das hat Widerst\u00e4nde gekostet. \n\nGerade in den ersten zwei Jahren hat es ordentlich ge-\n\nrumpelt. Aber inzwischen sp\u00fcrt sicher jeder von uns die \n\nAnerkennung, die man \u00fcberall von den Verb\u00e4nden und \n\nden Kammern erh\u00e4lt. Ich glaube, dass es ein richtiger Weg \n\ngewesen ist, auch dort einmal mit vielen Dingen, mit \n\nvielen Besitzst\u00e4nden aufzur\u00e4umen, die in der Wirtschafts-\n\npolitik des Freistaates entstanden sind. Dazu geh\u00f6rt Mut. \n\nDen Mut muss man haben, den hattest Du. Daf\u00fcr, lieber \n\nSven Morlok, bin ich Dir sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie mich diesen einen pers\u00f6nlichen Satz noch \n\nsagen. Schade, dass die Opposition an dem Thema nicht \n\ninteressiert ist und an der Sitzung nicht teilnimmt. Viel-\n\nleicht merkt man an dieser Politik und ihren Erfolgen \n\neben doch, dass es sicher nicht schlecht ist, an der Haus-\n\nspitze des SMWA jemanden zu haben, der selbst schon \n\neinmal ein gro\u00dfes mittelst\u00e4ndisches Unternehmen und \n\nsp\u00e4ter ein kleines mittelst\u00e4ndisches Unternehmen gef\u00fchrt \n\nhat. Wenn man so jemanden an der Spitze seines Hauses \n\nhat, dann bekommt man auch solche Dinge wie den \n\nCitytunnel in den Griff, der ja dem Vorg\u00e4nger, Thomas \n\nJurk, etwas aus dem Ruder gelaufen war. Auch daf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10272 \n\nDanke. Es ist manchmal nicht schlecht, solche Entschei-\n\ndungen zu treffen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGestatten Sie mir noch einen letzten Punkt. Sachsen ist \n\nunter Schwarz-Gelb auch selbstbewusster und lauter \n\ngeworden. Ich glaube, dass das jeder gesp\u00fcrt hat. Die \n\nAnzahl der Bundesratsinitiativen, die Anzahl der Wort-\n\nmeldungen des Ministerpr\u00e4sidenten, auch des stellvertre-\n\ntenden Ministerpr\u00e4sidenten, auch von Repr\u00e4sentanten aus \n\ndiesem Haus insgesamt ist st\u00e4rker, lauter und vernehmba-\n\nrer geworden, auch wenn wir uns in Berlin meistens nicht \n\ndurchgesetzt haben. Das kenne ich aus meiner eigenen \n\nPartei auch. Vielleicht w\u00e4re es im letzten Herbst anders \n\nausgegangen, h\u00e4tte man auf Sachsen geh\u00f6rt, aber ich sage \n\neinmal: noch nicht. \n\nIch denke, dass Berlin irgendwann zur Vernunft zur\u00fcck-\n\nkehrt. So ganz ohne \u00f6konomischen Sachverstand und \n\nganz ohne das Akzeptieren von wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnissen kann man auch eine Energiewende nicht \n\nmachen, meine Damen und Herren. Wenn man nur auf \n\nIdeologie setzt, dann geht das schief, das haben wir alles \n\nschon einmal erlebt. Das Vorg\u00e4ngersystem ist an seiner \n\nIdeologie, meine Damen und Herren, zugrunde gegangen. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir als Sachsen immer \n\nwieder warnen und darauf hinweisen, wie falsch so ein \n\nMindestlohn gerade f\u00fcr Ostdeutschland und f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist, ebenso die Mietpreisbremse und \n\nviele andere Dinge, die in Berlin gerade debattiert wer-\n\nden. Wir werden das auch weiter tun. Ich w\u00fcnsche uns \n\nauch den Mut, dass wir als Sachsen weiter unsere Position \n\nnach vorne tragen. Wenn wir es als letzte marktwirtschaft-\n\nliche Landesregierung in diesem Land und als letzter \n\nH\u00fcter der Werte der Freiheit, der Werte der friedlichen \n\nRevolution nicht tun, dann wird es keiner tun. Auch wenn \n\nes manchmal unangenehm ist: Bitte, liebe Staatsregie-\n\nrung, mach das so weiter. Ich werde es als Fraktionsvor-\n\nsitzender dieser tollen Partei auf jeden Fall tun. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zastrow sprach \n\nf\u00fcr FDP-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chstes k\u00f6nnte die Fraktion \n\nGR\u00dcNE das Wort ergreifen. \u2013 Ich sehe aber keinen, der \n\ndas Wort ergreifen m\u00f6chte. Wir kommen jetzt zur NPD-\n\nFraktion. Hier ergreift das Wort Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich verstehe die Aufregung \n\ngar nicht. Ich k\u00f6nnte mich daran gew\u00f6hnen, wenn nach \n\ndem 31. August die Pl\u00e4tze hier links von mir dauerhaft \n\nleer bleiben w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Wichtig ist, dass die \n\nPl\u00e4tze hier links von mir ganz leer bleiben!) \n\nZum Thema an sich m\u00f6chte ich nicht viel sagen. Die \n\nTatsachen wurden hier wieder verdreht. Es m\u00f6chte wohl \n\nkeiner die Wahrheit zur Kenntnis nehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Minister Morlok! \u201eStarke \n\nWirtschaft f\u00fcr ein starkes und lebenswertes Sachsen\u201c, so \n\nlautet der Arbeitstitel Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung. Sie \n\nhaben dazu langatmig und blumig ausgef\u00fchrt; nur was \n\ndiese Losung mit der FDP und der Staatsregierung zu tun \n\nhatte, blieben Sie uns dennoch schuldig. Dass sich \u2013 \n\n\u00fcbrigens auf die gesamte BRD bezogen \u2013 so manche \n\nwachstumsrelevanten Wirtschaftskennzahlen statistisch \n\nbrauchbar vermarkten lassen, ist nicht eine politische \n\nLeistung, sondern vielmehr dem niedrigen Ausgangs-\n\nniveau nach der Finanzkrise sowie der geradezu nieder-\n\nschmetternden Schw\u00e4che vieler anderer Nationen ge-\n\nschuldet. Diejenigen konjunkturellen Strohfeuer in man-\n\nchen Bereichen bzw. Regionen, die zu verzeichnen sind, \n\nereignen sich nicht wegen, sondern trotz Ihres Wirkens. \n\nSachsen kann sich nur gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass es noch \n\n\u00fcber ausreichend Leistungstr\u00e4ger in den Unternehmen, \n\nden Bildungs- und Forschungseinrichtungen und der \n\nArbeiterschaft verf\u00fcgt, die so manche politische Fehlent-\n\nwicklung mehr als kompensieren. \n\nSie sprechen von einem liebens- und lebensw\u00fcrdigen \n\nSachsen, k\u00f6nnen jedoch in Ihrem Handeln nicht den \n\nNachweis antreten, damit auch wirklich alle Landesteile \n\nim Freistaat gleichwertig im Sinn zu haben \u2013 wie es im \n\n\u00dcbrigen die Verfassung gebietet. Sachsen ist n\u00e4mlich \n\nmehr als nur Dresden, Chemnitz oder Leipzig; nur hat \n\nsich in so manchen Kreisen des Freistaates \u2013 vor allem in \n\nder l\u00e4ndlichen Peripherie \u2013 Sachsen so entwickelt, dass \n\nsich auch unter Ihrer Regierungsverantwortung als \n\nStaatsminister die kontinuierliche Abwanderung und der \n\nsozio\u00f6konomische Strukturverfall fortsetzten. Ihre selek-\n\ntive und gesch\u00f6nte Darstellung mag dem Umstand ge-\n\nschuldet sein, dass Sie Ihre voraussichtlich und auch \n\nhoffentlich letzte Fachregierungserkl\u00e4rung nicht als \n\nBankrotterkl\u00e4rung verfassen lassen wollten. \n\nMeine Damen und Herren, die Politik ist wahrlich nicht \n\nerst seit dieser Legislaturperiode damit konfrontiert, dass \n\nallgemein die s\u00e4chsische Unternehmenslandschaft eine \u2013 \n\nrelativ zum Gesamtdurchschnitt gesehen \u2013 geringere \n\nGr\u00f6\u00dfenstruktur aufweist. Die Bedeutung von Kleinst- und \n\nKleinunternehmen besitzt f\u00fcr den Freistaat ein gr\u00f6\u00dferes \n\nGewicht als anderenorts. Ein Drittel der Besch\u00e4ftigten \n\nSachsens befindet sich in Betrieben mit weniger als \n\n20 Besch\u00e4ftigten. Fast 90 % der s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen sind als sogenannte KKU zu klassifizieren. \u00dcber drei \n\nViertel aller sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten \n\n\u2013 und damit weit mehr als im bundesweiten Vergleich \u2013 \n\nentfallen in Sachsen auf den Mittelstand. \n\nWarum erw\u00e4hne ich dies so explizit? Ganz einfach des-\n\nhalb, weil Sie, Herr Minister Morlok, nichts dazu gesagt \n\nhaben, inwiefern sich ein unternehmerisches Gr\u00f6\u00dfen-\n\nwachstum heimischer Betriebe \u2013 fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ausgewo-\n\ngen verteilt \u2013 abzeichnen w\u00fcrde, um beispielsweise durch \n\neigenfinanzierte Forschung und Entwicklung die Innova-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10273 \n\ntionsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Wirtschaftsraumes zu \n\ngew\u00e4hren. Aber wie k\u00f6nnten Sie auch \u2013 es ist ja nichts \n\ngeschehen. \n\nIch vermisste angesichts der ebenfalls geschilderten \n\nWirtschaftsstruktur im Freistaat auch eine Darstellung, \n\nwas Ihr politischer Beitrag gewesen w\u00e4re, um die Einbin-\n\ndung von Kleinunternehmen in Verbundinitiativen voran-\n\nzutreiben \u2013 und zwar in Verbundinitiativen, die vollst\u00e4n-\n\ndige Wertsch\u00f6pfungsketten abbilden und sich selbst zu \n\nfinanzieren in der Lage sind bzw. zumindest eine Ent-\n\nwicklung dahin gehend aufweisen. \n\nEbenfalls im Zusammenhang mit dem Ziel eines unter-\n\nnehmerischen Gr\u00f6\u00dfenwachstums verbunden sind die \n\nAspekte Ertragskraft und Eigenkapitalausstattung im \n\ns\u00e4chsischen Mittelstand. Jedoch \u2013 Ihrer Rede nach zu \n\nurteilen \u2013 scheinen Sie auf diesem Feld kaum einen \n\nHandlungsbedarf zu erkennen. Es reicht allerdings nicht \n\naus, nur an ein paar Schrauben im Bereich der Fremdkapi-\n\ntalbeschaffung zu drehen; privates Beteiligungskapital \n\nsteht in Sachsen noch in viel zu ungen\u00fcgendem Ma\u00dfe zur \n\nVerf\u00fcgung. Letzteres w\u00e4re insbesondere im Blick auf das \n\nGr\u00fcndergeschehen im Land von ma\u00dfgeblicher Relevanz. \n\nAuch in Sachsen ist das Gr\u00fcndergeschehen r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nDiesbez\u00fcglich ist auch keineswegs weiterf\u00fchrend, ledig-\n\nlich auf einen Zusammenhang mit einer zunehmenden \n\nArbeitskr\u00e4ftenachfrage zu verweisen, da schlie\u00dflich der \n\nGr\u00fcndungsimpetus aus der Erwerbslosigkeit heraus nicht \n\nzwingend der nachhaltigste ist. \n\nSchlussendlich sollen junge Unternehmen langfristig und \n\nohne staatliche Alimentation auf eigenen Beinen stehen \n\nk\u00f6nnen. W\u00fcrde au\u00dferhalb regierungsamtlicher Sch\u00f6nf\u00e4r-\n\nberei die \u00dcberzeugung eines wirklichen wirtschaftlichen \n\nAufschwungs geteilt werden, m\u00fcsste dies doch als Treiber \n\nf\u00fcr das Gr\u00fcndungsgeschehen Wirkung zeigen. Sie werden \n\nbekanntlich auch nicht m\u00fcde, die Exportm\u00e4rkte als allein \n\nselig machend anzuf\u00fchren. Doch ist vorwiegend die \n\nBinnenmarktentwicklung f\u00fcr den R\u00fcckgang der Gr\u00fcn-\n\ndungsdynamik verantwortlich. Folglich darf die binnen-\n\nkonjunkturelle Belebung nicht aus den Augen verloren \n\nwerden, und dort, wo in Sachsen noch eine hohe Gr\u00fcn-\n\ndungsquote zu verzeichnen ist \u2013 wie im industriellen \n\nHightech-Bereich \u2013, hinkt man im Bereich der technolo-\n\ngieorientierten Dienstleistungen hinterher. Wer wie Sie, \n\nHerr Morlok, den Innovationsbegriff inflation\u00e4r bem\u00fcht, \n\ndarf sich zum Gr\u00fcndergeschehen aber nicht ausschwei-\n\ngen. \n\nAuch in der Enquete-Kommission Technologie und \n\nInnovation wurde das Thema Unternehmensgr\u00fcndungen \n\nausgiebig behandelt; und wer die Protokolle nachliest, \n\nstellt fest, dass hinsichtlich der Kapitalfrage auf reiner \n\nDarlehensebene ohne Zuschussf\u00f6rderung nur schwer \n\nvoranzukommen ist. Allerdings werden die M\u00f6glichkei-\n\nten, im Rahmen der GRW Investitionszusch\u00fcsse zu \n\ngew\u00e4hren, k\u00fcnftig geringer. \n\nDoch auch abseits vom Gr\u00fcndungsgeschehen d\u00fcrfen \n\nStandortqualit\u00e4t und Umgang mit F\u00f6rdermitteln in Sach-\n\nsen einer kritischen Betrachtung unterzogen werden. \n\nBlicken wir nur ins Vogtland, zum Beispiel nach Plauen. \n\nEs w\u00e4re interessant gewesen, wenn Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nzu entnehmen gewesen w\u00e4re, in welcher H\u00f6he F\u00f6rdermit-\n\ntel zum dortigen MAN-Werk flossen und ob dort nach der \n\nVerlagerung eine technologisch gleichwertige Produktion \n\nstattfinden wird, die ein w\u00fcnschenswertes Innovations-\n\npotenzial in sich birgt. Wird n\u00e4mlich nicht qualitativ \n\nhochwertig produziert, laufen s\u00e4mtliche Qualifizierungs-\n\nma\u00dfnahmen zum Fachkr\u00e4ftebedarf ins Leere. \u00dcber den \n\nFachkr\u00e4ftemangel wird \u2013 wenngleich ohne konkrete \n\naussagekr\u00e4ftige, differenzierte Bedarfsanalyse \u2013 hier \n\nimmer sehr viel lamentiert; doch \u00fcber die Demografie \n\nm\u00f6chte man mit Ausnahme der NPD am liebsten schwei-\n\ngen. \n\nDie steigende Tendenz zur Vollerwerbsgr\u00fcndung bei \n\nFrauen ist unter diesem Licht besehen f\u00fcr den Freistaat \n\nauf l\u00e4ngere Sicht ebenso wenig zielf\u00fchrend wie die \n\nAnwerbung ausl\u00e4ndischer Arbeitskr\u00e4fte. \n\nWesentlich zielf\u00fchrender w\u00e4re es, Anreize zu setzen, die \n\ndie Ausbildungsanstrengungen der Unternehmen steigern. \n\nEine Umfrage unter den Mitgliedsunternehmen der \n\nIHK Leipzig kam zu dem erschreckenden Ergebnis, dass \n\nfast 40 % der ausbildenden Unternehmen ihre Ausbil-\n\ndungsanstrengungen reduzieren oder sogar zur G\u00e4nze \n\neinstellen m\u00f6chten. Hinzu kommt, dass schon die kom-\n\nmenden f\u00fcnf Jahre laut dem Institut f\u00fcr Mittelstandsfor-\n\nschung mehr als 5 000 Unternehmens\u00fcbergaben im \n\nFreistaat zu bewerkstelligen sind. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Sie \n\nbewegen sich in Ihren Reden gern zwischen Dresden und \n\nFreiberg, um \u00fcber Elektrotechnik und Mikroelektronik zu \n\nschwadronieren, oder verweilen im Raum Chemnitz, um \n\ndem Maschinen- und Fahrzeugbau zu huldigen. Das ist \n\nauch alles recht und gut, aber \u00fcber Ostsachsen, das \n\nErzgebirge und das Obere Vogtland enthalten Sie uns Ihre \n\nRezepte zur Wirtschaftsbelebung wie immer vor. Nach \n\nwie vor sind der Erzgebirgskreis oder auch Bautzen von \n\nder Abwanderungsproblematik betroffen. Ganz Ostsach-\n\nsen hinkt in der Wirtschaftskraft sp\u00fcrbar hinterher. Doch \n\ngerade den strukturschwachen Regionen k\u00f6nnte auf dem \n\nrohstoffpolitischen Sektor eine deutschlandweit einzig-\n\nartige Perspektive erwachsen: seltene Erden in Mittel-\n\nsachsen, Flussspat, Zinnvorkommen, Lithium im Erzge-\n\nbirge oder respektable Kupfervorkommen in der Lausitz. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregierung, um \n\nanstelle der interessierten ausl\u00e4ndischen Investoren den \n\nNutzen im heimischen regionalen Wirtschaftskreislauf zu \n\nhalten? Vermutlich aber stehen diesem berechtigten \n\ns\u00e4chsischen Eigeninteresse die \u00fcblichen Wettbewerbsre-\n\ngeln genau jener Br\u00fcsseler EU entgegen, deren adminis-\n\ntrative Vorschriften und Informationspflichten Deutsch-\n\nlands Unternehmen j\u00e4hrlich Kosten von sage und schreibe \n\n25 Milliarden Euro verursachen. \n\nHerr Morlok, da Sie sich zu einem anderen Thema in \n\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung nicht ge\u00e4u\u00dfert haben, sehe ich \n\nmich veranlasst, dies nun zu tun: Im L\u00e4ndervergleich \n\nhinsichtlich des Arbeitnehmerentgeltes nimmt Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10274 \n\neinen besch\u00e4menden 13. Platz ein; bei den verf\u00fcgbaren \n\nEinkommen ist es Platz 12. Der Produktivit\u00e4tsr\u00fcckstand \n\ngegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern ist nach wie vor \n\nbetr\u00e4chtlich. Die Wohnungswirtschaft weist, bezogen auf \n\ndie privaten Eigent\u00fcmer, einen hohen Leerstand auf. \n\nIch h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten etwas zum \n\nextrem hohen Anteil der Teilzeitbesch\u00e4ftigung im Ge-\n\nsundheits- und Sozialwesen, aber auch im Einzelhandel in \n\nSachsen gesagt, der in den genannten Bereichen immerhin \n\n\u00fcber 50 % betr\u00e4gt. Ganz allgemein ist der Grad an Teil-\n\nzeitbesch\u00e4ftigung im Erzgebirgskreis, im Vogtlandkreis \n\nund im Kreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge unge-\n\nsund hoch und \u00fcbersteigt die 27-%-Marke. Im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz arbeiten sogar nahezu 32 % der Besch\u00e4ftigten in \n\nTeilzeit. \n\nHerr Morlok, Sie k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite st\u00e4ndig \n\nnach ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften rufen, aber gleichzeitig \n\nzulassen, dass das Potenzial der eigenen Landsleute \n\nbrachliegt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Morlok, Sie r\u00fchmen die s\u00e4chsische Wirtschaft, nur \n\nweil sie eine Art \u00f6konomischer Polyphem \u2013 will hei\u00dfen: \n\nder Ein\u00e4ugige unter den Blinden \u2013 ist, wissen in Wirk-\n\nlichkeit jedoch genau, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft nach \n\ndem Auslaufen des Solidarpakts II im Jahr 2019 ohne die \n\nbisherige staatliche F\u00f6rderpolitik nicht nachhaltig wett-\n\nbewerbsf\u00e4hig ist. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen noch den wesentlichen \n\nUnterschied zwischen Ihnen als FDP-Minister und mir als \n\nNPD-Abgeordneten mit auf den Weg geben: Wenn man \n\nwirklich wiedergew\u00e4hlt werden m\u00f6chte, dann ist man gut \n\nberaten, unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Wahrheit \n\nzu sagen und nicht immer alles nur sch\u00f6nzureden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach Herr Delle. \u2013 Wir sind am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angekommen und treten nun in eine zweite ein. \n\nGibt es Redebedarf bei der CDU-Fraktion? \u2013 Nicht. Die \n\nFDP hat keine Redezeit mehr. Gut, somit sind wir am \n\nEnde der Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung ange-\n\nkommen, und der Tagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht \n\nDrucksache 5/12881, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/14533, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nergreift Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist jetzt aber inkonsequent! \u2013  \n\nWeiterer Zuruf von der NPD:  \n\nDie Stellplatzpflicht ist halt so wichtig! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Stellplatzpflicht ist \n\nIhnen wichtig, die Arbeitspl\u00e4tze sind es nicht! Das \n\nist schon sehr interessant bei den GR\u00dcNEN! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Mager!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Keine Baugenehmi-\n\ngung in Sachsen ohne Stellpl\u00e4tze oder ohne Abl\u00f6sebetrag \n\nf\u00fcr Stellpl\u00e4tze \u2013 Sachsen ist eines der letzten Bundesl\u00e4n-\n\nder, in denen dieses Recht so \u00fcberhaupt noch gilt. Das \n\nm\u00f6chten wir abschaffen. Wir m\u00f6chten, dass Bauherrinnen \n\nund Bauherren die Freiheit haben, auch ohne Stellpl\u00e4tze \n\nzu bauen, wenn sie das wollen. \n\nWir m\u00f6chten aber auch, dass Kommunen die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, bei Bauvorhaben aller Art angepasste Stellplatz-\n\npflichten f\u00fcr Auto und Rad festzulegen, aber auch die \n\nFrage von Abl\u00f6sebetr\u00e4gen zu regeln, sofern es um f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr bestimmte Anlagen geht, und zwar \n\ndurch \u00f6ffentliche Satzung nach Beschluss des Gemeinde-\n\nrates. \n\nZu meiner \u00dcberraschung und Freude hat das Innenminis-\n\nterium durch seine Fachvertreterin im Innenausschuss \n\ndieses Vorhaben begr\u00fc\u00dft. Wir haben erfahren, dass auch \n\ndas Innenministerium f\u00fcr die Kommunalisierung der \n\nStellplatzpflicht ist. Allerdings wurden wir auf die ausste-\n\nhende gro\u00dfe Novelle der S\u00e4chsischen Bauordnung ver-\n\nwiesen. Auf diese wartet der S\u00e4chsische Landtag bekannt-\n\nlich seit f\u00fcnf Jahren; ich habe mehrfach nachgefragt. Klar \n\nist: Innenminister Ulbig wird sie nicht mehr einbringen. \n\nWenn Sie es mit dieser Flexibilisierung ernst meinen, \n\ndann sollten Sie die Chance, die sich durch unseren \n\nGesetzentwurf bietet, nutzen und ihm heute zustimmen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist unsere Absicht von allen Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen begr\u00fc\u00dft worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10275 \n\nDamit Ihnen die Zustimmung leichter f\u00e4llt, m\u00f6chte ich \n\naus der Stellungnahme des Verbandes der S\u00e4chsischen \n\nWohnungsgenossenschaften zu unserem Gesetzentwurf \n\nzitieren: \u201eWir begr\u00fc\u00dfen den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \n\nund unterst\u00fctzen den Antrag. Gleichzeitig ist es aber \n\nwidersinnig, dass im Baugesetzbuch der Platz f\u00fcr Autos \n\ngeregelt wird und Kinder keinen Anspruch auf einen Platz \n\n\u2013 sei es ein Spiel- oder ein Bolzplatz \u2013 haben.\u201c \u2013 So \n\nDr. Axel Viehweger, Vorstand des Verbandes S\u00e4chsischer \n\nWohnungsgenossenschaften e. V. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir GR\u00dcNEN die \n\nKosten f\u00fcr den Wohnungsbau gerade im innerst\u00e4dtischen \n\nBereich deutlich senken. Der aktuelle Zwang zum Tiefga-\n\nragenbau bzw. zur Zahlung der Abl\u00f6segeb\u00fchr treibt die \n\nBaukosten und damit auch die Mieten in die H\u00f6he. \n\nGerade in innerst\u00e4dtischen Quartieren ist die Stellplatz-\n\nverordnung ein echter Kostentreiber. Ein Tiefgaragen-\n\nstellplatz kostet je nach Bodenbeschaffenheit und Zufahrt \n\netwa 15 000 bis 30 000 Euro. Ein Stellplatz! \n\nBis zu 10 000 Euro pro Autostellplatz kostet die Abl\u00f6se-\n\ngeb\u00fchr, auf die die Baubeh\u00f6rden nicht verzichten d\u00fcrfen. \n\nDas kann sich mit bis zu 100 Euro pro Monat auf die \n\nMietkosten auswirken. \n\nViele Menschen \u2013 gerade, aber nicht nur \u2013 in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten Leipzig und Dresden brauchen keine privaten \n\nAutoparkpl\u00e4tze, daf\u00fcr aber bezahlbaren Wohnraum. Dann \n\nkann man auch auf eine bedingungslose Stellplatzpflicht \n\ngerade f\u00fcr L\u00fcckenbebauung in diesen Vierteln verzichten. \n\nWir wollen, dass stattdessen die Gemeinden eigenst\u00e4ndig \n\nStellplatzsatzungen f\u00fcr ihr gesamtes Gebiet, f\u00fcr Gemein-\n\ndeteile oder f\u00fcr Vorhaben erlassen k\u00f6nnen, und zwar f\u00fcr \n\nAuto und Rad. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen dann auch die Abl\u00f6sebe-\n\ntr\u00e4ge weiter erhoben werden. \n\nDas Ganze erfolgt nicht durch Baubeh\u00f6rden im Rathaus \n\noder im Landratsamt, sondern es erfolgt in einem \u00f6ffentli-\n\nchen transparenten Verfahren im Gemeinderat unter \n\nEinbeziehung der B\u00fcrger. Auch das halte ich f\u00fcr einen \n\nechten Fortschritt. \n\nWir haben nach der Anh\u00f6rung einige Vorschl\u00e4ge unter-\n\nbreitet, wie man den Gesetzentwurf qualifizieren kann. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Kommunen gen\u00fcgend Zeit haben, \n\ndie Satzung zu erlassen. Wenn Sie im Detail andere \n\nVorschl\u00e4ge zu unserem Gesetzentwurf haben, sind wir \n\nganz offen. Uns geht es darum, dass Sachsen insoweit \n\nendlich moderner wird und seine alten Regelungen \n\nentb\u00fcrokratisiert. \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nZusammengefasst: Die Abschaffung der Stellplatzpflicht \n\nin der S\u00e4chsischen Bauordnung ist zeitgem\u00e4\u00df, \u00f6kono-\n\nmisch sinnvoll und st\u00e4rkt die Handlungsm\u00f6glichkeiten \n\nder Kommunen. Bitte stimmen Sie unserem Gesetzent-\n\nwurf zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion der GR\u00dcNEN. Es sprach Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen. Jetzt sehe ich am Mikrofon 3 eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau J\u00e4hnigen, Ihr Auftreten soeben und Ihre \n\nRede haben gezeigt, was Sie wirklich wollen. Ihnen geht \n\nes nicht um die Vorg\u00e4nge am gestrigen Abend, sondern \n\num das Erzielen \u00f6ffentlicher Aufmerksamkeit. Es ist \n\nschon bezeichnend, dass Sie, wenn wir hier \u00fcber Wirt-\n\nschaft und Arbeitspl\u00e4tze debattieren, die Nazis die Tages-\n\nordnung dominieren lassen. Wenn es um Stellpl\u00e4tze geht, \n\nist Ihnen das pl\u00f6tzlich nicht mehr so wichtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege! \n\nTorsten Herbst, FDP: Meine Damen und Herren! Das ist \n\nrespektlos und eine politische Dummheit. So etwas habe \n\nich bisher im S\u00e4chsischen Landtag noch nie erlebt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Sie darauf \n\nhinweisen, dass sich die Kurzintervention auf den Inhalt \n\ndes vorhergehenden Redebeitrags beziehen muss. \n\n(Zuruf von der FDP: Das war doch der Fall!) \n\nFrau J\u00e4hnigen, wollen Sie darauf reagieren? \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir fahren in der Rednerreihe fort. Das Wort f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion hat Herr Kollege Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zielt auf eine \u00c4nderung des \u00a7 49 \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung, in welchem \u2013 laut der \n\naktuell g\u00fcltigen Fassung \u2013 Regelungen zu Stellpl\u00e4tzen \n\nund Garagen getroffen werden. Dabei geht es in Abs. 1 \n\num die grunds\u00e4tzliche Verpflichtung der Bauherren, \n\nStellpl\u00e4tze und Garagen in dem erforderlichen Umfang \n\nauf dem Baugrundst\u00fcck direkt oder in zumutbarer Entfer-\n\nnung davon auf einem geeigneten Grundst\u00fcck zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, dessen Benutzung f\u00fcr diesen Zweck auch \n\nrechtlich gesichert wird. \n\nDie Zahl der notwendigen Stellpl\u00e4tze ergibt sich dabei aus \n\neiner Richtzahlentabelle f\u00fcr den Stellplatzbedarf, welche \n\nin der Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nteriums des Innern zur S\u00e4chsischen Bauordnung festge-\n\nhalten ist. In Abs. 2 des schon genannten \u00a7 49 der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung finden sich Regelungen zu den M\u00f6g-\n\nlichkeiten der Erhebung einer Stellplatzabl\u00f6se und deren \n\nVerwendung, sofern die Herstellung der notwendigen \n\nStellpl\u00e4tze aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht oder nur unter \n\ngr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten m\u00f6glich ist. F\u00fcr diese F\u00e4lle kann \n\ndie Gemeinde bereits heute per Satzung die H\u00f6he der \n\nAbl\u00f6se f\u00fcr einen Stellplatz festsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10276 \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es aus der Sicht der CDU-Fraktion \n\ndurchaus ein richtiger und nachvollziehbarer Schritt, der \n\nkommunalen Ebene gr\u00f6\u00dfere Kompetenzen f\u00fcr die Ausge-\n\nstaltung des bauordnungsrechtlichen Stellplatzrechts zu \n\ngeben. Der vorliegende Gesetzentwurf unterbreitet daf\u00fcr \n\neinen Vorschlag. Jedoch hat die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung am \n\n27. M\u00e4rz 2014 gezeigt, dass der Entwurf mit zahlreichen \n\nM\u00e4ngeln und Sachproblemen behaftet ist, welche sich \n\nnach unserer Auffassung auch durch mittlerweile vorlie-\n\ngende \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht beheben lassen. \n\nEinige wenige, aber zentrale Kritikpunkte m\u00f6chte ich \n\nkurz anf\u00fchren. Insbesondere der Sachverst\u00e4ndige J\u00e4de hat \n\nin seinen Ausf\u00fchrungen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nausf\u00fchrlich darauf hingewiesen. Einige Punkte versuchen \n\ndie GR\u00dcNEN mit ihrem vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\nzu heilen; doch die Kernproblematik erf\u00e4hrt damit keine \n\nL\u00f6sung. \n\nAls besonders kritisch sind die im Gesetzentwurf gefor-\n\nderten Berichtspflichten sowie die dann \u00fcberall im Lande \n\nunter gro\u00dfem Aufwand zu erstellenden Verkehrs- und \n\nMobilit\u00e4tskonzepte zu sehen. \n\nAuch die Deckelung der Stellplatzabl\u00f6se ist eher kritisch \n\nzu bewerten, da der Stellplatz nun einmal unmittelbar \n\ndemjenigen n\u00fctzt, der diesen f\u00fcr sein Bauvorhaben \n\nben\u00f6tigt. \n\nAuch der gew\u00e4hlte Ort f\u00fcr eine Satzungserm\u00e4chtigung \n\nw\u00e4re \u2013 der Systematik folgend \u2013 nicht im materiellen Teil \n\nder Bauordnung zu suchen, sondern eher in \u00a7 89. \n\nDer Spitzenverband der St\u00e4dte und Gemeinden in Sach-\n\nsen, SSG, hat in seiner Stellungnahme verdeutlicht, dass \n\ngerade kleinere Gemeinden in Sachsen mit den Regelun-\n\ngen in der geltenden Vorschrift gut umgehen k\u00f6nnen. Es \n\nkann als gewisse Schw\u00e4che der Anh\u00f6rung gedeutet \n\nwerden, dass zwar \u00fcber Berlin, Potsdam und \u2013 in Ans\u00e4t-\n\nzen \u2013 \u00fcber Leipzig berichtet wurde, eine Bewertung im \n\nHinblick auf kleinere St\u00e4dte aber nicht erfolgte. Aus der \n\nSicht der Brandenburger, die schon \u00fcber einige Erfahrun-\n\ngen verf\u00fcgen, h\u00e4tte man auch \u00fcber Eberswalde, Neurup-\n\npin und Rathenow reden k\u00f6nnen und nicht nur \u00fcber \n\nPotsdam. \n\nEin \u00dcberangebot an Stellpl\u00e4tzen ist bisher nicht zu ver-\n\nzeichnen und es ist aus meiner Sicht durchaus problema-\n\ntisch, eine ohne Stellplatz hergestellte Wohneinheit f\u00fcr \n\nalle Zeit an Mieter oder Eigent\u00fcmer ohne privates Kfz zu \n\nvergeben, denn auch die individuelle Mobilit\u00e4t unterliegt \n\neinem stetigen Wandel. W\u00e4hrend heute noch viele den \n\nkonsequenten Umstieg auf den \u00d6PNV oder das Fahrrad \n\nim Blick haben, mag das in einigen Jahren mit Zunahme \n\nder Elektromobilit\u00e4t auch im Autoverkehr schon eine \n\nganz andere Entwicklung nehmen. Dann werden wir \n\nzumindest in den Gro\u00dfst\u00e4dten wieder mit der Stellplatz-\n\nproblematik befasst sein. Das ist eine Entwicklung, die \n\nsich aus heutiger Sicht nur relativ schwer voraussagen \n\nl\u00e4sst. \n\nInsgesamt sind wir \u2013 wie schon zum Anfang meiner Rede \n\nsignalisiert \u2013 gern bereit, \u00fcber die Thematik der Stell-\n\nplatzsicherung im Rahmen der l\u00e4ngst f\u00e4lligen Novelle der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung zu debattieren. Heute empfehle \n\nich die Ablehnung des vorliegenden Gesetzentwurfes. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Fritzsche \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreift Herr Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will das gar \n\nnicht gro\u00df auswalzen, weil unsere Position klar ist. Uns \n\nhat die Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf dabei gehol-\n\nfen. Ja, man kann sicher bei den von Kollegen Fritzsche \n\nzitierten Sachverst\u00e4ndigen unterschiedlicher Auffassung \n\nsein. Wir haben allerdings unsere Bedenken durch die \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ausger\u00e4umt gesehen und \n\nwerden sowohl dem Gesetzentwurf als auch dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Kollege Stange. \u2013 Jetzt hat f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ganz so kurz \n\nwie mein Vorredner kann ich es nicht machen, weil wir \n\nbei dem vorliegenden Gesetzentwurf einige Bedenken \n\nhaben. Wir wissen, dass sich zu Beginn des 21. Jahrhun-\n\nderts in den Gro\u00dfst\u00e4dten im Allgemeinen das Mobilit\u00e4ts-\n\nverhalten der Menschen grundlegend ver\u00e4ndert hat. \n\nDeswegen finden wir den Ansatz f\u00fcr diesen Gesetzent-\n\nwurf richtig gut. \n\nImmer weniger Menschen in den Gro\u00dfst\u00e4dten besitzen ein \n\neigenes Auto, setzen sich daf\u00fcr aufs Fahrrad oder nutzen \n\ndie \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel. Jobtickets, Semesterti-\n\nckets, Mietertickets sind zus\u00e4tzliche Anreize, alternative \n\nMobilit\u00e4tsformen zu nutzen. Deshalb haben die  \n\nGR\u00dcNEN aus unserer Sicht wirklich die richtige Frage \ngestellt: Brauchen wir \u00fcberhaupt noch eine Stellplatz-\n\npflicht in unserer Bauordnung? Die Antwort ist ebenso \n\nklar: Nein, wir brauchen sie nicht. Deswegen, Kollege \n\nFritzsche, w\u00e4re es ganz gut gewesen, wenn im Rahmen \n\nder Entb\u00fcrokratisierung, die Sie sich als CDU/FDP-\n\nKoalition auf die Fahne geschrieben haben, tats\u00e4chlich \n\neine Vorreiterrolle eingetreten w\u00e4re. \n\nSachsen ist dabei kein Vorreiter. Das haben Sie bereits \n\nausgef\u00fchrt. Viele andere Bundesl\u00e4nder wie Hessen oder \n\nBrandenburg sind bereits \u00e4hnliche Schritte gegangen. \n\nStatt einer generellen Stellplatzpflicht fordern die  \n\nGR\u00dcNEN mehr Selbstbestimmung f\u00fcr die Kommunen. \n\nIhnen soll es \u00fcberlassen werden zu pr\u00fcfen, ob ein Bedarf \n\nan Stellpl\u00e4tzen besteht, auf den notfalls mit kommunalen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10277 \n\nStellplatzsatzungen reagiert werden kann. Grunds\u00e4tzlich \n\nbegr\u00fc\u00dfen die Ziele einer Deregulierung und die \u00dcbertra-\n\ngung von Verantwortung auf die Kommunen nicht nur der \n\nS\u00e4chsische Landkreistag, sondern auch unsere Fraktion; \n\ndenn erstens werden die derzeit geltenden landesweiten \n\nRegelungen den unterschiedlichen Situationen in den \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten und Gemeinden vielerorts nicht mehr \n\ngerecht, zweitens begr\u00fc\u00dfen wir die St\u00e4rkung der kommu-\n\nnalen Selbstverwaltung; denn die Kommunen wissen \n\nselbst am besten, wo bei ihnen Stellpl\u00e4tze Mangelware \n\nund wo sie in ausreichender Zahl vorhanden sind. \n\nDer Gesetzentwurf geht also in die richtige Richtung, aber \n\ner bleibt auch aus unserer Sicht auf halber Strecke stehen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die der Innenausschuss \n\nEnde M\u00e4rz durchgef\u00fchrt hat, zeigte, dass mit diesem \n\nGesetzentwurf viele Regelungen im Detail noch nicht zu \n\nEnde gedacht sind und an vielen Stellen noch Anpas-\n\nsungs- bzw. Korrekturbedarf besteht. Au\u00dferdem wurde \n\ndort betont, dass die Freihaltung \u00f6ffentlichen Raumes von \n\nruhendem Verkehr, wie parkende Autos im Beh\u00f6rden-\n\ndeutsch genannt werden, kein spezifisch bauordnungs-\n\nrechtliches Anliegen ist, sondern vielmehr eine Frage der \n\nkommunalen Verkehrskonzeption. Dazu kommt \u2013 das war \n\nder dritte zentrale Punkt der Anh\u00f6rung \u2013, dass durch die \n\nin \u00a7 49 der S\u00e4chsischen Bauordnung festgeschriebene \n\nStellplatzpflicht deutliche Mehrkosten bei Neubauten \n\nverursacht werden. Darauf sind wir bereits eingegangen. \n\nNicht nur bei Wohnh\u00e4usern, auch bei \u00f6ffentlichen Geb\u00e4u-\n\nden, wie Krankenh\u00e4usern oder Kitas, sind die Vorschriften \n\ndes \u00a7 49 ein wahrer Kostentreiber, vor allem in den \n\nInnenst\u00e4dten, wo der Raum sowieso knapp ist. So muss \n\neine Vielzahl von Stellpl\u00e4tzen gebaut werden, ohne dass \n\nderen Notwendigkeit \u00fcberhaupt gepr\u00fcft wurde. Die Frage \n\nist also, ob wir den \u00a7 49 der Bauordnung nicht komplett \n\nabschaffen sollten, anstatt ihn, wie es die GR\u00dcNEN \n\nwollen, nur zu modifizieren. Dies h\u00e4tte mehrere Vorteile: \n\nErstens w\u00fcrde damit die Thematik der Verkehrsmittelwahl \n\nvon der Bauordnung entkoppelt. Mobilit\u00e4tstickets sollten \n\nnicht \u00fcber den Umweg des Bauordnungsrechts betrieben \n\nwerden. \n\nZweitens k\u00f6nnten die Kommunen trotzdem weiterhin \n\ndurch kommunale Satzungen eventuell als notwendig \n\nerachtete Stellplatzpflichten festschreiben, genauso wie \n\ndie Abl\u00f6sebeitr\u00e4ge, die heute bereits gang und g\u00e4be sind. \n\nDie Zahl und Art der Stellpl\u00e4tze f\u00fcr ein bestimmtes \n\nBauvorhaben w\u00fcrden dann nicht mehr von der Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde noch nach staatlichen Richtwerten festge-\n\nsetzt, sondern von den Gemeinden bzw. St\u00e4dten selbst auf \n\nder Grundlage ihrer gemeindlichen Satzungen. \n\nZus\u00e4tzlich haben die St\u00e4dte und Gemeinden noch andere \n\nM\u00f6glichkeiten, wie sie mit den parkenden Autos umge-\n\nhen. Die Benutzung des \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraums sehe \n\nich viel besser \u00fcber die sogenannte Parkraumbewirtschaf-\n\ntung regelbar. Damit haben die Kommunen schon heute \n\nein Instrument, wie sie das Verh\u00e4ltnis zwischen \u00f6ffentli-\n\nchem Raum und parkenden Fahrzeugen gezielt steuern \n\nk\u00f6nnen, etwa durch die Ausweisung von Anwohnerpark-\n\npl\u00e4tzen, geb\u00fchrenpflichtigen Parkpl\u00e4tzen, Kurzzeitparken \n\nusw. Auch die Ausweisung von Behindertenparkpl\u00e4tzen \n\nkann so geregelt werden. Die St\u00e4dte, die bisher die \n\nParkraumbewirtschaftung eingef\u00fchrt haben, konnten \n\ndamit sehr gute Erfahrungen machen. \n\nDrittens, und das ist vielleicht das Entscheidende, w\u00fcrde \n\nein Wegfall des \u00a7 49 der S\u00e4chsischen Bauordnung den \n\nWohnungsbau ganz generell beg\u00fcnstigen. Fiele der \n\nZwang zur Herstellung von Stellpl\u00e4tzen weg, k\u00f6nnte \n\noftmals g\u00fcnstiger gebaut werden; denn die in der Verwal-\n\ntungsvorschrift zur Bauordnung festgelegten Richtzahlen \n\nsind vor allem in Innenstadtbereichen ein ma\u00dfgeblicher \n\nKostenfaktor. Da wir in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig schon jetzt eine steigende Nachfrage nach Wohn-\n\nraum haben, der vor allem bezahlbar bleiben muss, w\u00e4re \n\ndies ein wichtiger Schritt, um den Wohnungsbau voran-\n\nzubringen. Nicht zuletzt aus diesem Grund hat die Stadt \n\nHamburg im Oktober 2013 die Abschaffung der Stell-\n\nplatzpflicht bei Wohnungsneubauten beschlossen. \n\nDer Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN, so habe ich es zu \n\nverdeutlichen versucht, geht auf jeden Fall in die richtige \n\nRichtung. Deswegen werden wir uns wohlwollend der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6pping \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr Kollege Karabinski. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Frau J\u00e4hnigen, Sie \n\nhaben es nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, sich mit der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung und der wirtschaftlichen Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen auseinanderzusetzen. Es ist an politi-\n\nscher Ohnmacht und politischer Dummheit nicht zu \n\n\u00fcberbieten, die Nazis hier die Tagesordnung dominieren \n\nzu lassen. Das autofreie Wohnen hingegen ist Ihnen jetzt \n\nso wichtig, dass Sie Ihren Protest abbrechen. \n\nIch habe nun keine Lust, Ihnen und Ihrem Gesetzentwurf \n\nZeit und Aufmerksamkeit zu schenken. Ich sage nur kurz: \n\nWir lehnen den Gesetzentwurf ab. Die Begr\u00fcndung dazu \n\nk\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Karabinski. \u2013 Die NPD-Fraktion \n\nhat zu diesem Tagesordnungspunkt 2 keinen Redebedarf. \n\nJetzt erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich bitte, damit \n\nzufrieden zu sein, dass ich f\u00fcr die Staatsregierung spre-\n\nche. Es sah vorhin so aus, als ob ein Teil des Parlaments \n\nWert darauf legt, sich mit den Vorg\u00e4ngen des gestrigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10278 \n\nAbends zu besch\u00e4ftigen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\nsich der f\u00fcr Polizei zust\u00e4ndige Minister, der Kollege \n\nUlbig, darum k\u00fcmmert. Deswegen bitte ich, damit einver-\n\nstanden zu sein, dass ich einige S\u00e4tze zu diesem Gesetz-\n\nentwurf sage. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung lehnt den Gesetzentwurf ab. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nkurz die Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen. Es ist vorhin schon gesagt \n\nworden: Dem Gesetzentwurf liegt ein nachdenkenswerter \n\nAnsatz zugrunde. Man kann ihn erkennen, wenn man \n\ngenau liest, zumindest soweit er auf eine Kommunalisie-\n\nrung der Stellplatzregelung gerichtet ist. Klar ist Folgen-\n\ndes: Die Freihaltung des \u00f6ffentlichen Verkehrsraums von \n\nruhendem Verkehr ist kein spezifisch bauordnungsrechtli-\n\nches Anliegen. Es ist letztlich eine Frage von kommunaler \n\nVerkehrskonzeption und kommunaler Verkehrspolitik. \n\nDas sage ich so weit zu dem gedanklich ansprechenden \n\nAnsatz. \n\nDabei ist es leider geblieben. Denn, wie vorhin schon \n\ndargestellt, weist der Entwurf dar\u00fcber hinaus M\u00e4ngel \n\nsowie inhaltliche L\u00fccken auf und geht sogar teilweise \n\nnicht weit genug. Wenn man Kommunen Kompetenzen \n\ngeben m\u00f6chte, dann sollte man das auch konsequent tun. \n\nAnsonsten befinden sich diejenigen, die davon profitieren, \n\nm\u00f6glicherweise in einer Rechtsfalle. Man sollte die \n\nAnforderungen an die Kommunen nicht durch zus\u00e4tzliche \n\nVorgaben erh\u00f6hen. Das ist etwas, was dem B\u00fcrokratismus \n\nVorschub leistet. Das kann nicht im Sinne aller Beteilig-\n\nten sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wesentliche \n\nKritikpunkte wurden im Hohen Hause schon genannt. \n\nErlauben Sie mir, die aus Sicht der Staatsregierung \n\nwichtigsten Punkte noch einmal zu benennen. \n\nErstens enth\u00e4lt der Entwurf \u2013 anders als die Musterbau-\n\nordnung \u2013 weiterhin sehr genau definierte Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr Stellplatzabl\u00f6sung und deren Berechnung. Hier \n\nkann also von freier kommunaler Gestaltung gar keine \n\nRede sein. \n\nBesonders problematisch ist in diesem Zusammenhang \n\nFolgendes: Kommunen sollen f\u00fcr die Stellplatzsatzung \n\nVerkehrs- und Mobilit\u00e4tskonzepte heranziehen und \n\nerstellen. Dieser Punkt wurde in den Aussch\u00fcssen lange \n\nund breit diskutiert. Man kann dazu nur Folgendes sagen: \n\nDas ist nun wirklich auch \u00fcbertrieben, das ist B\u00fcrokratie \n\nund nicht der Wunsch, eine die Gesellschaft befriedende \n\nOrdnung zu finden. \n\nZweitens fehlt f\u00fcr den Fall, dass die Stellpl\u00e4tze nicht auf \n\ndem Baugrundst\u00fcck selbst errichtet werden sollen, eine \n\nRegelung zur Verpflichtung der rechtlichen Sicherung des \n\nDrittgrundst\u00fccks als Stellplatzgrundst\u00fcck. Es ist \u00fcber-\n\nhaupt nicht klar, wie in diesem Fall verfahren werden soll. \n\nDas ist eine Rechtsl\u00fccke, die aus Gr\u00fcnden der Rechtssi-\n\ncherheit so nicht bestehen bleiben kann. \n\nDrittens macht der Entwurf keine genauen Aussagen zu \n\nSatzungserm\u00e4chtigung f\u00fcr Behindertenstellpl\u00e4tze. Das ist \n\nunerl\u00e4sslich. Dort gibt es noch ganz erheblichen Kl\u00e4-\n\nrungsbedarf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung empfiehlt, den vorliegenden Gesetzentwurf abzuleh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Beermann. Meine Damen \n\nund Herren, wir treten in eine zweite Runde ein. Das Wort \n\nergreift erneut Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte vom Instrument der \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das k\u00f6nnen Sie nicht sehen, \n\nwenn ich am Mikrofon stehe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \n\nauch eine Kurzintervention vornehmen. Diese bezieht \n\nsich dann auf den Redebeitrag von Herrn Staatsminister \n\nBeermann. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank auch Ihnen, Herr Staatsminister Beermann. \n\nJa, wir legen gro\u00dfen Wert auf die Erkl\u00e4rung des Innenmi-\n\nnisters zu den gestrigen Vorf\u00e4llen. Ich habe deshalb \n\nbewusst darauf verzichtet, seine Nichtanwesenheit zu \n\ndiesem Tagesordnungspunkt in seinem Gesch\u00e4ftsbereich \n\nzu kritisieren. Wir h\u00e4tten es nat\u00fcrlich gern schneller \n\ngekl\u00e4rt, als es die Verschiebung der Pr\u00e4sidiumssitzung in \n\ndie Nacht nach dem jetzigen Plenum zul\u00e4sst. \n\nDas vorausgeschickt, komme ich auf einige Punkte, die \n\nSie genannt haben, zu sprechen. Es ist nat\u00fcrlich ein \n\nWertungswiderspruch, wenn Sie sagen \u2013 \u00e4hnlich wie auch \n\ndie SPD \u2013, dass kommunale Verkehrskonzepte das Park-\n\nproblem eigentlich l\u00f6sen m\u00fcssen, sie aber nicht m\u00f6chten, \n\ndass die Kommunen zu solchen verpflichtet werden. Wir \n\nwollen das, weil wir glauben, dass dies ein Akt der Trans-\n\nparenz gegen\u00fcber den Bauherren ist. Sie wissen dann, was \n\nder Ma\u00dfstab des kommunalen Satzungshandelns ist. \n\nWenn es dazu \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge gegeben h\u00e4tte, dann \n\nh\u00e4tten wir diesen gern zugestimmt. Wir waren verhand-\n\nlungsbereit. Sie verschieben aber alles auf sp\u00e4ter. Sie \n\nkonnten uns leider auch nicht sagen, wann die lange, \n\nlange, lange angek\u00fcndigte Novelle der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung kommen soll. \n\nDie Vorschriften f\u00fcr die Satzungsregelung der Kommu-\n\nnen, Herr Staatsminister, greifen exakt das auf, was bisher \n\ndas Recht der geltenden Bauordnung ist. Wir haben dies \n\nbewusst nicht noch einmal ver\u00e4ndert, um den Gebrauch \n\nder Kommunen nicht zu ver\u00e4ndern. Bisher waren es die \n\nBauordnungsbeh\u00f6rden, die die Anordnungen treffen \n\nkonnten und mussten. Jetzt werden es die kommunalen \n\nR\u00e4te sein. Das ist der Vorzug. In diesem Punkt w\u00e4ren wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10279 \n\naber auch gespr\u00e4chsbereit gewesen. Es ist schade, dass \n\nSie diesen Vorschlag blockieren. Ebenso ist es schade, \n\ndass diese Regierung nicht die Kraft hatte, das S\u00e4chsische \n\nBauordnungsrecht zu novellieren und den Kommunen \n\nHandlungsspielr\u00e4ume einzur\u00e4umen. Das ist eine der \n\nvielen, vielen Aufgaben, bei denen Sie leider versagt \n\nhaben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. Das war eine Kurzintervention. \u2013 Herr Staats-\n\nminister Beermann, Sie k\u00f6nnen darauf reagieren. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Frau Abgeordnete, erlauben Sie mir, dass \n\nich noch einen Satz dazu sage. Sie selbst haben es ange-\n\nsprochen, dass das bestehende Bauordnungsrecht m\u00f6gli-\n\ncherweise an diesem Punkt nur eine Kr\u00fccke liefert, die \n\nSie benutzen m\u00f6chten, um ein tats\u00e4chlich bestehendes \n\nProblem zu l\u00f6sen. Ich m\u00f6chte Ihnen die Antwort nicht \n\nschuldig bleiben, wann die Bauordnung ge\u00e4ndert wird. \n\nDas werden wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ma-\n\nchen. Wir sind guter Hoffnung, dass wir daf\u00fcr auch das \n\nMandat bekommen, und sehen dem ruhig und gelassen \n\nentgegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\ndie Reaktion auf die Kurzintervention. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Zun\u00e4chst liegt uns ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der Drucksa-\n\nche 5/14643 vor. Soll dieser begr\u00fcndet werden? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der \n\nDrucksache 5/14643 zu Drucksache 5/12881, Gesetz zur \n\nAufhebung der Stellplatzpflicht, abstimmen. Wer diesem \n\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen \n\nist der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 5/14643 \n\nabgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ausschuss hat die Ableh-\n\nnung empfohlen. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf artikelweise abzustimmen. Wenn es keinen \n\nWiderspruch dazu gibt, verfahren wir so. Ich beginne \n\nzun\u00e4chst mit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist die \u00dcber-\n\nschrift abgelehnt. \n\nIch stelle jetzt Artikel 1 des vorliegenden Gesetzentwurfs \n\nzur Abstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Es gibt einige Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nder Artikel 1 abgelehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle Artikel 2 \n\ndes Ihnen vorliegenden Gesetzentwurfs in der Drucksa-\n\nche 5/12881 zur Abstimmung. Wer dem Artikel 2 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Es gibt einige \n\nStimmenthaltungen. Dennoch ist Artikel 2 des vorliegen-\n\nden Gesetzentwurfs abgelehnt. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs \n\nabgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 46 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine Schlussabstim-\n\nmung statt. Damit ist die 2. Beratung und der Tagesord-\n\nnungspunkt abgeschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Der uns vorliegende \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE GR\u00dcNEN sieht vor, die \n\ngenerelle Stellplatzpflicht nach \u00a7 49 S\u00e4chsische Bau-\n\nordnung abzuschaffen und stattdessen den s\u00e4chsischen \n\nGemeinden den Erlass von eigenen Stellplatzsatzungen \n\nzu erm\u00f6glichen. Der Gesetzentwurf zielt darauf, durch \n\ndie Abschaffung der generellen Stellplatzpflicht den \n\nKommunen in Sachsen mehr Freir\u00e4ume zu geben. \n\nDeregulierung ist aus unserer Sicht durchaus etwas \n\nVern\u00fcnftiges. Daher ist das grunds\u00e4tzlich ein \u00fcberle-\n\ngenswerter Vorschlag \u2013 allerdings sollte es im Rahmen \n\nder Novellierung der Bauordnung betrachtet werden. Eine \n\neinzige Vorschrift der S\u00e4chsischen Bauordnung aufzu-\n\ngreifen ist doch wohl unsinnig. \n\nIhr Gesetzentwurf hat dar\u00fcber hinaus auch noch einen \n\nweiteren bitteren Beigeschmack: Sie sprechen nicht nur \n\nsehr pauschal von einem \u00dcberangebot von Kfz-\n\nStellpl\u00e4tzen einerseits und einem Unterangebot an Fahr-\n\nradstellpl\u00e4tzen andererseits \u2013 ohne dies konkret darle-\n\ngen zu k\u00f6nnen \u2013, sonden Sie projizieren ihre eigenen \n\nVorstellungen und W\u00fcnsche nach einem \u201eautofreien \n\nWohnen\u201c auf alle B\u00fcrger in diesem Land. Das ist typisch \n\ngr\u00fcne Politik, die wir \u2013 bei aller sachlichen Objektivit\u00e4t \n\nf\u00fcr die Zielrichtung des Gesetzentwurfs \u2013 nun einmal \n\nnicht teilen k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen habe ich noch nie erlebt, \n\ndass sich jemand \u00fcber zu viele Parkpl\u00e4tze beschwert \u2013 das \n\nGegenteil ist doch wohl eher der Fall. \n\nOder glauben Sie wirklich, dass in den Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, wo der motorisierte Individualverkehr \n\neinfach notwendig ist, ein Bed\u00fcrfnis der B\u00fcrger nach \n\n\u201eautofreiem Wohnen\" besteht? Nein? Dann sollten Sie \n\ndies auch nicht in einen Gesetzentwurf schreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10280 \n\nEine Stellplatzpflicht widerspricht im \u00dcbrigen auch nicht \n\ndem autofreien Wohnen, denn sie ist ja keine Autobe-\n\nsitzpflicht. \n\nAuch die Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf war aus meiner \n\nSicht sehr interessant. Sie hat gezeigt, dass man \u00fcber \n\neine \u00d6ffnung der Stellplatzpflicht generell nachdenken \n\nkann, da dies auch der Weiterentwicklung von Ver-\n\nkehrs- und Mobilit\u00e4tskonzepten auf kommunaler \n\nEbene dienlich sein k\u00f6nnte. \n\nDass besonders gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte inzwischen sehr unter-\n\nschiedlichen Mobilit\u00e4tsanspr\u00fcchen gerecht werden \n\nm\u00fcssen und dort auch eine Vielzahl an Verkehrsm\u00f6g-\n\nlichkeiten besteht, m\u00f6chte ich nicht bestreiten. \n\nGleichwohl hei\u00dft das aber auch, die Stellplatzfrage im \n\nZusammenhang mit der st\u00e4dtischen Fl\u00e4chenverf\u00fcgbar-\n\nkeit, mit beruflichen und wirtschaftlichen Bedarfen \n\nund mit st\u00e4dtebaulichen sowie wohnungspolitischen \n\nBelangen zu sehen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal zu bedenken geben, dass \n\neine Aufhebung der Stellplatzpflicht dazu f\u00fchren wird, \n\ndie Parkplatznot in den St\u00e4dten zu versch\u00e4rfen. Ich \n\nsehe nicht, wie wir auf einmal mehr Stellpl\u00e4tze erhal-\n\nten, wenn allein die Aufgabe \u00fcbertragen wird. \n\nNahezu alle Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung \n\nherausgestellt, dass der Gesetzentwurf noch \u00c4nderungs- \n\nund Anpassungsbedarf hat. Aus Sicht der Anzuh\u00f6renden, \n\naber auch aus Sicht meiner Fraktion stellen beispielsweise \n\ndie von Ihnen vorgesehenen Ermittlungs-, Beteili-\n\ngungs- und Rechenschaftspflichten nur neue ord-\n\nnungspolitische, b\u00fcrokratische Eingriffe dar, und das, \n\nobwohl wir doch eigentlich deregulieren wollen. \n\nDiese neuen b\u00fcrokratischen Vorgaben lehnen wir ab. \n\nUnter den Voraussetzungen Ihres Gesetzentwurfs sehen \n\nwir derzeitig auch keinen Bedarf f\u00fcr eine derartige \n\nRegelung. Gegebenenfalls sollten wir uns eher mit der \n\nFrage besch\u00e4ftigen, ob nicht die vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetag angesprochene M\u00f6glichkeit, von \u00a7 49 \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung abweichen zu d\u00fcrfen, eine \n\nsinnvollere Alternative zur generellen Abschaffung w\u00e4re. \n\nDas w\u00e4re dann f\u00fcr die Kommunen eine echte Wahl-\n\nfreiheit. \n\nWir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die Frage der Stellplatzpflicht im \n\nRahmen der Novellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nangemessen aufzugreifen, und lehnen den vorgelegten \n\nGesetzentwurf ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des Zugangs zu Wahlen und zur  \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention im Wahlrecht \n\nDrucksache 5/13051, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 5/14534, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\n\nsprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nDanach folgen: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Frau Abg. \n\nHerrmann hat jetzt das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das aktive und \n\npassive Wahlrecht ist das Kernelement politischer Mitbe-\n\nstimmung \u2013 das Kernelement schlechthin. Es ist der \n\nzentrale Grundsatz unserer Demokratie. Es ist das funda-\n\nmentale demokratische Grundrecht. Es ist, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, \u00fcberhaupt die Voraussetzung daf\u00fcr, \n\ndass wir heute hier im Hohen Haus zusammenkommen \n\nund \u00fcber Entwicklungen und Weichenstellungen im \n\nFreistaat Sachsen debattieren k\u00f6nnen. \n\nDieses Recht steht grunds\u00e4tzlich jeder B\u00fcrgerin und \n\njedem B\u00fcrger zu. Das ist eine Errungenschaft, die sich \n\nsowohl im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \n\nals auch in der Verfassung des Freistaates wiederfindet. In \n\nder Verfassung des Freistaates hei\u00dft es in Artikel 4 Abs. 1: \n\n\u201eAlle nach der Verfassung durch das Volk vorzunehmen-\n\nden Wahlen und Abstimmungen sind allgemein, unmittel-\n\nbar, frei, gleich und geheim.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Wahlen sollen also \n\nallgemein sein, das hei\u00dft, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\neines Staates offenstehen. Das ist ein menschenrechtliches \n\nund verfassungsgem\u00e4\u00dfes Gebot, das alle Phasen einer \n\nWahl umfasst, und zwar von der Informationsbeschaffung \n\nim Vorfeld bis zur Wahlpr\u00fcfung. Deshalb muss ich Ihnen \n\nhier sagen, dass es mich betroffen macht, was in der \n\nAnh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen \n\nzu dem demokratischen Grundrecht gesagt wurde. Ich \n\nhabe mich schon gefragt, welches Verst\u00e4ndnis von Demo-\n\nkratie sich in den Bemerkungen ausdr\u00fcckt. \n\nErstens, zur Barrierefreiheit der Wahlverfahren und \n\nWahllokale: Die gegenw\u00e4rtigen wahlrechtlichen Vor-\n\nschriften, die insbesondere Menschen mit Behinderungen \n\ndie Wahlaus\u00fcbung erm\u00f6glichen sollen, greifen nach \n\nunserer Auffassung zu kurz. Wahlverfahren und Wahlma-\n\nterialien sind derzeit so ausgestaltet, dass es nicht allen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10281 \n\nMenschen m\u00f6glich ist, von ihrem Wahlrecht Gebrauch zu \n\nmachen. Die Vorschriften zur Barrierefreiheit der Wahl-\n\nr\u00e4ume entfalten keine ausreichende Wirkung und wider-\n\nsprechen deshalb schon der Definition von Barrierefrei-\n\nheit nach \u00a7 3 im S\u00e4chsischen Integrationsgesetz. Dort \n\nsteht unter anderem \u2013 ich zitiere nicht alles \u2013: \u201eBarriere-\n\nfreiheit ist dann erreicht, wenn Menschen mit Behinde-\n\nrungen in der allgemein \u00fcblichen Weise, ohne besondere \n\nErschwernis und grunds\u00e4tzlich ohne fremde Hilfe alles \n\nzug\u00e4nglich und nutzbar ist.\u201c \u2013 Es hindern also nach wie \n\nvor strukturelle H\u00fcrden Menschen am Gang zur Wahlur-\n\nne. Dazu z\u00e4hlen zum einen komplizierte Wahlbenachrich-\n\ntigungen, Briefwahlunterlagen, un\u00fcbersichtliche Stimm-\n\nzettel und Hinweisschilder \u2013 und alles noch dazu in \n\nkleiner Schrift. In den Wahlbenachrichtigungen fehlen \n\nau\u00dferdem Informationen, ob und welche Hilfestellungen \n\nes bei der Wahl gibt, zum Beispiel Assistenz vor Ort; und \n\nviele der Wahllokale sind nicht barrierefrei zug\u00e4nglich. \n\nSchon im Vorfeld der Bundestagswahlen haben zahlreiche \n\nBehindertenverb\u00e4nde auf diese Missst\u00e4nde aufmerksam \n\ngemacht. Auch die Kommunalwahl, die erst vor wenigen \n\nWochen stattgefunden hat, hat genau gezeigt, dass die \n\nderzeitigen Regelungen im Kommunalwahlgesetz nicht \n\ngeeignet sind, Menschen mit Behinderungen uneinge-\n\nschr\u00e4nkt \u2013 so wie es das Integrationsgesetz verlangt \u2013 \n\nZugang zu den Wahlen zu erm\u00f6glichen. \n\nIm Gegensatz zur Europawahl, die am gleichen Tag \n\nstattfand, standen zum Beispiel in Dresden sehbehinder-\n\nten und blinden Menschen keine technischen Hilfsmittel \n\nwie eine taktile Wahlschablone oder eine Informations-\n\nCD zur Verf\u00fcgung, die eine selbstst\u00e4ndige und geheime \n\nWahl \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht h\u00e4tten. \n\nDer in der Landeshauptstadt Dresden f\u00fcr Wahlen zust\u00e4n-\n\ndige B\u00fcrgermeister, Detlef Sittel, hatte vorher in der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu unserem hier vorgelegten \n\nGesetzentwurf ausgef\u00fchrt, dass er keine Notwendigkeit \n\nf\u00fcr eine Regelung zur Barrierefreiheit sehe, da die Kom-\n\nmunen die Anforderungen umsetzt. Auch der Sachver-\n\nst\u00e4ndige Strohmeier h\u00e4lt Verpflichtungen \u2013 in Anf\u00fch-\n\nrungsstrichen \u2013 hinsichtlich einer barrierefreien Erreich-\n\nbarkeit, Zug\u00e4nglichkeit und Einrichtung von Wahlr\u00e4umen \n\nweder f\u00fcr sinnvoll noch f\u00fcr notwendig \u2013 Verpflichtungen \n\ndazu! \n\nDass dem nicht so ist, zeigen die geschilderten prakti-\n\nschen Erfahrungen der Kommunalwahl in Dresden. \n\nAu\u00dferdem, liebe Kolleginnen und Kollegen, verpflichtet \n\nArtikel 4 Abs. 1a und 1b der UN-BRK gerade auch zum \n\ngesetzgeberischen Handeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAu\u00dferdem sind 5,45 % der Menschen in Sachsen funktio-\n\nnale Analphabeten; das geht aus einer Untersuchung der \n\nEvangelischen Hochschule hervor. Die Betroffenen \n\nk\u00f6nnen nur sehr einfache Texte lesen und nur schlecht \n\noder fehlerhaft schreiben. Auch \u00e4lteren Menschen f\u00e4llt es \n\nschwer, Informationen in kleiner Schriftgr\u00f6\u00dfe zu lesen; \n\nder Anteil der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen liegt in Sachsen zurzeit \n\nbei 25 %, und er wird steigen, wie Sie wissen. \n\nWir wollen mit unserem heute vorgelegten Gesetzentwurf \n\nsicherstellen, dass Wahlverfahren, Wahleinrichtungen und \n\nMaterialien so ausgestaltet sind, dass sie f\u00fcr alle Men-\n\nschen geeignet, zug\u00e4nglich, leicht zu verstehen und zu \n\nhandhaben sind. Die Wahlr\u00e4ume sind deshalb nach \n\nMa\u00dfgabe des vorliegenden Gesetzentwurfs so auszuw\u00e4h-\n\nlen, dass sie mit barrierefreiem, zug\u00e4nglichem und \u00f6ffent-\n\nlichem Nahverkehr erreichbar und barrierefrei, zug\u00e4nglich \n\nund nutzbar sind. Mit dem \u00c4nderungsantrag, den ich \n\nhiermit einbringe, haben wir klargestellt, dass die Wahl-\n\nr\u00e4ume nicht in jedem Fall mit barrierefreiem, zug\u00e4ngli-\n\nchem und \u00f6ffentlichem Personennahverkehr erreichbar \n\nsein m\u00fcssen, sondern dass die Erreichbarkeit fu\u00dfl\u00e4ufig \n\nnat\u00fcrlich auch ausreichend ist, wenn die Entfernung \n\nzumutbar ist. \n\nZweitens, Unterst\u00fctzung beim Wahlvorgang: Die gegen-\n\nw\u00e4rtigen Vorschriften, die die Unterst\u00fctzung durch Dritte \n\nbeim Wahlvorgang vorsehen, sind zu restriktiv formuliert \n\nund ber\u00fccksichtigen vor allem nicht, dass es \u00fcber das \n\nNichtlesen- und Nichtschreibenk\u00f6nnen hinaus auch \n\nVerst\u00e4ndnisprobleme geben kann, die eine weitergehende \n\nUnterst\u00fctzung an der Wahlurne erforderlich machen. \n\nDurch die weitgehend liberale Auslegung des Rechts zur \n\nBriefwahl, bei der sich jede Person ohne \u00dcberpr\u00fcfung \n\neiner Assistenz bedienen kann, sollte eine entsprechende \n\nLiberalisierung auch bei der Urnenwahl vorgenommen \n\nwerden. Daher haben wir eine Regelung getroffen, die es \n\nall jenen, die eine Unterst\u00fctzung beim konkreten Wahl-\n\nvorgang ben\u00f6tigen, erm\u00f6glicht, diese vertrauensvoll in \n\nAnspruch zu nehmen. Dabei ist nat\u00fcrlich dem Wahl-\n\ngrundsatz der Freiheit der Wahl zu entsprechen. \n\nAn dieser Stelle mit einer wie auch immer gearteten \n\nMissbrauchsgefahr zu argumentieren ist schlichtweg \n\nfalsch. Bei der Briefwahl ist die Missbrauchsgefahr \n\nebenso hoch, was uns nicht davon abgehalten hat, diese \n\nzu erm\u00f6glichen. Bei der Unterst\u00fctzung, die wir vorsehen \n\nwollen, handelt es sich vielmehr um eine Bef\u00e4higung, also \n\num eine angemessene Vorkehrung im Sinne der UN-\n\nKonvention. \n\nDrittens, zu den Wahlrechtsausschl\u00fcssen: Das S\u00e4chsische \n\nWahlgesetz und die Gemeindeordnung schlie\u00dfen all jene \n\nMenschen pauschal vom aktiven und passiven Wahlrecht \n\naus, f\u00fcr die zur Besorgung all ihrer Angelegenheiten eine \n\nBetreuerin oder ein Betreuer bestellt ist. Ebenfalls ausge-\n\nschlossen sind Menschen, die eine Straftat im Zustand der \n\nSchuldunf\u00e4higkeit begangen haben und aufgrund dessen \n\nin einem psychiatrischen Krankenhaus untergebracht sind. \n\nDas sind in Sachsen zum Stichtag 30. Juni 2013 \n\n4 512 Personen. Nach geltenden menschenrechtlichen \n\nStandards sind diese Ausschlusstatbest\u00e4nde nicht zu \n\nrechtfertigen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Sie stehen \n\nim Widerspruch zu den Zielen der UN-BRK \u00fcber die \n\nRechte von Menschen mit Behinderungen, die in \n\nDeutschland \u2013 damit auch in Sachsen \u2013 seit 2009 gelten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10282 \n\ndes Recht sind. Diese Ausschlusstatbest\u00e4nde wollen wir \n\ndeshalb mit diesem Gesetz beseitigen. \n\nNicht nur die Monitoringstelle f\u00fcr die UN-BRK, sondern \n\nauch die Sozialverb\u00e4nde fordern die Streichung der \n\nentsprechenden Passagen im Wahlrecht. Sechs Personen \n\nhaben deshalb die letzte Bundestagswahl angefochten. \n\nDie Betroffenen sind mit Unterst\u00fctzung des Bundesver-\n\nbandes der Lebenshilfe sowie der Caritas Behindertenhil-\n\nfe und Psychiatrie e.V. notfalls auch bereit, das Bundes-\n\nverfassungsgericht in dieser Frage anzurufen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch hier mit Miss-\n\nbrauch zu argumentieren ist absurd. Es ist in einem \n\ndemokratischen Staat nicht gerechtfertigt, Menschen \n\nRechte vorzuenthalten, um eine potenzielle Missbrauchs-\n\ngefahr auszur\u00e4umen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\u00c4u\u00dferungen in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung machen \n\nbetroffen \u2013 jetzt zitiere ich: \u201eDas hei\u00dft, zun\u00e4chst einmal \n\nl\u00e4sst es sich immer gut argumentieren, m\u00f6glichst viele \n\nLeute w\u00e4hlen zu lassen, an der Wahl teilnehmen zu \n\nlassen. Allerdings, wenn sie nachher mehrheitsbildend \n\nsind \u2013 und das kann immer der Fall sein \u2013, sind die dann \n\nder Mehrheit Unterworfenen der Mitbestimmung ausge-\n\nsetzt. Will man das? \u2013 Da gibt es eine Umverteilungspro-\n\nblematik.\u201c Und weiter: \u201eEs gibt tats\u00e4chlich B\u00fcrger \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig von der Frage der formalen Behandlung \u2013, \n\ndie aufgrund von gewissen Dispositionen nicht die F\u00e4hig-\n\nkeiten mitbringen, genug Eignung zu haben, sich hinrei-\n\nchend interessieren zu k\u00f6nnen. Die k\u00f6nnen das ganz \n\neinfach nicht. Wenn so jemand w\u00e4hlen darf, ist das ein \n\nProblem, muss man ehrlich sagen. Noch einmal: Die \n\nMehrheiten k\u00f6nnen davon abh\u00e4ngen.\u201c Diese \u00c4u\u00dferung \n\nhalte ich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere Sie daran, dass vor nicht allzu ferner Zeit \n\nM\u00e4nner auch Frauen f\u00fcr nicht wahlf\u00e4hig gehalten haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wahlrecht ist kein \n\nPrivileg einer wie auch immer definierten Elite. Oder \n\nanders ausgedr\u00fcckt: Werden Kriterien herangezogen, nach \n\ndenen eine Person wahlberechtigt ist, die andere aber \n\nnicht, ist das der Anfang vom Ende einer allgemeinen \n\nDemokratie, wie sie das Grundgesetz meint. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! \n\nWovor haben Sie eigentlich Angst? \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nBiblisch gesprochen: Ihnen mangelt es an Zuversicht. \n\nZum einen vertrauen Sie nicht darauf, dass die allermeis-\n\nten Menschen \u2013 und gerade die ehemaligen B\u00fcrger der \n\nDDR \u2013 allgemeine und freie Wahlen als Errungenschaft \n\nund Recht sch\u00e4tzen und ernsthaft \u2013 ob mit oder ohne \n\nUnterst\u00fctzung \u2013 damit umgehen. Zum anderen vertrauen \n\nSie nicht auf Ausstrahlung und Kraft der Demokratie \n\nselber. Wer aber kann diese Ausstrahlung beeinflussen? \n\nWir hier selber im Hohen Haus. Stellen Sie deshalb lieber \n\ndiesen Anspruch an sich selber! \n\nIch kann es aber auch b\u00f6se sagen: F\u00fcr manche scheint es \n\nnicht ausreichend kalkulierbar zu sein, wie sich die \n\nMenschen, um die es hier geht \u2013 in Sachsen 4 512 \u2013, bei \n\neiner Wahl entscheiden. Manche haben vielleicht Angst \n\num ihr Mandat. Damit haben Sie den Geist der Demokra-\n\ntie nicht verstanden, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nViertens schlagen wir zudem \u00c4nderungen hinsichtlich der \n\nLage der Wahltermine au\u00dferhalb der Schulferien, des \n\nZugangs von W\u00e4hlervereinigungen zur Landtagswahl und \n\nzur \u00d6PNV-Erreichbarkeit der Wahlr\u00e4ume vor. Der heute \n\nvorgelegte Gesetzentwurf zielt darauf ab, den Zugang zu \n\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag und zu den Kommu-\n\nnalwahlen zu verbessern und Artikel 29 der UN-\n\nKonvention f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinde-\n\nrung umzusetzen. \n\nMit ihm wollen wir strukturelle Hindernisse, die Men-\n\nschen davon abhalten, von ihrem Wahlrecht Gebrauch zu \n\nmachen, beseitigen. Wer ein echtes Interesse an dem \n\nErhalt der demokratischen Ordnung und der demokrati-\n\nschen Legitimation hat, der kann nicht anders, als diesem \n\nGesetzentwurf zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der Anh\u00f6rung \n\nsowie in der Beratung im Innenausschuss des S\u00e4chsischen \n\nLandtages lag der Schwerpunkt auf der Frage nach der \n\nUmsetzbarkeit der Regelungen dieses Gesetzentwurfs und \n\nauf der Frage, ob Ausschl\u00fcsse von Wahlen \u2013 beispielswei-\n\nse von Personen, die nach dem \u00a7 1896 des BGB in allen \n\nAngelegenheiten unter Betreuung stehen \u2013 noch gerecht-\n\nfertigt sind oder nicht. \n\nNach Abw\u00e4gung und Auswertung der Anh\u00f6rung wird die \n\nCDU-Fraktion dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. Ich \n\nm\u00f6chte aber hier noch einmal deutlich ansprechen, dass \n\nes f\u00fcr uns wichtig ist, dass die allgemeinen Wahlrechts-\n\ngrunds\u00e4tze, die im Artikel 4 unserer Verfassung niederge-\n\nlegt sind, f\u00fcr Menschen mit Behinderung genauso zutref-\n\nfen wie f\u00fcr Menschen ohne Behinderung. Das hei\u00dft, es \n\nmuss die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass Menschen \n\nmit Behinderung und ohne Behinderung ohne Ansehen \n\nder Person den gleichen Zugang zu Wahlen haben. Hier \n\ngibt es noch viel Arbeit auch im Freistaat Sachsen zu \n\nerledigen. \n\nAuch zur Frage der Wahlrechtsausschl\u00fcsse brauchen wir \n\neine neue Diskussion. Wir haben zur Kenntnis genom-\n\nmen, dass es dazu eine gutachterliche Stellungnahme \n\ngeben wird, und diese wollen wir entsprechend auswer-\n\nten. Wir halten es aber auch f\u00fcr notwendig, dass wir als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10283 \n\nFreistaat Sachsen gemeinsam mit den anderen deutschen \n\nL\u00e4ndern und dem Bund dar\u00fcber nachdenken, ob sich \n\ndiese Regelung nicht \u00fcberholt hat und den allgemeinen \n\nWahlrechtsgrunds\u00e4tzen widerspricht. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDazu wird es notwendig sein, dieses Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren. \n\nIch hoffe, dass uns dies auch in der n\u00e4chsten Legislaturpe-\n\nriode gelingt; denn die Rechtseinheitlichkeit in dieser \n\nFrage sollte auf jeden Fall gewahrt werden. Deshalb geht \n\nes nicht, dass der Freistaat Sachsen hier allein handelt. \n\nDabei verkennen wir nicht, dass es w\u00fcnschenswert und \n\nwichtig ist, dass jeder Mensch das Wahllokal erreichen \n\nkann. Ich habe es damit begr\u00fcndet, dass wir es nicht \n\nakzeptieren k\u00f6nnen, dass Menschen mit Behinderung und \n\nohne Behinderung unterschiedlichen Zugang zum Recht \n\nbzw. zur Wahl haben. Die Vertreter der kommunalen \n\nEbene haben darauf hingewiesen, dass es eine Vielzahl \n\nvon Initiativen gibt. Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen, ein \n\nRecht im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hren, das von allen in \n\ngleicher Form genutzt werden kann. Wir wollen, dass \n\njeder an der Wahl teilnehmen kann. Das trifft f\u00fcr alle \n\nMenschen in diesem Land zu. \n\nDie im Gesetz geregelte Erreichbarkeit der Wahlr\u00e4ume \n\ndurch den \u00d6PNV geht jedoch oft an der Lebenswirklich-\n\nkeit vorbei; denn die Funktion des \u00d6PNV ist beispiels-\n\nweise in Radebeul ganz anders zu bewerten als im tiefen \n\nl\u00e4ndlichen Raum, wo der \u00d6PNV am Wochenende kaum \n\nnoch erblickt wird. \n\nErg\u00e4nzend kann ich an dieser Stelle auf die M\u00f6glichkeit \n\nder Briefwahl hinweisen. Es ist eine M\u00f6glichkeit. Die \n\nBriefwahl ist ein gleichrangiges Recht, wie am Wahlsonn-\n\ntag zur Wahl zu gehen, und kann entsprechend genutzt \n\nwerden. In der Realit\u00e4t machen immer mehr Menschen \n\nvon dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch, ohne wirklich darauf \n\nangewiesen zu sein, nur um die Ausrede zu haben, mit \n\ndem \u00d6PNV nicht zum Wahllokal zu kommen. Das stellt \n\neine klare Option dar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach unserer \n\nAuffassung besteht auch keine Regelungsnotwendigkeit \n\nf\u00fcr die Aufnahme von W\u00e4hlervereinigungen im Wahlge-\n\nsetz. Wenn diese landesweit t\u00e4tig sind, Kandidaten und \n\nListen aufstellen, sind sie automatisch politische Parteien \n\nund unterfallen den Regelungen, die daf\u00fcr bereits im \n\nWahlrecht existieren. Auch das wurde in der Anh\u00f6rung \n\nganz klar beantwortet. Dazu geh\u00f6ren sowohl die Rechte \n\nals auch die Pflichten, die Parteien regelm\u00e4\u00dfig \u2013 auch \n\nnach den Wahlen \u2013 in den Gebieten, sprich: im Freistaat \n\nSachsen, zu erf\u00fcllen haben. \n\nWir haben ausf\u00fchrlich das F\u00fcr und Wider der Wahlrechts-\n\nausschl\u00fcsse von Personengruppen diskutiert. Mit diesem \n\nGesetzentwurf sehen wir eine Diskussion angesto\u00dfen. Ich \n\nverweise darauf, dass wir die Abstimmung mit dem Bund \n\nben\u00f6tigen, damit es zur Rechtseinheitlichkeit der Umset-\n\nzung kommt. Wir sehen hier Handlungsbedarf, auch \n\nneuen Diskussionsbedarf, ob die Regelung im BGB so \n\nnoch zeitgem\u00e4\u00df ist. \n\nEs geht nat\u00fcrlich bei den betroffenen Personengruppen \n\nimmer um die Entscheidungsf\u00e4higkeit und um die Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit, an die die Wahlf\u00e4higkeit gekn\u00fcpft wird. Es \n\ngeht nicht um eine Wahlf\u00e4higkeitspr\u00fcfung. Die ist verfas-\n\nsungsrechtlich so meines Erachtens bedenklich, aber \n\nvielleicht auch nicht zul\u00e4ssig. Bevor das Gesetz ge\u00e4ndert \n\nwird, sollten wir das Ergebnis ebendieser Untersuchung \n\nabwarten. Wichtig ist zu wissen, dass die Betreuung in \n\neiner Angelegenheit, bei der man automatisch vom \n\nWahlrecht ausgeschlossen wird, heute den Ausnahmefall \n\ndarstellt und dass ein Richter schon heute \u00fcber den \n\nUmfang der Betreuung zu entscheiden hat. Dabei ber\u00fcck-\n\nsichtigt dieser in der Regel auch die Rechtsfolgen einer \n\nvollumf\u00e4nglichen Betreuung. Hier sehen wir f\u00fcr die \n\nZukunft jedoch deutlichen Gespr\u00e4chsbedarf. Ich hatte \n\nschon zweimal darauf hingewiesen. \n\nAuch die GR\u00dcNEN haben wie wir mit unserem 6. Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes, das wir \n\nheute unter Tagesordnungspunkt 7 behandeln werden, \n\neine Regelung vorgeschlagen, au\u00dferhalb der Ferien zu \n\nw\u00e4hlen. Sie kn\u00fcpfen aber an die nicht beeinflussbare \n\nFestlegung der Ferientermine an. Unser Gesetzentwurf \n\nhingegen vermeidet, dass Wahlen vor den Ferien  \n\nstattfinden m\u00fcssen. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\nProf.  Dr.  Wollenschl\u00e4ger, Prof.  Dr.  Strohmeier und \n\nProf. Dr. Grzeszick haben best\u00e4tigt, dass es verfassungs-\n\nrechtlich zul\u00e4ssig ist, eine in Grenzen flexible Regelung \n\nzu erm\u00f6glichen. Eine hohe Wahlbeteiligung mit einem \n\nTermin au\u00dferhalb der Ferien zu erreichen ist somit ein \n\nlegitimes Ziel, welches mit dem Demokratieprinzip \n\neinhergeht. \n\nDie von uns vorgeschlagene Regelung steht daher klar im \n\nEinklang mit Artikel 44 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss der Wahltermin vor Ablauf der \n\nWahlperiode stattfinden. Artikel 44 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gibt klare Vorgaben daf\u00fcr. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich noch kurz konkret auf den Gesetzentwurf der \n\nCDU- und der FDP-Fraktion eingehen, der ja sp\u00e4ter ohne \n\nAussprache behandelt wird. Dieser steht im unmittelbaren \n\nKontext mit dem hier in Rede stehenden Gesetzentwurf. \n\nNach der geltenden Rechtslage wird der dreimonatige \n\nZeitraum f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Landtagswahlen nach \n\nKalendermonaten berechnet. Entsprechend der jetzigen \n\nRegelung f\u00e4llt dieser Zeitraum f\u00fcr die n\u00e4chste regul\u00e4re \n\nLandtagswahl in die Ferienzeit Juni, Juli oder August. Um \n\nden Wahltag f\u00fcr die siebente regul\u00e4re Landtagswahl wie \n\nzu den ersten vier Landtagswahlen wieder im Herbst im \n\nAnschluss an die Ferienzeit durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, soll \n\nder Zeitraum von drei Monaten f\u00fcr die Wahldurchf\u00fchrung \n\nbis an das Ende der auf f\u00fcnf Jahre ausgerichteten Wahlpe-\n\nriode gelegt werden. \n\nIn Anlehnung an die Regelung des Bundes in Artikel 39 \n\nAbs. 1 Satz 3 Grundgesetz wird dabei im Unterschied zu \n\nden bisherigen Berechnungen des Zeitraums nicht von \n\nden Kalendermonaten seit Beginn der Wahlperiode \n\nausgegangen, sondern die Berechnung der Frist nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10284 \n\nMonaten entsprechend den \u00a7\u00a7 187 Abs. 1 und 188 Abs. 2 \n\nSatz 1 B\u00fcrgerliches Gesetzbuch beginnend von dem Tag \n\ndes Zusammentritts des neugew\u00e4hlten Landtages zugrun-\n\nde gelegt. Hiermit ist sichergestellt, dass die Neuwahl \n\nsp\u00e4testens vor dem Ablauf von f\u00fcnf Jahren seit dem \n\nBeginn der laufenden Wahlperiode gem\u00e4\u00df Artikel 44 \n\nAbs. 2 S\u00e4chsische Verfassung durchgef\u00fchrt wird. \n\nDa das Parlament seine eigene Wahlperiode nicht verl\u00e4n-\n\ngern darf \u2013 das w\u00e4re verfassungswidrig \u2013, muss eine \n\n\u00c4nderung, die fr\u00fchestens f\u00fcr den 6. S\u00e4chsischen Landtag \n\ngelten kann, noch vom 5. S\u00e4chsischen Landtag und damit \n\nnoch w\u00e4hrend der derzeit laufenden Wahlperiode vorge-\n\nnommen werden. Wir werden daher sp\u00e4ter f\u00fcr unseren \n\nGesetzentwurf um Zustimmung werben und bitten, den \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nabzulehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \u2013 Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern kurzintervenie-\n\nren auf das, was Kollege Schiemann zur Frage des Wahl-\n\ntages gesagt hat. \n\nSie haben praktisch schon Ihren Gesetzentwurf, der sp\u00e4ter \n\nbehandelt wird, begr\u00fcndet. Wir sehen in unserem GR\u00dc-\n\nNEN-Antrag bewusst eine andere Regelung vor. \n\nWir glauben einerseits, dass dieser Wahltag am Ende der \n\nSommerferien ung\u00fcnstig ist. Das war eine politische \n\nEntscheidung, die man h\u00e4tte vermeiden k\u00f6nnen. Das ist \n\ndas eine. Wir wollen allerdings auch, dass zuk\u00fcnftige \n\nLandtage das politische Ermessen f\u00fcr so eine Entschei-\n\ndung zu Wahlen in den Ferien nicht mehr haben. Deshalb \n\nm\u00f6chten wir den Entscheidungsspielraum so umgestalten, \n\ndass der Wahltag vor die Ferien gelegt werden muss. \n\n(Zuruf von der CDU: Davor oder danach?) \n\n\u2013 Vor den Ferien oder nach den Ferien. Aber Ihr Vor-\n\nschlag sieht vor, den Ermessensspielraum so zu erweitern, \n\ndass es faktisch doch zu einer Ausdehnung der Legisla-\n\nturperiode kommen kann, und zwar gegen den klaren \n\nWortlaut der S\u00e4chsischen Verfassung. Wenn wir beachten, \n\ndass die Legislaturperiode in Sachsen mit f\u00fcnf Jahren \n\nrelativ lang ist, l\u00e4nger als beim Bundestag, dann halten \n\nwir das nach wie vor zumindest f\u00fcr bedenklich, auch \n\nwenn die Sachverst\u00e4ndigen gesagt haben, es sei gerade \n\nnoch so verfassungskonform. \n\nF\u00fcnf Jahre ist eine lange Legislaturperiode. Wir haben \n\nIhnen eine Regelung vorgeschlagen, die diesen Zeitraum \n\nganz klar nicht verl\u00e4ngert, die aber Wahltage in den \n\nFerien vermeidet. Schade, dass wir das in diesem Jahr \n\ndurch die falsche politische Entscheidung der Regierung \n\nnoch haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nBitte, Frau Abg. K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Der heute zu behan-\n\ndelnde Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN tr\u00e4gt den Titel \u201eGesetz zur Verbesserung des \n\nZugangs zu Wahlen und zur Umsetzung der UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention im Wahlrecht\u201c. Unsererseits gab \n\nes anf\u00e4nglich doch ein paar Irritationen bez\u00fcglich der \n\neinzelnen Aspekte des Gesetzentwurfes. Barrierefreiheit \n\nund Wahltermin, kostenlose R\u00e4ume und die Gleichset-\n\nzung von Parteien und W\u00e4hlervereinigungen, das ist ein \n\nbunter Blumenstrau\u00df an Themen zwischen UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention und der Verbesserung des Zu-\n\ngangs zu Wahlen. \n\nVersuchen wir eine Sortierung. Forderungen, die im \n\ndirekten Zusammenhang mit der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention stehen, wie Barrierefreiheit der Wahlr\u00e4ume, \n\nUnterst\u00fctzungspersonen, Schriftgr\u00f6\u00dfe und Wahlmateria-\n\nlien in einfacher Sprache, finden die volle Unterst\u00fctzung \n\nder Fraktion DIE LINKE. Bei der Erreichbarkeit der \n\nWahlr\u00e4ume wird es schon komplizierter. Bei der \u201eEr-\n\nreichbarkeit der Wahlr\u00e4ume mit barrierefrei zug\u00e4nglichem \n\n\u00f6ffentlichem Personennahverkehr\u201c, wie es im Gesetzent-\n\nwurf hei\u00dft, ist die Lage, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon den GR\u00dcNEN, in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen au\u00dferhalb \n\nder Gro\u00dfst\u00e4dte schon etwas komplexer. Das haben Sie \n\nauch in der Anh\u00f6rung von den Sachverst\u00e4ndigen aus der \n\nkommunalen Familie zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag macht es nicht besser. Wenn Sie jetzt \n\ndie unbestimmte Kategorie von \u201ezumutbarer Entfernung \n\nzu Fu\u00df\u201c einf\u00fchren wollen, dann frage ich: Was ist denn \n\nzumutbar? Diese Frage stellt sich uns, gerade wenn es um \n\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen bzw. Behinderungen \n\ngeht. Was ist dort zumutbar? Deshalb werden wir uns in \n\nsolchen Punkten nur enthalten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetzentwurf soll \n\nder Ausschluss vom Wahlrecht f\u00fcr Menschen, die durch \n\nrichterliche Entscheidung unter Betreuung stehen oder \n\ndurch richterliche Anordnung im Zusammenhang mit \n\neiner Straftat in einem psychiatrischen Krankenhaus \n\nunterzubringen sind, aufgehoben werden. Dazu gibt es \n\naktuell bundesweit eine Debatte zu den unterschiedlichs-\n\nten dabei zu ber\u00fccksichtigenden Faktoren. Allerdings kam \n\nes am Rande der Anh\u00f6rung zu Kommentaren und Sicht-\n\nweisen, die uns eher vermuten lassen, dass sich der \n\nKatalog der Auszuschlie\u00dfenden eher vergr\u00f6\u00dfern als \n\nverkleinern w\u00fcrde. Die einfache Aufhebung der derzeiti-\n\ngen Regelung birgt f\u00fcr uns die Gefahr des Missbrauchs \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10285 \n\ngerade bei den unter Betreuung stehenden Personen. \n\nG\u00e4nzlich abwegig wird es f\u00fcr uns, wenn es Berufsbetreu-\n\ner sind. \n\nMeine Damen und Herren! Es sind richterliche Entschei-\n\ndungen, die zum Ausschluss f\u00fchren. Es w\u00e4re schon eine \n\ngewisse Unterstellung, wenn man sagt, dass es sich die \n\nRichterinnen und Richter damit zu einfach machen \n\nw\u00fcrden. \n\nAus eigenem Erleben kann ich jedenfalls nicht behaupten, \n\ndass es so ist. Ganz im Gegenteil. Auch in diesem Punkt \n\nwird sich die Fraktion DIE LINKE enthalten m\u00fcssen; \n\ndenn die Umsetzung der Forderung im vorliegenden \n\nGesetzentwurf ist f\u00fcr uns nicht gekl\u00e4rt. \n\nG\u00e4nzlich ablehnen m\u00fcssen wir als LINKE allerdings die \n\nForderung, dass Kommunen R\u00e4ume unentgeltlich f\u00fcr \n\nWahlveranstaltungen zur Verf\u00fcgung stellen sollen. Dies \n\ngreift aus unserer Sicht einerseits in die kommunale \n\nSelbstverwaltung ein, andererseits entstehen den Kom-\n\nmunen trotzdem Kosten. Es w\u00e4re mir v\u00f6llig neu, dass \n\nKommunen eine Wahlkampfkostenr\u00fcckerstattung be-\n\nkommen. \n\nAblehnen m\u00fcssen wir auch den gr\u00fcnen Versuch, dem \n\nFrust auf Parteien an sich zu begegnen, indem sich man-\n\nche nicht Partei, sondern W\u00e4hlervereinigung nennen, \n\ntrotzdem aber f\u00fcr Landtagswahlen alles so vorlegen \n\nm\u00fcssen wie eben Parteien. Die Einf\u00fcgung des Begriffs \n\n\u201eW\u00e4hlervereinigung\u201c ins Wahlgesetz erachten wir in \n\ndiesem Zusammenhang nicht als zielf\u00fchrend. \n\nZum Schluss noch die Sache mit dem Wahltermin. Damit \n\nsoll der Zugang zu Wahlen verbessert werden, um noch \n\neinmal zum Gesetzesnamen Bezug zu nehmen. Der \n\nWahltermin soll au\u00dferhalb der Schulferien liegen. Bitte \n\nein wenig mehr Gr\u00fcndlichkeit! Gemeint sind doch sicher-\n\nlich die Schulferien in Sachsen; denn ansonsten wird es \n\nbei den verschiedenen Terminen in Deutschland sehr \n\nkompliziert, noch einen Wahltermin zu finden. \n\nDie Wahlbeteiligung h\u00e4ngt an sehr vielen Faktoren. Wir \n\nalle kennen doch die Debatten: Bei sch\u00f6nem Wetter gehen \n\ndie Leute nicht w\u00e4hlen, weil sie lieber in den Garten \n\ngehen, und bei schlechtem Wetter gehen die Leute nicht \n\nw\u00e4hlen, weil sie nicht vor die Haust\u00fcr wollen. \n\nIch will das Anliegen keineswegs ins L\u00e4cherliche ziehen, \n\naber angesichts des Gesetzentwurfes von CDU und FDP \n\nzum Wahltermin, der heute leider ohne Aussprache \n\nstattfindet, halte ich den Ansatz der GR\u00dcNEN, diesen nur \n\nau\u00dferhalb der Schulferien zu fordern, f\u00fcr etwas zu kurz \n\ngesprungen. \n\nDie von CDU und FDP vorgeschlagene \u00c4nderung ist eine \n\nSystem\u00e4nderung f\u00fcr Sachsen. Bisher gab es in Sachsen \n\nkeine \u00dcbergangszeit. Sprich: Demn\u00e4chst kann die Wahl-\n\nperiode des alten Landtages beendet sein, und der neue \n\nLandtag ist noch nicht zusammengetreten. Es gibt keine \n\nverfassungsrechtlichen Bedenken dazu \u2013 das hat die \n\nAnh\u00f6rung gezeigt \u2013, die \u00dcbergangszeit wird sogar gesetz-\n\nlich auf einen Monat begrenzt. Genau dieses Verfahren ist \n\nein neues Modell f\u00fcr Sachsen. \n\nBei beiden Regelungsvorschl\u00e4gen werden wir als LINKE \n\nuns enthalten, sowohl beim Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als auch beim Gesetzent-\n\nwurf von CDU und FDP. \n\nMeine Damen und Herren! In den einzelnen Artikeln des \n\nGesetzentwurfes von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind \n\njeweils verschiedene Aspekte enthalten. Deswegen wird \n\nes seitens der LINKEN bei allen Artikeln des Gesetzent-\n\nwurfes eine Enthaltung geben. \n\nFrau Herrmann, das m\u00f6chte ich zum Schluss noch einmal \n\nbetonen: Daran misst sich nicht das Verh\u00e4ltnis der  \n\nLINKEN zur Demokratie. Demokratie ist f\u00fcr uns ein \n\nhohes Gut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wahlen sind \n\ndie K\u00f6nigsdisziplin in der Demokratie. Der Wahltag ist \n\nein toller Tag, an dem viele Menschen w\u00e4hlen gehen \n\nsollten. Viele tun es aber inzwischen nicht mehr, und \n\neinige \u2013 das ist sehr dramatisch \u2013 tun es nicht, weil sie es \n\nnicht k\u00f6nnen, weil sie die M\u00f6glichkeiten und den Zugang \n\ndazu nicht haben. Hierbei handelt es sich zumeist um \n\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden keinen Zugang zur Wahl haben. Das ist ein \n\nwesentliches Problem f\u00fcr unsere Demokratie, das \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufgreifen. Deswegen sind \n\nwir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Antrag sehr dankbar. \n\nEs gibt sehr viele verschiedene Facetten, warum Men-\n\nschen mit Behinderungen am Wahltag ihr Menschenrecht, \n\ndas Recht w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen, nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nLeider sind die Ursachen daf\u00fcr so vielschichtig, dass wir \n\ndas \u00fcberhaupt nicht mit einem einzigen solchen Antrag \n\nbearbeiten k\u00f6nnen. Aus meiner pers\u00f6nlichen Praxis bei \n\nder Arbeit mit Menschen mit Behinderungen kenne ich \n\nzum Beispiel das Dilemma, dass am Wahltag, der immer \n\nan einem Sonntag stattfindet, gar nicht gen\u00fcgend Personal \n\nin den Einrichtungen vorhanden ist, damit Menschen mit \n\nBehinderungen \u00fcberhaupt ins Wahllokal begleitet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nZyniker sagen: Daf\u00fcr gibt es die Briefwahl \u2013 ich finde, \n\ndort kennt Inklusion schon ihre ersten Grenzen \u2013, es reicht \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung, wenn sie per Brief \n\nw\u00e4hlen; sie m\u00fcssen nicht ins Wahllokal, das geht auch so. \n\nUnserer Fraktion ist es wichtig \u2013 den GR\u00dcNEN offenbar \n\nauch \u2013, dass Menschen mit Behinderungen auch ein \n\nWahllokal betreten und an dem Wahlsonntag pr\u00e4sent sein \n\nk\u00f6nnen, um von ihrem Recht Gebrauch zu machen. \n\nAllerdings k\u00f6nnen wir dem Antrag, so wie er hier vor-\n\nliegt, trotzdem nicht zustimmen, weil wir einige Probleme \n\nbei der Umsetzung sehen. Zum Beispiel finde ich es ganz \n\nschwierig \u2013 meine Vorrednerin hat dazu bereits viele \n\nwichtige und richtige Aspekte genannt \u2013, dass der Punkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10286 \n\nW\u00e4hlervereinigungen aufgenommen worden ist. W\u00e4hler-\n\nvereinigungen ist f\u00fcr mich ein v\u00f6llig anderes Thema, das \n\nmit der \u00dcberschrift \u201eVerbesserung des Zugangs zu Wah-\n\nlen zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nim Wahlrecht\u201c nichts zu tun hat. Leider sehe ich hierbei \n\nkeinen Zusammenhang. \n\nWir sehen weitere Punkte sehr kritisch, zum Beispiel den \n\nv\u00f6llig richtigen Wahlausschluss von Personen unter \n\nGeneralbetreuungen, Menschen, die eine Straftat im \n\nZustand der Schuldunf\u00e4higkeit begangen haben und \n\naufgrund dessen in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern \n\nuntergebracht sind. Hierzu warten wir gerade auf eine \n\nanstehende Regelung auf Bundesebene. Ich halte es nicht \n\nf\u00fcr g\u00fcnstig, eine Regelung zu treffen, bevor die Regelung \n\nvon der Bundesebene kommt; denn dann m\u00fcssten wir \n\nwieder etwas novellieren. \n\nEbenfalls kritisch sehen wir das Fristsetzen f\u00fcr Kommu-\n\nnen. An der Stelle m\u00f6chte ich etwas Grunds\u00e4tzliches dazu \n\nsagen, was dieses Gesetz, wenn wir zustimmen w\u00fcrden, \n\nf\u00fcr die Kommunen bedeuten w\u00fcrde: Es w\u00e4re aus meiner \n\nSicht wirklich eine ziemliche Zumutung. Wir m\u00fcssen mit \n\nden Kommunen, wenn wir das umsetzen wollen, in einen \n\nganz anderen Dialog treten; denn auf solch eine Art und \n\nWeise, wenn wir so etwas vorlegen, bereiten wir den \n\nGutwilligen und denjenigen, die in den Verwaltungen \n\nsitzen oder etwas erreichen wollen, ganz viele Schwierig-\n\nkeiten. \n\nDer Gesetzentwurf sieht leider auch nicht, dass es bereits \n\nInitiativen in Kommunen gibt, diese Missst\u00e4nde zu \n\nbeheben. Auf kommunaler Ebene gibt es Umsetzungsbe-\n\nschl\u00fcsse \u2013 also Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \u2013, wie man die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention umsetzen kann. Diese \n\nlokalen Teilhabepl\u00e4ne werden gemeinsam \u2013 getreu dem \n\nMotto: Nichts \u00fcber uns ohne uns \u2013 in Arbeitsgruppen \n\nerarbeitet, zum Beispiel in Dresden oder Chemnitz. Das \n\nist mir bekannt. Dort wird gemeinsam mit Menschen mit \n\nBehinderungen und den Mitarbeitern der Stadtverwaltung \n\nentschieden, was zum Beispiel gemacht werden kann, um \n\ndie Wahllokale barrierefrei zu machen. Das halte ich f\u00fcr \n\neinen guten und unterst\u00fctzenswerten Weg; denn unser \n\nAnsatz ist es, Lust auf Inklusion zu machen und Freude \n\nan Inklusion zu wecken. Ich denke, dass mit Antr\u00e4gen wie \n\ndiesem leider vor Ort die Freude an Inklusion ein wenig \n\nverloren gehen kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas wollen wir verhindern. Deswegen sagen wir: Vielen \n\nDank f\u00fcr den guten Ansto\u00df, f\u00fcr das gute Ansinnen. \n\nTrotzdem gibt es unsererseits aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nleider nur eine Enthaltung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin Kliese, einer-\n\nseits beklagen Sie, dass Behinderten nicht gen\u00fcgend \n\nHelfer zur Verf\u00fcgung stehen, andererseits wollen Sie nicht \n\nzustimmen, dass wir einen Rechtsanspruch auf Assisten-\n\nzen vorschreiben. Das verstehe ich nicht. Wenn es Defizi-\n\nte gibt, muss man diese Defizite \u00e4ndern. Was ist das \n\nMittel dazu? Ein Rechtsanspruch gegen den Staat, damit \n\ndie Leute wirklich die Assistenzen bekommen. Was w\u00e4re \n\ndie Alternative? Die Alternative sind sch\u00f6ne Worte. Wir \n\nwollen es verbindlich regeln. \n\nDas Zweite ist: Barrierefreiheit l\u00e4uft \u2013 solange sie f\u00fcr die \n\nKommunen nicht verpflichtend ist und vor allem auch \n\nnicht kontrolliert wird \u2013 ins Leere. Sie beklagen das \n\neinerseits, andererseits sagen Sie, wir machen den Kom-\n\nmunen eine Zumutung. Ja, wir wollen, dass die Kommu-\n\nnen die Barrierefreiheit durch einen Stufenplan regeln \u2013 \n\nmit einem langen Umsetzungszeitraum und mit staatli-\n\nchen Kontrollen. Ich denke, dass wir sonst keine schnelle \n\ngen\u00fcgende Umsetzung erreichen k\u00f6nnen, deshalb diese \n\ngesetzliche Regelung. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen und sollen die Kommunen dazu diese \n\nPl\u00e4ne machen, wie Sie gesagt haben. Aber wenn sie \n\nniemand kontrolliert, bleibt alles im Vagen. Wir hatten ein \n\ngutes Beispiel dazu in der Anh\u00f6rung. Der B\u00fcrgermeister \n\nf\u00fcr Ordnung und Sicherheit der Landeshauptstadt Dres-\n\nden, Detlef Sittel, CDU \u2013 auch f\u00fcr Wahlen zust\u00e4ndig \u2013, \n\nhat uns in der Anh\u00f6rung erz\u00e4hlt: Wir tun alles daf\u00fcr, damit \n\ndie Wahlen barrierefrei sind. Alle haben sich gefreut. Was \n\nwar dann die Praxis? Es gab bei der Wahl nicht einmal \n\nSchablonen f\u00fcr Blinde, obwohl die Behindertenverb\u00e4nde \n\ndiese der Stadt angeboten haben. \n\nDas hei\u00dft \u201ealles tun\u201c. Es wird nicht kontrolliert, obwohl \n\ndie barrierefreie Wahlorganisation jetzt schon eine \n\nPflichtaufgabe ist. \n\nWenn wir das nicht verbindlicher regeln, dann wird es so \n\nbleiben, wie es jetzt ist. Deshalb schlagen wir diese \n\nVerbindlichkeit vor. Das ist keine Belastung f\u00fcr die \n\nKommunen, sondern eine Chance, Barrierefreiheit mit \n\nallen Betroffenen \u2013 so, wie Sie das wollen \u2013 umzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kliese, \n\nwollen Sie gern reagieren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHanka Kliese, SPD: Zum ersten Punkt gab es ein kleines \n\nMissverst\u00e4ndnis. Ich hatte mich dabei auf die Situation in \n\nPflegeheimen und in station\u00e4ren Einrichtungen bezogen \n\nund nicht auf die Assistenzen. Es ist so, dass es nicht \n\ngen\u00fcgend Personal in den Pflegeeinrichtungen gibt. Das \n\nist insbesondere an den Wochenenden der Fall. Wir haben \n\nbereits Initiative gezeigt. Es gibt zum Beispiel die gro\u00dfen \n\nAktionen \u201ePflege braucht Pflege\u201c. Meine Kollegin  \n\nDagmar Neukirch ist bez\u00fcglich der Verbesserung des \n\nPflegeschl\u00fcssels sehr aktiv. Das ist der Punkt, auf den ich \n\nabzielte. Ich bezog mich in dem Fall nicht auf die Assis-\n\ntenz, denn darin stimmen wir Ihnen zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10287 \n\nZum zweiten Punkt: Muss gesetzlich den Kommunen \n\netwas vorgeschrieben werden? Wer kontrolliert es? Es \n\ngibt Pl\u00e4ne zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention auf kommunaler Ebene. Diese wurden zum \n\nBeispiel in den Kommunen Dresden und Chemnitz \n\nverabschiedet, aus denen diese Arbeitsgruppen erwachsen \n\nsind. Diese Arbeitsgruppen werden kontrolliert, nicht \n\nzuletzt durch die GR\u00dcNEN und andere Stadtr\u00e4tinnen und \n\nStadtr\u00e4te vor Ort. Das halte ich f\u00fcr eine sinnvolle Kontrol-\n\nle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion jetzt Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Regelungen zur \n\nUmsetzung der EU-Behindertenrechtskonvention beglei-\n\nten uns st\u00e4ndig; heute im vorgelegten Gesetzentwurf von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, aber auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren, wenn man an die \u00fcberaus wichtigen Bereiche der \n\nIntegration und Inklusion im Bildungswesen und am \n\nArbeitsmarkt denkt und an die immer \u00e4lter werdende \n\nBev\u00f6lkerung in Sachsen. \n\nAuch wir als FDP-Fraktion sehen bei dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf beim Thema \u201eTeilnahme an Wahlen\u201c \n\nHandlungs- und Verbesserungsbedarf. Allerdings \u00fcber-\n\nrascht es schon, wenn man beim Durcharbeiten des \n\nGesetzentwurfs der GR\u00dcNEN feststellt, dass es sich \n\nhierbei um eine wahre Wundert\u00fcte an Vorschl\u00e4gen aus \n\nallen Bereichen des Wahlrechtes handelt. Neben Rege-\n\nlungsvorschl\u00e4gen zur Barrierefreiheit im Wahlrecht finden \n\nsich auch Vorschriften \u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit von \u00f6ffent-\n\nlichen R\u00e4umen zu Wahltagen, zum Wahltermin oder auch \n\n\u00fcber den Zugang von W\u00e4hlervereinigungen zu den \n\nLandtagswahlen. Zu Letzterem wurde von der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion bereits kurz vor der letzten Landtagswahl ein \n\nentsprechender Gesetzentwurf eingebracht. \n\nMit dem aktuellen Gesetzentwurf m\u00f6chten die GR\u00dcNEN \n\ndie Wahlrechtsausschl\u00fcsse im Wahl- und Kommunal-\n\nwahlgesetz f\u00fcr Menschen, die unter einer vollumfassen-\n\nden Betreuung stehen, und f\u00fcr solche, die nach einer \n\nStraftat im schuldunf\u00e4higen Zustand psychiatrisch unter-\n\ngebracht sind, beseitigen. Mit den Wahlrechtsausschl\u00fcs-\n\nsen f\u00fcr Betreute werden wir uns als FDP noch intensiv \n\nbefassen, denn auch wir sehen hier Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJedoch wurde zu diesem Zweck bereits auf Bundesebene \n\neine interdisziplin\u00e4re Forschungsgruppe aus Rechtswis-\n\nsenschaftlern, Politikwissenschaftlern, Psychologen und \n\nP\u00e4dagogen eingesetzt. Deren Expertise wollen wir auf alle \n\nF\u00e4lle abwarten. Denn es macht keinen Sinn, diese Materie \n\njetzt auf Landesebene zu regeln und gegebenenfalls \n\nanders zu handhaben, als es dann auf Bundesebene bei \n\nBundestags- oder Europawahlen vorgenommen wird; \n\ndenn hier muss bei der Anpassung abgestimmt vorgegan-\n\ngen werden. \n\nEines ist jedoch auch klar: Es ist nicht so \u2013 hierauf hat \n\nbeispielsweise Herr Prof. Dr. Strohmeier im Rahmen der \n\n\u00f6ffentlichen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu dem Gesetz \n\nam 8. Mai dieses Jahres hingewiesen \u2013, dass Wahlaus-\n\nschl\u00fcsse per se unzul\u00e4ssig sind. In engen verfassungs-\n\nrechtlichen Grenzen ist dies m\u00f6glich. So stellen sich \n\nhierbei Fragen nach den konkreten Abgrenzungskriterien \n\noder dem Umgang mit Personen, die nicht unter Betreu-\n\nung stehen, da sie eine vollumf\u00e4ngliche Vollmacht besit-\n\nzen. Im Gegensatz zu vollst\u00e4ndig Betreuten sind diese \n\nnicht vom Wahlrecht ausgeschlossen. \n\nBei all diesen Fragen m\u00fcssen wir auch immer die erhebli-\n\nchen Gefahren des Missbrauchs ber\u00fccksichtigen, die bei \n\nder Ausgestaltung des Wahlrechts eine wichtige Rolle \n\nspielen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein weiterer \n\ngro\u00dfer Teil des Gesetzentwurfes widmet sich der Barriere-\n\nfreiheit von Wahlverfahren und letztlich der Wahlhand-\n\nlung selbst. Sicherlich muss hier f\u00fcr eine weitestgehende \n\nBarrierearmut \u2013 was etwa den Zugang zu Wahllokalen \n\noder das Vorhandensein von Wahlschablonen f\u00fcr Blinde \n\nund Sehbehinderte angeht \u2013 gesorgt werden. \n\nBeachtet werden muss in diesem Zusammenhang aber \n\nauch, dass diese Vorgaben von den Kommunen umgesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. Wenn man sich die Ausf\u00fchrungen in der \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung nochmals in Erinnerung ruft, dann \n\nwei\u00df man, dass von den anwesenden Vertretern der \n\nKommunen anhand von Zahlenmaterial belegt wurde, \n\ndass es mittlerweile \u2013 was zum Beispiel den rollstuhlge-\n\nrechten Zugang zu Wahlr\u00e4umen angeht \u2013 eine sehr positi-\n\nve Entwicklung gegeben hat. \n\nEine Vorgabe zur Erreichbarkeit von Wahlr\u00e4umen mit \n\ndem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN, ist jedoch abzulehnen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir \n\neinfach ehrlich sein: Dies ist in der Praxis nicht realisier-\n\nbar. Viele Wahlr\u00e4ume befinden sich schon heute \u2013 das soll \n\nund muss auch so sein \u2013 in fu\u00dfl\u00e4ufiger Distanz. Der \n\n\u00f6ffentliche Nahverkehr erf\u00fcllt jedoch eine andere Rolle. \n\nIn den St\u00e4dten sind es vorrangig die stadtteil\u00fcbergreifen-\n\nden Verbindungen, und im l\u00e4ndlichen Raum ist es die \n\nVerbindung zwischen den verschiedenen Orten. \n\nAbschlie\u00dfend noch kurz zu den Vorschl\u00e4gen der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Regelung des Wahl-\n\ntermins. Uns eint das Ziel, einen Wahltermin in der \n\nFerienzeit zu vermeiden. Die Koalition wird heute hierzu \n\nnoch einen eigenen Gesetzentwurf vorlegen, aus dem \n\nhervorgeht, wie diese Problematik k\u00fcnftig gel\u00f6st werden \n\nkann. \n\nW\u00e4hrend Sie jedoch in Ihrem Gesetzentwurf am be-\n\nstehenden System festhalten und die Ferienzeit explizit \n\nals solche \u2013 also die Sommerferienzeit in Sachsen \u2013 \n\nausschlie\u00dfen, schr\u00e4nken Sie damit die Flexibilit\u00e4t der \n\nFestlegung des Termins als solches ungemein ein \u2013 mit all \n\nden Konsequenzen, die meine Vorredner schon angespro-\n\nchen haben. Es w\u00e4re dann gut m\u00f6glich, dass die Neukon-\n\nstituierung des Landtages, die innerhalb von 30 Tagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10288 \n\nstattfinden muss, innerhalb der Sommerferien vonstatten-\n\ngeht. Das kann man so machen, muss es aber nicht. \n\nHingegen erm\u00f6glichen wir als CDU/FDP mit unserem \n\nGesetzentwurf, dass der zul\u00e4ssige Spielraum voll ausge-\n\nsch\u00f6pft werden kann, also auch ein Wahltermin nach den \n\nFerien m\u00f6glich sein muss \u2013 auch mit dieser Fristenbe-\n\nrechnung nach BGB und nicht mehr in dieser starren \n\nHaltung, wie wir sie bisher hatten. Verfassungsrechtlich \u2013\n\n das ist uns in der Anh\u00f6rung gesagt worden \u2013 ist das \n\nabsolut zul\u00e4ssig. Das haben uns die Experten in der \n\nAnh\u00f6rung best\u00e4tigt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Den vorgelegten Ge-\n\nsetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird \n\nmeine Fraktion ablehnen. Er ist nicht gut durchdacht und \n\nliefert keinen befriedigenden Ansatz f\u00fcr die Frage der \n\nWahlrechtsausschl\u00fcsse. Im \u00dcbrigen l\u00e4sst Ihre \u00dcbergangs-\n\nfrist, die bis zum 31.12.2015 genannt ist, keinen realisti-\n\nschen Umsetzungswillen erkennen; denn reicht es, bis \n\nzum 31. Dezember 2015 einen barrierefreien Wahlraum \n\nim Wahlkreis zug\u00e4nglich zu machen, w\u00fcrde es ab \n\n01.01.2016 hei\u00dfen, dass nach Ihren Vorgaben in diesem \n\nGesetz circa 30 000 Wahlr\u00e4ume umzur\u00fcsten w\u00e4ren. Das \n\nist unrealistisch und damit zum Scheitern verurteilt. Daf\u00fcr \n\nist unserer Fraktion das Thema der Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention viel zu wichtig, als dass wir \n\nes an einem solchen Punkt scheitern lassen w\u00fcrden. Wir \n\nschlagen ein stufenweises Vorgehen vor. Auch aus diesem \n\nGrund werden wir Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion, Herr Szymanski, bitte. \n\nHolger Szymanski, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist bei den GR\u00dcNEN oft so, dass \n\nihre Initiativen vielleicht gut gemeint sind, sie sind aber \n\nh\u00e4ufig schlecht gemacht. Sie m\u00fcssen zugeben, \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\ndass Sie aus allen m\u00f6glichen politischen Richtungen \n\nheute Kritik erlebt haben, also beileibe nicht nur von der \n\nNPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion steht \n\nbekanntlich einer ideologisch beeinflussten und an reinen \n\nProzents\u00e4tzen orientierten Umsetzung der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention skeptisch gegen\u00fcber. Der Gesetzent-\n\nwurf der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt jedoch einige Anregungen, die \n\nwir zumindest f\u00fcr \u00fcberdenkenswert halten. \n\nErfreulich w\u00e4re zum Beispiel der neu eingef\u00fcgte \u00a7 29 a \n\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes, nach dem allen Wahlbe-\n\nwerbern ab dem 48. Tag vor der Wahl f\u00fcr Veranstaltungen \n\ngeeignete \u00f6ffentliche Einrichtungen der Gemeinde unent-\n\ngeltlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. Gleiches \n\nw\u00fcrde f\u00fcr \u00a7 14 a des Kommunalwahlgesetzes gelten. \n\nNicht ver\u00e4ndert werden sollten allerdings das S\u00e4chsische \n\nWahlgesetz und die S\u00e4chsische Gemeindeordnung. Der \n\nAusschluss von Menschen vom aktiven und passiven \n\nWahlrecht, f\u00fcr die zur Besorgung all ihrer Angelegenhei-\n\nten eine Betreuerin oder ein Betreuer bestellt ist, und all \n\njener, die eine Straftat im Zustand der Schuldunf\u00e4higkeit \n\nbegangen haben und aufgrund dessen in einem psychiatri-\n\nschen Krankenhaus unterbracht sind, ist aus unserer Sicht \n\nberechtigt. \n\nKritisch sehen wir die sogenannten Assistenzen, die die \n\nGR\u00dcNEN vorgesehen haben. In Sachsen-Anhalt gibt es \n\nin diesem Zusammenhang aktuell einen Verdacht auf \n\nWahlf\u00e4lschung. Es gibt inzwischen auch noch weitere \n\nMeldungen aus diesem Bereich. Der Vorwurf in Sachsen-\n\nAnhalt betrifft einen Stadtratskandidaten, der an den \n\nBewohnern eines Pflegeheimes in Salzwedel vorbei \n\nBriefwahlunterlagen ausgef\u00fcllt haben soll. Der mittler-\n\nweile gew\u00e4hlte Stadtrat bestreitet die Vorw\u00fcrfe. \n\nUnstrittig ist hingegen, dass weitere F\u00e4lle \u00e4hnlicher Art \n\nbekannt sind und die Staatsanwaltschaften die Ermittlun-\n\ngen meistens mit der Begr\u00fcndung einstellen, die Zeugen \n\nseien schon zu alt und unzuverl\u00e4ssig, als dass man ihre \n\nAussagen gegen\u00fcber den Ermittlern bewerten k\u00f6nne. \n\nAnders ging ein Fall aus, der letztendlich vor dem Ober-\n\nlandesgericht Celle verhandelt wurde und zu einem Urteil \n\n\u00fcber eine Geldstrafe von 180 Tagess\u00e4tzen zu je 200 Euro \n\nf\u00fchrte. Eine Betreiberin eines Alten- oder Pflegeheimes, \n\nzugleich Ehefrau und Mutter zweier Kandidaten f\u00fcr den \n\nGemeinderat, hatte eine zentrale Abgabe der Briefwahl-\n\nstimmen von Heimbewohnern organisiert, dabei jedoch \n\nkeinen Sichtschutz f\u00fcr die W\u00e4hler eingerichtet. Eine \n\nunbeobachtete Kennzeichnung ihrer Stimmzettel war \n\nsomit nicht m\u00f6glich, eine Beeinflussung der Stimmabga-\n\nbe nicht auszuschlie\u00dfen. Aus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir \n\ndiesen Punkt definitiv ab. \n\nDie NPD-Fraktion w\u00fcrde sich bei der Gesamtabstimmung \n\n\u00fcber diesen Gesetzentwurf aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nder Stimme enthalten. Die Artikel 3 und 4 lehnen wir \n\ndefinitiv ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \n\ndas nicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich will ich als Vertreter \n\nder Staatsregierung zu diesem wichtigen, aber durchaus \n\nsensiblen Thema kurz Stellung nehmen. \u201eSensibel\u201c sage \n\nich deshalb, weil es mir wichtig ist, dass man sehr genau \n\nhinschauen muss, wie in der Diskussion entsprechend \n\nargumentiert wird, und man sich am Anfang durchaus \n\nauch die Frage stellen muss: Wo stehen wir derzeit? \n\nNur noch einmal zur Erinnerung: Momentan, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, wird das Thema auf Bun-\n\ndesebene sehr intensiv diskutiert. Einige haben es schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10289 \n\nangesprochen. Das Thema steht auch im Koalitionsver-\n\ntrag. Die Bundesregierung hat dazu bereits eine Studie \n\nzum aktiven und passiven Wahlrecht von Menschen mit \n\nBehinderung in Auftrag gegeben. \n\nEs ist aus meiner Sicht in der Anh\u00f6rung sehr deutlich \n\ngeworden, dass es in einer solchen Situation sinnvoll ist, \n\ndas Ergebnis abzuwarten, und es nicht sinnvoll ist, dass \n\nein einzelnes Land sozusagen einen Alleingang startet. \u2013 \n\nSo viel zum Allgemeinen. \n\nIch m\u00f6chte zu ein paar Aspekten, die in der Debatte eine \n\nRolle gespielt haben, etwas sagen. Das eine Thema nimmt \n\nBezug auf die UN-Behindertenrechtskonvention. Auch \n\nhierzu mahne ich an, genau zu bleiben. Sachlich gerecht-\n\nfertigte Wahlrechtsausschlussgr\u00fcnde sind auch dort nicht \n\nf\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt worden. Die derzeit geltenden \n\nRegelungen zielen nicht auf den Ausschluss von Men-\n\nschen mit Behinderungen ab, sondern sind auf Personen, \n\ndie nicht entscheidungsf\u00e4hig sind, gerichtet. \n\nWeitere Punkte, die hierbei eine Rolle gespielt haben, sind \n\ndie Barrierefreiheit bzw. die Zugangsm\u00f6glichkeiten zu \n\nden Wahlorten. Es ist unbestritten, dass daf\u00fcr Sorge \n\ngetragen werden muss, dass jeder Mensch \u2013 auch oder \n\nerst recht behinderte Menschen \u2013 Zugang zum Wahllokal \n\nbzw. zu dem Ort der Stimmabgabe hat. Aber daraus \n\nabzuleiten, dass eine fl\u00e4chendeckende Verpflichtung f\u00fcr \n\nbarrierefreie Wahllokale die richtige Antwort sei, halten \n\nwir \u2013 auch aus der Perspektive der Staatsregierung \u2013 nicht \n\nf\u00fcr richtig. \n\nJeder W\u00e4hler erh\u00e4lt mit der Wahlbenachrichtigung Hin-\n\nweise auf barrierefrei zug\u00e4ngliche Wahllokale sowie auf \n\ndie M\u00f6glichkeit der Briefwahl, die durchaus in diesem \n\nBereich eine echte Alternative ist. \n\nZum Thema Wahltermin ist in der Diskussion schon eine \n\nMenge gesagt worden. Wir halten den Gesetzentwurf der \n\nKoalition, der nachher noch zur Diskussion und Entschei-\n\ndung steht, f\u00fcr richtig, um den vermeintlichen Konflikt, \n\nden wir derzeit haben, auszuschlie\u00dfen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, bevor Sie fertig sind? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Darauf habe \n\nich schon gewartet. Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Herrmann, \n\ngestatte ich noch eine kurze Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Sie sind jetzt \n\nschon ein St\u00fcck weiter. Geben Sie mir recht, dass Betreu-\n\nung nicht bedeutet, dass Menschen nicht entscheidungs-\n\nf\u00e4hig sind, sondern dass Betreuung bedeutet \u2013 wir haben \n\ndazu auf Bundesebene zurzeit auch eine Diskussion \n\nbez\u00fcglich der Berufsbetreuer \u2013, dass f\u00fcr Entscheidungen \n\nUnterst\u00fctzung gebraucht wird? Das ist ein Unterschied. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es f\u00e4llt mir \n\neinigerma\u00dfen schwer, etwas dagegen zu sagen. Nat\u00fcrlich \n\nist es richtig, dass es zwischen Betreuung und unzul\u00e4ssi-\n\nger Beeinflussung von Menschen eine Grenze gibt und \n\ndass es Menschen gibt, die eine Betreuung brauchen. \n\nInsofern kann ich dem, was Sie gesagt haben, durchaus \n\nzustimmen. \n\nLetzter Punkt: Auch die unentgeltliche Nutzung von \n\nkommunalen Einrichtungen ist angesprochen worden. Die \n\nkommunalen Landesverb\u00e4nde haben hierzu eine entspre-\n\nchende Position bezogen. Aus der Sicht der Staatsregie-\n\nrung sollte diesem Punkt nicht Rechnung getragen wer-\n\nden. \n\nVor dem Hintergrund meiner gesamten Argumentation \n\nempfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Wir \n\nstimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es liegt ein \u00c4nderungsan-\n\ntrag vor in der Drucksache 5/14644. Wird Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch Diskus-\n\nsionsbedarf vonseiten der Fraktionen zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag? \u2013 Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Auch bei der Abstimmung \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag werden wir uns der Stimme enthalten \n\nm\u00fcssen, weil verschiedene Aspekte angesprochen worden \n\nsind: Die Frage der W\u00e4hlervereinigungen m\u00fcssten wir \n\nablehnen. Formalen \u00c4nderungen w\u00fcrden wir zustimmen. \n\nDas Thema der Zumutbarkeit hatte ich vorhin angespro-\n\nchen. Deshalb wird sich die Fraktion DIE LINKE bei der \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Stimme \n\nenthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann stelle ich diesen jetzt zu Abstimmung. Wer \n\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, Gegen-\n\nstimmen und nur wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich beginne \n\nmit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen, Gegenstimmen und wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nwurde die \u00dcberschrift abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Wahlgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10290 \n\ngleiches Abstimmungsverhalten, damit wurde Artikel 1 \n\nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des Kom-\n\nmunalwahlgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen, Gegenstimmen und wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Damit ist Artikel 2 abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung der Ge-\n\nmeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier nur wenige Stimmen daf\u00fcr. Bei \n\nStimmenthaltungen und vielen Gegenstimmen wurde \n\nArtikel 3 abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, \u00c4nderung der Land-\n\nkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten, \n\ndamit wurde Artikel 4 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 5, Inkrafttreten. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier hat es keine Mehrheit f\u00fcr den \n\nArtikel 5 gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Alle Bestimmungen sind \n\nabgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtab-\n\nstimmung. Ich kann den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes  \n\nund zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/13394, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14536, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Diskussion beginnt mit dem Redebeitrag der CDU, \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile \n\nHerrn Abg. Seidel das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \n\nBundesmeldegesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nist notwendig geworden, da am 1. Mai 2015 das neue \n\nBundesmeldegesetz in Kraft treten wird und damit das \n\nS\u00e4chsische Meldegesetz ersetzt. Somit werden die bislang \n\nunterschiedlichen Herangehensweisen in den Meldegeset-\n\nzen der einzelnen Bundesl\u00e4nder vereinigt. \n\nNeben der Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten geht es insbe-\n\nsondere darum, die derzeit bestehenden Melderegister in \n\nunseren Kommunen zum S\u00e4chsischen Melderegister \n\nweiterzuentwickeln. Damit werden die dem Freistaat \n\nzustehenden Kompetenzen ausgesch\u00f6pft, um ein moder-\n\nnes, schnelles und wirtschaftlich arbeitendes Meldewesen \n\nzu erreichen. Die kommunalen Beh\u00f6rden werden entlas-\n\ntet, da Daten\u00fcbermittlung und Ausk\u00fcnfte, die regelm\u00e4\u00dfig \n\nund automatisiert erledigt werden k\u00f6nnen, nur noch aus \n\ndem S\u00e4chsischen Melderegister erfolgen, in dem die \n\nbisherigen kommunalen Kernmelderegister aufgehen \n\nwerden. \n\nSachsen muss, wie die anderen Bundesl\u00e4nder auch, \n\ngew\u00e4hrleisten, dass rund um die Uhr entsprechende \n\nAnfragen von Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00f6glich sind. Das ist \n\nbei kommunalen Meldebeh\u00f6rden in dem Ma\u00dfe nicht \n\nm\u00f6glich. Der Freistaat verf\u00fcgt mit der S\u00e4chsischen \n\nAnstalt f\u00fcr Kommunale Datenverarbeitung, der SAKD, \n\n\u00fcber ein Rechenzentrum mit gut ausgebildeten Mitarbei-\n\ntern, die einen hohen Sicherheitsstandard im Umgang mit \n\nunseren Daten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen und werden. \n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung wurde mehrmals \n\nim Innenausschuss beraten und \u00f6ffentlich am 27. M\u00e4rz \n\n2014 angeh\u00f6rt. In dieser Anh\u00f6rung kam der Direktor der \n\nSAKD, Herr Thomas Weber, zu folgendem abschlie\u00dfen-\n\nden Urteil \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer vorliegende Gesetzentwurf \n\nregelt die Umsetzung der sich aus dem Bundesmeldege-\n\nsetz ergebenden Aufgaben und gleichzeitig nutzt er die \n\ngegebenen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten, um an vielen \n\nStellen Vereinfachungen im Verwaltungsvollzug zu \n\nrealisieren. Das s\u00e4chsische Melderecht wird modern und \n\nschnell. Technische Anforderungen, \u00c4nderungen und \n\nAnpassungen werden an einer Stelle geb\u00fcndelt und dort \n\nkonzentriert umgesetzt.\u201c \n\nIn den Beratungen des Innenausschusses verdeutlichte \n\nauch unser Datenschutzbeauftragter, Herr Andreas \n\nSchurig, dass diese Vorschl\u00e4ge seiner Beh\u00f6rde bei der \n\nErarbeitung des Gesetzes vollumf\u00e4nglich ber\u00fccksichtigt \n\nwurden. Ich m\u00f6chte Herrn Andreas Schurig f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung und die Begleitung des Verfahrens namens \n\nder Koalition recht herzlich danken. Danke sch\u00f6n, Herr \n\nSchurig. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDie Koalition hat zum Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nnoch einige Erg\u00e4nzungen vorgenommen, die zum Teil bei \n\nder Anh\u00f6rung angesprochen wurden und uns wichtig sind. \n\nSo soll dem Suchdienst des Deutschen Roten Kreuzes ein \n\nZugang auf den zentralen Meldebestand des Freistaates \n\nSachsen nach Ma\u00dfgabe des Bundesmeldegesetzes zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10291 \n\nErf\u00fcllung seiner Aufgaben einger\u00e4umt werden. Ebenso \n\nstellen wir sicher, dass unsere Kirchen, die zur Erf\u00fcllung \n\nihrer Aufgaben in der Seelsorge, in Diakonie und Caritas \n\nund in der Kirchensteuererhebung bisher auf die Daten \n\nder kommunalen Meldebeh\u00f6rden zugreifen konnten, um \n\nihre eigenen Melderegister abzugleichen, dies auch \n\nweiterhin k\u00f6nnen. \n\nDer Grundkatalog des Bundesmeldegesetzes bleibt hier \n\nzum einen hinter den Regelungen des aktuellen s\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes zur\u00fcck, zum anderen ber\u00fccksichtigt er \n\nnaturgem\u00e4\u00df nicht die Staatskirchenvertr\u00e4ge des Freistaa-\n\ntes mit dem Heiligen Stuhl und den evangelischen Lan-\n\ndeskirchen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie Regelungen erm\u00f6glichen landesweit einen sicheren \n\nAbgleich der vorhandenen Bestandsdaten mithilfe der \n\nbeschlossenen bundesweiten technischen Standardisie-\n\nrungsverfahren. Sie f\u00fchrt zu mehr Datensicherheit und \n\nreduziert den Aufwand in den Beh\u00f6rden. \n\nAu\u00dferdem ist es notwendig, dem Innenministerium die \n\nBefugnisse zum Erlass f\u00fcr Rechtsverordnungen zu ertei-\n\nlen, damit bis zum 1. Mai 2015 die Verfahrensausf\u00fchrung \n\nzur \u00dcbermittlung und zum Abruf von Meldedaten gere-\n\ngelt werden kann und somit eine rechtskonforme Situa-\n\ntion zum Bundesrecht vorliegt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Innenaus-\n\nschuss hat den Gesetzentwurf und den \u00c4nderungsantrag \n\nin seiner 60. Sitzung am 5. Juni 2014 endberaten und \n\nbeschlossen. Er empfiehlt dem Hohen Haus die Annahme \n\ndes Gesetzentwurfes. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz herzlich dem Kollegen \n\nJ\u00fcrgen Petzold danken, der mich am 5. Juni 2014, als ich \n\nkrank war, vertreten hat. Heute ist er leider selbst krank. \n\nIch w\u00fcnsche ihm von dieser Stelle aus gute Besserung. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Das vorliegende \n\nGesetz stellt die landesgesetzliche Umsetzung des Bun-\n\ndesmeldegesetzes dar. Erinnert sei an dieser Stelle an die \n\nmassiven Proteste gegen die urspr\u00fcngliche Intention des \n\nMelderechtes. Der Bundestag hatte im Juli 2012 die \n\nWiderspruchsl\u00f6sung beschlossen, sprich: Eine Daten-\n\n\u00fcbermittlung an Private sollte nur unterbleiben, wenn der \n\nBetroffene Widerspruch dagegen eingelegt hatte. In dem \n\nsich anschlie\u00dfenden Vermittlungsverfahren einigte man \n\nsich auf ein Zustimmungsverfahren f\u00fcr die Meldedaten-\n\n\u00fcbermittlung. Das war ein gro\u00dfer Erfolg des \u00f6ffentlichen \n\nProtestes. \n\nAuch das Zustimmungsverfahren ist nicht ohne Kritik. Da \n\naber an dieser Stelle keine landesgesetzliche Kompetenz \n\neinger\u00e4umt wurde, kann dieses Thema heute nicht weiter \n\nbeleuchtet werden. \n\nKern der vorliegenden Regelungen ist die Errichtung \n\neines zentralen Meldedatenbestandes. Aus dem kommu-\n\nnalen Kernmelderegister wird das s\u00e4chsische Melderegis-\n\nter. In der durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung bzw. in der Aus-\n\nschussberatung hat die S\u00e4chsische Anstalt f\u00fcr Kommunale \n\nDatenverarbeitung glaubhaft gemacht, dass sie den neuen \n\nAnforderungen gewachsen ist. Der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte hat f\u00fcr den sehr sensiblen Meldebereich \n\nsignalisiert, dass s\u00e4mtliche seiner Bedenken aufgegriffen \n\nwurden. Es bleibt nur ein problematischer Bereich, und \n\ndas sind die Kostenregelungen. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde kritisieren zum einen \n\neine nicht nachvollziehbare Unterscheidung des Kosten-\n\nausgleichs im Falle nicht automatisierter Meldebescheini-\n\ngungen und zum anderen den fehlenden Kostenausgleich \n\nf\u00fcr Meldedatenausk\u00fcnfte an den MDR. Beide Kritikpunk-\n\nte der kommunalen Ebene blieben unber\u00fccksichtigt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn es hier nur um \n\neinen Zeitraum von zwei Jahren geht und die Kosten \n\n\u00fcberschaubar sind, gebietet Artikel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung eine entsprechende Analyse. F\u00fcr die \n\nkommunalen Meldebeh\u00f6rden stellt es zweifelsohne eine \n\nMehrbelastung dar, wenn bislang geb\u00fchrenpflichtige \n\nDienstleistungen nun geb\u00fchrenfrei erbracht werden \n\nm\u00fcssen. Ob und in welchem Umfang sich dieser Tatbe-\n\nstand im Regelungsbereich der erst Anfang dieses Jahres \n\nin Kraft getretenen \u00c4nderungen der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung befindet, wurde weder von der Staatsregierung als \n\nEinreicherin noch von der Landtagsmehrheit im Aus-\n\nschuss, von CDU/FDP, dargestellt. Die Fraktion DIE \n\nLINKE kann deshalb dem Gesetzentwurf nicht zustim-\n\nmen und wird sich stattdessen enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD verzich-\n\ntet. Die FDP-Fraktion, Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine Vorredner haben \n\nes zum Teil schon hervorgehoben: Mit der F\u00f6deralismus-\n\nreform aus dem Jahr 2006 wurde die Gesetzgebungszu-\n\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Meldewesen von einer gemischten \n\nZust\u00e4ndigkeit zwischen Bund und L\u00e4ndern auf den Bund \n\n\u00fcbertragen. Wir bekommen in Sachsen lediglich die \n\nM\u00f6glichkeit, bestimmte Regelungsbest\u00e4nde weiter auszu-\n\nf\u00fchren. \n\nWir beseitigen damit die Situation, dass uns der Bund mit \n\neinem Mantelgesetz lediglich einen Rahmen vorgibt, der \n\nin den L\u00e4ndern unterschiedlich ausgef\u00fchrt wird, was dazu \n\nf\u00fchrt, dass es unterschiedliche Fristen, unterschiedliche \n\nHandhabungsweisen und unterschiedliche Verfahren gibt. \n\nMit der F\u00f6deralismusreform wurde die ausschlie\u00dfliche \n\nKompetenz f\u00fcr das Meldewesen auf den Bund \u00fcbertragen. \n\nIn \u00a7 55 des Bundesmeldegesetzes ist vorgesehen, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10292 \n\nL\u00e4nder eigene Regelungen schaffen k\u00f6nnen. Wir haben \n\nmit diesem Gesetzentwurf, den wir Ihnen heute vorlegen, \n\ndiese M\u00f6glichkeiten genutzt. Wir haben Regelungen \n\naufgenommen, die der Durchf\u00fchrung des Gesetzes weiter \n\ndienen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern \u2013 auch Frau \n\nK\u00f6ditz hat es gerade angesprochen: Das Bundesmeldege-\n\nsetz war keine Sternstunde des Parlamentarismus in der \n\nBundesrepublik Deutschland. Als das Gesetz damals \n\nzustande kam, war, glaube ich, auch Fu\u00dfballzeit und man \n\nhat sich mehr an der Sportbar des Bundestages vergn\u00fcgt, \n\nals darauf zu achten, welche datenschutzrechtlichen \n\nRegelungen man dort einf\u00fchrt. Wir haben in Sachsen \u2013\n\nauch ich pers\u00f6nlich \u2013 sehr deutlich unsere Stimme erho-\n\nben, dass wir mit der Weitergabe von Daten, die unter \n\neiner Sperrung des B\u00fcrgers liegen, nicht einverstanden \n\nsind. \n\nIch bin Markus Ulbig sehr dankbar, dass er das Thema \n\nsofort aufgenommen und die gesamte Staatsregierung \n\ndarauf eingewirkt hat, dass im Bundestag diese Regelung \n\nf\u00e4llt. \n\nDie Vorstellung eines kommunalen Handels mit Melde-\n\ndaten f\u00fcr kommerzielle Werbezwecke ist mit liberalem \n\nVerst\u00e4ndnis von B\u00fcrgerrechten und Datenschutz unver-\n\neinbar, und das wurde beseitigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben nach der Einschaltung des Vermittlungsaus-\n\nschusses eine gute Regelung gefunden. Man h\u00e4tte viel-\n\nleicht noch ein wenig mehr machen k\u00f6nnen, aber ich \n\ndenke, es ist ein guter Kompromiss zwischen den Interes-\n\nsen des Einzelnen am Schutz seiner personenbezogenen \n\nDaten und den Interessen von Unternehmen, Daten zu \n\naktualisieren, die ihnen die B\u00fcrger bereits zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben, oder auch f\u00fcr ihre Interessen zu werben. \n\nIch bin sehr froh, dass es zu einer solchen datenschutz-\n\nfreundlichen Bestimmung gekommen ist. \n\nUnser Ausf\u00fchrungsgesetz besch\u00e4ftigt sich in weiten \n\nTeilen mit Verfahren \u00fcber Daten\u00fcbermittlung und Aus-\n\nk\u00fcnfte aus dem Melderegister. Das betrifft einerseits die \n\ndaf\u00fcr erforderlichen 24 Stunden f\u00fcr Ausk\u00fcnfte von \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden aus den Meldedaten. Diese werden \n\nzuk\u00fcnftig automatisiert aus dem s\u00e4chsischen Melderegis-\n\nter erfolgen. Wir haben hierzu eine technische Plattform, \n\ndie sowohl IT-sicher ist als auch die notwendigen Voraus-\n\nsetzungen schafft, dass diese Daten entsprechend gegeben \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Kirchen haben wir im Rahmen des Verfahrens \n\neine Regelung gefunden, mit der weiterhin gew\u00e4hrleistet \n\nist, dass die Kirchen in der bisherigen Art und Weise auf \n\nDaten aus den Melderegistern zugreifen k\u00f6nnen. Ich sage \n\nIhnen ganz ehrlich: Ich h\u00e4tte mir hierzu eine andere \n\nRegelung gew\u00fcnscht. Wir als FDP sind der Ansicht, dass \n\ndie Kirchen sowohl eine eigene Mitgliederverwaltung \n\naufbauen als auch ein eigenes Beitragssystem unterhalten \n\nm\u00fcssen und sich hierbei nicht staatlicher Stellen bedienen \n\nsollten. Aber: Eine solche Regelung k\u00f6nnen wir in Sach-\n\nsen nicht im Alleingang durchsetzen, sondern wir m\u00fcssen \n\nber\u00fccksichtigen, dass es dort gewachsene Strukturen gibt, \n\ndie weiterhin bestehen und gegebenenfalls nur modifiziert \n\nund nicht grunds\u00e4tzlich umgestaltet werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben uns daher unter strenger Wahrung datenschutz-\n\nrechtlicher Belange daf\u00fcr entschieden, es auch weiterhin \n\nzuzulassen, dass anerkannte Glaubensgemeinschaften ihre \n\nDatenbest\u00e4nde mit den kommunalen Melderegistern \n\nabgleichen und ihre Daten aktualisieren k\u00f6nnen. Wichtig \n\nwar mir dabei \u2013 das haben wir gew\u00e4hrleistet und Herr \n\nSchurig als Datenschutzbeauftragter hat diese Regelung \n\nbegleitet \u2013, dass Daten von Personen, die einer \u00dcbermitt-\n\nlung der Daten widersprochen haben oder die keiner \n\nKonfession angeh\u00f6ren, nicht weitergegeben werden \n\nk\u00f6nnen. Diesbez\u00fcglich haben wir einen guten Kompro-\n\nmiss gefunden, der den Interessen der Kirchen und des \n\nDatenschutzes Rechnung tr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren! Das vorliegende Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz f\u00fcllt die vom Bund er\u00f6ffneten Anwendungs-\n\nspielr\u00e4ume aus und tr\u00e4gt somit zu einem datenschutz-\n\nfreundlichen, aber auch effektiven Melderecht in Sachsen \n\nbei. \n\nIch bitte Sie, diesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns steht beim \n\nMelderecht ganz vorn, dass es b\u00fcrgerrechtlich orientiert \n\nsein muss, weil hier private Daten von B\u00fcrgern massiv \n\nverwaltet werden. Die Wirtschaftlichkeit ist nur ein \n\nweiterer zus\u00e4tzlicher Aspekt. \n\nWir haben jetzt die Situation, dass ein Umsetzungsgesetz \n\nf\u00fcr das Bundesmeldegesetz beschlossen werden soll, \n\nwelches auf Bundesebene erst am 1. Mai 2015 in Kraft \n\ntritt. Wir haben in der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf \n\nerfahren, dass der Betreiber des s\u00e4chsischen Kernmelde-\n\nregisters bisher nicht nach BSI-Grundschutz zertifiziert \n\nist. Aktuell l\u00e4uft eine Ausschreibung mit diesem Quali-\n\nt\u00e4tskriterium. Man hat dort offensichtlich die Sicherheits-\n\nbed\u00fcrftigkeit erkannt. Das ist lobenswert, es zeigt aber \n\nauch, dass die B\u00fcrgerrechtsfreundlichkeit bisher nicht das \n\nvorrangige Ziel der beh\u00f6rdlichen Datenbank gewesen ist, \n\nes k\u00fcnftig aber sein muss. \n\nIch komme zum Kern der Vorschl\u00e4ge, die wir Ihnen mit \n\neigenen Gesetzentw\u00fcrfen seit Jahr und Tag machen: die \n\nDurchsetzung der Einwilligungsl\u00f6sung. Ich will sagen: \n\nMeldedaten d\u00fcrfen nur dann verwendet werden, wenn die \n\nB\u00fcrgerinnen oder der B\u00fcrger dem ausdr\u00fccklich zuge-\n\nstimmt hat. \n\nWenn das am 1. Mai 2015, also in einem Jahr, per Bun-\n\ndesgesetz umgesetzt wird, werden Interessierte an den \n\nDaten diese lange Umsetzungszeit nutzen, gro\u00dfen Daten-\n\nhandel zu betreiben. Das finden wir GR\u00dcNEN nicht gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10293 \n\nWir meinen: Sachsen sollte seinen Regelungsspielraum \n\nnutzen, um die Einwilligungsl\u00f6sung sofort im Vorgriff auf \n\ndas Bundesrecht durchzusetzen. Es ist gekl\u00e4rt, dass wir \n\ndas regeln k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen \n\nkeinen Datenhandel, auch nicht in einer \u00dcbergangszeit! \n\nWenn der Bund diesbez\u00fcglich zu langsam ist, sollte \n\nSachsen schneller sein. In diesem Sinne bitte ich um Ihre \n\nZustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Wo ist der Beifall? \n\n\u2013 Zuruf: Keiner mehr da!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf beinhaltet \n\nneben einigen Verbesserungen, zum Beispiel der Best\u00e4ti-\n\ngung der Vermieters bei einer Neuanmeldung, um Schein-\n\nanmeldungen zumindest zu erschweren, auch einen \n\nwesentlichen Kritikpunkt. \n\nHinter einer harmlos anmutenden Fassade einer Ausf\u00fch-\n\nrungsvorschrift f\u00fcr ein Bundesgesetz wird eine durchaus \n\nbrisante und politisch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Rechtspraxis \n\nmit durchgewinkt. Vielleicht haben sich viele von Ihnen \n\nnicht wirklich mit dem vorgelegten Entwurf befasst und \n\nwissen von daher nicht, worin die eigentliche Mogelpa-\n\nckung besteht. Daher ganz konkret: Die Staatsregierung \n\nbehauptet unter Buchstabe a) des Vorblattes, der soge-\n\nnannten Zielsetzung, der heute abzustimmende Gesetz-\n\nentwurf sei so \u2013 ich zitiere \u2013 \u201everfassungsrechtlich gebo-\n\nten\u201c. \n\nDas klingt gut und enthebt nur zu oft manchen Abgeord-\n\nneten des eigenen Nachdenkens; denn was angeblich \n\nverfassungsrechtlich geboten ist, dem kann ohnehin nur \n\nzugestimmt werden, und da wird alles schon ganz in \n\nOrdnung sein. Ist es aber nicht. Denn es wird im \u00a7 6 des \n\nGesetzentwurfes ein unglaubliches Sonderrecht des \n\nMitteldeutschen Rundfunks festgeschrieben, das erstens \n\nweder dem Sinn und Zweck eines Meldegesetzes ent-\n\nspricht noch zweitens im System des deutschen Beitrages \n\nund Geb\u00fchrenrechtes irgendeine Berechtigung hat oder \n\ngar drittens verfassungsrechtlich geboten ist. \n\nKonkret: Mit dem vorliegenden Gesetz f\u00fchren Sie in \u00a7 6 \n\neine Sonderbewilligung des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nein, damit dieser die in der Bev\u00f6lkerung ohnehin als \n\nunangemessen hoch eingestuften Rundfunkgeb\u00fchren in \n\nganz besonders einfacher Weise ermitteln und verwalten \n\nkann \u2013 eine ganz klare und durch nichts gerechtfertigte \n\neinseitige Bevorzugung gegen\u00fcber anderen Gl\u00e4ubigern, \n\ndenen kein Sondergesetz zur Verf\u00fcgung steht, um an die \n\nMeldedaten ihrer Schuldner zu kommen. \n\nDie NPD-Fraktion \u2013 und mit ihr eine gro\u00dfe Mehrheit \n\nunseres Volkes \u2013 lehnt bereits die Rundfunkzwangsabga-\n\nbe als solche ab. Erst recht nicht ist mit uns ein solches \n\nSondergesetz zu machen, das den MDR zum Luxusgl\u00e4u-\n\nbiger erhebt. Dass Sie eine solche Regelung auch noch als \n\nverfassungsrechtlich geboten bezeichnen, mag f\u00fcr sich \n\nselbst sprechen. Die NPD-Fraktion wird sich zu diesem \n\nGesetzentwurf enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen jetzt \n\nkeine Wortmeldungen mehr vonseiten der Fraktionen vor. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten sprechen, Herr Biesok? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz zum \u00c4nderungs-\n\nantrag sprechen, wenn es keine weiteren \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nEr ist noch nicht eingebracht!) \n\n\u2013 Es war doch gerade in der Rede mit drin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darf ich bitte erst \n\naufrufen? Denn die Staatsregierung hat noch das Wort, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Danach behandeln wir in der Ab-\n\nstimmung den \u00c4nderungsantrag. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Okay!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich aus der \n\nSicht der Staatsregierung kurz zu diesem Entwurf spre-\n\nchen. \n\nZun\u00e4chst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die gute Zusam-\n\nmenarbeit bei diesem Gesetzentwurf! Das ist mehrfach \n\nangeklungen; aber aus der Sicht der Staatsregierung ist \n\ndeutlich geworden, dass die einzelnen Partner, die mitge-\n\nwirkt haben, dazu beigetragen haben, dass unser Ziel \n\nerreicht worden ist. Wir wollen ein modernes, schnelles, \n\nbenutzerfreundliches und wirtschaftliches Meldewesen \n\nhaben, und mit diesem Gesetz werden wir dieses bekom-\n\nmen. Das kann sich sehen lassen. \n\nIm Kern geht es um drei Punkte: \n\nErstens \u2013 die Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten und Verfah-\n\nren, auf die ich aufgrund der Zeit nicht mehr eingehen \n\nwerde. Herr Seidel hat es vorgetragen. Wir haben im \n\nInnenausschuss sehr umfangreich und intensiv zu diesem \n\nGesetzentwurf debattiert und ich denke, es ist alles gesagt \n\nworden. \n\nZweitens gibt es wie bisher die \u00dcbertragung weiterer \n\nAusf\u00fchrungsbestimmungen durch Rechtsverordnungen an \n\nuns, das Innenministerium. Das hei\u00dft, die Muster f\u00fcr \n\nverschiedenste Meldescheine k\u00f6nnen weiterhin einfach \n\nbestimmt werden. Neu ist die Erm\u00e4chtigung, im Hotel-\n\nmeldeschein einen erweiterten Datenumfang zur Erhe-\n\nbung von Kurtaxen festzulegen. \n\nDrittens wird aus dem bisherigen Kernmelderegister das \n\nneue S\u00e4chsische Melderegister. Das bedeutet: mehr Daten \n\nund Aufgaben, zentrale Daten\u00fcbermittlung und Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10294 \n\nkunftserteilung. Dazu z\u00e4hlen die bereits angesprochenen \n\n24-Stunden-Abrufe von Sicherheitsbeh\u00f6rden oder die \n\nErteilung einfacher Melderegisterausk\u00fcnfte \u2013 automatisch \n\noder auch im Internet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit gehen wir \n\nwieder einen Schritt in Richtung moderne Verwaltung. \n\nDeshalb bitte ich auch aus der Sicht der Staatsregierung \n\num die Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Carsten Biesok, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung schreiten. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Bundes-\n\nmeldegesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze, ein \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses in der Drucksache 5/14536 ab. \n\nZun\u00e4chst behandeln wir den \u00c4nderungsantrag der Frak-\n\ntion der GR\u00dcNEN. Ich frage, ob Einbringung gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit bitte ich nun die \n\nFDP-Fraktion, das Wort zu nehmen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte kurz zum \u00c4nderungsantrag \n\nStellung nehmen. Ich denke, der \u00c4nderungsantrag ver-\n\nfolgt die richtige Intention: ein h\u00f6chstm\u00f6gliches Daten-\n\nschutzniveau zu gew\u00e4hrleisten. Aber er ist komplett \n\nunpraktikabel. Die neuen Regelungen werden bereits im \n\nMai 2015 in Kraft treten. Dann haben wir das entspre-\n\nchende Datenschutzniveau, das wir uns alle w\u00fcnschen. \n\nWenn wir diesen \u00c4nderungsantrag heute annehmen \n\nw\u00fcrden, m\u00fcssten s\u00e4mtliche kommunalen Melderegister \n\naufwendig umprogrammiert werden. Es m\u00fcssten neue \n\nProgramme angeschafft werden. Die Frage ist, ob man \n\ndas \u00fcberhaupt bis zum Mai schaffen kann. Wir w\u00fcrden \n\nerhebliche Kosten verursachen, die in keinem Verh\u00e4ltnis \n\nzu dem Nutzen stehen, den diese Regelung bringt. \n\nDaher bitte ich Sie sehr herzlich, diesen \u00c4nderungsantrag \n\nabzulehnen. Er ist schlicht und einfach nicht durchf\u00fchr-\n\nbar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle ganz klar sagen, dass wir diese \n\nThematik als LINKE in der Vergangenheit bereits des \n\n\u00d6fteren angesprochen haben. Insofern danken wir an \n\ndieser Stelle der Fraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag. Wir sollten ihn \n\nauf jeden Fall im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsowie ihrer Daten annehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf. Somit lasse ich nun \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage vor, dass wir wieder artikelweise vorgehen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcber-\n\nschrift abgelehnt worden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Angenommen!) \n\n\u2013 Entschuldigung, angenommen. Vielen Dank. Noch \n\neinmal zur\u00fcck: Bei Stimmen dagegen und Stimmenthal-\n\ntungen ist die \u00dcberschrift mit Mehrheit angenommen \n\nworden. \n\nIch beginne mit Artikel 1 S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fch-\n\nrung des Bundesmeldegesetzes. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Ablehnungen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist Arti-\n\nkel 1 dennoch mit Mehrheit angenommen worden. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der \n\nS\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Gegenstimmen und Stimm-\n\nenthaltungen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ordnungswidrigkei-\n\ntengesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine \n\nReihe von Stimmenthaltungen, dennoch mit gro\u00dfer \n\nMehrheit angenommen. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kindergesundheits- \n\nund Kinderschutzgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier Stimmenthaltungen, dennoch wurde Artikel 4 mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen; Artikel 5 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 7, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \n\nVolksbegehren und Volksentscheid. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier wieder Stimmenthaltungen, dennoch wurde \n\nArtikel 7 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 8, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Krebsregisteraus-\n\nf\u00fchrungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Artikel 8 \n\nwurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 9, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fr\u00fcherkennungs-\n\ndurchf\u00fchrungsgesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10295 \n\nwieder Stimmenthaltungen, dennoch wurde Artikel 9 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch frage einmal kurz nach hinten, ob ich den Artikel 6 \n\nvergessen habe. \u2013 Sie meinen, ja. Also holen wir das noch \n\nnach. Artikel 6, \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltun-\n\ngen, dennoch wurde mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nNun k\u00f6nnen wir zu Artikel 10, Inkrafttreten und Au\u00dfer-\n\nkrafttreten, kommen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmenthaltungen ist dem Inkrafttreten mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch lasse nun noch einmal \u00fcber den gesamten Gesetzent-\n\nwurf abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder eine Reihe von Stimmenthaltungen, dennoch \n\nwurde dem Gesetzentwurf mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren, damit haben wir auch diesen \n\nTagesordnungspunkt geschafft. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung im  \n\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die  \n\nErrichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung \n\nDrucksache 5/13651, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14582, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Wort zur allgemeinen Aussprache wird erteilt. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg. Schiemann das Wort. \u2013 \n\nHerr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir heute \n\n\u00fcber das Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwal-\n\ntung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommu-\n\nnale Datenverarbeitung in 2. Lesung debattieren, dann \n\nsprechen wir \u00fcber technische Ver\u00e4nderungen, die es im \n\nVerwaltungsablauf gibt und die durchaus als vergleichbar \n\nmit revolution\u00e4ren Ver\u00e4nderungen in anderen Bereichen \n\nangesehen werden k\u00f6nnen. \n\nDiese \u00c4nderungen im technischen Bereich, neben dem \n\nTelefon auch per elektronischem Brief zu kommunizieren, \n\nver\u00e4ndern Verwaltungsabl\u00e4ufe in sehr bedeutendem \n\nMa\u00dfe. Die Rahmenbedingungen, die dieser Gesetzent-\n\nwurf erm\u00f6glicht, werden die Verwaltung in ihrer Arbeit \n\nweiter herausfordern. Das m\u00f6chte ich eindeutig betonen. \n\nHierbei sei mir die Bemerkung gestattet: Elektronische \n\nVerwaltung wird auch k\u00fcnftig nur funktionieren, wenn \n\nsich die Mitarbeiter der Staatsverwaltung und weiterer \n\nVerwaltungen im Freistaat Sachsen f\u00fcr ihre Arbeit enga-\n\ngieren und weiterhin gute Arbeit leisten. \n\nBeim Aufbau des Freistaates Sachsen haben die Staats-\n\nverwaltung und weitere Verwaltungen im Freistaat Sach-\n\nsen bisher dazu ihren eigenst\u00e4ndigen Beitrag geleistet. \n\nDeshalb bleibt die Arbeit der Mitarbeiter ein Grundpfeiler \n\nunserer modernen s\u00e4chsischen Verwaltung. \n\nZu den Beratungen. Zun\u00e4chst bedanke ich mich ausdr\u00fcck-\n\nlich bei allen Beteiligten f\u00fcr die sehr offen und sehr fair \n\ngef\u00fchrten Beratungen im federf\u00fchrenden Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss. \n\n(Beifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nNach der Anh\u00f6rung haben wir den Gesetzentwurf aus-\n\nf\u00fchrlich, intensiv und nicht zuletzt auch \u00e4u\u00dferst kritisch \n\ngepr\u00fcft und beraten. Dabei haben wir uns folgenden \n\nFragen gewidmet: Erstens, der mittelfristigen Finanzpla-\n\nnung des Projektes. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich nachge-\n\nfragt: Ist die Finanzierbarkeit eines so gro\u00dfen, sehr \n\numfangreichen Projektes m\u00f6glich? Wir haben die m\u00f6gli-\n\nchen Auswirkungen eines m\u00f6glichen Mehrbelastungsaus-\n\ngleichs, auch f\u00fcr die kommunale Ebene, gepr\u00fcft. Wir \n\nhaben zur Kenntnis genommen, dass der Freistaat Sach-\n\nsen auch der kommunalen Ebene und den weiteren \n\nbetroffenen Verwaltungen eine Basiskomponente zur \n\nVerf\u00fcgung stellen wird. Damit ist die Frage nach der \n\nAusgleichspflichtigkeit mit Nein beantwortet worden. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung nach R\u00fcckfragen bei den \n\nVertretern der kommunalen Verb\u00e4nde zur Kenntnis \n\nnehmen k\u00f6nnen, dass diese die Frage der Ausgleichs-\n\npflichtigkeit ebenfalls mit Nein beantwortet haben. \n\nWir haben uns sehr intensiv mit der Frage einer m\u00f6gli-\n\nchen Effizienzrendite befasst, und wir m\u00fcssen dazusagen, \n\ndass derzeit nicht erkennbar ist, dass es zu einer Effizienz-\n\nrendite kommen wird. Das hei\u00dft, die Kollegen aus dem \n\nfinanzpolitischen Bereich k\u00f6nnen nicht damit rechnen, \n\ndass es mit diesem Gesetzentwurf zu massiven Einspa-\n\nrungen beim Personal kommen wird. Es wird eher beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10296 \n\nStatus quo bleiben, aber es ist ein Beitrag zur effektiveren \n\nGestaltung der s\u00e4chsischen Verwaltung. \n\nSehr kritisch haben wir uns mit dem Personalmehrbedarf \n\nf\u00fcr die Aufarbeitung, Pflege und Aktualisierung von Open \n\nData befasst. Das war ein Thema, das wir innerhalb der \n\nCDU-Fraktion, aber auch innerhalb der Koalitionsfraktio-\n\nnen mit der FDP sehr ausf\u00fchrlich diskutiert haben. Wich-\n\ntig war f\u00fcr uns \u2013 das ist auch eine entscheidende Frage f\u00fcr \n\ndas Gesamtkonzept \u2013: Wie sicher werden die Verwal-\n\ntungssysteme der Zukunft sein? Dies gilt in Zeiten gro\u00dfer \n\nAktivit\u00e4ten ausl\u00e4ndischer Geheimdienste und weiterer \n\nkrimineller Aktivit\u00e4ten im Internet in besonderem Ma\u00dfe. \n\nSicherheitsanforderungen werden die Herausforderungen \n\nder Zukunft im s\u00e4chsischen Verwaltungsnetz werden. \n\nFragen beim Austausch vertraulicher Nachrichten, zur \n\nVer- und Entschl\u00fcsselung bei der elektronischen Kommu-\n\nnikation, zu De-Mail und zu erwartende besondere He-\n\nrausforderungen beim E-Mail-Austausch mussten beant-\n\nwortet werden. Wir haben uns den Fragen der Signaturer-\n\nzeugung, des Signaturdienstes, des Signaturpr\u00fcfdienstes \n\nund des Signaturspeicherdienstes sowie der Umsetzung \n\nder elektronischen Vorgangsbearbeitung, des Formular-\n\nmanagements, des medienbruchfreien Gesch\u00e4ftsverkehrs \n\nund Fragen von der Aussonderung bis hin zur Archivie-\n\nrung gewidmet. \n\nIch denke, dass das Thema Aussonderung \u2013 die Entschei-\n\ndung, was archiviert werden muss \u2013 nat\u00fcrlich auch an die \n\nVerwaltung eine besondere Herausforderung stellen wird. \n\nEs wird sicherlich nicht nur die Frage stehen, welche \n\ntechnischen Medien in der Zukunft die Leistungsf\u00e4higkeit \n\nerbringen werden, auch die Archivierung vorzunehmen \n\nanstelle des Papierarchivs, sondern es wird auch die Frage \n\ngestellt werden m\u00fcssen, was f\u00fcr die Zukunft als Archivgut \n\nerhalten werden wird. \n\nF\u00fcr uns war es wichtig, dass kein B\u00fcrger verpflichtet \n\nwerden darf, die Angebote aus dem Gesetzentwurf an-\n\nwenden zu m\u00fcssen. Anders gesagt: Niemand darf ver-\n\npflichtet sein, jetzt nur noch dieses technische Medium zu \n\nnutzen. Es wird auch k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, sich in ganz \n\nnormaler Briefform oder anderen Formen au\u00dferhalb der \n\ntechnischen M\u00f6glichkeiten an die Verwaltung zu wenden \n\nund die entsprechenden Fragen zu kl\u00e4ren. \n\nDie Notwendigkeit der Erm\u00f6glichung der elektronischen \n\nKommunikation mit der s\u00e4chsischen Verwaltung und der \n\nelektronischen Vorgangsbearbeitung musste angesichts \n\nder m\u00f6glichen Sicherheitsrisiken freilich sehr intensiv \n\ndiskutiert werden. Dabei ging es nicht \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nnochmals betonen \u2013 um das Ob, sondern ausschlie\u00dflich \n\num das Wie. \n\nHerr Staatsminister Dr. Martens, wir haben zur Kenntnis \n\ngenommen, dass Sie mit der Staatsverwaltung Sorge daf\u00fcr \n\ntragen werden, dass die Anliegen der Sicherheitserforder-\n\nnisse eine ganz besondere Bedeutung und Herausforde-\n\nrung darstellen und letztlich in Form der Erhaltung der \n\nSicherheitserfordernisse ernst genommen werden. \n\nDiesen Fragen haben wir uns unter anderem in den \n\nBeratungen zum Gesetzentwurf gewidmet. Dabei sind wir \n\nzu der \u00dcberzeugung gelangt, dass wir mit der Zeit gehen \n\nm\u00fcssen und wollen. Wir m\u00f6chten uns den M\u00f6glichkeiten \n\ndes technischen Fortschritts widmen und diese im Interes-\n\nse der B\u00fcrger des Freistaates sowie der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen f\u00fcr eine moderne und zukunftsorientierte \n\nVerwaltung im Freistaat Sachsen nutzen. \n\nDazu geh\u00f6rt es nat\u00fcrlich auch, die elektronische Kommu-\n\nnikation mit der Verwaltung zu erm\u00f6glichen oder Verwal-\n\ntungsabl\u00e4ufe weitestgehend papierlos zu gestalten. Dies \n\nbedeutet nicht nur, dass diejenigen, die in der Verwaltung \n\nt\u00e4tig sind, auch entscheidungskompetent in ihrer Ausbil-\n\ndung, in den Vorarbeiten sein m\u00fcssen, sondern dass sie \n\nauch nach wie vor Seele in die Arbeit einbringen m\u00fcssen. \n\nEs darf nicht nur nach den Buchstaben gehen, sondern es \n\nmuss auch weiterhin der Spielraum der Eigenverantwor-\n\ntung genutzt werden. \n\nHierin liegt meines Erachtens die Chance, Verwaltung \n\neffizienter zu machen und b\u00fcrgerfreundlicher zu gestalten. \n\nDies soll nicht nur ein dahergesagtes Wort sein. B\u00fcrger-\n\nfreundlichkeit war ein Markenzeichen in den ersten \n\n20 Jahren, und ich glaube, B\u00fcrgerfreundlichkeit sollte \n\nauch ein Markenzeichen der Zukunft s\u00e4chsischer Verwal-\n\ntung bleiben. \n\nAllein durch den Wegfall der beh\u00f6rdenexternen und \n\nbeh\u00f6rdeninternen Postlaufzeiten eingehender bzw. ausge-\n\nhender Schreiben und Antr\u00e4ge d\u00fcrfte sich die Bearbei-\n\ntungszeit der Verwaltungsverfahren aber dennoch verk\u00fcr-\n\nzen. Davon m\u00fcssen wir ausgehen. Wir haben dazu auch \n\nden Disput im Ausschuss gef\u00fchrt. Das ist im Interesse der \n\nB\u00fcrger sowie der Unternehmen im Freistaat Sachsen und \n\nbleibt ein wichtiger Standortfaktor der wirtschaftlichen \n\nEntwicklung unseres Landes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! ich hatte bereits \n\nerw\u00e4hnt, dass die CDU- und die FDP-Fraktion einen \n\ngemeinsamen \u00c4nderungsantrag zum Gesetz eingebracht \n\nhaben. Wir haben uns nach der Anh\u00f6rung den Schwer-\n\npunkten der Anh\u00f6rung gewidmet. Es sind meines Erach-\n\ntens vier deutliche Schwerpunkte angesprochen worden, \n\ndie wir alle mit einem \u00c4nderungsantrag, in der Aus-\n\nschussberatung ge\u00e4ndert, nun hier dem Plenum vorlegen. \n\nNun zum Einzelnen. In der Anh\u00f6rung am 26. M\u00e4rz stand \n\nunter anderem die Barrierefreiheit des E-Governments im \n\nVordergrund. Ich erinnere mich noch sehr gut an die \n\nkleine Vorf\u00fchrung von Herrn Prof. Kahlisch, der ein \n\nsicher nicht barrierefreies PDF-Dokument \u2013 ich glaube, es \n\nwar sogar das Vorblatt des vorliegenden Gesetzentwurfs \u2013 \n\nvon seinem Smartphone wiedergeben lie\u00df. Wir konnten \n\ndaran sehen \u2013 und das ist ein weiteres klares Argument f\u00fcr \n\ndie elektronische Kommunikation \u2013, dass die technischen \n\nM\u00f6glichkeiten die gro\u00dfe Chance bieten, den Zugang von \n\nMenschen mit Behinderungen so zu verbessern, wenn \n\nman von Anfang an den Zugang zu den Verwaltungsdo-\n\nkumenten barrierefrei gestaltet. Daher hatten auch wir im \n\nNachgang der Anh\u00f6rung den Eindruck, dass an dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10297 \n\nStelle des Gesetzentwurfs noch Verbesserungspotenzial \n\nbesteht. \n\nIch glaube, in diesem Punkt besteht bei allen Fraktionen \n\nhier im Haus Einigkeit. Wir haben dabei schlie\u00dflich \n\nversucht, das N\u00f6tige mit dem M\u00f6glichen zu kombinieren, \n\nund wollen mit der \u00c4nderung des \u00a7 7 dieses Gesetzes ein \n\nklares Signal in aller Deutlichkeit zur Notwendigkeit der \n\nBarrierefreiheit setzen, ohne andererseits insbesondere \n\nkommunale Ebenen durch Forderungen nach sofortiger \n\noder bedingungsloser Umsetzung der Barrierefreiheit vor \n\nnahezu unm\u00f6gliche Herausforderungen zu stellen. \n\nIch glaube aber, es ist eine Chance. Wir haben diese \n\ntechnischen Machbarkeiten gesehen, die genutzt werden \n\nsollten. Das, was uns Herr Prof. Kahlisch als Direktor der \n\nZentralbibliothek f\u00fcr Blinde in Leipzig dargelegt hat, hat \n\nuns gezeigt, dass der technische Stand eben viel weiter ist, \n\nals wir, die wir sehen k\u00f6nnen, das zur Kenntnis nehmen. \n\nDeshalb sollten wir dieses nicht so kostenintensive \n\nProblem auch entsprechend l\u00f6sen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass es uns wichtig ist, \n\nbei der Umsetzung dieses Gesetzes alles M\u00f6gliche zu tun, \n\num Barrierefreiheit zu gew\u00e4hrleisten. Wir hoffen sehr, \n\ndass die in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung signalisierte Bereit-\n\nschaft der Staatsregierung besteht. Herr Staatsminister, ich \n\nglaube, wir waren uns in der Diskussion v\u00f6llig einig, dass \n\nwir diesen Zugang erm\u00f6glichen wollen, wenn wir hier am \n\nAnfang der technischen M\u00f6glichkeiten sind. Wir hoffen \n\nsehr, dass die in der \u00d6ffentlichkeit signalisierte Bereit-\n\nschaft der Staatsregierung f\u00fcr die Belange der Menschen \n\nmit Behinderung mit Unterst\u00fctzung auch durch die \n\nDeutsche Zentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde in Leipzig erfolgen \n\nwird. Diesen Schatz des Wissens der Deutschen Zentral-\n\nbibliothek in Leipzig zu nutzen, k\u00f6nnen wir nur empfeh-\n\nlen. \n\nDas Wissen und die Erfahrungen der Betroffenen sollten \n\nbei der Umsetzung des Gesetzes genutzt werden. Deshalb \n\nkann es nur mehr als klug bezeichnet werden, dieses \n\nWissen von Anfang an einzubeziehen, um die doch recht \n\ngro\u00dfen M\u00f6glichkeiten der barrierefreien Ausgestaltung \n\nvon E-Government-Anwendungen zu nutzen. Wir wollen, \n\ndass k\u00fcnftig noch bessere Chancen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderungen im Freistaat Sachsen geschaffen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein weiterer, aus \n\nunserer Sicht ebenso wichtiger Punkt ist die durch den \n\n\u00c4nderungsantrag eingef\u00fcgte Regelung zur Sicherstellung \n\nder Kommunikation in sorbischer Sprache. Hier hat es in \n\nder Vergangenheit durchaus Defizite gegeben. Uns ist es \n\nwichtig \u2013 das gibt uns auch die S\u00e4chsische Verfassung als \n\nklaren Auftrag auf \u2013, dass B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6-\n\nrigkeit oder des sorbischen Volkes, die die sorbische \n\nSprache auch im Rahmen der elektronischen Kommuni-\n\nkation nutzen wollen, dies auch uneingeschr\u00e4nkt nutzen \n\nk\u00f6nnen. Daher haben wir die Erg\u00e4nzung in den \u00a7\u00a7 10 \n\nAbs. 4 und 19 des Gesetzentwurfs vorgesehen. Ich hoffe, \n\ndass die technischen M\u00f6glichkeiten so, wie uns das auch \n\nseitens der Staatsverwaltung, des Justizministeriums in \n\nder Ausschussberatung dargestellt worden ist, technisch \n\numsetzbar sind. Sollte es dort noch Nachfragen oder \n\nunterst\u00fctzende Fragen geben, dann gibt es in Bautzen im \n\nSorbischen Institut, aber auch in der Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk durchaus Vertreter, die bei diesen Fragen \n\nmithelfen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade in Zeiten \n\ndes illegalen Verkaufs pers\u00f6nlicher Daten und des Daten-\n\nklaus halten wir es aus Datenschutzgr\u00fcnden f\u00fcr essenziell, \n\ndass die Speicherung pers\u00f6nlicher Daten im sogenannten \n\nB\u00fcrgerkonto ausdr\u00fccklich im Gesetz geregelt wird. \n\nWichtig war uns hierbei besonders, dass dies ausschlie\u00df-\n\nlich nach ausdr\u00fccklicher Einwilligung der B\u00fcrger im \n\nFreistaat erfolgt, die diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr sich nutzen \n\nwollen, um nicht bei jeder Nutzung der elektronischen \n\nDienste ihre Daten neu eingeben zu m\u00fcssen. Daher haben \n\nwir eine Erg\u00e4nzung des \u00a7 10 Abs. 1 vorgenommen und \n\nsind damit einer Anregung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten nachgekommen, bei dem ich mich an dieser \n\nStelle ausdr\u00fccklich und ganz besonders f\u00fcr die konstruk-\n\ntive Zusammenarbeit und die kompetente Beratung \n\nherzlich bedanken m\u00f6chte. \n\nBeim Thema Datenschutz wurde ja intensiv \u00fcber die \n\nFrage der elektronischen Publikation amtlicher Bekannt-\n\nmachungen im Internet diskutiert. Auch hier hatte der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte zun\u00e4chst Bedenken \n\nangemeldet. Ich bin daher froh, dass im Gesetz eine \n\nRegelung enthalten ist, nach der pers\u00f6nliche Daten in \n\namtlichen Bekanntmachungen nach Zweckerreichung \n\nihrer Ver\u00f6ffentlichung unkenntlich zu machen sind, sofern \n\neine dauerhafte Ver\u00f6ffentlichung das Interesse der Betrof-\n\nfenen auf informationelle Selbstbestimmung beeintr\u00e4ch-\n\ntigt. Ich bin aber auch froh, dass der Europ\u00e4ische Ge-\n\nrichtshof just zum Zeitpunkt der Beratungen zu diesem \n\nGesetzentwurf klargestellt hat, dass es ein Recht auf \n\nVergessenwerden im Internet gibt und geben muss. Damit \n\nm\u00fcssen k\u00fcnftig Suchmaschinen pers\u00f6nliche Daten l\u00f6-\n\nschen. Die Frage ist nur: Welche Suchmaschinen werden \n\ndamit erreicht und welche Suchmaschinen werden dann \n\nweiter publizieren? Damit konnten weitere Bedenken des \n\nDatenschutzbeauftragten ausger\u00e4umt und Anregungen \n\naufgegriffen werden. \n\nSchlie\u00dflich haben wir weitere kleinere \u00c4nderungen zur \n\nNormenklarheit vorgenommen. So wollen wir beispiels-\n\nweise ausdr\u00fccklich klarstellen, dass die elektronische \n\nKommunikation lediglich eine zus\u00e4tzliche Option dar-\n\nstellt und nicht zwingend ist, denn wir wollen mit diesem \n\nGesetz niemanden ausgrenzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich mich den im Gesetz enthaltenen Haushalts-\n\nvorbehalten widmen, die ebenfalls in der Anh\u00f6rung, aber \n\nauch in einigen der im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\n\nausschuss beratenen \u00c4nderungsantr\u00e4ge thematisiert \n\nwurden. Wir haben diese unter dem Gesichtspunkt der \n\nNormenklarheit und der Umsetzbarkeit dieses Gesetzent-\n\nwurfs diskutiert. Es handelt sich um eine doch recht \n\nungew\u00f6hnliche Konstellation, die wir so bislang nicht \n\nsehr h\u00e4ufig hatten. Ich habe aber im Laufe der Beratung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10298 \n\nden Eindruck gewonnen, dass diese Haushaltsvorbehalte \n\ndie Rolle des Parlamentes st\u00e4rken k\u00f6nnen und es am Ende \n\neinen Kompromiss f\u00fcr diesen Gesamtgesetzentwurf \n\ndarstellen k\u00f6nnte, denn wie bereits erw\u00e4hnt, ist die Fach-\n\nmaterie doch schwierig. Sie erfordert viel Zeit und Sorg-\n\nfalt bei der Beratung und nat\u00fcrlich eine verantwortungs-\n\nvolle Staatsverwaltung, die uns zur Beratung zur Verf\u00fc-\n\ngung gestanden hat. \n\nDie rasante technische Entwicklung k\u00f6nnte zu rasch \n\nansteigenden Kosten bei der Umsetzung des Gesetzes \n\nf\u00fchren. Aus diesem Grund ist auch bei k\u00fcnftigen Beratun-\n\ngen eine ganz besondere Sorgfalt notwendig. Durch die \n\nim Gesetz enthaltenen Haushaltsvorbehalte verbleibt uns \n\neine st\u00e4rkere Kontrollfunktion gerade im Hinblick auf die \n\nKostenfolge bei der Umsetzung des Gesetzes. Das kann \n\nich prinzipiell begr\u00fc\u00dfen, sodass gegen die enthaltenen \n\nHaushaltsvorbehalte im Ergebnis keine durchgreifenden \n\nBedenken bestehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte mich \n\nganz herzlich bei den Mitarbeitern der Verwaltungen, \n\nHerr Staatsminister, die Sie in Ihrer Begleitung zur \n\nBeratung an Ihrer Seite hatten, herzlich bedanken, dass \n\nwir hier auch entsprechend kompetent beraten worden \n\nsind. Ich bedanke mich bei Ihnen, Herr Staatsminister, f\u00fcr \n\ndiesen Gesetzentwurf \u2013 eine enorme Herausforderung. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und \n\nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie dem Gesetzentwurf Ihre \n\nZustimmung erteilen k\u00f6nnten. Vielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nBonk. Bitte, Frau Bonk, Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! In der Tat stellt es einen \n\nSchritt in die richtige Richtung dar, wenn dieses Parla-\n\nment ein Gesetz zum E-Government verabschiedet. \n\nInsbesondere die schon angesprochene Mehrkanalstrate-\n\ngie m\u00f6chte ich hervorheben, da sie auf jeden Fall dazu \n\nbeitr\u00e4gt, alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erreichen. Aber \n\ngerade in Bezug auf die elektronische Verwaltung und \n\nDatenverarbeitung werden doch einige Chancen verpasst; \n\nso nimmt das Gesetz nicht Anschluss an die aktuelle \n\nDiskussion und ist nicht konsequent genug und deshalb \n\nnicht glaubw\u00fcrdig. \n\nIch m\u00f6chte dazu einige Punkte aufgreifen, vor allem in \n\nBezug auf die Barrierefreiheit, die schon angesprochen \n\nworden ist und auch einen der Hauptdiskussionspunkte im \n\nAusschuss bildete. Aus unserer Sicht stellt die Barriere-\n\nfreiheit in der elektronischen Verwaltung eine Pflichtauf-\n\ngabe dar \u2013 eine immense Chance. Es muss zur Folge \n\nhaben, dass es grunds\u00e4tzlich zum Beispiel maschinenles-\n\nbare Formate gibt, und wie immer bei Aufgaben der \n\nInklusion kommen diese Ver\u00e4nderungen nicht nur Men-\n\nschen mit Behinderungen zugute, sondern zum Beispiel \n\nauch \u00e4lteren Menschen, die dann leichteren Zugang \n\nhaben. Aber gerade diesbez\u00fcglich \u00e4ndert auch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalition nichts daran, dass die Rege-\n\nlung, die jetzt verabschiedet werden soll, nicht konse-\n\nquent genug ist. \n\nDie Sachverst\u00e4ndige aus dem Bundesinnenministerium \n\nhat darauf hingewiesen, dass ein solches weit gestecktes \n\nZiel nur durch eine wirklich integrierte Strategie erreicht \n\nwerden kann, dass es nur durch das Zusammenwirken \n\naller Ressorts und die wirkliche Konzentration auf dieses \n\nZiel erreicht werden kann. Das geht eben nicht, wenn man \n\nes gleichzeitig unter einen Haushaltsvorbehalt stellt, und \n\ndas tut Ihr Entwurf weiterhin. \n\nEs ist auch rechtsphilosophisch unsinnig, in einem Ein-\n\nzelgesetz zu verankern, dass auf der Ebene eines anderen \n\nGesetzes ein Haushaltsentwurf gelten soll. Wir haben das \n\n\u00fcberpr\u00fcft. Das gibt es an keiner anderen Stelle; kein \n\nanderes Einzelgesetz regelt das auf diese Weise. Einer \n\nAufgabe m\u00fcssen Mittel folgen. Wir sollten an dieser \n\nStelle, im Interesse der Sache und der Klarheit der Rege-\n\nlungen, zu keinem Systembruch kommen. \n\nDieser Passus ist einer der Gr\u00fcnde, warum wir dem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen werden. Unser aktueller \n\n\u00c4nderungsantrag enth\u00e4lt dazu einige Vorschl\u00e4ge. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt, warum ich meine, dass \n\nChancen verpasst werden, bezieht sich darauf, dass auch \n\nin diesem Gesetzentwurf unsere Anregungen zur Veranke-\n\nrung von Open-Source-Software bisher nicht aufgegriffen \n\nworden sind. \n\nMeine Damen und Herren, Open-Source-Software in der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung ist langfristig g\u00fcnstiger, und \n\ndamit ist es m\u00f6glich, h\u00f6here Sicherheitsstandards zu \n\netablieren \u2013 langfristig g\u00fcnstiger, wenn man sich zum \n\nBeispiel anschaut, was das Land jedes Jahr an Lizenzge-\n\nb\u00fchren zahlt. Meine Kleine Anfrage hat gezeigt, dass \n\nj\u00e4hrlich \u00fcber 15 Millionen Euro an Lizenzgeb\u00fchren \n\ngezahlt werden. Das ist der Jugendhilfeetat einer Stadt, \n\nund das halte ich nicht f\u00fcr vertretbar, wenn es eine Alter-\n\nnative gibt, bei der durch ein langfristiges Engagement \n\ndie M\u00f6glichkeit besteht, eine Open-Source-Bibliothek bei \n\nder \u00f6ffentlichen Hand aufzubauen. Es werden dabei auch \n\nh\u00f6here Sicherheitsstandards ber\u00fccksichtigt. Anders als in \n\nden von Ihnen bisher ber\u00fccksichtigten \u2013 nur markt\u00fcbli-\n\nchen \u2013 ist es m\u00f6glich, mit Open-Source-Software den \n\nh\u00f6chsten Sicherheitsstandard umzusetzen. \n\nSie sind auch deshalb sicherer, weil bei einer lizenzge-\n\nsch\u00fctzten Software zum Teil gar nicht klar ist, welche \n\nDaten \u00fcbermittelt werden. Wenn sich zum Beispiel \n\nMicrosoft gegen\u00fcber der US-Regierung verpflichtet, ist \n\nnicht klar, welche Informationen, welche Daten an Ge-\n\nheimdienste \u00fcbermittelt werden. Auch das ist einer der \n\nGr\u00fcnde, warum man sich f\u00fcr transparente Software \n\nentscheiden sollte, f\u00fcr die auch der Datenschutzbeauftrag-\n\nte pl\u00e4diert hat, und unter dem Begriff transparente Soft-\n\nware klarzumachen, wie genau Daten dort verarbeitet \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10299 \n\nIch h\u00f6re mit Interesse, dass sich die Koalition mit Open \n\nData und mit Fragen der Ver\u00f6ffentlichung von Informa-\n\ntionen, auch \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, besch\u00e4ftigt hat. Meine Fraktion hat das mit einem \n\neigenst\u00e4ndigen Informationsfreiheitsgesetz ins Parlament \n\neingebracht; auch mit dem Interesse, das Recht der \n\nInformationsfreiheit mit Verfassungsrang in die Rechts-\n\nordnung hineinzuschreiben, sodass eine h\u00f6here Verbind-\n\nlichkeit gegen\u00fcber dem Amtsgeheimnis herrscht. \n\nDeshalb ist es f\u00fcr mich kein Thema, es in dieser Runde zu \n\nbehandeln; aber ich halte es f\u00fcr geboten, dass es zu einem \n\nUmdenken bei der aktuellen Mehrheitsfraktion kommt, \n\nweil wir auf lange Sicht nicht daran vorbeikommen, \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Daten bereitzustellen, die in \n\nihrem Namen und mit den von ihnen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellten Mitteln erhoben werden. Es ist nur eine Frage \n\nder Zeit, bis wir uns dazu verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem ist von Ihnen eingewandt worden, dass sich \n\nmit Open-Source-Software als Vergabevoraussetzung ein \n\nWettbewerbsnachteil verbinden w\u00fcrde. Das Argument ist \n\nnicht stichhaltig, weil man damit einen Standard fest-\n\nschreibt, wie wir es zum Beispiel beim Mindestlohn oder \n\nin der Diskussion \u00fcber die Beteiligung von Frauen in \n\nAufsichtsgremien in gleicher Weise tun. Dadurch bleibt \n\ndie Technikoffenheit erhalten; es wird einfach ein Verga-\n\nbestandard festgelegt, der dazu f\u00fchrt, dass es sicherer und \n\ng\u00fcnstiger ist. \n\nUm noch ein anderes Beispiel aufzuf\u00fchren: Wenn eine \n\nFirma f\u00fcr die Verwaltung programmiert hat und am Ende \n\nnicht mehr am Markt vertreten ist, ist es zum Teil nicht \n\nm\u00f6glich, auf den von ihr programmierten Code zuzugrei-\n\nfen, wenn die Lizenzen in ihrem Besitz geblieben sind \u2013 \n\ndarauf hat auch der Datenschutzbeauftragte in der Diskus-\n\nsion hingewiesen \u2013, sodass auch aus diesem Grund ein \n\nInteresse der \u00f6ffentlichen Hand dahin gehend bestehen \n\nmuss, die Lizenzen selbst zu erhalten und sich in diesem \n\nSinne f\u00fcr den Aufbau einer eigenst\u00e4ndigen Wissensbiblio-\n\nthek der Verwaltung einzusetzen. \n\nDie Koalition hat sich der Ber\u00fccksichtigung der sorbi-\n\nschen Sprache gewidmet. Wir erkennen das an, wir \n\nsch\u00e4tzen das; das ist aus unserer Sicht geboten. Sich mit \n\nden von Ihnen vorgeschlagenen Regelungen weiter zu \n\nverst\u00e4ndigen darf allerdings nicht dazu f\u00fchren, dass es aus \n\nMitteln der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk finanziert \n\nwird. Das muss ganz klar sein \u2013 Herr Schiemann nickt \u2013; \n\nwir sollten an dieser Stelle festhalten, dass es dar\u00fcber \n\nEinigkeit und in Zukunft auch eine Sicherheit im Umgang \n\ngibt. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt hinweisen: Sichere \n\nelektronische Zahlen kostenfrei zu gew\u00e4hrleisten ist f\u00fcr \n\nuns ein Mindeststandard, auch im elektronischen B\u00fcrger-\n\nverkehr. Es ist aus Sicht meiner Fraktion nicht angemes-\n\nsen, Menschen erst in die Verpflichtung zu bringen, ein \n\nteures Leseger\u00e4t zu erwerben, um sich in den elektroni-\n\nschen B\u00fcrgerverkehr begeben bzw. auf diese Weise zahlen \n\nzu k\u00f6nnen. Das grenzt bestimmte Gruppen von Anfang an \n\naus. Deswegen muss es zu kostenfreien Kommunika-\n\ntionsverfahren kommen. Das ist eine Frage der Lizenzie-\n\nrung, die wir immer wieder angesprochen haben. \n\nMeine Damen und Herren, eine wichtige Konsequenz \n\ninnerhalb der Umsetzung des Gesetzes fehlt \u2013 nicht zu \n\nvergessen \u2013: dass Open-Source-Software am Ende neben \n\nden schon genannten Argumenten die einheimischen \n\nmittelst\u00e4ndischen Software-Unternehmen sch\u00fctzen \n\nk\u00f6nnte, die diese L\u00f6sung entsprechend programmieren. \n\nAus meiner Sicht ist das ein unumg\u00e4nglicher Paradig-\n\nmenwechsel; er muss kommen. Bisher konnten Sie sich \n\nnicht dazu durchringen. Wenn sich der Paradigmenwech-\n\nsel aber nicht in dem Gesetzentwurf niederschl\u00e4gt \u2013 heute \n\nhaben Sie noch einmal Gelegenheit, daf\u00fcr zu sorgen \u2013, \n\nkann meine Fraktion ihm nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Bonk f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion der SPD \n\nspricht Frau Abg. Friedel. Frau Friedel, ich habe Sie \n\ngesucht \u2013 und gefunden. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich hatte einen kleinen Umweg \n\ngenommen. Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \u2013 Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich will auf einen Aspekt dieses \n\nGesetzentwurfs eingehen, der von den beiden Vorrednern \n\nschon gestreift worden ist; mir erscheint er sehr wichtig. \n\nEs geht um den sogenannten Haushaltsvorbehalt. \n\nWir finden in dem Gesetzentwurf eine ganze Reihe von \n\nParagrafen, denen die Formulierung angef\u00fcgt ist, dass die \n\nUmsetzung unter dem Vorbehalt der Bereitstellung von \n\nMitteln durch den Haushaltsgesetzgeber stehe. Ein Bei-\n\nspiel: In \u00a7 2 hei\u00dft es gleich am Anfang: \u201eDie staatlichen \n\nBeh\u00f6rden \u2026 m\u00fcssen die elektronische Kommunikation \n\nerm\u00f6glichen.\u201c Etwas sp\u00e4ter liest man, das stehe \u201eunter \n\ndem Vorbehalt der Bereitstellung von Haushaltsmitteln \n\nf\u00fcr die Umsetzung durch den Haushaltsgesetzgeber\u201c. \n\nDas ist eine Form, Gesetze zu erarbeiten, die \u00fcberhaupt \n\nnicht funktioniert. So kann man das nicht tun. Das Gesetz \n\nnormiert eine Pflicht. Ich kann doch die Pflicht nicht \n\ngleichzeitig relativieren oder zur\u00fccknehmen, indem ich \n\nsage: \u201eDiese Pflicht erf\u00fclle ich nur, wenn das Geld daf\u00fcr \n\nvorhanden ist.\u201c Dort steht nicht \u201ekann\u201c oder \u201esoll die \n\nelektronische Kommunikation erm\u00f6glichen\u201c, sondern \n\n\u201emuss\u201c. Wenn es \u201emuss\u201c hei\u00dft, dann ist das Land ver-\n\npflichtet, auch das Geld bereitzustellen. Oder wir d\u00fcrfen \n\ndas Gesetz nicht mit \u201emuss\u201c verabschieden; dann sollten \n\nwir uns von der Aufgabe verabschieden. \n\nWir haben in diesem Haus schon bei einer Reihe von \n\nGesetzen erlebt, dass in den Vorbemerkungen, in denen \n\ndie Zielsetzung und der wesentliche Inhalt erl\u00e4utert \n\nwerden, steht, dass alles, was im Gesetz geregelt werde, \n\nwichtig sei; aber nat\u00fcrlich m\u00fcsse das finanziert werden. \n\nWie \u2013 das sei noch nicht ganz klar. \n\nDas j\u00fcngste Beispiel, das mir in Erinnerung ist, betrifft \n\ndas Strafvollzugsgesetz, in das viele sch\u00f6ne Formulierun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10300 \n\ngen aufgenommen wurden. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es \n\naber, da das Geld, das daf\u00fcr eingesetzt werden solle, nicht \n\nmehr werden k\u00f6nne, m\u00fcssten Priorit\u00e4ten gesetzt werden, \n\ndas hei\u00dft, manche Gefangene werden so, manche anders \n\nbehandelt. Das jetzt nicht nur in die Begr\u00fcndung, sondern \n\nauch noch in den Gesetzestext zu schreiben, spottet jeder \n\nBeschreibung. \n\nWas sollen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dabei den-\n\nken? Verabschieden wir auch Steuergesetze, in denen es \n\nhei\u00dft: \u201eDie B\u00fcrger sollten Steuern zahlen, aber das steht \n\nnat\u00fcrlich unter dem Vorbehalt, dass sie Geld haben. Wenn \n\nsie kein Geld haben, brauchen sie keine Steuern zu \n\nbezahlen\u201c? Das w\u00e4re sch\u00f6n, aber wenn wir das forderten, \n\nw\u00fcrden Sie uns sicherlich etwas husten. \n\nWenn die gesetzliche Verpflichtung normiert wird, dann \n\nmuss auch das Geld daf\u00fcr bereitgestellt werden. Relativ \n\nweit vorn im Gesetzentwurf finden Sie auf dem Kosten-\n\nblatt den Hinweis, dass in den n\u00e4chsten Jahren null Euro \n\nzus\u00e4tzliche Kosten zu erwarten seien. Das gilt demnach \n\nsowohl f\u00fcr das n\u00e4chste als auch f\u00fcr das \u00fcbern\u00e4chste und \n\ndas darauffolgende Jahr. So sch\u00f6n, wie das ist \u2013 wir \n\nwerden vom Minister noch h\u00f6ren, dass er sich daf\u00fcr lobt, \n\ndass er jetzt die elektronische Kommunikation in Sachsen \n\neinf\u00fchrt \u2013: Wenn Sie das Vorhaben nur in das Gesetz \n\nschreiben, aber nicht finanzieren, wird es bei einem \n\nLippenbekenntnis bleiben. \n\nDiese Art und Weise, Gesetze zu erarbeiten, verdeutlicht, \n\nwas in den vergangenen vier, f\u00fcnf Jahren hier in Sachsen \n\npassiert ist. Das Geld war demnach das einzig entschei-\n\ndende Mittel, und dann wurde geschaut, welche Aufgaben \n\nman mit diesem Geld erf\u00fcllen konnte. Es war nicht so, \n\ndass zuerst die Aufgabe beschrieben und dann gefragt \n\nworden w\u00e4re, wie wir deren Erf\u00fcllung finanzieren k\u00f6nn-\n\nten. Aber so muss es doch gehen. Schreiben wir k\u00fcnftig in \n\ndas Schulgesetz, dass Lehrerinnen und Lehrer vom Land \n\nbezahlt werden, sofern der Haushalt das zul\u00e4sst? Praktisch \n\nl\u00e4uft es schon so. Die Klassenbildung war schon \u00f6fter \n\nGegenstand der Debatte im Landtag. Da haben Sie die \n\nEltern in ganz Sachsen in ein Chaos gest\u00fcrzt. \n\nIm Polizeigesetz hei\u00dft es, dass die Polizei verpflichtet ist, \n\nGefahren abzuwehren. Unter dem Vorbehalt, dass gen\u00fc-\n\ngend Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stehen? Na klar, \n\npraktisch l\u00e4uft es so. Aber dass Ihre Anspr\u00fcche an Ihr \n\neigenes Tun jetzt so gering werden, dass Sie das schon in \n\nden Gesetzestext schreiben \u2013 wir machen etwas, aber \n\nunter dem Vorbehalt, dass wir es vielleicht doch nicht \n\nmachen \u2013, ist schon sehr armselig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Kollege Schiemann, Sie haben vorhin gesagt, die \n\nUmsetzung des Gesetzes werde nur dann gelingen, wenn \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Verwaltung im \n\nFreistaat Sachsen weiterhin gute Arbeit leisten. Das \n\nstimmt so nicht. Schauen Sie sich den Haushaltsvorbehalt \n\nan! \n\nDas wird nur dann gelingen, wenn der Freistaat bereit ist, \n\nGeld daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung zu stellen. An dieser Stelle \n\nkommt ein unfaires Element zum Tragen; wir werden \n\nnoch \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst reden. Die Umsetzung \n\nwird nur dann gelingen, wenn die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter es m\u00f6glich machen. Sie gehen unfair mit den \n\nBediensteten im Freistaat Sachsen um, wenn Sie einer-\n\nseits die Ressourcen nicht zur Verf\u00fcgung stellen, aber \n\nandererseits von den Besch\u00e4ftigten verlangen, die Aufga-\n\nben zu erf\u00fcllen. Das Problem gibt es auch bei der Polizei \n\nund den Justizvollzugsbediensteten: zu wenige Ressour-\n\ncen, aber die Aufgaben bleiben dieselben. \n\nHeute soll sogar ein Gesetz mit neuen Aufgaben verab-\n\nschiedet werden, ohne das Geld daf\u00fcr bereitzustellen. Das \n\nist keine Art und Weise, wenn man das Ziel hat, vern\u00fcnf-\n\ntig, solide und ehrlich Gesetze zu machen. Auch aus \n\ndiesem Grund lehnen wir diesen Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion. \n\nHerr Abg. Biesok, Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Die CDU/FDP-Koalition hatte \n\nsich mit dem umfassenden Projekt der Staatsmodernisie-\n\nrung f\u00fcr diese Legislaturperiode viel vorgenommen. Wir \n\nhaben uns auf den Weg gemacht, um den Freistaat Sach-\n\nsen und insbesondere seine Verwaltung f\u00fcr die Anforde-\n\nrungen der n\u00e4chsten Jahrzehnte fit zu machen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt neben einer modernen, effektiven Verwaltung auch \n\ndie fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung der elektronische Akte \n\nauf allen staatlichen Ebenen bzw. auf allen Ebenen der \n\nVerwaltung. Deshalb haben wir im Koalitionsvertrag von \n\n2009 vereinbart, ein E-Government-Gesetz zu schaffen, \n\ndas die rechtliche Grundlage f\u00fcr den elektronischen \n\nDatenverkehr und die elektronische Vorgangsbearbeitung \n\nbildet. \n\nAuch der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat an vielen \n\nStellen hervorgehoben, dass wir im elektronischen \n\nRechtsverkehr bereits vieles abwickeln; dazu bedarf es \n\naber einer gesetzlichen Grundlage. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen eine Vorreiterrolle einge-\n\nnommen, was die Schaffung der rechtlichen Grundlagen \n\nf\u00fcr das E-Government betrifft. Lediglich in Schleswig-\n\nHolstein gibt es noch ein E-Government-Gesetz; es regelt \n\naber nur sehr rudiment\u00e4r das Verh\u00e4ltnis zwischen Land \n\nund Kommunen im Bereich der Kooperation im IT-\n\nBereich. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetz schaffen wir den \n\nrechtlichen Rahmen f\u00fcr die elektronische Verwaltung. \n\nDas betrifft sowohl bestehende Anwendungen, zum \n\nBeispiel das \u201eAmt 24\u201c, als auch neu entwickelte Anwen-\n\ndungen, die auf einem gesicherten rechtlichen Boden \n\ngeschaffen und eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Dabei werden \n\ndie Basiskomponenten vom Freistaat Sachsen \u2013 im \n\nVerantwortungsbereich des SMJus \u2013 entwickelt; sie \n\nwerden dort gepflegt, betrieben und auch weiterentwi-\n\nckelt. Die Basiskomponenten werden den Kommunen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10301 \n\nkostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt, damit wir anhand eines \n\neinheitlichen Standards elektronische Verwaltung organi-\n\nsieren k\u00f6nnen und damit auch die Belastungen f\u00fcr die \n\nKommunen nicht hoch sind. \n\nEine der Basiskomponenten wird die Bereitstellung von \n\nelektronischen Bezahlverfahren sein. Als ich das zum \n\nersten Mal las, dachte ich: \u201eDas ist doch eine Standard-\n\nanwendung, die regelm\u00e4\u00dfig zur Verf\u00fcgung gestellt wird, \n\nwenn man im Internet einkauft.\u201c Aber unser Gesetz geht \n\nein St\u00fcck weiter, weil wir es erstmals schaffen, elektroni-\n\nsche Bezahlverfahren mit der Buchf\u00fchrung des Freistaates \n\nund der kommunalen Haushaltsf\u00fchrung zu verkn\u00fcpfen, \n\nsodass s\u00e4mtliche Zahlungsverkehrsvorg\u00e4nge automatisch \n\nverbucht und richtig zugeordnet werden k\u00f6nnen. Das \n\nbewirkt eine erhebliche Ressourceneinsparung. \n\nIm Gegensatz zur Regelung im Bundesgesetz findet sich \n\nim S\u00e4chsischen E-Government-Gesetz auch eine Rege-\n\nlung zur verschl\u00fcsselten Kommunikation. Es wird festge-\n\nschrieben, dass diese anzubieten und grunds\u00e4tzlich auch \n\nanzuwenden ist. Die verschl\u00fcsselte Kommunikation ist \n\nsomit der Regelfall. Allerdings k\u00f6nnen B\u00fcrger und Unter-\n\nnehmen w\u00e4hlen, wenn sie auch andere Zugangsm\u00f6glich-\n\nkeiten haben. Ich betone: Wir schreiben fest, dass \u00f6ffent-\n\nliche Einrichtungen untereinander verschl\u00fcsselt zu kom-\n\nmunizieren haben. Damit legen wir einen sehr hohen \n\nStandard an, was die Sicherheit von Daten der \u00f6ffentli-\n\nchen Verwaltung betrifft. Das wird insbesondere f\u00fcr den \n\nBereich gew\u00e4hrleistet, in dem der B\u00fcrger nicht entschei-\n\nden kann, ob er Daten zur Verf\u00fcgung stellt, sondern in \n\ndem er auf gesetzlicher Grundlage verpflichtet ist, die \n\nDaten dem Staat zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nZwei Punkte in diesem Gesetz sind mir besonders wich-\n\ntig: Durch E-Government schaffen wir erstmals die \n\nM\u00f6glichkeit, medienbruchfrei zwischen Beh\u00f6rden zu \n\nkommunizieren. Nicht jede Beh\u00f6rde hat eine eigene \n\nAnwendung, sodass doch wieder Papier ausgedruckt und \n\ngebunden werden muss, und in einer anderen Beh\u00f6rde \n\nm\u00fcssen die Unterlagen eingepflegt werden. Ich nenne nur \n\nein Beispiel: Bei Sozialgerichtsverfahren ist es noch so, \n\ndass die Akten aus der jeweiligen Sozialbeh\u00f6rde zum \n\nSozialgericht geschafft und dort \u2013 eben papiergebunden \u2013 \n\nverwaltet werden. Zuk\u00fcnftig wird es m\u00f6glich sein, die \n\nelektronischen Akten, die bei den Sozialbeh\u00f6rden gef\u00fchrt \n\nwerden, auch elektronisch dem Sozialgericht zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, sodass dort medienbruchfrei mit diesen \n\nAkten gearbeitet werden kann. Gleichzeitig ist ein Zugriff \n\ndurch die Sozialbeh\u00f6rde m\u00f6glich, damit sie weiter mit \n\ndem B\u00fcrger arbeiten kann. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil. Wir \n\nwerden sehen, wie sich die Verwaltung durch den Um-\n\ngang mit diesen Medien ver\u00e4ndert. Ich glaube, das ist ein \n\nganz, ganz gro\u00dfes Zukunftsprojekt. \n\nEs wurde bewusst darauf verzichtet, in dem Gesetzent-\n\nwurf verbindliche Standards f\u00fcr die technische Ausf\u00fch-\n\nrung etwa der Basiskomponenten vorzuschreiben. Nur so \n\nkann ein E-Government-Gesetz mit der rasanten Entwick-\n\nlung im IT-Bereich mithalten. Es h\u00e4ngt nicht laufend der \n\ntechnischen Entwicklung hinterher und muss nicht lau-\n\nfend angepasst werden. \n\nDaher w\u00e4re es aus meiner Sicht falsch, Open-Source-\n\nSoftware als Standard festzulegen, nur weil man heute der \n\n\u00dcberzeugung ist, dass Open Source besser vor Angriffen \n\nvon Hackern und ausl\u00e4ndischen Geheimdiensten ge-\n\nsch\u00fctzt ist. Das mag uns heute dazu bewegen, Open \n\nSource einzuf\u00fchren, weil wir glauben, dass wir Manipula-\n\ntionen eher erkennen k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re es heute auch \n\ndie richtige Entscheidung. In wenigen Jahren kann sich \n\naber ein neues Bild ergeben, wo wir Open-Source-\n\nSoftware als hohes Einfallsrisiko sehen, weil die Quell-\n\ncodes offengelegt sind. Deshalb finde ich es richtig, dass \n\ndie Standards hier nicht definiert sind. \n\nMeine Damen und Herren! Das E-Government-Gesetz hat \n\nden Anspruch, die elektronische Verwaltung auf allen \n\nEbenen zu etablieren. Das betrifft insbesondere die \n\nkommunale Ebene. Dort sind die meisten B\u00fcrgerkontakte \n\nund es wird am h\u00e4ufigsten mit der elektronischen Verwal-\n\ntung gearbeitet. Es war daher folgerichtig \u2013 und ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich \u2013, dass die kommunale Fami-\n\nlie von Anfang an bei der Erarbeitung des Gesetzeswerkes \n\neinbezogen war, sie ihre Zustimmung zu diesem Geset-\n\nzeswerk gegeben hat und wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass \n\ndie finanziellen Auswirkungen auf die Kommunen nicht \n\nzu gro\u00df sind. Wir haben das Gesetz so gestaltet, dass \n\nimmer dann, wenn eine neue Komponente da war oder \n\nwenn ein Medien- und Techniktausch bei der Beh\u00f6rde \n\nvorgenommen wurde, auf die elektronische Verwaltung \n\numgestiegen wurde. \n\nDaraus ergeben sich auch die Haushaltsvorbehalte. Als \n\nich sie das erste Mal gelesen habe, sagte ich mir, was ist \n\ndas denn, aber wenn man sich die Struktur des Gesetzes \n\nansieht, dann ist es die Basis, um entsprechende Anwen-\n\ndungen einzusetzen. Es bildet den rechtlichen Rahmen, in \n\ndem gehandelt werden kann. Es legt die Standards fest, \n\nwie wir elektronische Verwaltung gestalten wollen. Ob \n\nund welche Komponenten wir in der elektronischen \n\nVerwaltung einf\u00fchren, ist immer noch Sache des Parla-\n\nments. Im Rahmen der Haushaltsver\u00e4nderungen k\u00f6nnen \n\nwir sagen, wir wollen genau diese Komponente einf\u00fchren, \n\nwir wollen in dem Bereich etwas machen, wir wollen hier \n\ndas Projekt der elektronischen Akte weiterf\u00fchren. Die \n\nUmsetzungsentscheidungen werden auf der Basis des E-\n\nGovernment-Gesetzes getroffen. Deshalb ist es wichtig, \n\ndie Haushaltsvorbehalte mit einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, viele Leistungen, die im E-\n\nGovernment-Gesetz mit geregelt sind, werden zum Teil \n\nschon erbracht, neue werden hinzukommen. Ich denke, es \n\nist gut, dass wir eine einheitliche rechtliche Grundlage \n\nhaben, die festlegt, wie wir bei der elektronischen Vor-\n\ngangsbearbeitung vorgehen. \n\nWir haben die \u00f6ffentliche Diskussion, die es zu diesem \n\nGesetz gegeben hat \u2013 insbesondere in der Anh\u00f6rung \u2013, \n\nzum Anlass genommen, Modifikationen vorzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10302 \n\nWir haben sehr sorgf\u00e4ltig die Frage der Inklusion behan-\n\ndelt, wie man einen barrierefreien Zugang zu \u00f6ffentlicher \n\nKommunikation herstellen kann. Ich h\u00e4tte mir auch \n\nvorstellen k\u00f6nnen, in den Gesetzestext eine Bezugnahme \n\nauf die Barrierefreiheit-Informationstechnik-Verordnung \n\ndes Bundes vorzunehmen. Das ist eine untergesetzliche \n\nRegelung des Bundes, die genau dieses Problem l\u00f6st. Das \n\nh\u00e4tte man ebenfalls machen k\u00f6nnen, aber ich denke, mit \n\nunserer Anpassung in \u00a7 7 k\u00f6nnen wir auch ganz gut leben. \n\nEin Punkt ist mir selbst als technikaffiner Mensch wich-\n\ntig, n\u00e4mlich dass wir durch dieses Gesetz keine Aus-\n\nschlie\u00dflichkeit der elektronischen Verwaltung schaffen. \n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, dass es immer Men-\n\nschen geben wird, die \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \n\n\u2013 nicht mit Elektronik arbeiten wollen oder k\u00f6nnen. Auch \n\nf\u00fcr diese Menschen muss es weiterhin m\u00f6glich sein, \n\ns\u00e4mtliche Anliegen, die ein B\u00fcrger hat, mit der jeweiligen \n\nkommunalen Verwaltung oder Beh\u00f6rde auszutauschen, \n\ndort vorzusprechen, dort Antr\u00e4ge zu stellen und nicht auf \n\ndas Internet oder andere elektronische Kommunikations-\n\nwege verwiesen zu werden. Deshalb bekennt sich dieses \n\nGesetz klar zu einer \u201eMultikanalstrategie\u201c. Wer elektro-\n\nnisch kommunizieren m\u00f6chte und die technischen Vo-\n\nraussetzungen im Privathaushalt oder in Unternehmen \n\nhat, der kann sie nutzen und muss nicht auf alte Kommu-\n\nnikationswege umschalten. Wer das aber nicht m\u00f6chte, \n\ndem steht nach wie vor die Verwaltung pers\u00f6nlich, per \n\nTelefon oder mit einem herk\u00f6mmlichen Brief zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz bringt die \n\nStaatsmodernisierung im Freistaat Sachsen ein gutes \n\nSt\u00fcck voran. Die elektronische Verwaltung wird f\u00fcr uns \n\nalle ein h\u00f6heres Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t, Modernit\u00e4t und \n\nB\u00fcrgerfreundlichkeit bieten. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte sehr, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das E-Government-\n\nGesetz soll einen Rechtsrahmen f\u00fcr den Einsatz elektroni-\n\nscher Verfahren schaffen. So weit, so gut. Allerdings ist es \n\nein Gesetzentwurf, in dem es von Unverbindlichkeiten, \n\nvon Unkonkretheiten nur so wimmelt. So wie jetzt neben \n\ndem allgemeinen Haushaltsentwurf, der ohnehin gilt, ein \n\nkonkreter Haushaltsvorbehalt an bestimmten Stellen des \n\nGesetzes eingef\u00fcgt worden ist, schafft er nicht mehr \n\nTransparenz, sondern noch mehr Unklarheiten. \n\nTransparenz schafft man, lieber Kollege Schiemann \u2013 ich \n\nsage es gerne wieder \u2013, nur durch den Haushaltsvollzug \n\nund den Haushaltsplan selbst. Transparenz h\u00e4tten Sie \n\nvielleicht, wenn Sie f\u00fcr die elektronischen Mittel ein \n\nBudget h\u00e4tten, an dem Sie verfolgen k\u00f6nnten, was wie \n\nwann wo errichtet wird, aber so wird unser Haushalt nicht \n\nvollzogen. Das ist das Problem. Mit diesen Vorbehalten \n\nerfahren Sie nicht mehr von der Verwaltung, sondern \n\nweniger. \u00dcber den Haushalt entscheiden d\u00fcrfen wir \n\nsowieso, die Frage ist nur, was wir bei diesen Entschei-\n\ndungen wissen und was uns alles nicht gesagt wird. Das \n\nist das eigentliche Problem. \n\nErstens. Es ist nicht ehrenwert, so einen doppelten Haus-\n\nhaltsvorbehalt zu machen. Wenn man tiefer schaut, wo er \n\ngemacht wird, dann missf\u00e4llt uns das sogar, zum Beispiel \n\nbei der Sicherheit. Wir meinen, nat\u00fcrlich muss diese \n\nelektronische Technik unter Haushaltsvorbehalt schritt-\n\nweise eingef\u00fchrt werden, aber die einzelnen Schritte, die \n\ndabei gegangen werden, m\u00fcssen wohl Sicherheitsstan-\n\ndards haben, meine Damen und Herren. Dort darf nichts \n\neingespart werden. Deshalb wollen wir den Haushaltsvor-\n\nbehalt an dieser Stelle streichen. Das ist sehr wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nZweitens. Sie vergeben erneut die Chance zum Open-\n\nGovernment. Haben wir noch bei unserem Verfassungs-\n\nentwurf dar\u00fcber geprochen, dass Informationsfreiheit \n\nnat\u00fcrlich auch durch ein einfaches Gesetz hergestellt \n\nwerden kann \u2013 ich erinnere mich gut an Ihr Pl\u00e4doyer, Herr \n\nStaatsminister Martens \u2013, so haben wir jetzt einen Gesetz-\n\nentwurf vor Augen, der eben Open Data nicht vorsieht. \n\nRichtig, das ist kein Informationsfreiheitsgesetz, werden \n\nSie sagen. Wenn wir in der n\u00e4chsten Legislatur wieder \n\neines einreichen, wird die gleiche CDU wom\u00f6glich sagen, \n\nwir haben die technischen Voraussetzungen nicht daf\u00fcr. \n\nHeute und hier haben Sie die Chance, mit unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag die technischen Voraussetzungen f\u00fcr Informa-\n\ntionsfreiheit zu schaffen. E-Government ist nicht nur f\u00fcr \n\ndie interne Verwaltung da, sondern auch f\u00fcr den B\u00fcrger, \n\nund nicht nur f\u00fcr die Daten, die er einreicht, sondern \n\ndamit der B\u00fcrger auch die Daten von der Verwaltung \n\nzur\u00fcckbekommen kann. Deshalb bitte ich Sie dringend, \n\nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nDrittens. Wir halten es f\u00fcr notwendig, den Datenschutz zu \n\nst\u00e4rken. Wir haben hier eine Anregung des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten aufgegriffen, der dezidiert \n\ndarauf hingewiesen hat, dass vor der Ver\u00f6ffentlichung \n\npers\u00f6nlicher Daten gepr\u00fcft werden muss, ob einzelne \n\nRechte dem entgegenstehen, und nicht im Nachhinein. \n\nDas ist eine Ver\u00f6ffentlichungs-Verschiebungsklausel, die \n\nwir gar nicht gut finden und die auch dem Grundanliegen \n\nIhres Gesetzentwurfs nicht entspricht. \n\nViertens. Besonders unverbindlich ist im Gesetz wieder \n\neinmal die Barrierefreiheit. Wir meinen, wenn wir mit \n\ndem Aufbau der elektronischen Datenverarbeitung anfan-\n\ngen, dann muss Barrierefreiheit ein verbindlicher Stan-\n\ndard werden. Deshalb haben wir vorgeschlagen, die \n\nBerliner L\u00f6sung als verbindlichen Standard beim schritt-\n\nweisen Aufbau der elektronischen Systeme zugrunde zu \n\nlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10303 \n\nMit diesen Erg\u00e4nzungen k\u00f6nnten wir dem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. Bleibt er so, wie Sie ihn jetzt eingereicht \n\nhaben, m\u00fcssen wir uns angesichts dieser erheblichen \n\nM\u00e4ngel leider enthalten. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bleibt es dabei, dass \n\ndie NPD-Fraktion keinen Redebedarf hat? \u2013 Ja. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staats-\n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl, Herr \n\nDr. Martens. Herr Staatsminister, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zum Entwurf des Gesetzes zur F\u00f6rderung der \n\nelektronischen Verwaltung und zur \u00c4nderung des Geset-\n\nzes \u00fcber die Errichtung der SAkD \u2013 kurz E-Government-\n\nGesetz \u2013 m\u00f6chte ich f\u00fcr die Staatsregierung Folgendes \n\nzusammenfassend ausf\u00fchren. Die Arbeit der Verwaltung \n\nwird seit Jahren durch moderne Kommunikations- und \n\nInformationstechnik beeinflusst. Diese Techniken finden \n\nSie im t\u00e4glichen Leben, im Berufsleben, \u00fcberall vor. Die \n\nstaatliche Verwaltung, so finden wir, muss dem Folge \n\nleisten. Sie muss sich anpassen und ein St\u00fcck vorausge-\n\nhen bei dem, was wir eine moderne Verwaltung nennen. \n\nUnser Anspruch ist es, Sachsen bis zum Jahr 2020 ein \n\ngutes St\u00fcck weiter voranzubringen und es langfristig in \n\ndie Spitzengruppe der deutschen Bundesl\u00e4nder zu f\u00fchren. \n\nDas hei\u00dft auch, Sachsen mit einer Verwaltung zu ver-\n\nsehen, die zu den besonders leistungsf\u00e4higen Verwaltun-\n\ngen in Deutschland geh\u00f6rt. Das ist kein Selbstzweck. \n\nMeine Damen und Herren, wir machen das im Interesse \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie der Steuerzahler in \n\ndiesem Land. \n\nWir haben dieses Gesetz in intensiver Abstimmung mit \n\nden kommunalen Interessentr\u00e4gern und dem S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten erarbeitet. F\u00fcr diese Zusammen-\n\narbeit, Herr Schurig, m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich bedanken. \n\nWir haben im Ergebnis des Anh\u00f6rungsverfahrens in \n\ndiesem Haus \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalition vorgelegt \n\nbekommen. Diese, lassen Sie es mich sagen, finden \n\nnat\u00fcrlich die Zustimmung der Staatsregierung. In der Tat, \n\ndie Frage der Barrierefreiheit, des Datenschutzes und die \n\nSt\u00e4rkung der Rechte des sorbischen Volkes sind Anliegen, \n\ndie wir unterst\u00fctzen m\u00f6chten. \n\nDieses E-Government-Gesetz schafft die Rechtsgrundla-\n\ngen f\u00fcr die schon entstandene E-Government-Landschaft \n\nund setzt Regelungen auf Landesebene um, die mit dem \n\nBundes-E-Government-Gesetz bereits geschaffen sind. \n\nWir werden die Voraussetzungen schaffen, um die Schrift-\n\nform durch die elektronische Form zu ersetzen oder \n\nFortschritte bei der elektronischen Bezahlung zu errei-\n\nchen. \n\nDieses Gesetz in seinen Grundlagen schafft \u00fcberhaupt die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr, dass wir elektronische Zug\u00e4nge \n\nzu allen Verwaltungsstellen anbieten k\u00f6nnen und eine \n\neffizientere Verwaltung aufstellen, indem wir medien-\n\nbruchfreie Verfahren schaffen. Das hei\u00dft, dass wir Verfah-\n\nren erm\u00f6glichen, bei denen nicht etwas ausgedruckt, \n\nelektronisch gespeichert, dann wieder ausgedruckt und \n\nnoch einmal elektronisch gespeichert wird, sondern es \n\nwird durchg\u00e4ngig elektronisch bearbeitet. Wir legen \n\ngro\u00dfen Wert auf die Gew\u00e4hrleistung von Datenschutz und \n\nInformationssicherheit, meine Damen und Herren. Dieses \n\nGesetz ist ein Anfang f\u00fcr das Zug\u00e4nglichmachen von \n\nDaten der \u00f6ffentlichen Verwaltung f\u00fcr B\u00fcrger, indem wir \n\nDaten in einem Umfang bereitstellen, den es so bisher \n\nnicht gegeben hat. \n\nWir m\u00f6chten eine effektive IT-Organisation. Wir m\u00f6chten \n\ndies ebenen\u00fcbergreifend machen. Wir m\u00f6chten mit dem \n\nAuseinanderfallen der verschiedenen technischen Voraus-\n\nsetzungen zwischen Kommunen, Landkreisen und dem \n\nLand aufh\u00f6ren. Es soll durchg\u00e4ngig eine einheitliche \n\nelektronische Kommunikation m\u00f6glich sein. Das spart \n\nZeit und Geld und ist im Interesse auch einer schnelleren \n\nSachbearbeitung. \n\nDie staatlichen Beh\u00f6rden und die Tr\u00e4ger der Selbstver-\n\nwaltung m\u00fcssen ab sofort die elektronische Kommunika-\n\ntion erm\u00f6glichen. Nach dem S\u00e4chsischen E-Government-\n\nGesetz aber auch schon nach dem Gesetz des Bundes sind \n\ndie \u00f6ffentlichen H\u00e4nde ab dem 1. Juli dieses Jahres \n\nverpflichtet, die elektronische Kommunikation beim \n\nVollzug von Bundesgesetzen jedenfalls zu erm\u00f6glichen. \n\nWir schaffen dies auch f\u00fcr die Landesverfahren. Hierbei \n\nsind Verschl\u00fcsselungsverfahren anzubieten und grund-\n\ns\u00e4tzlich anzuwenden. Dar\u00fcber hinaus ist der Zugang f\u00fcr \n\nalle Verfahren f\u00fcr den elektronischen Ersatz der Schrift-\n\nform mit einer \u00dcbergangsfrist von zwei Jahren zu schaf-\n\nfen. Wir finden, dass das eine ausreichende Zeitfrist ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn hier gesagt wird, dass \n\nwir in dem Gesetz festschreiben m\u00fcssten, dass nur Open-\n\nSource-Software zum Einsatz kommen d\u00fcrfe, dann \n\nverkennt diese Auffassung, dass wir gerade eben keine \n\nbestimmten Formen vorschlagen und keine bestimmten \n\nModelle von Software, Programmen und \u00c4hnlichem in \n\ndas Gesetz hineinschreiben. Wir wissen, dass die Technik \n\nsich rasant \u00e4ndert. Das Gesetzgebungsverfahren ist ein \n\nsehr zeitaufwendiges und aufwendiges Projekt und \n\nUnternehmen und der Gesetzgeber hinken der technischen \n\nEntwicklung oftmals um Jahre hinterher. Deswegen haben \n\nwir diesen Gesetzentwurf technikoffen gestaltet. Wir \n\nlegen gerade nicht fest, welche Technik im Einzelnen zum \n\nEinsatz kommen soll. Wir sagen stattdessen, welche \n\nErgebnisse mit ihr zu erzielen sind. Das ist ein Ansatz, der \n\ngrunds\u00e4tzlich eine m\u00f6glichst effiziente und schnelle \n\ntechnische Erneuerung erm\u00f6glicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Barrierefreiheit wird in \n\ndiesem Gesetz ausdr\u00fccklich angesprochen und mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal weitergehend pr\u00e4zisiert. Es \n\ngibt kein anderes Bundesland, das eine vergleichbare \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10304 \n\ngesetzliche Regelung zum E-Government oder im Weite-\n\nren zur Barrierefreiheit f\u00fcr elektronische Verfahren hat. \n\nMeine Damen und Herren! An diesem Punkt ist Sachsen \n\nebenfalls f\u00fchrend im Vergleich zu den anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern in Deutschland. Das sollte man einmal anerken-\n\nnen, anstelle sich dar\u00fcber zu beschweren, dass es nicht \n\nnoch weitergehende Regelungen gibt. Es gibt viele andere \n\nLandesregierungen, f\u00fcr die sowohl E-Government als \n\nauch Barrierefreiheit bisher kein Thema ist. \n\nMeine Damen und Herren! Im Weiteren sind auch der \n\nDatenschutz und die Informationssicherheit f\u00fcr uns \n\nThemen, denen wir uns im Gesetz widmen. Daten m\u00fcs-\n\nsen, wenn wir sie von dem B\u00fcrger einfordern, auch sicher \n\nbehandelt und verwahrt werden. Mit diesem Gesetz \n\nschaffen wir die Voraussetzungen daf\u00fcr. Wir werden \n\n\u00fcbrigens \u2013 die Staatsregierung wird dies auch noch in der \n\nn\u00e4chsten Legislatur weiter betreiben \u2013, die Sicherheit f\u00fcr \n\ndie Verwaltung der Daten in Sachsen erh\u00f6hen, etwa mit \n\ndem Projekt der Sachsencloud, das bereits angesprochen \n\nwurde. \n\nDie Daten und Informationen der Verwaltung sollen \n\naufgrund dieses Gesetzes allgemein zug\u00e4nglich gemacht \n\nwerden, jedenfalls die Daten, die nicht personenbezogen \n\nsind. Sie sollen maschinenlesbar vorgehalten und so \n\nver\u00f6ffentlicht werden, dass sie mit Metadaten versehen \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist noch kein allgemeines \n\nInformationsfreiheitsgesetz. Es ist aber ein erster wesent-\n\nlicher Schritt hin auf dem Weg zu einer \u00d6ffnung der \n\nDaten f\u00fcr die B\u00fcrger, meine Damen und Herren. Wir \n\nwerden mit diesem Gesetz als erstes Bundesland die \n\nEinstiegsm\u00f6glichkeit schaffen, dass wir von der papierge-\n\nbundenen Akte zu einer elektronischen Aktenf\u00fchrung \n\nkommen. Das hei\u00dft nicht, dass jeder B\u00fcrger nur noch per \n\nE-Mail oder Computer mit der Verwaltung korrespondie-\n\nren kann. Wir werden aber die Voraussetzungen schaffen, \n\ndass dies in Zukunft m\u00f6glich ist, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDer Freistaat ist bereits dabei, das Projekt der elektroni-\n\nschen Vorgangsbearbeitung und Aktenf\u00fchrung zu definie-\n\nren und umzusetzen. Daf\u00fcr sind bereits Haushaltsmittel \n\neingestellt. Frau Friedel, wenn Sie sich dar\u00fcber beschwe-\n\nren, dass Haushaltsvorbehalte im Gesetzentwurf enthalten \n\nsind und keine Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, dann ist das \n\nschlichtweg unzutreffend. Dann haben Sie es nicht richtig \n\nverstanden. \n\n(Sabine Friedel, SPD: 5 000 Euro!) \n\nDie elektronische Vorgangsbearbeitung ist bereits im \n\nlaufenden Doppelhaushalt unter der Titelgruppe 06 15 in \n\nder Gruppe 96 f\u00fcr das Jahr 2013 mit 8,3 Millionen Euro \n\nund f\u00fcr das Jahr 2014 mit 9,2 Millionen Euro veran-\n\nschlagt. Es w\u00e4re f\u00fcr die Diskussion sicherlich hilfreich \n\ngewesen, wenn Sie dies vorher zur Kenntnis genommen \n\nh\u00e4tten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, gestatte ich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank. \n\nStimmen Sie mir zu, dass es hilfreich gewesen w\u00e4re, dies \n\nim Vorblatt unter dem Punkt \u201eDavon im Haushaltsplan \n\nenthalten an Mitteln\u201c zu notieren? Hier steht \u00fcberall eine \n\nNull. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Ja, weil dies im laufenden Haushalt der Fall ist \n\nund dies zuk\u00fcnftige Kosten sind, die anfallen. Es handelt \n\nsich um zus\u00e4tzliche Kosten. Das ist bereits in der mittel-\n\nfristigen Finanzplanung ausgewiesen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Lesen Sie bitte Ihr Vorblatt!) \n\nEs geht um zus\u00e4tzliche Kosten. Das sind die feinen \n\nUnterschiede, auf die Sie anscheinend nicht richtig achten \n\nk\u00f6nnen: laufend und zus\u00e4tzlich. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Lesen Sie bitte Ihr Vorblatt!) \n\n\u2013 Frau Friedel, wir haben diese in der mittelfristigen \n\nFinanzplanung bereits eingestellt. Herr Schiemann hat es \n\nbereits deutlich klargestellt. Das war Thema bei mehreren \n\nBesprechungen und auch im Ausschuss. Soweit ich mich \n\ndaran erinnere, waren Sie anwesend. Lassen Sie mich \n\nfortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Im Moment gestatte ich keine weitere Zwi-\n\nschenfrage. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben mit diesem Gesetz \n\ndie Grundlage f\u00fcr eine effektive IT-Organisation und eine \n\nweitere Zusammenarbeit \u2013 vor allen Dingen, darauf lege \n\nich Wert, zwischen den Beh\u00f6rden des Freistaates und den \n\nkommunalen Ebenen \u2013 geschaffen. Das wird sich lang-\n\nfristig auszahlen. Andere L\u00e4nder haben diesen Weg noch \n\nnicht in Angriff genommen. Wir kommen auf diesem Weg \n\nheute mit diesem Gesetzentwurf ein ganz beachtliches \n\nSt\u00fcck weiter. Meine Damen und Herren! Wir werden mit \n\nder Verabschiedung des Gesetzes einen wesentlichen \n\nBeitrag dazu leisten, dass die B\u00fcrger und Unternehmen in \n\nSachsen elektronisch unterst\u00fctzte Verwaltungsleistungen \n\nabrufen k\u00f6nnen. Das wird die Qualit\u00e4t der Verwaltungs-\n\narbeit verbessern. Sachsen nimmt hier bundesweit eine \n\nVorreiterrolle ein. \n\nDas ist ein Projekt, das sehr viel Arbeit gekostet und sehr \n\nviel M\u00fchen bereitet hat. Ich m\u00f6chte allen Beteiligten, \n\nauch hier in diesem Haus, f\u00fcr ihr Engagement und ihr \n\nInteresse bei dieser nicht ganz leichten und abstrakten \n\nMaterie ausdr\u00fccklich danken. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\ndass wir mit dem Gesetzentwurf und den \u00c4nderungsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10305 \n\ntr\u00e4gen der Koalition ein hervorragendes Gesetz geschaf-\n\nfen haben, das uns den Weg nach morgen ein wenig \n\nweiter er\u00f6ffnet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, w\u00fcnschen \n\nSie das Wort? Sie m\u00f6chten intervenieren? \u2013 Dazu haben \n\nSie jetzt Gelegenheit. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich will darauf \n\naufmerksam machen, dass all unsere Gesetzentw\u00fcrfe ein \n\nKostenvorblatt kennen. Auf diesem Kostenvorblatt steht \n\n\u201eKosten der in der Vorlage vorgeschlagenen Ma\u00dfnahme\u201c. \n\nDann stehen da die Haushaltsjahre, die \u201eAusgaben\u201c und \n\n\u201edavon bereits im Haushalt enthalten\u201c. In diesem Kosten-\n\nvorblatt ist zu lesen, dass in den Haushaltsjahren 2013, \n\n2014, 2015 und 2016 bereits null Euro im Haushalt \n\nenthalten sind. Nun bitte ich Sie, Herr Staatsminister, \n\naufzukl\u00e4ren, wer l\u00fcgt: der Staatsminister oder der Gesetz-\n\nentwurf des Staatsministers? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Kollegin, lassen Sie mich auf diese Interven-\n\ntion eines klarstellen: Es geht hier nicht darum, wer l\u00fcgt \u2013 \n\ndas will ich Ihnen gar nicht unterstellen \u2013, sondern es geht \n\nschlicht und ergreifend darum, ob man etwas versteht \n\noder nicht. \n\n(Oh! von den LINKEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr charmant!) \n\nWir haben in unserem Vorblatt die zus\u00e4tzlichen Kosten \n\nausgewiesen, die durch dieses Gesetz entstehen. Die \n\nProjekte der elektronischen Vorgangsbearbeitung \u2013 \n\neVA.SAX, VIS.SAX-Programm \u2013 sind bereits definiert \n\nund im laufenden Haushalt veranschlagt. Sie entstehen \n\nnicht durch das E-Government-Gesetz. Das schafft \n\nn\u00e4mlich nur die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr die \n\numfassende Anwendung dieser elektronischen Verfahren, \n\ndie wir bereits zu definieren begonnen und im Haushalt \n\nveranschlagt haben. Das ist das ganze Problem. Das hat \n\nnichts mit L\u00fcgen zu tun, sondern einfach damit, ob man \n\nsich die M\u00fche macht, das Ganze einmal ein wenig zu \n\ndurchdenken oder nicht. Wir haben es jedenfalls getan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung des Staatsministers auf die Kurzintervention von \n\nFrau Friedel. Damit ist die Angelegenheit erledigt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung der elektroni-\n\nschen Verwaltung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt \n\nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung, Drucksache 5/13651, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird  \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses, Drucksa-\n\nche 5/14582. \n\nFrau Friedel, ich frage Sie als Berichterstatterin des \n\nAusschusses: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin noch \n\ndas Wort? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ich habe ja keine Ahnung!) \n\n\u2013 Den Bericht haben Sie geschrieben, denke ich. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, es liegen folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung in der Reihenfolge ihres Eingangs abstimmen. \n\nZun\u00e4chst rufe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/14646, auf. Soll dieser noch \n\neingebracht werden? \u2013 Das ist bereits geschehen. Gibt es \n\ndazu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/14652. Ich gehe \n\ndavon aus, dass er bereits eingebracht ist. \u2013 Das ist das \n\nSignal der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, vielen \n\nDank. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nIch lasse abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf in der Fassung des Ausschusses. Ich lasse \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1, Gesetz zur F\u00f6rderung der elek-\n\ntronischen Verwaltung im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches \n\nE-Government-Gesetz abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nDanke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr \n\nkommunale Datenverarbeitung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist Artikel 2 mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10306 \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 3, Inkrafttre-\n\nten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, bei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen ist dem Artikel 3 mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nIch rufe nun zur Schlussabstimmung \u00fcber die Fassung in \n\nder 2. Lesung auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf \n\nentsprochen worden, meine Damen und Herren, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, \n\n\u00fcbernimmt jetzt der Landtagspr\u00e4sident, Dr. Matthias \n\nR\u00f6\u00dfler, das Mikrofon. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich wollte Ihnen folgendes Angebot \n\nunterbreiten: Inzwischen sind wir \u00fcber die Zusammen-\n\nh\u00e4nge zu den gestrigen Abl\u00e4ufen \u2013 auch aus polizeilicher \n\nSicht \u2013 informiert. Wir haben uns mit den Verantwortli-\n\nchen im Haus die entsprechenden Berichte ausgetauscht. \n\nIch m\u00f6chte die Sondersitzung unseres Pr\u00e4sidiums vorzie-\n\nhen und am Ende der 2. Lesung einordnen. Das bedeutet: \n\nNach Tagesordnungspunkt 9 findet die Sondersitzung des \n\nPr\u00e4sidiums, und zwar wie immer in Saal 2, statt, zu der \n\nich Sie alle einladen m\u00f6chte. Dann haben wir eine gesi-\n\ncherte Informations- und Datenlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist zun\u00e4chst aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Bereinigung landesrechtlicher  \n\nNormen (S\u00e4chsisches Normbereinigungsgesetz \u2013 S\u00e4chsNormBerG) \n\nDrucksache 5/13039, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14581, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit rufe ich zur Abstimmung auf. Aufgerufen ist unter \n\nTagesordnungspunkt 6 das S\u00e4chsische Gesetz zur  \n\nBereinigung landesrechtlicher Normen (S\u00e4chsisches \n\nNormbereinigungsgesetz \u2013 S\u00e4chsNormBerG), Drucksa-\n\nche 5/13039, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, Druck-\n\nsache 5/14581. \n\nMeine Damen und Herren, es liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor, sodass wir mit der artikelweisen Abstimmung \n\nbeginnen k\u00f6nnen. \n\nZun\u00e4chst rufe ich die Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift \n\nauf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, Aufhebung bestehen-\n\nder Rechtsvorschriften. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke sehr. Auch hier wenige Stimmenthaltungen. Mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit ist Artikel 1 entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Umweltinformationsgesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wenige Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer \n\nMehrheit ist dem Artikel 2 entsprochen worden. \n\nDie Abstimmung zu Artikel 3 ist aufgerufen, \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Die \n\nStreichung des Artikels ist empfohlen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Auch hier wenige Enthaltungen. Mit gro\u00dfer \n\nMehrheit ist dem Artikel 3 entsprochen worden. \n\nDie Abstimmung \u00fcber Artikel 4 rufe ich jetzt auf, \u00c4nde-\n\nrung der Zuschussverordnung. Auch hier ist die Strei-\n\nchung des Artikels empfohlen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen \n\nDank. Wenige Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nZustimmung zu Artikel 4. \n\nJetzt rufe ich auf Artikel 5, Inkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch \n\nhier wenige Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit ist \n\ndem Artikel 5 entsprochen worden, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDamit rufe ich auf zur Schlussabstimmung zu dem \n\ngenannten Gesetzentwurf in der Fassung der 2. Lesung. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nKeiner. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wenige enthalten sich. Damit \n\nist dem Gesetzentwurf mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen \n\nworden, meine Damen und Herren, und der Tagesord-\n\nnungspunkt 6 ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10307 \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\nDrucksache 5/13827, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/14535, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich frage dennoch: W\u00fcnscht jemand das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Berichterstatterin: Frau K\u00f6ditz, wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist das Sechste Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes, Drucksache \n\n5/13827. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksache \n\n5/14535. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nDamit komme ich zu den Bestandteilen des Gesetzent-\n\nwurfes. Ich lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen, Stimmen dagegen ist \n\nder \u00dcberschrift mit Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 des Gesetz-\n\nentwurfes. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke sehr. Auch hier ist bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen und bei Stimmen dagegen dem Artikel 1 des \n\nEntwurfes mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer m\u00f6chte zustim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei wenigen \n\nStimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist \n\ndem Artikel 2 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung der \n\n2. Lesung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke sehr. Bei wenigen Stimmen dagegen und zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist das Gesetz mehrheitlich \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \n\nDrucksache 5/14258, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14584, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich frage erneut: W\u00fcnscht jemand das \n\nWort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage Frau \n\nFriedel als Berichterstatterin des Ausschusses: Ist das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes, Drucksache \n\n5/14258, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt \n\nwird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, die Ihnen \n\nals Drucksache 5/14584 vorliegt. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nDamit beginne ich mit der Abstimmung \u00fcber die \u00dcber-\n\nschrift. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke sehr. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Niemand. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 1 auch mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nNiemand. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Zahlreiche \n\nAbgeordnete enthalten sich. Damit ist Artikel 2 mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier rufe ich auf zur \n\nSchlussabstimmung in der zweiten Fassung des Gesetz-\n\nentwurfes. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10308 \n\nist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke sehr. Bei keinen Gegenstimmen und zahlreichen \n\nEnthaltungen ist das Gesetz mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt 8 beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung und den Betrieb  \n\neiner gemeinsamen Justizvollzugsanstalt in Zwickau \n\nDrucksache 5/14273, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14585, Beschlussempfehlung  \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich erlaube mir dennoch zu fragen: Will \n\njemand das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\n\nlen. Damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist \n\ndas Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung und den \n\nBetrieb einer gemeinsamen Justizvollzugsanstalt in \n\nZwickau, Drucksache 5/14273, Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Euro-\n\npaausschusses, Drucksache 5/14585. \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nliegen nicht vor. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nder \u00dcberschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 Zustimmung zum \n\nStaatsvertrag. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 1 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nNun die Abstimmung zu Artikel 2 Inkrafttreten. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Auch hier bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \n\nArtikel 2 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung der \n\nsoeben beschlossenen 2. Lesung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, bei keinen Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir mit der Sitzung \n\nfortfahren, unterbreche ich, wie vorhin von dem Pr\u00e4siden-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtages bereits informiert, die \n\nSitzung f\u00fcr wenige Minuten und rufe auf zur Pr\u00e4sidiums-\n\nsitzung im Sitzungssaal 2. \n\n(Unterbrechung von 15:01 bis 16:50 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir fahren fort mit \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nS\u00e4chsischer Gedenktag f\u00fcr Heimatvertriebene \n\nDrucksache 5/14580, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU das Wort. \n\n(Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich habe den Antrag aufgerufen und frage Sie erst \n\neinmal, was Sie m\u00f6chten, Frau Giegengack. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich stehe schon \n\neine Weile da; hier ist ja noch alles im Aufbruch. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte gern einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen. \n\nDie Fraktionen sind auch informiert. \n\n(Zuruf: Das geht jetzt nicht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nw\u00fcrde ich die Antragsberatung unterbrechen, und Sie \n\nk\u00f6nnen einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Meine Fraktion \n\nbeantragt, gem\u00e4\u00df \u00a7 89 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorlie-\n\ngenden Antrag an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien sowie an den Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10309 \n\nhalten es f\u00fcr erforderlich, dass ein so sensibles Thema \n\neiner gr\u00fcndlichen Beratung bedarf. Insbesondere hat \n\ndieses Thema auch Auswirkungen auf die Beziehungen zu \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien. Daher \n\nsind wir auch sehr an einer intensiven Beratung im \n\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss interessiert. \n\nIn den genannten Aussch\u00fcssen besteht die M\u00f6glichkeit, \n\ndem Thema Vertreibung in seiner gesamten Komplexit\u00e4t \n\ngerecht zu werden; denn wir m\u00f6chten nicht, dass der \n\nEindruck entsteht, dass man dieses Thema sozusagen zum \n\nGegenstand einer Kampfabstimmung machen kann. Vor \n\ndiesem Hintergrund beantragen wir die \u00dcberweisung an \n\ndie genannten Aussch\u00fcsse. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\nein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. M\u00f6chte dazu jemand \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Herr Piwarz f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nbzw. die antragstellenden Fraktionen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der Antrag kommt insofern etwas \u00fcberra-\n\nschend, weil ich davon ausgegangen bin, dass wir zu-\n\nn\u00e4chst einmal die Debatte zu dem Antrag im Plenum \n\nabwarten. Dann ist immer noch eine \u00dcberweisung an die \n\nAussch\u00fcsse m\u00f6glich. Ich nehme zur Kenntnis, dass die \n\nDebatte nicht gewollt ist. Wir wollen aber bewusst die \n\nDebatte im Plenum f\u00fchren und haben den Antrag schon \n\nvor einiger Zeit in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben, sodass wir \n\ndavon ausgehen, dass sich s\u00e4mtliche Fraktionen ihre \n\nMeinung dazu bilden konnten. \n\nWir haben ohnehin nur noch eine kurze Zeit der Aus-\n\nschussbefassung vor uns \u2013 zwei Wochen \u2013, dann findet \n\ndie n\u00e4chste Plenarsitzung statt, sodass wir auch keinen \n\nwirklichen Vorteil in der Beratung erkennen k\u00f6nnen. \n\nInsofern werden wir den Antrag auf \u00dcberweisung an die \n\nAussch\u00fcsse ablehnen und bitten um Behandlung im \n\nPlenum, wie geplant. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen dazu? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit stimmen wir \u00fcber den Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab. Wer die \u00dcberwei-\n\nsung positiv votieren m\u00f6chte, den bitte ich um sein \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \n\nabgelehnt und wir fahren mit der Antragsberatung fort. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Hirche. Sie haben das \n\nWort. \n\nFrank Hirche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In wenigen \n\nTagen j\u00e4hrt sich ein Ereignis, das vor 100 Jahren statt-\n\nfand. Am 28. Juni 1914 fielen die verh\u00e4ngnisvollen \n\nSch\u00fcsse in Sarajevo, die den Ersten Weltkrieg ausl\u00f6sten. \n\nDiese Urkatastrophe des 20. Jahrhunderts hat die Land-\n\nkarte Europas v\u00f6llig ver\u00e4ndert. Das Kriegsende f\u00fchrte \n\nnicht zu dauerhaftem Frieden; in ihm lagen die Keime des \n\nn\u00e4chsten Krieges. Der Nationalsozialismus sch\u00f6pfte \n\nhieraus und f\u00fchrte die Welt in einen Krieg mit unvorstell-\n\nbaren Schrecken und menschenverachtenden Geschehnis-\n\nsen. \n\nNach der bedingungslosen Kapitulation hat es Jahrzehnte \n\ngedauert, bis unser Land wieder ein geachtetes Mitglied \n\nder V\u00f6lkergemeinschaft geworden ist. Ein Thema wird \n\ndabei nur gelegentlich gestreift: das der Vertreibung. Mit \n\nVertreibung sind Leid, Elend und Trag\u00f6dien sowie Un-\n\nrecht und unschuldig get\u00f6tete Zivilisten verbunden. \n\nVertreibung, liebe Kolleginnen und Kollegen, gab und \n\ngibt es leider \u00fcberall. Auch heute noch m\u00fcssen Menschen \n\ndiese Erfahrung erleiden, weil Diktaturen mit diesem \n\ngrausamen Mittel ihre Wahnvorstellungen von ethnisch \n\nreinen Staaten umsetzen wollen. \n\nSchon unsere Geschichte, meine Damen und Herren, \n\nbeginnt mit der Vertreibung der ersten beiden Menschen \n\naus dem Paradies. Viele Geschichten erz\u00e4hlen, wie \n\nHerrscher auf ihren Feldz\u00fcgen ganze V\u00f6lker vernichten \n\noder versklaven. Im R\u00f6mischen Reich ist eine der pr\u00e4-\n\ngendsten Vertreibungen die der Juden aus Pal\u00e4stina, und \n\ndie V\u00f6lkerwanderung begann 375 mit der Flucht vor den \n\nHunnen. Bei all diesen Vertreibungen waren religi\u00f6se \n\nMotive, die Gier nach Macht und Einfluss sowie das \n\nStreben um mehr Land oft die ausl\u00f6senden Kriterien. \n\nJahrhunderte sp\u00e4ter kehrte mit der Idee von ethnisch \n\nreinen Nationalstaaten die Zeit der Vertreibung bis ins \n\nHeute zur\u00fcck. Die Vertreibung und Vernichtung der \n\nArmenier 1915/16 durch das Osmanische Reich ist heute \n\nnoch bei manchem ein Tabuthema. \n\nNach dem Ersten Weltkrieg mussten \u00fcber 700 000 Men-\n\nschen aus Westpreu\u00dfen und Oberschlesien, die nun zu \n\nPolen geh\u00f6rten, ins damalige Deutsche Reich umsiedeln. \n\nFast die gleiche Anzahl polnischer B\u00fcrger wurde 1941 \n\nvon den Nationalsozialisten aus ihrer Heimat vertrieben. \n\nAuch die Aufl\u00f6sung der Wolgarepublik in der Sowjet-\n\nunion war Vertreibung. Nach dem Zweiten Weltkrieg \n\nwurden zwischen zw\u00f6lf und 15 Millionen Menschen aus \n\nihrer Heimat vertrieben. Es war eine der weltweit gr\u00f6\u00dften \n\nV\u00f6lkerverschiebungen unserer Geschichte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sind Beispiele \n\nanhand nackter Zahlen. Allein die Dimensionen machen \n\nuns sprachlos und betroffen. Sind wir uns dessen eigent-\n\nlich immer bewusst? Sind wir uns dessen bewusst, dass \n\nmit dem Ende des Zweiten Weltkrieges das Unrecht \n\nl\u00e4ngst noch nicht zu Ende war? Denn wieder mussten \n\nMenschen innerhalb kurzer Zeit ihre Wohnungen verlas-\n\nsen. Wieder wurde gepl\u00fcndert, geraubt, gedem\u00fctigt und \n\numgebracht, wieder mussten Unschuldige sterben. Zahl-\n\nreiche Fl\u00fcchtlinge starben auf dem Weg nach Westen, und \n\ndie \u00dcberlebenden lebten unter teilweise schwierigen \n\nBedingungen in \u00fcberf\u00fcllten Lagern \u2013 froh, \u00fcberhaupt \n\nnoch am Leben zu sein. \n\nEin besonderes Kapitel ist der Umgang mit den Vertriebe-\n\nnen in der damaligen Sowjetischen Besatzungszone, der \n\nsp\u00e4teren DDR. Dies, meine Damen und Herren, bedarf \n\neiner besonderen Aufmerksamkeit. Betroffen waren hier \n\nvier Millionen Fl\u00fcchtlinge, 1949 immerhin rund ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10310 \n\nViertel der damaligen Bev\u00f6lkerung. Das war ein massiver \n\nBev\u00f6lkerungszuwachs, der zu Abwehrreaktionen gef\u00fchrt \n\nhatte. Schilderungen von damals belegen dies. Auch heute \n\nsind diese erschreckend und machen uns wiederum \n\nsprachlos \u2013 wie ich denke, auch in diesem Hohen Hause; \n\ndenn auch Vertreter des damaligen \u00f6ffentlichen Lebens \n\nwaren beteiligt. So klagte Kurt Fischer, der damalige \n\nInnenminister Sachsens, dass Millionen Vertriebene aus \n\ndem Osten wie Heuschreckenschw\u00e4rme Rest-Deutschland \n\nheimgesucht und diesen Teil Deutschlands geradezu \n\n\u00fcberschwemmt hatten. Diese negativen Reaktionen \n\nf\u00fchrten dann wieder zu weiterem Unrecht. \n\nSo verf\u00fcgte Sachsen noch im August 1945 die restlose \n\nAusweisung aller Vertriebenen und half dabei noch \n\ntatkr\u00e4ftig mit, indem man ihnen die \u00fcberlebenswichtigen \n\nLebensmittelkarten nahm. Unglaublich! Seien wir einmal \n\nehrlich: Haben wir das gewusst oder bewusst zur Kennt-\n\nnis genommen? In meiner Schulzeit wurde mir das \n\njedenfalls nicht gesagt, und erst nach der Wende konnte \n\nich etwas dar\u00fcber erfahren. W\u00f6rter wie \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c oder \n\n\u201eVertriebene\u201c waren mir damals ebenfalls fremd. Ich \n\nkannte als Kind nur Neub\u00fcrger und ehemalige Umsiedler \n\n\u2013 traurig genug und ein Beispiel f\u00fcr g\u00e4ngige Geschichts-\n\nf\u00e4lschung in der DDR. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bereits im \n\nJahr 2001 hatten wir als Fraktion mit der Drucksache \n\n3/5341 \u201eVertreibung gedenken \u2013 Vers\u00f6hnung erreichen\u201c \n\ndas Thema Gedenktag in Sachsen auf die Tagesordnung \n\ngesetzt. Zwischenzeitlich haben Bundesrat im Jahr 2003 \n\nund Bundestag im Jahr 2011 entsprechende Beschl\u00fcsse \n\ngefasst. Wir sind dankbar f\u00fcr diese bundesweiten politi-\n\nschen Diskussionen, weil sie widerspiegeln, was wir \n\nwollen: Wir wollen die konsequente Aufarbeitung unserer \n\neigenen Geschichte. Unser Ziel ist damit verbunden, \n\nLehren als Wegweiser auf dem Weg zu einem friedlichen \n\nEuropa zu nutzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nUnter diesem Blickwinkel stellen wir als Freistaat j\u00e4hrlich \n\n240 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Dieses Geld soll auch die \n\ngrenz\u00fcbergreifende gemeinsame Pflege unseres gemein-\n\nsamen kulturellen Erbes f\u00f6rdern. Daf\u00fcr an dieser Stelle \n\nauch Ihnen allen mein Dank und der Dank der immerhin \n\nnoch 250 000 Vertriebenen im Freistaat Sachsen! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das, was mit \n\ndiesen Mitteln erreicht werden konnte, ist beachtlich und \n\nanerkennenswert. Ich nenne Ihnen daf\u00fcr drei Beispiele: \n\ndas Partnerschaftsabkommen mit Vertretern aller Minder-\n\nheiten in Polen, das Bergarbeiterdenkmal in Waldenburg \n\nin Schlesien und die wunderbare und auch unseren Schu-\n\nlen hochwillkommene Ausstellung \u201eUnsere Heimat \u2013 \n\nneues Sachsen\u201c, die wir auch hier im Landtag zeigen \n\ndurften. Die Vertriebenen haben mit dieser Ausstellung \n\ngezeigt, dass sie ein integraler Bestandteil der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung sind. Sie pr\u00e4gen und gestalten unser Land \n\naktiv mit. Daf\u00fcr sind wir und daf\u00fcr sollten wir alle dank-\n\nbar sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnsere s\u00e4chsische Arbeit wird auch \u00fcber Landesgrenzen \n\nhinaus wahrgenommen. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\nDeshalb lassen Sie uns heute gemeinsam \u2013 nach Bayern \n\nund Hessen \u2013 einen Gedenktag auch in Sachsen einf\u00fch-\n\nren. Wie die beiden anderen L\u00e4nder wollen wir ihn am \n\nersten Sonntag im September jedes Jahres begehen und \n\nmit dem bisherigen, jeweils im September stattfindenden \n\nTag der Heimat feiern. Er soll Mahnung und Erinnerung \n\nsein, er ist ein Zeichen nach innen und au\u00dfen und er steht \n\nf\u00fcr eine Auseinandersetzung mit der Zukunft und der \n\nGegenwart. Dies hat ganz klar auch unser polnischer \n\nFestredner letztes Jahr auf der Festveranstaltung \u201e63 Jahre \n\nCharta der deutschen Heimatvertriebenen\u201c so gesehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit nicht vergessen \n\nwird, was nicht zu vergessen ist, damit gemeinsam grenz-\n\n\u00fcbergreifend das kulturelle Erbe gepflegt und f\u00fcr unsere \n\nnachfolgenden Generationen nutzbar gemacht wird, \n\nlassen Sie uns heute gemeinsam einen Gedenktag f\u00fcr die \n\nOpfer von Flucht, Vertreibung und Zwangsumsiedlung \n\neinf\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nmiteinreichende FDP-Fraktion spricht Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben in diesem Landtag ja schon einige \n\nMale \u00fcber das Thema Vertreibung, Flucht und Zwangs-\n\numsiedlung gesprochen, auch \u00fcber das neu entstehende \n\nZentrum f\u00fcr Vertreibung in Berlin. Ich bin deshalb sehr \n\ngl\u00fccklich, dass wir heute in Sachsen etwas Konkretes tun \n\nk\u00f6nnen, was Sachsen betrifft und was wir als Sachsen \n\nmachen k\u00f6nnen; denn ich bin der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass wir aus Sicht des Freistaates Sachsen etwas gutzu-\n\nmachen haben, was in anderen Bundesl\u00e4ndern, den \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern, schon getan worden ist. \n\nF\u00fcr uns \u2013 Frank Hirche hat es angedeutet \u2013 beginnt die \n\nBesch\u00e4ftigung mit dem Thema Flucht und Vertreibung \n\nleider auch erst mit der Wiedervereinigung. Zuvor ist es \n\nkein Thema gewesen und hat man sich in Sachsen darum \n\nauch nicht gek\u00fcmmert. \n\nDeshalb bin ich sehr froh, dass wir heute ein Zeichen an \n\ndiejenigen senden, die Sachsen sind, aber deren Heimat \n\nfr\u00fcher woanders gewesen ist und die von Flucht und \n\nVertreibung betroffen waren, meine Damen und Herren. \n\nEs ist ein Zeichen \u2013 nicht mehr \u2013, aber es sagt den Betrof-\n\nfenen, dass wir sie sehen, dass wir um sie wissen und dass \n\nwir daf\u00fcr sorgen werden, deren Schicksal nicht zu verges-\n\nsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10311 \n\nGemeinsam mit der finanziellen Unterst\u00fctzung aus dem \n\nLandeshaushalt f\u00fcr die Heimatvertriebenen \u2013 wie schon \n\nangesprochen worden ist \u2013, deren Aufstockung immer ein \n\nbesonderes Anliegen der FDP war, ist der neue Gedenktag \n\netwas mehr als ein Zeichen. Er ist n\u00e4mlich auch ein \n\nVersprechen, uns um das Verm\u00e4chtnis der Heimatvertrie-\n\nbenen und Aussiedler zu k\u00fcmmern, eine Mahnung, dass \n\nso etwas nirgendwo auf der Welt wieder passiert, und eine \n\nMahnung an die Jugend, wachsam zu sein und an das \n\nSchicksal der Vertriebenen zu erinnern. \n\nAber er ist auch ein Versprechen, die Erinnerung an die \n\nGeschichte der fr\u00fcheren, alten Heimat der Vertriebenen, \n\nan ihre Kultur, ihre Br\u00e4uche und ihre Bedeutung f\u00fcr die \n\ndeutsche Geschichte wachzuhalten, junge Leute hier und \n\ndort f\u00fcr diese Geschichte zu interessieren und, solange es \n\nnoch geht, die Jugend von heute mit der Erlebnisgenera-\n\ntion hier und dort zusammenzubringen. \n\nAber dieser Gedenktag ist auch ein Dank f\u00fcr die besonde-\n\nre Aufbauleistung, die die Menschen, die nach dem Krieg \n\nin Sachsen eine Heimat gefunden haben, f\u00fcr unseren \n\nFreistaat, f\u00fcr das neue Sachsen geleistet haben. Ihre \n\neigentliche Heimat in Pommern, Schlesien, West- und \n\nOstpreu\u00dfen, im Baltikum, im Sudetenland und anderswo \n\nin Ost- oder S\u00fcdosteuropa hatten sie \u2013 begleitet von \n\nunermesslichem Leid und hohen pers\u00f6nlichen Verlusten \u2013 \n\nverloren und waren trotzdem bereit, hier in Sachsen den \n\nAufbau des Landes ma\u00dfgeblich mit zu pr\u00e4gen und zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nKaum einer wei\u00df \u2013 das ist f\u00fcr mich einer der wesentlichen \n\nGr\u00fcnde, warum ich f\u00fcr diesen Antrag und diesen Gedenk-\n\ntag so gl\u00fchend gek\u00e4mpft habe, und wenn wir eine Umfra-\n\nge machen w\u00fcrden, w\u00fcrde es best\u00e4tigt werden \u2013, dass \n\ninsgesamt eine Million Fl\u00fcchtlinge, Vertriebene nach dem \n\nKrieg eine Heimat in Sachsen gefunden haben. \n\nvier Millionen Einwohner haben wir. Jeder Vierte hat also \n\nWurzeln, die in dieser Zeit ruhen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs ist fast vergessen, weil zu DDR-Zeiten niemand daran \n\nerinnert hat und weil, wie Frank Hirche es gesagt hat, \n\ndamals diese Menschen sehr technokratisch und absch\u00e4t-\n\nzend einfach als Neub\u00fcrger oder Umsiedler bezeichnet \n\nwurden. Wenn sie sich als Schlesier bezeichnet h\u00e4tten, \n\nh\u00e4tten sie sogar mit Bestrafung rechnen m\u00fcssen. Nicht \n\neinmal eine Entsch\u00e4digung hat es damals seitens der DDR \n\ngegeben. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied zu dem, was \n\nbeispielsweise in Westdeutschland passiert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, da haben Sie recht. \u2013 Insgesamt ist es \n\nso, dass wir uns in Deutschland mit diesem Thema viel zu \n\nlange schwergetan haben, sicherlich aus nachvollziehba-\n\nren Gr\u00fcnden, sicherlich gleicherma\u00dfen in Ost und West, \n\naber auch in Polen, Tschechien und anderen L\u00e4ndern. \n\nVielleicht ist es genau unser Privileg, vielleicht ist es das \n\nPrivileg der j\u00fcngeren Generation, sich heute offener und \n\nviel unverkrampfter mit dem Thema Flucht und Vertrei-\n\nbung auseinanderzusetzen und an das Leid, das aus Flucht \n\nund Vertreibung entstanden ist, zu erinnern, aber auch \n\n\u00fcber die sch\u00f6nen Erinnerungen vieler Vertriebener an ihre \n\nalte Heimat zu sprechen \u2013 \u00fcbrigens in allen politischen \n\nLagern, wie auch das ber\u00fchmte Buch \u201eIm Krebsgang\u201c \n\nvon G\u00fcnter Grass sehr eindrucksvoll zeigt. \n\nWir haben etwas nachzuholen und viele tun es. Ich selbst \n\nhabe es auch getan und bin schon sehr oft auf Spurensu-\n\nche in der alten Heimat meines Vaters, in der Heimat \n\nmeiner Gro\u00dfeltern gegangen, die in Pommern, Westpreu-\n\n\u00dfen und Ostpreu\u00dfen liegt. Ich finde es sehr spannend zu \n\nschauen, was man dort findet und was dort entstanden ist. \n\nMan geht dorthin ohne irgendeinen Gedanken an Rache, \n\nVergeltung oder \u00c4hnliches. Man geht als junger Mensch \n\ndorthin, weil man sich einfach daf\u00fcr interessiert und dort \n\nKontakt zu den Schicksalen der Menschen bekommt. Wir \n\nalle d\u00fcrfen nicht vergessen, dass zum Beispiel in der \n\nGegend, aus der meine Vorfahren gekommen sind, heute \n\nauch Vertriebene leben, n\u00e4mlich Menschen, die damals \n\naus heutigen ukrainischen Gebieten vertrieben worden \n\nsind und die dieselben Sorgen mit sich tragen, die auch \n\nwir haben. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es gut, dass junge \n\nLeute das tun und dieses Interesse entwickelt haben. Ich \n\nselbst habe in Breslau und Oppeln mit jungen Polen \n\ngesprochen, die unheimlich stark daran interessiert sind \n\nund genauso offen und unverkrampft, wie wir es hier \n\nsind, auf Spurensuche nach der fr\u00fcheren deutschen \n\nGeschichte in Niederschlesien gehen. Sie sagen auch: Wir \n\nwollen das pflegen, wir wollen das wiederbeleben, wie es \n\nsich heute f\u00fcr das moderne Europa geh\u00f6rt. \n\nWir leben in einem offenen Europa. Wir kennen heute \n\nkeine Grenzen mehr, und wir kennen, zumindest die \n\nmeisten von uns, in Europa auch keinen Revanchismus \n\nmehr. Deshalb, denke ich, ist es wichtig, daf\u00fcr einen \n\nmodernen Ansatz zu finden. Wir kennen keine Grenzen \n\nmehr, aber wir haben Neugier und Interesse. \n\nDies zu f\u00f6rdern soll auch Aufgabe dieses Gedenktages \n\nsein. Deshalb w\u00fcrde ich mich sehr freuen, wenn Sie dem \n\nAntrag von CDU und FDP heute zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte das Mittel der Kurzintervention nutzen. Ich \n\nfrage mich angesichts der Rede von Herrn Zastrow, in der \n\ner ausgef\u00fchrt hat, dass jeder Vierte Wurzeln hat, die in \n\neiner vertriebenen Familie liegen, wieso dieses Thema \n\ndann heute im Land nicht pr\u00e4sent ist. Ich denke, in den \n\nFamilien wird dar\u00fcber gesprochen. Herr Zastrow hat \n\nausgef\u00fchrt, dass er sich selbst auf Spurensuche begeben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10312 \n\nhat und dass er das auch von vielen anderen wei\u00df und \n\nvielen Menschen begegnet ist, die ebenfalls auf Spurensu-\n\nche sind. \n\nIch frage mich, wenn dem so ist, wieso wir dann dazu \n\neinen Gedenktag brauchen. Ich h\u00e4tte da einen viel besse-\n\nren Vorschlag, n\u00e4mlich die l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Freiwil-\n\nligendienste zu st\u00e4rken, die genau das k\u00f6nnen, n\u00e4mlich \n\ndas Zusammenkommen von jungen Menschen diesseits \n\nund jenseits der Grenze zu erm\u00f6glichen. Sich da mit einer \n\nAufstockung hervorzutun, habe ich von der FDP bisher \n\nnoch nicht geh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, Sie wollen auf die Kurzintervention antworten? \n\nHolger Zastrow, FDP: Die Frage wundert mich ja nun \n\nwirklich, denn ich glaube, dass jede Gesellschaft auch die \n\nAufgabe hat, an besondere Ereignisse, besondere ge-\n\nschichtliche Aspekte zu erinnern. Wir gerade hier in \n\nSachsen tun das an ganz vielen Stellen. Wir tun das beim \n\nVolkstrauertag, am 27. Januar, wir erinnern an das gr\u00f6\u00dfte \n\nUngl\u00fcck unseres Landes, n\u00e4mlich den Zweiten Weltkrieg, \n\ndie Verbrechen, die damals entstanden sind, an den \n\n13. Februar immer wieder und immerfort, jedes Jahr. Wir \n\nerinnern an die friedliche Revolution. Ich selbst k\u00f6nnte \n\nmir, wie Sie in der Zeitung gelesen haben, auch vorstel-\n\nlen, wieder etwas st\u00e4rker an den 17. Juni zu erinnern, der \n\nzumindest auch in meiner Biografie eine ganz wesentliche \n\nRolle spielt \u2013 in welcher Form man das auch macht. \n\nHier an dieser einen Stelle, liebe Frau Herrmann, haben \n\nwir noch eine Bringschuld, eben weil es zu DDR-Zeiten \n\nnur im stillen K\u00e4mmerlein besprochen worden ist, weil \n\nman sich dazu nicht bekennen konnte und weil auch die \n\nMenschen damals nicht entsch\u00e4digt worden sind. Mein \n\nVater ist schon vor langer Zeit gestorben, aber geh\u00f6rt zu \n\neiner Generation, die niemals dar\u00fcber sprechen konnte, \n\nwoher sie eigentlich gekommen ist. Daran m\u00f6chte ich nur \n\nerinnern. Diese Schuld einl\u00f6sen wollen wir mit diesem \n\nkleinen Zeichen, diesem kleinen Gedenktag. Es gibt noch \n\n250 000 Direktbetroffene, viele andere haben es auch in \n\nihrer Familie. Ich denke, das ist ein Grund, dass wir es \n\nheute auch beschlie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE als n\u00e4chste Rednerin Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gegenw\u00e4rtig \n\nbefinden sich laut UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk weltweit \n\n45 Millionen Menschen auf der Flucht, Menschen, die \n\nihre Heimat aufgrund von Krieg oder Naturkatastrophen \n\nverlassen mussten. 15 Millionen von ihnen gelten nach \n\nv\u00f6lkerrechtlicher Definition als Fl\u00fcchtlinge. \n\nVor genau einem Jahr, am 13. Juni 2013, setzten im \n\nRahmen einer Regierungserkl\u00e4rung zu 60 Jahren Bundes-\n\nvertriebenengesetz CDU und FDP im Bundestag durch, \n\ndass sich die Bundesregierung bei den Vereinten Nationen \n\nf\u00fcr die Erweiterung des Weltfl\u00fcchtlingstages am 20. Juni \n\num den Punkt Vertreibung einsetzen solle. Jetzt fordern \n\nCDU und FDP mit ihrem Antrag einen s\u00e4chsischen \n\nGedenktag f\u00fcr Heimatvertriebene, um an Flucht, Vertrei-\n\nbung und Zwangsumsiedlung zu erinnern. Sie folgen \n\ndamit \u2013 das ist schon erw\u00e4hnt worden \u2013 den Entscheidun-\n\ngen der L\u00e4nder Bayern und Hessen, die ebenfalls eigene \n\nGedenktage f\u00fcr Vertriebene eingef\u00fchrt haben. \n\nWarum tun sie das? \u2013 Weil sich n\u00e4mlich Horst Seehofer \n\nund die CSU nicht mit einem bundesweiten Gedenktag \n\nf\u00fcr Vertriebene durchsetzen konnten. CDU und FDP \n\nwollen an Heimat und Verlust erinnern, jedoch nicht an \n\ndie Ursachen dieser Vertreibung und Zwangsumsiedlung. \n\nDas, verehrte Kolleginnen und Kollegen der Koalition, ist \n\nmit uns LINKEN nicht zu machen. Es gibt den gefl\u00fcgel-\n\nten Satz: \u201eWer sich nicht erinnert, verliert die Orientie-\n\nrung.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wir haben  \n\nja die Leute nicht nur vertrieben, sondern \n\nSklavenhandel mit ihnen getrieben!) \n\nVor 75 Jahren wurde von Deutschland der Zweite Welt-\n\nkrieg entfacht, in dessen Folge \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Sehr verehrter Herr Bandmann, wenn der Antrag zum \n\nVertriebenengedenktag Sie wiederbelebt hat, freut uns \n\ndas. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Gesundheit. \n\n(Lautstarker Protest bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, Sie sollten Ihre Wortwahl bedenken. Meine \n\nDamen und Herren! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gerne \n\nohne Zwischenrufe weiterreden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wenn Sie jetzt vielleicht noch eine \n\nAbk\u00fchlungsphase brauchen, k\u00f6nnen Sie gewiss sein, dass \n\nich die Sitzung f\u00fcr 15 Minuten unterbreche. \n\nFrau Klepsch, ich freue mich, dass Herr Bandmann heute \n\nwieder unter uns sitzt. Wenn Sie das anders sehen, ist das \n\nIhre Privatmeinung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch verzichte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auf einen \n\nOrdnungsruf, der angebracht w\u00e4re. \n\n(Iris Firmenich, CDU: Sie sollten sich sch\u00e4men! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nFahren Sie bitte jetzt in Ihrer Rede fort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10313 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vor 75 Jahren wurde \n\nvon Deutschland der Zweite Weltkrieg entfacht, in dessen \n\nFolge etwa 15 Millionen Deutsche aus Osteuropa sowie \n\nMillionen Polen und Russen vertrieben wurden. Dass die \n\nVertreibung von Millionen von Deutschen aber das \n\nErgebnis eines von Nazi-Deutschland begonnenen Krie-\n\nges war, darauf hat bereits Bundespr\u00e4sident Richard \n\nvon Weizs\u00e4cker vor fast drei Jahrzehnten in seiner Rede \n\nzum 40. Jahrestag der Beendigung des Krieges in Europa \n\nam 8. Mai 1985 im Deutschen Bundestag hingewiesen. \n\nRichard von Weizs\u00e4cker sagte damals: \u201eW\u00e4hrend des \n\nKrieges hat das nationalsozialistische System viele V\u00f6lker \n\ngequ\u00e4lt und gesch\u00e4ndet. Am Ende blieb nur noch ein Volk \n\n\u00fcbrig, um gequ\u00e4lt, geknechtet und gesch\u00e4ndet zu werden \n\n\u2013 das eigene, das deutsche Volk. Die anderen V\u00f6lker \n\nwurden zun\u00e4chst Opfer eines von Deutschland ausgehen-\n\nden Krieges, bevor wir selbst zu Opfern unseres eigenen \n\nKrieges wurden.\u201c \n\nDoch warum bedarf es eines s\u00e4chsischen Gedenktages? \n\nWenn man die Begr\u00fcndung des Antrages liest, erf\u00e4hrt \n\nman leider nichts dar\u00fcber \u2013 das ist unsere Kritik \u2013, wie \n\nSie, ich zitiere, \u201eals gesamtgesellschaftliche Aufgabe das \n\nSchicksal der Heimatvertriebenen und Aussiedler im \n\nBewusstsein halten wollen\u201c. \n\nIch darf daran erinnern, und ich sage es als Tochter eines \n\nVertriebenen, dass 70 Jahre nach Kriegsende fast nur noch \n\nZeitzeugen aus dieser Zeit leben, die das Kriegsende als \n\nKind erlebt haben. \n\nIhr Antrag \u2013 das ist ein weiterer Kritikpunkt \u2013 datiert auf \n\nden 4. Juni 2014, er ist also genau zwei Wochen alt. Dabei \n\nentsteht leider der Eindruck, dass CDU und FDP mit \n\ndiesem sensiblen Thema Wahlkampf machen, sich an der \n\nDDR abarbeiten m\u00f6chten und bei Menschen im rechts-\n\nkonservativen Spektrum und Ewiggestrigen auf Stimmen-\n\nfang gehen. \n\n(Protest bei der CDU) \n\nGanz offensichtlich wollen Sie noch vor der Wahl Ihr \n\npolitisches Profil sch\u00e4rfen \u2013 na klar, sonst w\u00fcrden Sie \n\nnicht so aufjaulen \u2013, w\u00e4hrend Ihr Bundesinnenminister \n\nThomas de Maizi\u00e8re gerade das Asylrecht auf Bundes-\n\nebene versch\u00e4rfen will. Daf\u00fcr erhalten Sie von uns keine \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nIch sage f\u00fcr meine Fraktion, dass wir uns erinnern wollen \n\nund m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen die nachfolgende Generation vor \n\neinem verantwortlichen Umgang mit der Vergangenheit \n\nsensibilisieren. Aber ich frage auch, ob das einfache \n\nFestlegen eines s\u00e4chsischen Gedenktages f\u00fcr Flucht und \n\nVertreibung der angemessene Umgang mit diesem St\u00fcck \n\nGeschichte ist. Gedenken kann man nicht beschlie\u00dfen, \n\nGedenken muss gelebt werden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir k\u00f6nnen Flucht und Vertreibung nicht losgel\u00f6st von \n\nhistorischen Ereignissen betrachten, wir m\u00fcssen Ursache \n\nund Wirkung benennen. \n\nIch darf daran erinnern, dass wir als LINKE vor genau \n\nvier Jahren, 2010, einen Gesetzentwurf in diesen Landtag \n\nmit der Forderung eingebracht haben, den 8. Mai als Tag \n\nder Befreiung, als Tag des Erinnerns und Gedenkens an \n\ndie Befreiung vom Nationalsozialismus und die Beendi-\n\ngung des Zweiten Weltkrieges in Europa in Sachsen \n\neinzuf\u00fchren. Unser Vorschlag wurde damals von CDU \n\nund FDP abgelehnt, obwohl der 8. Mai in vielen L\u00e4ndern, \n\nunter anderem in Frankreich und der Slowakei, Gedenk-\n\ntag ist. \n\nZur\u00fcck zu Sachsen. Es gibt in der Kunst und der Literatur \n\nzahlreiche Ans\u00e4tze, das Thema Vertreibung und Umsied-\n\nlung aufzuarbeiten. Wer einmal in Christa Wolfs Erinne-\n\nrungen gelesen hat, wei\u00df, wie schrecklich die Kriegsgene-\n\nration die Flucht erlebt hat. Christa Wolf wurde aus \n\nSchlesien vertrieben. \n\nWer den Roman \u201eLandnahme\u201c von Christoph Hein kennt, \n\nder wei\u00df, dass Fl\u00fcchtlinge nicht willkommen waren, \n\nweder in Ost- noch in Westdeutschland. \n\nWie kann man nun das Thema Flucht und Vertreibung, \n\ngeeignet im Sinne eines Gedenkens, verarbeiten? Ich \n\nempfehle Ihnen \u2013 da unterst\u00fctzen wir die R\u00fcck\u00fcberwei-\n\nsung an den Aussschuss \u2013, die politische Bildung f\u00fcr alle \n\nGenerationen in Sachsen zu st\u00e4rken. Wir haben die \n\nInstitutionen daf\u00fcr. Ich empfehle Ihnen aber vor allem, die \n\ninternationale Jugendarbeit auszubauen, denn Gedenken \n\nmuss gelebt werden, und es muss ein Austausch bilateral \n\nund multilateral stattfinden. F\u00f6rdern Sie nicht nur verbal, \n\nsondern f\u00f6rdern Sie auch finanziell den bilateralen Aus-\n\ntausch mit den Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien, \n\nf\u00f6rdern Sie Jugendbegegnungen und Ferienfahrten! Dort \n\nhaben wir ein Defizit. Sachsen gibt bundesweit das \n\nwenigste Geld daf\u00fcr aus. Unterst\u00fctzen Sie die Jugendver-\n\nb\u00e4nde, unterst\u00fctzen Sie die Schulen, die Kultureinrichtun-\n\ngen und die Sportvereine darin, einen Austausch mit \n\nOsteuropa zu suchen, anstatt wie gegenw\u00e4rtig die interna-\n\ntionale Jugendarbeit als Sparstrumpf zu betrachten! \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zum Schluss. Das Thema Krieg, Flucht, \n\nVertreibung ist ernst und angesichts weltweiter Kriege \n\nund Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me ist es hochaktuell und verdient \n\npolitische Aufmerksamkeit, keine Frage. Ihr Antrag \n\njedoch ist so, wie er formuliert ist, zum gegenw\u00e4rtigen \n\nZeitpunkt unpassend und dem Thema unangemessen und \n\ndeshalb wird die Fraktion DIE LINKE ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion als n\u00e4chster Redner Herr Brangs. \u2013 Vorher \n\ngibt es noch eine Kurzintervention; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu \n\neiner Kurzintervention nutzen, um auf die geschichtsklit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10314 \n\nternden Bemerkungen von Frau Klepsch einzugehen. Hier \n\nist wieder einmal Ursache und Wirkung in einem falschen \n\nZusammenhang dargestellt worden; denn wenn Sie \n\nhistorisch ein bisschen Ahnung und nicht nur Theaterwis-\n\nsenschaft studiert h\u00e4tten, w\u00e4re auch Ihnen bekannt, dass \n\nes die Pl\u00e4ne zur Vertreibung der Pommern, der Schlesier \n\nund Sudetendeutschen schon lange vor Ausbruch des \n\nZweiten Weltkriegs gegeben hat und sogar schon lange \n\nvor dem 30. Januar 1933. \n\nVielleicht haben Sie auch schon einmal vom dem Prager \n\nPanslawisten-Kongress des Jahres 1848 geh\u00f6rt, als sich \n\nslawische Chauvinisten in Prag getroffen und bereits im \n\nJahr 1848 die gewaltsame Westverschiebung der Ostdeut-\n\nschen gefordert haben. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass zur Zeit der Weima-\n\nrer Republik polnische Chauvinisten die Westverschie-\n\nbung der Deutschen geplant haben und es dort sogar in \n\npolnischen Schulen Kartenmaterial gegeben hat, in dem \n\nallen Ernstes Berlin dem polnischen Machtbereich zuge-\n\nordnet wurde. \n\nIch m\u00f6chte des Weiteren daran erinnern, dass Eduard \n\nBene\u0161 bereits vor Besetzung der Tschechoslowakei im \n\nbritischen Exil die Pl\u00e4ne zur Vertreibung der Sudeten-\n\ndeutschen schriftlich niedergelegt hat. \n\nAlso, betreiben Sie hier keine Geschichtsklitterung. Die \n\nPl\u00e4ne der gewaltsamen Westverschiebung und Vertrei-\n\nbung der historischen Ostdeutschen gab es schon lange, \n\nbevor Hitler \u00fcberhaupt an die Macht gekommen ist. Das \n\nerst einmal zur ersten Klarstellung. \n\nDie zweite Klarstellung in aller K\u00fcrze. Aus Sicht der NPD \n\nist es eine bodenlose Sauerei, die gewaltsame und blutige \n\nVertreibung von 15 Millionen Deutschen gleichzusetzen \n\nmit irgendwelchen globalen Wanderungsbewegungen und \n\nMigrationsstr\u00f6men. Das, was nach 1945 geschehen ist, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich komme zum Ende. \n\n\u2013 war ein nationaler Solidarit\u00e4tsakt, in dem gewaltsam \n\nvertriebene, um ihr Leben f\u00fcrchtende Deutsche von einem \n\nTeil ihres Vaterlandes in den anderen Teil ihres Vaterlan-\n\ndes \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nUnd das Mittelmeer!) \n\nfl\u00fcchten mussten, und das hat nichts zu tun \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGansel, Ihre Redezeit ist zu Ende. \n\n(Das Mikrofon wird abgestellt \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 mit der von Ihnen \n\ngewollten Aufnahme von fremdl\u00e4ndischen \n\nSozialschnorrern. \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nFrau Klepsch, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Nicht. Nun Herr Brangs f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion; Sie haben das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich finde es angemessen, dass wir uns mit \n\ndiesem sensiblen Thema auseinandersetzen. Die Frage ist \n\nallerdings, wie wir das tun. \n\nMein Eindruck ist schon, nachdem ich auch die Zeitung \n\nder letzten Tage aufmerksam gelesen habe, dass jetzt \u2013 \n\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 das Thema Feier- und \n\nGedenktage bei der Koalition angekommen ist. Das \n\nbedauere ich schon ein wenig, weil das eine sehr undiffe-\n\nrenzierte Herangehensweise ist bei einem sehr schwieri-\n\ngen Thema. \n\nIch habe mitbekommen, dass die FDP dar\u00fcber nachdenkt, \n\nden Bu\u00df- und Bettag abzuschaffen und daf\u00fcr den 17. Juni \n\nzum Feiertag zu machen. Jetzt haben wir die Auseinan-\n\ndersetzung \u00fcber die Frage: Wollen wir einen Gedenktag \n\nim Sinne der Antragsteller? \n\nEs ist zumindest die Frage erlaubt, ob hier der Versuch \n\nunternommen wird, eine bestimmte W\u00e4hlerklientel \u2013 und \n\nein besonders konservatives Milieu \u2013 zu bedienen, um \n\nsich entweder von der AfD abzugrenzen oder aber schon \n\ndie ersten Br\u00fccken zu bauen, um mit der AfD in Sachsen \n\ndas eine oder andere m\u00f6glich zu machen. Das hat auch \n\netwas mit dem Reizwort Heimatvertriebene zu tun. \n\nDazu hat jeder einen besonderen Zugang; einige meiner \n\nVorredner haben ja schon etwas zu ihrer eigenen Biogra-\n\nfie gesagt. Ich selbst k\u00f6nnte jetzt etwas \u00fcber die Hugenot-\n\nten darlegen \u2013 das will ich nicht tun; Herr Ulbig, das w\u00e4re \n\ninteressant, aber das machen wir zwei vielleicht mal an \n\nanderer Stelle und dann erz\u00e4hle ich Ihnen einmal, wo ich \n\nherkomme \u2013; aber eigentlich geht es uns darum: Wir \n\nm\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir mit diesem Thema umge-\n\nhen. \n\nIch bin der Auffassung, dass der Bundestag die richtigen \n\nWeichen gestellt hat: Der Bundestag hat beschlossen, dass \n\nman den 20. Juni um das Gedenken an Vertreibung \n\nerweitert, und die Bundesregierung aufgefordert, die \n\nUNO zu bitten, dass genau diese Erweiterung um das \n\nThema Vertreibung mit aufgenommen wird f\u00fcr den \n\nweltweiten \u201eTag der Fl\u00fcchtlinge\u201c. \n\nDass es in Bayern oder in Hessen jetzt einen anderen Weg \n\ngibt, sollte die Antragsteller nicht dazu veranlassen, es \n\ngenauso machen zu wollen. Man h\u00e4tte eher auf die Bun-\n\ndesregierung und auf die Gespr\u00e4che mit der UNO setzen \n\nsollen; das w\u00e4re dem Thema angemessener gewesen. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re es richtig gewesen, eine Debatte zu \n\neinem solchen Thema vorher in den Aussch\u00fcssen zu \n\nf\u00fchren, vielleicht sogar mit Partnern \u2013 mit der Landeszen-\n\ntrale f\u00fcr politische Bildung, mit dem Bund der Heimatver-\n\ntriebenen, mit den Polen, den Tschechen oder der Slowa-\n\nkei \u2013, um es auf breite F\u00fc\u00dfe zu stellen, da es wirklich ein \n\nschwieriges Thema ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10315 \n\nAus meiner Sicht ist es nicht sinnvoll, das Schicksal der \n\nHeimatvertriebenen zum Anlass zu nehmen, ausschlie\u00df-\n\nlich f\u00fcr diese Gruppe einen Gedenktag einzurichten. Es ist \n\nunstrittig, dass der Anteil der Heimatvertriebenen am \n\nAufbau von Sachsen gew\u00fcrdigt werden muss \u2013 und das \n\ntun wir auch ausdr\u00fccklich. Aber Flucht und Vertreibung \u2013 \n\ndas ist die Wahrheit, ob man sie aus Sicht der Nazis im \n\nParlament h\u00f6ren will oder nicht \u2013 ist leider mit der Ge-\n\nschichte der Menschheit eng verbunden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt? \n\nVertreibungspl\u00e4ne gab es schon vorher!) \n\nDass die UNHCR von zurzeit 45 Millionen Fl\u00fcchtlingen \n\nauf der Welt ausgeht, geh\u00f6rt leider auch dazu. Deshalb \n\nstehen die Heimatvertriebenen exemplarisch daf\u00fcr \u2013 und \n\nhier kann ich die Begr\u00fcndung des Antrages nur zitieren \u2013, \n\ndass Flucht, Vertreibung und Repressalien gegen nationa-\n\nle, ethische und religi\u00f6se Minderheiten vielerorts in der \n\nWelt noch politischer Alltag sind. Das ist eine richtige \n\nAnalyse, und es ist auch richtig, dass wir als Deutsche \n\neine besondere Verantwortung daf\u00fcr haben und darauf \n\nhinweisen m\u00fcssen; und wir m\u00fcssen auf das Unrecht \n\nhinweisen, das in der Welt geschieht. \n\nAber die Frage ist, woher wir diese Verantwortung neh-\n\nmen. Speist sich diese Verantwortung aus dem Schicksal \n\nder Heimatvertriebenen oder vielmehr aus den Opfern des \n\nHolocaust und der Vernichtung von sechs Millionen \n\nJuden und den Folgen der beiden Weltkriege? \n\nHinzu kommt die leidvolle Erfahrung, die wir mit der \n\nNazizeit gemacht haben. Eine Folge dessen ist zum \n\nBeispiel, dass wir in Deutschland das Recht auf Asyl \n\nhaben. \n\nDeshalb wird die Begr\u00fcndung Ihres Antrages auch so \n\nproblematisch. Sie sprechen von der \u201eleidvollen Ge-\n\nschichte\u201c. Mich w\u00fcrde interessieren, welche leidvolle \n\nGeschichte Sie damit meinen. Meinen Sie ausschlie\u00dflich \n\ndie leidvolle Geschichte der Heimatvertriebenen? Wenn \n\nich den Antrag lese, bef\u00fcrchte ich das fast. \n\nWer immer nur dar\u00fcber spricht, welches Schicksal Hei-\n\nmatvertriebene erlitten haben und welches Unrecht ihnen \n\nwiderfahren ist, und das nicht in dem gro\u00dfen Zusammen-\n\nhang zu dem Unrecht sieht, das ich gerade beschrieben \n\nhabe \u2013 verursacht durch den Zweiten Weltkrieg und die \n\nPolitik, die Deutschland ab 1933 betrieben hat \u2013, der \n\nbringt die geschichtlichen Fakten nicht in den richtigen \n\nKontext zueinander. \n\nDeshalb haben wir mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013 um \n\nden ich hier noch einmal ausdr\u00fccklich werbe \u2013 versucht, \n\nmit zwei Worten genau dieses Thema zusammenzuf\u00fchren. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag versuchen wir den Fokus \n\ndes geplanten Gedenktages eben auf alle Menschen zu \n\nerweitern \u2013 und zwar alle Menschen, die geflohen sind, \n\ndie vertrieben worden sind und die jetzt hier in Sachsen \n\nihre Heimat gefunden haben. Jeder Mensch hat seine \n\neigene Geschichte und jeder dieser Menschen hatte \n\nGrund, seine Heimat zu verlassen. Aber auch sie haben \n\ngro\u00dfen Anteil am Gelingen unseres Freistaates und tragen \n\ndazu bei, dass wir hier in Sachsen ein lebenswertes Leben \n\nhaben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unsinn!) \n\n\u2013 Dass Sie das sagen, ist eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass Sie \n\nmit Ihrer Anschauung nicht in dieses Haus geh\u00f6ren! Sie \n\ngeh\u00f6ren nicht in dieses Haus! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sind ein \n\nGeschichtsklitterer und ein Vaterlandsverr\u00e4ter!) \n\nDeshalb ist es wichtig, bei der Frage um diesen Gedenk-\n\ntag diese Menschen zu ber\u00fccksichtigen \u2013 egal, ob es \n\nHeimatvertriebene, Asylbewerber oder B\u00fcrgerkriegs-\n\nfl\u00fcchtlinge sind. Es muss unser Ansatz sein, die unter-\n\nschiedlichen Gr\u00fcnde, warum Menschen ihre Heimat \n\nverlassen mussten, bei der Debatte um einen solchen \n\nGedenktag mit zu bedenken. \n\nIch glaube, dass uns jeder Fl\u00fcchtling, jeder Asylbewerber \n\nund jeder Mensch auch mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln gleich \n\nlieb sein sollte. Die Fokussierung ausschlie\u00dflich auf \n\nHeimatvertriebene halte ich f\u00fcr schwierig und deshalb \n\nbitte ich ausdr\u00fccklich darum, dass Sie das Thema Fl\u00fccht-\n\nlinge und Heimatvertriebene \u2013 so wie in unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag vorgesehen \u2013 mit aufgreifen. \n\nDann k\u00f6nnten wir dem Antrag auch zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund ganz vereinzelt den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nWeichert f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass wir uns \n\ndem Thema stellen. Der vorliegende Antrag wirft schwie-\n\nrige Fragen auf, die im Rahmen einer Landtagsdebatte \n\nkaum abschlie\u00dfend beantwortet werden k\u00f6nnen; das \n\nhaben wir an der bisherigen Diskussion gesehen. Das ist \n\nauch der Grund, warum eine vertiefende Behandlung in \n\nden Aussch\u00fcssen sinnvoll w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Um eines klarzustellen: Das \n\nSchicksal der gegen Ende des Zweiten Weltkrieges bzw. \n\ndanach aus ihrer damaligen Heimat Vertriebenen sollte \n\nGegenstand eines verantwortlich gestalteten Gedenkens \n\nsein. Damit stehen wir aber erst am Anfang einer schwie-\n\nrigen Debatte. \n\nDie Koalitionsfraktionen machen es sich zu leicht, wenn \n\nsie einfach die Beispiele der Ministerpr\u00e4sidenten Bayerns \n\nund Hessens nachahmen, die 2013 \u2013 per Proklamation, \n\nHerr Hirche und Herr Zastrow \u2013 jeweils einen entspre-\n\nchenden Gedenktag eingef\u00fchrt haben. Die Ausrufung \n\neines Gedenktages allein sagt noch nichts \u00fcber die Gestal-\n\ntung des Gedenkens aus. Aber hier beginnen die Heraus-\n\nforderungen. \n\nZuerst ist die angemessene W\u00fcrdigung des historischen \n\nKontextes zu nennen, auf die ich noch gesondert eingehen \n\nm\u00f6chte. Die blo\u00dfe Festlegung eines Gedenktages ist noch \n\nlange keine Garantie daf\u00fcr, dass das Schicksal der Betrof-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10316 \n\nfenen angemessen gew\u00fcrdigt wird. Im Gegenteil, nichts \n\ndeutet darauf hin, dass das blo\u00dfe Vorhandensein eines \n\nGedenktages ein echtes Gedenken in der Gesellschaft \n\nbef\u00f6rdert. Wir k\u00f6nnen es doch am 17. Juni beobachten: \n\nDieser ist tats\u00e4chlich ein Gedenktag. Aber der FDP reicht \n\ndas offenbar nicht aus; sie h\u00e4lt es f\u00fcr erforderlich, den \n\nBu\u00df- und Bettag abzuschaffen, damit der 17. Juni in \n\nSachsen ein Feiertag werden kann. Auch das w\u00fcrde noch \n\nkein echtes Gedenken garantieren. Es ist bekannt, dass in \n\nder alten Bundesrepublik das Gedenken an diesem Tag \u2013 \n\ndamals ein Feiertag \u2013 immer mehr zugunsten normaler \n\nFreizeitgestaltung in den Hintergrund r\u00fcckte. \n\nAuf der anderen Seite ist ein blo\u00dfes Datum vor Miss-\n\nbrauch nicht sicher, was sich gestern wieder an der \n\nNazidemonstration, die in Dresden stattfand \u2013 ebenfalls \n\nanl\u00e4sslich des 17. Juni! \u2013, gezeigt hat. Nat\u00fcrlich best\u00fcnde \n\ndieses Problem in ganz besonderem Ma\u00dfe auch bei einem \n\nVertriebenengedenktag. \n\nDeshalb w\u00e4re es wichtig zu wissen, nach welchem Kon-\n\nzept ein Gedenktag gestaltet werden soll. Noch wichtiger \n\nw\u00e4re es aber zu kl\u00e4ren, wie der Umgang mit der Vergan-\n\ngenheit nicht nur an diesem einen Tag aussieht. Wie \n\nhelfen wir denn Menschen, die immer noch mit den durch \n\ndie Vertreibung erlittenen Traumata zu k\u00e4mpfen haben? \n\nMit welchen Ma\u00dfnahmen vermitteln wir das historische \n\nBewusstsein, um die Ereignisse und ihre Hintergr\u00fcnde an \n\nj\u00fcngere Menschen weiterzugeben? Ein Gedenktag allein \n\nwird daf\u00fcr nicht ausreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVor allem bleibt die Frage offen, wie wir die Ereignisse \n\nrichtig historisch einordnen. Es geht zum Beispiel nicht \n\nan, dass Nationalsozialismus, Stalinismus und Krieg in \n\neinem Atemzug als Ursachen genannt werden. Nicht alle \n\nflohen vor dem Krieg. Nicht alle wurden von Stalinisten \n\nvertrieben. Der Nationalsozialismus ist als Ursache \n\nnat\u00fcrlich anzuf\u00fchren. Aber das kann nicht hei\u00dfen, die \n\nVertriebenen auch noch pauschal als Opfer des National-\n\nsozialismus zu betrachten. Es geh\u00f6rt nun einmal zur \n\nWahrheit dazu, dass manche Opfer zuvor auch T\u00e4ter \n\ngewesen sein konnten. \n\nWenn man aus der \u2013 ich zitiere aus dem Antrag \u2013 \u201eleid-\n\nvollen Geschichte\u201c Deutschlands eine besondere Verant-\n\nwortung ableitet, muss man sehr aufpassen, keine einsei-\n\ntige Opferrolle zu konstruieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das gilt  \n\nauch f\u00fcr andere Themenbereiche!  \n\nEin Schwachmat da vorn am Mikrofon!) \n\nIn der Begr\u00fcndung wird zum einen betont, dass die \n\nVertriebenen Heimat und Wurzel verloren haben. Zum \n\nanderen wird die \u201eHistorisierung der Ereignisse\u201c ange-\n\nsprochen. Was wir erleben, ist doch, dass die Vertiefung \n\nder europ\u00e4ischen Einigung und lebendige Beziehungen zu \n\nunseren Nachbarn die Chance bieten, verlorene Heimat \n\nwiederzuentdecken, ohne Territorialanspr\u00fcche zu stellen, \n\nund uns dabei die Vergangenheit im Dialog zu vergegen-\n\nw\u00e4rtigen. Der vorliegende Antrag \u00fcbersieht v\u00f6llig, dass \n\ndeshalb das Erinnern an die Vertreibung im Dialog mit \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern gestaltet werden sollte, die vor \n\nder Vertreibung von Deutschen dem nationalsozialisti-\n\nschen Angriffskrieg zum Opfer gefallen waren. \n\nDa dieser Aspekt nicht ber\u00fccksichtigt wird und der Antrag \n\nnotwendige Differenzierungen, wie soeben erl\u00e4utert, \n\nunterl\u00e4sst, k\u00f6nnen die Mitglieder meiner Fraktion ihm \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! \u201eEine im Dezember 2002 vom Bonner Haus \n\nder Geschichte durchgef\u00fchrte aufschlussreiche Untersu-\n\nchung hat gezeigt, dass nur 10 % der Befragten die Zahl \n\nder Vertriebenen korrekt zwischen 10 und 20 Millionen \n\neinordnen konnten; bei denen unter 30 Jahren waren es \n\nnur 4 %. Die meisten Befragten sch\u00e4tzten die Zahl viel zu \n\nniedrig, entweder unter 5 oder zwischen 5 und 10 Millio-\n\nnen. Der Durchschnitt lag bei 5,6 Millionen statt der \n\ntats\u00e4chlichen Zahl von 12 bis 14 Millionen. Weniger als \n\nzwei von f\u00fcnf Personen konnten Schlesien, eines der \n\nHauptvertreibungsgebiete, auch nur ann\u00e4herungsweise \n\nauf einer Karte finden \u2013 ein geringerer Anteil als die Zahl \n\nder Personen, die bei einer fr\u00fcheren Befragung \u00c4thiopien \n\nlokalisieren konnten. Das sind bemerkenswerte Ergebnis-\n\nse, wenn man bedenkt, dass heute fast drei von zehn \n\nDeutschen selbst vertrieben wurden oder die Kinder oder \n\nEnkel von Vertriebenen sind. \n\nW\u00e4hrend die Geschichte der Vertreibung in Deutschland \n\nzu wenig bekannt ist, kann man f\u00fcr den Rest der Welt \n\nohne \u00dcbertreibung sagen, dass sie bis heute das am besten \n\ngeh\u00fctete Geheimnis des Zweiten Weltkriegs ist. Die \n\nDimensionen einer Abwesenheit statt einer Pr\u00e4senz zu \n\nbestimmen ist nat\u00fcrlich problematisch; dennoch kann man \n\nnahezu sicher sein, dass an westeurop\u00e4ischen und nord-\n\namerikanischen Universit\u00e4ten die \u00fcberwiegende Mehrheit \n\nder Studenten selbst in F\u00e4chern wie Neuere Geschichte \n\nEuropas, Internationale Beziehungen und Politologie ihr \n\nStudium abschlie\u00dft, ohne je etwas von einer der \n\nschlimmsten menschengemachten Katastrophen geh\u00f6rt zu \n\nhaben, die den Kontinent nach 1945 traf und auch den \n\nblutigen Zerfall Jugoslawiens in den Neunzigerjahren \n\nweit \u00fcbertrifft.\u201c \n\nDiese aufr\u00fcttelnden Worte finden sich in dem Vorwort zu \n\ndem Buch \u201e\u201aOrdnungsgem\u00e4\u00dfe \u00dcberf\u00fchrung\u2018 \u2013 Die \n\nVertreibung der Deutschen nach dem Zweiten Weltkrieg\u201c \n\ndes irisch-amerikanischen Historikers Ray M. Douglas, \n\nder an der Colgate University in Hamilton bei New York \n\nlehrt und dessen im Jahr 2012 ins Deutsche \u00fcbersetzte \n\nArbeit von dem Rezensenten Karl-Peter Schwarz in der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c als \u201eMa\u00dfst\u00e4be setzen-\n\ndes Buch\u201c bezeichnet wurde. Hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte man, \n\ndass es eben kein Zufall ist, dass auch diese Arbeit \u2013 wie \n\neinige andere in j\u00fcngerer Zeit erschienene Standardwerke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10317 \n\n\u00fcber die preu\u00dfische und deutsche Geschichte \u2013 im angel-\n\ns\u00e4chsischen Raum, nicht aber in Deutschland entstanden \n\nist. All dies, meine Damen und Herren, zeigt doch, wie \n\nnotwendig, ja \u00fcberf\u00e4llig die hier vorgelegte Initiative f\u00fcr \n\neinen S\u00e4chsischen Gedenktag f\u00fcr die Heimatvertriebenen \n\nist. \n\nEs ist an dieser Stelle sicherlich legitim, darauf hinzuwei-\n\nsen, dass die NPD-Fraktion vor fast genau drei Jahren, \n\nn\u00e4mlich am 17. Juni 2011, einen praktisch inhaltsgleichen \n\nAntrag in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages eingebracht \n\nhatte. Aber es ist schlie\u00dflich nicht das erste Mal gewesen, \n\ndass eine parlamentarische Initiative der Nationaldemo-\n\nkraten im Plenum erst mit barschen Worten abgelehnt \n\nwurde, um ein paar Jahre sp\u00e4ter in nur minimal modifi-\n\nzierter Form von einer anderen Fraktion wieder einge-\n\nbracht zu werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber, meine Damen und Herren von der CDU und der \n\nFDP, dieser hier vorgenommene geistige Diebstahl st\u00f6rt \n\nuns Nationaldemokraten angesichts des Themas und \n\nseiner Bedeutung nicht nur nicht, wir begr\u00fc\u00dfen ihn sogar \n\nausdr\u00fccklich. Schlie\u00dflich war der Einsatz f\u00fcr die Heimat-\n\nvertriebenen noch in den Ursprungsjahrzehnten der \n\nBundesrepublik ein unhinterfragbarer nationalpolitischer \n\nKonsens, der von allen Parteien aus tiefster innerer \n\n\u00dcberzeugung mitgetragen wurde. \n\nErinnern wir uns: Die SPD galt damals als die deutsche \n\nVertriebenenpartei. Ihr erster Vorsitzender nach dem \n\nKrieg, der geb\u00fcrtige Westpreu\u00dfe Kurt Schumacher, der \n\n\u201eL\u00f6we aus Culm\u201c, war der denkbar kompromissloseste \n\nund scharfz\u00fcngigste Streiter f\u00fcr die deutsche Einheit und \n\ndie Belange der deutschen Heimatvertriebenen. Genauso \n\ndeutlich positionierte sich Herbert Wehner gegen einen \u2013 \n\nwortw\u00f6rtlich \u2013 \u201eAusverkauf im Osten\u201c. Er lie\u00df es sich \n\nnicht nehmen, pers\u00f6nlich an allen Treffen der Heimatver-\n\ntriebenen teilzunehmen. F\u00fcr die CDU redete Helmut Kohl \n\nnoch im Jahr 1985 beim Deutschlandtreffen der Schlesier \n\nin Hannover, das urspr\u00fcnglich unter dem Motto \u201eSchle-\n\nsien bleibt unser\u201c gestanden hatte. \n\nAus heutiger Sicht muss man freilich sagen, dass es \u2013 der \n\nfr\u00fch verstorbene Kurt Schumacher ist von dieser Kritik \n\nallerdings auszunehmen \u2013 um eine parteipolitische Ins-\n\ntrumentalisierung der Heimatvertriebenen ging, die als \n\nStimmvieh bei Wahlen ihren Dienst leisten sollten, um \n\nnach der Regierungsbildung abserviert zu werden. In den \n\n1990er Jahren und im Jahrzehnt nach dem Jahrtausend-\n\nwechsel wurde deutlich, dass gemeinsam mit den etablier-\n\nten Parteien nicht einmal die Errichtung eines Zentrums \n\ngegen Vertreibung zu machen war, obwohl der Stiftungs-\n\nvorstand, der dieses Projekt realisieren sollte, mit der \n\nCDU-Politikerin Erika Steinbach und dem mittlerweile \n\nleider verstorbenen SPD-Politiker Peter Glotz sehr aus-\n\ngewogen besetzt war. \n\nIn der Debatte um dieses Zentrum gegen Vertreibung \n\nwurde aber schnell deutlich, dass ma\u00dfgebliche Teile der \n\npolitischen Klasse in Deutschland die Erinnerung an \n\nPommern, Ostpreu\u00dfen, Schlesien und das Sudetenland \n\noffenbar ganz tilgen und die grausame Vertreibung der \n\nDeutschen als eine Art verdientes g\u00f6ttliches Strafgericht \n\nerscheinen lassen wollen. Thorsten Hinz sprach denn auch \n\nin der \u201eJungen Freiheit\u201c zu Recht davon, dass die Deut-\n\nschen mit der historischen Ber\u00e4umung der Vertreibungs-\n\ngebiete eine neue Stufe ihrer politischen Infantilisierung \n\nerklimmen w\u00fcrden. Der an der Universit\u00e4t von Alabama \n\nlehrende Historiker Andrew Demshuk wiederum spricht \n\nin seiner im Jahr 2012 und bezeichnenderweise noch nicht \n\nins Deutsche \u00fcbersetzten Arbeit \u201eThe Lost German East\u201c \n\nmit Befremden und Sorge von der \u2013 so wortw\u00f6rtlich \u2013 \n\nGeschichtslosigkeit der Deutschen, die sich im Umgang \n\nmit dem ostdeutschen Erbe zeige. \n\nMeine Damen und Herren! Ein so liebloser Umgang mit \n\nder eigenen Geschichte und ihren Bruch- und Wende-\n\npunkten d\u00fcrfte in keinem anderen Land, auch nicht in \n\nBurkina Faso oder Kamerun, egal wie arm oder reich es \n\nnach vordergr\u00fcndigen Wohlstandskriterien sein mag, nur \n\ndenk- und vorstellbar sein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Wahrheit ist, Deutschland ist auch heute noch un-\n\ndenkbar ohne die geistige Mitgift, die es aus seinen \n\nostdeutschen Provinzen mitbekam. Ferdinand Porsche, \n\nGregor Mendel, Marie von Ebner-Eschenbach, Adalbert \n\nStifter, Rainer Maria Rilke, Otfried Preu\u00dfler, Franz \n\nF\u00fchmann, Gustav Mahler, Christoph Willibald Gluck und \n\nder erzgebirgische Volksdichter Anton G\u00fcnther waren \n\nSudetendeutsche. Heinrich George, Rudolf Virchow, die \n\nsp\u00e4tere russische Zarin Katharina die Gro\u00dfe, Arthur \n\nSchopenhauer und Klaus Kinski stammten aus Pommern \n\noder der Hansestadt Danzig. Andreas Gryphius, Joseph \n\nvon Eichendorff, Adolph von Menzel, Gerhart Haupt-\n\nmann, Bernhard Heisig und Bernhard Grzimek waren \n\nSchlesier. Aus Westpreu\u00dfen stammen Hermann L\u00f6ns, \n\nJoachim Fernau und Nikolaus Kopernikus. Lovis Corinth, \n\nJohann Georg Hamann, Gabriel Daniel Fahrenheit, \n\nJohann Gottfried Herder, E. T. A. Hoffmann, K\u00e4the \n\nKollwitz, Siegfried Lenz, Agnes Miegel, Hermann Su-\n\ndermann und Ernst Weichert waren Ostpreu\u00dfen. \n\nIn K\u00f6nigsberg wirkten au\u00dferdem Heinrich von Kleist, \n\nHannah Arendt und Konrad Lorenz, sodass der Autor \n\nJ\u00fcrgen Manthey nicht umhin kam, in seiner Geschichte \n\nK\u00f6nigsbergs diesen Ort als einen der Welthauptst\u00e4dte des \n\nGeistes und der Philosophie zu bezeichnen. Aber auch \n\nheute noch sind Ostdeutsche unter uns, die als Meister \n\nihres Faches gelten. Man denke nur an den Danziger \n\nLiteraturnobelpreistr\u00e4ger G\u00fcnther Grass, an den schlesi-\n\nschen Ausnahmedirigenten und die Leitfigur der Leipzi-\n\nger Montagsdemonstrationen Kurt Masur oder an den aus \n\nOstpreu\u00dfen stammenden Erfolgstrainer und heutigen \n\nSportjournalisten Udo Lattek. \n\nJa, meine Damen und Herren, auch das sollten wir uns \n\nheute bewusst machen. Unser ostdeutsches Erbe ist \n\ngerade nichts Museales, nichts Abgeschlossenes, nichts, \n\nwas nur mit \u00e4lteren Herrschaften in Trachtenkleidung zu \n\ntun hat, die sich schlesischen Streuselkuchen reichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10318 \n\nlassen und danach einen \u201eB\u00e4renfang\u201c oder ein \u201eDanziger \n\nGoldwasser\u201c trinken, sondern es ist etwas stets Gegen-\n\nw\u00e4rtiges, woran uns auch ein Blick auf unsere deutsche \n\nFu\u00dfballnationalmannschaft erinnert, deren Sturm von \n\nMiroslav Klose und Lukas Podolski gebildet wird, die \n\nbeide der heutigen deutschen Minderheit in Schlesien \n\nentstammen. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir sind auch heute noch \n\nmit tausend F\u00e4den mit den ehemaligen Ostprovinzen des \n\nDeutschen Reiches verbunden. Wichtige Grundlagen und \n\nVoraussetzungen unseres Denkens stammen von dort. Ich \n\nerinnere noch einmal an Immanuel Kant. Erinnert sei hier \n\nauch noch einmal an die Hauptstadt des Geistes, die das \n\nostpreu\u00dfische K\u00f6nigsberg lange war. Wenn wir dieses \n\nErbe weiterhin so verdr\u00e4ngen wie bislang, dann schneiden \n\nwir uns betr\u00e4chtliche Teile unserer ureigensten kulturellen \n\nund historischen \u00dcberlieferung ab. Das w\u00e4re nicht nur \n\neine historische und kulturelle, sondern geradezu eine \n\nzivilisatorische Schande. Erweisen wir uns diesem un-\n\nermesslich reichen und vielf\u00e4ltigen Erbe als w\u00fcrdig. \n\nLassen wir es nicht verkommen, solange wir noch eine \n\nChance dazu haben, solange es noch Zeitzeugen gibt, die \n\nbefragt werden k\u00f6nnen und solange viele wichtige Do-\n\nkumente, B\u00fccher, Manuskripte, Fotografien und Kunst-\n\nwerke, die endlich fach- und sachgerecht archiviert \n\nwerden m\u00fcssten, noch nicht vermodert sind. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem heutigen Antrag nat\u00fcrlich \n\nzustimmen, sieht in ihm aber nur den allerersten Schritt \n\nauf dem Weg zu einem angemessenen Umgang mit \n\nunserem gemeinsamen nationalen ostdeutschen Erbe. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. Mir liegt keine Wortmeldung f\u00fcr eine \n\nzweite Runde vor. Ich frage trotzdem: Die CDU-Fraktion? \n\n\u2013 Nein. Die FDP-Fraktion? \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Dr. Runge, sonst treffe ich \n\nSie doch immer am Mikrofon. Sie sind heute so zur\u00fcck-\n\nhaltend. \u00dcber Vorlagen f\u00fcr die NPD brauchen wir am \n\nheutigen Tag nicht zu sprechen, Frau Dr. Runge. \n\nEin paar Dinge, die angesprochen wurden, m\u00f6chte ich \n\nnoch kurz reflektieren. Kollege Brangs hat gesagt, dass er \n\nmit der Fokussierung auf die deutschen Heimatvertriebe-\n\nnen nicht einverstanden ist und das nicht f\u00fcr den richtigen \n\nAnsatz h\u00e4lt. Aber genau das wollen wir. Wir wollen die \n\nFokussierung genau auf diese Heimatvertriebenen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, wir wollen nicht den gro\u00dfen Bogen spannen. Wir \n\nwollen mit diesem Tag nicht an die Fl\u00fcchtlinge in aller \n\nWelt denken. Es gibt den Weltfl\u00fcchtlingstag. Darum \n\nk\u00fcmmert man sich. Da gibt es eine Idee f\u00fcr den 20. Juni, \n\ndas ist auch eine Sache, aber hier geht es einzig und allein \n\num die Verantwortung unseres eigenen Landes. Eine \n\nMillion Heimatvertriebene sind nach dem Krieg hierher \n\ngekommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der NPD) \n\nSie sind zu DDR-Zeiten nicht gew\u00fcrdigt worden, im \n\nGegenteil, sie wurden sogar bek\u00e4mpft. Daran erinnern \n\nwir. Da haben wir eine Schuld. Deswegen gibt es einen \n\nGedenktagvorschlag einzig und allein f\u00fcr diese Zielgrup-\n\npe, das ist die richtige Zielgruppe. \n\n(Stefan Brangs, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nZastrow, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Vorausgeschickt sei: Ich nehme \n\nIhnen ab, dass wir jetzt eine Debatte um den besten Weg \n\nf\u00fchren wollen und keinen Schlagabtausch \u00fcber irgend-\n\nwelche Wahlkampfgeschichten. Wenn ich nachvollziehen \n\nwill, dass Sie diesen besonderen Fokus anders setzen \n\nwollen, was spricht denn dagegen, keine Unterscheidung \n\nzwischen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlingen vorzu-\n\nnehmen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil das ein deutsches \n\nParlament ist, was sich um deutsche \n\nAngelegenheiten zu k\u00fcmmern hat!) \n\nWas spricht dagegen zu sagen, Fl\u00fcchtlinge und Heimat-\n\nvertriebene \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Halt doch mal den Sabbel. \n\n\u2013 wie das unser \u00c4nderungsantrag vorsieht? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wir sprechen \u00fcber Heimatvertrie-\n\nbene aus den ehemaligen deutschen Gebieten. Das ist nun \n\nmal so. Das steht auch im Antrag. Es ist \u00fcberhaupt nicht \n\nfalsch, wenn wir uns einmal als s\u00e4chsisches Parlament \n\ndieser Sache widmen. Wenn Sie da Probleme haben, tut es \n\nmir leid. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Herr Brangs, das sp\u00fcre ich doch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie sprechen  \n\ndoch selber von Fl\u00fcchtlingen!) \n\n\u2013 Sie haben vorhin gesagt, es ginge hier darum, eine \n\nbesondere Klientel, ich glaube, Sie sagten \u2013 korrigieren \n\nSie mich, wenn es falsch ist \u2013 eine rechtskonservative \n\nKlientel zu bedienen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Oder eine sehr konservative Klientel zu bedienen. \n\nIch bin Liberaler. Mir ist das Thema ganz genauso wich-\n\ntig. Sie sind lange genug im Landtag. Vielleicht erinnern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10319 \n\nSie sich, wie viele Debatten wir hier schon hatten, im \n\n\u00dcbrigen oft auf Antrag der NPD-Fraktion. Ich habe \n\nimmer wieder gesagt, wir d\u00fcrfen uns von denen das \n\nThema nicht klauen lassen, denn es ist ein Thema der \n\nMitte der Gesellschaft, uns darum zu k\u00fcmmern. Genau \n\ndas machen wir hier. Daran kann ich nichts Falsches \n\nerkennen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wei\u00df, wie wichtig Lampedusa, wie wichtig Darfur, \n\nwie wichtig auch der Irak im Moment ist, aber das ist \u2013 \n\ntut mir leid \u2013 nicht Aufgabe dieses Parlamentes, \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nauch daran zu erinnern. Das k\u00f6nnen wir sch\u00f6n an anderer \n\nStelle machen. Daf\u00fcr gibt es entsprechende Vorstellungen. \n\nWir k\u00fcmmern uns darum, was in der Verantwortung \n\ndieses Landes liegt, meine Damen und Herren. Deswegen \n\ndieser Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund vereinzelt bei der NPD) \n\nWir k\u00fcmmern uns auch nicht erst jetzt um das Thema \n\nHeimatvertriebene. Wir hatten bereits Haushaltsverhand-\n\nlungen. Es war der vorletzte Haushalt, in dem wir auf \n\nInitiative der FDP-Fraktion die Mittel f\u00fcr das Thema \n\naufgestockt haben. Es gibt aber \u2013 da haben Sie recht, \n\nlieber Kollege Brangs \u2013 noch eine Bringschuld. Es gibt im \n\nKoalitionsvertrag einen nicht erf\u00fcllten Passus. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Na ja, so viele gibt es gar nicht. Ich bin mal gespannt, \n\nob Sie alle benennen k\u00f6nnen. \n\nEs gibt konkret zwei Dinge, die mit diesem Haus zu tun \n\nhaben. Wir haben im Koalitionsvertrag stehen, dass wir \n\neinen Beauftragten f\u00fcr Vertriebene und Aussiedler und \n\neinen Beauftragten f\u00fcr Demografie im Parlament schaffen \n\nwollen. Wir haben damals in der Finanzkrise, als wir im \n\nParlament K\u00fcrzungen vornehmen mussten, entschieden: \n\nNein, wir machen es nicht. Wir wollen nicht neue Funk-\n\ntionen schaffen, sondern wir sparen das aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden ein. Dass wir uns jetzt trotzdem an einer Stelle \n\nmit dem Thema befassen, kann ich nur f\u00fcr v\u00f6llig richtig \n\nhalten. Ich glaube, es tut diesem Haus gut, genau das zu \n\nmachen. \n\nEinen Vorwurf, liebe Annekatrin Klepsch, verstehe ich \n\nnicht. An die Ursachen von Flucht und Vertreibung \n\nerinnern wir in diesem Haus und in diesem Land doch \n\nimmer und immer wieder. Immer und immer wieder. Ich \n\nsage, zu Recht tun wir das immer und immer wieder. \n\nEin einziges Mal an einem einzigen Tag auch einmal die \n\nandere Seite mit zu betrachten und in den Kontext zu \n\nsetzen ist problematisch f\u00fcr Sie. Wer machte das nicht? \n\nAlle machen das. Das soll doch auch einmal gestattet \n\nsein. Ich wei\u00df nicht, warum Sie damit immer solche \n\nProbleme haben. Sie sind immer locker, wenn es um \n\nandere Feiertage geht. Den 8. Mai haben Sie beispielswei-\n\nse angesprochen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist nationaler Selbsthass!) \n\nSie m\u00f6chten in Dresden eine Guernica-Stra\u00dfe einf\u00fchren. \n\nDas ist f\u00fcr Sie normal und absolut nachvollziehbar. Das \n\nwollen Sie da machen. Bei dieser Sache aber tun Sie sich \n\nschwer. Es tut mir leid. Ich verstehe das nicht. Ich sehe \n\nkein Problem. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nBitte interpretieren Sie nicht zu viel in diesen Antrag \n\nhinein. Es tut Sachsen gut, wenn wir uns um diese Gruppe \n\n\u2013 es ist eine sehr gro\u00dfe Gruppe \u2013 k\u00fcmmern. Damit neh-\n\nmen wir etwas von der Schuld, die die DDR unter Um-\n\nst\u00e4nden auf sich aufgeladen hat, weil sie nie \u00fcber das \n\nThema sprach. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende FDP-Fraktion Kollege Zastrow. \u2013 Ich sehe an \n\nMikrofon 2 Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention. \n\nStefan Brangs, SPD: Nach diesem Redebeitrag muss ich \n\ndoch noch eine oder zwei Anmerkungen machen. Das \n\nErste, was mich sehr \u00fcberrascht hat, ist, welcher Begriff \n\nhier verwendet wird. Kollege Zastrow hat von Menschen, \n\ndie aus anderen L\u00e4ndern zu uns kommen, gesprochen und \n\ndavon, nach der Herkunft zu unterscheiden. Sie sagen, \n\ndass es die Heimatvertriebenen sind, die eine Anerken-\n\nnung verdienen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind unsere Landsleute, \n\nHerr Brangs! Den Begriff kennen Sie nicht!) \n\nSie selbst haben gesagt, dass in den F\u00e4llen, in denen \n\nFl\u00fcchtlinge, Asylbewerber und Menschen, die aus ande-\n\nren Gr\u00fcnden zu uns kommen, beispielsweise weil sie \n\nverfolgt werden, andere Regeln aufgestellt werden m\u00fcss-\n\nten. Ich sage Ihnen Folgendes ganz klar: Ich habe dezi-\n\ndiert ein vollkommen anderes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Aufga-\n\nbe, die wir hier haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch habe ein vollkommen anderes Verst\u00e4ndnis. Wir sind \n\nkein Closed-Shop. Wir sind keine Insel der Gl\u00fcckseligen \n\nals Freistaat. Wir sind im Kontext derer, die Verantwor-\n\ntung im Bund, in Europa oder in der Welt tragen. Wir \n\nm\u00fcssen uns als Deutsche die Frage gefallen lassen, wie \n\nwir mit dem Thema Fl\u00fcchtlinge und nicht nur mit dem \n\nThema Heimatvertriebene umgehen. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir mit unserem Antrag genau \n\ndiesen Kontext herstellen. \n\nDas Zweite ist Folgendes: Die Menschen m\u00fcssen erfah-\n\nren, wann Sie die Klamaukkiste herausholen und wann es \n\nZeit wird, dem zu begegnen. Sie haben bei beiden Punk-\n\nten gesagt, dass Sie es deshalb nicht getan h\u00e4tten, zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10320 \n\nBeispiel den Demografiebeauftragten zu w\u00e4hlen, weil Sie \n\nKosten sparen wollten. Die Gesch\u00e4ftsordnung des Land-\n\ntages sieht vor, denjenigen aus der Mitte des Landtages zu \n\nw\u00e4hlen. Er ist also ein Abgeordneter dieses Hauses. \n\nDieser Abgeordnete des Hauses verf\u00fcgt bereits jetzt \u00fcber \n\nein B\u00fcro, Mitarbeiter und eine Grundentsch\u00e4digung. \n\nErz\u00e4hlen Sie bitte also nicht einen solchen Mist! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Kollegen Brangs. Darauf reagiert jetzt \u2013 das \n\nbezog sich auf den vorherigen Redebeitrag \u2013 Kollege \n\nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Es w\u00e4re eine sehr interessante \n\nDiskussion geworden. Ich \u00e4rgere mich fast dar\u00fcber, dass \n\nSie den Vorschlag nicht gemacht haben. \n\nEs stellt sich folgende Frage: Welchen Status bekommt \n\nein solcher Beauftragter? Wie er ausgestattet wird, kann \n\nman sehr unterschiedlich beantworten. In diesem Haus \n\ngibt es einen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der nat\u00fcrlich eine \n\neigene Struktur hat. Genau darum geht es. Wenn dieser \n\nBeauftragte eine Wirkung entfalten soll, dann ben\u00f6tigt er \n\neine bestimmte Struktur. So hatten wir uns das zumindest \n\nvorgestellt. Diese Struktur w\u00e4re nat\u00fcrlich kostenintensiv \n\ngewesen. Es w\u00e4re sicherlich sinnvoll gewesen. Nur in \n\nZeiten, in denen wir \u00fcberall sparen, beispielsweise \u2013 die \n\nPolizei ist zu Gast \u2013 beim Weihnachtsgeld, welches wir \n\ndamals streichen mussten, haben wir Folgendes gesagt: \n\nNein, man kann keine neuen Kosten verursachen. Deswe-\n\ngen haben wir das gemacht. \n\nAnsonsten lasse ich mich von Ihnen, Herr Brangs, nicht \n\nauf die \u00fcbliche F\u00e4hrte, die Sie wieder legen, locken. Das \n\nk\u00f6nnen Sie mit sich selbst ausmachen. Die Moralkeule \n\nschwingen Sie bitte bei Ihrer eigenen Fraktion oder im \n\neigenen Lager. Das k\u00f6nnen Sie dort am besten. Mir geht \n\nes einzig und allein um ein St\u00fcck Verantwortung in \n\nSachsen und f\u00fcr Sachsen f\u00fcr diejenigen, die hierher \n\ngekommen sind. Das setze ich in einen geschichtlichen \n\nKontext. Genau dar\u00fcber sprechen wir. \n\nDass Sie diesen Antrag vielleicht anders m\u00f6chten, glaube \n\nich gern. Von mir aus, machen Sie es so. Wir m\u00f6chten es \n\nso. Sie brauchen nicht zuzustimmen. Ich glaube, dass wir \n\nauch so eine Mehrheit in diesem Haus haben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Zastrow. An Mikrofon 1 gibt es eine \n\nweitere Kurzintervention des Kollegen Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. Der Redebeitrag \n\ndes Kollegen Zastrow hat deutlich gemacht, dass von \n\ndiesem Antrag ganz klar eine einseitige Betonung des \n\nSchicksals deutscher Vertriebener und Fl\u00fcchtlinge zu \n\nerwarten ist. W\u00e4hrend der Kollege der CDU noch weit in \n\nder Geschichte zur\u00fcckging, teilweise bis in die biblische \n\nGeschichte, hat es Herr Zastrow klar und deutlich gesagt, \n\ndass es hier um eine einseitige Betonung des Schicksals \n\nder deutschen Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge geht. Daraus \n\nergeben sich Probleme. Es f\u00fchrt dazu, dass Ursache und \n\nWirkung verkannt werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dazu  \n\nhabe ich etwas gesagt, Herr Kosel!) \n\nDieser Gedenktag w\u00fcrde zu einem willkommenen \n\nPodium f\u00fcr ewig Gestrige von ganz rechts verkommen. \n\nIch sehe aber auch folgendes Problem darin: Wenn es \n\ndiesen Gedenktag geben w\u00fcrde, w\u00e4re es der einzige Tag, \n\nder neben dem 27. Januar, dem Gedenktag f\u00fcr die Opfer \n\ndes Nationalsozialismus, in Sachsen st\u00fcnde. Das halte ich \n\nf\u00fcr problematisch. \n\nEbenso habe ich die ernste Sorge, insbesondere nach den \n\nBemerkungen des Kollegen Zastrow, dass sich aus der \n\nAnnahme dieses Antrags gro\u00dfe Probleme f\u00fcr die Realisie-\n\nrung unseres Verfassungsauftrages aus Artikel 12 unserer \n\nVerfassung ergeben. Dort werden wir verpflichtet, grenz-\n\n\u00fcberschreitende regionale Beziehungen im Geiste guter \n\nNachbarschaft anzustreben. Erkl\u00e4ren Sie bitte einmal, wie \n\nwir das mit unseren polnischen und tschechischen Part-\n\nnern zu Werke bringen sollen, wenn wir einen Antrag \n\nbeschlie\u00dfen, der sich einseitig dem Schicksal deutscher \n\nVertriebener und Fl\u00fcchtlinge zuwendet. \n\n(Unruhe bei der NPD) \n\nDeshalb werde zumindest ich diesem Antrag nicht zu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kosel. \u2013 \n\nNun folgt die Reaktion durch den Kollegen Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Kosel, ich glaube, ich bin in \n\nder Volkskammer. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAnders kann ich mir Ihren agitativen Beitrag nicht erkl\u00e4-\n\nren. Ich werde darauf nicht eingehen. Das ist verlorene \n\nM\u00fche. Wenn Sie jetzt erst merken, dass es in diesem \n\nAntrag ganz selbstverst\u00e4ndlich um deutsche \u2013 sorry, ich \n\nsage das Wort \u2013  Heimatvertriebene geht, sollten Sie den \n\nAntrag vorher einmal lesen. Es steht von Anfang an in \n\ndiesem Antrag. Dass Sie jetzt \u00fcberrascht sind, dass wir \n\nuns genau dieses Themas annehmen, verstehe ich nicht. \n\nEs tut mir leid. Lesen Sie bitte vorher den Antrag, bevor \n\nSie sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund vereinzelt bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Zastrow. Nun spricht als n\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Klepsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10321 \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \n\nEs gibt eine Kurzintervention!) \n\nEntschuldigung, Frau Kollegin. In der Tiefe des Raumes \n\nsehe ich noch eine weitere Kurzintervention. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nFrank Hirche, CDU: Nicht nur in der Tiefe des Raumes, \n\nsondern auch in der F\u00fclle des Raumes, Herr Landtagspr\u00e4-\n\nsident. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hirche, \n\nbitte. \n\nFrank Hirche, CDU: Ich m\u00f6chte auf den Kollegen Kosel \n\nund die anderen Kollegen reagieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Das geht nicht!) \n\n\u2013 Ach, das geht nicht. Dann muss ich mir meinen Beitrag \n\naufheben. Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht. \n\nFrank Hirche, CDU: Dann reagiere ich auf den Kollegen \n\nZastrow, indem ich ihm in seiner Haltung unterst\u00fctze und \n\ngleichzeitig einmal daf\u00fcr danke, dass er zu allen Veran-\n\nstaltungen, die die Vertriebenen durchgef\u00fchrt haben, \n\nwenigstens Vertreter seiner Partei geschickt oder selbst \n\nteilgenommen hat. \n\nVon all denjenigen, die hier erz\u00e4hlt haben, was sie f\u00fcr die \n\nVertriebenen \u00fcbrig haben, habe ich zumindest in meinen \n\nVeranstaltungen \u2013 das waren immerhin Sch\u00fclerwettbe-\n\nwerbe in Schulen mit 450 Sch\u00fclern \u2013 nicht einen gesehen. \n\nWenn Sie es einmal erm\u00f6glichen, dass Sie an den Veran-\n\nstaltungen teilnehmen, spreche ich Ihnen auch das Recht \n\nzu, hier zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention des Kollegen Hirche, der auf den Redebeitrag von \n\nHerrn Kollegen Zastrow einging. M\u00f6chte er darauf \n\nreagieren? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht der Fall. Wir gehen in der Redner-\n\nrunde weiter. Nun ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Kollegin Klepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Zastrow \n\nhatte mich angesprochen und kritisiert, dass ich gesagt \n\nh\u00e4tte, dass nicht an die Ursachen erinnert werden w\u00fcrde. \n\nNat\u00fcrlich erinnern wir im Landtag an bestimmten Ge-\n\ndenk- und Feiertagen sowie historischen Tagen immer \n\nwieder an Ereignisse in der Geschichte. Das eine ist eine \n\nrepr\u00e4sentative Aufgabe dieses Parlaments und Hohen \n\nHauses. Das ist richtig so. \n\nDas andere betrifft aber, das ist die Kritik an Ihrem \n\nAntrag, die folgende Frage: Wie kann man in einer \n\nGesellschaft, die nach wie vor auch mit den Themen \n\nFlucht, Vertreibung und Krieg aufgrund weltweit neuer \n\nKonflikte und neuer Kriege in vielen L\u00e4ndern konfrontiert \n\nist, aktuell mit diesen Themen umgehen? Wie kann man \n\nj\u00fcngere Generationen aktiv f\u00fcr solche Themen sensibili-\n\nsieren? Zu diesem Punkt sagen wir, dass der Antrag zu \n\nkurz greift. Das hat auch die Diskussion gezeigt. Es \n\nm\u00fcsste eigentlich ein Konzept erarbeitet werden, das \n\nwissenschaftliche Expertise und fachliche Kompetenz im \n\nBereich der Jugend- und Erwachsenenbildung braucht, \n\num mit geeigneten Institutionen \u2013 seien es die Landeszen-\n\ntrale f\u00fcr politische Bildung, die Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten oder wissenschaftlichen Institute \u2013 zu \n\nkl\u00e4ren, wie man nachhaltig politische Bildung und Ge-\n\ndenkkultur aufziehen kann. \n\nSie haben darauf verwiesen \u2013 Herr Hirche war es \u2013, dass \n\nvon den ehemals eine Million Vertriebenen, die nach 1945 \n\nin Sachsen angekommen sind, nur noch ein Viertel, \n\nn\u00e4mlich 250 000, lebt. Das hei\u00dft, drei Viertel sind auf-\n\ngrund ihres hohen Alters inzwischen nicht mehr da. \n\nDaraus folgt, dass wir nach vorn denken und handeln und \n\nIdeen entwickeln m\u00fcssen, wie wir mit dem Thema Ver-\n\ntreibung bez\u00fcglich j\u00fcngerer Generationen umgehen, f\u00fcr \n\ndie das ganz klar nur erz\u00e4hlte Geschichte ist. F\u00fcr mich \n\nwar es erz\u00e4hlte Geschichte, weil sich meine Oma mit mir \n\ndar\u00fcber unterhalten hat. Die ist als circa 40-J\u00e4hrige \n\nvertrieben worden. Sie hat ihren gro\u00dfen Sohn im Krieg an \n\nder Front verloren, w\u00e4hrend mein Vater noch Kriegskind \n\nwar, und wurde dann auch umgesiedelt. Aber auch das ist \n\nschon wieder Jahrzehnte her. \n\nDie Frage ist: Wie gehen wir mit den Generationen um, \n\ndie jetzt, in den letzten Jahren, geboren wurden, und wie \n\nbinden wir sie ein? Das ist die Frage, die hier beantwortet \n\nwerden muss, und diese Frage beantworten Sie eben nicht \n\nmit Ihrem Antrag, der aus meiner Sicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt \n\nist. \n\nWenn Sie sagen, uns war das Thema Vertreibung immer \n\nschon so wichtig, dann frage ich: Warum, wenn Sie f\u00fcnf \n\nJahre in einer Regierungskoalition sitzen, kommen Sie \n\nerst jetzt, in der vorletzten Plenarsitzung dieses Landtags, \n\nmit diesem Thema an? Warum, wenn es Ihnen so wichtig \n\nist, haben Sie nicht die letzten vier Jahre dazu genutzt, \n\nsich diesem Thema zu widmen und es einzubringen? \n\n(Zurufe von der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Warum kommen  \n\nSie denn mit den Datschen um die Ecke?) \n\n\u2013 Weil dieses Thema gerade aktuell im Bundesrat behan-\n\ndelt wurde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKlepsch. Sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Wir \n\ngehen jetzt in der Rednerreihe weiter. Bevor die n\u00e4chste \n\nRednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ans Pult tritt, gibt es eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 6. Herr von Breitenbuch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10322 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich w\u00fcrde das \n\ngern von der Redezeit nehmen. Geht das? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine Kurz-\n\nintervention machen? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wir haben noch  \n\nviel Redezeit, die w\u00fcrden wir gern nehmen!) \n\n\u2013 Ach, Sie m\u00f6chten das Wort ergreifen? Dann m\u00fcssen wir \n\nSie in die \u00fcbliche Rednerreihe einordnen. Sie k\u00f6nnen \n\ndann gern f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort ergreifen. Es \n\nwar also keine Kurzintervention. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\n\u2013 Ist das jetzt eine Kurzintervention? \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nDas geht so nicht, Herr Kollege Breitenbuch. Sie haben \n\ngenug Redezeit f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie k\u00f6nnen dann in \n\neiner zweiten oder dritten Runde antreten. Jetzt w\u00e4re die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Kurzintervention gewesen, die sich \n\ndann auf den vorhergehenden Redebeitrag bezogen h\u00e4tte. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Also machen wir weiter. \n\nDas Wort hat jetzt die SPD-Fraktion. \u2013 Es besteht kein \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Dann gehen wir weiter. Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Es besteht kein \n\nRedebedarf. Erneut die NPD? \u2013 Es besteht wiederum kein \n\nRedebedarf. \n\nDamit treten wir in eine weitere Rednerrunde ein. F\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion k\u00f6nnte Herr Kollege von \n\nBreitenbuch das Wort ergreifen, und er tut das auch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mir ist es pers\u00f6nlich \n\nwichtig, hier noch einmal etwas zu sagen, weil ich mich \n\ndar\u00fcber ge\u00e4rgert habe, als Frau Klepsch \u201er\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandt\u201c sagte. Wir sind den Menschen zugewandt, die \n\ndamals Leid erfahren haben \u2013 ganz pers\u00f6nlich \u2013, und wir \n\nversuchen, dieses Leid heute an uns heranzulassen. Ich \n\ndenke, es ist ein guter Zug, dass wir das als Landtag hier \n\ntun. Ich wundere mich, warum Sie sich in Ihrer Argumen-\n\ntation so sperrig zeigen, warum Sie nicht locker sein \n\nk\u00f6nnen, dieses Leid anzunehmen und daran zu erinnern. \n\nSie versuchen hier B\u00f6gen zu machen und Schlingen zu \n\nziehen, anstatt einfach zu sagen, dass es dieses Leid gab, \n\ndass diese Menschen Heimat verloren haben, dass sie \n\nOpfer gebracht haben, und daran erinnern wir. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch glaube, das liegt an Ihrem kollektivistischen Bild von \n\nder Gesellschaft und vom Menschen. Sie schaffen es \n\nnicht, den einzelnen Menschen zu sehen, sondern denken \n\nimmer in den Strukturen, die ihn umgeben, und an die \n\nGruppe, in der er lebt. Das ist der Unterschied zu uns, zur \n\nCDU \u2013 wie auch zur FDP \u2013: Wir sehen den einzelnen \n\nMenschen. F\u00fcr den machen wir Politik, und darum \n\nentscheiden wir uns auch f\u00fcr dieses Heimatgedenken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Breitenbuch, k\u00f6nnte \n\nes sein, dass es an der Programmatik der Linksfraktion \n\nliegt, die sich immer noch nicht von ihrem schweren \n\nSED-Erbe verabschiedet hat? Denn diese Reaktion, die \n\nFrau Klepsch hier eben gezeigt hat, dass es r\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandt sei, das wurde bis 1989 doch immer uns vorgewor-\n\nfen, die sich um Fl\u00fcchtlinge und Heimatvertriebene \n\ngek\u00fcmmert haben. Das war doch immer in deren Duktus, \n\ndas R\u00fcckw\u00e4rtsgewandte. K\u00f6nnte das damit zusammen-\n\nh\u00e4ngen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Welche  \n\nFunktion hatten Sie eigentlich?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich sehe abso-\n\nlut, dass das im Zusammenhang steht. Das ist der zweite \n\nPunkt, den ich hier ansprechen m\u00f6chte: Auch meine \n\nFamilie wurde aus Sachsen vertrieben. Ich sehe mich also \n\nauch hier in dieser Tradition, dass man betroffen ist. \n\nInsofern freue ich mich, dass die Familien, die aus Sach-\n\nsen vertrieben worden sind, teilweise wieder da sind, \n\nteilweise aber auch s\u00e4chsische Wurzeln f\u00fchlen, gleich, ob \n\nsie in Baden-W\u00fcrttemberg oder im Ruhrgebiet wohnen, \n\ndass sie sich damit verbunden f\u00fchlen, was wir hier heute \n\nbeschlie\u00dfen wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in dieser Runde \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Es gibt eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 7; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Kurzinterven-\n\ntion bringen und meinen Vorredner etwas korrigieren. Die \n\nhier wieder deutlich gewordene Gleichg\u00fcltigkeit \u2013 ja, \n\nVerachtung \u2013 der drei linken Fraktionen gegen\u00fcber den \n\ndeutschen Heimatvertriebenen w\u00fcrde ich weniger auf \n\nderen kollektivistisches Gesellschafts- und Menschenbild \n\nzur\u00fcckf\u00fchren, sondern vielmehr auf den typisch linken \n\nneudeutschen Selbsthass, ein geradezu psychopathologi-\n\nscher Selbsthass, den mittlerweile viele Linke mit der \n\nMuttermilch aufgesogen haben, der dazu f\u00fchrt, dass es \n\nLinken in dieser Bundesrepublik \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nm\u00f6glich ist, von der Existenz deutscher Opfer zu sprechen \n\nund die objektive Existenz deutscher Opfer anzuerkennen. \n\nNach linker Philosophie kann der Deutsche immer nur \n\nT\u00e4ter sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10323 \n\nAufgrund dieses psychopathologischen Gesellschaftsbil-\n\ndes, dieses nationalen Selbsthasses k\u00f6nnen Linke auch \n\nnicht unverklemmt zugeben, dass es nach 1945 Hundert-\n\nausende deutsche Soldaten gegeben hat, die in alliierten \n\nKriegsgefangenenlagern gestorben sind. Deswegen \n\nk\u00f6nnen Linke auch nicht zugeben, dass es 1945 die \n\nVergewaltigung Hunderttausender deutscher Frauen \u2013 vor \n\nallem durch die Rote Armee \u2013 gegeben hat. Deswegen \n\nk\u00f6nnen Linke auch nicht trauern angesichts des Schick-\n\nsals von mehr als 15 Millionen deutschen Heimatvertrie-\n\nbenen. Deswegen k\u00f6nnen Linke auch nicht trauern ange-\n\nsichts der Bombentoten von Dresden: weil die Linken \u2013 \n\nzumindest die Nachkriegs-Linken \u2013 in diesem Land von \n\nnationalem Selbsthass zerfressen sind. Das macht sie \n\nnicht nur politikunf\u00e4hig, sondern das macht die Linken \n\nmoralisch geradezu verachtenswert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf diese Kurzintervention? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Auch das \n\nist nicht der Fall. Dann hat die Staatsregierung das Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus Sicht der Staatsregierung m\u00f6chte und \n\nwerde ich nat\u00fcrlich einiges zu dem Antrag der Koalitions-\n\nfraktionen sagen. \n\nZuerst eine Vorbemerkung: Bisher \u2013 so ist meine Erfah-\n\nrung im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 war es gut, richtig und \n\ndurchaus auch ge\u00fcbte Praxis, dass man sich, wenn ein \n\nAntrag gestellt wird, in der Debatte zu diesem Antrag \n\nauch auf diesen Antrag konzentriert und bezieht. Deshalb, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, will ich zumin-\n\ndest zum letzten Teil der Diskussion aus der Sicht der \n\nStaatsregierung folgende Anmerkung machen: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist es f\u00fcr die Staatsregierung \u2013 damit f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen \u2013 ein Anliegen, sich dem Thema der \n\nFl\u00fcchtlinge und dieser Problematik, die wir derzeit \n\nweltweit haben, zu widmen. Sie haben wahrgenommen, \n\ndass das eines der wichtigsten Themen gewesen ist, das \n\nwir auf der Innenministerkonferenz in der letzten Woche \n\nin Bonn diskutiert haben, und dass wir uns gemeinsam \n\ndazu verst\u00e4ndigt haben, dass es 10 000 syrische Fl\u00fccht-\n\nlinge gibt, die zus\u00e4tzlich zu dem Kontingent, das bisher \n\nbeschlossen worden ist, nach Deutschland und damit in \n\ndie jeweiligen L\u00e4nder kommen k\u00f6nnen. \n\nDas will ich nur zur Klarstellung sagen, um damit deut-\n\nlich zu machen, dass es mitnichten darum geht, das eine \n\ngegen das andere auszuspielen und entweder/oder zu \n\ndiskutieren, sondern wenn es darum geht, gibt es f\u00fcr mich \n\nein Sowohl-als-auch. \n\nAber im Kern \u2013 und jetzt will ich auf das zur\u00fcckkommen, \n\nwas in der Diskussion gesagt wurde und im Antrag steht \u2013 \n\nreden wir heute \u00fcber einen ganz konkret gestellten An-\n\ntrag. Es geht um das Gedenken an Vertriebene. Ich kann \n\naus der Perspektive der Staatsregierung sagen: Das ist \n\nauch f\u00fcr uns, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nein wichtiges Anliegen. Es ist nichts Verwerfliches, \n\nsondern \u2013 wie wir es gerade diskutiert haben \u2013 es ist f\u00fcr \n\ndiese Bev\u00f6lkerungsgruppe, die antragsgegenst\u00e4ndlich ist, \n\neine wichtige Angelegenheit. \n\nSeit Beginn der Neunzigerjahre vertreten wir daher auch \n\neine konsequente politische Linie \u2013 ich m\u00f6chte es einmal \n\nso formulieren, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\n\u2013 durchaus gemeinsam mit unseren \u00f6stlichen und s\u00fcd\u00f6st-\n\nlichen Nachbarn. Dabei geht es uns \u2013 ganz anders als \n\nmanche Einlassung von der NPD zu diesem Thema \u2013 um \n\nVers\u00f6hnung statt Revanchismus. Es geht uns um Bewah-\n\nrung des gemeinsamen kulturellen Erbes statt um Konflikt \n\nund Abgrenzung. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00f6rdert \n\ndas der Freistaat Sachsen j\u00e4hrlich mit rund 240 000 Euro. \n\nDas Ergebnis kann sich durchaus sehen lassen. Das sind \n\nzahlreiche Projekte. Ich will noch einmal einige nennen: \n\ndie Stiftung Schlesisches Museum in G\u00f6rlitz, die Zentrale \n\nHeimatstube der s\u00e4chsischen Vertriebenen in Reichenbach \n\noder das Collegium Bohemicum in \u00dast\u00ed nad Labem. Der \n\nLandesverband der Vertriebenen ist dabei f\u00fcr uns und f\u00fcr \n\nmich durchaus ein wichtiger Partner. Dort werden \u00fcber \n\nseine Stiftung und die regionalen Gruppen Projekte \n\ngestaltet. Ganz aktiv ist er dort dabei. Er fungiert als \n\nBr\u00fcckenbauer zu unseren Nachbarn. Beispielsweise \n\nwerden mit eigenen Mitteln Kulturdenkmale in der \n\nHeimat erhalten. Es gibt eine enge Zusammenarbeit mit \n\nden dortigen Kommunen. Deshalb noch einmal herzlichen \n\nDank, Frank Hirche, f\u00fcr das Engagement und den Einsatz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es nur folgerichtig, dass man sich in einem \n\nsolchen Antrag auch mit diesem Thema auseinandersetzt, \n\ndass so etwas antragsgegenst\u00e4ndlich ist. Die Staatsregie-\n\nrung begr\u00fc\u00dft diesen Antrag. \n\nWir haben uns im Jahr 2003 schon einmal mit einem \n\nAntrag im Bundesrat f\u00fcr einen nationalen Gedenktag \n\neingesetzt. Damals konnten wir uns nicht durchsetzen. \n\nDeshalb ist eine erneute Aktivit\u00e4t aus Sachsen heraus eine \n\ngute Sache. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sage ich zum Schluss: Nach meinem Verst\u00e4ndnis \n\nsoll dieser s\u00e4chsische Gedenktag eine doppelte Funktion \n\nerf\u00fcllen \u2013 um noch einmal das aufzugreifen, was in dieser \n\nDebatte gelaufen ist \u2013: zum einen nat\u00fcrlich und ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich Gedenken und Mahnung an das Leid \n\ndurch Flucht, Vertreibung und Zwangsumsiedlung in den \n\nBlick zu nehmen, aber zum anderen \u2013 und das sage ich \n\nauch \u2013 den Blick nach vorn zu richten f\u00fcr ein Europa der \n\nRegionen und das \u00dcberbr\u00fccken von Grenzen. Ich denke, \n\ndas ist in einem Land, das in der Mitte, im Herzen Euro-\n\npas liegt, ganz wichtig. Deshalb empfehlen wir als Staats-\n\nregierung, diesen Antrag anzunehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10324 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig. \u2013 Jetzt h\u00e4tten die Einreicherinnen die M\u00f6g-\n\nlichkeit eines Schlusswortes. Die wird auch genutzt. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich glaube, der Frank Hirche, liebe Anne-\n\nkatrin, hat das vorhin ganz gut gesagt. Vielleicht w\u00e4re es \n\ngar nicht so schlecht gewesen, wenn er einmal eine \n\nVeranstaltung der Heimatvertriebenen besucht h\u00e4tte. Es \n\ngibt den Tag der Heimat. Den kann man sich anschauen. \n\nDer findet auch jedes Jahr statt, und dann muss man \n\neinfach mal schauen, wie die Veranstaltungen dort sind. \n\nWer einmal dort war, wei\u00df auch, dass es Festreden gibt. In \n\nDresden beispielsweise h\u00e4lt immer der Ordnungsb\u00fcrger-\n\nmeister, Herr Sittel, die Festrede. Diese Veranstaltung ist \n\nsehr ausgewogen und hat genau diesen gro\u00dfen Kontext \n\nund die Erinnerung an die geschichtlichen Zusammen-\n\nh\u00e4nge. Das wird nie ausgeblendet, sondern ist Teil dieser \n\nVeranstaltung. \n\nDeshalb mache ich mir keine gro\u00dfen Sorgen, jetzt zu \n\nsagen, wie da ein Konzept und so etwas sein soll. Da sind \n\ndie schon viel weiter. Das Interessante ist: Genau das, was \n\ndu gesagt hast, steht in unserer Begr\u00fcndung ganz zum \n\nSchluss als Anspruch an den Gedenktag. Ich lese es \n\neinmal kurz vor: \u201eDer Gedenktag hat daher das Ziel, nicht \n\nnur zur\u00fcckzuschauen, sondern im Sinne eines Europas \n\nohne Grenzen das Interesse der Jugend f\u00fcr Geschichte, \n\nTraditionen und Kultur zu wecken und zu f\u00f6rdern und die \n\nErkenntnisse der Erlebnisgeneration an die junge Genera-\n\ntion weiterzugeben.\u201c \n\nDas ist \u00fcberhaupt kein Widerspruch, sondern meiner \n\nAnsicht nach genau dasselbe, was ich gerade im Wortbei-\n\ntrag der LINKEN geh\u00f6rt habe. Das ist auch das, was \n\nMarkus Ulbig gerade gesagt hat, wo schon Projekte \n\nlaufen. Das wird also schon mit Leben erf\u00fcllt. Ich glaube, \n\nwir sind auf einem guten Weg und d\u00fcrfen vielleicht auch \n\nnicht \u2013 Herr von Breitenbuch hat es vorhin gesagt \u2013 \n\nSchlingen ziehen und so etwas. Wir m\u00fcssen positiv an die \n\nSache herangehen. Ich glaube, das w\u00e4re ganz wichtig. \n\nIch will einen allerletzten Gedanken \u00e4u\u00dfern, weil er mich \n\nimmer wieder bewegt und mir das Thema Vertreibung \n\nsehr plastisch macht. Ich habe eine besondere Beziehung \n\nzu Bosnien-Herzegowina. Micha Weichert wird mir \n\nwahrscheinlich recht geben, weil er als Honorarkonsul f\u00fcr \n\ndieses Land t\u00e4tig ist. Ich empfehle jedem, der ein bisschen \n\nZeit hat, heute, jetzt einmal nach Bosnien-Herzegowina \n\nzu fahren und zu schauen, wie Vertreibung tats\u00e4chlich \n\naussieht. \n\nIch war letzte Woche dort. Ich war in Mostar. Ich war in \n\nLivno, und ich war in Bosansko Grahovo, und ich war auf \n\nder kroatischen Seite in Knin. Das sind die Gebiete, wo \n\ndamals der Bosnienkrieg am meisten gew\u00fctet hat. Wenn \n\nSie dort einmal entlangfahren, sehen Sie verlassene \n\nD\u00f6rfer. Dort sehen Sie die Probleme ganz praktisch \u2013 \n\nheute, 19 Jahre, nachdem der Krieg vorbei ist. Wenn man \n\ndann noch wei\u00df, welche Probleme es gibt, auch mit \n\nR\u00fcckkehrern, welche Angst sie haben, zur\u00fcckzukommen \n\n\u2013 \u2013 Auf kroatischer Seite wird beispielsweise gef\u00f6rdert, \n\ndass sie wieder in ihr Land zur\u00fcckkommen. Trotzdem \n\ntrauen sich so wenige. Was das f\u00fcr Landschaften bedeutet, \n\nwas dieser Verlust von Heimat f\u00fcr Leute bedeutet, kannst \n\ndu relativ nah, schon ein paar Meter hinter der Adria \n\nsehen. Du f\u00e4hrst nur ein St\u00fcck ins Hinterland und siehst \n\ndas sofort. Das ist nicht so weit weg. \n\nDie meisten kennen das alles nur aus dem Fernsehen. \n\nDann ist das weit weg, und dann siehst du auch eher \n\nS\u00fcdsudan oder so etwas. Fahr dorthin! Dann siehst du es. \n\nDann wei\u00df man es. Deshalb kann ich mir sehr gut vorstel-\n\nlen, wie das damals in Deutschland war, was das f\u00fcr die \n\nLeute bedeutet hat. \n\nDeshalb: Geben wir uns einen Ruck, heute dieses kleine \n\nZeichen zu setzen. Ich denke, der Gedenktag tut uns gut. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn es eine breite Zustimmung \n\ngeben w\u00fcrde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Annekatrin Klepsch, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der Einreicherinnen, darf ich sagen. Aber am Mikro-\n\nfon 1 gibt es dazu eine Kurzintervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich h\u00f6re gerade, Ent-\n\nschuldigung, Frau Kollegin, zum Schlusswort gibt es \n\nkeine Kurzintervention, sogar wenn sie sich auf das \n\nSchlusswort bez\u00f6ge. \n\nDas war das Schlusswort. Meine Damen und Herren! \n\nBevor wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag kommen, \n\nliegt mir ein \u00c4nderungsantrag vor, eingebracht von der \n\nSPD-Fraktion, Drucksache 5/14650. Soll dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag von der SPD-Fraktion eingebracht werden? \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nEr ist umf\u00e4nglich eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht. Wir k\u00f6nnten also jetzt gleich \n\ndar\u00fcber abstimmen. Ich stelle damit den \u00c4nderungsantrag \n\nder SPD-Fraktion, Drucksache 5/14650, der Ihnen vor-\n\nliegt, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimment-\n\nhaltungen, aber der Antrag in der Drucksache 5/14650 ist \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich stelle \n\nnun die Drucksache 5/14580 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Eine ganze Anzahl Gegenstimmen. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Meine Damen und Herren, damit \n\nist die Drucksache 5/14580 beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10325 \n\nJetzt sehe ich an Mikrofon 2 eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\n\nstimmungsverhalten durch Kollegen Jennerjahn. Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das ist korrekt, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Vielen Dank. \u2013 Ich habe den Antrag abgelehnt, \n\nnicht, weil mir das Thema gleichg\u00fcltig w\u00e4re oder ich \n\nmich gegen eine seri\u00f6se inhaltliche Auseinandersetzung \n\nmit dem Schicksal der Heimatvertriebenen wehren w\u00fcrde, \n\naber genau das leistet Ihr Antrag eben nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Wer sagt das?) \n\nIch fand, es war wirklich ein Trauerspiel, mit welcher \n\nArroganz Sie hier wirklich jeden sachlich vorgebrachten \n\nEinwand beiseitegefegt haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Gr\u00fcnde eingehen, \n\ndie zu meiner Ablehnung gef\u00fchrt haben. \n\nDer erste ist: Der Antrag enthistorisiert, weil er eben nicht \n\nauf die Ursachen f\u00fcr die Vertreibung aufmerksam macht, \n\nund die Ursache liegt nun einmal in dem von Deutschland \n\nverursachten Zweiten Weltkrieg \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist falsch!) \n\nund dem erkl\u00e4rten Ziel, den Krieg im Osten, in Osteuropa \n\nals Weltanschauungs- und damit als Vernichtungskrieg zu \n\nf\u00fchren, wie es Adolf Hitler am 30. M\u00e4rz 1941 vor 250 \n\nWehrmachtsoffizieren ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat. Ich kann \n\nganz einfach keinem Antrag zustimmen, der das Leid der \n\nHeimatvertriebenen auf eine Stufe stellt mit den origin\u00e4-\n\nren Opfern des Nationalsozialismus und die Vorausset-\n\nzungen, die zu diesem Leid gef\u00fchrt haben, schlichtweg \n\nausblendet. \n\nDer zweite ist: Ich habe die Bef\u00fcrchtung, dass es gerade \n\nwegen dieser enthistorisierenden Herangehensweise des \n\nAntrages zumindest zu Stirnrunzeln bei unseren osteuro-\n\np\u00e4ischen Nachbarn kommen wird; denn diese sind zu \n\nRecht sehr sensibel, wenn es darum geht, dass in Deutsch-\n\nland politische Initiativen gestartet werden, die zumindest \n\nden Anschein des Geschichtsrevisionismus zulassen. \n\nDiese Sensibilit\u00e4t, die dort existiert, resultiert zum einen \n\nnat\u00fcrlich aus dem historischen Leid, das unseren osteuro-\n\np\u00e4ischen Nachbarn aus der deutschen Geschichte wider-\n\nfahren ist, aber \u2013 das betone ich auch noch einmal \u2013 diese \n\nSensibilit\u00e4t resultiert zum Beispiel auch aus dem unseli-\n\ngen Wirken der Bundestagsabgeordneten Erika Steinbach, \n\ndie dort regelm\u00e4\u00dfig ein Tr\u00fcmmerfeld hinterlassen hat. \n\nDer dritte ist: Es gibt Aussagen in der Begr\u00fcndung des \n\nAntrages, bei denen ich wirklich nur noch den Kopf \n\nsch\u00fctteln kann. Ich zitiere das noch einmal: \u201eDeutschland \n\nhat aufgrund seiner eigenen leidvollen Geschichte eine \n\nbesondere Verantwortung in der Welt, die Stimme gegen \n\nUnrecht zu erheben.\u201c Also, weil wir den Zweiten Welt-\n\nkrieg angefangen und verloren haben, haben wir jetzt auf \n\neinmal eine herausgehobene moralische Position in der \n\nWeltgemeinschaft. Entschuldigung, meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, das riecht mir denn doch zu \n\nsehr nach \u201eAm deutschen Wesen soll die Welt genesen\u201c. \n\nEs sind genau diese Unwuchten im Antrag, die dazu \n\ngef\u00fchrt haben, dass wir eine Absetzung von der Tagesord-\n\nnung und eine Zur\u00fcck\u00fcberweisung an die Aussch\u00fcsse \n\nbeantragt haben, um diese fachliche Diskussion f\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen und zu einem seri\u00f6sen Ergebnis zu kommen. Das \n\nhaben Sie leider abgelehnt. \n\nUnter dem Strich bleibt, leider, ein politischer Schnell-\n\nschuss, der nichts wirklich regelt und der zudem eine \n\nhohe Gefahr in sich birgt, dass er von geschichtsrevisio-\n\nnistischen Kreisen politisch instrumentalisiert wird. Dazu \n\nhaben wir heute schon einen Vorgeschmack erlebt. Wir \n\nbrauchen wirklich keinen weiteren Anlass f\u00fcr Neonazi-\n\nGro\u00dfdemonstrationen in Dresden oder anderen s\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dten. Die will ich nicht mehr haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist aber unser Grundrecht,  \n\nauch wenn Sie das nicht haben wollen!) \n\nEs waren insbesondere die zweiten Redebeitr\u00e4ge von \n\nKollegen Zastrow, von Herrn Hirche, aber auch die \n\nZwischenfrage von Herrn Heidan, die letztendlich deut-\n\nlich gemacht haben, dass es Ihnen gar nicht um das Leid \n\nder Heimatvertriebenen geht, sondern dass Sie ein Thema \n\nbenutzt haben, um es politisch zu instrumentalisieren. Der \n\nEindruck, der schon einmal ge\u00e4u\u00dfert wurde, dass es um \n\nein Rechtsblinken vor der Landtagswahl geht, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \u2013 um diese Stimmen abzu-\n\ngraben, hat sich leider heute best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten durch Herrn Kollegen  \n\nJennerjahn. \u2013 Jetzt gibt es wieder eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten? \u2013 Bitte, Frau Kollegin. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Ich habe diesen Antrag abgelehnt, weil ich mich frage, \n\nan welcher Stelle die Betroffenen einbezogen worden \n\nsind, von denen Herr Ulbig gesagt hat, dass es in dem \n\nAntrag eigentlich um sie geht. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nSie haben sich sicher auf die Vertriebenenverb\u00e4nde \n\ngest\u00fctzt. Ich wei\u00df nicht, wie Sie auf die Idee kommen, \n\ndass die Meinung der Vertriebenenverb\u00e4nde tats\u00e4chlich \n\ndie ist, hinter der sich die Mehrheit der Vertriebenen \n\nversammeln k\u00f6nnte. \n\nIch habe aus Anlass dieses Antrages in meiner eigenen \n\nFamilie nachgefragt, ob diejenigen, die von Vertreibung \n\nbetroffen waren \u2013 und das sind sehr viele \u2013, zu so einem \n\nAntrag stehen w\u00fcrden. Alle haben geantwortet, dass ihnen \n\nein Gedenktag nicht wichtig ist. Viel wichtiger ist ihnen, \n\ndass wir alle unsere Kraft f\u00fcr ein friedliches Europa \n\neinsetzen und aufh\u00f6ren, einander schlechtzureden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10326 \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nViel wichtiger ist ihnen, dass Enkel und Nachgeborene \n\ndie Gelegenheit haben, in die L\u00e4nder zu fahren, in denen \n\nmeine Angeh\u00f6rigen fr\u00fcher zu Hause waren, um dort neue \n\nKontakte zu kn\u00fcpfen. \n\nDie Traumata, die die Menschen damals w\u00e4hrend der \n\nVertreibung erlebt haben, werden mitnichten mit einem \n\nGedenktag in irgendeiner Weise bearbeitet. Dazu w\u00fcrde \n\nes ganz andere Dinge brauchen. Zum Beispiel w\u00fcrde es \n\ndazu notwendig sein, dass Biografiearbeit in Alten- und \n\nPflegeheimen st\u00e4rker eingesetzt werden k\u00f6nnte. Dazu \n\nbraucht man Mitarbeiter, die das machen k\u00f6nnen und die \n\nZeit daf\u00fcr haben. Gerade im Alter melden sich Erinnerun-\n\ngen an die Zeit der Vertreibung. Das w\u00e4re angemessen \n\ngewesen. Dar\u00fcber h\u00e4tten wir im Ausschuss diskutieren \n\nk\u00f6nnen. Das haben Sie nicht gewollt. Deshalb habe ich \n\nden Antrag abgelehnt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nHerrmann erkl\u00e4rte ihr Abstimmungsverhalten. Ich sehe \n\njetzt keine weiteren Wortmeldungen. Damit ist der Tages-\n\nordnungspunkt 10 abgeschlossen. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nWirksamer Schutz f\u00fcr Nutzer von Erholungsgrundst\u00fccken  \n\nnach dem Schuldrechtsanpassungsgesetz \u2013 Moratorium zur  \n\nVerl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes f\u00fcr Datschen jetzt! \n\nDrucksache 5/14579, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion er\u00f6ffnet die erste Rederunde \n\ndurch unseren Kollegen Herrn Bartl. Es geht dann weiter \n\nmit CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Ihnen heute vorliegen-\n\nde Antrag betrifft eine Regelungsmaterie, die zu den \n\nausgesprochen sensiblen im Prozess der Herstellung der \n\ndeutschen Einheit geh\u00f6rt: die Respektierung der unter-\n\nschiedlichen Entwicklungen, die es gerade in Fragen der \n\nEigentumsrechte an Grund, Boden und aufstehenden \n\nGeb\u00e4uden zwischen 1949 und 1990 in beiden deutschen \n\nStaaten gab, und deren harmonisierende L\u00f6sung, nicht \n\nunwesentlich entweder identit\u00e4tsstiftend oder eben identi-\n\nt\u00e4tsst\u00f6rend f\u00fcr eine gesch\u00e4tzte halbe Million Rechtsbe-\n\ntroffene in den neuen Bundesl\u00e4ndern, mithin auch eine \n\nerhebliche Zahl hier in Sachsen. \n\nDer Einigungsvertrag bestimmte urspr\u00fcnglich in Anlage 1 \n\nArtikel 232 \u00a7 4, \u00fcberschrieben direkt mit \u201eNutzung von \n\nBodenfl\u00e4chen zur Erholung\u201c, dass die Rechtsverh\u00e4ltnisse \n\nan Erholungsgrundst\u00fccken in den F\u00e4llen, in denen das \n\nEigentum an Grund und Boden und die auf diesen errich-\n\ntete Baulichkeit auseinanderfallen, nach Ma\u00dfgabe der \n\nBestimmungen der \u00a7\u00a7 312 bis 315 des Zivilgesetzbuches \n\nder DDR gesch\u00fctzt bleiben. Nach diesen war ein Nut-\n\nzungsvertrag \u00fcber ein Erholungsgrundst\u00fcck auf Dauer \n\nangelegt und nahezu unk\u00fcndbar. Hatte der Nutzungsbe-\n\nrechtigte auf der Bodenfl\u00e4che ein Wochenendhaus errich-\n\ntet, konnte das Nutzungsverh\u00e4ltnis gegen seinen Willen \n\nnur durch gerichtliche Entscheidung aufgehoben werden. \n\nDas wollte der Einigungsvertrag beibehalten. Dieser \n\nK\u00fcndigungsschutz sollte bleiben. Der Grundsatz \u201eGeb\u00e4u-\n\nde folgt dem Boden\u201c sollte in den F\u00e4llen gedreht werden, \n\nbei Eigenheimen und Garagen auch. \n\nDann hat aber dieser weitergehende Rechtsschutz durch \n\ndas am 21. September 1994 mit den Mehrheiten im \n\nDeutschen Bundestag angenommene sogenannte Schuld-\n\nrechtsanpassungsgesetz eine Aufweichung erfahren. \n\nDieses Schuldrechtsanpassungsgesetz, ein klassisches \n\n\u00dcbergangsrecht, dient der \u00dcberleitung von Nutzungsver-\n\ntr\u00e4gen an Grundst\u00fccken, die vor 1990 in der Deutschen \n\nDemokratischen Republik abgeschlossen worden sind, in \n\ndas bundesrepublikanische Recht. Ihm unterfielen ur-\n\nspr\u00fcnglich auch die zu DDR-Zeiten auf fremdem Grund \n\nund Boden errichteten Garagen. Der betreffend diesen im \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz angelegte l\u00e4ngerfristige \n\nK\u00fcndigungsschutz wurde unter der Wirkung eines am \n\n17. November 1999 ergangenen Urteils des Bundesver-\n\nfassungsgerichts und des von ihm gesehenen Versto\u00dfes \n\ngegen die Eigentumsgarantie des Artikels 14 Abs. 1 \n\nzulasten der Alteigent\u00fcmer des Grund und Bodens ent-\n\nsprechend abger\u00e4umt. \n\nIch darf daran erinnern, dass sich vor allem die Kollegin-\n\nnen und Kollegen, die bereits in der 4. Wahlperiode hier \n\nim Hohen Haus sa\u00dfen, damals sehr intensiv und frak-\n\ntions\u00fcbergreifend darum bem\u00fcht haben, das abzufedern, \n\nwas dieses Urteil an Bedeutung und Wirkung f\u00fcr die \n\nGarageneigent\u00fcmer in Sachsen und im gesamten Bei-\n\ntrittsgebiet hatte. Wir haben f\u00fcr Sachsen durchaus eine \n\nvern\u00fcnftige L\u00f6sung gefunden. Die Kommunen haben in \n\ndem Fall tats\u00e4chlich nicht hingelangt, sondern haben den \n\nGarageneigent\u00fcmern, wenn formal das Eigentum an \n\nGrund und Boden auch die Garage betraf, durchaus \n\nertr\u00e4gliche Bedingungen geschaffen, sodass die Garagen-\n\ngemeinschaften als Vereine fortbestehen konnten. \n\nDas Problem, das die Datschengrundst\u00fccke betrifft, hat \n\nnunmehr eine gewisse Dynamik erfahren. Am \n\n4. Juni 2014 wurde der nach unserem Wissen von der rot-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10327 \n\nroten Regierung des Landes Brandenburg in den Bundes-\n\ntag eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung \n\ndes Schuldrechtsanpassungsgesetzes vom 16.05.2014, \n\ngef\u00fchrt in Drucksache 208/2014 des Bundesrates, bei \n\neiner Behandlung im federf\u00fchrenden Rechtsausschuss des \n\nBundesrates durch die Mehrheit der L\u00e4nder schon im \n\nRechtsausschuss angenommen. \n\nNicht zugestimmt haben der Freistaat Sachsen und dane-\n\nben Bayern, Hessen und Berlin. Also, unser eigener \n\nFreistaat, unsere eigene Staatsregierung hat in dieser \n\nSitzung des Rechtsausschusses gegen das Anliegen \n\ngestimmt, den K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Grundst\u00fccke, die \n\nvom Nutzer bis zum 16. Juni 1994 mit einer Datsche \n\nbebaut worden sind \u2013 aus unserer Sicht ohnehin zu wenig, \n\naber immerhin \u2013, um drei Jahre, also bis zum 3. Okto-\n\nber 2018, zu verl\u00e4ngern. Nach dem Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz selbst w\u00fcrde dieser besondere K\u00fcndigungs-\n\nschutz ansonsten am 3. Oktober 2015 auslaufen. \n\nWeiter sieht dieses \u00c4nderungsgesetz vor, dass nach der \n\naktuellen Gesetzeslage bestehende Regelungen zur \n\nTragung von Abbruchkosten korrigiert werden. Das jetzt \n\ngeltende Recht hat ja eine au\u00dferordentlich fragw\u00fcrdige \n\nRegelung \u2013 dergestalt, dass, wenn der Eigent\u00fcmer des \n\nBodens den Vertrag k\u00fcndigt und den Abriss der Datsche \n\nw\u00fcnscht und der Vertrag bis 2022 endet, die entsprechen-\n\nden Abrisskosten vom Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcbernom-\n\nmen werden. Endet der Vertrag in den letzten drei Mona-\n\nten des Jahres 2022, werden die Abbruchkosten zwischen \n\nden Eigent\u00fcmern des Bodens und des Geb\u00e4udes geteilt, \n\nund bei einer Vertragsbeendigung ab Januar 2023 soll \n\ndann nach geltender Gesetzeslage der Grundst\u00fccksnutzer \n\ns\u00e4mtliche Abbruchkosten selbst tragen. \n\nSehr berechtigt hat der den Gesetzentwurf f\u00fcr das Land \n\nBrandenburg am 23. Mai 2014 im Bundesrat einbringende \n\nJustizminister Dr. Helmuth Markov in der Einbringungs-\n\nrede festgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDieser Regelung wohnt \n\nkein gerechter Interessenausgleich inne. Ich glaube, das \n\nwar ein gesetzgeberisches Versehen, das kann man auch \n\nanhand der Termine oder Fristen durchaus nachvollzie-\n\nhen. Die \u00dcberleitung ist hier misslungen und sollte \n\nkorrigiert werden. Die Kosten f\u00fcr den Abbruch eines \n\nsolchen Hauses sollte grunds\u00e4tzlich der Eigent\u00fcmer dieses \n\nGrundst\u00fcckes tragen. Diese Regelung ist angemessen, \n\nweil an den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer auch die Baulichkei-\n\nten fallen, die der Nutzer aus eigenen Mitteln errichtet \n\nhat.\u201c \u2013 So weit aus der Einbringungsrede des brandenbur-\n\ngischen Justizministers. \n\nInzwischen hat der Bundesrat in seiner 923. Sitzung am \n\n13. Juni 2014, mithin vor f\u00fcnf Tagen, diesen Gesetzent-\n\nwurf des Landes Brandenburg angenommen, zu unserer \n\nangenehmen \u00dcberraschung nunmehr auch mit der Zu-\n\nstimmung des Freistaates Sachsen, in der Sitzung h\u00f6chst-\n\npers\u00f6nlich vertreten durch den Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nHerrn Staatssekret\u00e4r Erhard Weimann, langj\u00e4hriger, auch \n\nvon uns sehr gesch\u00e4tzter Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nhiesigen CDU. Letzterer brachte im \u00dcbrigen laut Wieder-\n\ngabe in der Internet-Berichterstattung des MDR die Sache \n\nauf den Punkt, als er erkl\u00e4rte, dass ein l\u00e4ngerer K\u00fcndi-\n\ngungsschutz bei Datschen gerechtfertigt sei; denn \u2013 so \n\nZitat Erhard Weimann \u2013 \u201eeins ist auch klar: Was passiert, \n\nwenn der K\u00fcndigungsschutz Ende 2015 ausl\u00e4uft? Dann \n\nwerden nat\u00fcrlich die Eigent\u00fcmer die Herausgabe des \n\nLandes einschlie\u00dflich der Geb\u00e4ude verlangen.\u201c \n\nWie sich erkl\u00e4rt, dass der Freistaat Sachsen nunmehr zu \n\nder bemerkenswerten Einsicht gelangt ist, dass den \n\nDatschengrundst\u00fccken in den neuen L\u00e4ndern auch heute \n\nnoch ein besonderer sozialer Stellenwert zukommt, sodass \n\nder Zeitraum der \u00dcberleitung verl\u00e4ngert und die Folgen \n\neiner Beendigung der Nutzungsverh\u00e4ltnisse abgemildert \n\nwerden m\u00fcssen, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nur spekulieren. \n\nEine Variante ist, dass der Ministerpr\u00e4sident eine begr\u00fc-\n\n\u00dfenswert abweichende Rechtsauffassung vom Staatsmi-\n\nnister der Justiz hatte, der den Gesetzentwurf \u2013 wenn dem \n\nnicht so ist, bitte ich, es zu dementieren \u2013 in der Sitzung \n\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses f\u00fcr \n\nSachsen noch verworfen hat. Oder Stanislaw Tillich ist im \n\nHinblick auf den 31. August 2014 wirklich der gewieftere \n\nWahlk\u00e4mpfer. Als geborener Ostdeutscher wei\u00df er nat\u00fcr-\n\nlich um die Sensibilit\u00e4ten, die sich auf das Datscheneigen-\n\ntum richten. Das hat selbst das Bundesverfassungsgericht \n\n1999 mit einem wunderbaren Satz in der Urteilsbegr\u00fcn-\n\ndung belegt. Es sagte n\u00e4mlich darin bei der Gegen\u00fcber-\n\nstellung von K\u00fcndigungsschutz, Garagen und Datschen: \n\n\u201eGaragengrundst\u00fccke dienten\u201c \u2013 also anders als Wochen-\n\nendgrundst\u00fccke \u2013 \u201enicht als Refugium f\u00fcr einen privaten \n\nFreiraum im sozialistischen Alltag.\u201c \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Das haben Sie aber  \n\nin der letzten Legislaturperiode bestritten!) \n\n\u2013 Ja, das sage ich doch. Ich war immer ein gro\u00dfer Fan, \n\nauch von Garagen; das habe ich ja gesagt. Ich habe meine \n\nGarage mindestens genauso gesch\u00e4tzt wie das Wochen-\n\nendhaus \u2013 das habe ich nicht, ich habe nur einen Klein-\n\ngarten. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nWeil der Trabi anf\u00e4lliger war!) \n\n\u2013 Weil der Trabi anf\u00e4lliger war. Ich hatte sogar eine \n\nGarage, bevor ich einen Trabi hatte, und meinen Termin \n\nf\u00fcr das erste Elaskon-Einbringen nach 13 Jahren Warte-\n\nzeit, das gebe ich ja zu, das bestreite ich doch nicht. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja, Sie hatten eine!) \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Sinneswandel im \n\nAbstimmungsverhalten k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch sein, dass \n\nwir just zwischen der Sitzung des Rechtsausschusses im \n\nBundesrat und der Beratung des Brandenburger Gesetz-\n\nentwurfes unseren Antrag eingebracht haben, dass also \n\netwas \u201eDampf auf den Kessel\u201c gekommen ist, in diesem \n\nFall auf den s\u00e4chsischen Kessel, nach dem Motto: \u201eOppo-\n\nsition wirkt\u201c. \n\nWie auch immer: Was uns veranlasst, den Antrag heute \n\nmit einem \u00c4nderungsantrag zu Ziffer II aufzurufen, zu \n\nbehandeln und dar\u00fcber abstimmen zu lassen, ist, dass wir \n\nsicher sein wollen, dass es keine Umkehr in der jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10328 \n\nbezogenen Position des Freistaates Sachsen gibt, dass \n\ndieser Gesetzentwurf tats\u00e4chlich, wenn er irgendwann im \n\nHerbst im Bundestag zur Behandlung kommt, den Segen \n\nvon Sachsen hat \u2013 deshalb auch unser \u00c4nderungsantrag \n\nzu Punkt 2 der Ursprungsfassung, mit dem begehrt wird, \n\ndass sich Sachsen mit allem Nachdruck gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung und dem Bundestag f\u00fcr eine zeitnahe \n\nund z\u00fcgige Verabschiedung dieser \u00c4nderung des Schuld-\n\nrechtsanpassungsgesetzes im Interesse der Nutzer von \n\nauch in hiesigen Gefilden gelegenen Datschen einsetzt. \n\nWir sind nicht ganz ohne Misstrauen, dass jenseits der \n\nLandtagswahltermine in den drei ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern die Stimmungs- und Meinungslage noch einmal \n\nkippen k\u00f6nnte. Insofern ist der Antrag auch ein St\u00fcck \n\nvorsorglicher Pr\u00e4vention. Das Heu ist hier noch nicht \n\neingefahren. \n\nKurz einige Bemerkungen zu unserem Antrag. \n\nZu Ziffer I: Hier wollen wir etwas weiter gehen, als es der \n\nGesetzentwurf von Brandenburg tut, weil wir der Auffas-\n\nsung sind, die Bindung an den Einigungsvertrag besteht. \n\nEs sollte \u00fcberlegt werden, ob eine Regelung geschaffen \n\nwerden kann, die dem vergleichbar ist, wie bei Eigenhei-\n\nmen vorgegangen wurde: dass die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Dat-\n\nscheneigent\u00fcmer besteht, deren Datsche auf fremdem \n\nGrund und Boden stand \u2013 da man zu DDR-Zeiten in der \n\nRegel den Boden nicht kaufen konnte \u2013, \u00e4hnlich wie der \n\nEigenheimbesitzer den Grund und Boden hinzuzukaufen, \n\nalso eine entsprechende Regelung, die ihm vorzugsweise \n\nden Hinzukauf erm\u00f6glicht. Wenn das f\u00fcr Sie zu weit geht, \n\nw\u00fcrden wir beantragen, dass \u00fcber die Punkte einzeln \n\nabgestimmt wird. \n\nWas unserer Auffassung nach auf jeden Fall m\u00f6glich ist \n\nund beim Garagenmoratorium auch m\u00f6glich war, ist, dass \n\nwir \u2013 von uns in Ziffer III begehrt \u2013, jedenfalls in den \n\nF\u00e4llen, in denen der Freistaat oder die Kommunen Eigen-\n\nt\u00fcmer des Landes sind, auf dem Datschen stehen, darum \n\nbitten, dass es ein Moratorium geben soll, das auch \u00fcber \n\nden 3. Oktober 2015 bzw., wenn es Gesetzeslage wird, \n\n\u00fcber den 3. Oktober 2018 hinaus die Kommunen und den \n\nFreistaat Sachsen darum ersucht \u2013 bei den Kommunen \n\nm\u00fcssen wir es empfehlen und darum bitten \u2013, den Alt-\n\neigent\u00fcmern, die das Geb\u00e4ude errichtet haben, das Nut-\n\nzungsrecht weiter zu gew\u00e4hren. \n\nZusammenfassend: Der Freistaat Sachsen und die Staats-\n\nregierung haben sich mit ihrem Abstimmungsverhalten im \n\nBundesrat auf einen guten Weg begeben. Das begr\u00fc\u00dfen \n\nwir, daf\u00fcr sind wir dankbar. Er muss aber auch konse-\n\nquent zu Ende gegangen werden, und die Zustimmung zu \n\nunserem Antrag w\u00e4re das klarste Signal f\u00fcr alle rechtsbe-\n\ntroffenen Besitzerinnen und Besitzer von Datschen in \n\nSachsen, eingeschlossen deren Familien. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Einbringerin, \n\ndie Fraktion DIE LINKE, war das der Abg. Dr. Bartl. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ohne Doktor!) \n\n\u2013 Ohne Doktor? Oh pardon! Das klang aber so. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir schreiten in der Rednerrunde fort. Als N\u00e4chstes \n\nergreift die CDU-Fraktion das Wort. Bitte, Herr Kollege \n\nKirmes. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eGut \n\ngemeint ist das Gegenteil von gut\u201c, das meinte schon \n\nBertolt Brecht, und ich glaube, dass ich dieses Zitat schon \n\nals vorweggenommenes Fazit zu dem Antrag der LIN-\n\nKEN nehmen kann. \n\nIch m\u00f6chte aber klarstellen: Die CDU hat sich stets f\u00fcr \n\ndie Ausgewogenheit der Interessen und Rechte der Eigen-\n\nt\u00fcmer auf der einen Seite, aber auch der Interessen und \n\nRechte der Nutzer auf der anderen Seite eingesetzt, und \n\nich bin der Meinung, dass das Schuldrechtsanpassungsge-\n\nsetz selbst dies allein schon mit der Ausgewogenheit, der \n\nDifferenziertheit und den langen Fristen belegt. \n\nDer vorliegende Antrag l\u00e4sst aber meines Erachtens mit \n\nseinen darin enthaltenen Forderungen die Sensibilit\u00e4t im \n\nUmgang mit dem Thema in puncto Ausgewogenheit des \n\nInteressenausgleiches zwischen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern \n\nund den jetzigen Grundst\u00fccksnutzern vermissen. \n\nDie Forderung nach einer Fristverl\u00e4ngerung des K\u00fcndi-\n\ngungsschutzes kann man teilweise noch als gut gemeintes \n\nAnliegen ansehen. Insgesamt erweckt der Antrag jedoch \n\nden Eindruck, er passe kurz vor der Landtagswahl freilich \n\ngut in Ihr Konzept, da in Sachsen immer noch \u2013 und das \n\nist zuzugestehen \u2013 eine nicht unerhebliche Anzahl von \n\nErholungsgrundst\u00fccken existiert. Es werden wohl die \n\ngleichen sein, die 2002 an dieser Stelle mit 70 000 bis \n\n80 000 Haushalten benannt worden sind und die in diesen \n\nAnwendungsbereich des Schuldrechtsanpassungsgesetzes, \n\nf\u00fcr den der K\u00fcndigungsschutz am 3. Oktober 2015 \n\nablaufen soll, fallen. \n\nNun, wer in den Umfragen nicht sonderlich gut weg-\n\nkommt, versucht sein Image eben aufzupolieren. Uns ist \n\ndas vorhin mit dem Antrag vorgeworfen worden, und \n\nhierzu m\u00f6chte ich dies auch sagen. Sie selbst haben ja \n\nhier die Wahlen schon jetzt mit ins Spiel gebracht, Herr \n\nKollege Bartl. Ich glaube aber, dass das mit dem ange-\n\nmessenen Interessenausgleich nichts zu tun hat. \n\nDie Frage, den K\u00fcndigungsschutz gegebenenfalls um \n\ndiese drei Jahre zu verl\u00e4ngern, hat wohl eher damit zu tun \n\n\u2013 das ist meine pers\u00f6nliche Meinung \u2013, dass der Dat-\n\nschenbesitzer 20 Jahre lang einfach nicht wahrgenommen \n\nhat, dass er eben nur Nutzer des Grundst\u00fcckes ist. Jetzt \n\nmacht man nun deutlich ernst, in der jetzigen Frist \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr kann er doch nichts!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann er das, aber darauf muss ich nicht \n\neingehen. \u2013 Nein, er hat es nicht wahrgenommen, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10329 \n\njetzt muss man ihm klarmachen, dass es auch Eigentums-\n\nrechte gibt. \n\n(Beifall der Abg. Iris Firmenich, CDU \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nF\u00fcr die Baulichkeit aber auch!) \n\n\u2013 Ja, f\u00fcr die Baulichkeiten, na klar. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: F\u00fcr die Geb\u00e4ude auch!) \n\nDas ist ja gerade der Grund, warum es zu dem Schuld-\n\nrechtsanpassungsgesetz gekommen ist: dass man mit dem \n\nEinigungsvertrag eben nicht hopp oder topp gemacht hat, \n\nsondern dass man eine Regelung gefunden hat, die \u2013 auch \n\nzu den Garagen \u2013 differenziert. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nAber wem ist es denn zu verdanken? Wir hatten rechts-\n\nstaatswidrige Rechtsgrundlagen aus den Zeiten vor 1989 \n\nund irgendwann m\u00fcssen wir doch die Rechtsgrundlagen \n\naus dem Grundst\u00fccksrecht zusammenf\u00fchren. Das passiert \n\nmit diesem Schuldrechtsanpassungsgesetz und das diffe-\n\nrenziert sehr zu den Garagen im Verh\u00e4ltnis zu den Erho-\n\nlungsgrundst\u00fccken. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Kollege Kirmes. Geben Sie mir darin \n\nrecht, dass im Einigungsvertrag vereinbart war, dass der \n\nK\u00fcndigungsschutz des Zivilgesetzbuches fortgilt und dass \n\ndies zwei V\u00f6lkerrechtssubjekte vereinbart haben mit der \n\nMa\u00dfgabe, dass der damalige geborene Ossi davon ausge-\n\nhen konnte, dauerhaft Eigent\u00fcmer des Geb\u00e4udes zu sein, \n\nund das Nutzungsrecht des Bodens ihm die Sicherheit \n\nverleiht, dass er immer auf dem Grundst\u00fcck bleiben \n\nkann? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Kollege Bartl, Sie \n\ngeben mir doch aber wohl auch darin recht, dass mit \n\ndiesem Thema insgesamt in der Differenziertheit, die ich \n\ngerade angesprochen habe, sich auch das Bundesverfas-\n\nsungsgericht auseinandergesetzt hat und dass diese \n\nRegelungen, wie sie gefunden sind, vom Bundesverfas-\n\nsungsgericht nicht kritisiert und beibehalten worden sind. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich noch eine Frage \n\nstellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kann das Bundesverfas-\n\nsungsgericht v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge revidieren? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Darum geht es nicht. Es \n\ngeht einfach darum, mit welchem Verbindlichkeitsgrad, \n\nmit welcher Klarheit etwas geregelt worden ist. Da gibt es \n\ndie Differenzierung in den Gesetzen. Sie selbst wollen \n\neigentlich die Gleichstellung zum Sachenrechtsbereini-\n\ngungsgesetz. Es gibt den Unterschied zwischen dem \n\nverliehenen Nutzungsrecht und dem dinglich gesicherten \n\nNutzungsrecht \u2013 den gab es auch zu DDR-Zeiten \u2013, was \n\nf\u00fcr die Eigenheimbesitzer und die Erholungsgrundst\u00fccke \n\nein grunds\u00e4tzlicher Unterschied war. Das ist schon zu \n\nDDR-Zeiten unterschiedlich behandelt worden, Herr \n\nKollege. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDas waren zwei Nutzungsvertr\u00e4ge!) \n\nEs sind auch damals schon unterschiedliche Tatbest\u00e4nde \n\ngewesen. \n\nIm Einzelnen zu Ihrem Antrag: Ich hatte zu der Frage, \n\ndass man sich einer gewissen Fristverl\u00e4ngerung durchaus \n\nann\u00e4hern kann, bereits Stellung genommen. Insofern ist \n\nder Freistaat Sachsen der Initiative des Bundeslandes \n\nBrandenburg im Bundesrat nachgekommen. Damit h\u00e4tte \n\nsich, was die Fristen anbelangt, die Situation, die Sie in \n\nIhrem Antrag darstellen, deutlich entspannt. Vielleicht \n\nh\u00e4tte man auch davon ausgehen k\u00f6nnen, dass sich der \n\nAntrag damit im Wesentlichen erledigt hat. \n\nSie thematisieren in Ihrem Antrag den gerechten Interes-\n\nsenausgleich zwischen Eigent\u00fcmern und Nutzern. Aber \n\nwie wir Ziffer 1 Ihres Antrages entnehmen k\u00f6nnen, bleibt \n\nes bei der deutlichen Verl\u00e4ngerung, die Sie im K\u00fcndi-\n\ngungsschutz sehen, doch so, dass man eine sehr lange \n\nFrist \u2013 Ziffer 3 macht das deutlich \u2013 von mindestens zehn \n\nJahren sehen will. Sie schreiben von vorerst zehn Jahren. \n\nDas hei\u00dft also, dass wir die K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten \n\ndoch auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschieben. \n\nInsofern sehe ich in Ihrem Anliegen einen gewissen \n\nSystembruch, indem Sie sich auf der einen Seite auf die \n\n\u00f6ffentlichen Grundst\u00fccke beziehen \u2013 zumindest dem Wort \n\nnach \u2013 und der Sache nach wahrscheinlich auch, sodass \n\nSie das durch die Hintert\u00fcr auch f\u00fcr die privaten Eigen-\n\nt\u00fcmer sehen wollen \u2013 so formulieren Sie es im Antrag. \n\nEine Fristverl\u00e4ngerung um weitere zehn Jahre ist meines \n\nErachtens keinesfalls ein wirklicher Interessenausgleich, \n\nda Sie nur die einseitigen Interessen der Datschenbesitzer \n\nsehen, aber die Interessen sowohl der Kommunen, der \n\n\u00f6ffentlichen Eigent\u00fcmer als auch der privaten Eigent\u00fcmer \n\neinfach \u2013 zumindest habe ich aus Ihrer Begr\u00fcndung nichts \n\nherausgeh\u00f6rt \u2013 unter den Tisch fallen lassen. \n\nEiner solchen einseitigen Betrachtung von Interessen \n\nkann man meines Erachtens nicht das Wort reden. Es gibt \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer, die nunmehr seit 25 Jahren \n\ndarauf warten, dass das, was im Grundst\u00fccksrecht in \n\nDeutschland galt und jetzt wieder gilt, erf\u00fcllt wird, n\u00e4m-\n\nlich dass das Eigentum an der Baulichkeit und Grund und \n\nBoden zusammenfallen. Ich meine, dass gen\u00fcgend Gele-\n\ngenheit war und dass diejenigen, die Grundst\u00fccke damals \n\nhatten \u2013 um diese geht es im Wesentlichen und nicht um \n\ndiejenigen, die das Grundst\u00fcck erst vor zwei oder drei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10330 \n\nJahren erworben haben \u2013, durchaus ausreichend Zeit \n\nhatten, ihr Grundst\u00fcck zu nutzen. \n\nInsofern sehe ich es anders. Meiner Meinung nach ist es \n\nim Lichte des Artikels 14 Grundgesetz \u2013 in Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung gehen Sie auch darauf ein \u2013 und des Arti-\n\nkels 31 S\u00e4chsische Verfassung durchaus bedenklich, wenn \n\nman solch eine einseitige Betrachtung f\u00fcr die Datschen-\n\nnutzer anstellt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zu einer \n\nweiteren Forderung im Antrag der LINKEN. Sie fordert \n\ngleichsam die ersatzlose Streichung der Beteiligung an \n\nden Beseitigungs- oder Abrisskosten durch den bisherigen \n\nNutzer. Auch hierf\u00fcr dient wieder zur Begr\u00fcndung, das \n\nvorgeschobene Interesse m\u00f6glichst gerecht abzuw\u00e4gen. \n\nVon einem Interessenausgleich kann aber auch hier \n\nmeines Erachtens nicht gesprochen werden; denn die \n\nfinanzielle Beteiligung des Nutzers an den Abrisskosten \n\nvollst\u00e4ndig auszuschlie\u00dfen und die Eigent\u00fcmer damit \n\nallein im Regen stehen zu lassen, begegnet meines Erach-\n\ntens rechtlichen Bedenken. Ich bin auch der Meinung, \n\ndass es systemfremd ist und noch dazu in h\u00f6chstem Ma\u00dfe \n\nungerecht, den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer dabei einseitig zu \n\nbelasten. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist nicht einzusehen, dass allein der Eigen-\n\nt\u00fcmer die Beseitigungskosten in den von Ihnen bereits \n\ngenannten F\u00e4llen bezahlen soll, wenn doch der Nutzer die \n\nM\u00f6glichkeit hatte, sein Eigentum jahrzehntelang zu \n\nnutzen und zu genie\u00dfen. Ich hoffe, dass die Bundesratsini-\n\ntiative mit der dort enthaltenen Billigkeitsl\u00f6sung im \n\nGesetzgebungsverfahren deutlich konkretisiert wird. \n\nBisher erscheint das noch recht schwammig. Wegen \n\ndieser Unkonkretheit denke ich, dass hier eher mit einer \n\nganzen Menge Gerichtsverfahren zu rechnen ist und dass \n\ndamit dem Anliegen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes \n\nnach Rechtsfrieden durch dieses Gesetz nicht Rechnung \n\ngetragen wird. \n\nAbschlie\u00dfend komme ich zu der im Antrag geforderten \n\ngenerellen Zeitwertentsch\u00e4digung des Nutzers durch die \n\nEigent\u00fcmer nach der Beendigung des Nutzungsverh\u00e4lt-\n\nnisses. Auch diese Forderung erscheint mir sehr fragw\u00fcr-\n\ndig. Warum soll der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer generell f\u00fcr \n\neine Entsch\u00e4digung f\u00fcr auf seinem Grundst\u00fcck \u2013 m\u00f6gli-\n\ncherweise gegen seinen Willen, zumindest ohne dessen \n\nZustimmung \u2013 errichtete Bauwerke allein aufkommen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas erschlie\u00dft sich mir nicht. Dass dies v\u00f6llig widersinnig \n\nwerden kann, kommt auch darin zum Ausdruck, dass, \n\nwenn ein Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer diese Datsche \u00fcber-\n\nhaupt nicht weiter auf seinem Grundst\u00fcck belassen will, \n\nweil er anderes mit dem Grundst\u00fcck vorhat, eine Ent-\n\nsch\u00e4digung zahlen und letztendlich noch die Abrisskosten \n\nallein tragen soll. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch die Frage Verl\u00e4nge-\n\nrung \u2013 Kosten\u00fcbernahme zu sehen. Was passiert denn, \n\nwenn wir die K\u00fcndigungsfrist \u00fcber zehn Jahre hinaus-\n\nschieben? Investiert man in die Grundst\u00fccke? Haben wir \n\ndann noch einmal eine Verl\u00e4ngerung f\u00fcr die Investitions-\n\nsicherheit, die ja auch gegeben worden ist? Deshalb \n\nkommen wir ja teilweise auf das Jahr 2022. Hier meine \n\nich doch, dass diese Betrachtungen keinesfalls ausgewo-\n\ngen sind und einem tats\u00e4chlichen Interessensausgleich \n\ndienen. \n\nIch bin der Meinung, dass der Antrag einseitig betrachtet, \n\nim Endeffekt nicht zu Ende gedacht ist und damit insge-\n\nsamt auch nicht dem vorgeschobenen und immer wortge-\n\nf\u00fchrten Interessenausgleich dient. Insofern wird es Sie \n\nnicht wundern, dass die CDU-Fraktion dem Antrag nicht \n\nzustimmen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau K\u00f6pping. \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Kollege Bartl hat ja schon sehr \n\nviele rechtliche Ausf\u00fchrungen zum Antrag gemacht, und \n\nich m\u00f6chte es gleich vorwegnehmen: Die SPD-Fraktion \n\nwird dem Antrag zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die emotionale Seite des \n\nAntrages eingehen, weil ich ja viele Jahre B\u00fcrgermeiste-\n\nrin war und genau die B\u00fcrger, um die es geht, auch im \n\nB\u00fcrgermeisteramt einfach vor mir stehen hatte. Sie haben \n\nmir erz\u00e4hlt, wie sie ihre Datschen gebaut haben, unter \n\nwelchen Umst\u00e4nden sie gebaut, auf welchen Grundst\u00fc-\n\ncken sie gebaut haben, wie die Grundst\u00fccke vorher \n\nausgesehen haben, mit wie viel Liebe sie die Grundst\u00fccke \n\nhergerichtet, Wasser-, Abwasser- und Stromanschl\u00fcsse \n\ngelegt haben. Da kann man nicht einfach so tun, als w\u00e4re \n\nin den letzten Jahrzehnten nichts entstanden. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf diese Seite aufmerksam \n\nmachen, weil ich bei der Geschichte glaube, dass dieser \n\nAntrag, den die LINKEN gestellt haben, Ber\u00fccksichti-\n\ngung finden sollte. Wie schnell 20 Jahre vergehen k\u00f6nnen, \n\nsehen wir jetzt, denn die Frist des Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetzes ist eben abgelaufen. Ich bin auch froh \n\ndar\u00fcber, dass der Bundesrat zumindest in seiner ersten \n\nSitzung diesem Antrag gefolgt ist, diese zu verl\u00e4ngern. \n\nDie Frage ist nat\u00fcrlich, ob die Verl\u00e4ngerungsfrist von drei \n\nJahren ausreichend ist, weil der Sicherheit damit auch \n\nnicht Gen\u00fcge getan wurde, dass die damaligen Bauherren \n\nein lebenslanges Wohnrecht f\u00fcr ihre Datschen erhalten \n\nsollten. Daher begr\u00fc\u00dfen wir als SPD, dass im Punkt 3 des \n\nAntrages die Staatsregierung aufgefordert wird, gerade \n\nbei den im Eigentum des Freistaates stehenden Grundst\u00fc-\n\ncken auch nach Auslaufen des gesetzlichen K\u00fcndigungs-\n\nschutzes f\u00fcr weitere zehn Jahre auf K\u00fcndigung zu ver-\n\nzichten. Den Kommunen k\u00f6nnen wir diese Vorgehenswei-\n\nse \u2013 da haben Sie nat\u00fcrlich recht, Herr Kollege Bartl \u2013 nur \n\nempfehlen, aber wir k\u00f6nnen es hier nicht beschlie\u00dfen, \n\ndies zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10331 \n\nFlankierend zur \u00c4nderung des Schuldrechtsanpassungs-\n\ngesetzes w\u00e4re ein solches Vorgehen der Staatsregierung \n\neine gute und sinnvolle M\u00f6glichkeit, den s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die weitere Nutzung ihrer auf \n\n\u00f6ffentlichem Grund gebauten Datschen auch \u00fcber den \n\nStichtag Oktober 2018 hinaus zu erm\u00f6glichen. \n\nDeswegen werden wir zustimmen und bitten um Ihre \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Kleingartenwesen \n\ngenie\u00dft in Sachsen eine ganz besondere Bedeutung und \n\nein sehr hohes Ansehen. Die Entstehung der Schreberg\u00e4r-\n\nten ist eine urs\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. Namentlich \n\nist sie auf den Leipziger Arzt Moritz Schreber zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren. \n\nDie Schrebergartenbewegung in Deutschland nahm ihre \n\nAnf\u00e4nge gar beim Grimmaer Schuldirektor Ernst Hau-\n\nschild. Es ist daher geradezu selbstverst\u00e4ndlich, dass ich \n\ngern die Rede zum vorliegenden Antrag der Fraktion \n\n\u00fcbernehmen werde \u2013 trotz Zwischenrufen. \n\nDIE LINKE hat einen Antrag vorgelegt, der in gleicher \n\nForm bereits 2010 im Bundestag eingebracht wurde und \n\nj\u00fcngst Gegenstand der Beratung im Bundesrat war. Mit \n\nder Beschlussfassung des Bundesrates am vergangenen \n\nFreitag hat sich die weitere parlamentarische Befassung in \n\nSachsen zwar nicht erledigt, der Inhalt des Antrages ist im \n\nGrunde aber \u00fcberholt. Sie sprechen mit dem Antrag ein \n\nsehr wichtiges Thema an, n\u00e4mlich die Weiterentwicklung \n\nder Voraussetzung in der Zukunft des Kleingartenwesens \n\nin unserem Land. \n\nAls Liberale haben wir uns stets f\u00fcr eine Zukunft des \n\nKleingartenwesens eingesetzt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nnur beispielhaft auf die \u00c4nderung der Baumschutzord-\n\nnung verweisen. Ich m\u00f6chte deshalb auch ausdr\u00fccklich \n\nbetonen, dass wir die Sorgen der derzeitigen Nutzer \n\nverstehen, die glauben, dass sie mit einer \u00c4nderung ab \n\n2015 nicht nur ihre liebgewonnenen G\u00e4rten verlieren \n\nwerden, sondern auch mit Kosten durch den R\u00fcckbau \n\nk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Nur ist das durch die \u00dcbergangsfristen \n\nund die Modalit\u00e4ten schon heute nicht der Fall. Au\u00dferdem \n\nschlagen wir nicht aus \u00c4ngsten der Bev\u00f6lkerung politi-\n\nschen Profit, wie Sie es hier tun. Wir setzen auf Ausgleich \n\nund Gerechtigkeit sowohl f\u00fcr die Grundst\u00fccksnutzer als \n\nauch f\u00fcr die Eigent\u00fcmer. \n\nDer Interessenausgleich in problematischen F\u00e4llen ist ein \n\nAnliegen, das die FDP-Fraktion auf jeden Fall unterst\u00fctzt \n\nund das vom Freistaat in der genannten letzten Bundes-\n\nratssitzung so auch unterst\u00fctzt wurde. Es ist nur verwun-\n\nderlich, dass gerade Sie, die LINKEN, mit diesem Antrag \n\nvon einem gerechten und nachhaltigen Interessenaus-\n\ngleich sprechen, obgleich Sie in Ihrem Verst\u00e4ndnis sehr \n\nweit davon entfernt sind; denn ebenso wie das Vertrauen \n\nder Nutzer von Erholungsgrundst\u00fccken, die in der DDR \n\nbegr\u00fcndet wurden, ist auch das Vertrauen der Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer in die bereits seit 1995 geltenden \n\n\u00dcbergangsfristen zu bewerten. Es sind nicht nur Investi-\n\ntionen in die sogenannten Datschengrundst\u00fccke und \n\ndaraus folgend Entsch\u00e4digungsregelungen, die hier eine \n\nRolle spielen. Es sind ebenso eingeschr\u00e4nkte Nutzungs-\n\nrechte der Eigent\u00fcmer \u00fcber 20 Jahre hinweg und deren \n\nrechtlicher Anspruch auf die Wiederherstellung des \n\nurspr\u00fcnglichen Zustandes, wie er im BGB formuliert \n\nwird. \n\nIn Ihren Forderungen zur zeitlich unbegrenzten Entsch\u00e4-\n\ndigungsregelung und bei der Kostenbeteiligung bei \n\nBer\u00e4umungsarbeiten gehen Sie \u00fcber den Gesetzantrag des \n\nLandes Brandenburg weit hinaus. Die Eigentumsfragen \n\nim Kleingartenwesen m\u00fcssen im m\u00f6glichst fairen Aus-\n\ngleich zwischen Nutzern und Eigent\u00fcmern gel\u00f6st werden. \n\nDas ist nicht die Frage. Dass DIE LINKE aber hier kurz \n\nvor der Landtagswahl einen solchen Antrag einbringt, \n\ndessen Inhalt bereits zeitgleich Gegenstand eines Bundes-\n\nratsgesetzgebungsverfahrens ist, kann man durchaus als \n\nein Sich-Aufspielen verstehen. \n\nDer auf Bundesebene gefasste Beschluss zum Gesetzan-\n\ntrag des Landes Brandenburg geht \u00fcber Ihren Antrag \n\nhinaus \u2013 nicht in den Forderungen, die Sie hier aufstellen, \n\nwohl aber in der Herangehensweise, die dieser Thematik \n\ndeutlich angemessener ist. \n\nAufgrund der genannten Beschlussfassung vom vergan-\n\ngenen Freitag und weil wir die Eigentumsproblematik im \n\nKleingartenwesen mit der notwendigen Ernsthaftigkeit \n\nangehen, werden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das war  \n\njetzt ganz sch\u00f6n am Thema vorbei!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. \n\nSie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um Kleing\u00e4rten geht es \n\nhierbei nicht, wie die Kollegen eben schon bemerkt \n\nhaben. Es geht um Erholungsgrundst\u00fccke, die durchaus \n\nunterschiedlich geregelt sind. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wei\u00df um die \n\nbesondere Stellung, die Erholungsgrundst\u00fccke f\u00fcr ehema-\n\nlige B\u00fcrger der DDR hatten. Die sogenannte Datsche war \n\nf\u00fcr viele Menschen eine M\u00f6glichkeit, die fehlenden \n\nReisem\u00f6glichkeiten zu kompensieren und sich ins Private \n\nzur\u00fcckzuziehen. In Ermangelung der M\u00f6glichkeit, Privat-\n\neigentum zu erwerben, investierten viele DDR-B\u00fcrger \n\nviel Zeit und Geld in die Errichtung ihrer Datschen. Dass \n\nihnen der Grund und Boden dazu nicht geh\u00f6rte, ist eine \n\nBesonderheit des DDR-Rechts gewesen. Ich werde mich \n\nhier nicht in juristische Auseinandersetzungen mit Ihnen, \n\nHerr Bartl, vertiefen. Sie h\u00e4tten wirklich diese Rede in der \n\nletzten Legislatur zu den Garagen lesen sollen. In dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10332 \n\nhat Herr Martens sehr deutlich gemacht, warum Sie mit \n\nIhrer Rechtsauffassung nicht auf der richtigen Linie sind. \n\nEr hat das ganz deutlich gemacht, sodass dem nichts \n\nzuzuf\u00fcgen w\u00e4re. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nur weil Herr \n\nMartens das sagt, kann das kein Argument sein!) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber sagen, dass es seit 25 Jahren keine \n\nDDR mehr gibt. Das Schuldrechtsanpassungsgesetz sieht \n\nnach meiner und nach der Auffassung unserer Fraktion \n\neine recht ausgewogene Regelung zur K\u00fcndigung von \n\nNutzungsvertr\u00e4gen f\u00fcr Erholungsgrundst\u00fccke vor. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEinem Datscheninhaber, der zur Wende bereits 60 Jahre \n\nalt gewesen ist, durfte gar nicht gek\u00fcndigt werden, und \n\ndie Vertr\u00e4ge, die damals, 1990, bestanden, d\u00fcrfen nur von \n\nEhegatten \u00fcbernommen werden. Sie d\u00fcrfen nicht an \n\nKinder usw. weitergegeben werden. \u00dcberlegen Sie, wie \n\nlange das her ist, wie viele Menschen betroffen sind. Ich \n\nfinde es richtig, dass 25 Jahre reichen m\u00fcssen, sich darauf \n\nvorzubereiten, dass im Zuge der Angleichung der Rechts-\n\nauffassung von Ost und West ein Ausgleich gefunden \n\nwerden muss. Dieser ist mit dem Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz f\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis ausgewogen gelungen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n25 Jahre galt hier auf dem Gebiet der ehemaligen DDR \n\ndas Zivilgesetzbuch der DDR quasi weiter. Das Ganze \n\nwird etwas absurd, wenn man bedenkt, dass das Zivilge-\n\nsetzbuch der DDR zu ihrem Ende gerade einmal 15 Jahre \n\nalt war. \n\nHerr Kollege, ich sehe das Auslaufen der Frist eher als \n\nChance, n\u00e4mlich als Chance daf\u00fcr, dass Familienmitglie-\n\nder in diese alten Vertr\u00e4ge eintreten k\u00f6nnen, dass neue \n\nPachtvertr\u00e4ge abgeschlossen werden k\u00f6nnen und dass seit \n\nJahren ungenutzte Grundst\u00fccke \u2013 die gibt es n\u00e4mlich auch \n\n\u2013 endlich wieder genutzt werden k\u00f6nnen. Deshalb werden \n\nwir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Nachdem der Bundesrat am Freitag, dem \n\n13. Juni, einem verl\u00e4ngerten K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr \n\nWochenendh\u00e4user zugestimmt hat, k\u00f6nnte der Antrag der \n\nLINKEN vom 4. Juni eigentlich f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt \n\nwerden. Beschlossen wurde zwar nur eine Verl\u00e4ngerungs-\n\nfrist von drei Jahren statt zehn, wie im Antrag Punkt 3, \n\naber Sachsen hat die Brandenburger Vorlage unterst\u00fctzt, \n\nund eventuelle Abrisskosten sollen auch gerechter zwi-\n\nschen Datschenbesitzer und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \n\naufgeteilt werden. Da bleibt von Ihrem Antrag eben nicht \n\nmehr viel \u00fcbrig. Daf\u00fcr haben Sie ja nun den \u00c4nderungs-\n\nantrag, um sozusagen Ihr Anliegen zu erkl\u00e4ren, zu aktua-\n\nlisieren und noch einmal zu untersetzen. \n\nEtwas merkw\u00fcrdig fand ich die Begr\u00fcndung des Bran-\n\ndenburger Justizministers Markov, auch LINKE, der die \n\nDreijahresfrist damit begr\u00fcndete, dass es \u201esehr viel \u00e4ltere \n\nLeute gibt, die sie noch nutzen\u201c. Damit h\u00e4tte man auch \n\nsehr gut eine zehnj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung begr\u00fcnden k\u00f6n-\n\nnen; denn es ist kein Geheimnis, dass ein Gro\u00dfteil der \n\nWochenendh\u00e4user von \u00e4lteren Leuten, r\u00fcstigen Rentnern \n\noder Vorruhest\u00e4ndlern, genutzt wird. \n\nHier erscheint uns die im Antrag Punkt 3 vorgeschlagene \n\nZehnjahresfrist f\u00fcr kommunale und Freistaatsgrundst\u00fccke \n\nsinnvoller und deshalb werden wir den Antrag auch nicht \n\nablehnen, obwohl er sich in Teilen schon erledigt hat. Wir \n\nenthalten uns. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. Ich frage, \n\ngibt es Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Dem ist \n\nnicht so. M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie haben das Wort. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er nimmt seine \n\nParlamentsrede von der letzten Legislatur!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist schon erstaunlich, wie sich die Fraktionen \n\nhier gegenseitig immer vorwerfen, der aktuell vorliegende \n\nAntrag sei in reiner Wahlkampfabsicht gestellt worden. \n\nNat\u00fcrlich wird die Antragstellerin in diesem Fall ebenfalls \n\neine derartige Unterstellung mit Ekel und Abscheu zu-\n\nr\u00fcckweisen. Meine Damen und Herren, aber aus Sicht der \n\nStaatsregierung ist das schon auff\u00e4llig, wenn \u2013 in gewis-\n\nsen zeitlichen Abst\u00e4nden zwar, aber komischerweise just \n\nimmer im Zusammenhang mit Wahlk\u00e4mpfen \u2013 dieselben \n\nAntr\u00e4ge gestellt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Niemand  \n\nhat die Absicht, Wahlkampf zu betreiben!) \n\nMeine Damen und Herren, dieser Antrag ist das Gegenteil \n\nvon dem, was er vorgibt zu sein. Er ist n\u00e4mlich nicht \n\nausgewogen. Er bevorzugt einseitig die Grundst\u00fccksnut-\n\nzer und nimmt gegenl\u00e4ufige Interessen der Grundst\u00fccks-\n\neigent\u00fcmer nicht einmal wahr. \n\nHerr Kollege Bartl, wenn Sie diesen Antrag damit be-\n\ngr\u00fcnden, dass im Schuldrechtsanpassungsgesetz in Arti-\n\nkel 231 \u00a7 4 EGBGB die Umdrehung eines sachrechtlichen \n\nGrundsatzes beabsichtigt gewesen sei, so ist dem zu \n\nwidersprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nMit dieser Regelung wurde lediglich eine \u00dcberleitungsre-\n\ngelung, eine tempor\u00e4re Kollisionsnorm, geschaffen, die es \n\nerm\u00f6glichen sollte, die an und f\u00fcr sich nichtvereinbare \n\nKonstruktion der Nutzungsrechte nach DDR-Recht mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10333 \n\ndem Grundgesetz kompatibel zu machen, indem man \n\nsagt, es gibt eine \u00dcberleitungsphase. Was Sie hier wollen, \n\nist nicht die \u00dcberleitung, sondern die Perpetuierung, das \n\nhei\u00dft die letztlich auf unabsehbare Zeit weiter fortge-\n\nschriebene Beibehaltung einer Rechtskonstruktion, die \n\ndem Eigent\u00fcmer \u2013 und das ist das Perfide daran \u2013 nicht \n\ndas Eigentum selbst weggenommen hat, sondern es \n\nformal bestehen lie\u00df, aber durch den Umfang und die \n\nAusgestaltung der Nutzungsrechte praktisch wertlos \n\ngemacht hat. \n\nDas ist auch nach dem Urteil des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes so nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die gestatte ich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister! Geben Sie mir recht, \n\ndass das bei den Eigenheimen grunds\u00e4tzlich nicht anders \n\nwar? Dort fiel auch das Eigentum am Geb\u00e4ude und das \n\nEigentum am Boden auseinander, und der Gesetzgeber \n\nhat letzten Endes gesagt \u2013 trotz BGB, trotz geltendem \n\nRecht der Bundesrepublik Deutschland \u2013, wir geben den \n\nEigent\u00fcmern des Eigenheimes die M\u00f6glichkeit, den \n\nBoden zuzukaufen. Warum soll das f\u00fcr Datschenbesitzer \n\netwas v\u00f6llig Undenkbares sein? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrter Herr Kollege Bartl, lassen Sie sich \n\nbitte einmal die Nebelkerze aus der Hand nehmen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDer Unterschied der rechtlichen Regelungen im Sachen-\n\nrechtsbereinigungsgesetz und im Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz folgt sogar der unterschiedlichen Ausgestal-\n\ntung der Nutzungsrechte im DDR-Recht. Die Nutzungs-\n\nrechte f\u00fcr Wohngrundst\u00fccke waren formal mit Nutzungs-\n\nurkunden verliehene f\u00f6rmliche Nutzungsrechte, die \n\npraktisch eigentumsgleiche Befugnisse f\u00fcr den Inhaber \n\nder Nutzungsrechte \u2013 dieses war vererblich \u2013 einr\u00e4umte. \n\nDemgegen\u00fcber waren die ausgestellten Nutzungsrechte \n\nprivatschriftlich m\u00f6glich \u2013 sie waren bisweilen zu regis-\n\ntrieren, aber es waren privatschriftliche Urkunden \u00fcber \n\nNutzungsvertr\u00e4ge f\u00fcr Erholungsgrundst\u00fccke \u2013 und hatten \n\neine ganz andere Qualit\u00e4t. Sie waren n\u00e4mlich eher schuld-\n\nrechtlich ausgestaltet, w\u00e4hrend die zivilrechtlichen Nut-\n\nzungsrechte f\u00fcr Eigenheimgrundst\u00fccke eine deutliche \n\nsachenrechtliche Komponente hatten, und dem hat sowohl \n\nder Einigungsvertrag als auch die Folgegesetzgebung in \n\nder Bundesrepublik Rechnung getragen. \n\nBitte versuchen Sie nicht, die Menschen zu verwirren und \n\nauf ihre Unkenntnis zu bauen, wenn Sie jetzt auf einmal \n\nherkommen und Nutzungsrechte an Eigenheimen mit \n\nNutzungsrechten an Datschen und am besten noch \u2013 wie \n\nvon Ihnen genannt \u2013 Nutzungsrechten an Garagen in \n\neinen Topf werfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich h\u00f6re, dass Ihnen die Garage genauso lieb \n\ngewesen ist wie Ihre Datsche, dann m\u00f6chte ich nicht \n\nwissen, wie Ihre Datsche ausgesehen hat. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nUm es noch einmal klarzumachen: Wir sollten uns schon \n\nder M\u00fche hingeben zu differenzieren zwischen Eigen-\n\nheim, Datsche und Garage, lieber Herr Kollege Bartl. \n\nDass manches im realen Sozialismus ziemlich \u00e4hnlich \n\nausgesehen hat, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nd\u00fcrfte allerdings heute nicht mehr von Belang sein. \n\nMeine Damen und Herren, seit 20 Jahren tariert das \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz die Interessen von Nutzern \n\nvon Erholungsgrundst\u00fccken und ihren Eigent\u00fcmern aus. \n\nBeide Seiten haben sich jetzt zwei Jahrzehnte lang auf die \n\nRechtslage einstellen k\u00f6nnen. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht hat das Regelungssystem 1999 \u00fcberpr\u00fcft und Be-\n\nnachteiligungen festgestellt \u2013 allerdings nur f\u00fcr die \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer. Dort hat der Gesetzgeber not-\n\nwendige Korrekturen vorgenommen. Brandenburg hat \n\njetzt \u2013 zweifelsfrei im Vorwahlkampf und ohne Er\u00f6rte-\n\nrung mit den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Na so was!) \n\n\u2013 eine Gesetzgebungsinitiative gestartet, die die Rechte \n\nder Grundst\u00fccksbesitzer st\u00e4rken soll. Ich bin skeptisch, ob \n\ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes \u00fcber-\n\nhaupt eine solche Neujustierung des Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetzes zul\u00e4sst, und damit bin ich nicht allein. Die \n\nbrandenburgischen Vorschl\u00e4ge hat DIE LINKE \u00fcbrigens \n\n2010 in den Bundestag eingebracht, und diese sind dort \n\neinhellig von CDU, SPD, GR\u00dcNEN und FDP abgelehnt \n\nworden. Der S\u00e4chsische Landtag \u2013 Sie werden sich daran \n\nerinnern \u2013 hat einen vergleichbaren Antrag schon 2006 \n\nabgelehnt. \n\nIm Rechtsausschuss des Bundesrates hat auch das Bun-\n\ndesjustizministerium den Entwurf aus Brandenburg \n\nabgelehnt und darauf verwiesen, dass die derzeitige \n\nRechtslage durchaus f\u00fcr einen angemessenen Ausgleich \n\nder Rechtsinteressen geeignet ist. \n\nUnabh\u00e4ngig davon besteht gar kein Anlass f\u00fcr gesetzge-\n\nberischen Aktionismus, weil die Datschennutzungsvertr\u00e4-\n\nge 2015 \u2013 anders, als von Ihnen hier suggeriert \u2013 gar nicht \n\nautomatisch auslaufen; sie werden nur k\u00fcndbar. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDa kommt schon wieder die gleiche Methode ins Spiel, \n\ndie Sie bei den Garagen angewendet haben. Sie sind am \n\nSamstagvormittag durch Garagensiedlungen gestrichen \n\nund haben den Leuten erz\u00e4hlt, am 03.10. ist alles vorbei, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10334 \n\ndann m\u00fcsst ihr eure Autos auf die Stra\u00dfe stellen, weil die \n\nNutzungsvertr\u00e4ge auslaufen. Nein, sie waren nur k\u00fcndbar. \n\nUnd was ist passiert? In den meisten F\u00e4llen gar nichts, es \n\nhat n\u00e4mlich keiner gek\u00fcndigt. \n\nDas Gleiche wird auch mit der Mehrzahl der Datschen-\n\nvertr\u00e4ge passieren, sollte eine K\u00fcndigung ab 03.10.2015 \n\nm\u00f6glich sein. \n\nGleichwohl hat sich Sachsen im Bundesrat entschlossen, \n\nwie Sie am letzten Freitag bemerkt haben \u2013 auf Wunsch \n\ndes Koalitionspartners, das sage ich ausdr\u00fccklich dazu \u2013, \n\nsich dem brandenburgischen Vorschlag anzuschlie\u00dfen. \n\nDas ist etwas ganz anderes als das, was Sie hier vorlegen. \n\nBei Ihnen geht es n\u00e4mlich nicht um eine dreij\u00e4hrige \n\nVerl\u00e4ngerung, sondern es ist von einer \u201ezun\u00e4chst\u201c Verl\u00e4n-\n\ngerung die Rede, meine Damen und Herren. Sie \u00fcberbie-\n\nten das, was Brandenburg gebracht hat, und zwar in \n\nziemlich unsch\u00f6ner Weise. Wie lange soll eigentlich nach \n\nIhrer Auffassung den Eigent\u00fcmern der Zugriff auf das \n\neigene Grundst\u00fcck verwehrt bleiben? Der Antrag verr\u00e4t es \n\ngar nicht. Stattdessen steht dort kryptisch nur \u201ezun\u00e4chst \n\nbis 2018\u201c. Ja, und dann zun\u00e4chst wieder bis 2028 und \n\ndann vielleicht bis 2038? \n\nMeine Damen und Herren, das ist die Fortf\u00fchrung eines \n\nRechtszustandes, der einer geordneten und dem Grundge-\n\nsetz entsprechenden Rechtslage widerspricht. Dar\u00fcber \n\nhinaus versto\u00dfen Sie gegen die Interessenausgleichs-\n\ngrunds\u00e4tze. Sie wollen grunds\u00e4tzlich den Eigent\u00fcmer des \n\nGrundst\u00fccks f\u00fcr die Kosten des Abrisses zahlen lassen \n\nund auch noch \u2013 jetzt wird es besonders interessant \u2013 ein \n\nAnkaufsrecht des Nutzers statuieren. Zu welchem Preis? \n\nDas verschweigen Sie in Ihrem Antrag allerdings. Es w\u00e4re \n\naber interessant, das zu erfahren. Die Stunde der Offenba-\n\nrung ist dann erreicht, wenn Sie der eigenen W\u00e4hlerschaft \n\nklarmachen m\u00fcssen, dass das Grundst\u00fcck nicht zu DDR-\n\nPreisen, sondern nur zum amtlichen Verkehrswert erwor-\n\nben werden kann. Die Stimmung wird garantiert ziemlich \n\neingetr\u00fcbt sein, wenn Sie das gestehen m\u00fcssen. Deswegen \n\nsteht es in Ihrem Antrag auch nicht drin. Das w\u00e4re aber \n\nfair gewesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es schon dargestellt: \n\nEine Datsche ist etwas anderes als das selbst genutzte und \n\nselbst gebaute Einfamilienhaus mit einem Nutzungsrecht. \n\nF\u00fcr Letzteres hat man eine andere L\u00f6sung gefunden: Der \n\nEigenheimnutzer hat das Recht, das Grundst\u00fcck zu \n\nerwerben, um seinen Lebensmittelpunkt zu sichern. Eine \n\nDatsche ist in aller Regel nicht der Lebensmittelpunkt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ein Refugium!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist sie ein Refugium. Sie kann auch zum \n\nLebensmittelpunkt werden, sp\u00e4testens dann, wenn die \n\nSchwiegermutter daheim einzieht. Das mag es geben. \n\nAber man kann das nicht generalisieren und auf dieser \n\nGrundlage rechtliche Regelungen treffen. Das m\u00fcssen Sie \n\ndoch einmal einsehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nKurz und knapp: Dieser Antrag ist fachlich undurchdacht. \n\nAuf die zu l\u00f6senden Probleme \u2013 die Antragsteller geben \n\nvor, sie l\u00f6sen zu wollen \u2013 wird nicht wirklich eingegan-\n\ngen. Dieser Antrag ist vielmehr ein Beitrag zum Wahl-\n\nkampf. Es wird Sie nicht wundern, dass wir dem nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nSie machen keinen Wahlkampf?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, Sie halten das Schlusswort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister, das ist \n\ndoch eine klare Ansage. Sie haben zumindest erkennen \n\nlassen, dass wir mitnichten darauf vertrauen d\u00fcrfen, \n\nSachsen werde sich bei der Bundesregierung und dem \n\nBundestag daf\u00fcr einsetzen, dass die Frist wenigstens um \n\ndrei Jahre verl\u00e4ngert wird. Sie haben schon verfassungs-\n\nrechtliche Bedenken signalisiert. Warum Sie diese Ihrem \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten nicht mitgegeben haben und \n\nihm nicht gesagt haben: \u201eBlo\u00df nicht zustimmen, da \n\nverfassungsrechtlich notleidend!\u201c, ist unklar. Das h\u00e4tten \n\nSie gleich sagen m\u00fcssen. Sie verschweigen da auch \n\neiniges. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\nIch erwarte von Ihnen als geborenem Westdeutschen \n\n\u00fcberhaupt nicht, dass Sie sich in die Mentalit\u00e4t der Leute \n\nhineinversetzen k\u00f6nnen, die zu DDR-Zeiten \u2013 das k\u00f6nnen \n\nSie auch \u201eUnrecht\u201c nennen \u2013 den Grund und Boden nun \n\neinmal nicht kaufen konnten. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Jetzt geht es  \n\nwieder los! Mir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nDas war nun einmal so. Das war stupide; das bestreite ich \n\ndoch \u00fcberhaupt nicht. Die Menschen konnten den Grund \n\nund Boden nicht kaufen, aber sie hatten das Versprechen, \n\ndass die Datsche, die sie als Eigentum auf dem Grund und \n\nBoden, den sie gepachtet hatten, errichteten, ihnen ein f\u00fcr \n\nallemal bleiben werde. Sie konnten davon ausgehen, dass \n\nes auf Dauer ihr Eigentum sei, dass es vererbt und belastet \n\nwerden k\u00f6nne. \n\nDann gab es die deutsche Einheit. Die Bundesrepublik \n\nDeutschland und die DDR haben vereinbart, in diese \n\nhistorisch gewachsenen Nutzungs- und Eigentumsver-\n\nh\u00e4ltnisse nicht einzugreifen. In Artikel 232 des Eini-\n\ngungsvertrages ist festgelegt worden, dass die \u00a7\u00a7 312 bis \n\n315 ZGB fortgelten. Das war die Abrede, das Verspre-\n\nchen, also Teil der Einigung. \n\nDas Schuldrechtsanpassungsgesetz ist 1994 durch die \n\nMehrheit des Bundestages unter Bruch des Einigungsver-\n\ntrages beschlossen worden. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10335 \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Nur auf dieser Grundlage konnte \n\ndas Bundesverfassungsgericht im Jahr 1999 \u00fcber das \n\nGesetz entscheiden. \n\n(Staatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens:  \n\nDas ist doch grober Unfug!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Der Einigungsvertrag war durch das \n\nBundesverfassungsgericht nicht auslegungsf\u00e4hig. \n\nKollege Kirmse \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Kirmes!) \n\n\u2013 Kirmes. Das war nicht b\u00f6se gemeint. Ich habe mich \n\nschon dreimal als \u201eDoktor\u201c beschimpfen lassen m\u00fcssen; \n\ndaf\u00fcr kann ich nichts. \n\nKollege Kirmes, auch Sie haben deutlich gemacht, dass \n\nSie offensichtlich nicht hinter dem Ja des Freistaates \n\nSachsen stehen. Wir haben sehr wohl recht, wenn wir \n\ndarauf hinweisen, welche Not wir sehen: Es ist l\u00e4ngst \n\nnicht ausgemacht, dass jenseits der Landtagswahl \u2013 \n\nvorhin ist gefragt worden, ob der Antrag Teil des Wahl-\n\nkampfes sei \u2013 der Bundestag dieser Verl\u00e4ngerung tats\u00e4ch-\n\nlich zustimmt. Es kann durchaus so sein, dass am \n\n03.10.2015 der besondere K\u00fcndigungsschutz ausl\u00e4uft. \n\nNichts anderes fordern wir in unserem Antrag: Verl\u00e4nge-\n\nrung des besonderen K\u00fcndigungsschutzes. Das wollen wir \n\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich! Wir werfen keine Nebelkerzen. Wir \n\nbitten aber darum, dass sich dieses Haus dazu positionie-\n\nren m\u00f6ge. Vorhin hie\u00df es, dass man zur Wahrung der \n\nInteressen von Menschen mit Vertriebenenschicksal \n\nRegelungen treffen m\u00fcsse. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Jawohl. \u2013 Wir haben gesagt, \n\ndass wir an diese Frage singul\u00e4r herangehen m\u00fcssen. \n\nWir meinen, Artikel 44 des Einigungsvertrages nimmt uns \n\nals Landtag in die Pflicht, auf die Einhaltung dessen, was \n\nseinerzeit versprochen wurde, zu achten und die Men-\n\nschen zu sch\u00fctzen, die zu Recht sagen: Wir wollen nicht, \n\ndass mit unserem Datscheneigentum spekuliert wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Svend-Gunnar Kirmes, \n\nCDU: Wollen Sie uns wirklich vormachen, dass \n\nSie es nicht verstanden haben, Herr Bartl?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in der \n\nDrucksache 5/14579 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der Antrag in der \n\nDrucksache 5/14579 mehrheitlich nicht beschlossen \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nZum Tagesordnungspunkt 13 \u2013 \u2013 Wir sind da schon etwas \n\nweiter. \n\nAlso, meine Damen und Herren: Wir waren schon bei \n\nTagesordnungspunkt 12. Jetzt sind wir bei Tagesord-\n\nnungspunkt 13. Dazu liegt Ihnen die Drucksache 5/14586 \n\nvor, Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nWas? Quatsch! Quatsch! Quatsch!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Ich bin etwas durcheinandergekom-\n\nmen. Das ist kein Quatsch, Herr Brangs, sondern wir sind \n\nbei Tagesordnungspunkt 12, Antrag der Fraktion der SPD. \n\n(Stefan Brangs, SPD, reckt  \n\ndie geballte Faust in die H\u00f6he.) \n\n\u2013 Sie brauchen sich nicht so fr\u00fch zu freuen, Herr Brangs; \n\nSie sind noch gar nicht dran. \n\n(Heiterkeit) \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 Sachsen braucht auch in Zukunft einen leistungsf\u00e4higen  \n\n\u00f6ffentlichen Dienst \u2013 fach- und aufgabenbezogene Personalplanung  \n\nstatt Stellenpolitik nach Diktat des Finanzministers! \n\nDrucksache 5/14601, Antrag der Fraktion der SPD \n\n\u2013 Arbeitsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes erhalten \u2013 Stellenabbauziele im \n\nHaushalt 2015/2016 \u00fcberpr\u00fcfen und Einstellungskorridore schaffen \n\nDrucksache 5/14592, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: SPD, GR\u00dcNE, CDU, \n\nDIE LINKE, FDP, NPD, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nHerr Brangs, Sie haben das Wort. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es gibt uns noch \u2013 deshalb kommen wir \n\njetzt dran \u2013, und wir werden immer gr\u00f6\u00dfer; ich hoffe, \n\nauch beim n\u00e4chsten Mal. Sie h\u00e4tten es wahrscheinlich \n\ngern \u2013 \u2013 Aber Sie h\u00f6ren gar nicht mehr zu; dann lasse ich \n\ndas mit der Geschichte, die ich erz\u00e4hlen wollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10336 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besch\u00e4ftigen uns \n\njetzt mit einem Antrag, in dessen Kern es um die Frage \n\ngeht, welche Bedeutung wir \u00f6ffentlichen Dienstleistungen \n\nbeimessen und wie wir in Sachsen diese Dienstleistungen \n\nerbringen wollen. Ich hoffe, auch die nachfolgende \n\nDebatte findet auf hohem Niveau statt. \n\nDie zentrale Frage lautet: Wollen wir die Aufgaben mit \n\ngut ausgebildetem Personal erf\u00fcllen? \u2013 Darauf antworte \n\nich ganz klar: Ja, das ist unser Anliegen. Wir wollen \n\nmotivierte, gut ausgebildete Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen \n\nDienst. Wir wollen vor allem, dass der Personalbedarf, \n\nder notwendig ist, um die Aufgaben zu erbringen, nicht \n\nrein fiskalisch, also unter Haushaltsgesichtspunkten, \n\nsondern vor allem unter dem Aspekt der Aufgabenwahr-\n\nnehmung ermittelt wird. \n\nWir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Aufgaben reden, die \n\nwir im \u00f6ffentlichen Dienst erbringen wollen. Dann k\u00f6n-\n\nnen wir dar\u00fcber nachdenken, mit wie viel Personal das \n\ngeschehen soll und wie wir es einsetzen. Um das zu \n\nerm\u00f6glichen, brauchen wir eine umfangreiche Aufgaben-\n\nkritik. In diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir eine umfas-\n\nsende Personalplanung bzw. Personalentwicklung f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre vornehmen. \n\nWenn man das Thema \u201ePersonal im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c \n\nbetrachtet, muss man sich auch damit auseinandersetzen, \n\ndass wir in den letzten Jahren einen wachsenden Kran-\n\nkenstand, also Fehlzeiten, verzeichnen. Vermehrt kommt \n\nes zu Fr\u00fchverrentungen bzw. Fr\u00fchpensionierungen. \n\nDeshalb sind nicht nur Personalplanung und Personalent-\n\nwicklung wichtig, sondern wir m\u00fcssen uns auch zum \n\nGesundheitsmanagement verst\u00e4ndigen; auch das ist \n\nGegenstand unseres Antrags. \n\nIch wiederhole: Wir m\u00fcssen, bevor wir \u00fcber Personalbe-\n\ndarf reden, zun\u00e4chst einmal kl\u00e4ren, welche Aufgaben wir \n\nerbringen wollen und wie die Erledigung konkret erfolgen \n\nsoll. Diesen Herausforderungen m\u00fcssen wir uns schnells-\n\ntens stellen. Deshalb wollen wir mit diesem Antrag die \n\nStaatsregierung auffordern, eine umfassende Evaluation \n\ndurchzuf\u00fchren, dass wir uns qualitativ und nicht nur \n\nquantitativ dem Thema n\u00e4hern k\u00f6nnen. Warum sage ich \n\ndas? In den letzten rund 25 Jahren haben wir uns im \n\nWesentlichen \u00fcber die Frage der Quantit\u00e4t dem Thema \n\ngen\u00e4hert. Immer wieder war es gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftig-\n\nten des Freistaates ein Thema, dass wir Personal abbauen \n\nm\u00fcssen. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass sehr viele Besch\u00e4ftigte im \n\nLaufe der Jahre demotiviert mit ihren Aufgaben umge-\n\ngangen sind, weil sie permanent von Stellenabbaupl\u00e4nen, \n\nvon Zusammenlegungen von Beh\u00f6rdenstandorten, von \n\nVerwaltungsreformen, Funktionalreformen und was wir \n\nalles an Reformen und Ref\u00f6rmchen durchgef\u00fchrt haben, \n\nbetroffen waren. Ich muss ehrlicherweise als jemand, der \n\nin einer Zeit, in der wir mit der CDU regiert haben, dem \n\nLenkungsausschuss der Verwaltungs- und Funktionalre-\n\nform angeh\u00f6rt hat, sagen, dass ich heute, liebe Petra \n\nK\u00f6pping, manches anders entscheiden w\u00fcrde. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Was denn?) \n\n\u2013 Ja, das eine oder andere. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN \u2013 Eva J\u00e4hnigen, \n\nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage. \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft also, wir m\u00fcssen uns der Anstrengung stellen, \n\ndie zu erledigenden Aufgaben einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung \n\nzu unterziehen, und zwar nicht nur unter dem Gesichts-\n\npunkt der zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber gern. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke. Welches eine oder \n\nandere w\u00fcrden Sie, Herr Kollege Brangs, bei der Verwal-\n\ntungs- und Funktionalreform jetzt anders entscheiden? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich denke, dass wir bei der \u00dcber-\n\ntragung von Aufgaben an die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte nicht das erreicht haben, was wir eigentlich errei-\n\nchen m\u00fcssten, um eine funktionierende Kommunalver-\n\nwaltung m\u00f6glichst b\u00fcrgernah an den Menschen zu organi-\n\nsieren. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE:  \n\nAn den Menschen!) \n\n\u2013 F\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die Menschen, vielen Dank. \n\nDas w\u00e4re ein Beispiel. M\u00f6chten Sie weitere Beispiele \n\nh\u00f6ren? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gern!) \n\nDann m\u00fcssen Sie eine Zwischenfrage stellen. \n\n(Lachen des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nJetzt ernsthaft, das Thema ist wichtig genug. Aus der \n\nErfahrung m\u00f6chte man die eine oder andere Entscheidung \n\nzur Zusammenlegung von Dienststellen und der \u00dcbertra-\n\ngung von Aufgaben hinterfragen, ob dort Kosten und \n\nNutzen und das von mir selber gerade beschriebene \n\nQualit\u00e4tsmerkmal der Besch\u00e4ftigten der richtige Ansatz \n\nwaren bis hin \u2013 und das ist nichts Neues \u2013 zum Thema \n\nPolizeireform, bei dem wir uns einer Zielgr\u00f6\u00dfe verschrie-\n\nben haben. Auch dar\u00fcber gab es schon Debatten, ob die \n\nZielgr\u00f6\u00dfe die richtige war. Wir haben heute viele Erfah-\n\nrungen. Es ist aber so, dass wir damals anders entschieden \n\nhaben. Da stehle ich mich nicht aus der Verantwortung. \n\nDas haben wir damals so mitgetragen. \n\nEs geht mir darum, eine Debatte zu f\u00fchren, welche Aus-\n\nwirkungen das f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, aber auch f\u00fcr die \n\nMenschen, die im Freistaat Sachsen leben, hat. Was die \n\nPersonalpolitik in Schulen anbelangt, sind Eltern, Sch\u00fcler \n\nund Lehrer gerade ganz aktuell davon betroffen. Es ist \n\nimmer noch nicht gekl\u00e4rt, ob mit den Lehrerstellen, die \n\njetzt zus\u00e4tzlich geschaffen worden sind, die Aufgaben \n\nbew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Ich k\u00f6nnte die Verfahrensdauer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10337 \n\nan den Sozial- und Verwaltungsgerichten und auch das \n\nThema innere Sicherheit anf\u00fchren. \n\nMeiner Fraktion geht es darum, die Debatte dar\u00fcber zu \n\nf\u00fchren, was uns ein funktionierender und leistungsf\u00e4higer \n\n\u00f6ffentlicher Dienst wert und wie wichtig er f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft und das Gemeinwohl ist. Derzeit haben viele \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mehr Erwartungen an die Leis-\n\ntungen, die der \u00f6ffentliche Dienst erbringen soll. Das ist \n\nnicht nur im Bereich der inneren Sicherheit so. Deshalb \n\ngeht es im Kern darum, dass wir eine Abkehr von rein \n\nkostenorientierter Personalpolitik wollen. \n\nWir wollen eine langfristige aufgabenbezogene und \n\nnachhaltige Personalplanung. Deshalb haben wir diesen \n\nAntrag gestellt und ich bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin ist Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, besonders von CDU \n\nund FDP, ich wei\u00df, Sie h\u00f6ren es nicht mehr gern, dass wir \n\nerneut \u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes in Sachsen reden m\u00fcssen. Die Demonstranten \n\nheute fr\u00fch vor dem Landtag w\u00e4ren vermutlich auch lieber \n\nzur Arbeit gegangen, als immer wieder auf dieselben \n\nProbleme hinzuweisen. Leider unterl\u00e4sst es Ihre Regie-\n\nrung Tillich bis zum heutigen Tag, sich der Personalpro-\n\nbleme der Landesverwaltung ernsthaft anzunehmen. Wir \n\nGR\u00dcNEN bef\u00fcrchten, sie tut es auch weiterhin nicht. \n\nSo lie\u00dfen Sie, Herr Staatsminister Dr. Beermann, bei-\n\nspielsweise anl\u00e4sslich des Sonderberichts des Rechnungs-\n\nhofes \u201ePersonalwirtschaftliche Konzepte in der s\u00e4chsi-\n\nschen Staatsverwaltung\u201c verlauten, dass das Stellenab-\n\nbauziel von 70 000 Landesbediensteten 2020 zu erreichen \n\nsei. Daf\u00fcr brauche es, so sagten Sie, Herr Staatsminister \n\nBeermann, kein Personalentwicklungskonzept. Die \n\nBeschlussempfehlung liegt uns heute vor. Sie wollen also \n\nso weitermachen wie bisher. \n\nNoch einmal zu den harten Fakten. Die Staatsregierung \n\nhatte im ersten Stellenabbaukonzept 2010 noch unter der \n\nRegierung von CDU und SPD 6 441 kw-Vermerke \n\nangebracht. Zum Doppelhaushalt 2011/12 \u2013 nun CDU- \n\nund FDP-regiert \u2013 wurden weitere 5 529 kw-Stellen \n\naufgesattelt und im letzten Haushalt noch einmal \n\n496 Stellen. Insgesamt 5 373 dieser kw-Stellen wurden \n\nbis Ende 2012 gestrichen. Noch einmal glasklar: \u00dcber \n\n5 000 Stellen wurden in den letzten Jahren eingespart. \n\nAu\u00dfer bei Polizei und Lehrern gab es fast keine Neuein-\n\nstellungen. Weitere 7 000 Stellen sollen nach diesen \n\nPl\u00e4nen folgen, zus\u00e4tzliche Neueinstellungen aber nicht, \n\nund das, obwohl es in wichtigen Bereichen nicht zu einer \n\nReduktion staatlicher Aufgaben kommt. \n\nDas kann zu solchen Situationen f\u00fchren, wie wir sie \n\nteilweise schon erlebt haben. Menschen brauchen bei \n\nGefahr f\u00fcr Leib und Leben die Polizei. Die einzigen \n\nverf\u00fcgbaren Streifenbeamten eines l\u00e4ndlichen Reviers \n\nsind aber gerade am anderen Ende 100 Kilometer entfernt \n\nunterwegs. Eltern k\u00f6nnen ihre Kinder nicht auf die von \n\nihnen gew\u00fcnschte Schule schicken, weil die Klassen voll \n\nsind. B\u00fcrger erleben, dass sich ein naher Angeh\u00f6riger im \n\nPflegeheim den R\u00fccken wund liegt, fragen dann, wann es \n\nKontrollen von s\u00e4chsischen Aufsichtsbeh\u00f6rden gab \u2013 das \n\nletzte Mal vor Jahren. \n\nSie werden vielleicht sagen, das sind Horrorszenarien. \n\nWir GR\u00dcNE wollen, dass solche Szenarien nicht eintre-\n\nten. Wenn sie im Einzelfall doch Wirklichkeit werden \u2013 \n\nich erinnere an den Polizeieinsatz in Hoyerswerda \u2013, ist es \n\nf\u00fcr die Betroffenen schlichtweg furchtbar. Der massive \n\nAbbau von Stellen im \u00f6ffentlichen Dienst wird aber, wenn \n\ner so fortgesetzt wird, in naher Zukunft schwere Folgen \n\nhaben. Deshalb haben in den letzten Monaten Abgeordne-\n\nte und Minister der Koalition Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Innen-\n\npolitiker von CDU- und FDP-Fraktion, der Innenminister \n\nselbst, gegen den selbst beschlossenen Stellenabbau bei \n\nder Polizei, der Justizminister gegen den beschlossenen \n\nStellenabbau bei der Justiz. Weitere Abgeordnete tun es \n\nhinter vorgehaltener Hand und teilen die Bedenken von \n\nGewerkschaften und Fachleuten. \n\nWarum passiert eigentlich nichts in der CDU-gef\u00fchrten \n\nKoalition? Das Grundproblem ist, dass sich alle hinter \n\nFinanzminister Unland verstecken. Er soll angeblich \n\nallein verantwortlich sein. Agiert der Ministerpr\u00e4sident \n\nhier nur als eine Art Bundespr\u00e4sident oder sieht er sich \n\nwirklich in der Verantwortung f\u00fcr die ganze Regierung \n\nund das Personal in den s\u00e4chsischen Verwaltungen? \n\nSehen Sie sich, die Abgeordneten der Koalition, nur als \n\nRepr\u00e4sentanten ihrer Wahlkreise in einer Art Beirat oder \n\nwollen Sie als Haushaltsgesetzgeber Politik f\u00fcr das ganze \n\nLand gestalten? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Genau!) \n\nGlauben Sie, dass Sie in der Art buchhalterischer Diskus-\n\nsionen die Menschen von den tats\u00e4chlichen Problemen \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung ablenken k\u00f6nnen? Wir \n\nfordern jetzt die Regierung mit unserem Antrag nochmals \n\nauf, die teilweise sieben Jahre alten Stellenabbaukonzepte \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Es ehrt jeden, der unter der Praxis seine \n\nMeinung ver\u00e4ndert und \u00fcberdenkt. \n\nSie m\u00fcssen an die Anforderungen der heutigen Zeit, die \n\naktuellen Aufgaben und die Situation in der Verwaltung \n\nangepasst werden. Angesichts der Erfahrungen mit dem \n\nLehrermangel, des Mangels an f\u00fcr den Polizeidienst \n\ngeeigneten Absolventen und der gro\u00dfen Altersabg\u00e4nge, \n\nder zus\u00e4tzlichen Kosten, um diese Situationen abzufedern, \n\nund der hohen Krankenst\u00e4nde in einigen Bereichen wie \n\nder Forstverwaltung muss endlich ein Umdenken in der \n\nEinstellungspraxis erfolgen. Es darf nicht dabei bleiben, \n\ndass keine frei werdenden Stellen mehr besetzt und \n\nNeueinstellungen bestenfalls im hom\u00f6opathischen Be-\n\nreich vorgenommen werden. Wir brauchen endlich ein \n\nPersonalkonzept f\u00fcr die ganze Verwaltung von der ganzen \n\nRegierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10338 \n\n(Beifall der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nGekl\u00e4rt werden muss, wo neue Einstellungskorridore \n\ngeschaffen werden m\u00fcssen, um der \u00dcberalterung und der \n\ndrohenden Arbeitsunf\u00e4higkeit zu begegnen und \u2013 selbst-\n\nverst\u00e4ndlich \u2013 wie sie finanziert werden. Das betrifft nicht \n\nnur die Polizei, die Lehrerschaft und die Justiz, sondern \n\nauch wichtige Kontrollbeh\u00f6rden, wie in den Bereichen \n\ndes Arbeitsschutzes, der Heimaufsicht sowie der Umwelt-\n\nverwaltung und den Hochschulen. \n\nAllen Abgeordneten, die in der Koalition Bedenken gegen \n\nden zu hohen Stellenabbau haben, machen wir mit unse-\n\nrem Antrag ein Angebot. Noch befindet sich der Haus-\n\nhaltsplan nicht in der Beratung des Parlaments. Stimmen \n\nSie jetzt unserem moderaten Bedenkenantrag zu, um noch \n\nrechtzeitig Druck auf die Haushalts- und Stellenplanun-\n\ngen zu machen. Sie k\u00f6nnen das nicht mehr l\u00e4nger auf die \n\nlange Bank schieben. Sie werden zur Wahl und danach \n\ndaran gemessen. Handeln Sie jetzt, wenn Sie f\u00fcr das \n\nganze Land gestalten m\u00f6chten, und stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMichel ist als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU-Fraktion an \n\nder Reihe. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist \n\neigentlich bedauerlich, dass wir erst zu so einer sp\u00e4ten \n\nStunde dieses wichtige Thema Personalpolitik behandeln. \n\nTrotz der fortgeschrittenen Zeit ist es notwendig, dass ich \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen zu den Antr\u00e4gen noch einige \n\nallgemeine finanzpolitische Aspekte zu den Personalkos-\n\nten vorausschicke. \n\nPersonalkosten sind ein wichtiger Aspekt in einem Staats-\n\nhaushalt. Ungef\u00e4hr ein Viertel unseres Staatshaushalts \n\nflie\u00dft in die Personalkosten. Der Anteil der Personalkos-\n\nten ist stetig steigend. Erinnern m\u00f6chte ich Sie noch \n\ndaran, dass die ungebundenen Finanzmittel im Staats-\n\nhaushalt rund 4 % ausmachen. Das sind 4 % freie Fi-\n\nnanzmittel. Das sind 4 % an Mitteln, die nicht durch Tarif \n\noder Gesetz gebunden sind. Alles andere ist \u00fcber Gesetze \n\noder Personalkosten gebunden. Das stellt unseren Spiel-\n\nraum dar. Das muss man sich einmal in Erinnerung rufen. \n\nWir alle wissen, dass sich diese Anteile mit jeder Tarif\u00e4n-\n\nderung und jeder Stellenmehrforderung noch verschieben. \n\nEs lohnt sich also schon, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nHinzu kommt noch die demografische Entwicklung. Die \n\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung wird nicht nur \u00e4lter. Sie wird \n\nauch zahlenm\u00e4\u00dfig weniger. Da wir keine 100-prozentige \n\nSteuerdeckungsquote haben und die externen Finanzquel-\n\nlen schw\u00e4cher werden, ist es legitim, dass die CDU-\n\nFraktion die Personalausgaben im Blick hat. Das hat \n\nnichts, aber auch gar nichts mit Missachtung der Besch\u00e4f-\n\ntigten zu tun. Das hat etwas mit Verantwortung zu tun. \n\nWir m\u00f6chten einen stabilen Freistaat. Dazu geh\u00f6rt eine \n\nleistungsf\u00e4hige \u00f6ffentliche Verwaltung genauso wie ein \n\nfinanztechnisch handlungsf\u00e4higer Staat. In welch missli-\n\nche Lage die \u00f6ffentliche Hand ger\u00e4t, wenn die Staatsfi-\n\nnanzen \u2013 gerade auch wegen zu hoher Personalkosten \u2013 \n\naus dem Ruder laufen, k\u00f6nnen Sie sehen, wenn Sie die \n\ns\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4nder einmal n\u00e4her unter die Lupe \n\nnehmen. \n\nIm \u00dcbrigen sind die Personalk\u00f6rper immer die Ersten, \n\nwelche die drastischen Einschnitte zu sp\u00fcren bekommen. \n\nDamit wird ein grober finanzpolitischer Rahmen f\u00fcr die \n\nPersonalpolitik dargestellt; denn, wie bereits gesagt: \n\nPersonalpolitik bewegt sich nicht im luftleeren Raum. \n\nGestatten Sie mir, dass ich zu den Antr\u00e4gen komme. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch m\u00f6chte mit dem SPD-Antrag anfangen, Kollege \n\nBrangs. Sie fordern die Erstellung eines umfassenden \n\nPersonalplanungs- und Entwicklungskonzeptes. Bis zur \n\nVorlage dieses Konzeptes soll der beschlossene Stellen-\n\nabbau ausgesetzt werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nMeine Damen und Herren, es gibt einen vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag beschlossenen Doppelhaushalt mit vorgesehenen \n\nkw-Vermerken. Mir ist immer noch nicht ersichtlich, \n\nwarum wir kurz vor Vorlage des neuen Haushaltsentwur-\n\nfes in der 6. Legislaturperiode den Vollzug der kw-\n\nVermerke aussetzen sollen. Gem\u00e4\u00df dem Antrag soll die \n\nQualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigungsbedingungen evaluiert wer-\n\nden. Zum Argument der vermeintlich unzumutbaren \n\nArbeitsverdichtung ist zu ber\u00fccksichtigen: Die Arbeitsbe-\n\ndingungen im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen sind ver-\n\ngleichsweise gut. Wir haben eine vollst\u00e4ndige Tarifbin-\n\ndung. Der Durchschnittsverdienst in der Dienstleistungs-\n\nbranche betr\u00e4gt laut Statistischem Landesamt in Sachsen \n\n2 983 Euro, f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst betrug er zum \n\nJahresende 2013 3 451 Euro. \n\nLaut Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der \n\ndeutschen Einheit betr\u00e4gt das Arbeitsnehmerentgelt in den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern rund 83 % des Niveaus in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern. Im \u00f6ffentlichen Dienst hat es eine hun-\n\ndertprozentige Ost-West-Anpassung gegeben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNur eine falsche Eingruppierung!) \n\nDie j\u00fcngsten Gehaltssteigerungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nBeamten liegen zum Teil deutlich \u00fcber denen der Altbun-\n\ndesl\u00e4nder. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nAber von welchem Niveau aus!) \n\nDas Argument einer kritischen Arbeitsverdichtung f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten wird in dem Antrag nicht durch eine einzige \n\nZahl untersetzt. Um dieses Thema sind Sie in Ihrer Rede \n\nimmer sch\u00f6n herumgeschlichen. Das Gegenteil ist der \n\nFall: Wenn Sie sich die Mittelfristige Finanzplanung des \n\nFreistaates ansehen, dann k\u00f6nnen Sie einen Vergleich der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10339 \n\nPersonalausstattung im \u00f6ffentlichen Bereich entdecken. In \n\nSachsen haben wir rund zw\u00f6lf Vollzeit\u00e4quivalente je \n\n1 000 Einwohner, in Nordrhein-Westfalen kommt man \n\nmit 7,8 Vollzeit\u00e4quivalenten aus. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nNun ist zwar die Investitionsquote in Nordrhein-West-\n\nfalen erschreckend gering, doch das macht nicht diese \n\ngro\u00dfe Spanne aus. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was dann?) \n\nWir sollten uns schon wenigstens auf rund zehn Vollzeit-\n\n\u00e4quivalente pro 1 000 Einwohner wie in Bayern einigen. \n\nHinsichtlich des Versorgungsberichtes ist die erfragte \n\nimplizite Verschuldung in der Verm\u00f6gensrechnung der \n\nStaatsregierung enthalten. So viel erst einmal zu Ihrem \n\nAntrag. \n\nHerr Brangs, ich habe Ihre Einlassungen so verstanden, \n\ndass Sie den Stellenabbau vollst\u00e4ndig aussetzen wollen. \n\nHabe ich Sie diesbez\u00fcglich richtig verstanden? Ich habe \n\nes zumindest so aufgefasst und habe auch Ihre Wende so \n\nverstanden. Sie hatten gesagt, Realismus, als Sie in \n\nRegierungsverantwortung waren \u2013 das passt \u2013 und jetzt \n\nspielen Sie die Oppositionsrolle nach dem Motto: Aufs \n\nGeld kommt es nicht an, aber auf die Menschen, die sind \n\nwichtig. Das ist unser \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sind  \n\ndie Ihnen nicht wichtig?) \n\n\u2013 Beides ist wichtig. Sozial ist derjenige, der daf\u00fcr sorgt, \n\ndass es etwas zum Ausgeben gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie tun den Menschen keinen Gefallen, wenn Sie ihnen \n\netwas vormachen, Sie tun den Menschen keinen Gefallen, \n\nwenn Sie hier M\u00e4rchen erz\u00e4hlen. \u201eMartins Tischlein deck \n\ndich\u201c, \u201eMarios Goldesel\u201c \u2013 so k\u00f6nnen Sie keinen Staat \n\nf\u00fchren. \n\n(Mario Pecher, SPD: Und Unlands R\u00fccklagen!) \n\nDas dritte Element in dem M\u00e4rchen wird dann der W\u00e4hler \n\nsein, und der wird Sie auf den Boden der Tatsachen \n\nzur\u00fcckholen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch m\u00f6chte meine Zeit nicht weiter mit dem SPD-Antrag \n\nverlieren, sondern kurz auf den Antrag der GR\u00dcNEN zu \n\nsprechen kommen. Die Extrembeispiele, die Sie genannt \n\nhaben, kann man nicht ausschlie\u00dfen. Es w\u00e4re schlimm, \n\nwenn es denn so w\u00e4re. Einzeln muss man dem nachkom-\n\nmen. Systematische Zust\u00e4nde sind das nicht, die Sie \n\nbeschrieben haben. Deshalb, bin ich der Meinung, sollte \n\nman sich im Antrag einmal mit der Personalplanung, so \n\nwie Sie es dann beschrieben haben, n\u00e4her auseinanderset-\n\nzen und sich den Punkt \u201eAlter und sonstige Abg\u00e4nge\u201c \n\nanschauen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMichel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Aber bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege Michel, halten Sie \n\ndie zu langen Verfahrensdauern bei den Verwaltungs- und \n\nSozialgerichten nicht f\u00fcr ein systematisches Problem? \n\nJens Michel, CDU: Die langen Verfahrensdauern sind \n\nsicherlich nicht ideal. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe auch nicht gesagt, dass alles hundertprozentig \n\nist, das geht bei einem solch gro\u00dfen System, bei einem \n\nsolch gro\u00dfen Personalk\u00f6rper nicht. Aber ich bin der \n\nMeinung, dass das systemisch zu bereinigen ist und dass \n\nes insofern durch Flexibilisierung und Reagieren \u2013 da \n\nsehe ich schon den Weg \u2013 im Justizministerium und \u00fcber \n\ngewisse Nachsteuerung schon passt. Da ist Ihr Antrag \n\nganz anders gestrickt. Also ich bin der Meinung, wir \n\nk\u00f6nnen das durch Umsteuerung im System l\u00f6sen. \n\nIch w\u00fcrde gern mit meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. Im \n\nAntrag soll eine Personalplanung, unter anderem anhand \n\nder Alters- und der sonstigen Abg\u00e4nge der kommenden \n\n20 Jahre, vorgenommen werden. Im Ergebnis fordern Sie \n\nalso als GR\u00dcNE-Fraktion eine Prognose \u00fcber das Dienst-\n\nende f\u00fcr die Altersgruppe der jetzt etwa Mittevierzigj\u00e4hri-\n\ngen aufw\u00e4rts. Das ist schwierig. Wie soll die Regierung es \n\nbewerkstelligen, schon jetzt die Besch\u00e4ftigen zu fragen, \n\nob sie in genau 20 Jahren oder mit Abschl\u00e4gen vielleicht \n\nschon in 18 Jahren in den Ruhestand gehen? Das ist \n\nschwierig. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich auf Seite 36 des Berichts des \n\nRechnungshofs \u2013 Personalwirtschaftliche Konzepte in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung \u2013 verweisen: Dort ist ein Tableau \n\nzu den rein rechnerischen Altersabg\u00e4ngen enthalten. Ich \n\nglaube, da hilft manchmal die Lekt\u00fcre. \n\nIch unterstelle Ihnen beiden, beiden Antragstellern, dass \n\ndie Antr\u00e4ge angesichts des verwendeten Duktus letztend-\n\nlich das Ziel haben, den vorgesehenen Personalabbau \n\naufzuweichen; ich nenne es einmal \u201eaufweichen\u201c. An den \n\nRealit\u00e4ten aber, einem Vergleich zu den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \n\nWest, \u00fcberdurchschnittlicher Personalausstattung bei \n\ngleichzeitig zur\u00fcckgehenden Mittelausstattungen im \n\nLandeshaushalt, dem daraus folgenden strukturellen \n\nAnpassungsdruck und auch dem verfassungsrechtlich \n\nabgesicherten Neuverschuldungsverbot, kommen Sie \n\nnicht vorbei. Man muss dar\u00fcber reden, wie wir das \n\nStellenabbaubegleitgesetz zuk\u00fcnftig nachbessern. Wir \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber reden, ob wir mit dem Stellenabbau im \n\nZeitplan sind, was wir noch ver\u00e4ndern m\u00fcssen, ob wir \n\nnoch schneller werden m\u00fcssen. Das sind die Themen, \n\n\u00fcber die wir reden m\u00fcssen, aber nicht dar\u00fcber, den Stel-\n\nlenabbau aufzuweichen. Deshalb werden wir die Antr\u00e4ge \n\nablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10340 \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel spricht als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine verehrten Damen! Meine Herren! Ich \n\nbin ein wenig irritiert, das gebe ich gern zu. Wir haben am \n\nheutigen Tage, wenige Tagesordnungspunkte weiter, einen \n\nSonderbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofs, der sich \n\nmit den personalwirtschaftlichen Konzepten der Staatsre-\n\ngierung auseinandersetzt \u2013 meines Erachtens sehr fun-\n\ndiert. Diese Antr\u00e4ge sind als Entschlie\u00dfungen geeignet, \n\nzum Beispiel diesen Bericht zu flankieren. Aber das \n\nmacht es mir etwas schwierig, jetzt zu den Antr\u00e4gen und \n\nsp\u00e4ter zu den personalwirtschaftlichen Konzepten bzw. zu \n\ndem Mangel daran zu reden. \n\nHerr Michel hat gerade darauf verwiesen, dass man so, \n\nwie es jetzt angedacht ist, keinen Staat f\u00fchren k\u00f6nne. Ich \n\nm\u00f6chte zur\u00fcckgeben: So, wie Sie es im Moment handha-\n\nben, Herr Michel, meine Damen und Herren von der \n\nCDU, kann man auch keinen Staat f\u00fchren. \n\nIch will, bevor ich zu den eigentlichen Antr\u00e4gen komme, \n\nnoch einmal die Frage, die von Herrn Michel am Ende \n\nkurz angerissen wurde, am Anfang ins Zentrum der \n\nDebatte stellen: Wir haben noch bis 2020 Zeit, um uns \n\ndarauf vorzubereiten, die Investitionen, die wir heute mit \n\nfremdem Geld t\u00e4tigen, m\u00f6glichst mit eigenem Geld zu \n\nt\u00e4tigen. Wir m\u00fcssten hier im Hohen Hause ganz dringend \n\neine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie viel an Investitionen wir \n\nin der Zukunft mit eigenem Geld darstellen wollen. Dann \n\nm\u00fcssen wir auch eine Debatte dazu f\u00fchren, wie sich die \n\nLage finanzwirtschaftlich bis 2020 darstellt und welchen \n\nBeitrag der Personalk\u00f6rper bringen kann, um die Investi-\n\ntionsf\u00e4higkeit und die Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaats \n\nSachsen zu sichern; das ist ein Redebeitrag, den ich \n\neigentlich eher von Ihnen erwartet h\u00e4tte, Herr Michel. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich dann den Hintergrund sehe, frage ich: Wor\u00fcber \n\nreden wir denn gerade? \u2013 Wir reden \u00fcber einen Mangel an \n\nKonzepten bei der Gestaltung dieses Personalabbaus, den \n\nSie als Ziel hier ausgemacht haben. \n\nJetzt reden wir einmal dar\u00fcber, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\n\u2013 ich habe das schon einmal an anderer Stelle hier bespro-\n\nchen \u2013 im Jahre 2009 in seiner ersten Regierungserkl\u00e4-\n\nrung im ersten Absatz die Zahl von 70 000 Besch\u00e4ftigten \n\nin den Raum geworfen hat, die er als Ziel bis 2020 ausge-\n\ngeben hat. Ich musste dann feststellen \u2013 Herr \n\nDr. Beermann war bei uns im Ausschuss \u2013, dass niemand \n\nso richtig erkl\u00e4ren konnte, wie es zu den 70 000 gekom-\n\nmen ist. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nHerr Martens hat noch im Mai in seiner Rede gesagt, das \n\nsei nicht seine Zielzahl. Also die Absetzbewegungen, die \n\ninnerhalb der Regierung stattfinden, sind schon beacht-\n\nlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde es auch beachtlich, dass auf einen Wahlpr\u00fcfstein \n\ndes Deutschen Beamtenbundes die FDP meint sagen zu \n\nm\u00fcssen: Bis 2020 70 000, das ist unrealistisch, das ist \n\nnicht realistisch. \u2013 Also auch der Koalitionspartner sagt, \n\ndass er das Ziel, das der Ministerpr\u00e4sident ausgegeben hat \n\n\u2013 an dem Sie immer noch festhalten; dass Sie den Leuten \n\nda drau\u00dfen immer noch erz\u00e4hlen, dass Sie das verfolgen \n\nund erreichen k\u00f6nnen \u2013, nicht f\u00fcr realistisch h\u00e4lt \u2013 ehrlich \n\ngesagt, ich auch nicht. \n\nWarum halten wir es f\u00fcr nicht realistisch? Da kommen \n\nwir wieder zum Rechnungshof und dem Konnex zu \n\ndiesen Antr\u00e4gen: Der Rechnungshof hat eine Studie in \n\nAuftrag gegeben und gesagt: Jetzt \u00fcberpr\u00fcfen wir einmal, \n\nwas eigentlich die Staatsregierung mit dem von ihr selbst \n\nverantworteten Ziel, 70 000 bis 2020 zu haben, macht. \u2013\n\nEr stellt fest: Nicht viel. Da m\u00fcssten Sie eigentlich auf-\n\nschreien, meine Damen und Herren von der CDU, weil \n\nSie doch feststellen k\u00f6nnen, dass es genug Baustellen \n\ngibt, die wir in den letzten Jahren miteinander bearbeiten \n\nmussten, und dass dabei dieses Ziel aus dem Auge verlo-\n\nren wurde. \n\nIch teile das Ziel nicht. Ich frage mich nur, warum Sie so \n\nruhig dasitzen. Sie m\u00fcssten doch aufschreien, wenn Sie \n\nsehen, dass es im Jahr 2012 85 542 besch\u00e4ftigte Vollzeit-\n\n\u00e4quivalente gab, im Jahr 2013 85 610, und wenn im \n\nJahr 2014 im Stellenplan 85 543 steht. Das nenne ich \n\nkeinen Abbau, das nenne ich eine Stagnation, da passiert \n\ngar nichts. Da wollen Sie mit uns dar\u00fcber reden und uns \n\nnoch anpflaumen, dass wir das Ziel nicht im Auge h\u00e4tten? \n\nJa, Sie haben es doch selbst aus dem Blick verloren! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Wie ist denn Ihr Ziel?) \n\n\u2013 Das haben Sie mich im Ausschuss schon gefragt; ich \n\nkomme gleich darauf. \n\nIch kann nur sagen: Der Ministerpr\u00e4sident hat am \n\n11.11.2009 \u2013 vielleicht war das ja auch ein Faschings-\n\nscherz \u2013 hier wortw\u00f6rtlich \u2013 O-Ton \u2013 gesagt: 70 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigte im gesamten \u00f6ffentlichen Dienst des Landes \n\nSachsen sollen effektiv und effizient gestalten und ver-\n\nwalten. \u2013 Das hat der Herr Ministerpr\u00e4sident hier gesagt. \n\nDas ist auch Kabinettsbeschlusslage und damit eigentlich \n\nzu bearbeiten. \n\nIch habe \u2013 das gebe ich gern zu, ich gebe Ihnen das auch \n\nmit, das ist n\u00e4mlich eine Denksportaufgabe f\u00fcr uns alle \u2013 \n\nernsthafte Bedenken, ob ein Ma\u00dfstab, der sich am Durch-\n\nschnitt aller westdeutschen L\u00e4nder orientiert, wirklich ein \n\nrealisierbarer Ma\u00dfstab sein kann; Sie haben das Beispiel \n\nselbst genannt. Wenn Sie mir mit Nordrhein-Westfalen \n\nkommen, ein Land mit 17 Millionen Einwohnern, dann \n\nm\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wie Sie darauf kommen, \n\nein Land mit knapp 4 Millionen Einwohnern mit diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10341 \n\nRiesenland vergleichen zu wollen. Nat\u00fcrlich haben die \n\nweniger Personal pro 1 000 Einwohner. Ein kleines \n\nBeispiel, nur damit es jeder begreift: Nat\u00fcrlich ist der \n\nMinisterpr\u00e4sident von Sachsen pro 1 000 Einwohner \n\nzweieinhalb Mal so teuer wie der von Bayern. Das ist der \n\nFall. \n\n(Zurufe von der CDU: Der  \n\nist auch mehr wert! \u2013 Zwei Mal!) \n\n\u2013 Lassen wir es zwei sein, streiten wir nicht dar\u00fcber. Er ist \n\nteurer. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland: Vier Mal!) \n\n\u2013 Vier? \u2013 Wunderbar. Ich nehme das auf, Herr \n\nProf. Unland, Ihnen glaube ich das. Er ist vier Mal so \n\nteuer. \n\n(Zuruf von der CDU: Spezifisch!) \n\n\u2013 Spezifisch. \n\nEr ist uns lieb und teuer. Wenn wir von realistischen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben reden, sollten wir vielleicht einmal in ein \n\nPapier schauen. Das hei\u00dft \u201eFortschrittsbericht Aufbau \n\nOst\u201c. In diesem \u201eFortschrittsbericht Aufbau Ost\u201c wird ein \n\nVergleichsma\u00dfstab herangezogen. Der ist, glaube ich, \n\nrealistischer. Dort hei\u00dft es: Wir nehmen unsere Entwick-\n\nlung im Aufbauprozess Ost zum Ma\u00dfstab. Es geht ja wohl \n\num die finanzschwachen L\u00e4nder West. Da w\u00fcrde ich auch \n\nnicht alle nehmen. Da gibt es Bedenken im Ministerium. \n\nAber dass man sich ein vergleichbares Land nimmt, wenn \n\nes um solche Zahlen geht, das muss doch evident sein. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nNat\u00fcrlich! Rheinland-Pfalz zum Beispiel. \n\n(Jens Michel, CDU: Wie viele haben die?) \n\nIch bin gern bereit, mit Ihnen die Debatte zu f\u00fchren, Herr \n\nMichel. Sie werden aber nicht auf 70 000 kommen. Von \n\ndiesem Ma\u00dfstab m\u00fcssen Sie sich verabschieden. Sie \n\nwerden in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren die Anstrengungen \n\nverdoppeln und das irgendwie hinbekommen? Das Pro-\n\nblem daran ist, dass ich das nicht glaube. Ich glaube Ihnen \n\nnicht, dass Sie das schaffen \u2013 und jetzt kommen wir zu \n\neinem sehr interessanten Punkt \u2013, ohne auch nur einen \n\nPlan und weitere Ideen zu haben, wie Sie den Personalab-\n\nbaubedarf, den Sie sich selbst definiert haben, in den \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren durchsetzen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nSie \u00fcberhaupt in der Verantwortung sein werden. Ihre \n\nFantasie ist am Ende, Ihre Fantasie bei der Gestaltung des \n\nPersonalk\u00f6rpers, Ihre Fantasie beim Umgang mit den \n\nBesch\u00e4ftigten und den Aufgaben, und darum geht es doch \n\nam Ende. Es geht um Aufgaben, die zu erf\u00fcllen sind. \n\nDie Antr\u00e4ge zielen auf ein Problem hin. Machen Sie doch \n\nendlich einmal eine vern\u00fcnftige Aufgabenkritik, dass man \n\nauch \u00fcber bestimmte Fragen reden kann. Ich bin sogar \n\nbereit, mit Ihnen \u00fcber bestimmte Fragen zu reden, zum \n\nBeispiel dar\u00fcber, ob wir den Ministerialk\u00f6rper, den wir \n\nhaben, in der Gr\u00f6\u00dfe immer noch brauchen. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir gerne reden. Ich bin nicht vollkommen \n\nweltfremd. \n\nDie Frage, ob ich als SPD und GR\u00dcNE heute, zwei \n\nMonate, bevor die Legislaturperiode zu Ende geht, einen \n\nAuftrag an diese abgehalfterte Staatsregierung gebe, \n\nm\u00fcssen Sie sich selbst beantworten. Eigentlich geht es \n\ngerade darum, die abzuw\u00e4hlen, dachte ich. Also w\u00fcrde ich \n\ndenen keinen Auftrag mehr geben, mir irgendein Konzept \n\nvorzulegen. Aber der Nutzwert, den es auf jeden Fall hat, \n\ndass diese Antr\u00e4ge heute im Plenum behandelt werden, ist \n\nerstens, dass die Fehlstelle der Staatsregierung im Um-\n\ngang mit dem Personal und mit ihrem selbst gesteckten \n\nZiel offengelegt wird, und zweitens, dass das Nichthan-\n\ndeln der Staatsregierung \u00f6ffentlich gemacht werden kann. \n\nDrittens gibt es Selbstverpflichtungen der Fraktionen SPD \n\nund GR\u00dcNE, an die wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \n\nsehr gerne erinnern werden, falls es doch nicht reichen \n\nsollte, ohne CDU regieren zu k\u00f6nnen. Oder aber wir \n\ndiskutieren miteinander gemeinsam \u00fcber vern\u00fcnftige \n\npersonalwirtschaftliche Ma\u00dfnahmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Wir werden den \n\nAntr\u00e4gen zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben im \n\nFreistaat Sachsen gut ausgebildete, leistungsf\u00e4hige und \n\nmotivierte Beamte und Angestellte. Darauf k\u00f6nnen wir, \n\nmeine Damen und Herren, als Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtages sehr stolz sein. Der \u00f6ffentliche Dienst tr\u00e4gt mit \n\nseiner t\u00e4glichen Arbeit erheblich zur bisherigen Entwick-\n\nlung des Freistaates Sachsen bei. Jeder Einzelne in der \n\ns\u00e4chsischen Staatsverwaltung ist Teil des Erfolges. Als \n\nregierungstragende Fraktion wissen wir das zu w\u00fcrdigen. \n\nDeshalb finde ich es uns\u00e4glich, dass von der Opposition \n\nimmer wieder behauptet wird, wir w\u00e4ren uns dieses \n\nPfundes nicht bewusst. Doch, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren von der Opposition, wir sind uns dessen \n\nbewusst. Deshalb haben wir auch den Abschluss der \n\nTarifeinigung auf die Beamten der H\u00f6he nach \u00fcbertragen. \n\nDeshalb haben wir ein modernes Dienstrecht im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag beschlossen. \n\nAber leider m\u00fcssen wir uns als Regierungspolitiker, \n\ngerade auch als Haushalts- und Finanzpolitiker der \n\nKoalition, den Gegebenheiten zuwenden, die uns die \n\nfinanziellen Handlungsspielr\u00e4ume vorgeben. Das sind die \n\nStaatseinnahmen. Wir wollen und wir werden auch \n\nzuk\u00fcnftig nicht mehr ausgeben, als wir einnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Als zur Aufstellung des \n\nDoppelhaushaltes 2011/2012 das Personalabbauziel von \n\n70 000 Stellen ausgegeben wurde, war es gepr\u00e4gt vom \n\nEindruck der internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise \n\nund von der Unsicherheit, nicht zu wissen, wie sich in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10342 \n\nZukunft die Einnahmen des Freistaates Sachsen entwi-\n\nckeln werden. Aber eines wussten wir bereits damals: Es \n\nwird weniger. Die Solidarpaktmittel werden j\u00e4hrlich \n\nkontinuierlich weniger. Die Mittel aus den europ\u00e4ischen \n\nStruktur- bzw. Sozialfonds werden ebenfalls weniger. \n\nDar\u00fcber hinaus werden die Mittel aus dem L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich ebenfalls abnehmen. \n\nUnter diesem Eindruck stehend und unserer solidarischen \n\nPflicht gegen\u00fcber den L\u00e4ndern, die uns Jahr f\u00fcr Jahr \n\nunterst\u00fctzen, haben wir uns entschieden, das Geld eben \n\nnicht zu verfr\u00fchst\u00fccken oder Kredite aufzunehmen, \n\nsondern wir haben uns Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie \n\nwir in Zukunft mit den Mitteln auskommen k\u00f6nnen, die \n\nuns zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas glaube ich Ihnen nicht!) \n\nDeshalb waren wir gen\u00f6tigt, sehr schmerzhafte Einspa-\n\nrungen vorzunehmen. Wir haben uns angeschaut, wie \n\nviele Angestellte es in der Staatsverwaltung anderer \n\nBundesl\u00e4nder gibt und wie viele Mitarbeiter wir f\u00fcr \n\nvergleichbare Aufgaben zur Verf\u00fcgung haben. Deshalb \n\nhaben wir uns auch daf\u00fcr entschieden, unsere Personal-\n\nausstattung \u2013 mein Kollege Michel ist darauf schon \n\neingegangen \u2013 an die Fl\u00e4chenl\u00e4nder West anzupassen. \n\nDas entsprach zum damaligen Zeitpunkt etwa 70 000 \n\nStellen \u2013 deutlich nach 2020 als Zielsetzung. Im Jahr \n\n2020 lag das Stellenabbauziel lediglich etwas unterhalb \n\nvon 80 000 Stellen. \n\nAber gerade DIE LINKE sollte endlich einmal die Wahr-\n\nheit zur Kenntnis nehmen und nicht immer mit Argumen-\n\nten hantieren, die nicht der Wahrheit entsprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzliche Zielset-\n\nzung zu formulieren war und bleibt richtig. Dass die Zahl \n\nvon 70 000 Stellen von der Opposition wie eine Mons-\n\ntranz vor sich hergetragen wird, ist nachvollziehbar, aber \n\nnicht sachgerecht. Das wissen Sie auch, Herr Scheel. \n\nMeine Damen und Herren! Der FDP-Fraktion ist durch-\n\naus bewusst, dass wir das bisherige Stellenabbauziel 2020 \n\nnach heutiger Einsch\u00e4tzung nicht mehr erreichen werden. \n\nDazu sind zu viele Stellen im Bildungs- oder Hochschul-\n\nbereich notwendig. Auch bei der Polizei fehlen eindeutig \n\nzus\u00e4tzliche Stellen. Deshalb werden wir auch im kom-\n\nmenden Doppelhaushalt nicht umhinkommen, die Stel-\n\nlenzahl und die entsprechenden Abbauziele anzupassen. \n\nAber \u2013 und das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen \u2013 das \n\nZiel zu haben, die Personalausstattung des Freistaates \n\nSachsen an die der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West anzupassen, \n\nwerden wir deshalb nicht aus den Augen verlieren; denn \n\nuns ist es wichtig, dass wir den kommenden Generationen \n\nHandlungsspielr\u00e4ume finanzieller Natur hinterlassen. \n\nDass LINKE, Sozialdemokraten und GR\u00dcNE eine Politik \n\nbetreiben w\u00fcrden, die weitere Ausgaben in den Mittel-\n\npunkt stellt und nicht die langfristige Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen im Blick hat, ist kein Geheimnis. Das \n\nist Ihre politische Grundhaltung. \n\nAber genau deshalb werden wir als Koalition aus CDU \n\nund FDP diesen Blick nicht verlieren. Bei allen Begehr-\n\nlichkeiten aus den Reihen der Beamtenschaft und der \n\nAngestellten im \u00f6ffentlichen Dienst und bei aller Kritik an \n\nunserer soliden Haushalts- und Finanzpolitik: Wir wollen \n\nunseren Kindern und Enkelkindern einen Haushalt hinter-\n\nlassen, der es ihnen erm\u00f6glicht, selbst politische Schwer-\n\npunkte zu setzen und nicht gezwungen zu sein, ohne \n\nGestaltungsspielr\u00e4ume lediglich hohe Personalkosten zu \n\nbedienen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nicht unsere Politik. \n\nDeshalb lehnen wir Ihre beiden Antr\u00e4ge ab. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, eine \n\nKurzintervention. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Prof. Schmalfu\u00df versuchte gerade, sich \n\naus der Frage des Stellenziels herauszumogeln. Ich \n\nm\u00f6chte die Seite 8 der \u201eUnterrichtung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes\u201c zitieren, in der auf ein Problem hinge-\n\nwiesen wird, das offensichtlich in der Staatsregierung \n\nungekl\u00e4rt ist. \u201eDie Angaben, bis wann das Stellenziel von \n\n70 000 erreicht werden soll, sind widerspr\u00fcchlich. Nach \n\nAngaben des SMF habe das Kabinett im Februar 2012 \n\nbeschlossen, den Personalbestand nunmehr bis zum \n\nJahr 2020 ff. weiter an den Durchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4n-\n\nder West anzupassen. Dies wies die Staatsregierung in \n\nihrer Stellungnahme von Juli 2013 entschieden zur\u00fcck \n\nund beharrte auf der G\u00fcltigkeit des Stellenziels bis zum \n\nJahr 2020.\u201c \n\nHerr Schmalfu\u00df, wer hier entweder nicht im Stoff steht \n\noder wider besseres Wissen die Unwahrheit redet, dar\u00fcber \n\nsollten Sie vielleicht an dieser Stelle einmal nachdenken. \n\nAuf jeden Fall besteht in dieser Koalition Unklarheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df, m\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. Dann gehen wir jetzt in die \n\nzweite Runde. Die NPD hat keinen Redebedarf, wie ich \n\nhier sehe. Ich habe jetzt noch Frau Abg. Friedel, ist das \n\nrichtig? \u2013 Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Vielen Dank. Ich \n\nwill die zweite Runde nutzen, um noch einmal kurz auf \n\ndie Rede von Herrn Michel einzugehen. \n\nHerr Michel, Sie haben gesagt, dass es doch selbstver-\n\nst\u00e4ndlich und legitim sein muss, dass die CDU die Perso-\n\nnalausgaben im Blick hat. Dagegen haben wir \u00fcberhaupt \n\nnichts. Wir alle sollten die Personalausgaben und alle \n\nanderen Ausgaben eben auch im Blick haben. Im Blick \n\nhaben hei\u00dft aber zu schauen: L\u00e4uft hier etwas richtig oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10343 \n\nl\u00e4uft hier etwas falsch? Dieses Im-Blick-haben, das legen \n\nSie nicht an den Tag, und das ist der Vorwurf, den unser \n\nAntrag macht. Ich glaube, den macht der Antrag auch zu \n\nRecht. \n\nSie sagen, Sie wollen einen stabilen und leistungsf\u00e4higen \n\nFreistaat. Das wollen wir auch. Nur zu Stabilit\u00e4t und \n\nLeistungsf\u00e4higkeit tr\u00e4gt es eben nicht bei, wenn wir \n\n\u00fcberlange Verfahrensdauern haben. Dazu tr\u00e4gt nicht bei, \n\nwenn die Polizei 45, 50 Minuten bis zu einem Einsatz \n\nbraucht, und dazu tr\u00e4gt erst recht nicht bei, wenn Eltern \n\nkeine Benachrichtigung bekommen, an welcher Schule \n\nihr Kind lernt, sondern das in einer Blitzaktion \u00fcber Nacht \n\ngestoppt wird. All das macht keinen leistungsf\u00e4higen \n\nFreistaat aus. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben gesagt: \u201eSozial ist der, der daf\u00fcr sorgt, dass es \n\nGeld zum Ausgeben gibt.\u201c Es tut mir leid, das stimmt so \n\nnicht. Sozial handelt, wer daf\u00fcr sorgt, dass es gerecht in \n\nunserer Welt zugeht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDa k\u00f6nnte ich Ihnen einen gro\u00dfen Vortrag halten. Diese \n\nGerechtigkeit hat eben auch etwas mit gerechten Start-\n\nchancen zu tun. Das hat wiederum etwas mit der Anzahl \n\nvon Lehrerinnen und Lehrern in unserem Land zu tun. All \n\ndas, was Sie hier machen, ist nicht sozial. \n\nVon Kollegin J\u00e4hnigen auf konkrete Probleme angespro-\n\nchen, die man ja auch nicht wegleugnen kann, weil eben \n\nwirklich hier und da eine Stelle fehlt, sagen Sie dann, na \n\nja, das sei sicher systematisch zu bereinigen, zu flexibili-\n\nsieren, da k\u00f6nne man mit Nachsteuern etwas regeln, das \n\npasst schon. \u2013 Klare Worte sehen anders aus. \n\nWir halten den Antrag f\u00fcr wichtig, weil er eines deutlich \n\nmacht: Wir m\u00f6chten \u2013 und daran werden wir uns auch, \n\nsollten wir regieren, mit wem auch immer, messen lassen \n\n\u2013, dass nicht das Finanzministerium bestimmt, wie viele \n\nStellen es gibt, und dann der Zufall bestimmt, was die \n\nLeute dann noch erledigen k\u00f6nnen. Was wir hinbekom-\n\nmen m\u00fcssen, und eben nicht nur bei der Polizei, sondern \n\nin allen Bereichen, ist: Wir m\u00fcssen die Aufgaben be-\n\nschreiben, die unser stabiler, leistungsf\u00e4higer Freistaat \n\nerf\u00fcllen soll. Dann m\u00fcssen wir deutlich machen: Wie \n\nviele Stellen brauchen wir denn, damit diese Aufgaben \n\nerf\u00fcllt werden? Dann ist der Finanzminister Dienstleister. \n\nEr muss den Haushalt entsprechend vorbereiten, muss \n\naufzeigen, ob die Einnahmen dazu ausreichen, um die \n\nAufgaben zu bew\u00e4ltigen oder ob daf\u00fcr mehr Einnahmen \n\ngebraucht werden oder ob die Aufgaben reduziert werden \n\nm\u00fcssen. Das ist dann eine fachliche Debatte, die wir auf \n\npolitischer Ebene miteinander f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nSo wie es jetzt im Freistaat Sachsen ist, dass n\u00e4mlich das \n\nFinanzministerium sagt, wie viel Geld vorhanden ist, \n\ndann 20 % davon abzieht, um es in irgendwelche R\u00fcckla-\n\ngen zu stecken, damit auf jeden Fall nicht zu viel ausge-\n\ngeben wird, und dann schaut, was mit diesem Geld noch \n\nmachbar ist, l\u00e4uft etwas falsch. \n\nWir sind uns, glaube ich, einig darin, deswegen haben alle \n\ndemokratischen Fraktionen \u00fcber das Thema Schulden-\n\nbremse miteinander gesprochen, dass wir die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr haben, dass der Staat wirtschaftlich funktio-\n\nniert und kein Geld zum Fenster hinausgeworfen wird. \n\nNiemand von uns will Schulden f\u00fcr Personalausgaben \n\nmachen. Das ist \u00fcberhaupt nicht so. Aber wenn jeder Euro \n\nnur einmal ausgegeben werden kann, dann muss man \n\nPriorit\u00e4ten setzen, und zwar sinnvolle Priorit\u00e4ten. Die \n\nPriorit\u00e4ten, die Schwarz-Gelb in den vergangenen Jahren \n\ngesetzt hat, sind die falschen. Das merken wir an den \n\nZust\u00e4nden, die wir beim Thema Bildung und beim Thema \n\ninnere Sicherheit haben. \n\nDeshalb noch einmal die Bitte: Geben Sie sich einen \n\nRuck. Machen Sie Personalplanung so, wie man es \n\neigentlich macht: erst die Aufgaben, dann das Geld. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern f\u00fcr meine \n\nFraktion einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag stellen und ihn \n\nkurz begr\u00fcnden. \n\nWir teilen von dem, was die SPD in ihrem Antrag vorge-\n\nschlagen hat, sehr viel: Personalkonzept, Versorgungsbe-\n\nricht \u2013 eine gute Idee. Wir teilen nicht den Ansatz in \n\nPunkt 3, jedweden Stellenabbau bis zu dem dringend \n\nben\u00f6tigten Personalkonzept auszusetzen. Wir sind der \n\nMeinung, es gibt Bereiche wie das \u00fcberdimensionierte \n\nVerfassungsschutzamt oder das Amt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr, wo Stellen abgebaut werden k\u00f6nnen und sollen. \n\nWir m\u00fcssen stattdessen schwerpunktbezogen vorgehen. \n\nDeshalb bitte wir um gesonderte Abstimmung \u00fcber den \n\nPunkt 3 im SPD-Antrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich w\u00fcrde jetzt gern in der Diskussion fortfahren. \n\nHerr Abg. Patt, CDU-Fraktion. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist ganz sch\u00f6n \n\neng. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?) \n\nDas sind enge Bedingungen, unter denen unsere Mitarbei-\n\nter, ob Beamte oder Angestellte, im Freistaat arbeiten \n\nm\u00fcssen, in einer Region, die demografisch schrumpft. \n\nDas m\u00f6chte ich zum Anlass nehmen, diesen Mitarbeitern \n\nim Namen meiner Fraktion f\u00fcr diese Arbeit zu danken, die \n\nsie trotz der nicht einfachen Umst\u00e4nde erbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10344 \n\nGenau dies wollen wir dauerhaft sichern. Diese Aufga-\n\nbenerledigung wollen wir dauerhaft f\u00fcr die B\u00fcrger si-\n\nchern. Au\u00dferdem wollen wir die Mitarbeiter so gut wie \n\nm\u00f6glich im System halten. \n\nWenn ich die Kollegin Friedel gerade geh\u00f6rt habe, dann \n\nhat sie eine ganz einfache L\u00f6sung: Man muss alle W\u00fcn-\n\nsche addieren und dem Finanzminister \u2013 ich sage es \n\nsalopp \u2013 einfach hinrotzen. Der soll dann mal sehen, wie \n\ner das \u2013 notfalls mit Schulden \u2013 hinbekommt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas ist die verantwortungslose Politik, die auch die \n\nmeisten anderen Bundesl\u00e4nder machen und wie es die \n\nBundesrepublik, egal unter welcher F\u00fchrung, \u00fcber viele \n\nJahrzehnte getan hat: W\u00fcnsche addieren und dann schau-\n\nen, wie das irgendwie bezahlt werden kann. Das ist nicht \n\nverantwortlich gegen\u00fcber dem Steuerzahler, der das alles \n\nerwirtschaften soll. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, im Augenblick nicht. \n\nDann nannten Sie einen zweiten Punkt, Frau Friedel: Erst \n\ndie Aufgaben, dann das Geld. Ich glaube, wenn man \n\netwas realistisch ist und dieses Land und die anderen \n\nL\u00e4nder genauer betrachtet hat, dann wird man feststellen, \n\ndass das ein hehrer Anspruch ist. Er ist wohlgef\u00e4llig, alle \n\nnicken und finden es gut. Erst \u00fcber die Aufgaben sprechen \n\nund dann \u00fcber das Geld. Aber es hat noch nie funktioniert. \n\nWir sind so realistisch \u2013 und Sie sollten es auch sein \u2013 zu \n\nsagen: Man muss dort bremsen und Grenzen ziehen, wo \n\ndiejenigen \u00fcber ihre eigenen Aufgaben zu sprechen haben, \n\ndie nicht von au\u00dfen vorgegeben werden k\u00f6nnen, au\u00dfer \n\ndass die Menschen immer mehr W\u00fcnsche und Forderun-\n\ngen an den Staat haben. Die Grenzen ergeben sich v\u00f6llig \n\nkorrekt aus dem, was Prof. Milbradt fr\u00fcher tat und \n\nProf. Unland heute macht, n\u00e4mlich eine Subtraktionspoli-\n\ntik. Sie schauen zuerst, was wir haben, und leiten daraus \n\nab, was wir uns davon leisten k\u00f6nnen. Das hat dann, \n\nrichtig, m\u00f6glicherweise mit Aufgabeneinschr\u00e4nkung und \n\neiner Nichtwiederbesetzung von Stellen zu tun. Aber das \n\nsind zwei Seiten einer Medaille. Eine Medaille hat jedoch \n\ndrei Seiten, was regelm\u00e4\u00dfig vergessen wird. Die dritte \n\nSeite ist die Effizienz, die Frage, wie Leistungen effizient \n\nerbracht werden, damit wir nicht unbedingt auf Personal \n\nverzichten m\u00fcssen, welches in unserem System ist und als \n\nBeamte sowieso und bei Angestellten in dieser gro\u00dfen \n\nMenge kaum k\u00fcndbar ist. \n\nEs ist zu fragen, wie wir die Leistungen ohne Einschr\u00e4n-\n\nkung mit weniger Personal f\u00fcr den B\u00fcrger erbringen \n\nk\u00f6nnen. Wir werden aus verschiedenen Gr\u00fcnden weniger \n\nPersonal haben. Einer ist der Abgang, der durch die \n\nAltersstruktur jetzt kommt und den wir aus finanziellen \n\nGr\u00fcnden nicht ersetzen k\u00f6nnen. \n\nEs ist zu fragen: Welche Effizienzreserven haben wir? Mit \n\nwem heben wir sie? Mit wem k\u00f6nnen wir dann die Auf-\n\ngaben noch erf\u00fcllen? Daf\u00fcr gibt es an verschiedenen \n\nStellen Verwaltungsreformen. \n\nHerr Scheel, ich habe \u00fcberhaupt nicht den Eindruck, dass \n\ndie Staatsregierung irgendwie m\u00fcde w\u00e4re und keine \n\nEinf\u00e4lle mehr h\u00e4tte. Ganz im Gegenteil, da ist eine ganze \n\nMenge auf den Weg gebracht. Wir haben eine aktive \n\nRegierung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIch kann es nur nicht sehen!) \n\nWir werden das in der n\u00e4chsten Legislatur weiter so \n\nhandhaben. Wir werden mit ausreichenden Vorschl\u00e4gen \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass das Ziel umgesetzt wird. \n\nHerr Scheel, Sie fragen immer wieder \u2013 auch im Haus-\n\nhaltsausschuss \u2013: Wo kommt die Zahl 70 000 her? \n\nDas ist ein ganz einfacher Dreisatz: Wenn wir hier eine \n\nAusstattung von zw\u00f6lf Mitarbeitern pro 1 000 Einwohner \n\nhaben \u2013 ohne den Bildungsbereich \u2013 und in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern im Vergleich eine von unter zehn \u2013 ich \n\nnehme einmal nur die Relation von 12 : 10 \u2013 und teilen \n\n85 000 Mitarbeiter durch zw\u00f6lf und multiplizieren mit \n\nzehn, dann sind wir bei rund 70 000. Das ist eine ganz \n\neinfache Rechnung mit dem Dreisatz. Das erschlie\u00dft sich \n\nauch meinen Kindern schon. Die sagen: Papa, wenn ihr \n\nweniger Leute seid und weniger Geld habt als andere \n\nBundesl\u00e4nder, wie wollt ihr das denn alles machen? Denn \n\nwir m\u00fcssen das alles am Ende bezahlen. \n\n(Emp\u00f6rung bei den LINKEN und der SPD) \n\nDort m\u00fcssen wir einfach einen Riegel vorschieben, damit \n\nwir das generationengerecht vortragen \u2013 sowohl f\u00fcr \n\nunsere Kinder und Enkelkinder als auch f\u00fcr die Mitarbei-\n\nter, die einen Anspruch darauf haben, eines Tages ihre \n\nPensionen bzw. Renten in diesem System zu erhalten und \n\nihre Arbeit zu Ende f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wenn Sie das nicht \n\nnur boykottieren, sondern explodieren lassen wollen, dann \n\nmachen Sie so weiter, dass Sie W\u00fcnsche addieren. Dann \n\nwollen wir mal schauen, was herauskommt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ha, ha, ha!) \n\nAm Ende landen wir in Riesenschuldenbergen. Das ist \n\nIhnen bekannt. Das haben Sie auch an verschiedenen \n\nanderen Stellen getan. Das hat allerdings auch meine \n\nPartei an anderen Stellen m\u00f6glicherweise gemacht, keine \n\nFrage. \n\nIch stimme Herrn Scheel darin zu: Ob die Zeit bis zum \n\nEnde der n\u00e4chsten Legislaturperiode reicht, die auch das \n\nEnde des Solidarpaktes bedeutet und ab 2020 verschiede-\n\nne andere Bedingungen zu erf\u00fcllen hat, da bin ich skep-\n\ntisch. Aber wir m\u00fcssen alles tun, wenn wir weiter solide \n\nwirtschaften wollen. Die Fantasie ist nicht am Ende, \n\nsondern wir haben gute Ideen, wie wir das erreichen \n\nk\u00f6nnen, denn die Zukunft ist im Blick. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Welche denn?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10345 \n\n\u2013 Die Umsetzung ist Sache der Staatsregierung, Herr \n\nKollege, und wir haben ausreichend Vertrauen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht zu lachen. Die Mehrheit der \n\nB\u00fcrger, Herr Scheel, glaubt es und hat ihre Stimme stets \n\nder Koalitionsregierung gegeben, viele Jahre auch allein. \n\nDie Mehrheit der W\u00e4hler hat es getan, und so haben wir \n\ndas entsprechend auf den Weg gebracht und werden es \n\nauch weiter tun. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das  \n\nmuss ich doch offenkundig machen!) \n\nAber es geh\u00f6rt auch eine Eigenverantwortung der B\u00fcrger \n\ndazu, in ihren Anspr\u00fcchen an den Staat unter Umst\u00e4nden \n\nein anderes Ma\u00df zu finden. Wenn wir unsere Anspr\u00fcche \n\nan den Staat immer weiter ausbauen, dann reicht das \n\nvorhandene, von uns selbst erwirtschaftete und das von \n\nanderen zugetragene Geld nicht, um alles zu erf\u00fcllen. \n\nAuch daran m\u00fcssen wir appellieren. Auch das ist eine \n\nwichtige Aufgabe, die wir wahrnehmen m\u00fcssen, und das \n\ngeht nicht mit Ihrem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Additionsge-\n\nschrei: Nur alle W\u00fcnsche mal auf den Tisch und noch \n\neinige obendrauf, und der Finanzminister soll mal sehen, \n\nwie es geht. Denn es ist nicht der Finanzminister, sondern \n\nes sind die Steuerzahler, die dieses Geld zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Der Finanzminister und wir im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss haben es zusammen mit dem Parlament \n\nzu verteilen. \n\nDie erste Aufgabe ist also, die Effizienzreserven zu heben. \n\nDie zweite Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, lautet: \n\nErlauben wir Benchmarks oder drehen wir uns v\u00f6llig im \n\neigenen Kreis und sagen, das seien s\u00e4chsische, das seien \n\nganz eigene Bedingungen, die man \u00fcberhaupt nicht mit \n\nanderen vergleichen k\u00f6nne? Es gibt soundso viele Mil-\n\nliarden Menschen auf der Welt, soundso viele Verwaltun-\n\ngen, auch in Deutschland, da kann man durchaus mal \n\nschauen, wie es andere Bundesl\u00e4nder machen, die mit \n\ndeutlich weniger Finanzmitteln auskommen, und muss \n\nsich keinen Unternehmensberater holen. Wir m\u00fcssen uns \n\nfragen: Wie schaffen die das? Worauf verzichten sie? Wo \n\nhaben sie eine andere Effizienz und vielleicht eine andere \n\nAusstattung, die wir erm\u00f6glichen m\u00fcssen? Das ist wohl \n\nerlaubt, und das f\u00fchrt uns auch zu dem Zahlenwerk, das \n\nnicht im Vordergrund steht, sondern als Vergleichsma\u00df-\n\nstab dient. \n\nDer dritte Punkt, den ich meinte, war die Eigenverantwor-\n\ntung der B\u00fcrger mit ihren Anspr\u00fcchen an den Staat. So ist \n\nmir mit dem Blick auf 2020 auch schon ein wenig bange, \n\nob wir das alles so hinbekommen. Aber das wird die \n\nn\u00e4chste Haushaltsplanung zeigen. Darauf sind wir bereits \n\ngespannt; denn wenn wir 2020 \u2013 das ist meine letzte Zahl \n\n\u2013 in den Blick nehmen, werden wir nach heutiger Kauf-\n\nkraft \u2013 Frau Friedel, vielleicht k\u00f6nnen Sie zumindest \n\neinmal versuchen, die Zahlen zu verstehen \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nstatt 17 Milliarden Euro nur noch 14 Milliarden haben. \n\nWir m\u00fcssen mit 3 Milliarden Euro weniger auskommen, \n\nund das schaffen wir nicht, wenn wir einfach noch weiter \n\nW\u00fcnsche addieren in einer Zeit, in der jeder \u201eW\u00fcnsch dir \n\nwas\u201c macht. Das kann man vor einer Wahl tun. Wir tun \n\ndas nicht. Wir sagen vor der Wahl, was hinterher heraus-\n\nkommt, und legen ein klares Programm auf. Ich bitte Sie \n\num Ablehnung dieser beiden Antr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gern. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Da es Herrn Patt ja \n\nnicht m\u00f6glich war, den Dialog mit mir zu f\u00fchren, weil er \n\nmeine Anfrage nicht beantworten wollte, machen wir es \n\nauf diese Art und Weise. \n\nIch habe in Ihrer Rede viele interessante Dinge gelernt. \n\nIch habe zum einen gelernt, die Staatsregierung und \n\nSchwarz-Gelb verfolgen die Subtraktionspolitik \u2013 eine \n\nneue Vision f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Ich habe gelernt, \n\ndass eine Medaille drei Seiten hat. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch dazu! Vor allem aber habe ich gelernt, dass Sie \n\nmir nicht zugeh\u00f6rt haben und dass Sie der Auffassung \n\nsind, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger h\u00e4tten zu viele W\u00fcn-\n\nsche an den Freistaat, zu viele Anspr\u00fcche an den Staat, die \n\ndieser erf\u00fcllen soll. Ich wei\u00df nicht, mit welchen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern Sie zu tun haben. Ich kenne nicht viele \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gesagt haben: Dieser Staat \n\nmuss jetzt mal eine Imagekampagne f\u00fcr 32 Millio-\n\nnen Euro machen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \u2013  \n\nAlexander Delle, NPD: Die b\u00f6sen B\u00fcrger!) \n\nIch kenne nicht viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gesagt \n\nhaben: Vor der Staatskanzlei muss diese 100 000-Euro-\n\nTafel stehen, auf der aller drei Monate mal ein neues \n\nPlakat f\u00fcr die Imagekampagne h\u00e4ngt. Solche B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger kenne ich nicht. Aber ich kenne eine ganze \n\nMenge B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die den Anspruch an \n\neinen Staat haben, dass ihr Kind beschult wird, und zwar \n\nnicht ohne Unterrichtsausfall, aber mit so wenig Unter-\n\nrichtsausfall wie m\u00f6glich \u2013 in einer Schule, die in erreich-\n\nbarer N\u00e4he ist und in der gew\u00e4hrleistet ist, dass \u00fcber das \n\nJahr so viel Unterricht stattfindet, dass zum Halbjahr ein \n\nZeugnis ausgestellt werden kann und nicht wegen fehlen-\n\nder Noten keines ausgestellt wird. Ich kenne auch eine \n\nganze Menge B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die den Anspruch \n\nan den Staat haben, dass er f\u00fcr ihre Sicherheit sorgt. \n\nWenn Sie sagen, dass das f\u00fcr Sie \u00fcberzogene Anspr\u00fcche \n\nsind, dann m\u00fcssen wir das zur Kenntnis nehmen. Dann \n\nm\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger es zur Kenntnis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10346 \n\nnehmen und sich \u00fcberlegen, ob Sie tats\u00e4chlich Verantwor-\n\ntung in der Politik aus\u00fcben k\u00f6nnen. Wir halten das f\u00fcr \n\nkeine \u00fcberzogenen, sondern f\u00fcr v\u00f6llig legitime Anspr\u00fc-\n\nche. Das, was \u00fcberzogen ist, ist zuweilen die Ausgaben-\n\npolitik dieser schwarz-gelben Regierung in Aufgabenfel-\n\ndern, die mit Priorit\u00e4ten nichts zu tun haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nun wei\u00df ich nicht, warum \n\nsich Frau Friedel so aufregt. Die Listennominierung hat \n\ndoch in der SPD schon stattgefunden. Sie haben einen \n\nPlatz, also ist doch alles in Ordnung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Liebe Kollegin, ich habe Sie auch ausreden lassen, also \n\nschreien Sie mal nicht so herum. \n\nWenn ich eine M\u00fcnze nehme \u2013 so viel Verstand habe ich \n\nnoch \u2013, sehe ich drei Seiten: eine Vorderseite, eine R\u00fcck-\n\nseite und eine Kante. \u2013 Das ist der erste Punkt. \n\nDer zweite Punkt: die Subtraktionsmethode. Wir addieren \n\nkeine W\u00fcnsche, sondern \u2013 ich habe das eben erl\u00e4utert \u2013 \n\nwir schauen nach den Steuersch\u00e4tzungen, was uns der \n\nSteuerzahler wom\u00f6glich in die Kasse tr\u00e4gt, und davon \n\nnehmen wir noch einmal eine Korrektur f\u00fcr Sachsen vor, \n\nda die Sch\u00e4tzung pauschal f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder vorge-\n\nnommen wird. Bei der Korrektur f\u00fcr Sachsen muss man \n\ndie demografische Situation sowie Konjunkturfragen \n\nber\u00fccksichtigen. Das muss jedes Land f\u00fcr sich sehen. Das \n\nkann mal mehr und mal weniger sein. Nach dem, was \n\ndann herauskommt, werden wir das Geld weiterhin \n\nverteilen und mit dem Landtag und auch untereinander in \n\nder Fraktion darum ringen, wo es am besten aufgehoben \n\nist. \n\nEtwas perfide finde ich allerdings Ihre absichtlich herbei-\n\ngef\u00fchrten Beispiele Schule und Polizei. Wenn Sie mir \n\nzugeh\u00f6rt und ein wenig Verst\u00e4ndnis mitgebracht h\u00e4tten, \n\ndann h\u00e4tten Sie auch festgestellt, \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN und der SPD) \n\ndass ich ausdr\u00fccklich von Vollzeit\u00e4quivalenten gespro-\n\nchen habe, genau wie mein Kollege Michel, die den \n\nBildungsbereich ausgenommen haben; denn dort leisten \n\nwir uns ein Plus und wollen dies weiterhin tun. Das ist \n\nschwierig genug. Die Solidargemeinschaft, die sich in \n\neinem Freistaat bildet \u2013 dass man in den St\u00e4dten gr\u00f6\u00dfere \n\nKlassen bilden muss, um in den l\u00e4ndlichen Gemeinden \n\nvielleicht auch kleinere zu erm\u00f6glichen \u2013, m\u00fcssen wir \n\nauch unterhalb einer Personalst\u00e4rke innerhalb des Frei-\n\nstaates bilden, und ich finde es schwierig, wenn Sie die \n\nganze Zeit f\u00fcr andere Leute mehr Stellen fordern, genau \n\nwissend, dass wir dann im Bildungsbereich oder an \n\nanderen Stellen noch weitere Einschr\u00e4nkungen machen \n\nm\u00fcssen, weil das Geld nicht zur Verf\u00fcgung steht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Sie hausieren wirklich ganz \n\ngro\u00dfartig mit der Bildung und der Zukunft unserer Kinder \n\nund Jugendlichen, wenn Sie den Antrag weiter so einfor-\n\ndern und \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c machen, keine Deckung daf\u00fcr \n\nhaben und dieses Solidarsystem damit sprengen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegt kein Redewunsch mehr vor. Gibt es \n\nnoch Redebedarf? \u2013 Es sieht nicht so aus. Damit bitte ich \n\nnun Herrn Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung betreibt seit jeher aktives \n\nPersonal- und Stellenmanagement. Um zu verstehen, \n\nwarum sie dies tut, muss man einen Blick auf den gesam-\n\nten Staatshaushalt richten, das hei\u00dft auf die Einnahmen \n\nund Ausgaben. \n\nNach den Projektionen und Hochrechnungen der wissen-\n\nschaftlichen Institute m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig \u2013 ich spreche \n\nhier \u00fcber einen Zeitraum von zehn bis 15 Jahren \u2013 mit \n\neinem in etwa nominal konstanten Einnahmenvolumen \n\nund damit auch mit einem nominal in etwa konstanten \n\nAusgabevolumen rechnen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die sind ja schon  \n\nmal konstant und gehen nicht zur\u00fcck!) \n\n\u2013 Herr Pecher, nominal; real sieht es ein wenig anders \n\naus. Herr Patt hat dazu soeben einiges ausgef\u00fchrt. \n\n(Zurufe und Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 Tja, meistens rechne ich richtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nDie Ursachen daf\u00fcr sind allgemein bekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Scheel, nehmen Sie doch den Faktor 2,5. Auch der \n\nFinanzminister in Sachsen kostet vier Komma etwas von \n\ndem, was er in Nordrhein-Westfahlen kostet. Also, bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Och!) \n\nDie Ursachen \u2013 ich wiederhole mich \u2013 sind allgemein \n\nbekannt: zur\u00fcckgehende \u00fcberproportionale Zuweisungen, \n\ndie Sachsen von dritter Stelle erh\u00e4lt \u2013 wir haben das hier \n\noft diskutiert \u2013, vom Bund, von der EU und von den \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern, aber auch die absehbar weiter \n\nzur\u00fcckgehende Bev\u00f6lkerung. Dies ist leider so. Selbst \n\nwenn momentan die Abwanderung zum Stillstand ge-\n\nkommen scheint, gibt es in Sachsen immer noch einen \n\ndeutlich negativen Geburtensaldo. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10347 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der \n\nWirtschaftsminister hat etwas anderes erz\u00e4hlt!) \n\n\u2013 Nein, der Wirtschaftsminister hat genau das erz\u00e4hlt. Wir \n\nhaben einen positiven Wanderungssaldo und einen nega-\n\ntiven Geburtensaldo. \n\nAuf der Ausgabenseite sind jetzt schon die Personalaus-\n\ngaben der gr\u00f6\u00dfte Einzelposten im s\u00e4chsischen Landes-\n\nhaushalt. Da die Personalausgaben aber tendenziell schon \n\nwegen der Dynamik der Tarifverhandlungen und der \n\nsteigenden L\u00f6hne und Geh\u00e4lter anwachsen werden, bleibt \n\ndamit bei konstanten Gesamtausgaben immer weniger \n\nGeld f\u00fcr die anderen Politikbereiche. \n\nIch will das einmal \u00fcbersetzen: Das hei\u00dft zum Beispiel \n\nweniger Geld f\u00fcr Krankenh\u00e4user, weniger Geld f\u00fcr \n\nWohnungs- und St\u00e4dtebau, weniger Geld f\u00fcr unsere \n\nInvestitionen in die Hochschulen oder f\u00fcr unsere vielf\u00e4lti-\n\nge Kulturlandschaft. Der Anteil der Personalausgaben am \n\nGesamthaushalt w\u00fcrde noch weiter zunehmen, falls nicht \n\ndagegen gesteuert wird. Es bleiben keine Spielr\u00e4ume \n\nmehr f\u00fcr politische Entscheidungen \u00fcber Priorit\u00e4ten, da \n\ndurch die hohen Personalausgaben jegliche politische \n\nEntfaltungsm\u00f6glichkeit genommen wird. \n\nEs findet damit \u2013 ich will es einmal so bezeichnen \u2013 eine \n\nUmverteilung auf kaltem Wege statt, ohne dass die \n\nMitglieder dieses Hohen Hauses oder die Staatsregierung \n\nnoch gro\u00dfe Entscheidungsspielr\u00e4ume h\u00e4tten. Personal-\n\nausgaben lassen sich aber nur begrenzen, wenn das \n\nPersonal entsprechend angepasst wird. Dies ist leider der \n\neinzige Weg, Sachsen in der Zukunft finanziell hand-\n\nlungsf\u00e4hig zu halten. \n\nIn den Antr\u00e4gen wird die Frage aufgeworfen, ob unsere \n\nVerwaltung mit dem angepassten Stellenvolumen noch \n\nleistungsf\u00e4hig sein wird. Wesentlicher Bestandteil der \n\nStellenanpassung ist die Erhaltung der Leistungsf\u00e4higkeit \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung \u2013 auch im Lichte der demo-\n\ngrafischen Entwicklung. Ich m\u00f6chte betonen \u2013 Herr \n\nBrangs, Sie haben das vorhin angesprochen \u2013: Aufgaben-\n\nkritik, Stellenbewertung, Personalbedarfsberechnung \n\nwerden gemacht. Gesundheitsmanagement ist Stand der \n\nTechnik. Schauen Sie sich an, was wir allein in meinem \n\nHaus daf\u00fcr tun. Die finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit des \n\nFreistaates wird jedoch zuk\u00fcnftig nur gew\u00e4hrleistet \n\nwerden k\u00f6nnen, wenn sich der Freistaat keine dauerhafte \n\nMehrausstattung im Personalbereich gegen\u00fcber den \n\nFl\u00e4chenl\u00e4ndern West leistet. \n\nDie aktuellen und anstehenden Altersabg\u00e4nge im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst sind auch eine Chance, die Verwaltung \n\nzukunftsorientiert aufzustellen. Die Altersabg\u00e4nge der \n\nkommenden Jahre bieten das Potenzial, neben dem zu \n\nleistenden Stellenabbau passgenaue Neueinstellungen \n\nvorzunehmen. Einstellungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen erhalten \n\nbleiben, um die Funktions- und Leistungsf\u00e4higkeit des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes auch zuk\u00fcnftig zu gew\u00e4hrleisten. \n\nEine solide und nachhaltige Finanzpolitik muss mit einer \n\nleistungsf\u00e4higen Verwaltung vereinbar sein. Aus diesem \n\nGrund wird auch im Rahmen der aktuell gef\u00fchrten Haus-\n\nhaltsverhandlungen die mit dem Doppelhaushalt \n\n2013/2014 vereinbarte Stellenplanentwicklung beibehal-\n\nten. Im Rahmen der Haushaltsverhandlungen werden alle \n\nzwei Jahre die Einstellungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr jeden \n\nPolitikbereich gepr\u00fcft und es erfolgt gegebenenfalls eine \n\nAnpassung der Ma\u00dfnahmen. Das ist auch mit ein Grund \n\ndaf\u00fcr, warum die Haushaltsverhandlungen meist sehr \n\nlange dauern. \n\nDabei muss man die Struktur des gesamten s\u00e4chsischen \n\nStaatshaushaltes und dessen zuk\u00fcnftige Entwicklung im \n\nBlick behalten. Nur so wird nachhaltig gew\u00e4hrleistet, dass \n\nder Freistaat Sachsen auch in der Zukunft politisch \n\nhandlungsf\u00e4hig bleibt. Letztendlich m\u00fcssen die Personal-\n\nausgaben vom Steuerzahler jetzt und auch zuk\u00fcnftig \n\ngetragen werden k\u00f6nnen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat mit den beschlossenen \n\nund umgesetzten Stellenabbauzielen einen ersten wesent-\n\nlichen Beitrag zur Reduzierung des Personals geleistet. \n\nDen noch andauernden Verhandlungen zum neuen Dop-\n\npelhaushalt 2015/2016 kann ich an dieser Stelle nicht \n\nvorgreifen. Ich bin aber zuversichtlich, dass die neue \n\nStaatsregierung und das neue Parlament den beschrittenen \n\nWeg erfolgreich fortsetzen werden. Deshalb bitte ich, die \n\neingereichten Antr\u00e4ge abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nKurzintervention vornehmen? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Schlusswort!) \n\nDas Schlusswort w\u00fcrde ich jetzt aufrufen. Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Prof. Unland, \n\nhaben Sie, als Herr Patt von Effizienzpolitik sprach \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nLauter reden, ich h\u00f6re nichts!) \n\n\u2013 Aber gern. \u2013 Herr Prof. Unland, als Herr Patt von \n\nEffizienzpolitik sprach, haben Sie genau wie ich daran \n\ngedacht, dass der Zustand, in dem sich die Verwaltung \n\njetzt befindet, nicht mehr effizient ist und es eines riesigen \n\nAufwandes bedarf, Hunderte von Lehrern befristet einzu-\n\nstellen, weil die F\u00e4cherkombination nicht stimmt und weil \n\nman nicht ordentlich geplant hat? \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\n\u2013 Das ist kein Quatsch! Befristete Einstellungen sind ein \n\nHorror f\u00fcr die Personalwirtschaft. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir haben am Montag vom Personalratsvorsitzenden des \n\nForstbetriebes geh\u00f6rt, dass allein aufgrund des hohen \n\nKrankenstandes und der \u00dcberalterung Mehrkosten von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10348 \n\n2 Millionen Euro im Budget des Staatsbetriebes Sachsen-\n\nforst auftreten. Herr Finanzminister, effizient ist das nicht. \n\nDie flexiblen Zwischenl\u00f6sungen, die Sie jetzt bringen \n\nm\u00fcssen, um L\u00f6cher zu stopfen, belasten den Haushalt \n\nzus\u00e4tzlich mit Folgekosten, und das muss Sie doch \u00e4rgern. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein!) \n\nAber nein, Sie pflegen weiterhin das alte Klischee, dass \n\nInvestitionen per se gut und Personalkosten per se \n\nschlecht sind, weil sie wiederkehrend als sogenannte \n\nkonsumtive Kosten gelten. Aber alle wiederkehrenden \n\nKosten sind ein Problem f\u00fcr den Haushalt. Alle wieder-\n\nkehrenden Kosten, alle Folgekosten m\u00fcssen auf den \n\nPr\u00fcfstand und nicht nur die des Personals. Da versagen \n\nSie nach wie vor. Stichwort: Verwaltungsumz\u00fcge, Stra-\n\n\u00dfenneubau, falsche Investitionspriorit\u00e4ten. Kollege \n\nMichel, wann kommen diese Folgekosten endlich bei \n\nIhnen neben den Kosten des Personals auf den Pr\u00fcfstand? \n\nDa versagen Sie. Ihre Subtraktionspolitik klingt zwar gut, \n\nist aber nicht ehrlich und schon gar nicht konsequent, ich \n\nglaube, lieber Kollege Scheel, die Absetzungsbewegun-\n\ngen sind, wie so oft, nur symbolische. Machen wir gleich \n\nmal bei der Symbolik weiter. \n\nGanz typisch ist die Argumentation vom Kollegen Mi-\n\nchel. Erst werden bestehende Probleme zu Einzelf\u00e4llen \n\nerkl\u00e4rt. Wenn dann deutlich wird, dass es gar keine \n\nEinzelf\u00e4lle sind, dann sollen sie, ich zitiere Sie, \u201esyste-\n\nmisch\u201c bereinigt werden, nicht systematisch, systemisch. \n\nEs bleibt systemisch, es wird nicht konkret. Sie stellen \n\nsich den Problemen nicht. Sie bieten keinen L\u00f6sungsan-\n\nsatz, bis heute nicht. Sie verstecken sich hinter Floskeln. \n\nDas ist keine systemische Bereinigung, das ist systemati-\n\nsches Aussitzen. Daf\u00fcr werden Sie die W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler noch strafen, auch deshalb, weil Sie eben die \n\nFolgekosten mit diesen Problemen vergr\u00f6\u00dfern und damit \n\nweitere Folgekosten erzeugen, anstatt endlich den Grund-\n\nstein f\u00fcr eine langfristig gedachte Personalpolitik zu \n\nlegen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal zu Kollegen Patt \n\nkommen. Sie haben da etwas von Solidarit\u00e4t zwischen \n\nStadt und Land erz\u00e4hlt. Ich meine auch, dass diese not-\n\nwendig ist, zum Beispiel bei einer solidarischen Finanzie-\n\nrung von investiven Kosten und von Infrastrukturen beim \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr. Deshalb meine ich auch, dass der \n\nl\u00e4ndliche Raum weiterhin Bahnverkehr verdient hat, ganz \n\nanders als die Regierung. \n\nAber es gibt auch Bereiche in der \u00f6ffentlichen Verwal-\n\ntung, da haben alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, alle Bewoh-\n\nner dieses Landes ein Recht auf gleiche Behandlung. Das \n\ntrifft die Kinder in der Schule. Nein, was Sie gesagt \n\nhaben, ist keine Solidarit\u00e4t, es ist ungerecht. Es ist unge-\n\nrecht, wenn Stadtkinder in gr\u00f6\u00dferen Klassen lernen \n\nm\u00fcssen und deshalb schlechtere Chancen auf Bildung \n\nhaben. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Ich glaube das nicht!) \n\nEs ist ungerecht. \n\n(Heftiger Protest bei der CDU und der FDP) \n\nAlle Kinder in Land und Stadt geh\u00f6ren gleichbehandelt. \n\nDas m\u00fcssen wir absichern. Deshalb stimmen Sie unseren \n\nAntr\u00e4gen zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde jetzt gern zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die beiden Antr\u00e4ge kommen. Frau J\u00e4hnigen, \n\ndarf ich Sie noch einmal nach Ihrem Antrag fragen? \n\nM\u00f6chten \u00fcber Sie den SPD-Antrag Punkt III einzeln \n\nabgestimmt haben? Habe ich das so richtig verstanden? \u2013 \n\nGut. \n\nWir beginnen jetzt mit der Drucksache 5/14601, Antrag \n\nder SPD. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie zur Abstim-\n\nmung etwas Ruhe einziehen lassen. \n\nIch beginne mit den Punkten I und II. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr sind den-\n\nnoch die Punkte I und II des Antrages mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt III. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nwieder Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \n\nist Punkt III mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt IV. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ach hier \n\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Mit einer Reihe \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dennoch dieser \n\nPunkt IV mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich auch die Gesamtabstimmung. \n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr wurde auch dieser Antrag mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10349 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBiotopverbund in Sachsen schaffen \n\nDrucksache 5/14586, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt \n\ndie einreichende Fraktion, die GR\u00dcNEN. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Frau Abg. Kallenbach \n\ndas Wort. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Derzeit vollzieht sich \n\nnach einhelliger Meinung von Biologen weltweit das \n\nrasanteste Artensterben seit dem Ende der Dinosaurier. Es \n\nverl\u00e4uft um das 100- bis 1 000-fache schneller als die \n\nnat\u00fcrliche Rate. Wissenschaftler bef\u00fcrchten eine noch \n\ngr\u00f6\u00dfere Herausforderung als die D\u00e4mmung der negativen \n\nFolgen des Klimawandels. \n\nDies betrifft nicht nur die tropischen Regenw\u00e4lder oder \n\nKorallenriffe, sondern ganz besonders auch unsere heimi-\n\nschen Lebensr\u00e4ume. Wir zerst\u00f6ren diese gro\u00dffl\u00e4chig, \n\nverunreinigen B\u00f6den, Wasser und Luft und verst\u00e4rken den \n\nKlimawandel. Diese Ver\u00e4nderungen geschehen so rasch, \n\ndass viele Arten keine Zeit haben, sich diesen neuen \n\nLebensbedingungen anzupassen, oder der f\u00fcr sie n\u00f6tige \n\nspezifische Lebensraum existiert nicht mehr, und sie \n\nsterben aus. \n\nVon den Tier- und Pflanzenarten, die f\u00fcr die Rote Liste \n\nder Internationalen Naturschutzunion untersucht worden \n\nsind, gelten weltweit 29 % als gef\u00e4hrdet. In den Roten \n\nListen des Freistaates sieht das noch schlimmer aus. In \n\ndiesen 25 s\u00e4chsischen Listen sind etwa 12 000 Pilz-, \n\nPflanzen- und Tierarten erfasst, davon 3 700 als gef\u00e4hrdet \n\nund stark gef\u00e4hrdet und weitere 1 000 als vom Aussterben \n\nbedroht. Das entspricht zusammen circa 40 %. \n\nBesonders dramatisch sieht es in den Agrarlandschaften \n\naus. Einst h\u00e4ufige Tiere wie Feldhamster, Rebhuhn und \n\nSteinkauz sind aus den meisten Gebieten verschwunden. \n\nBeim Kiebitz haben wir R\u00fcckg\u00e4nge von \u00fcber 80 % in den \n\nletzten 20 Jahren. In Sachsen leben bundesweit die \n\nwenigsten Feldhasen. \n\nHauptursachen des R\u00fcckgangs der biologischen Vielfalt \n\nsind die Zerst\u00f6rung der spezifischen nat\u00fcrlichen Lebens-\n\nr\u00e4ume durch Intensivierung und \u00dcberd\u00fcngung von \n\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, zunehmenden Anbau von \n\nMonokulturen, durch die Zerst\u00fcckelung, \u00dcberbauung und \n\nZersiedelung der Landschaft und durch zunehmende \n\nSchadstoffeintr\u00e4ge. Die Beseitigung von Feldrainen, \n\nGeh\u00f6lzen und anderen Biotopen, aber auch durch die \n\nzunehmende Konzentration auf wenige Anbaufr\u00fcchte, \n\ninsbesondere Raps- und Maisschl\u00e4ge, f\u00fchren zu einer \n\nStrukturverarmung im offenem Land. Der Verlust von \n\nAltb\u00e4umen in Siedlungen, forciert durch die freistaatlich \n\nverordnete Aush\u00f6hlung der kommunalen Geh\u00f6lzschutz-\n\nsatzung, hat die Situation versch\u00e4rft. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEs ist v\u00f6llig klar: Betroffen vom Artensterben sind auch \n\nsehr viele Tier-, Pflanzen- und Pilzarten, die sich der \n\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung entziehen. Wenn einzelne \n\nArten aus Ihrer Sicht, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder Koalition, dann niedlich, witzig oder l\u00e4cherlich \n\nklingen und die dann doch einmal im Fokus der \u00d6ffent-\n\nlichkeit stehen, f\u00e4llt es Ihnen leicht, sich dar\u00fcber lustig zu \n\nmachen. \n\nDoch diese Ignoranz ist kurzsichtig, denn genau diese \n\nbiologische Vielfalt aus all den Arten, die uns h\u00e4ufig \n\nnamentlich noch nicht einmal gel\u00e4ufig sind, stellen die \n\nGrundlage unseres Lebens oder die Gesamtheit Gottes \n\nguter Sch\u00f6pfung dar. Es m\u00fcsste daher ein Kernanliegen \n\nverantwortungsvoller Politik sein und gerade auch das \n\nvon Christdemokraten, die Sch\u00f6pfung, unser Naturerbe, \n\nschonend zu behandeln und f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu \n\nbewahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist \u00fcbrigens nicht nur eine ethische Verantwortung, \n\nnein, es ist auch eine handfeste wirtschaftliche Notwen-\n\ndigkeit. Es ist immer noch die Natur, die uns Nahrung, \n\nsauberes Wasser und auch Medikamente liefert. Insekten \n\nsichern unsere Ernten, indem sie Obst- und Gem\u00fcsepflan-\n\nzen best\u00e4uben und befruchten, intakte W\u00e4lder sch\u00fctzen \n\nuns vor Lawinen und \u00dcberschwemmungen, speichern \n\ngro\u00dfe Mengen Kohlendioxid und sorgen f\u00fcr Abk\u00fchlung. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion waren all diese Gr\u00fcnde Anlass genug, \n\naus dem Fundus und dem Wissen von aktiven s\u00e4chsischen \n\nNaturschutzpraktikern zu sch\u00f6pfen und ihre Vorschl\u00e4ge \n\nzur Abwendung des Artensterbens zusammenzutragen. \n\nDaraus ist in einem Zeitraum von zwei Jahren eine \n\nBiodiversit\u00e4tskonzeption von unten entstanden. F\u00fcr diese \n\nkonkreten Handlungsempfehlungen danke ich den mehr \n\nals 65 Naturschutzpraktikern au\u00dferordentlich und erwarte, \n\ndass die Staatsregierung sich diese zu eigen macht. \n\nEinen ersten Test k\u00f6nnen Sie mit der Zustimmung zu dem \n\nvorliegenden Antrag bestehen. Darin geht es um die \n\nSchaffung eines funktionsf\u00e4higen landesweiten Biotop-\n\nverbundsystems aus einem Netz tats\u00e4chlich gesicherter \n\nSchutzgebiete bei landesweit einheitlichen Auswahlkrite-\n\nrien f\u00fcr die einzelnen Fl\u00e4chen. \n\nBevor ich nun erwartungsgem\u00e4\u00df vom Minister und den \n\nKollegen der Koalition wieder h\u00f6re, dass ja im besten \n\nFreistaat alles zum Besten bestellt ist, will ich Ihnen gern \n\nnoch einige Fakten nennen: \n\nErstens. Unser Schutzgebietssystem beruht im Wesentli-\n\nchen auf Naturschutzgebieten und den weniger wirkungs-\n\nvollen Landschaftsschutzgebieten aus den 1960er-Jahren. \n\nMehr als 50 % aller NSG wurden bereits vor 1970 ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10350 \n\nwiesen. Nach dem sehr wertvollen Schub in den Jahren \n\n1989/1990 durch neue Gro\u00dfschutzgebiete und die Einbe-\n\nziehung ehemaliger Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze stagniert die \n\nAusweisung seit Ende der 1990er-Jahre. Insgesamt \n\nwurden sogar 20 Naturschutzgebiete wieder gel\u00f6scht. \n\nZudem stehen viele Naturschutzgebiete vor allem auf dem \n\nPapier. Ein effektives Management, Monitoring oder gar \n\ndie Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen findet leider nicht oder nur \n\npunktuell statt. \n\nZweitens. Auch nach EU- und Bundesrecht ist Sachsen \n\nverpflichtet, bis 2015 einen Biotopverbund herzustellen. \n\nAu\u00dfer den 2007 ver\u00f6ffentlichen fachlichen Arbeitsgrund-\n\nlagen ohne verbindliche Vorgaben nimmt die \u00d6ffentlich-\n\nkeit keine Aktivit\u00e4ten wahr. Da lohnt ein Blick auf die \n\nInternetseite des SMUL; an dieser Seite wird noch ge-\n\narbeitet. \n\nDrittens. Das Naturschutzrecht wurde nicht zuletzt durch \n\ndie grundlegende Novelle im vergangenen Jahr, 2013, \n\nzulasten von Natur und Arten ge\u00e4ndert. \n\nViertens. Die biologische Vielfalt ist der Regierung \n\nSachsens nur sehr wenig Geld wert. Es gibt im Freistaat \n\n249 F\u00f6rderrichtlinien, f\u00fcr die 2013 insgesamt 2,7 Milliar-\n\nden Euro zur Verf\u00fcgung standen. Auf die \u201eRichtlinie \n\nNat\u00fcrliches Erbe\u201c entfielen davon 10 Millionen Euro \u2013 \n\ndas sind 0,35 % aller Mittel f\u00fcr diese wichtige Daseins-\n\nvorsorge. Zudem wurden diametral zu allen \u00f6ffentlichen \n\nBeteuerungen die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung \n\nvon F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die meist ehrenamtlich arbeitenden \n\nNaturschutzverb\u00e4nde oder gar Einzelk\u00e4mpfer derart \n\nb\u00fcrokratisiert, dass manche Mittel gar nicht erst beantragt \n\nwerden. \n\nF\u00fcnftens. Anstatt das ehrenamtliche Engagement zu \n\nhegen und zu pflegen, k\u00e4mpfen Naturschutzstationen \n\nlandesweit ums \u00dcberleben, geben Naturschutzbeir\u00e4te ihre \n\nArbeit auf. \n\nSechstens. Die wiederholten Strukturreformen haben die \n\nKapazit\u00e4ten der Naturschutzbeh\u00f6rden entscheidend \n\ngeschw\u00e4cht, und das insbesondere in den Landkreisen. \n\nDie Reihe der Argumente lie\u00dfe sich leider problemlos \n\nfortsetzen und macht die Brisanz des Themas sehr deut-\n\nlich. Deshalb stimmen Sie unserem Antrag zu. Wir m\u00fcs-\n\nsen die dringend lebensnotwendige Kehrtwende schaffen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und ganz  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kal-\n\nlenbach, in einem Punkt haben Sie vollkommen recht: \n\nWir leben im besten und sch\u00f6nsten Freistaat Deutsch-\n\nlands. Diese Auffassung teile ich. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nSachsen ist ein lebenswertes Land. Aber als Sie angefan-\n\ngen haben, habe ich mich gefragt, ob wir in der gleichen \n\nWelt leben, im gleichen Freistaat oder auch in dem \n\nFreistaat, der sich jetzt im 24. Jahr nach der friedlichen \n\nRevolution derart entwickelt hat, dass ich konstatieren \n\nkann, dass sich die Natur deutlich verbessert hat und \n\ngerade die Landwirtschaft heutzutage nicht mehr diese \n\ngro\u00dfen Fl\u00e4chen aufweist, wie es zu DDR-Zeiten der Fall \n\ngewesen ist. Diese Horrorszenarien, die Sie eingangs \n\ngebracht haben, haben mich wirklich fragen lassen, ob wir \n\nhier im gleichen Raum leben. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt nicht nur \u00fcber eine vielf\u00e4l-\n\ntige Natur, deren Eigenheit und Sch\u00f6nheit bewahrt wer-\n\nden soll, sondern auch \u00fcber eine gro\u00dfe Anzahl von quali-\n\ntativ wertvollen Schutzgebieten, die \u00fcber 15 % der Lan-\n\ndesfl\u00e4che einnehmen. Zu deren Erhalt und Einbindung in \n\nein landesweites Biotopverbundsystem f\u00fcr die Zielarten \n\nsoll vor allem der kooperative Naturschutz in Zusammen-\n\narbeit mit den Fl\u00e4chennutzern beitragen. Gerade das \n\nStichwort Fl\u00e4chennutzer blenden Sie aus meiner Sicht \n\nviel zu sehr aus. \n\nWir werben deshalb f\u00fcr die Umsetzung und Weiterent-\n\nwicklung des Ma\u00dfnahmenplanes zur biologischen Vielfalt \n\nund werden uns auch in der jetzigen EU-F\u00f6rderperiode \n\nf\u00fcr praxisgerechte und kostendeckende Naturschutzma\u00df-\n\nnahmen starkmachen. Am 7. April 2009 ist dem Landtag \n\nein Programm zur biologischen Vielfalt \u00fcbermittelt \n\nworden, in dem auf 12 Handlungsfeldern in den Berei-\n\nchen Naturschutz, Land-, Fischerei- und Forstwirtschaft \n\nsowie der Jagd Ma\u00dfnahmen festgelegt wurden. In diesen \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4nen mit konkreten Einzelma\u00dfnahmen \u2013 \n\ndie wiederum mit Priorit\u00e4ten versehen wurden \u2013 ist die \n\nUmsetzung des Biotopverbundes auch beschrieben. \n\nVon daher reden wir jetzt nicht \u00fcber etwas v\u00f6llig Neues, \n\nwie Sie es hier dargestellt haben, sondern es ist ein \n\nProgramm, das sich in der Umsetzung befindet und \u00fcber \n\ndas im vergangenen Jahr unter dem Titel \u201eBiologische \n\nVielfalt 2020\u201c berichtet wurde. Dass sich in diesem \n\nBereich nichts tun w\u00fcrde, ist also v\u00f6llig falsch. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN greift demzufolge ein Thema \n\nauf, das sich bereits in der Umsetzung befindet. Man kann \n\nnat\u00fcrlich dar\u00fcber streiten, ob es schnell genug geht, aber \n\nf\u00fcr uns ist es wichtig, dass wir die Menschen mitnehmen \n\nund die Akzeptanz daf\u00fcr schaffen und nicht von oben \n\nherab irgendwelche Dinge festlegen. \n\nSie wissen auch, dass das ganze Thema Biotopverbund \n\nein bundesweites Thema ist, wonach 10 % der Landesfl\u00e4-\n\nche mindestens einen Biotopverbund aufweisen sollen. \n\nVon daher ist es ein Thema, das andere Bundesl\u00e4nder \n\ngenauso ber\u00fchrt. Wir haben uns zum Ziel gesetzt, im Jahr \n\n2015 diesen Biotopverbund zu realisieren. \n\nBez\u00fcglich der auszuweisenden Kernfl\u00e4chen wird sich \n\ndurch die Einbeziehung von Gro\u00dfschutzgebieten und \n\nNaturschutzgebieten diese 10-%-Forderung termingerecht \n\nerf\u00fcllen lassen \u2013 allen Unkenrufen der Opposition zum \n\nTrotz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10351 \n\nDie aktuellen Ma\u00dfnahmen im Landesentwicklungsplan \n\nweisen eine fl\u00e4chendeckende Kulisse aus, die nunmehr \n\ndurch die regionalen Planungsverb\u00e4nde ausgef\u00fcllt wird. \n\nAus unserer Sicht besteht keine Veranlassung, die Arbeit \n\ndieser regionalen Planungsverb\u00e4nde infrage zu stellen und \n\ndas Ganze neu aufzuziehen. Der Antrag bringt nichts \n\nNeues, deshalb haben Sie hier auch eine Grundsatzdebatte \n\ngef\u00fchrt und nicht wirklich zum Antrag gesprochen. Von \n\ndaher werden wir \u2013 das werde ich noch ausf\u00fchrlicher \n\nbegr\u00fcnden \u2013 ihn ablehnen. \n\nIm \u00dcbrigen ist auch wieder ganz typisch ablesbar, dass \n\ndie GR\u00dcNEN den Dirigismus als ihren L\u00f6sungsansatz \n\nverkaufen. So soll ein Landesprogramm Biotopverbund \n\nmit konkreten Vorgaben auf die lokale Ebene aufgelegt \n\nwerden, wie zum Beispiel die Schutzgebietsverordnungen \n\naussehen \u2013 sie m\u00fcssen wesentlich stringenter sein \u2013, bis \n\nhin zu einer Begrenzung der Schlaggr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die Land-\n\nwirtschaftsbetriebe. Ich gehe davon aus, dass Sie auf diese \n\nWeise f\u00fcr das Thema nicht die Akzeptanz bekommen \n\nwerden, die wir in dieser Beziehung brauchen. \n\nAu\u00dferdem gehen Sie in Ihrem Antrag \u00fcber finanzielle \n\nRestriktionen gro\u00dfz\u00fcgig hinweg. Das im Antrag geforder-\n\nte Entschneidungsprogramm, wonach Br\u00fccken, Amphi-\n\nbientunnel und \u00c4hnliches aus dem Verkehrshaushalt \n\nfinanziert werden sollen, klingt aus Ihrer Sicht vielleicht \n\npopul\u00e4r; aber es ist realit\u00e4tsfern. Ich als jemand, der aus \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum kommt, sage: Der l\u00e4ndliche Raum \n\nmuss attraktiv gehalten werden. Dazu geh\u00f6rt eine gute \n\nInfrastruktur. Es kann nicht sein, dass eine Gro\u00dfstadtpar-\n\ntei wie die GR\u00dcNEN uns vorschreibt, dass wir Infrastruk-\n\nturma\u00dfnahmen zugunsten von sogenannten Entschnei-\n\ndungsma\u00dfnahmen zur\u00fcckfahren. Das kann so nicht sein. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Frank Kupfer) \n\nDer Freistaat Sachsen ist ein dicht besiedeltes Kulturland. \n\nDas mag f\u00fcr manche Region nicht ganz zutreffen, aber in \n\nSumme ist das der Fall. Sachsen ist keine Wildnis. Von \n\ndaher kann der Naturschutz, den die GR\u00dcNEN fordern, \n\nimmer nur mit den Menschen vor Ort erfolgen, nicht aber \n\nideologisch, wie wir es von der gr\u00fcnen Gro\u00dfstadtpartei oft \n\nerleben. \n\nMit dem Ziel der Umsetzung des Biotopverbundes f\u00f6r-\n\ndern wir seit Jahresbeginn den Landesverband Land-\n\nschaftspflege, der sich um eine kreis\u00fcberschreitende \n\nUmsetzung bem\u00fcht und derzeit regionale Handlungs-\n\nschwerpunkte erarbeitet. Gest\u00fctzt wird das Ganze durch \n\nStudien des LfULG, sodass auch die Freistaatsebene \n\nfachlich eingebunden ist. Ab dem Jahr 2015 sollen Pro-\n\njekte zur Sicherung und Verbesserung der Wirksamkeit \n\ndes Biotopverbundsystems durchgef\u00fchrt werden. \n\nIch will noch auf drei inhaltliche Punkte des Antrags \n\neingehen. \n\nUnter Punkt III.5 sprechen Sie die Verbundkorridore an. \n\nDer Landesentwicklungsplan legt in Kapitel 1.5 die \n\nVerbindungs- und Entwicklungsachsen fest und formuliert \n\ndort Grunds\u00e4tze und Ziele der raumordnerischen Katego-\n\nrien. \n\nF\u00fcr den Biotopverbund werden in Kapitel 4.1 \u2013 Freiraum-\n\nschutz \u2013 als Ziele die Festlegung, die Sicherung und die \n\nKennzeichnung eines l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Biotopver-\n\nbundsystems formuliert. Auf Karte 7 des Landesentwick-\n\nlungsplanes werden daf\u00fcr auch die Kulissen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt. Aber eine besondere Regelung f\u00fcr die \n\nVerbundkorridore des Biotopverbundes sieht der Landes-\n\nentwicklungsplan nicht vor. \n\nIn den Verbundkorridoren m\u00fcssen durch die Regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde die Verbindungsfl\u00e4chen und Korridore \n\nidentifiziert und beschrieben werden. Schon aus fachli-\n\nchen Gr\u00fcnden \u2013 es gibt beispielsweise \u00fcber hundert \n\nlandesweit bedeutsame Zielarten mit unterschiedlichsten \n\nAnspr\u00fcchen \u2013 lassen sich solche verbindlichen Zielachsen \n\nmit Sicherheit nicht definieren. Im \u00dcbrigen gab es zahl-\n\nreiche Anh\u00f6rungen zum Landesentwicklungsplan, und \n\ndiese Forderung wurde meines Wissens von niemandem \n\nerhoben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nDa haben Sie nicht aufgepasst!) \n\nUnter Punkt III.7 des vorliegenden Antrags wird \u201eein \n\numfassendes Entschneidungsprogramm\u201c gefordert. Diese \n\nEntschneidungen und Isolierungen f\u00fcr einen Teil von \n\nZielarten an Verkehrswegen sind in Sachsen aufgrund von \n\nSicherheitsvorgaben nur an Bundesautobahnen und f\u00fcr \n\ngro\u00dffl\u00e4chig wandernde Wirbeltiere in unterschiedlicher \n\nAuswirkung festzustellen. Das SMUL hat ein Projekt \n\ninitiiert, welches auf der Grundlage einer Analyse Vor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr weitere Querungshilfen formuliert. \n\nDas Vorkaufsrecht, um das es unter Punkt III.12 geht, \n\nwird immer wie eine Monstranz vor sich hergetragen nach \n\ndem Motto: \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. Aus \n\nGr\u00fcnden der Verwaltungsvereinfachung und des B\u00fcrokra-\n\ntieabbaus \u2013 Frau Kallenbach, Sie haben die B\u00fcrokratie als \n\nHindernis benannt \u2013 wurde das Vorkaufsrecht, das zudem \n\nkaum zur Anwendung kam, abgeschafft. An der Abschaf-\n\nfung halten wir fest. \n\nDas in \u00a7 66 des Bundesnaturschutzgesetzes vorgesehene \n\nVorkaufsrecht wurde unter Nutzung der Abweichungs-\n\nkompetenz au\u00dfer Kraft gesetzt. Die Wiedereinf\u00fchrung \n\nw\u00fcrde der Zielstellung, die wir verfolgen, zuwiderlaufen. \n\nIm \u00dcbrigen gilt auch hier der Grundsatz, dass Vorkaufs-\n\nrechte nicht f\u00fcr einen gezielten Ankauf von notwendigen \n\nFl\u00e4chen geeignet sind. Au\u00dferdem ist mit dem Kauf \n\nsolcher Fl\u00e4chen \u2013 das haben Sie selbst gesagt \u2013 noch \n\nlange nichts f\u00fcr den Biotopverbund getan. Es geht darum, \n\ndie Fl\u00e4chen entsprechend zu gestalten und zu bewirtschaf-\n\nten. Hier stellt sich dann auch die Frage nach den damit \n\nverbundenen Kosten f\u00fcr den laufenden Unterhalt. \n\nEines st\u00f6\u00dft mir mittlerweile ganz besonders auf \u2013 damit \n\nmeine ich insbesondere die GR\u00dcNEN in diesem Haus \u2013: \n\nIhre Forderung, man m\u00fcsse die Naturschutzpraktiker \n\neinbeziehen. Da kommt mir ein Bibelspruch in den Sinn: \n\nSie predigen Wasser, trinken aber Wein. Wo waren Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10352 \n\nbeispielsweise im vergangenen Jahr, als der S\u00e4chsische \n\nNaturschutztag \u2013 in Leipzig! \u2013 stattfand? Ich habe Sie \n\ndort nicht gesehen. Eigentlich habe ich niemanden gese-\n\nhen, au\u00dfer den Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges. Ich verweise auch auf gewisse Veranstaltungen der \n\nLandesstiftung Natur und Umwelt. Dort treffen sich die \n\nFachleute, dort treffen sich vor allem die ehrenamtlichen \n\nNatursch\u00fctzer. Mit denen sind Sie nicht im Gespr\u00e4ch. \n\nWenn ich mich mit Umweltsch\u00fctzern unterhalte, wird mir \n\nh\u00e4ufig erz\u00e4hlt: \u201eDie GR\u00dcNEN kommen bei uns vorbei \u2013 \n\naber meist nur alle f\u00fcnf Jahre, wenn Wahljahr ist.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \n\nFrank Kupfer \u2013 Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nWir als CDU-Fraktion pflegen den kontinuierlichen \n\nAustausch mit den Umweltverb\u00e4nden, auch wenn wir \n\nnicht immer einen hundertprozentigen Konsens mit ihnen \n\nfinden. Aber dieser Austausch ist sowohl f\u00fcr uns als auch \n\nf\u00fcr die Verb\u00e4nde wichtig, um letztlich f\u00fcr Aufkl\u00e4rung \n\nsorgen zu k\u00f6nnen. \n\nSie von den GR\u00dcNEN schreiben zwar immer die Floskel, \n\nman m\u00fcsse die Naturschutzpraktiker einbeziehen, in Ihre \n\nAntr\u00e4ge, aber dass Sie das tun, kann ich nicht so richtig \n\nwahrnehmen. \n\nSie haben auch die Naturschutzstationen angesprochen. \n\nIch kann dazu nur sagen, dass auf meine Initiative hin der \n\nLandesnaturschutzbeirat Sachsen sich mit diesem Thema \n\nfachlich besch\u00e4ftigt hat. Dort geh\u00f6rt das Thema auch \n\nvern\u00fcnftigerweise hin. \n\nWir haben uns in unserem Arbeitskreis f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft mit dem Thema besch\u00e4ftigt. Ich muss \n\njedoch deutlich sagen, dass wir nicht im Vorgriff auf den \n\nzu verhandelnden Doppelhaushalt 2015/2016 Festlegun-\n\ngen treffen k\u00f6nnen, da unser aller Mandat am 31. August \n\ndieses Jahres endet. Es w\u00e4re aus meiner Sicht vermessen, \n\nwenn wir jetzt irgendetwas festzurren w\u00fcrden, was \n\neigentlich die dann gew\u00e4hlten Parlamentarier zum Ab-\n\nschluss bringen m\u00fcssen. \n\nIch will damit nur zum Ausdruck bringen, dass dieses \n\nThema innerhalb der CDU-Fraktion schon lange vor den \n\nGR\u00dcNEN bearbeitet wurde. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aha?) \n\nAuch wir sind letztlich bestrebt, den Biotopverbund z\u00fcgig \n\nzu realisieren. Aber so einfach, wie Sie es sich machen, ist \n\nes eben nicht. \n\nKurzum: Der Antrag bringt aus unserer Sicht die Realisie-\n\nrung des Biotopverbundes nicht wirklich voran; er ist \n\nentbehrlich. Wir sollten uns daran halten, z\u00fcgig den \n\nMa\u00dfnahmenplan \u201eBiologische Vielfalt 2020\u201c umzusetzen, \n\nund nicht neue Forderungen aufzustellen, die sich noch \n\ndazu widersprechen. Ich kann nicht landesweite Vorgaben \n\nmachen, die pl\u00f6tzlich auf der lokalen Ebene unter Einbe-\n\nziehung der Naturschutzpraktiker umgesetzt werden \n\nsollen. So wird das Ganze nicht funktionieren. \n\nIch empfehle Ihnen, mit den Praktikern tats\u00e4chlich zu \n\nsprechen statt hier im Plenum unausgegorene Antr\u00e4ge zu \n\npr\u00e4sentieren. Wir k\u00f6nnen diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Dr. Pinka. Sie haben das Wort, \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Sachsen hat \n\nwie jedes andere Bundesland gem\u00e4\u00df \u00a7 20 des Bundesna-\n\nturschutzgesetzes den Auftrag, 10 % der Landesfl\u00e4che f\u00fcr \n\neinen Biotopverbund zur Verf\u00fcgung zu stellen. Daher ist \n\ndie Frage, wo auf diesem Weg wir derzeit stehen, schon \n\neine spannende, die es zu beantworten gilt. \n\nSehr geehrter Herr Dr. Meyer, alles Gute zum Geburtstag! \n\nIch werde am 18.06.2015 nachfragen, ob Sie die 10 % \n\nwirklich erreicht haben. \n\n270 FFH-Gebiete und 77 europ\u00e4ische Vogelschutzgebiete \n\nsind der Europ\u00e4ischen Kommission bisher gemeldet \n\nworden. Sie nehmen 15,9 % der Landesfl\u00e4che ein. Teil-\n\nweise gibt es \u00dcberschneidungen mit den 2,8 % der \n\nLandesfl\u00e4che einnehmenden Naturschutzgebieten oder \n\nden 0,5 % der Landesfl\u00e4che einnehmenden Nationalparks. \n\nTja, alles wieder einmal richtig gemacht im Umweltmi-\n\nnisterium? \n\nWorum geht es beim Biotopverbund und der Biotopver-\n\nnetzung? Das ist in wenigen Worten erl\u00e4utert. \n\nDer zunehmende Nutzungsdruck auf die Landschaft f\u00fchrt \n\nzu einem Verlust an wertvollen Biotopen. Diese verlieren \n\nnicht nur insgesamt an Fl\u00e4che, sondern werden in isolierte \n\nEinzelteile zerlegt. Die st\u00f6renden Einfl\u00fcsse und Randef-\n\nfekte auf die kleinen Fl\u00e4chen nehmen zu. Die verbleiben-\n\nden Biotopinseln sind f\u00fcr viele Arten zu klein, und ihre \n\nIsolation erschwert den Austausch von Individuen zwi-\n\nschen den Gebieten. Dies f\u00fchrt zu einer genetischen \n\nVerarmung der Populationen und gef\u00e4hrdet ihr dauerhaf-\n\ntes \u00dcberleben. \n\nDurch das bisherige Schutzgebietssystem k\u00f6nnen ledig-\n\nlich 30 bis 40 % der heimischen Arten in \u00fcberlebensf\u00e4hi-\n\ngen Populationen erhalten werden. Um das \u00dcberleben \n\neines wesentlichen Teils der heimischen Fauna und Flora \n\nzu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen deshalb auch au\u00dferhalb von \n\nSchutzgebieten die Voraussetzungen f\u00fcr Ausbreitung und \n\nWanderung der Arten verbessert werden. \n\nIn \u00a7 21 Bundesnaturschutzgesetz ist dazu weiterhin \n\nerl\u00e4utert, die Kernfl\u00e4chen, Verbindungsfl\u00e4chen und \n\nVerbindungselemente des Biotopverbundes sind insbe-\n\nsondere durch rechtliche Unterschutzstellung, planungs-\n\nrechtliche Festlegungen und langfristige vertragliche \n\nVereinbarungen rechtlich zu sichern. Da hilft auch der \n\nVerweis auf die 15,9 % Natura-2000-Gebiete nicht weiter. \n\nHier geht es um einen landesweiten Verbund. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10353 \n\nDar\u00fcber hinaus sind laut Bundesnaturschutzgesetz zu \n\nsichern und weiterentwickeln: Randstreifen, Uferzonen \n\nund Auen oberirdischer Gew\u00e4sser sowie in von der \n\nLandwirtschaft gepr\u00e4gten Landschaften lineare und \n\npunktf\u00f6rmige Elemente, insbesondere Hecken und Feld-\n\nraine sowie Trittsteinbiotope. All diese Anforderungen \n\nsind seit 2002 im Bundesnaturschutzgesetz verankert. Die \n\nersten Forderungen nach einem Biotopverbund stammen \n\naus dem Jahr 1985 in der alten Bundesrepublik, wo der \n\nSachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen in einem Sonder-\n\ngutachten \u201eUmweltprobleme der Landwirtschaft\u201c so \n\netwas gefordert hat. \n\nWas ist nun in Sachsen zu dem Thema geschehen? Im \n\nJahr 2007, f\u00fcnf Jahre nach der entsprechenden Bundesre-\n\ngelung, beginnt eine Projektpilotphase, die nun nach \n\nsieben Jahren wohl abgeschlossen ist. Die Staatsregierung \n\nsieht die Einrichtung und Erhaltung eines Biotopverbun-\n\ndes in Sachsen bereits jetzt als erf\u00fcllt an. Damit besteht \n\nim Grunde kein Handlungsbedarf mehr. Die deutsche \n\nUmwelthilfe erh\u00e4lt im Jahr 2010 auf eine konkrete Anfra-\n\nge nach dem Umweltinformationsgesetz die Antwort aus \n\ndem Umweltministerium, dass die fachlichen Arbeits-\n\ngrundlagen f\u00fcr einen landesweiten Biotopverbund er-\n\narbeitet wurden und rund 29 % der Landesfl\u00e4che zu \n\neinem Suchraum geh\u00f6ren. Diesen Stand haben wir in \n\netwa heute noch, vier Jahre nach der Anfrage. \n\nIn einzelnen Landkreisen gibt es bereits feinma\u00dfst\u00e4bliche \n\nKarten, die jedoch von der F\u00fchrung des Umweltministe-\n\nriums eigentlich nicht gewollt sind. Die Beh\u00f6rden kom-\n\nmen durch die Verwaltungsreform mit der Umsetzung \n\nnicht hinterher. Das Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische \n\nRaumentwicklung hat ermittelt, dass wir noch lange nicht \n\nam auferlegten 10-%-Ziel sind, sehr geehrter Herr \n\nDr. Meyer. Auf nur circa 8 % der Landesfl\u00e4che wurden \n\nFFH-Lebensraumtypen unter Schutz gestellt. Dabei kann \n\nnoch keine Rede von weitreichender funktionaler Vernet-\n\nzung sein. \n\nUnd es geht noch weiter. Unter dem Motto \u201eNaturkapital \n\nSachsen verspielen wir unsere Zukunftsf\u00e4higkeit\u201c stellten \n\ndie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler dar: Von \n\nden etwa 150 000 Hektar Fl\u00e4che waren 140 000 Hektar \n\npflegerelevant, wovon nur 120 000 Hektar finanziell f\u00fcr \n\nPflegema\u00dfnahmen abgesichert sind. Sie beziffern die \n\nL\u00fccke der Ist-F\u00f6rderung zum notwendigen Soll im \n\nJahr 2009 mit 35 Millionen Euro. In der nun beginnenden \n\nF\u00f6rderperiode wird diese L\u00fccke nach meiner Prognose \n\ngr\u00f6\u00dfer werden. \n\nIm M\u00e4rz 2014 stellten BUND und Nabu eine Analyse \n\nzum Schutz der biologischen Vielfalt in den L\u00e4ndern als \n\nVergleich vor. In Sachsen steht die Ampel auf Rot. Es ist \n\noffensichtlich, dass der Naturschutz nicht die St\u00e4rke von \n\nSachsens Umweltminister ist. Tats\u00e4chlich finden sich auf \n\nseiner Homepage unter dem Stichwort Biotopverbund \u2013 \n\nFrau Kallenbach sagte es \u2013 auch Unterlagen zu fachlichen \n\nArbeitsgrundlagen. Allerdings sind diese uralt. Dazu habe \n\nich eingangs etwas gesagt. Pilotphase seit 2007 \u2013 nun \n\nmehr oder weniger folgenlos. \n\nDie planerische Sicherung oder Instrumente bzw. Pilot-\n\nprojekte zur Umsetzung des Biotopverbunds aufbauend \n\nauf den fachlichen Arbeitsgrundlagen f\u00fcr einen landes-\n\nweiten Biotopverbund im Freistaat Sachsen und den bis \n\n2007 erarbeiteten FFH und SPA-Managementpl\u00e4nen \u2013 \n\nkaum etwas davon wurde eingel\u00f6st. Ich habe nach dem \n\nvon BUND und Nabu einzig positiv Erw\u00e4hnten, n\u00e4mlich \n\nder Umsetzung von Managementpl\u00e4nen f\u00fcr die FFH-\n\nGebiete nachgefragt. Die Antwort auf meine Kleine \n\nAnfrage, Drucksache 5/13617, war, dass die von der \n\noberen Naturschutzbeh\u00f6rde erlassene Rechtsverordnung \n\nzur Bestimmung der FFH-Gebiete als besondere Schutz-\n\ngebiete keine Ge- und Verbote enth\u00e4lt und somit unver-\n\nbindlich bleibt. Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t sind \n\nin gr\u00f6\u00dferem Umfang erst durch die Umsetzung der \n\nManagementpl\u00e4ne der FFH-Gebiete zu erwarten. Weil \n\njedoch kaum systematisch erfasstes Wissen \u00fcber die \n\nUmsetzung dieser Ma\u00dfnahmen vorliegt, sind die Aussa-\n\ngen dar\u00fcber sp\u00e4rlich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! Wir \n\nstimmen Ihrem Antrag zu. Allerdings halte ich f\u00fcr mich \n\nfest, dass Ihr Erwachen in dieser 5. Legislaturperiode \n\nschon recht sp\u00e4t kommt. Ich kann mich nicht erinnern, \n\ndass die letzten gro\u00dfen Entscheidungen in diesem Hohen \n\nHaus in Bezug auf den Biotopverbund durch die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gepr\u00e4gt waren. Ich erinnere \n\nmich zum Beispiel an die Stellungnahmen zum Landes-\n\nentwicklungsplan im letzten Jahr. Da haben Sie zwar die \n\nEinrichtung eines Biotopverbundes auf 15 % der Landes-\n\nfl\u00e4che gefordert, aber keine konkreten Wege dahin aufge-\n\nzeigt, wie Sie es jetzt im Antrag fordern. \n\nUnsere Fraktion hingegen hat bereits vor zwei Jahren \n\ngefordert, dass in den Bereichen effiziente Fl\u00e4chennut-\n\nzung und Reduzierung der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme \n\nauf Regelungen nicht verzichtet werden sollte. Wir hatten \n\ngefordert, dass als Ziele formuliert werden, dass bei-\n\nspielsweise ausgehend von einer Darstellung \u00fcbergeord-\n\nneter Anforderungen an bzw. Vorkommen von Wande-\n\nrungskorridoren, von Arten, Zielarten f\u00fcr den Biotopver-\n\nbund und den bislang fl\u00e4chenbezogen verfolgten Biotop-\n\nverbund im Landschaftsprogramm in den regionalen \n\nStrukturen zu identifizieren und darzustellen sind, f\u00fcr die \n\nbesondere Bedarfe, unter anderem hinsichtlich Biotopver-\n\nbund, aber auch aus anderen Planungsbereichen wie \n\nHochwasserschutz und Aufwertung der Landschaft \n\nbestehen. Diese Fl\u00e4chen w\u00e4ren durch gezielten Fl\u00e4chen-\n\nerwerb \u00fcber Vorkaufsrechte oder den von uns vorgeschla-\n\ngenen Bodenfonds zu erwerben gewesen. An diesen \n\nRegelungen haben Sie irgendwie herumgekrittelt, ohne \n\nselbst konkret zu werden, wie das gehen k\u00f6nnte. \n\nWeiterhin wollten wir als Ziel festlegen, dass Fl\u00e4chen-\n\nneuversiegelungen allgemein nur bei fl\u00e4chengleicher \n\nEntsiegelung zugelassen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren \n\nwollten wir, Herr Dr. Meyer, in unzerschnittenen ver-\n\nkehrsarmen R\u00e4umen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcber \n\n100 Quadratkilometer und in Gebieten, die von Stra\u00dfen \n\nmit geringer Verkehrsbelegung zerschnitten sind und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10354 \n\nGr\u00f6\u00dfen von 40 bis 70 Quadratkilometern aufweisen, \n\nStra\u00dfenneu- und -ausbau nicht zulassen. \n\nAlle diese Vorschl\u00e4ge wurden nicht \u00fcbernommen, aber \n\nhier geh\u00f6ren Ihre Forderungen hin, n\u00e4mlich in die Lan-\n\ndesentwicklungsplanung. Deshalb ist Ihr mit Zeitverz\u00f6ge-\n\nrung vorgelegter Antrag hochl\u00f6blich, f\u00fcr diese Regierung \n\naber wie Perlen vor die S\u00e4ue geworfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Dr. Deicke. Bitte, Frau Dr. Deicke, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich wollte vor einiger \n\nZeit wissen, wie es in Sachsen bez\u00fcglich des Biotopver-\n\nbundes aussieht, und habe dazu eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Die Staatsregierung hat geantwortet, dass die \n\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Vorgaben des Bundesnaturschutzgesetzes \n\nerf\u00fcllt seien. Damit ist dieses 10-%-Ziel gemeint. Ein \n\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfiger Anteil sagt aber noch nichts \u00fcber den \n\nErhaltungszustand aus. Schaut man in den Umweltbericht \n\n2012, dann kann man nachlesen, dass 168 der 302 vor-\n\nkommenden Biotoptypen gef\u00e4hrdet sind. Davon sind 34 \n\nvon der vollst\u00e4ndigen Vernichtung bedroht und 132 stark \n\nbzw. potenziell gef\u00e4hrdet. Es reicht eben nicht, nur den \n\nfl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Anteil an Biotopen sicherzustellen, \n\nsondern es geht auch um funktionsf\u00e4hige \u00f6kologische \n\nWechselbeziehungen in der Landschaft. \n\nDurch Verkehr, Siedlung und viele andere Formen der \n\nwirtschaftlichen Landnutzung kommt es h\u00e4ufig zur \n\nZerschneidung von Biotopen. Dabei entstehen sogenannte \n\nBiotopinseln. F\u00fcr viele Arten sind diese zerst\u00fcckelten \n\nLandschaftsteile f\u00fcr ihr \u00dcberleben zu klein. So kommt \n\ndas Bundesamt f\u00fcr Naturschutz zu dem Ergebnis, dass \n\nkleine isolierte Biotope lediglich den Schutz von circa 30 \n\nbis 40 % der heimischen Arten in einer \u00fcberlebensf\u00e4higen \n\nPopulation gew\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft, wenn wir \u00fcber \n\nArtenschutz und Biodiversit\u00e4t reden, m\u00fcssen wir das \n\nThema Biotopverbund voranbringen. Das betrifft auch die \n\nFrage nach Verbindungsfl\u00e4chen. \n\nIn meiner Kleinen Anfrage habe ich nach diesem Aspekt \n\ngefragt. Die Staatsregierung hat geantwortet: \u201eEine \n\nDifferenzierung nach Kern- und Verbindungsfl\u00e4chen liegt \n\nnicht vor.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die naturschutzrechtliche \n\nZiel- und Aufgabendefinition zum Biotopverbund haben \n\nwir mittlerweile im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz \n\nfestgeschrieben. Aber die Genese des \u00a7 21 a sagt einiges \n\n\u00fcber das Selbstverst\u00e4ndnis des Freistaates zum Natur-\n\nschutz aus. Im Referentenentwurf des Staatsministeriums \n\nwar der Passus enthalten. Der Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung hat die Biotopverb\u00fcnde dann wieder herausgestri-\n\nchen. Erst auf massiven Druck der Naturschutzverb\u00e4nde \n\nund auch der Oppositionsfraktionen wurde der Paragraf \n\nim Verfahren wieder aufgenommen. Wir haben dar\u00fcber \n\nausf\u00fchrlich bei der Verabschiedung des S\u00e4chsischen \n\nNaturschutzgesetzes debattiert. \n\nDas betrifft auch die Frage der Abschaffung der Vorkaufs-\n\nrechte, gegen die sich die SPD aus naturschutzfachlicher \n\nSicht immer zur Wehr gesetzt hat. Deshalb ist es richtig, \n\ndass der Antrag der GR\u00dcNEN diesen Punkt mit aufgreift. \n\nDoch zur\u00fcck zum Biotopverbund. Nehmen wir einmal \n\neinen Punkt aus den sogenannten Handlungsempfehlun-\n\ngen des LfULG. So hei\u00dft es, dass zur Sicherung des \n\nBiotopverbundes der notwendige Finanzbedarf zu sichern \n\nist. Was ist hier die Position der Staatsregierung? Auch \n\ndas zitiere ich einmal aus meiner Kleinen Anfrage. \u201eEine \n\nlandesweite Dokumentation ausschlie\u00dflich dem Biotop-\n\nverbund dienender Ma\u00dfnahmen nach Art und Ma\u00dfnahmen \n\nsowie ihrer finanziellen H\u00f6he wird nicht erhoben.\u201c Meine \n\nDamen und Herren! Das LfULG spricht in seinen \n\nArbeitsempfehlungen aus dem Jahr 2007 selbst davon, \n\ndass zur Verwirklichung eines landesweiten Biotopver-\n\nbundes eine umfassende Handlungsstrategie notwendig \n\nist. Genau das fordert der Antrag der GR\u00dcNEN, und das \n\nunterst\u00fctzen wir. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch einen ganz wesentlichen \n\nPunkt aufgreifen. Das ist die Bedeutung des Ehrenamtes, \n\nund darauf kann man nie genug hinweisen. Der Umwelt-\n\nbericht selbst sagt es ja: Ohne die ehrenamtlichen Kar-\n\ntierer und Artspezialisten k\u00f6nnten die EU-rechtlichen \n\nBerichtspflichten nicht erf\u00fcllt werden. Ohne Ehrenamt \n\nw\u00e4re auch die Pflege der Biotope nicht machbar. Doch \n\nEhrenamt braucht Struktur. Das bedeutet auch eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung, um diese Struktur sicherzu-\n\nstellen. \n\nWir haben in Sachsen in den vielen Naturschutzvereinen \n\nund -verb\u00e4nden Sach- und Fachkompetenz. Deshalb ist es \n\nrichtig, wenn der Antrag der GR\u00dcNEN fordert, diese \n\nKompetenz in ein landesweites Handlungskonzept einzu-\n\nbeziehen. Wir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. \n\nG\u00fcnther. Bitte sehr, Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Bevor ich auf den Antrag \n\neingehe, liebe Frau Kallenbach, vielleicht kurz zu Ihrer \n\nEinbringungsrede: Die war f\u00fcr mich etwas wirr. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nDas muss an Ihnen liegen, Herr G\u00fcnther!) \n\nWie Sie es schaffen, die Br\u00fccke zu schlagen vom Biotop-\n\nverbund zu dem Thema der M\u00f6glichkeit, auf seinem \n\nprivaten Grundst\u00fcck mit seinem Baum umzugehen, wie \n\nman will, ist abenteuerlich. Wo um Himmels willen haben \n\nSie denn jemals einen Biotopverbund auf einem Privat-\n\ngrundst\u00fcck gesehen, auf dem ein Haus steht, um nachzu-\n\nvollziehen, dass dort ein Totholzbaum stehen w\u00fcrde, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10355 \n\nman umgeschnitten h\u00e4tte? Das ist in dem Kontext mit \n\neinem Biotopverbund sehr komisch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch h\u00e4tte gern einmal einen praktischen Hinweis, wo es \n\nstattgefunden haben k\u00f6nnte, dass ein Totholzbaum umge-\n\nschnitten worden w\u00e4re. Erstens ist es verboten, selbst \n\nnach unseren M\u00f6glichkeiten, und zweitens steht der nicht \n\nauf einem Privatgrundst\u00fcck. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was Sie vorschlagen, \n\nsind immer neue Programme, immer neue Berichte, \n\nimmer neue B\u00fcrokratie. Das ist gr\u00fcne Politik. Dabei \n\nerwecken Sie gleichzeitig immer den Eindruck, als ob in \n\nSachsen gar keine Anstrengungen im Naturschutz unter-\n\nnommen w\u00fcrden. Aber im Leitbild des Landesentwick-\n\nlungsplanes bekennt sich der sch\u00f6nste Freistaat Deutsch-\n\nlands zu seiner biologischen Vielfalt. \n\nEin funktionst\u00fcchtiger Biotopverbund und ausreichend \n\nBiotope in hinreichender Qualit\u00e4t nennt der Landesent-\n\nwicklungsplan als Bedingung, um diese zu erreichen. \n\nAusdr\u00fccklich fordert er den Arten- und Biotopschutz, weil \n\ndiese Lebensr\u00e4ume Zeugen der kulturgeschichtlichen \n\nEntwicklung sind, aber auch, weil sie der Regeneration \n\nder Ressource Wasser dienen. \n\nViele der Aspekte, die Sie in Ihrem Antrag im Landespro-\n\ngramm Biotopverbund fordern, sind bereits im Landes-\n\nentwicklungsplan erfasst. Zu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlt \n\netwa der Ausbau des gro\u00dfr\u00e4umigen und \u00fcbergreifenden \n\nBiotopverbundsystems. Dazu geh\u00f6ren die Sicherung der \n\nunzerschnittenen verkehrarmen R\u00e4ume oder die Erhaltung \n\nund Entwicklung der Quellbereiche und der Auen. \n\nIn den Raumordnungspl\u00e4nen des Freistaates ist das \n\nThema Biotopschaffung und Vernetzung eine Quer-\n\nschnittsaufgabe. Sie zieht sich entlang der Revitalisierung \n\nder Brachfl\u00e4chen oder der Rekultivierung der Bergbau-\n\nlandschaften. Biotope sollen langfristig als Wasserspei-\n\ncher dienen und so f\u00fcr den Hochwasserschutz nutzbar \n\ngemacht werden, was ich pers\u00f6nlich nachdr\u00fccklich \n\nunterst\u00fctze. Mit Blick auf die Bedeutung der unzerschnit-\n\ntenen verkehrsarmen R\u00e4ume und der Biotopvernetzung \n\nzeigt sich, wie viel Lebensentwicklungsplan in Ihren \n\nForderungen bereits enthalten ist. Der Landesentwick-\n\nlungsplan fordert, diese Gebiete aufgrund ihrer Bedeutung \n\nf\u00fcr den Biotopverbund zu bewahren. \n\nEs liegen gut strukturierte und umfangreiche Pl\u00e4ne vor. \n\nDeshalb hat sich der Antrag er\u00fcbrigt, mit dem Sie hier \n\nwiederum ein neues Baustellenschild aufstellen wollen, \n\naber nicht bereit sind, diese Baustelle selbst zu betreten. \n\nEs ist wie immer: Sie produzieren Papier und Pl\u00e4ne, und \n\ndann soll es der Staat richten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs reicht aber nicht, nur b\u00fcrokratische Vorschriften zu \n\nschaffen. Ich erinnere immer wieder gern an ein Schild in \n\nunserem Seiffener Rathaus. Ich \u00fcbersetze einmal die \n\nerzgebirgische Formulierung auf Hochdeutsch. Darauf \n\nstand: \u201eWas n\u00fctzt das, wenn es nichts n\u00fctzt?\u201c So ist das \n\nmit Ihrem Antrag: Er n\u00fctzt nichts. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn Ihrem Antrag fehlt mir zudem auch die praktische \n\nUmsetzung. Es fehlt der Vertragsnaturschutz, mit dem Sie \n\ndie Menschen vor Ort dazu bewegen, aktiv beim Schutz \n\nder Natur mitzuwirken. Es fehlt die komplette Frage des \n\nEigentums. Wir m\u00fcssen die Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4chen \n\nbewegen, mitzumachen. Wenn wir sie mit der Auferle-\n\ngung von Pflichten zwingen, m\u00fcssen wir gegebenenfalls \n\nneu dar\u00fcber nachdenken, wie wir diese Eigent\u00fcmer von \n\nFl\u00e4chen unter Umst\u00e4nden entsch\u00e4digen. Ich nenne nur die \n\nprivaten Waldeigent\u00fcmer, bei denen wir genau dar\u00fcber \n\nnachdenken m\u00fcssen, wie wir mit diesen Menschen \n\numgehen, die mit ihrem Eigentum zum Schutz der Natur \n\n\u2013 auch bei Biotopen \u2013 beitragen. Notfalls w\u00e4re es eine \n\nVariante, dar\u00fcber nachzudenken, auf die Grundsteuern zu \n\nverzichten, wenn sie ihr Eigentum f\u00fcr Biotopverb\u00fcnde \n\nhergeben. \n\nSie erwecken mit Ihrem Antrag genau das Gegenteil. In \n\nIhrem Antrag wabert wieder der gr\u00fcne Ungeist des Verbo-\n\ntes und der Bevormundung. Sie wollen das Vorkaufsrecht \n\nwieder instrumentalisieren. Nichts hindert einen Natur-\n\nschutz, der von den B\u00fcrgern vor Ort selbst in die Hand \n\ngenommen wird, so sehr wie dieses Vorkaufsrecht. Das \n\nVorkaufsrecht hat sich nicht im Wassergesetz, nicht im \n\nWaldgesetz und auch nicht im Naturschutzgesetz bew\u00e4hrt. \n\nAber trotzdem fordern Sie es immer wieder ein. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDiese Vorstufe der Enteignung nervt mich gewaltig! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWelt- und lebensfremder kann man nicht sein. Was Sie \n\nhier bringen, ist nichts anderes als pure Ideologie. Das ist \n\nnicht konstruktiv, und das machen wir nicht mit. \n\nSchlie\u00dflich noch ein paar Worte zu Ihrer Begr\u00fcndung, in \n\nder Sie den Menschen wieder Angst machen \u00fcber ausster-\n\nbende Arten. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE:  \n\nDas stimmt ja alles nicht!) \n\nWie Sie den Feldhamster in einem Biotopverbund, der \n\nwirklich nat\u00fcrlichen Ursprungs ist, unterbringen wollen, \n\nist etwas haarig. Reden Sie einmal mit wirklichen Natur-\n\nsch\u00fctzern \u00fcber das Thema Feldhamster. \n\nDenken Sie einmal positiv. Aber der GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nscheint positives Denken vollkommen abhandengekom-\n\nmen zu sein. Verweisen Sie doch einmal auf die Anstren-\n\ngungen, die im Freistaat in den letzten zwei Jahrzehnten \n\nunternommen wurden \u2013 vom Freistaat und seinen B\u00fcr-\n\ngern. Vergessen Sie nicht das Engagement der Bauern, der \n\nJ\u00e4ger, der Fischer und der Landschaftspflegeverb\u00e4nde, \n\ndas dazu gef\u00fchrt hat, dass sich viele Arten wieder ange-\n\nsiedelt haben, dass sie wieder heimisch geworden sind. \n\nSchauen Sie in die Wei\u00dfe Liste, lesen Sie \u2013 Sie k\u00f6nnen \n\nauch die Bilder anschauen \u2013, was im Freistaat wirklich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10356 \n\npassiert ist und was alle gemeinsam erreicht haben. F\u00fcr \n\nden Biotopverbund und f\u00fcr eine sch\u00f6ne s\u00e4chsische Hei-\n\nmat brauchen wir Ihren Antrag nicht. Wir werden ihn \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die NPD-Fraktion. Herr Abg. L\u00f6ffler. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der heutige Antrag der GR\u00dcNEN scheint zumin-\n\ndest gut gemeint zu sein und kommt engagiert her\u00fcber. \n\nAber so richtig anfreunden kann ich mich nicht mit ihm. \n\nWarum? Unter Punkt I wird die Staatsregierung aufgefor-\n\ndert, dem Landtag bis zum 30.09.2014 einen Bericht \u00fcber \n\nden derzeitigen Arbeitsstand zur Umsetzung der gesetzli-\n\nchen Verpflichtung Biotopvernetzung einschlie\u00dflich aller \n\nbisherigen Studien und vom Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie beauftragten Pilotprojekte \n\nvorzulegen. Gut, das kann man machen. Aber im Prinzip \n\nsind die meisten Fakten bekannt oder man kann sie in \n\nAntworten auf Kleine Anfragen oder auf offiziellen Seiten \n\nnachlesen. \n\nPunkt II fordert \u2013 Zitat \u2013, \u201eeinen Beirat mit Vertreterinnen \n\nund Vertretern aus der s\u00e4chsischen Naturschutzpraxis und \n\nWissenschaft zu berufen und diesen in die Vorbereitung \n\nund Umsetzung eines funktionst\u00fcchtigen Biotopverbund-\n\nsystems f\u00fcr Sachsen einzubeziehen\u201c. Beir\u00e4te und Beauf-\n\ntragte und sonstige Vertreter einer ebenso l\u00e4stigen wie \n\nwenig effektiven B\u00fcrokratie haben wir eigentlich zur \n\nGen\u00fcge. Dieser Punkt st\u00f6\u00dft bei uns als NPD-Fraktion auf \n\nAblehnung. Er riecht doch zu sehr nach Versorgung der \n\neigenen Klientel. \n\nIm Punkt III geht es darum, ein Landesprogramm Biotop-\n\nverbund aufzulegen, das \u2013 gegliedert in 15 Unterpunkte \u2013 \n\nein Rundumwohlf\u00fchlprogramm f\u00fcr alle Naturliebhaber \n\ndarstellt. Ich will gar nicht bestreiten, dass eine Umset-\n\nzung all dieser Forderungen auch aus meiner Sicht w\u00fcn-\n\nschenswert w\u00e4re. Aber die Realit\u00e4t sieht doch ganz anders \n\naus. In der Begr\u00fcndung zu diesem Antrag findet sich der \n\nSatz \u2013 Zitat \u2013: \u201eEbenso wichtig ist es, die \u00dcberwindbar-\n\nkeit gro\u00dfr\u00e4umiger, lebensfeindlicher, quasi industriell \n\nbewirtschafteter Ackerschl\u00e4ge sicherzustellen.\u201c Hier sei \n\ndie Frage gestattet: Wer hat denn mit dem EEG die \n\nVermaisung bzw. Verrapsung der Landschaft vorangetrie-\n\nben? Unz\u00e4hlige Schotterwege durchschneiden die Land-\n\nschaft, um Bau von und Zugang zu Windkraftanlagen zu \n\nsichern. \n\nBei den GR\u00dcNEN wei\u00df doch die eine Hand nicht, was \n\ndie andere tut. Ist gar Schizophrenie im Spiel? Hin und \n\nwieder kommt es mir so vor. Oder geht es doch nur \n\ndarum, dem urgr\u00fcnen Kern der eigenen Anh\u00e4ngerschaft \n\n\u00f6kologisches Engagement vorzugaukeln? \n\nZuletzt stellt sich mir die Frage der Finanzierbarkeit, die \n\nich ganz klar mit \u201eJa, aber\u201c beantworten m\u00f6chte. Finan-\n\nzierbar ist das Landesprogramm Biotopverbund nur dann, \n\nwenn man sich von anderen teuren Irrt\u00fcmern verabschie-\n\ndet. Zu nennen w\u00e4ren ESM und Eurorettung, ein Asyl-\n\nrecht, das diesen Namen nicht verdient und von Asyl-\n\nschnorrern aus aller Herren L\u00e4nder ausgenutzt wird, \n\nmilit\u00e4rische Eins\u00e4tze im Ausland oder die Energiewende \n\nmit all ihren \u00dcberspitzungen. Kurz: Die GR\u00dcNEN sollten \n\nihre Programme auf Kompatibilit\u00e4t pr\u00fcfen. Ein Blick auf \n\nden in Hessen mit der CDU geschlossenen Koalitionsver-\n\ntrag w\u00e4re hier hilfreich. \n\nIch beantrage f\u00fcr die NPD-Fraktion punktweise Abstim-\n\nmung \u00fcber die Punkte I, II und III. Wir werden bei R\u00f6-\n\nmisch I und III mit Ja stimmen, bei II aus den genannten \n\nGr\u00fcnden mit Nein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: Das Wort \n\nwird gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Kupfer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat \n\nein halbes Jahr vor dem selbst gesteckten Ziel die Zielge-\n\nrade erreicht. 10 % der Landesfl\u00e4che sollen einen Biotop-\n\nverbund schaffen. Wir haben uns verpflichtet, dieses Ziel \n\nbis 2015 zu erf\u00fcllen. Dass wir dieses Ziel erf\u00fcllen, kommt \n\nnicht von ungef\u00e4hr. Wir haben daf\u00fcr viel und kontinuier-\n\nlich gearbeitet. \n\nDie Ergebnisse k\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen, auch \n\nwenn man sie mit den Ergebnissen vergleicht, die in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern vorzuweisen sind. Sowohl bei den \n\nArbeitsfortschritten als auch bei der fachlichen Qualit\u00e4t \n\nk\u00f6nnen sich die s\u00e4chsischen Ma\u00dfnahmen durchaus sehen \n\nlassen. \n\nDie Kulisse des Biotopverbundes ist fl\u00e4chendeckend im \n\naktuellen Landesentwicklungsplan ausgewiesen. In \n\nunserem Landesentwicklungsplan sind neben einer Karte \n\nzur Gebietskulisse des Biotopverbundes auch Darstellun-\n\ngen zu unzerschnittenen verkehrsarmen R\u00e4umen und zum \n\nLebensraumverbundsystem f\u00fcr gro\u00dfr\u00e4umig wandernde \n\nTiere enthalten. \n\nDas Bundesnaturschutzgesetz fordert f\u00fcr einen Biotop-\n\nverbund Kernfl\u00e4chen, Verbindungsfl\u00e4chen und Verbin-\n\ndungselemente. Wir haben in mehreren Teilabschnitten \n\ndie Kernfl\u00e4chen f\u00fcr Sachsen identifiziert. Sie werden bis \n\nEnde September dieses Jahres \u2013 p\u00fcnktlich vor der Frist \u2013 \n\nim Internet ver\u00f6ffentlicht. Dazu z\u00e4hlen unter anderem der \n\nNationalpark S\u00e4chsische Schweiz und das Biosph\u00e4renre-\n\nservat Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft zu \n\n100 %, die Naturschutzgebiete Sachsens zu 96 %. Mit den \n\nvon uns ausgewiesenen Kernfl\u00e4chen ist die 10-%-Vorgabe \n\ndes Naturschutzgesetzes erf\u00fcllt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10357 \n\nAu\u00dferdem haben wir zwischen 2010 und 2014 in Zu-\n\nsammenarbeit mit den Artexperten eine Liste der Zielar-\n\nten f\u00fcr den landesweiten Biotopverbund definiert. Das \n\nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \n\nGeologie hat 109 Zielarten ausgewiesen. \n\nDar\u00fcber hinaus ber\u00fccksichtigt die Biotopverbundplanung \n\nauch Arten, die international bedeutsame Durchzugs-, \n\n\u00dcberwinterungs- und Brutkonzentrationen im Freistaat \n\nSachsen haben. Dabei handelt es sich um 16 Vogelarten \n\nund eine Fledermausart. \n\nF\u00fcr jede Zielart hat die Naturschutzbeh\u00f6rde eine entspre-\n\nchende Habitatfl\u00e4che ermittelt. \n\nDie Identifizierung der Verbindungsfl\u00e4chen und Verbin-\n\ndungselemente ist gem\u00e4\u00df dem Landesentwicklungsplan \n\nAufgabe der Regionalplanung und der unteren Natur-\n\nschutzbeh\u00f6rden. Sie sind verpflichtet, Vorrang- und \n\nVorbehaltsgebiete f\u00fcr Arten- und Biotopschutz festzule-\n\ngen, einen gro\u00dfr\u00e4umig \u00fcbergreifenden Biotopverbund zu \n\nsichern und als solchen zu kennzeichnen. Sowohl mit den \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nden als auch mit der Landesdi-\n\nrektion wurden dazu in Dienstbesprechungen die entspre-\n\nchenden Aufgaben festgelegt. \n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifende Aspekte, meine Damen und Herren, \n\nsind ebenfalls ber\u00fccksichtigt und sichergestellt. Wir haben \n\nsowohl mit den Nachbarbundesl\u00e4ndern als auch mit der \n\nRepublik Polen und mit Tschechien dazu einen intensiven \n\nFach- und Datenaustausch. \n\nMeine Damen und Herren! Der Biotopverbund ist nach \n\ndem Bundesnaturschutzgesetz keine Schutzkategorie. Die \n\nf\u00fcr den Biotopverbund erforderlichen Kernfl\u00e4chen, \n\nVerbindungsfl\u00e4chen und Verbindungselemente sind nach \n\nder Vorgabe des Gesetzes rechtlich zu sichern, um den \n\nBiotopverbund dauerhaft zu gew\u00e4hrleisten. Nach einer \n\nZusammenstellung des LfULG unterliegen bereits 99 % \n\nder Kernfl\u00e4chen des landesweiten Biotopverbundes einer \n\nder geforderten Schutzkategorien. Soweit noch nicht \n\nvorhanden, soll der Schutz im Rahmen der Fortschreibung \n\nder Regionalpl\u00e4ne \u00fcber die Ausweisung von Vorrang- und \n\nVorbehaltsgebieten erfolgen. \n\nNun gilt es, meine Damen und Herren, den Biotopver-\n\nbund funktionell in der Fl\u00e4che umzusetzen. Das ist eine \n\nnaturschutzfachliche Daueraufgabe, die nicht mit einem \n\nAbschlusstermin versehen werden kann. Die Verwaltung \n\nkann zwar die Grundlagen f\u00fcr einen Biotopverbund \n\nschaffen, aber der funktionelle Teil \u2013 Erhaltung, Migra-\n\ntion und Dispersion der Biotope und Arten \u2013 ist ein \n\nProzess der Natur, den wir allenfalls unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nDas, meine Damen und Herren, tun wir mit der F\u00f6rderung \n\nvon Naturschutzma\u00dfnahmen, mit der Bereitstellung von \n\nFl\u00e4chen in \u00f6ffentlicher Hand f\u00fcr Biotopverbundma\u00dfnah-\n\nmen, mit einer vorbildlichen Bewirtschaftung unserer \n\nlandeseigenen Fl\u00e4chen und im Rahmen der Verwaltung \n\nder Gro\u00dfschutzgebiete, mit dem Instrument des \u00d6kokon-\n\ntos \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der Wasserrahmen-\n\nrichtlinie, mit eigenen Pilotprojekten sowie \u00fcber die \n\nBegleitung von Bundesprojekten. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung hat ihre Aufgabe wahrgenommen. Sie ist ihren \n\ngesetzlichen Verpflichtungen zum Biotopverbund nach-\n\ngekommen. Die notwendigen fachlichen Unterlagen \n\nliegen vor bzw. sind kurz vor ihrer Fertigstellung. Wir \n\nhaben einheitliche Standards und verbindliche Verfahren \n\nund wir sind auf einem guten Weg. \n\nAbschlie\u00dfend noch eines: Frau Kollegin Kallenbach, Sie \n\nsollten wieder einmal ins Internet schauen. Das, was Sie \n\nhier gesagt haben, war nicht mehr aktuell. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir gemacht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Kallenbach, bitte sehr. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Werte Kollegen der Koali-\n\ntion! Die Einbringung war eine Grundsatzrede, um Ihnen \n\ndie Brisanz des Themas n\u00e4herzubringen, nur genutzt hat \n\nes leider nichts. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas lag an der Einbringungsrede!) \n\nEs reicht eben nicht aus, sich auf den Erfolgen nach 1990 \n\nauszuruhen. Es sind auch keine Horrorszenarien, Herr \n\nDr. Meyer, sondern es sind die Ver\u00f6ffentlichungen des \n\nSMUL, die Roten Listen, die uns mit Sorge umtreiben. Es \n\nsind die Forschungsergebnisse des Helmholtz-Institutes \n\nf\u00fcr Umweltforschung. Es sind die neuesten Untersuchun-\n\ngen. Im gestrigen Pressespiegel waren zwei Artikel der \n\n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und der \u201etaz\u201c dazu. Lesen Sie es \n\nnach. Es ist eine bedrohliche Situation. \n\nWeil wir wissen wollten, wie die Situation vor Ort ist, \n\nhaben wir zwei Jahre lang mit Naturschutzpraktikern \n\nzusammengearbeitet und uns dazu Ausf\u00fchrungen machen \n\nlassen. Im Ergebnis dieser Handlungsempfehlung der \n\nPraktiker ist dieser Antrag entstanden. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWenn jetzt, wie es der Minister dargestellt hat, einige \n\nVer\u00f6ffentlichungen kommen sollen: Bisher haben wir auf \n\nden entsprechenden Internetseiten dazu nichts finden \n\nk\u00f6nnen. Es reicht nicht, sich auf dem Papier zu bekennen \n\nund zum Beispiel auf den Landesentwicklungsplan zu \n\nverweisen. Der Staat ist in der Verantwortung. \n\nIn der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom 13. Juni stand: \n\n\u201eEhrenamtler beklagen zu hohe b\u00fcrokratische H\u00fcrden\u201c. \n\nHierbei geht es um die Storchenberingung. Es wird klar \n\ngesagt: Die ehrenamtliche Arbeit wird nicht ausreichend \n\ngew\u00fcrdigt und unterst\u00fctzt. \n\nHerr Dr. Meyer, Sie und andere Kollegen haben eine \n\nEinladung dieser ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer bekom-\n\nmen. Nehmen Sie diese Einladung wahr! Lassen Sie sich \n\naus der Praxis berichten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10358 \n\nHerr Meyer, wann ich mich mit wem treffe, obliegt mir \n\nund meinem Kalender. Sie brauchen keine Sorge zu \n\nhaben: Meine Kontakte in die Natur- und Umweltszene \n\nsind gut und fundiert. \n\nIch bitte Sie nochmals, unserem Antrag zuzustimmen, \n\nweil wir es uns, der Natur und zuk\u00fcnftigen Generationen \n\neinfach schuldig sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 5/14586. Herr L\u00f6ffler, Sie haben punktweise \n\nAbstimmung begehrt. Ich habe das Anliegen jetzt nicht \n\ngenau verstanden. Sie wollten den Punkt II gesondert \n\nabgestimmt haben? \n\n(Zuruf von der NPD: Alle Punkte einzeln!) \n\n\u2013 Also alle Punkte einzeln, aber den Punkt III als komple-\n\nxen Punkt belassen oder wollen Sie da die arabischen \u2013 \u2013 \n\nOkay. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja!) \n\nDann werden wir das so machen, meine Damen und \n\nHerren. Wer dem Punkt I der Drucksache 5/14586 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Dem \n\nPunkt I ist bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr mit Mehrheit \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Punkt II der \n\ngenannten Drucksache. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist dem Punkt II dennoch nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nJetzt die Abstimmung \u00fcber Punkt III. Wer m\u00f6chte zu-\n\nstimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen, \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt III dennoch \n\nnicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da die genannten Punkte nicht \n\ndie erforderlichen Mehrheiten gefunden haben, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/14586. Dem Antrag ist nicht zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 13 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nParallelgesellschaften fr\u00fchzeitig entgegenwirken:  \n\n\u201eIslamisierungsbericht Sachsen\u201c als Handlungsgrundlage \n\nDrucksache 5/14593, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: NPD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Gansel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Immer dann, wenn es um \n\nMuslime und die in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten sichtbar fort-\n\nschreitende Islamisierung geht, mutieren Innenminister \n\nUlbig und seine Ministerialb\u00fcrokraten zu den ber\u00fchmten \n\ndrei Affen, die nichts sehen, nichts h\u00f6ren und nichts \n\nsagen. \n\nZu diesem unhaltbaren Zustand wird mein Fraktionskol-\n\nlege Andreas Storr noch einiges sagen. Wir k\u00f6nnen aber \n\nschon jetzt festhalten: Die Staatsregierung ist schlicht \n\nahnungslos, wenn es um Moslems, ihre Vereine und deren \n\nInfrastruktur geht, und das selbst dann, wenn elementare \n\nSicherheitsinteressen ber\u00fchrt sind. \n\nDie Staatsregierung ist ahnungslos, weil sie in diesem \n\nFeld \u00fcberhaupt kein Erkenntnisinteresse hat. Diese \n\nwirkliche oder vielleicht auch nur gespielte Unkenntnis \n\ndarf aber kein Dauerzustand sein, zumal auf Bundesebene \n\nl\u00e4ngst sicherheitsrelevantes Datenmaterial \u00fcber das \n\nislamistische Treiben auf deutschem Boden gesammelt \n\nwird und in dem Bericht \u201eMuslimisches Leben in \n\nDeutschland\u201c der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht \n\nwird. \n\nLeider spart dieser Bericht, was angesichts des Auftrag-\n\ngebers auch nicht verwunderlich ist, ganze Problemfelder \n\naus oder streift sie nur am Rande. Daher fordert die NPD-\n\nFraktion f\u00fcr Sachsen einen j\u00e4hrlichen Bericht, der umfas-\n\nsende Information \u00fcber die Islamisierungssituation im \n\nFreistaat bietet. Wir verlangen aus gutem Grund eine \n\n\u00dcbersicht \u00fcber islamische Einrichtungen und Gruppen \n\nsowie deren Lebensweise, vor allem was Scharia-\n\nPraktiken, das Gewaltpotenzial und die Terrorismusgefahr \n\nangeht. \n\nAu\u00dferdem sollte die s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit m\u00f6glichst \n\numfassend \u00fcber das Verh\u00e4ltnis hiesiger Moslems zur \n\nDemokratie, zu Menschenrechten, zur Gleichberechtigung \n\nvon Mann und Frau und zu islamtypischen Ausw\u00fcchsen, \n\nwie dem Ehrenmord, der Zwangsverheiratung oder \n\nh\u00e4uslicher Gewalt, informiert werden. Ein solcher \u201eIsla-\n\nmisierungsbericht Sachsen\u201c w\u00fcrde vorhandene Wissens-\n\nl\u00fccken schlie\u00dfen, der Politik ein klares Lagebild verschaf-\n\nfen und ihr auch eine Handlungsgrundlage bieten, um \n\nparallelgesellschaftliche Strukturen, die zumindest in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10359 \n\nTeilen Leipzigs l\u00e4ngst im Entstehen begriffen sind, \n\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\nDass dringender Handlungsbedarf besteht, zeigt das \n\nBeispiel Leipzig, wo nicht nur ein schwelender islami-\n\nscher Kulturkampf gegen die deutsche Mehrheitsgesell-\n\nschaft stattfindet, sondern sich demn\u00e4chst auch innerisla-\n\nmische Konflikte auf dem R\u00fccken der einheimischen \n\nBev\u00f6lkerung gewaltsam entladen k\u00f6nnen. So zumindest \n\nbef\u00fcrchten es Sicherheitskreise und die Leipziger Sekten-\n\nbeauftragte. Denn nur wenige Hundert Meter Luftlinie \n\nvon der Schaltzentrale des Hasspredigers Has-\n\nsan Dabbagh in der Leipziger Roscherstra\u00dfe soll auf \n\neinem leer stehenden Grundst\u00fcck in Gohlis die erste \n\nMinarettmoschee nicht nur Leipzigs und Sachsens, \n\nsondern ganz Mitteldeutschlands entstehen \u2013 nat\u00fcrlich mit \n\nAusnahme des \u00fcberfremdeten Berlin. \n\nDie aus Pakistan stammende Ahmadiyyah-Sekte strebt \n\nauch in Sachsen einen R\u00fcckzugsraum und einen weiteren \n\nstrategischen Br\u00fcckenkopf an, um ihren ber\u00fchmten 100-\n\nMoscheen-Plan f\u00fcr Deutschland \u2013 konkreter: gegen \n\nDeutschland \u2013 umsetzen zu k\u00f6nnen. Dabbagh und seine \n\nSalafisten, deren Geistesverwandte f\u00fcr grauenhafte \n\nMassaker und neuerliche Christenkreuzigungen im \n\nB\u00fcrgerkriegsland Syrien verantwortlich sind und die \n\ngerade dabei sind, als ISIS im Nahen Osten ein Terror-\n\nKalifat zu errichten, z\u00e4hlen zu den radikalsten Vertretern \n\ndes Islamismus. Die Ahmadiyyahs wiederum gelten bei \n\nden meisten Muslimen als Ketzergemeinde, da sie einen \n\nIslamismus auf Samtpfoten praktizieren, der jedoch nicht \n\nminder gef\u00e4hrlich ist. Es d\u00fcrfte also nur eine Frage der \n\nZeit sein, bis sich in Leipzig Salafisten und Ahmadiyyahs \n\ngegenseitig bekriegen und dabei auch unbeteiligte Deut-\n\nsche in ihre Auseinandersetzungen hineingezogen werden. \n\nGenau deswegen haben wir uns als NPD auch von Anfang \n\nan gegen die Baupl\u00e4ne der Ahmadiyyah-Sekte in Leipzig-\n\nGohlis ausgesprochen und gleichzeitig ein hartes Vorge-\n\nhen gegen Dabbagh und seine Salafistenbande gefordert. \n\nNun best\u00e4tigten Sicherheitskreise und Leipzigs Sektenbe-\n\nauftragte genau das, wovor die NPD schon die ganze Zeit \n\ngewarnt hat: Die Leipziger Moscheebaupl\u00e4ne sind nur der \n\nvorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt des islamischen Expressionismus \n\nauf s\u00e4chsischem Boden. Schon seit Jahren kann der aus \n\nSyrien stammende Salafistenprediger Hassan Dabbagh in \n\nLeipzig ungest\u00f6rt seiner kultursubversiven Arbeit nach-\n\ngehen und syrische Landsleute radikalisieren, die als \n\nangeblich humanit\u00e4r bedr\u00e4ngte B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in \n\nder \u201eBunten Republik Deutschland\u201c zu Zehntausenden \n\nAufnahme finden. \n\nDabbagh bot schon in zahlreichen Talkshows Einblicke in \n\nsein archaisches Gesellschafts- und Menschenbild, bei-\n\nspielsweise, als er einr\u00e4umte, Moslems w\u00fcrden das \n\nGrundgesetz nur so lange akzeptieren, wie sie in der \n\nMinderheit sind. Au\u00dferdem versuchte Dabbagh, die von \n\nradikalen Islamisten geplanten Kofferbombenattentate auf \n\ndeutsche Regionalz\u00fcge w\u00e4hrend der WM 2006 zu recht-\n\nfertigen. Zuletzt geriet Dabbagh in die Schlagzeilen, als \n\nbekannt wurde, dass es sich bei dem salafistischen Ober-\n\nguru um einen praktizierenden Bigamisten handelt, \n\ndessen zwei \u201eEhefrauen\u201c sich wegen Betrugsdelikten vor \n\ndem Leipziger Amtsgericht verantworten m\u00fcssen. \n\nSo bewilligte das Bundesverwaltungsamt den beiden \n\nKurtisanen des selbsternannten \u201eImams von Sachsen\u201c fast \n\n83 000 Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr deren islamistischen Verein \n\nAl-Aman. Mit den Staatsgeldern sollten drei Angestellte \n\ndes dubiosen Vereins, darunter auch Hassan Dabbagh \n\nh\u00f6chstpers\u00f6nlich, drei Jahre lang, bis Ende 2012, vom \n\nSteuerzahler finanziert werden. Allerdings wurden die \n\nGelder f\u00fcr dieses ohnehin schon mehr als fragw\u00fcrdige \n\nIslamprojekt auch noch zweckentfremdet. Die F\u00f6rderung \n\nendete aufgrund des Betrugsverdachtes Ende Juni 2011. \n\nBis dahin waren allerdings schon knapp 43 000 Euro \n\nausgezahlt. \n\nDiese f\u00fcr uns v\u00f6llig kulturfremde Dreiecksbeziehung von \n\nHassan Dabbagh mit seinen beiden Haremsdamen ist nur \n\nein weiteres Detail, das die Unappetitlichkeit des Leipzi-\n\nger Salafistensumpfes unterstreicht. Doch das weitaus \n\ngr\u00f6\u00dfere Unheil braut sich in der Messestadt angesichts \n\ndes drohenden Kulturkampfes zwischen Salafisten und \n\nAhmadiyyahs zusammen. Dem muss, zumindest nach \n\nAuffassung der NPD, mit allen verf\u00fcgbaren Mitteln des \n\nRechtsstaates ein Riegel vorgeschoben werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSolche Islamisierungstendenzen h\u00e4tten fr\u00fchzeitig erkannt \n\nund bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen, w\u00e4re eine Datensammlung \n\nverf\u00fcgbar gewesen, wie wir sie heute mit unserem Antrag \n\nfordern. Stimmen Sie also ausnahmsweise einmal einem \n\nNPD-Antrag zu und sorgen Sie daf\u00fcr, dass weitere Metas-\n\ntasen des Islamismus schon im Fr\u00fchstadium entdeckt \n\nwerden und durch chirurgische Eingriffe in rechtsstaatli-\n\ncher Weise entfernt werden k\u00f6nnen. Sorgen wir alle \n\nzusammen erst einmal daf\u00fcr, dass eine Datengrundlage \n\nvorhanden ist, aufgrund derer wir Stand und Entwicklung \n\ndes Islamismus in Sachsen beurteilen und anschlie\u00dfend \n\ndie notwendigen politischen Schritte zu dessen Eind\u00e4m-\n\nmung in Angriff nehmen k\u00f6nnen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schowtka. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der Wortwahl und \n\ndes Inhaltes des vorliegenden Antrages der NPD-Fraktion \n\nmuss man den Eindruck bekommen, Sachsen stehe kurz \n\ndavor, eine islamische Republik zu werden, weil die \n\nmeisten Bewohner des Freistaates nat\u00fcrlich Ausl\u00e4nder \n\nseien. Die Mehrheit dieser sind Muslime, die anstelle der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung die Scharia einf\u00fchren wollen. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Genau!) \n\nDass dem nicht so ist, sagen uns die n\u00fcchternen Zahlen \n\nder Realit\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10360 \n\n(Holger Szymanski, NPD:  \n\nAch, Herr Schowtka, Sie begreifen nichts! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das steht auch im Antrag!) \n\nAus den L\u00e4ndern, deren Hauptreligion der Islam ist, \n\nlebten zum 31.12.2013 laut Ausl\u00e4nderzentralregister \n\n19 300 Menschen in Sachsen. Das entspricht einem Anteil \n\nvon 18,2 % an insgesamt 106 600 Ausl\u00e4ndern in Sachsen. \n\nDas Islamarchiv Soest sch\u00e4tzt, dass es in Sachsen circa \n\n15 000 Moslems gibt. Gemessen an der Gesamtbev\u00f6lke-\n\nrung Sachsens mit 4,047 Millionen Menschen am 30. No-\n\nvember 2013 laut Statistischem Landesamt entspricht das \n\nweniger als 0,5 % der Bev\u00f6lkerung. Es besteht also keine \n\nNotwendigkeit f\u00fcr einen sogenannten Islamisierungsbe-\n\nricht f\u00fcr Sachsen. Wir stehen nicht vor der Islamisierung \n\nSachsens. Au\u00dferdem nimmt es der NPD niemand ab, dass \n\nsie es mit der Integration muslimischer Menschen ernst \n\nmeint. Der geforderte Bericht ist nicht geeignet, Erkennt-\n\nnisse zu Parallelgesellschaften und extremistischen \n\nStr\u00f6mungen zu erbringen. Er will lediglich die Stimmung \n\nanheizen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wohl zu viel  \n\n\u201eRadeberger\u201c in der Kantine getrunken?) \n\nSeit 2009 liegt eine bundesweite repr\u00e4sentative Studie \n\n\u00fcber muslimische Migranten aus 49 Herkunftsl\u00e4ndern vor. \n\nErstmalig wurde durch die direkte Befragung von Mi-\n\ngranten eine bundesweite Datenbasis \u00fcber die muslimi-\n\nsche Bev\u00f6lkerung geschaffen. Auf der Basis dieser \n\nrepr\u00e4sentativen Daten wurde die Zahl der in Deutschland \n\nlebenden Muslime und ihr Anteil an den verschiedenen \n\nislamischen Glaubensrichtungen neu gesch\u00e4tzt. Diese \n\nStrukturdaten wurden durch repr\u00e4sentative Aussagen zur \n\nreligi\u00f6sen Praxis der Muslime in Deutschland erg\u00e4nzt. \n\nZus\u00e4tzlich wurde untersucht, inwieweit sich die Reli-\n\ngionszugeh\u00f6rigkeit und die nationale Herkunft auf die \n\nIntegration in die Aufnahmegesellschaft auswirken. \n\nHierbei wurden Gemeinsamkeiten und Unterschiede \n\nzwischen Muslimen und Angeh\u00f6rigen anderer Religions-\n\ngemeinschaften sowie zwischen muslimischen Migranten \n\naus unterschiedlichen Herkunftsregionen im Hinblick auf \n\nausgew\u00e4hlte Indikatoren herausgearbeitet. Diese Studie \n\nleistet im Rahmen des integrationspolitischen Ma\u00dfnah-\n\nmenkataloges der Bundesrepublik einen Beitrag zu einer \n\nverbesserten Einsch\u00e4tzung der gesellschaftlichen Rele-\n\nvanz religi\u00f6ser Einstellungen. \n\nIm Ergebnis belegt die Studie anhand empirischer Daten \n\ndie Vielf\u00e4ltigkeit muslimischen Lebens in Deutschland. \n\nSie macht deutlich, dass die Zugeh\u00f6rigkeit zum Islam nur \n\neinen Aspekt der Integration darstellt. Diesen gilt es zu \n\nbeachten, aber eben auch nicht \u00fcberzubewerten. Die \n\nStudie verf\u00fcgt \u00fcber das Potenzial, die Diskussion um \n\nMuslime in Deutschland in einem hohen Ma\u00dfe zu ver-\n\nsachlichen. Mit einem NPD-Islamisierungsbericht w\u00fcrde \n\naber das Gegenteil erreicht werden. Deshalb lehnen die \n\nKoalitionspartner CDU und FDP diesen Antrag ab und \n\nbitten das Hohe Haus, ein Gleiches zu tun. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nSie haben doch gar nichts zu Adolf Hitler gesagt! \u2013 \n\nHolger Szymanski, NPD: Sechs, setzen! \u2013  \n\nPeter Schowtka, CDU: Halt die Klappe!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. K\u00f6ditz; \n\nbitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die  \n\nFrau br\u00e4uchte einen Ganzk\u00f6rperschleier!) \n\n\u2013 Herr Gansel, ich bitte Sie ausdr\u00fccklich, sich zu m\u00e4\u00dfi-\n\ngen. Beim n\u00e4chsten Mal ist der Ordnungsruf f\u00e4llig. \n\nBitte, Sie haben das Wort, Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich kann mich relativ \n\nkurzfassen: Dieser Antrag ist eine bodenlose Frechheit \n\nund die Rede von Herrn Gansel war einfach widerlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von der NPD) \n\nEs wird Bezug genommen auf den Bericht \u201eMuslimisches \n\nLeben in Deutschland\u201c, der vom Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge im Auftrag der \u201eDeutschen Islam \n\nKonferenz\u201c erstellt wurde. Aus muslimischem Leben wird \n\nbei der NPD Islamisierung gemacht und in der Begr\u00fcn-\n\ndung wird gleich weiter gesteigert bis hin zum Terroris-\n\nmus. Es ist ein Generalverdacht f\u00fcr alle Angeh\u00f6rigen \n\neiner Religion und diese Unterstellung k\u00f6nnen wir als \n\nLINKE nur zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser von der NPD ge-\n\nw\u00fcnschte Islamisierungsbericht soll als Handlungsgrund-\n\nlage dienen, Parallelgesellschaften fr\u00fchzeitig entgegen-\n\nzuwirken. Durch die Stigmatisierung von Muslimen, wie \n\nsie die NPD ja hier betreibt, kann man keine Parallelge-\n\nsellschaften verhindern, sondern damit bef\u00f6rdert man sie. \n\n(Mario L\u00f6ffler, NPD: Wie  \n\nsind die denn in Berlin entstanden?) \n\nEines will ich gerade Ihnen von der NPD-Fraktion zum \n\nSchluss noch sagen: Parallelgesellschaften gibt es n\u00e4mlich \n\nin Ihrem Umfeld. Keine Angst, es ist keine muslimische \n\nParallelgesellschaft bei Ihnen. Es ist schon eine deutsch-\n\nv\u00f6lkische mit allem, was das Naziherz begehrt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nKomplette Kulturangebote von CD \u00fcber Konzert, ge-\n\nmeinsame Freizeitgestaltung von Zelten \u00fcber Sportfeste \n\nund Orientierungsl\u00e4ufe, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sind Sie neidisch?) \n\nganze Kleidungskollektionen f\u00fcr Jung und Alt bis hin zu \n\nganz, ganz jung. Und ich frage mich neuerdings: Warum \n\ngibt es eigentlich nicht mehr die eigenen Duftnoten \n\n\u201eNationalist\u201c f\u00fcr den Mann und \u201eWalk\u00fcre\u201c f\u00fcr die Frau? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10361 \n\nDie Liste lie\u00dfe sich noch lange fortsetzen, aber daf\u00fcr ist \n\nmir unsere Zeit ganz einfach zu schade. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch glaube, es ist auch so deutlich geworden, in welchem \n\nBereich in Sachsen wir Parallelgesellschaften im Auge \n\nhaben sollten. Wir lehnen den Antrag der NPD selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ab. Den demokratischen Parteien danke ich f\u00fcr \n\nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Gibt es in der ersten Runde weitere \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Wir kommen zur zweiten Runde. F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Abg. Storr. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ja, man kann es nat\u00fcrlich wie Herr Schowtka \n\nmachen, indem man die Sache ma\u00dflos \u00fcbertreibt. Auch \n\ndie NPD behauptet nicht, dass der Freistaat Sachsen \n\nmorgen zu einer islamischen Republik wird. Aber es gibt \n\nnat\u00fcrlich erste Tendenzen, vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten, \n\ndie darauf hindeuten, dass auch Islamisten hier in Sachsen \n\nt\u00e4tig sind. \n\nSie mit Ihrer Zuwanderungspolitik, mit der Erkl\u00e4rung, ein \n\nweltoffenes Land f\u00fcr alle und jeden zu sein \u2013 selbst aus \n\ndem entferntesten Winkel der Erde \u2013, leisten ja selbst \n\nIhren Beitrag dazu, dass wir eine Zuwanderung auch von \n\nIslamisten in unser Land haben. Insofern hat unser Anlie-\n\ngen durchaus eine Berechtigung. \n\nIch habe bisher nichts vernommen, dass Sie das, was wir \n\nhier thematisieren, ernsthaft aufgenommen h\u00e4tten. Ich \n\nhabe den Eindruck, dass Sie daran interessiert sind, die \n\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Stand, die Entwicklung und die \n\nStrukturen des islamischen Expansionismus in Sachsen \n\nweiterhin im Unklaren zu lassen. Dabei befinden Sie sich \n\nin bester Gesellschaft mit Innenminister Ulbig und der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, die in der Beantwortung \n\nKleiner Anfragen immer wieder den Unwissenden spielen \n\nund so tun, als sei dies alles \u00fcberhaupt kein Problem. \n\nDrei Beispiele will ich bringen, die diese Haltung ver-\n\ndeutlichen: Erstens. Im Jahr 2010 wollte ich mich mittels \n\neiner Kleinen Anfrage, Drucksache 5/11089, nach den \n\nbestehenden, in Planung oder in Bau befindlichen musli-\n\nmischen Gebetsr\u00e4umen und Moscheen im Freistaat \n\nSachsen erkundigen. Grund f\u00fcr mein Interesse war damals \n\neine Razzia, die in einer der \u00d6ffentlichkeit zum damali-\n\ngen Zeitpunkt nicht bekannten, von Islamisten geleiteten \n\nEinrichtung durchgef\u00fchrt wurde, weil von dort aus ein \n\nBuch verbreitet wurde, das den zynischen Titel \u201eFrauen \n\nim Schutz des Islam\u201c trug und das Moslems ausdr\u00fccklich \n\ndie sogenannte Z\u00fcchtigung von Frauen empfahl. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSo rechtfertigte das Machwerk beispielsweise das Schla-\n\ngen von Frauen, sofern keine Knochen gebrochen, blaue \n\nFlecken hinterlassen oder das Gesicht getroffen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIch ging nat\u00fcrlich davon aus, dass die Staatsregierung \n\nhier\u00fcber entsprechende Angaben machen k\u00f6nnte, da ja \n\ndazu auch die Bundesregierung in der Lage war, als sich \n\ndie Bundestagsgr\u00fcnen zuvor in einer Gro\u00dfen Anfrage \n\nnach statistischen Daten zur Infrastruktur der islamischen \n\nGlaubensgemeinschaften erkundigten. \n\nDoch Pustekuchen! Als Antwort auf meine Frage zum \n\nStand der Dinge bekam ich lediglich die lapidare Antwort: \n\n\u201eDie Anzahl der muslimischen Gebetsh\u00e4user, Gebetsr\u00e4u-\n\nme und Moscheen ist im Freistaat Sachsen kein Erhe-\n\nbungskriterium.\u201c \n\nZweites Beispiel: Im August 2013 wollte sich mein \n\nFraktionskollege Arne Schimmer im Rahmen einer \n\nKleinen Anfrage, Drucksache 5/12576, zu Asylbewerbern \n\naus der Russischen F\u00f6deration unter anderem nach dem \n\nAnteil von Tschetschenen erkundigen. Der Hintergrund \n\ndieser Frage d\u00fcrfte klar sein, da sich nach Erkenntnissen \n\nvon Sicherheitsexperten unter den tschetschenischen \n\nAntragstellern eine hohe Zahl von Islamisten befindet, die \n\nf\u00fcr ihre extreme Gewaltbereitschaft und Brutalit\u00e4t be-\n\nkannt sind. So sollen sich bereits jetzt schon \u00fcber 200 \n\nAnh\u00e4nger der tschetschenischen Terrorgruppe \u201eKaukasi-\n\nsches Emirat\u201c in der Bundesrepublik aufhalten, die unter \n\ndem Deckmantel des Asylrechtes eingereist sind. \n\nArne Schimmer bekam jedoch lediglich zur Antwort: \n\n\u201eDie ethnische Zugeh\u00f6rigkeit ist kein Erfassungsmerk-\n\nmal.\u201c Auch hier wei\u00df man auf Bundesebene besser \n\nBescheid. Nach Angaben von VS-Pr\u00e4sident Maa\u00dfen sind \n\ncirca 90 % der Asylbewerber aus der Russischen F\u00f6dera-\n\ntion tschetschenischer Herkunft. Solche Zahlen zu erhe-\n\nben ist im \u00dcbrigen keine gro\u00dfe Kunst, seit die Nationalit\u00e4t \n\nin den russischen P\u00e4ssen angegeben ist. Aber offenbar \n\ninteressiert sich Innenminister Ulbig nicht daf\u00fcr, wie viele \n\npotenzielle Kaukasus-Touristen in Sachsen Unterschlupf \n\ngefunden haben. \n\nNoch ein drittes Beispiel \u2013 diesmal wieder ein eigenes: Im \n\nFebruar 2010 wollte ich per Kleiner Anfrage, Drucksa-\n\nche 5/11093, in Erfahrung bringen, in welchen St\u00e4dten \n\nund Gemeinden Sachsens die T\u00fcrkisch-Islamische Union \n\nder Anstalt f\u00fcr Religion DITIP \u00fcber Strukturen und \n\nEinrichtungen verf\u00fcgt. Diesmal zog es Innenminister \n\nUlbig allerdings vor, nicht den Unwissenden zu spielen, \n\nsondern einfach die Unwahrheit zu sagen, indem er \n\nbehauptete: \u201eIm Freistaat Sachsen sind keine Gliederun-\n\ngen der DITIP bekannt.\u201c Diese glatte L\u00fcge ist allerdings \n\nschon mit einem Blick auf die Netzseite der DITIP zu \n\nwiderlegen, wo alle Gemeinden dieses t\u00fcrkisch-\n\nislamischen Vereins aufgef\u00fchrt sind, unter anderem auch \n\nLeipzig und Dresden, wo es sogenannte Fatih-Moscheen \n\ngibt. Das bedeutet \u00fcbrigens ganz bescheiden \u201eEroberer-\n\nMoscheen\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10362 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das muss  \n\nder Innenminister aber nicht wissen!) \n\nAuch hier l\u00e4sst sich der Hintergrund meiner Frage recht \n\neinfach erl\u00e4utern, denn eines der erkl\u00e4rten Ziele der \n\nDITIP besteht darin, \u201edie Pflege der nationalen Identit\u00e4t \n\nunter den t\u00fcrkischen Einwanderern\u201c zu f\u00f6rdern. Da fragt \n\nman sich, wie dies mit dem erkl\u00e4rten Ziel der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung \u00fcbereinstimmen soll, Zuwanderer in die \n\ndeutsche Gesellschaft zu integrieren. Meinten Sie es \n\ndamit wirklich ernst, dann w\u00fcrden Sie es der DITIP \n\nuntersagen, fremde Interessen in diesem Land zu vertre-\n\nten, die dem selbst gestellten Anspruch offenkundig \n\nzuwiderlaufen. \n\nDoch es geht noch deutlicher. Im Leitfaden der t\u00fcrkischen \n\nReligionsbeh\u00f6rde Dianet, die die DITIP von Ankara aus \n\nfinanziert und kontrolliert, werden genaue Regeln vorge-\n\ngeben, wie die Gemeinden in Deutschland mit Frauen \n\numzugehen haben. Ich brauche wohl nicht zu erw\u00e4hnen, \n\ndass dieser Leitfaden ganz und gar nicht in \u00dcbereinstim-\n\nmung mit dem von Ihnen immer wieder beschworenen \n\nGleichberechtigungsgrundsatz zu bringen ist. Trotz der \n\nBegr\u00fcndung, diesen zur\u00fcckgezogen zu haben, vertrieb die \n\nDITIP, zumindest bis vor Kurzem, eine Islamfibel mit \n\ndem Titel \u201eErlaubtes und Verwehrtes\u201c des t\u00fcrkischen \n\nIslamwissenschaftlers Karaman, in der das Schlagen von \n\nFrauen als ad\u00e4quates Verhalten legitimiert wird. Bei \n\nsolchen zivilisationsfremden Ansichten braucht man sich \n\nwirklich nicht mehr zu wundern, dass es sich bei den \n\nmeisten muslimischen Zuwanderern um ein bildungsloses \n\nSubproletariat handelt, das nur am Tropf des Sozialstaates \n\nh\u00e4ngt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, das sind keine Vorurteile; denn laut der von uns im \n\nAntrag angef\u00fchrten Studie \u201eMuslimisches Leben in \n\nDeutschland\u201c weisen Muslime den geringsten Bildungs-\n\ngrad aller Ausl\u00e4ndergruppen auf \u2013 und das, obwohl die \n\nbundesrepublikanischen \u00dcberfremdungspolitiker schon \n\nMilliardenbeitr\u00e4ge f\u00fcr deren Ausbildung und Integration \n\nhaben springen lassen. \n\nWie gut, besser gesagt, wie schlecht solche Gelder ange-\n\nlegt sind, w\u00fcrde auch der von uns geforderte Islamisie-\n\nrungsbericht Sachsen belegen, der eben solche soziode-\n\nmografische Daten abfragen soll, und er w\u00fcrde dar\u00fcber \n\nhinaus zeigen, dass insbesondere in Ballungszentren wie \n\nLeipzig die Gefahr extremistischer und terroristischer \n\nGewalt zunehmend w\u00e4chst, indem er beispielsweise \n\nauflistet, wie viele Islamisten, die aus dem Kampfeinsatz \n\nin Syrien zur\u00fcckgekehrt sind, bereits unter uns leben und \n\nwo die R\u00fcckzugsr\u00e4ume zu finden sind. Ich bin mir sicher, \n\ndass ein solcher Bericht auch den Handlungsbedarf \n\nerkennbar machen w\u00fcrde, den die NPD schon l\u00e4ngst \n\nerkannt hat und den die NPD zur anstehenden s\u00e4chsischen \n\nLandtagswahl in ihrem Wahlprogramm \u201eHeimat im \n\nHerzen\u201c aufstellt. \n\nDarin fordern wir unter dem Punkt \u201eSachsen braucht \n\nkeinen Islamismus\u201c: \n\nErstens. Islamisierung stoppen, es d\u00fcrfen keine Genehmi-\n\ngungen mehr f\u00fcr Moscheen und/oder islamische Zentren \n\nin Sachsen erteilt werden. Die NPD fordert ein Minarett-\n\nverbot nach Schweizer Vorbild auch bei uns. \n\nZweitens. Mut zur Identit\u00e4t. Der Erhalt und der Schutz \n\nder s\u00e4chsischen nationalen und abendl\u00e4ndischen Identit\u00e4t \n\nmuss als Staatsziel in unserer Landesverfassung aufge-\n\nnommen werden. \n\nDrittens. Sicherheit durch Recht und Ordnung. Islamische \n\nHassprediger m\u00fcssen ausgewiesen werden. Gef\u00e4hrliche \n\nSalafistenvereinigungen wie die in Leipzig von Hassan \n\nDabbagh sind gem\u00e4\u00df \u00a7 129 Strafgesetzbuch als kriminelle \n\nVereinigung einzustufen. \n\nViertens. Baurecht konsequent anwenden. Mit einer \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung nach K\u00e4rntner \n\nVorbild k\u00f6nnen Bauvorhaben, die wegen ihrer Architektur \n\nvon der \u00f6rtlichen Bautradition wesentlich abweichen, \n\nverhindert werden. Auch \u00a7 34 des Baugesetzbuches bietet \n\neine Handhabe, um Orientmoscheen mit Minaretten wie \n\nin Leipzig\u2013Gohlis zu verhindern. \n\nDiese Forderungen sind heute notwendiger denn je. \n\nStimmen Sie unserem Antrag f\u00fcr einen j\u00e4hrlichen Islami-\n\nsierungsbericht zu, und auch Sie werden die Gefahr f\u00fcr \n\nunsere Identit\u00e4t und Sicherheit im Freistaat nach der \n\nLekt\u00fcre des ersten Berichtes erkennen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordne-\n\nter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch frage die Staatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aufgrund der fortgeschrittenen Zeit gebe \n\nich meine Rede zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Holger Szymanski, NPD: Das kennen wir  \n\nja von Ihnen, nichts zu sagen, Herr Ulbig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zum Schlusswort. Soll ein \n\nSchlusswort gehalten werden? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, soll ein \n\nSchlusswort gehalten werden? \u2013 Nein, das ist nicht der \n\nFall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 5/14593. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nkeinen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit nicht entsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10363 \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich \u00fcber- gebe das Wort meinem Kollegen Prof. Schmalfu\u00df. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Heutiger \n\nAntrag ist wieder einmal ein verzweifeltes Wahlkampf-\n\nman\u00f6ver der NPD, frei nach dem Motto: \u201eWenn alle \n\nStricke rei\u00dfen, hilft nur noch plumper Ausl\u00e4nderhass\u201c. \n\nDas zeigt schon die Wortwahl des Antragstitels. Der \n\nk\u00f6nnte sich sachlich am zitierten Bericht \u201eMuslimisches \n\nLeben in Deutschland\u201c von 2008 orientieren. \n\nAber nein: die NPD fordert lautstark einen \u201eIslamisie-\n\nrungsbericht Sachsen\u201c. Die Sto\u00dfrichtung ist also schon \n\nvorgeben; eine sachliche Auseinandersetzung ist nicht \n\ngew\u00fcnscht. Es sollen \u00dcberfremdungs\u00e4ngste gesch\u00fcrt \n\nwerden \u2013 auf Kosten einer ganzen Religionsgemeinschaft. \n\nDas ist hetzerisch und strikt abzulehnen. \n\nNoch dazu ist es geradezu grotesk. Nur 10% der in \n\nSachsen lebenden Ausl\u00e4nder kommen aus muslimisch \n\ngepr\u00e4gten L\u00e4ndern. Das sind im Verh\u00e4ltnis zur s\u00e4chsi-\n\nschen Gesamtbev\u00f6lkerung gerade einmal rund 0,003 %. \n\nVon Islamisierung und Parallelgesellschaften kann in \n\nSachsen also nicht die Rede sein. \n\nIm Gegenteil: Das zeigt gerade der geplante Moscheebau \n\nin Leipzig. Die Ahmadiyya-Gemeinde kommuniziert ihre \n\nPl\u00e4ne offen und transparent. Es gibt B\u00fcrgerforen vor Ort, \n\num Vorurteile abzubauen. Das schmeckt der NPD nat\u00fcr-\n\nlich nicht. \n\nAuch die von der NPD angestachelte Angst vor Ausl\u00e4n-\n\ndergewalt, Ausl\u00e4nderextremismus und Terrorismus ist \n\nv\u00f6llig unbegr\u00fcndet. Es k\u00f6nnte den Damen und Herren \n\nvon der NPD nicht schaden, auch einmal den Verfas-\n\nsungsschutzbericht zu lesen. Dadurch lernen sie nicht nur \n\nviel \u00fcber sich selbst, sondern auch, dass das Thema \n\nAusl\u00e4nderextremismus und Terrorismus in Sachsen \u2013 bei \n\nderzeit weniger als 1 % der hier lebenden Ausl\u00e4nder \u2013 \n\nkaum nennenswert ist. \n\nDer vorliegende Antrag hat daher keine Substanz. Er ist \n\nviel L\u00e4rm um Nichts.  \n\nDie Staatsregierung empfiehlt selbstverst\u00e4ndlich, den \n\nAntrag abzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\n16. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2011 bis 31. M\u00e4rz 2013 \n\nDrucksache 5/13033, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/14538, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum 16. T\u00e4tigkeitsbericht \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/14410, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14538, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n6. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. Januar 2011 bis 31. M\u00e4rz 2013 \n\nDrucksache 5/13032, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 5/14537, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde \n\nw\u00e4re m\u00f6glich, muss nicht: CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr L\u00f6ffler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie haben kurz das \n\nWort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte von dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10364 \n\nStelle auch noch einmal dem Landesdatenschutzbeauf-\n\ntragten, Herrn Schurig, und seinen Mitarbeitern ganz \n\nherzlich f\u00fcr die Berichte danken. Wir haben ausf\u00fchrlich in \n\nden Aussch\u00fcssen schon dar\u00fcber beraten. Die Anregung \n\ndes Pr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich nutzen und gebe meine \n\nweitere Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. \u2013 Dann, bitte, Frau K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Dem Dank k\u00f6nnen wir \n\nuns anschlie\u00dfen. Wir fordern einiges, aber auch im Sinne \n\nvon Anerkennung der Arbeit. Dies k\u00f6nnen Sie dann in der \n\nRede nachlesen, die ich sehr gern zu Protokoll geben \n\nm\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\ndanke Ihnen, Frau K\u00f6ditz. \u2013 Die SPD-Fraktion. Frau \n\nFriedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nvon der SPD ein herzlicher Dank an die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter im B\u00fcro, nat\u00fcrlich auch an den Daten-\n\nschutzbeauftragten selbst. Wir w\u00fcnschen dem neuen \n\nPlenum die Weisheit, das Amt hier und da noch etwas zu \n\nst\u00e4rken, beispielsweise mit einem Rederecht, einer weiter \n\nvorn platzierten Anordnung in der Tagesordnung oder mit \n\neiner den Aufgaben angemessenen Stellenausstattung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Auch von meiner Fraktion \n\nm\u00f6chte ich dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\neinen sehr herzlichen Dank f\u00fcr die Arbeit, die er im \n\nBerichtszeitraum geleistet hat, aussprechen. Ich denke, \n\ndie sp\u00e4te Stunde sollten wir nicht dazu nutzen, in die \n\nDetails zu gehen, sondern Ihnen die M\u00f6glichkeit geben, \n\ndass man es nachlesen kann. Deshalb werde auch ich \n\nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nbitte Frau J\u00e4hnigen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Sie haben das \n\nWort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nSchurig! Die Situation beim Datenschutz ist nicht ganz \n\nso, dass man sich nur mit dem Dank und freundlichen \n\nWorten zum Nachlesen begn\u00fcgen kann. Ich m\u00f6chte \n\ndeshalb einen Teil meiner Redezeit nutzen, um unsere \n\nbeiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu begr\u00fcnden und den Rest \n\nmeiner Rede dann zu Protokoll zu geben. \n\nIm Entschlie\u00dfungsantrag zum \u00f6ffentlichen Bereich, also \n\nzu den Beh\u00f6rden, haben wir noch einmal ausgedr\u00fcckt, \n\nwelche Bedeutung das Handeln des Datenschutzes, die \n\nKontrollen f\u00fcr staatliches Handeln haben, gerade seit der \n\nSnowden-Aff\u00e4re, und dass wir in Sachsen einen gro\u00dfen \n\nHandlungsbedarf sehen. \n\nEines der schlechten Beispiele ist leider nach wie vor der \n\nUmgang mit den Daten der Funkzellenabfrage vom \n\nFebruar 2011, die trotz Ihrer Beanstandung immer noch \n\nnicht gel\u00f6scht sind. Wir haben in unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag weiterhin eine ganze Anzahl typischer \n\nProbleme aufgeschrieben, insbesondere im Umgang mit \n\npolizeilichen Daten \u2013 Stichwort PASS-Datei Sozialdaten \n\n\u2013, wo weiterhin dringend Abhilfe und Druck seitens des \n\nDatenschutzbeauftragten notwendig ist. \n\nNoch brisanter ist die Situation im nicht \u00f6ffentlichen \n\nBereich. Hier hat der Datenschutz zentrale Aufgaben dazu \n\nbekommen. Er muss Arbeitgeber, Unternehmen, Freibe-\n\nrufler, Vereine, Beh\u00f6rden, Private kontrollieren. Die \n\nAnfragen und die Aufgaben nehmen zu. Dem entgegen ist \n\naber dem Datenschutzbeauftragten jetzt eine Stelle weg-\n\ngefallen, und der Datenschutzbeauftragte hat in seiner \n\nh\u00f6flichen und freundlichen und manchmal auch etwas \n\nstillen Weise jetzt sehr deutlich gesagt, dass er faktisch \n\nvor der Arbeitsunf\u00e4higkeit steht und er seine Aufgaben, \n\nbesonders aber nicht nur im nicht \u00f6ffentlichen Bereich, \n\nimmer schwerer erf\u00fcllen kann. Will sagen, wir glauben, \n\ndass all diese Wertsch\u00e4tzung nichts wert ist, wenn nicht \n\nendlich die Personalausstattung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten verbessert wird und er die erforderli-\n\nchen vier zus\u00e4tzlichen Stellen im n\u00e4chsten Haushalt \n\nbekommt, die er ja auch schon so lange fordert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chten wir diese beiden Entschlie-\n\n\u00dfungsantr\u00e4ge zur Abstimmung stellen. Stimmen Sie ihnen \n\nzu und st\u00e4rken Sie den Datenschutz. Er braucht es und das \n\nLand braucht es auch. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen, vielen Dank. Die NPD-Fraktion hat keinen \n\nRedebedarf. Ich frage die Staatsregierung: M\u00f6chte die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsminister \n\nUlbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch \n\nvonseiten der Staatsregierung m\u00f6chte ich Herrn Schurig \n\nf\u00fcr die Arbeit, aber auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit \n\nherzlich danken. Ich freue mich, dass es mittlerweile \n\neinen regen und echt konstruktiven Gedankenaustausch \n\ngibt. \u2013 Alles Weitere k\u00f6nnen Sie auch vonseiten der \n\nStaatsregierung im Protokoll nachlesen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10365 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank. Ich frage noch einmal die Berichterstatterin, Frau \n\nK\u00f6ditz, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun als Erstes \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses in \n\nder Drucksache 5/14538 ab. Ich bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist damit mehrheitlich der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses in der Drucksache 5/14538 zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen als Zweites \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Innenausschusses in der \n\nDrucksache 5/14537 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Dann ist einstimmig der Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 5/14537 gefolgt. \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE hatte noch zwei Entschlie\u00dfungsan-\n\ntr\u00e4ge eingebracht. W\u00fcnscht noch jemand zu dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag das Wort? \u2013 Herr Biesok, Sie k\u00f6nnen \n\ngleich zu beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen sprechen, wenn \n\nSie m\u00f6chten. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst kurz zu \n\nden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern. Zur Drucksa-\n\nche 5/14648 m\u00f6chte ich anmerken: Die personelle Aus-\n\nstattung des Datenschutzbeauftragten wird eine Diskus-\n\nsion sein, die wir im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \n\nzu f\u00fchren haben. Ich denke, es ist jetzt nicht der richtige \n\nOrt, hier eine Festlegung zu treffen, ob vier Stellen mehr \n\nnotwendig sind oder nicht. Das muss Gegenstand einer \n\nausf\u00fchrlichen Beratung sein. Das Anliegen des Daten-\n\nschutzbeauftragten haben wir auch vernommen, und wir \n\nwerden entsprechend in den Haushaltsverhandlungen \n\ndar\u00fcber beraten, wie wir dem nachkommen. \n\nDer weitere Entschlie\u00dfungsantrag mit der Drucksachen-\n\nnummer 5/14647 listet noch einmal auf, welche daten-\n\nschutzrechtlichen Probleme wir in diesem Hause in den \n\nletzten Jahren behandelt haben, wor\u00fcber wir hier disku-\n\ntiert haben. Das ist ausf\u00fchrlich diskutiert und dokumen-\n\ntiert worden, sodass es keinerlei Veranlassung gibt, einen \n\nerneuten Entschlie\u00dfungsantrag zu fassen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Wir als Fraktion DIE LINKE stimmen beiden \n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zu. Insbesondere die Frage der Personalaus-\n\nstattung f\u00fcr den Bereich des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten halten wir f\u00fcr dringend notwendig; denn die \n\nDiskussionen dazu laufen bereits und es w\u00e4re Augenwi-\n\nscherei, jetzt zu tun, als h\u00e4tten wir nicht bereits dar\u00fcber \n\ndiskutiert. \n\nDie Diskussion im Innenausschuss ging leider sogar in \n\ndie Richtung: M\u00fcsste man nicht schauen, ob der Daten-\n\nschutzbeauftragte vielleicht zu viel macht? M\u00fcsste man \n\nihn nicht auffordern, dass er nur noch risikobehaftete \n\nBereiche \u00fcberpr\u00fcft und nicht allem, was an ihn herange-\n\ntragen wird, nachzugehen? \n\nInsofern halten wir den Entschlie\u00dfungsantrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr den richtigen Weg, \n\nheute hier ein Signal zu senden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, Drucksachennummer 5/14647, zu \n\nDrucksache 5/14538 der Fraktion GR\u00dcNE. Wer diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen will, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht gefolgt. \n\nMir liegt noch ein weiterer Entschlie\u00dfungsantrag von den \n\nGR\u00dcNEN vor, Drucksache 5/14648 zu Drucksa-\n\nche 5/14537. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten: Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht \n\ngefolgt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Im Namen der CDU-Fraktion m\u00f6chte \n\nich auch von dieser Stelle nochmals meinen Dank an den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zum Ausdruck \n\nbringen. Er hat mit seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern umfassende Berichte vorgelegt und ist dabei an die \n\nGrenzen des Machbaren gegangen. \n\nHerr Schurig hat in den Berichten vielf\u00e4ltige Dinge im \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich beleuchtet. So weist der Bericht \n\neine Steigerung bei den anlassbedingten Kontrollen und \n\nden eingegangenen Beratungsanliegen aus. Dabei wurden \n\nzum Beispiel mehr als 36 % Datenschutzverst\u00f6\u00dfe bei den \n\nKontrollen festgestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10366 \n\nZu k\u00e4mpfen hatte er mit der Erteilung von Ausk\u00fcnften, \n\nHerr Schurig habe f\u00f6rmliche Mittel anwenden m\u00fcssen, \n\num diese zu erhalten. Dennoch die Bewertung: \u201eDas \n\nDatenschutzniveau in s\u00e4chsischen Unternehmen ist wohl \n\nnicht ganz so schlecht, wie die Zahlen zun\u00e4chst vermuten \n\nlassen, denn ein nicht unerheblicher Anteil der durchge-\n\nf\u00fchrten Verfahren wie auch der Ordnungswidrigkeiten-\n\nverfahren konzentriert sich auf wenige Unternehmen \n\nbzw. Unternehmensgruppen.\u201c \u2013 So ein Res\u00fcmee. Es konn-\n\nten also Ver\u00e4nderungen zugunsten des Datenschutzes \n\nbewirkt werden. \n\nHinsichtlich der Berichtsschwerpunkte des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten sowie der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung im \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich ist \n\nfestzustellen, dass es nur wenige abweichende Positionen \n\nunserseits gibt. \n\nDie unterschiedlichen Auffassungen zum Beispiel zur \n\nFunkzellenabfrage sind sicher nachvollziehbar. Die Funk-\n\nzellenabfragen stellen nach unserer Meinung ein wichti-\n\nges Instrument dar und werden weiter dort zur Anwen-\n\ndung kommen, wo es erforderlich und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. \n\nDiesbez\u00fcglich st\u00fctzen wir hierbei auch ganz klar die \n\nPositionierung von Staatsminister Ulbig. \n\nWas die Hinweise des Datenschutzbeauftragten in Bezug \n\nauf die Personalausstattung seiner Beh\u00f6rde betrifft, so \n\nsollte dies nicht losgel\u00f6st diskutiert werden, sondern als \n\nTeil der kommenden Haushaltsverhandlungen. \n\nBez\u00fcglich der manuellen Nachbereitung durch \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Stellen im Bereich der Melderegister \u2013 speziell \n\nhier die Korrekturen von Daten auf einem privaten Portal \n\n\u2013 sollte unserer Meinung nach eine bundeseinheitliche \n\nL\u00f6sung, unter Einbeziehung der Datenschutzbeauftragten \n\nder L\u00e4nder, gefunden werden. Wir sind sicher, dass es dazu \n\neine einvernehmliche Regelung geben wird. \n\nIch m\u00f6chte nochmals dem Datenschutzbeauftragten und \n\nseinen Mitarbeitern danken. Vielen Dank! \n\nWir werden der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses folgen.  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Am 12. Dezember des \n\nletzten Jahres erreichten den S\u00e4chsischen Landtag die \n\nbeiden Berichte des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten: einerseits mit Drucksachennummer 5/13032 der 6. \n\nT\u00e4tigkeitsbericht zum Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich f\u00fcr den Zeitraum 1. Januar \n\n2011 bis 31. M\u00e4rz 2013 und andererseits mit der Druck-\n\nsachennummer 5/13033 der 16. T\u00e4tigkeitsbericht zum \n\nSchutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\nf\u00fcr den Zeitraum 1. April 2011 bis 31. M\u00e4rz 2013. \n\nDie Medien berichteten dann sehr umfangreich Mitte \n\nDezember. Die Themenpalette reichte von Video\u00fcberwa-\n\nchung auf Weihnachtsm\u00e4rkten \u00fcber heimliche Telefonmit-\n\nschnitte und \u00dcberwachung von Mitarbeitern bis hin zur \n\nPersonalausstattung beim S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten und auch zum Eigenschutz der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung angesichts der NSA-Aff\u00e4re. \n\nBez\u00fcglich des Letztgenannten m\u00f6chte ich die \u201eDresdner \n\nMorgenpost\u201c vom 17.12.2013 noch einmal zitieren: \n\n\u201eAngesichts der NSA-Aff\u00e4re hat Schurig der Staatsregie-\n\nrung auf die Finger geklopft. Zwar habe es Gespr\u00e4che mit \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich (CDU) gegeben. \n\nPassiert sei bei der Datensicherheit aber nichts.\u201c \n\nWir als Fraktion DIE LINKE haben daf\u00fcr kein Verst\u00e4nd-\n\nnis. In diesem Zusammenhang teilen wir die Einsch\u00e4tzung \n\ndes Datenschutzbeauftragten Andreas Schurig schon, \n\nwenn er sagt: \u201eDer Schutz pers\u00f6nlicher Daten ist das \n\nwichtigste Grundrecht des 21. Jahrhunderts\u201c, wobei wir \n\neine Hierarchisierung der Grundrechte allerdings ableh-\n\nnen. Dies w\u00e4re jetzt eine v\u00f6llig andere Debatte und \n\ndeshalb komme ich zum Thema zur\u00fcck. \n\nDie Staatsregierung ist sehr wohl in der Pflicht bei der \n\nDatensicherheit; denn in ihrer Verantwortung werden \n\nUnmengen an personenbezogenen Daten gespeichert, und \n\ndiese m\u00fcssen vor fremden Zugriffen gesichert sein. \n\nAnsonsten brauchen wir uns auch keine Gedanken zu \n\nmachen, wie wir die Menschen f\u00fcr die Thematik sensibi-\n\nlisieren, wenn es um Informationsweitergaben, Offenle-\n\ngung von privaten Daten im Internet und \u00c4hnlichem geht. \n\nDie beiden Berichte umfassen \u00fcber 350 Seiten. Allein der \n\n16. T\u00e4tigkeitsbericht, in dem es um den Schutz des \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich geht und zu \n\ndem die Staatsregierung Stellung beziehen muss, umfasst \n\n\u00fcber 200 Seiten. Die eben erw\u00e4hnte Stellungnahme der \n\nStaatsregierung erreichte den S\u00e4chsischen Landtag im \n\nMai dieses Jahres und war mit 13 inhaltlichen Seiten recht \n\n\u00fcbersichtlich. So mancher Fall fand keine Kommentie-\n\nrung durch die Staatsregierung, obwohl er sich aus unse-\n\nrer Sicht keineswegs erledigt hat. \n\nWir k\u00f6nnten hier mit Sicherheit auch \u00fcber viele Einzelf\u00e4l-\n\nle diskutieren, die der Bericht erw\u00e4hnt und die Staatsre-\n\ngierung in ihrer Stellungnahme betrachtet, aber daf\u00fcr ist \n\neinerseits die Zeit nicht ausreichend genug und anderer-\n\nseits w\u00fcrde die Sicht des Datenschutzbeauftragten sowie-\n\nso fehlen, da er nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung kein \n\nRederecht hat. Das kann aber demn\u00e4chst ge\u00e4ndert wer-\n\nden. \n\nEinen Fall aus dem Bericht m\u00f6chte ich doch herausgrei-\n\nfen, um Ihnen die Tragweite der bei s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\n\nden gespeicherten Daten vor Augen zu f\u00fchren. Es geht um \n\nden Punkt 5.9.3: \u201eErmittlungsverfahren aufgrund unge-\n\nnauer Recherche in polizeilichen Auskunftssystemen\u201c. \n\nDie Daten einer Person sind gespeichert, weil gegen seine \n\nFreundin ein Ordnungswidrigkeitsverfahren gerichtet \n\nwar! Sein Namen wird im Datensystem im Zusammen-\n\nhang mit einem v\u00f6llig anderen Vorgang gesucht, ohne \n\nAbgleich mit weiteren relevanten Daten, und im Endef-\n\nfekt wird der Betreffende zu einer Beschuldigtenverneh-\n\nmung vorgeladen. So einfach ladet man im polizeilichen \n\nDatensystem und eben bei einer Beschuldigtenverneh-\n\nmung! Dass der Betreffende dann die L\u00f6schung seiner \n\nDaten vorfristig beantragt hat, ist nachvollziehbar; aber \n\nwem so etwas noch nicht passiert ist, der kommt wahr-\n\nscheinlich \u00fcberhaupt nicht auf solche Beantragung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10367 \n\nNeben der Sensibilisierung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nzum Umgang mit ihren Daten im Internet brauchten wir \n\nauch dringend eine umfassende Informierung aller dar\u00fc-\n\nber, welche Daten warum vom Einzelnen durch welche \n\nBeh\u00f6rde erfasst sind und welche Rechte die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger dabei haben \u2013 wie in diesem Beispiel eben \n\nBeantragung einer vorfristigen L\u00f6schung. \n\nDer Datenschutzbeauftragte verweist in seinem Bericht \n\nauch darauf, dass es sich bei Verfahren wegen ordnungs-\n\nwidrigen Handlungen im Datenschutzbereich h\u00e4ufig um \n\nVerfahren gegen Bedienstete der Polizei handelt. Diesbe-\n\nz\u00fcglich wird Folgendes ausgef\u00fchrt: \u201eNeben der Verlet-\n\nzung des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung \n\nder betroffenen Personen sind Verst\u00f6\u00dfe gegen daten-\n\nschutzrechtliche Bestimmungen nach wie vor in hohem \n\nMa\u00dfe geeignet, das Vertrauen der Allgemeinheit in die \n\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit des Umgangs mit personenbezogenen \n\nDaten durch den Polizeivollzugsdienst zu beeintr\u00e4chti-\n\ngen.\u201c Ich bezweifele ganz einfach, ob ein Belehrungs-\n\nschreiben hier ein nachhaltiges Umdenken bewirkt. \n\nEs ist gute Tradition, anl\u00e4sslich der Behandlung der \n\nDatenschutzberichte dem Datenschutzbeauftragten und \n\nseinem Team zu danken. Auch wir, die Fraktion DIE \n\nLINKE, m\u00f6chte dies heute tun. Aber Dank ist das eine, \n\nwirkliche Anerkennung ist etwas anderes. Anerkennung \n\nhei\u00dft f\u00fcr uns, die Hinweise der Berichte ernst zu nehmen, \n\nSchlussfolgerungen daraus abzuleiten, nicht nur durch die \n\nStaatsregierung, sondern auch durch uns als Parlament \u2013 \n\nund dies sowohl f\u00fcr den \u00f6ffentlichen als auch nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich. Nat\u00fcrlich hei\u00dft Anerkennung der \n\ngeleisteten Arbeit auch, die notwendigen Rahmenbedin-\n\ngungen zu schaffen, damit diese wichtige Arbeit ad\u00e4quat \n\nfortgesetzt werden kann. Hier stehen wir als Parlament in \n\ndirekter Verantwortung! \n\nAus Sicht der LINKEN sind die personellen Ressourcen \n\nim Bereich des Datenschutzbeauftragten dringend zu \n\nerh\u00f6hen. Es ist kein akzeptabler Zustand, dass zum \n\nBeispiel im nicht \u00f6ffentlichen Bereich nur noch Eingaben \n\nbearbeitet, aber keine anlasslosen Kontrollen durchgef\u00fchrt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nIm Ausschuss wurde durch die FDP diesbez\u00fcglich die \n\nFrage aufgeworfen, ob jedes datenschutzrechtlich relevan-\n\nte Problem durch einen Datenschutzbeauftragten gepr\u00fcft \n\nwerden m\u00fcsse. Oder sollte eher eine risikoorientierte \n\nPr\u00fcfung erfolgen? Angesichts der vielen F\u00e4lle im nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich, in denen gerade die Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechte von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern ver-\n\nletzt wurden, m\u00f6chte ich jetzt gar nicht die Diskussion mit \n\nder FDP beginnen, wie sie \u201erisikoorientiert\u201c genauer \n\ndefiniert. \n\nIch will zum Ende der Legislatur einmal positiv lesen, \n\nwas die FDP formuliert hat \u2013 so steht es auch in der \n\nDrucksache 5/14537, dem Bericht des Innenausschusses  \n\n\u2013: \u201eIm Moment gebe es f\u00fcr die Vollpr\u00fcfung, die der \n\nDatenschutzbeauftragte durchf\u00fchre, indem er jedem \n\nHinweis nachgehe, sicher zu wenig Personal.\u201c \n\nDa ich davon ausgehe, dass die s\u00e4chsische FDP die \n\nliberalen Wurzeln im Bereich der B\u00fcrger- und Freiheits-\n\nrechte ihrer Mutterpartei noch kennt, will sie doch sicher-\n\nlich nicht so verstanden werden, dass der s\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte nicht mehr jedem Hinweis nach-\n\ngehen soll \u2013 und also nat\u00fcrlich mehr Personal braucht. \n\nCarsten Biesok, FDP: Vor der NSA-Snowden-Aff\u00e4re \n\nh\u00f6rte ich oft den Satz: Wer nichts zu bef\u00fcrchten hat, der hat \n\nauch nichts zu verbergen. Diese Stimmen sind nicht mehr \n\nzu h\u00f6ren. \n\nIch m\u00f6chte es hier noch einmal deutlich sagen: Pers\u00f6nli-\n\nche Daten geh\u00f6ren dem B\u00fcrger und nicht dem Staat. \n\nNicht der Staat \u00fcberl\u00e4sst dem B\u00fcrger eine Nutzung seiner \n\nDaten, sondern der B\u00fcrger kann dem Staat einen Zugriff \n\nauf die Daten gew\u00e4hren. Diesen Grundsatz kann man nicht \n\noft genug wiederholen. \n\nDie Datensammelwut nimmt inzwischen ungeahnte \n\nAusma\u00dfe an und l\u00e4sst nur Vermutungen zu, was in Zu-\n\nkunft noch auf uns zukommen wird. Es betrifft inzwi-\n\nschen s\u00e4mtliche Lebensbereiche, insbesondere im Be-\n\nsch\u00e4ftigtendatenschutz, bei der Video\u00fcberwachung und im \n\nInternet. \n\nWir m\u00fcssen eines vor Augen f\u00fchren: Im privaten Lebens-\n\nraum hinterl\u00e4sst jeder von uns Spuren, sehr gut nachvoll-\n\nziehbar sind diese besonders im Internet. Anhand unserer \n\nletzten Recherchen und Eink\u00e4ufe im Internet bekommen \n\nwir ma\u00dfgeschneiderte Angebote als Werbung und Empfeh-\n\nlungen angezeigt. Die modernste Technik gibt Auskunft \n\n\u00fcber Einkaufsgewohnheiten, Nutzung von Social Media \n\nNetzwerken und dringt somit tief in unsere private Sph\u00e4re \n\nein und macht Verhalten \u00f6ffentlich. \n\nWollen wir das wirklich? Diese Frage kann jeder nur f\u00fcr \n\nsich selbst entscheiden. Ich sch\u00e4tze die Buchvorschl\u00e4ge \n\nvon Amazon, aber was ich \u00fcber Facebook \u00fcber mich \n\nbekannt geben m\u00f6chte, will ich selbst entscheiden. \n\nEs ist Aufgabe des Datenschutzes, dass Sie alleine ent-\n\nscheiden, wer \u00fcber Ihr Einkaufsverhalten etwas erf\u00e4hrt und \n\nob Ihnen aus ihrem bisherigen Verhalten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\nIhr zuk\u00fcnftiges Verhalten gemacht werden d\u00fcrfen. Hier \n\nhat sich der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, Andreas \n\nSchurig, auch im vorliegenden Berichtszeitraum verdient \n\ngemacht. \n\nIm T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten sind \n\nweiter steigende Zahlen zu den an ihn gerichteten Einga-\n\nben zu verzeichnen, eine deutliche Steigerung bei durch-\n\ngef\u00fchrten anlassbedingten Kontrollen sowie bei einge-\n\ngangenen Beratungsanliegen. Die Anzahl der privaten \n\nEingaben hat sich gegen\u00fcber dem vorhergehenden Be-\n\nrichtszeitraum auf 804 verf\u00fcnffacht. Im Beratungsbereich \n\nzeichnet sich ein \u00e4hnliches Bild ab. \n\nEin Drittel der anlassbezogenen Kontrollen betraf festge-\n\nstellte Datenschutzverst\u00f6\u00dfe. Der Umgang mit Daten im \n\nInternet bildet mit 149 F\u00e4llen den ersten Platz innerhalb \n\nder anlassbedingten Kontrollen ab. Gleich danach folgt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10368 \n\ndie Video\u00fcberwachung. Insbesondere die Video\u00fcberwa-\n\nchung von Arbeitnehmern gab Anlass zur Beanstandung. \n\nDatenschutzverst\u00f6\u00dfe im Internet und in der Auftrags-\n\ndatenverarbeitung waren weitere Schwerpunkte in der \n\nT\u00e4tigkeit. Jedoch konzentrierten sich die durchgef\u00fchrten \n\nVerfahren auf einige wenige Unternehmen bzw. Unter-\n\nnehmensgruppen. Ich bin mir aber sicher, dass es sich nur \n\num die Spitze des Eisberges handelt. \n\nDies zeigt sich an einer Feststellung des Datenschutzbe-\n\nauftragten: Es gibt einen erheblichen Nachholbedarf in \n\nFirmen, die gesetzlich dazu verpflichtet sind, einen betrieb-\n\nlichen Datenschutzbeauftragten einzustellen, diesen auch \n\ntats\u00e4chlich zu berufen. Hier entwickelt sich das Problem-\n\nbewusstsein nur recht langsam. Dabei k\u00f6nnen gerade \n\nunabh\u00e4ngige betriebliche Datenschutzbeauftragte Erhebli-\n\nches leisten, um den sensiblen Umgang mit Daten in \n\nUnternehmen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDoch nicht nur der private Lebensraum ist betroffen, \n\nsondern auch der \u00f6ffentliche. Dieser ist f\u00fcr mich beson-\n\nders sensibel. Hier offenbart der B\u00fcrger nicht freiwillig \n\nseine Daten, sondern der Staat zwingt den B\u00fcrger, ihm \n\nseine Daten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn ich mir den \n\nBericht ansehe, gibt es im \u00f6ffentlichen Bereich eine hohe \n\nSensibilit\u00e4t, aber der Datenschutz ist auch hier noch nicht \n\ngen\u00fcgend ausgepr\u00e4gt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen Beispiele nennen: die Ver\u00f6ffentlichung \n\nvon Vertretungspl\u00e4nen in einer Schule anl\u00e4sslich eines \n\nStreiks mit Nennung der jeweiligen Namen, die Ver\u00f6ffent-\n\nlichung der Gehaltsgruppe einer Gemeindemitarbeiterin \n\nund \u2013 heute eigentlich unvorstellbar \u2013 eine nicht erfolgte \n\nSchw\u00e4rzung des Beifahrers auf einem Beweisfoto in \n\neinem Ordnungswidrigkeitsverfahren, die Nennung der \n\nKrankheit bei der Vorlage eines Krankenscheins f\u00fcr einen \n\nSch\u00fcler. Diese Liste l\u00e4sst sich beliebig fortsetzen \u2013 leider! \n\nEs herrscht in einigen Bereichen Unkenntnis dar\u00fcber: Was \n\ndarf ich eigentlich abfragen, was ver\u00f6ffentlichen und \n\nwelche Dinge speichern? Mitunter gibt es auch einen \u2013 so \n\nscheint es zumindest \u2013 gedankenlosen Umgang mit \n\nsensiblen pers\u00f6nlichen Daten, zum Beispiel bei E-Mail-\n\nBewerbungen. \n\nZuk\u00fcnftig wird uns der Datenschutz vor neue und gr\u00f6\u00dfere \n\nHerausforderungen stellen. Dies wird auch die Arbeit des \n\nDatenschutzbeauftragten ver\u00e4ndern. Eine Vollpr\u00fcfung in \n\nallen datenschutzrelevanten Bereichen wird kaum zu \n\nrealisieren sein, vielmehr wird ein risikoorientierter \n\nPr\u00fcfungsansatz Raum greifen. \n\nDer Datenschutzbeauftragte ist seit langer Zeit schon die \n\nAnlaufstelle f\u00fcr alle diejenigen, die sich bereits im Vor-\n\nfeld \u00fcber die datenschutzrechtlichen Aspekte ihrer Vorha-\n\nben informieren m\u00f6chten, genauso, wie jeder B\u00fcrger sich \n\n\u00fcber seine Rechte und Pflichten beraten lassen kann. Dies \n\ntr\u00e4gt seit 20 Jahren dazu bei, dass das Thema Datenschutz \n\nin immer gr\u00f6\u00dferem Ma\u00df in das Blickfeld der \u00d6ffentlich-\n\nkeit r\u00fcckt. \n\nDaf\u00fcr und f\u00fcr die geleistete Arbeit danken wir Herrn \n\nAndreas Schurig und seinem gesamten Team. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es ist gerade ein Jahr her, dass \n\nEdward Snowden die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber noch nicht \n\nbekannte Programme der NSA, einer staatlichen Beh\u00f6rde, \n\nzur \u00dcberwachung der weltweiten Internetkommunikation \n\ninformiert hat. Noch kein Jahr ist es her, dass au\u00dferdem \n\nbekannt wurde, dass auch die deutsche Kanzlerin seit \n\n2002 auf der Abh\u00f6rliste des NSA stand. Die Frage des \n\nSchutzes unseres Grundrechts auf informationelle Selbst-\n\nbestimmung ist wichtiger denn je. \n\nUmso wichtiger ist es, dass es in Sachsen von Verfassungs \n\nwegen einen Datenschutzbeauftragten beim Landtag gibt. \n\nHerr Schurig, Ihnen und Ihren Mitarbeitern dankt die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ganz herzlich f\u00fcr \n\nIhre Arbeit und die Vorlage des \u2013 wieder spannenden \u2013\n\nT\u00e4tigkeitsberichts im \u00f6ffentlichen Bereich. Sie unterrich-\n\nteten uns \u00fcber Kurioses, Nachl\u00e4ssigkeiten und offensicht-\n\nliche Unkenntnis bei den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. Hier sei \n\netwa der \u2013 quasi \u2013 Komplettausfall der ordnungsgem\u00e4\u00dfen \n\nAktenf\u00fchrung im Statistischen Landesamt erw\u00e4hnt. Sie \n\nberichteten aber auch \u00fcber unverfrorene, rechtswidrige \n\nund teilweise fortw\u00e4hrende Verst\u00f6\u00dfe staatlicher Stellen \n\ngegen den Datenschutz. \n\nIn den Berichtszeitraum des 16. T\u00e4tigkeitsberichts fiel die \n\nmassenhafte Erhebung personenbezogener Daten durch \n\ndie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Funkzellenabfragen vom 13., 18. \n\nund 19. Februar 2011. Insgesamt wurden durch das LKA \n\nund die Polizeidirektion Dresden \u00fcber eine Million \n\nVerkehrsdatens\u00e4tze erhoben. Allein f\u00fcr den 19. Februar \n\nwurden aus diesen Daten mehr als 257 000 Rufnummern \n\nund \u00fcber 40 000 Betroffene namentlich ermittelt. Der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte beschreibt diesen \n\nVorgang als eine massive Verletzung von Grundrechten, \n\ninsbesondere von Grundrechten Tausender friedlich gegen \n\nNeonazis demonstrierender B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \n\nunbeteiligter Anwohner der Stadt Dresden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Ausma\u00df staatli-\n\ncher \u00dcberwachung hat allen s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und auch denen in der gesamten Bundesrepublik \n\ndeutlich signalisiert: Der Staat kann dich \u00fcberwachen, \n\nwenn er will! Und in Sachsen will er, und zwar fortge-\n\nsetzt. \n\nDenn die massive Grundrechtsverletzung durch die \n\ns\u00e4chsische Polizei und Staatsanwaltschaft ist immer noch \n\nnicht beendet. Obwohl der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte gleich drei Beh\u00f6rden \u2013 das LKA, die Polizeidirek-\n\ntion Dresden und die Staatsanwaltschaft Dresden \u2013 wegen \n\ndes Versto\u00dfes f\u00f6rmlich beanstandet hat, wurde bis zum \n\nheutigen Tage \u2013 also \u00fcber drei Jahre sp\u00e4ter \u2013 von den \n\nRohverkehrsdaten und Rohbestandsdaten kein einziger \n\nDatensatz gel\u00f6scht. Das hat uns der Innenminister in der \n\nletzten Innenausschusssitzung noch einmal best\u00e4tigt. \n\nSelbst dort, wo die Staatsanwaltschaft gerichtlich best\u00e4tigt \n\nbekommen hat, dass die Funkzellenabfrage rechtswidrig \n\nwar, erfolgte lediglich die L\u00f6schung der Arbeitsdateien, \n\nnicht jedoch der Rohdaten. Zudem wurden die von \n\ndiesem massiven rechtswidrigen Grundrechtseingriff \n\nBetroffenen bis zum heutigen Tag nicht \u00fcber die Funkzel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10369 \n\nlenabfrage unterrichtet, obwohl dies die Strafprozessord-\n\nnung in \u00a7 101 vorsieht. Die dazu vertretene Rechtsauffas-\n\nsung der Staatsanwaltschaft, die sich die Staatsregierung \n\nzu eigen macht, grenzt schon fast an Rechtsmissbrauch. \n\nEs ist gleichzeitig ein Paradebeispiel f\u00fcr die schwachen \n\nWaffen des Datenschutzbeauftragten, und, verehrte \n\nHerren Innenminister und Justizminister, der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte konnte es den B\u00fcrgeranfragen \n\nwieder und wieder entnehmen: Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger haben durch dieses Vorgehen Vertrauen in s\u00e4chsi-\n\nsche Sicherheitsbeh\u00f6rden verloren. Diese Folgen haben \n\nSie zu verantworten und das war lange vor NSA und \n\nSnowden. \n\nSorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass dieser fortdauernde mas-\n\nsenhafte Grundrechtsversto\u00df endlich beendet wird. \n\nNehmen Sie Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten endlich ernst. \n\nEinen weiteren Fall m\u00f6chte ich ebenfalls beispielhaft \n\nherausheben: Offensichtlich vermag es das LKA Sachsen \n\nnicht, die im sogenannten Polizeilichen Auskunftssystem \n\n\u201ePASS\u201c gespeicherten Daten nach Entfallen eines Tatver-\n\ndachts zu l\u00f6schen. Einem Petenten drohten 2011 berufli-\n\nche Nachteile, weil ein Datensatz zu Ermittlungen aus \n\ndem Jahr 2008 \u2013 die den Anfangsverdacht nicht best\u00e4tig-\n\nten \u2013 nicht ordnungsgem\u00e4\u00df gel\u00f6scht wurde. \n\nIn anderen Beh\u00f6rden hingegen wird sehr gern gel\u00f6scht \n\nund vernichtet. Das hektische Vernichten von Akten im \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nach dem Auffliegen \n\ndes NSU war so auff\u00e4llig, dass auch der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte hellh\u00f6rig wurde. Ich nehme an, er \n\nwird uns im n\u00e4chsten Bericht dar\u00fcber noch einmal berich-\n\nten. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, die drei Beispiele \n\nzeugen von einem hohen Arbeitsaufwand des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten. Sie alle hier in diesem Hause \n\nwissen, dass Herr Schurig, anders als sein Vorg\u00e4nger, ein \n\nMann der eher leisen T\u00f6ne ist. Wir werden es wohl nicht \n\nerleben, dass er auf den Tisch haut und dr\u00f6hnt: Ich ben\u00f6-\n\ntige mehr Personal! Aber: Erstmals in seiner Amtszeit \n\nspricht Herr Schurig diesmal im T\u00e4tigkeitsbericht die \n\nGrenze der Leistungsf\u00e4higkeit seiner Beh\u00f6rde an. Wir \n\nm\u00fcssen auf diese leise T\u00f6ne h\u00f6ren, Kolleginnen und \n\nKollegen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass er seine Aufga-\n\nben im vollen Umfang wahrnehmen kann. \n\nAndernfalls bef\u00fcrchte ich, eines Tages wie Edward \n\nSnowden dazustehen und sagen zu m\u00fcssen \u2013 in einem \n\nInterview mit dem Guardian-Journalisten Glenn Green-\n\nwald \u2013: \u201eIch m\u00f6chte nicht in einer Welt leben, in der alles, \n\nwas ich tue und sage, aufgezeichnet wird. Solche Bedin-\n\ngungen bin ich weder bereit zu unterst\u00fctzen, noch will ich \n\nunter solchen leben.\u201c \n\nDie Zerst\u00f6rung meiner Privatsph\u00e4re will ich nicht. Und \n\ndas wollen Sie auch nicht, werte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. Dann muss der Datenschutz aber auch wirklich \n\ngest\u00e4rkt werden! \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag im \u00f6ffentlichen Bereich. Es ist \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden nicht immer selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndatenschutzgerecht zu handeln und Akten ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nzu f\u00fchren. Das zeigt die Vielzahl von Anfragen, die an \n\nden S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten herangetragen \n\nwerden. Ziel dieses Entschlie\u00dfungsantrages ist es, die \n\nzunehmende Bedeutung des Datenschutzes in der Gesell-\n\nschaft hervorzuheben und den Datenschutzbeauftragten \n\nmit seiner Beh\u00f6rde zu st\u00e4rken. Seine Kontrolle und \n\nBeratung ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr daten-\n\nschutzgerechtes Handeln der Regierung und der ganzen \n\nVerwaltung \u2013 aber nur, wenn die Regierung in allen \n\nRessorts umdenkt und Datenschutz durchsetzt. Die \n\nRegierung soll den Datenschutzbeauftragten nicht nur \n\numfassend beteiligen, sondern seine Einw\u00e4nde und \n\nBeanstandungen auch konsequent ber\u00fccksichtigen und \n\nnicht aussitzen. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag im nicht \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, stellen Sie sich vor, Sie \n\nsitzen Sonntagvormittag mit Ihrer Familie auf Ihrer \n\nTerrasse und fr\u00fchst\u00fccken. Vielleicht ist es warm und die \n\nKinder planschen nackt. Auf einmal taucht \u00fcber Ihnen ein \n\nFlugger\u00e4t auf und schwebt mehrere Minuten auf der \n\nStelle. Sie stellen fest, dass Ihr Nachbar sein neues Spiel-\n\nzeug \u2013 eine Drohne mit eingebauter Kamera in HD-\n\nQualit\u00e4t, gekauft f\u00fcr 60 Euro \u2013 an Ihnen ausprobiert. Eine \n\nAbgeordnete oder einen Abgeordneten filmen wollte er \n\nschon immer mal. Und dann stellt er die Bilder bei Face-\n\nbook ins Internet. Solche F\u00e4lle gab es ja schon. Sie \n\nk\u00f6nnten mit einem Anwalt versuchen, den Nachbarn auf \n\nUnterlassung zu verklagen. Sie k\u00f6nnen aber auch den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten bitten, der Sache \n\nnachzugehen. \u2013 Er tut das auch, wenn, ja, wenn er die Zeit \n\ndazu findet. \n\nDenn im Bereich des nicht \u00f6ffentlichen Datenschutzes \n\nmusste der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte im Zeit-\n\nraum des 6. T\u00e4tigkeitsberichts die Streichung einer \n\nganzen Stelle im h\u00f6heren Dienst hinnehmen. Demgegen-\n\n\u00fcber hat sich im gleichen Zeitraum die Zahl der Anfragen \n\num 25 % erh\u00f6ht. Mit nunmehr drei bis vier Mitarbeitern \n\nsoll der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte alle s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitgeber sowie Vereine, Freiberufler und Privat-\n\npersonen kontrollieren. Eine wachsende Aufgabe! Die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion fordert, den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten im aktuellen Haushaltsverfahren mit mindes-\n\ntens vier zus\u00e4tzlichen Stellen zu verst\u00e4rken. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich werde \n\nmich kurzfassen. Erst einmal vielen Dank an den S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten, Herrn Schurig, und an sein \n\nTeam f\u00fcr die gute Arbeit und auch f\u00fcr die gute Zusammen-\n\narbeit! Es gibt mittlerweile regen und vor allem konstruk-\n\ntiven Austausch. Der neue T\u00e4tigkeitsbericht ist Beleg f\u00fcr \n\ndiese gute und transparente Arbeit. \n\nEr zeigt keine gravierenden Konfliktpunkte. Fast \u00fcberall \n\nhaben wir gemeinsam mit Herrn Schurig und seinem \n\nTeam gute L\u00f6sungen gefunden. Beispielsweise gibt es \n\nregelm\u00e4\u00dfige Jour-Fixes mit LPP und DSB, und Hinweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10370 \n\nund Empfehlungen wurden von den betreffenden \u00f6ffentli-\n\nchen Stellen meist unverz\u00fcglich umgesetzt. \n\nAnders, als das von vielen oft erz\u00e4hlt wird, trennt Daten-\n\nschutz und Sicherheit kein Entweder-oder. Nein, sie \n\ngeh\u00f6ren zusammen. Datenschutz und Sicherheit gehen \n\nHand in Hand, denn pers\u00f6nliche Daten zu sch\u00fctzen ist ein \n\nwesentlicher Aspekt von Sicherheit. \n\nDaran arbeiten die s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nzusammen mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nauch weiterhin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeratende \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 i. V. m. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4HO \n\n\u201eVOB-Vergaben im Unterschwellenbereich \u2013  \n\nHinweise und Empfehlungen an Kommunen\u201c \n\nDrucksache 5/10650, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nDrucksache 5/12596, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nMeiwald, das Wort? \u2013 Sie verzichtet, vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nDrucksache des Haushalts- und Finanzausschusses in der \n\nDrucksache 5/12596 ab und ich bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/12596 einstimmig zuge-\n\nstimmt worden und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nSonderbericht Personalwirtschaftliche Konzepte  \n\nin der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung \n\nDrucksache 5/14244, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 5/14345, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage, ob den-\n\nnoch ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist der \n\nFall. Herr Scheel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch wei\u00df, dass ich Ihre Geduld \u00fcberstrapaziere. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Korrekt!) \n\nIch will auch dem Pr\u00e4sidium nicht zu nahe treten, aber es \n\nist schon sehr bedauerlich, dass wir der Frage des vom \n\nRechnungshof vorgelegten Sonderberichtes zu personal-\n\nwirtschaftlichen Konzepten der s\u00e4chsischen Staatsverwal-\n\ntung in dieser Legislatur sehr wenig Raum einr\u00e4umen \n\nkonnten \u2013 was daran liegt, dass er zu einem ung\u00fcnstigen \n\nZeitpunkt eingereicht wurde, sodass wir nur im Mai und \n\nauch ohne Anh\u00f6rung nun im Juni diesen Bericht endbe-\n\nhandeln mussten, damit er nicht vollends in die Diskonti-\n\nnuit\u00e4t f\u00e4llt. \n\nIch will auch nicht der Versuchung erliegen, das zu \n\nwiederholen, was im Tagesordnungspunkt 12 besprochen \n\nwurde, sondern nur zu ein paar Ausz\u00fcgen sprechen, die \n\nzumindest die Brisanz des Berichtes zeigen. Ich m\u00f6chte \n\ndem Rechnungshof \u2013 ich denke, auch im Namen aller \n\nMitglieder dieses Hohen Hauses \u2013 recht herzlich danken, \n\ndass er sich die akribische Arbeit und die M\u00fche gemacht \n\nhat, einmal auseinanderzunehmen, was die Grundlagen \n\nsind, auf denen wir handeln, welche Ziele verfolgt werden \n\nund mit welchen Mitteln sie verfolgt werden \u2013 um einmal \n\ndie Datenbasis klarzustellen. \n\nEs ist schon erschreckend, wenn man mit ansehen muss, \n\ndass in den n\u00e4chsten 15 Jahren allein 53 000 Mitarbeiter \n\naus dem \u00f6ffentlichen Dienst ausscheiden, die auch wieder \n\nersetzt werden m\u00fcssen. Ich will jetzt auch nicht \u00fcber die \n\nFrage, wie wir zu diesen Fachkr\u00e4ften kommen, schwa-\n\ndronieren. Diese Frage m\u00fcssten wir uns als Freistaat \n\nstellen, damit auch die richtigen Leute kommen. \n\nAber ein paar Punkte, die der Rechnungshof festgestellt \n\nhat, m\u00f6chte ich wenigstens mit in die neue Legislatur \n\ngeben, denn wir werden uns mit der Debatte weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10371 \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen: Wie gehen wir mit dem Personal-\n\nk\u00f6rper um; wie gehen wir mit dem Stellenabbau, den die \n\nStaatsregierung oder wir als Landtag unterst\u00fctzen und \n\nbeschlie\u00dfen, um; welche Ma\u00dfnahmen ergreifen wir oder \n\nwelche Instrumente haben wir? Dazu wird festgestellt, \n\ndass das im letzten Haushaltsbegleitgesetz beschlossene \n\nStellenabbaubegleitgesetz leider kein wirksames Instru-\n\nmentarium war. Von den 5 956 F\u00e4llen, die \u00fcberhaupt \n\ninfrage kommen w\u00fcrden, haben nur 152 \u2013 ganze 2,6 % \u2013 \n\ndieses Instrument in Anspruch genommen. Der Gesetzge-\n\nber hat also eine Regelung geschaffen, die offensichtlich \n\nkeine Nachfrage hatte. \n\nAu\u00dferdem haben wir ein Dienst-, Besoldungs- und \n\nVersorgungsrecht geschaffen. Der Rechnungshof muss zu \n\ndem Schluss kommen, dass es keine unterst\u00fctzenden \n\nInstrumente f\u00fcr die Frage des Stellenabbaus in diesem \n\nDienst-, Besoldungs- und Versorgungsrecht gibt. Es gibt \n\neinen durch den Freistaat, durch die Regierung geschaffe-\n\nnen transparenten internen Arbeitsmarkt Sachsen, den \n\nsogenannten TRIAS \u2013 auch hier leider keine Unterst\u00fct-\n\nzung. Und die Personalausgabenflexibilisierungen in \n\nStaatskanzlei wie auch Wirtschaftsministerium haben \n\nkeine nachweisbaren Effekte gebracht. Das stimmt und \n\ndas muss uns nachdenklich machen, gerade wenn wir in \n\nden n\u00e4chsten Haushaltsberatungen die Frage beantworten \n\nm\u00fcssen, ob wir diese Personalflexibilisierung ausweiten \n\nwollen. \n\nAufgrund der Redezeit werde ich jetzt zum Schluss \n\nkommen. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit \u2013 und \n\ndem Rechnungshof noch einmal f\u00fcr die Arbeit, die Sie \n\ngeleistet haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMichel spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich finde die gedanklichen Pirouetten \n\nschon erstaunlich. Auf der einen Seite wird das Abbauziel \n\nnicht anerkannt, nicht akzeptiert. Die Stellenzahl 70 000 \n\nist in der vorangegangenen Debatte abgelehnt worden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nProvozieren Sie keine Intervention!) \n\nJetzt wird uns vorgehalten, wir h\u00e4tten nicht die richtigen \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um den Stellenabbau voranzutrei-\n\nben. Das halte ich, gelinde gesagt, f\u00fcr etwas widerspr\u00fcch-\n\nlich. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen und an der anderen \n\nStelle dem Rechnungshof meinen Dank f\u00fcr seine Arbeit \n\nausdr\u00fccken. Den Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nScheel mit einer Kurzintervention. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Michel, ich habe \n\nSie gewarnt, provozieren Sie mich nicht. \n\nIch will noch einmal deutlich machen \u2013 in aller Ernsthaf-\n\ntigkeit \u2013: DIE LINKE verweigert sich in keiner Weise der \n\nFrage, dass wir ein weiteres Stellenabbaupotenzial erwirt-\n\nschaften m\u00fcssen, weil wir in den n\u00e4chsten Jahren nat\u00fcr-\n\nlich die Leistungsf\u00e4higkeit des Freistaates und die Investi-\n\ntionskraft als Problem erkannt haben. \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \n\nsteht aber jetzt im Protokoll!) \n\nWir reden allerdings \u00fcber die Frage, ob Sie realistische \n\nZiele verfolgen oder nicht. Daran darf man Sie durchaus \n\nmessen. Die Unterrichtung durch den Rechnungshof \n\nbietet uns wirklich eine gute Grundlage, um dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. Es bringt nichts, Schim\u00e4ren nachzujagen. \n\nWenn, dann sollte man realistisch auch mit den Mitarbei-\n\ntern umgehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung der Staatsregierung. Herr Staats-\n\nminister Beermann, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Ganz herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich ergreife das Wort, damit \n\ndas nicht so stehen bleibt. Der Freistaat Sachsen ist wie \n\njeder andere \u00f6ffentliche Dienst in gewissem Sinne Perso-\n\nnaldienstleister mit einem hohen Anteil an Mitarbeitern. \n\nDie Frage, wie mit den Stellenpl\u00e4nen umgegangen wer-\n\nden soll, ist das eine; die Frage, wie viel Geld zum \n\nSchluss daran gebunden wird, das andere. \n\nInsoweit muss ich Ihnen widersprechen, Herr Abgeordne-\n\nter. Wir haben in dieser Legislaturperiode zahlreiche \n\nWeichen gestellt. Im Gegensatz zu Ihrer Behauptung \n\nhaben wir in die Dienstrechtsreform Elemente eingebaut, \n\ndie von erheblicher Bedeutung sind. Ich habe schon im \n\nAusschuss darauf hingewiesen \u2013 deswegen sage ich es \n\ngern noch einmal \u2013: Wir haben die flexible Altersgrenze \n\nerm\u00f6glicht. Man kann den \u00f6ffentlichen Dienst verlassen, \n\nohne seinen Anspruch auf Pension zu verlieren, weil wir \n\ndie Systeme durchl\u00e4ssig gestaltet haben. Das von Ihnen so \n\nnonchalant abgetane System TRIAS ist eines, das eine \n\nwesentliche Schraube ist zu einer Zeit, in der man Aufga-\n\nbenkritik aktiv angeht und Personal von einem Bereich in \n\neinen anderen umsetzen und daf\u00fcr auch qualifizieren \n\nmuss. Auch das ist bekannt; ich w\u00fcrde es nicht als Quanti-\n\nt\u00e9 n\u00e9gligeable abtun. \n\nLetzte Anmerkung: Dass sowohl in der Staatskanzlei als \n\nauch im Haus von Kollegen Morlok die Personalkosten-\n\nbudgetierung erhebliche Erfolge gezeitigt hat, habe ich \n\nIhnen schon dargestellt. Ich habe in meinem Haus im Jahr \n\n2012 eine Effizienzrendite von 11,7 % und im Jahr 2013 \n\nvon 8,3 % eingefahren. Wenn Sie angesichts dessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10372 \n\nsagen, das bringe alles nichts, dann reden Sie an den \n\nzentralen Dingen vorbei. \n\nWir haben die Weichen gestellt und werden im n\u00e4chsten \n\nJahr weitermachen. Der \u00f6ffentliche Dienst ist ein Tanker, \n\ngerade auch, was den Freistaat Sachsen betrifft; insoweit \n\nunterscheidet er sich in nichts von allen anderen Berei-\n\nchen. Auch diese Herausforderung werden wir z\u00fcgig \n\nangehen. \n\nGlauben Sie mir, Herr Abg. Scheel: Wir werden die Ziele, \n\ndie wir uns f\u00fcr das Jahr 2020 gesetzt haben, erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Berichterstatterin, Frau Meiwald, ob sie das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 5/14345 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \n\nist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nJens Michel, CDU: Es ist bedauerlich, dass wir erst zu \n\nsp\u00e4ter Stunde das wichtige Thema Personalpolitik behan-\n\ndeln. Hinzu kommt noch, nicht in einem ordentlichen \n\nTagesordnungspunkt, sondern auf Zuruf. Wahrscheinlich \n\nhat DIE LINKE es verpasst, einen Antrag zu stellen. \n\nAllen Ausf\u00fchrungen muss vorausgeschickt werden, dass \n\ndie Personalkosten einen wichtigen finanzpolitischen \n\nAspekt darstellen. Ungef\u00e4hr ein Viertel unseres Geldes \n\nflie\u00dft in Personalkosten. Der Anteil der Personalkosten ist \n\nstetig steigend! Erinnern m\u00f6chte ich nun noch, dass die \n\nungebundenen Finanzmittel im Staatshaushalt rund 4 % \n\nausmachen. 4 % freie Finanzmittel, das hei\u00dft nicht durch \n\nTarife oder Gesetze gebundene Finanzmittel. An der \n\nStelle ist ebenso zu erw\u00e4hnen, dass rund ein Viertel der \n\nGelder f\u00fcr Personalkosten zu verausgaben sind. \n\nWir alle wissen, dass sich die Anteile mit jeder Tarif\u00e4nde-\n\nrung und mit jeder Stellenmehrforderung verschieben. \n\nHinzu kommt die demografische Entwicklung. Die \n\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung wird nicht nur \u00e4lter, sie wird auch \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig weniger. Da wir keine hundertprozentige \n\nSteuerdeckungsquote im Freistaat Sachsen haben und die \n\nexternen Finanzquellen schw\u00e4cher werden, ist es legitim, \n\ndie Personalausgaben im Blick zu haben. Das hat nichts \n\nmit Missachtung der Besch\u00e4ftigten zu tun, das hat etwas \n\nmit Verantwortung f\u00fcr die uns anvertrauten Steuermittel \n\nund mit Regierungsverantwortung zu tun. \n\nWir wollen einen stabilen Freistaat, und dazu geh\u00f6rt eine \n\nleistungsf\u00e4hige \u00f6ffentliche Verwaltung genauso wie ein \n\nfinanztechnisch handlungsf\u00e4higer Staat. In welch missli-\n\nche Lage die \u00f6ffentliche Hand ger\u00e4t, wenn die Staatsfi-\n\nnanzen \u2013 gerade auch wegen zu hoher Personalkosten \u2013 \n\naus dem Ruder laufen, zeigen uns einige s\u00fcdeurop\u00e4ische \n\nL\u00e4nder. Im \u00dcbrigen sind die Personalk\u00f6rper immer die \n\nersten, die dann drastische Einschnitte zu sp\u00fcren bekom-\n\nmen. Damit w\u00e4re zun\u00e4chst der finanzpolitische Rahmen \n\nf\u00fcr die Personalpolitik klargestellt, denn auch Personal-\n\npolitik bewegt sich nicht im luftleeren Raum. \n\nIch unterstelle Ihnen, meine Damen und Herren von der \n\nOpposition, dass Sie letztlich angesichts des verwendeten \n\nDuktus das Ziel haben, den vorgesehenen Personalabbau \n\n\u201eaufzuweichen\u201c. An den Realit\u00e4ten \u2013 n\u00e4mlich eine im \n\nVergleich zu den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern West \u00fcberdurchschnittli-\n\nche Personalausstattung bei gleichzeitig zur\u00fcckgehender \n\nMittelausstattung im Landeshaushalt und daraus folgen-\n\ndem strukturellem Anpassungsdruck \u2013 kommt aber \n\nangesichts des verfassungsrechtlich abgesicherten Neu-\n\nverschuldungsverbotes niemand vorbei. Man kann dar\u00fc-\n\nber reden, ob wir beim Stellenabbaubegleitgesetz zuk\u00fcnf-\n\ntig nachbessern m\u00fcssen, man kann dar\u00fcber reden, ob wir \n\nim Zeitplan liegen, aber an den Notwendigkeiten des \n\nStellenabbaus kommen wir nicht vorbei. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10373 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nZusammenfassender Bericht des Staatsministeriums  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \u00fcber die Arbeit der \n\nBesuchskommissionen nach \u00a7 12 Abs. 2 Satz 3 S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \n\nDrucksache 5/14317, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nDrucksache 5/14559, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \n\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nHerrmann, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz in der Drucksache 5/14559 ab. Ich \n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz in \n\nder Drucksache 5/14559 mehrheitlich zugestimmt wor-\n\nden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch er\u00f6ffne \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10374 \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Konzernunternehmen der  \n\nBavaria Film GmbH; FTA Film- und Theaterausstattung GmbH, Berlin, \n\ndurch den Bayerischen Obersten Rechnungshof \n\nDrucksache 5/12833, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 5/14510, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage Mitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2012 \n\nDrucksache 5/13631, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 5/14511, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 MDR-Produzentenbericht 2012 \n\nDrucksache 5/14057, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 5/14512, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \n\nDrucksache 5/14378, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 5/14513, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage  \n\nder Landesrundfunkanstalten April 2014 \n\nDrucksache 5/14379, Unterrichtung durch den Vorsitzenden der ARD \n\nDrucksache 5/14514, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur  und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das \n\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nNeubert, das Wort? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nWir kommen zu den Abstimmungen \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 5/14510 ab. Bei Zustimmung bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Beschlussempfehlung \n\neinstimmig angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 5/14511 ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 5/14511 einstimmig angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 5/14512 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Beschlussempfeh-\n\nlung in der Drucksache 5/14512 einstimmig angenom-\n\nmen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 5/14513 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 5/14513 einstimmig angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 5/14514 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Gleiches Stimmverhalten; damit ist \n\ndie Beschlussempfehlung in der Drucksache 5/14514 \n\neinstimmig angenommen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10375 \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14597 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen in der Drucksache 5/14597 die Sammeldrucksache \n\nmit Beschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcs-\n\nse zu Antr\u00e4gen einschlie\u00dflich der Erg\u00e4nzung um eine \n\nweitere Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses zu einem Antrag der Fraktion DIE LINKE in \n\nder Drucksache 5/11852 vor. \n\nIch frage: Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nScheel, auf Sie ist Verlass. Sie haben das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir  \n\nwissen, wo dein Auto steht! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Zur Ehrenrettung: Herr Scheel hatte das angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nHerr Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Piwarz, irgendeiner \n\nmuss ja den Laden zuschlie\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen! \u2013 Ach, Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Es ist schon sp\u00e4t!) \n\nMeine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Die Frak-\n\ntion DIE LINKE m\u00f6chte den Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/11852 \u2013 Umst\u00e4nde und Folgen der Neuausrichtung \n\nder Staatlichen Porzellan-Manufaktur Mei\u00dfen GmbH \n\n(SPM) zu Meissen\u00ae zu einer weltweit agierenden \u201eLu-\n\nxus- und Lifestylegruppe\u201c \u2013 zum Anlass nehmen, um eine \n\nDebatte hier im Hause zumindest zu beginnen und viel-\n\nleicht auch ein paar Antworten zu bekommen. \n\nZum Hintergrund: Die Manufaktur hat 300 Jahre Ge-\n\nschichte. Das ist es aber nicht allein. Man kann sicherlich \n\nsagen: Es gibt nicht viele Symbole von der Tragweite, der \n\nGr\u00f6\u00dfe und der Dimension wie die Manufaktur Mei\u00dfen \n\nmit den zwei gekreuzten Schwertern, die weltweit einen \n\nso hohen Bekanntheitsgrad haben und Imagetr\u00e4ger f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen sind. Das bedeutet, dass wir alle \n\neine Verantwortung im Umgang mit diesem Unternehmen \n\nund mit dessen Zukunft haben, vor allem wenn es um die \n\nSicherstellung der Herstellung und k\u00fcnstlerischen Auf-\n\nwertung von Porzellan geht, und das auf einem Niveau, \n\ndas weltweit seinesgleichen sucht. \n\nWir haben im Jahr 2009 f\u00fcr das Unternehmen einen neuen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Kurtzke, gewinnen k\u00f6nnen. Er hat \n\nrelativ kurz nach Gesch\u00e4fts\u00fcbernahme einen erheblichen \n\nUmbaubedarf \u2013 ich will es ganz vorsichtig so benennen \u2013 \n\nf\u00fcr die Porzellan-Manufaktur gesehen. Dieser sogenannte \n\nStrategiewechsel besch\u00e4ftigt uns nun schon einige Zeit. \n\nEs ist die Idee geboren worden, sich nicht mehr nur auf \n\nPorzellan zu konzentrieren, da man wohl davon ausgeht, \n\ndass man die Werkstore irgendwann schlie\u00dfen m\u00fcsse, \n\nwenn man nur noch Porzellan verkaufen w\u00fcrde. Ich halte \n\ndiese Idee nicht f\u00fcr die richtige, und wir begleiten diesen \n\nKurs sehr kritisch. Es gibt genug Gr\u00fcnde, die dagegen \n\nsprechen, dass das ein erfolgreicher Kurs ist. Aber ich will \n\nmich dazu nicht auslassen. Ich halte es aber f\u00fcr schwierig, \n\ndass die Manufaktur Mei\u00dfen \u2013 die Porzellan-Manufaktur! \n\n\u2013 durch den Handel mit M\u00f6beln und Kleidungsst\u00fccken \n\nden Freistaat Sachsen und damit den Steuerzahler in ein \n\nRisiko bringt, ohne dass ich erkennen kann, dass daraus \n\nein Nutzwert f\u00fcr die Manufaktur entsteht. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nUm das klarzustellen: Es gibt keinen Dissens, wenn wir \n\ndar\u00fcber sprechen, dass nat\u00fcrlich eine Neuausrichtung der \n\nManufaktur notwendig war. Neue M\u00e4rkte mussten erobert \n\nwerden. Eine neue Vertriebsstruktur war n\u00f6tig. Herr \n\nKurtzke hat als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer auch Weichenstellungen \n\nvorgenommen, die richtig waren. Aber der Ausbau des \n\nGesch\u00e4fts in einer solchen Breite mit dem damit auch in \n\ndieser Breite einhergehenden Risiko ist aus unserer Sicht \n\nnicht vertretbar. \n\nUnd noch ein zweites f\u00fcr uns auch relevantes Thema. Wie \n\ngeht es mit der Manufaktur und dem Umgang in der \n\nRegion weiter? Wir haben seit Beginn immer wieder \n\nZeitungsmeldungen gehabt, die f\u00fcr das Miteinander in der \n\nRegion nicht gut waren. Ich fange an beim \u201ePolterabend\u201c, \n\nder durch die Presse gegangen ist, bei den Entlassungs-\n\nwellen bis hin zu der Frage, wie viele Rechtsstreitigkeiten \n\nwir noch mit Unternehmen in Mei\u00dfen um die Frage, wer \n\nMei\u00dfen \u00fcberhaupt im Namen f\u00fchren darf, haben werden. \n\nDas ist kein guter Zustand f\u00fcr eine zu hundert Prozent in \n\nStaatsbesitz befindliche Porzellanmanufaktur und f\u00fcr die \n\nVerankerung in der Region, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas alles w\u00e4re es wert gewesen, eine l\u00e4ngere Debatte zu \n\nf\u00fchren. Warum wir den Antrag heute aus der Sammel-\n\ndrucksache herausnehmen, ist der Tatsache geschuldet, \n\ndass in der \u201eBild\u201c-Zeitung Artikel sind und dass es \n\nmorgen eine au\u00dferordentliche Gesellschafterversammlung \n\nund Aufsichtsratssitzung geben soll. Nat\u00fcrlich kann es \n\nuns als Landtag nicht unber\u00fchrt lassen, wenn in einem so \n\nwichtigen, f\u00fcr den Freistaat imagebildenden Unternehmen \n\neine au\u00dferordentliche Gesellschafterversammlung statt-\n\nfindet. Wir als Linke erwarten, dass nicht nur das an-\n\ngek\u00fcndigte Pressestatement mit Finanzminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10376 \n\nProf. Dr. Unland und Prof. Dr. Biedenkopf durchgef\u00fchrt \n\nwird, sondern dass wir als Landtag informiert werden, mit \n\nwelcher Zielrichtung, mit welchen Ma\u00dfgaben die Staats-\n\nregierung vorhat, mit dem Unternehmen in Zukunft diese \n\nStrategie zu begleiten, zu \u00e4ndern oder zu unterst\u00fctzen. \n\nDas w\u00fcrde uns sehr interessieren und wir w\u00e4ren dankbar, \n\nwenn Sie uns heute noch Informationen geben k\u00f6nnten \n\noder aber sp\u00e4testens morgen, wenn auch nicht zeitgleich \n\nmit der Presse, zumindest den Landtag informieren. Das \n\nist der Grund, warum wir den Antrag aus der Sammel-\n\ndrucksache herausgezogen haben. Ich denke, Sie alle \n\nhaben mit mir ein gemeinsames Interesse, dass wir nicht \n\nnur die n\u00e4chsten Jahre, sondern die n\u00e4chsten 300 Jahre \n\ndiese Porzellanmanufaktur als Erfolgsmodell gestalten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und ich hoffe auf die \n\nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten in den Fraktionen: W\u00fcnscht noch \n\njemand das Wort? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung das \n\nWort? \u2013 Herr Staatsminister Unland, Sie haben dazu \n\nGelegenheit. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie Staatliche Porzellan-Manufaktur Meissen GmbH ist \n\nein ganz wichtiges Unternehmen f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen. Deshalb m\u00f6chte ich hierzu Ausf\u00fchrungen machen. \n\nAber wenn ich ehrlich sein soll, verwundert es mich \n\nschon, dass wir jetzt eine aktuelle Diskussion \u00fcber die \n\nstaatliche Porzellan-Manufaktur Meissen GmbH f\u00fchren. \n\nIn den verschiedenen Aussch\u00fcssen habe ich in den letzten \n\nMonaten Rede und Antwort zum Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE gestanden. Den von der Fraktion \u00fcbersandten \n\numfangreichen Fragenkatalog mit 22 Fragen habe ich \n\nausf\u00fchrlich am 4. Juni 2014 im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss des S\u00e4chsischen Landtages unter Geheimhal-\n\ntung beantwortet. Der Vortrag unter Geheimhaltung war \n\nerforderlich, weil es um die Wahrung der Interessen, hier \n\nvon Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen, eines \u00fcber \n\n300-j\u00e4hrigen Unternehmens geht. \n\nIm s\u00e4chsischen Mei\u00dfen wurde vor mehr als 300 Jahren \n\ndas europ\u00e4ische Porzellan geboren. Seitdem wird es dort \n\nin Handarbeit hergestellt und k\u00fcnstlerisch gestaltet. Diese \n\nweit zur\u00fcckreichende Tradition ist Teil der Identit\u00e4t \n\nSachsens und wird auch weltweit von au\u00dfen so verstan-\n\nden. Die Manufaktur in Mei\u00dfen ist ein staatliches Unter-\n\nnehmen. Sie hat es bis in die heutige Zeit geschafft, das \n\nvorgenannte s\u00e4chsische Kulturgut zu pflegen und zu \n\nerhalten. Es lebt aber nicht von der Staatlichkeit, sondern \n\nvon seiner weltweiten Bekanntheit und Einzigartigkeit, \n\nvon in Jahrhunderten erarbeiteter Wertsch\u00e4tzung und \n\nAnziehungskraft. \n\nAllerdings beginnt die Anziehungskraft zum Teil nachzu-\n\nlassen. K\u00e4uferverhalten und Marktbedingungen haben \n\nsich erkennbar ver\u00e4ndert und ver\u00e4ndern sich auch weiter-\n\nhin. Die b\u00fcrgerliche Zielgruppe f\u00fcr repr\u00e4sentative und \n\nhochpreisige Luxusprodukte ist zum Beispiel nicht mehr \n\nso selbstverst\u00e4ndlich an hochwertigem k\u00fcnstlerisch \n\ngestalteten Tischgeschirr mit gro\u00dfen kompletten Services \n\ninteressiert, wie es lange Zeit \u00fcblich war. Die gesamte \n\nPorzellanbranche leidet darunter. Die Absatzzahlen gehen \n\nzur\u00fcck. Die Zahl der Fachh\u00e4ndler im Inland verringert \n\nsich. Die Ver\u00e4nderungen sind nach Ansicht der Branchen-\n\nkenner kein vor\u00fcbergehender Trend, sondern fundamen-\n\ntal. \n\nDie Staatliche Porzellan-Manufaktur Meissen GmbH hat \n\ndaraus rechtzeitig Konsequenzen gezogen. Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrung und Aufsichtsrat gehen seitdem einen neuen Weg. \n\nK\u00fcnftig soll das hochwertige Porzellan im Verbund mit \n\neinem exklusiven Luxus-Portfolio angeboten werden. \n\nEine entsprechende Wachstumsstrategie f\u00fchrt zur Auswei-\n\ntung der Gesch\u00e4ftsfelder. Darin eingebettet soll auch der \n\nAbsatz von Porzellan weiter wachsen. Die Manufaktur \n\nmit ihrem hohen Ansehen, ihrer gro\u00dfen Bekanntheit und \n\nihren langj\u00e4hrigen Erfahrungen im Markt der Luxusg\u00fcter \n\nkann so den Porzellanbereich als ihr Kerngesch\u00e4ft besser \n\nund breiter gef\u00e4chert in die Zukunft bringen. Das ist die \n\nstrategische Planung. \n\nG\u00e4be es die Porzellan-Manufaktur Meissen nicht, w\u00fcrde \n\nder Freistaat Sachsen definitiv keinen Ehrgeiz entfalten, \n\nGesellschafter eines Unternehmens f\u00fcr Luxusprodukte zu \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs gibt aber diese Manufaktur und sie ist f\u00fcr Sachsen ein \n\nbewahrenswerter kultureller Schatz. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nBleibt wiederum bei der Manufaktur alles so, wie es ist, \n\nwird sie vermutlich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter als musealer \n\nSchauraum enden. Ich betone das hier in aller Deutlich-\n\nkeit. Das will niemand. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt deshalb im Rahmen \n\nseiner rechtlichen M\u00f6glichkeiten die Wachstumsstrategie \n\nder Manufaktur und erwartet vom Unternehmen ein \n\numsichtiges, transparentes und nachvollziehbares Vorge-\n\nhen, auch gegen\u00fcber den Mitarbeitern und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist zu viel verlangt!) \n\n\u00dcber die weiteren wesentlichen Schritte der Entwicklung \n\nder Staatlichen Porzellan-Manufaktur Meissen GmbH \n\nwerde ich den Haushalts- und Finanzausschuss weiterhin \n\ninformieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Soweit Diskussionen \n\n\u00fcber die Manufaktur \u00f6ffentlich gef\u00fchrt werden, bitte ich \n\nSie, diese mit R\u00fccksicht auf das Unternehmen so zu \n\nf\u00fchren, dass Interessenten oder Gesch\u00e4ftspartner des \n\nUnternehmens nicht irritiert werden und sich einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10377 \n\nGesch\u00e4ftsabschluss reiflich \u00fcberlegen. Lassen wir dem \n\nUnternehmen die M\u00f6glichkeit, konzentriert sein Ge-\n\nsch\u00e4ftsfeld zu bearbeiten, und vermeiden wir zum Wohle \n\ndes Unternehmens \u00f6ffentliches Sperrfeuer. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Sven Morlok \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWerden Sie uns morgen informieren?) \n\n\u2013 Ich werde zusammen mit Herrn Prof. Biedenkopf die \n\n\u00d6ffentlichkeit morgen informieren. Da Sie sicher an \n\nweiteren Informationen interessiert sind, werde ich in der \n\nn\u00e4chsten HFA-Sitzung dar\u00fcber berichten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen \n\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/14598 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir \n\nsogleich zur Abstimmung. Meine Damen und Herren! Zu \n\nverschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten Abweichun-\n\ngen und Auffassungen einzelner Fraktionen fest. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n98. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 99. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, 19. Juni 2014, 10:00 Uhr, festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen \n\nvor. Die 98. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \n\ngeschlossen. \n\n(Schluss der Sitzung: 22:41 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 18. Juni 2014 \n\n 10378 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}