{
    "metadata": {
        "Author": "SawadeGa",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-11-24T09:24:02Z",
        "Last-Modified": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "Last-Save-Date": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "SourceModified": "D:20091124092315",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "862",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-11-24T09:24:02Z",
        "creator": "SawadeGa",
        "date": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "dc:creator": "SawadeGa",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/4",
        "dcterms:created": "2009-11-24T09:24:02Z",
        "dcterms:modified": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "meta:author": "SawadeGa",
        "meta:creation-date": "2009-11-24T09:24:02Z",
        "meta:save-date": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "modified": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1904",
            "2897",
            "3240",
            "1225",
            "3730",
            "4637",
            "4883",
            "5335",
            "5302",
            "5635",
            "5431",
            "5745",
            "5180",
            "4579",
            "5051",
            "5167",
            "4658",
            "5203",
            "5040",
            "5481",
            "5445",
            "5097",
            "4790",
            "4571",
            "5375",
            "5321",
            "4968",
            "4946",
            "4618",
            "4482",
            "5552",
            "5003",
            "4465",
            "5024",
            "5206",
            "5723",
            "4641",
            "5224",
            "5542",
            "5390",
            "5381",
            "5086",
            "4627",
            "5404",
            "5542",
            "5306",
            "5239",
            "5336",
            "5019",
            "4901",
            "5490",
            "5579",
            "5554",
            "5459",
            "4898",
            "5111",
            "4944",
            "4964",
            "4083",
            "4984",
            "5281",
            "5610",
            "5756",
            "5533",
            "5383",
            "5094",
            "5569",
            "5378",
            "4346",
            "5070",
            "4999",
            "5219",
            "4182",
            "5182",
            "5419",
            "5060",
            "4976",
            "5026",
            "5178",
            "5361",
            "2676",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-11-24T09:24:02Z",
        "pdf:docinfo:creator": "SawadeGa",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20091124092315",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-11-24T09:34:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/4",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_4_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/4",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:875de63a-c351-4727-a7ce-f9c93448694e",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/4\n\n\n  Plenarprotokoll 5/4\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n4. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 12. November 2009, Plenarsaal Schluss: 17:24 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 143 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abg. \nCornelia Falken und Dr. Volker K\u00fclow, \nLinksfraktion 143 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 143 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 143 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Die finanziellen Auswirkungen des \n\nKoalitionsvertrages von CDU/FDP \nim Bund f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nund seine St\u00e4dte und Gemeinden  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 144 \n\n Mario Pecher, SPD 144 \n Lars Rohwer, CDU 145 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 146 \n Holger Zastrow, FDP 147 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 148 \n Arne Schimmer, NPD 149 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 149 \n Petra K\u00f6pping, SPD 151 \n Lars Rohwer, CDU 151 \n Martin Dulig, SPD 152 \n Lars Rohwer, CDU 152 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 153 \n Holger Zastrow, FDP 153 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 154 \n Holger Zastrow, FDP 154 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 154 \n Holger Zastrow, FDP 154 \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n 20 Jahre nach dem Fall der  \n\nMauer \u2013 Sachsens erfolgreicher  \nWeg in die Freiheit  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der FDP 155 \n\n Rolf Seidel, CDU 155 \n Torsten Herbst, FDP 156 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier, \n\nLinksfraktion 157 \n Thomas Jurk, SPD 158 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 159 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 160 \n Frank Heidan, CDU 161 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 162 \n Steffen Flath, CDU 163 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 163 \n Steffen Flath, CDU 163 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 163 \n Thomas Jurk, SPD 163 \n Hannelore Dietzschold, CDU 164 \n Stephan Meyer, CDU 165 \n Julia Bonk, Linksfraktion 166 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Abgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 5/298, Gesetzentwurf \nder Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und \nder SPD 167 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 167 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 168 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische  \nH\u00e4rtefallkommission (S\u00e4chsisches \nH\u00e4rtefallkommissionsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsHFKG)  \n\n Drucksache 5/308, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 168 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 168 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 169 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versamm-\nlungen und Demonstrationen (Ver-\nsammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 5/314, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 170 \n\n Winfried Petzold, NPD 170 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 171 \n\n5 Wahl von Mitgliedern des S\u00e4chsi-\nschen Landtags f\u00fcr den Kultursenat \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes \n\u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen \nKultursenats) 171 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 171 \n\n6 Freier Eintritt f\u00fcr Kinder und \nJugendliche in staatliche Museen  \n\n Drucksache 5/295, Antrag der  \nFraktionen der CDU und der FDP 172 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 172 \n Nico Tippelt, FDP 173 \n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 174 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 175 \n Tino G\u00fcnther, FDP 175 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 175 \n Tino G\u00fcnther, FDP 175 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 175 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 176 \n Winfried Petzold, NPD 177 \n Aline Fiedler, CDU 178 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 178 \n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 179 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 179 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 180 \n\n \n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 5/355 180 \n\n Holger Apfel, NPD 180 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 180 \n Abstimmung und Ablehnung 180 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nDIE LINKE, Drucksache 5/391 180 \n\n Annekatrin Klepsch, Linksfraktion 180 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 180 \n Abstimmung und Ablehnung 181 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/400 181 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 181 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 181 \n Abstimmung und Ablehnung 181 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 5/295 181 \n\n7 Ja zur Versammlungsfreiheit \u2013  \nNein zu einem \u201eS\u00e4chsischen  \nVersammlungsrecht\u201c!  \n\n Drucksache 5/299, Antrag  \nder Fraktion DIE LINKE 182 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 182 \n Marko Schiemann, CDU 184 \n Sabine Friedel, SPD 186 \n Carsten Biesok, FDP 187 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 187 \n Carsten Biesok, FDP 187 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 188 \n Carsten Biesok, FDP 188 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 188 \n Holger Apfel, NPD 190 \n Julia Bonk, Linksfraktion 191 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz 192 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 194 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz 194 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 195 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 195 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 195 \n Carsten Biesok, FDP 195 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 195 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/402 196 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 196 \n Julia Bonk, Linksfraktion 197 \n Abstimmung und Ablehnung 197 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/299 197 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n8 \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \u2013  \nEvaluation des Landesprogramms \nver\u00f6ffentlichen  \n\n Drucksache 5/291, Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 198 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 198 \n Lars Rohwer, CDU 199 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 200 \n Henning Homann, SPD 201 \n Carsten Biesok, FDP 202 \n Andreas Storr, NPD 202 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 203 \n Andreas Storr, NPD 203 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 203 \n Andreas Storr, NPD 203 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 204 \n Andreas Storr, NPD 204 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 204 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 205 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 5/376 206 \n\n Andreas Storr, NPD 206 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 206 \n Abstimmung und Ablehnung 207 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 5/291 207 \n\n9 H\u00e4rtere Ma\u00dfnahmen gegen  \nSexualstraft\u00e4ter \u2013 Chemische  \nKastration einf\u00fchren  \n\n Drucksache 5/288, Antrag der  \nFraktion der NPD 207 \n\n Holger Apfel, NPD 207 \n Sabine Friedel, SPD 208 \n Anja Jonas, FDP 209 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 210 \n\n Abstimmung und Ablehnung 211 \n\n10 Fragestunde  \n Drucksache 5/317 211 \n\n \u2013 Au\u00dferkrafttreten der \u201eVerordnung der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nEinrichtung einer H\u00e4rtefallkommission \nnach dem Aufenthaltsgesetz \n(S\u00e4chsHFKVO)\u201c zum 31. Dezember \n2009 (Frage Nr. 1)  \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 211 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 211 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 211 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 211 \n\n \u2013 Zukunft der Gemeinschaftsschule \n(Frage Nr. 2)  \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 212 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 212 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 212 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus und Sport 212 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitender Verkehr \n(Frage Nr. 6)  \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 212 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 213 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Ausbaus der K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Stra\u00dfe in Dresden durch den \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 213 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 213 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 214 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 214 \n Sabine Friedel, SPD 214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 214 \n Sabine Friedel, SPD 214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 214 \n Patrick Schreiber, CDU 214 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 215 \n\n \u2013 M\u00f6gliche Verdr\u00e4ngung von Investiti-\nonen bzw. Instandsetzungen im S\u00e4chsi-\nschen \u00d6PNV durch explodierende \nKosten beim Leipziger City-Tunnel \n(Frage Nr. 12)  \n\n Arne Schimmer, NPD 215 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 215 \n\n \u2013 Verkauf des Hochspannungsnetzes \nvon Vattenfall an Finanzinvestoren \n(Goldman Sachs, Deutsche Bank und \nAllianz) (Frage Nr. 4)  \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 215 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 215 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 215 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 215 \n\n \u2013 Aktivit\u00e4ten der extremen Rechten am \nVolkstrauertag 2009 (Frage Nr. 9) 215 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 215 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 216 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 216 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 216 \n\n \u2013 Gehaltszahlungen bzw. andere \nZuwendungen an die fr\u00fcheren Vorst\u00e4n-\nde Michael Wei\u00df und Andrea Braun \n(Frage Nr. 13)  \n\n Arne Schimmer, NPD 216 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 216 \n\n \u2013 F\u00f6rderung grenz\u00fcberschreitender \nZusammenarbeit (Frage Nr. 7)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 216 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 217 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 217 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 217 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 217 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 217 \n\n \u2013 Transporte radioaktiver Abf\u00e4lle nach \nSachsen (Frage Nr. 10)  \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 217 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 217 \n\n \u2013 Sicherheit der G\u00e4ste des Lausitzer \nSeenlandes (Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 218 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 218 \n\n \u2013 S\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission \n(Frage Nr. 11)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 219 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 219 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 219 \n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 219 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 219 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \nIch er\u00f6ffne die 4. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZuerst darf ich Frau Falken und Herrn Dr. K\u00fclow ganz \nherzlich zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion, \u00fcberreicht Blumen.) \n\nFolgende Kollegen haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Dr. Schuster, Herr Krau\u00df, Frau  \nStrempel, Herr Tillich und Herr Colditz. Ich denke, ich \nspreche im Namen aller, wenn ich vor allem Kollegen \nColditz, der gestern ins Krankenhaus musste, gute Besse-\nrung w\u00fcnsche. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis \n8 folgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 60  Minu-\nten, DIE LINKE bis zu 40 Minuten, SPD bis zu \n24 Minuten, FDP bis zu 24 Minuten, GR\u00dcNE bis zu \n20 Minuten, NPD bis zu 20 Minuten und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, bis zu 40 Minuten. Die Redezei-\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen, wie \ngewohnt, je nach Bedarf auf die Tagesordnungspunkte \nverteilt werden. \n\nZur Tagesordnung! Der Tagesordnungspunkt 10, Kleine \nAnfragen, ist zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor uns liegen noch Punkte \nvon gestern, die wir aufarbeiten m\u00fcssen. \n\nIch bitte den Herrn Kollegen, das Wort zu nehmen. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Unsere Fraktion beantragt, als neuen Tagesord-\nnungspunkt 5 die Wiederholungswahl zum S\u00e4chsischen \nKultursenat vorzunehmen. Die weiteren Wahlen wollen \nwir heute nicht auf die Tagesordnung setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht um den zweiten \nWahlgang zum Kultursenat? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Nach den \n1. Lesungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Den Wahlgang w\u00fcrden \nSie gern nach den 1. Lesungen als neuen Punkt 5 auf die \nTagesordnung gesetzt wissen? \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Ja. Vorher findet die \nVerst\u00e4ndigung entsprechend Gesch\u00e4ftsordnung statt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Richtig. \u2013 Ich darf jetzt \neinfach so in die Runde fragen: Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit \nhaben wir diesen Tagesordnungspunkt, wie von Kollegen \nTischendorf f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE begehrt, an der \nentsprechenden Stelle in die Tagesordnung eingeordnet. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \nWiderspruch gegen die nunmehr erweiterte Tagesord-\nnung. Die Tagesordnung der 4. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die finanziellen Auswirkungen des  \nKoalitionsvertrages von CDU/FDP im Bund f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen und seine St\u00e4dte und Gemeinden \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: 20 Jahre nach dem Fall der Mauer \u2013  \nSachsens erfolgreicher Weg in die Freiheit \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n17 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n10 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minu-\nten. \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! Ich weise nochmals darauf hin, dass wir uns \n\nmit unserer neuen Gesch\u00e4ftsordnung viel vorgenommen \nhaben. Insbesondere in der Aktuellen Debatte sind die \nBeitr\u00e4ge in freier Rede zu halten. Man kann einen Stich-\nwortzettel verwenden. Es sollen keine ausgearbeiteten \nWortbeitr\u00e4ge vorgetragen oder gar vorgelesen werden. In \nRichtung der Staatsregierung m\u00f6chte ich sagen: Nach \nunserer juristischen Auffassung gilt das auch f\u00fcr die \nbeteiligten Mitglieder der Staatsregierung. \n\n 143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie finanziellen Auswirkungen des Koalitionsvertrages von CDU/FDP im \nBund f\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine St\u00e4dte und Gemeinden \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \nDIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE und, wenn gew\u00fcnscht, die \nStaatsregierung. \n\nIch bitte den ersten Redner nach vorn; Kollege Pecher. \n\n(Mario Pecher, SPD, zeigt dem Pr\u00e4sidenten vor \nRedebeginn seine schriftlichen Aufzeichnungen.) \n\n\u2013 Ganz vorbildlich, Herr Kollege. \n\n(Heiterkeit) \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nSchwarz-Gelb ist bekannterma\u00dfen ein Farbcode, der uns \nzeigt: Vorsicht! Risiko! Unfallgefahr! Gef\u00e4hrlich! Ab-\nsturzgefahr! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nGenau in diesen Farben kann man die Koalitionsvereinba-\nrung zwischen CDU und FDP im Bund durchaus ein-\nschlagen. Die Vereinbarung ist genauso, wie der Farbcode \nes signalisiert. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Bei Rot geht \ngar nichts mehr! \u2013 Heiterkeit und \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas haben wir nun von dieser Koalitionsvereinbarung zu \nerwarten? Wir haben aufgrund des sogenannten Wachs-\ntumsbeschleunigungsprogramms, das aus meiner Sicht \nmehr oder weniger ein Schuldenbeschleunigungspro-\ngramm darstellt, im Jahr 2010 rund 2,3 Milliarden Euro \nEinnahmeausf\u00e4lle f\u00fcr die L\u00e4nder zu erwarten; f\u00fcr Sachsen \nliegt die Zahl irgendwo um 200 Millionen Euro. Die \nEinnahmeausf\u00e4lle werden ab 2012 wahrscheinlich \u2013 so \nsagen es alle Institute voraus \u2013 sage und schreibe \n12 Milliarden Euro betragen. \n\nDie Auswirkungen f\u00fcr den Freistaat sind dramatisch. Wir \nkommen in eine Situation, in der einige Kommunen jetzt \nschon stecken: Sie k\u00f6nnen keine neuen Kredite aufneh-\nmen, weil dann die Rechtsaufsicht einschreitet, und damit \nnotwendige Kofinanzierungen nicht mehr sicherstellen. \nGenauso wird es dem Land gehen. Wir haben uns selbst \nverpflichtet, keine neuen Schulden mehr aufzunehmen, \nkommen aber in die Situation, dass uns zuk\u00fcnftig auf-\ngrund mangelnder Einnahmen die Kofinanzierungsmittel \nf\u00fcr Bundesprogramme verloren gehen bzw. wir den \n\nKommunen keine F\u00f6rderprogramme, an denen sich der \nFreistaat beteiligt, zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommen weitere Unw\u00e4gbarkeiten: Neben den \nSteuerausf\u00e4llen aufgrund der wirtschaftlichen Situation \nspielt das Thema Landesbank eine Rolle. Aber auch der \nCity-Tunnel verschlingt zunehmend Regionalisierungs-\nmittel. \n\nDer Koalitionsvertrag enth\u00e4lt nur kurze Aussagen zu \nwesentlichen, f\u00fcr Sachsen entscheidenden Bereichen. So \nkonzentriert man sich im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \nganz auf die privaten Hauseigent\u00fcmer. Die Sportf\u00f6rde-\nrung ist der Koalition ganze 7,5 Zeilen wert. Es fehlen \nAussagen zur weiteren Finanzierung. F\u00fcr den demografi-\nschen Wandel, der insbesondere in den ostdeutschen \nBundesl\u00e4ndern gravierende Auswirkungen auf die Infra-\nstruktur hat, sind ganze achteinhalb Zeilen vorgesehen. \n\nAuch das Thema \u00d6PNV konzentriert sich mehr auf die \nunternehmerische und wettbewerbliche Ausrichtung und \nnat\u00fcrlich auf den kommerziellen Vorrang, von dem \nAngriff auf die Gewerbesteuer einmal ganz abgesehen. \nWas hei\u00dft denn in diesem Bereich mehr Netto vom \nBrutto? Was hei\u00dft denn das, wenn die Kommunen kein \nGeld mehr haben und \u00fcber Geb\u00fchrenerh\u00f6hung letztlich \ndieses \u201emehr Netto\u201c verringern m\u00fcssen? Das bedeutet \nnichts anderes als eine Entlastung bei einem Prozent von \n10 000 Euro gleich 100 Euro und bei 1 000 Euro gleich \n10 Euro. Das ist die Umverteilung, die in diesem Koaliti-\nonsvertrag stattfindet, n\u00e4mlich die Umverteilung von Arm \nnach Reich. Das ist eine Sache, die es ganz schwer macht, \nhier gemeinsam ein Land zu gestalten, vor allem in \nSachsen und in den Kommunen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWie verh\u00e4lt sich nun unser Ministerpr\u00e4sident? Wie verh\u00e4lt \nsich die CDU? Wie verh\u00e4lt sich die FDP in Sachsen? Hier \nwird jetzt praktisch janusk\u00f6pfig umhergegangen und \ngesagt, es ist alles schwer und es muss keine Neuver-\nschuldung betrieben werden. Hallo, ist da irgendetwas an \nuns vorbeigegangen? Wer hat denn im Bund, in Parteien \nund Fraktionen einstimmig diesem Thema zugestimmt? \nJetzt im Land umherzugehen und zu sagen, wir d\u00fcrfen \nhier nicht in eine Verschuldung getrieben werden, das ist \nunter Kumpeln, also Bergleuten, gesagt, einfach Verar-\nsche. Das ist Verarsche in Richtung unserer B\u00fcrger, denn \nes bedeutet weniger Handlungsspielraum f\u00fcr die Zukunft \nim Freistaat Sachsen. \n\n 144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMan kann es nat\u00fcrlich auch so festmachen: dass der \nMinisterpr\u00e4sident, aber auch die Koalitionsfraktionen wie \nein Landschaftsg\u00e4rtner handeln, der die eigene Wasserlei-\ntung sabotiert; denn diese Einnahmeausf\u00e4lle, die auf uns \nzukommen, sind verstetigt, sie sind bleibend und sie \nkommen noch zu dem R\u00fcckgang aus den Solidarmitteln \nund den Ausf\u00e4llen aufgrund der Wirtschaftskrise hinzu. \n\nIch denke manchmal, dass die FDP wirklich daran glaubt, \ndass durch mehr Waschstra\u00dfen und l\u00e4ngere \u00d6ffnungszei-\nten bei Videotheken so viel Gewerbesteuer eingenommen \nwird, dass man diese Ausf\u00e4lle damit kompensieren \nk\u00f6nnte. \n\nIch bleibe dabei: Dieses Programm ist ungerecht. Es ist \nteuer und es ist auf Pump aufgebaut und dient nicht dem \nWohl des Freistaates Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Pecher. \u2013 F\u00fcr die CDU spricht jetzt Herr Kollege \nRohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Als ich dieses Thema der Aktuellen \nDebatte gelesen habe, dachte ich: Was will die SPD? Will \nsie uns zeigen, dass sie ganz schnell das Regierungsm\u00e4n-\ntelchen mit dem Oppositionsm\u00e4ntelchen gewechselt hat, \noder will sie vielleicht jetzt in Vorbereitung ihres Bundes-\nparteitages in Dresden eine Begleitmusik in der Presse \nschaffen? \n\nSie wollen sich ja ab morgen erneuern, meine sehr geehr-\nten Damen und Herren von der SPD. Zur Erneuerung \ngeh\u00f6rt auch ein bisschen Pressewirbel. Aber das, was ich \ngerade geh\u00f6rt habe, ist keine Erneuerung. Herr Pecher hat \ngerade von Beitragserh\u00f6hungen gesprochen. Vielleicht \nsollten Sie aber einmal dar\u00fcber nachdenken, Ausgaben zu \nsenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas w\u00e4re ja etwas Neues von der SPD gewesen, dass sie \nVorschl\u00e4ge auf den Tisch legt, mit denen etwas eingespart \nwerden kann, damit den B\u00fcrgern das Geld nicht \u00fcber \nSteuern wieder aus der Tasche gezogen wird. Aber das \nhaben wir seit Jahren von der SPD nicht geh\u00f6rt. Ich \ndenke, wir werden es auch nicht auf diesem Parteitag \nh\u00f6ren. Wo soll denn die Erneuerung mit Herrn Gabriel, \nHerrn Heil, Herrn Scholz herkommen, die ja auch alle mit \nder Vergangenheit der SPD intensiv zu tun haben?! Es \ngibt also keine Ideen f\u00fcr das Land, sondern die SPD \nstolpert von Ausgabenvorschlag zu Ausgabenvorschlag, \naber wie man Einnahmer\u00fcckg\u00e4nge kompensieren kann, \ndazu h\u00f6rt man nichts. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD! \nG\u00fcrtel enger schnallen \u2013 das w\u00e4re vielleicht auch mal bei \nIhnen angesagt. \n\nNun zu den Regelungen im Koalitionsvertrag auf Bun-\ndesebene, denn das ist ja das Thema. Herr Pecher hat eben \nall die Dinge angesprochen, die aus seiner Sicht negativ \nsind. Ich spreche jetzt einmal die Dinge an, die aus \nunserer Sicht positiv sind. Das Erste ist das Bekenntnis \nzum Solidarpakt 2019. Da haben wir in der bundesdeut-\nschen Debatte auch schon anderes geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Pecher und Herr Jurk, Sie wissen aus der Regie-\nrungserfahrung im Freistaat ganz genau, wie wichtig es \nist, dass der Solidarpakt 2009 bis zum Schluss l\u00e4uft. \nInsofern ist das etwas Positives im Koalitionsvertrag des \nBundes. \n\nDas zweite Positive ist, dass wir die Familien in diesem \nLand entlasten wollen. Da sollte eher die SPD Beifall \nklatschen, als dass sie es kritisiert. Anhebung Kinderfrei-\nbetrag, Erh\u00f6hung Kindergeld \u2013 das alles sind Dinge, die, \nwie Sie wissen, wichtig sind, damit die Familien, die von \nder Krise am meisten belastet werden, auch ein St\u00fcck \nEntlastung bekommen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDas N\u00e4chste ist, dass Sie v\u00f6llig vergessen, was im Koali-\ntionsvertrag zum Beispiel zur Verkehrsanbindung des \nFreistaates Sachsen geschrieben ist, etwas, was Ihre SPD-\nVerkehrsminister st\u00e4ndig negiert haben. Es ist nichts \npassiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Rohwer, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich w\u00fcrde gerne die Rede zu Ende \nf\u00fchren. Frau Dr. Stange kann sicher im Rahmen der \nDebatte eingreifen. Die SPD hat gen\u00fcgend Redezeit. \n\n(Oh-Rufe bei der SPD) \n\nDeutsche Einheit, dazu gibt es mehrere Projekte, die im \nKoalitionsvertrag festgehalten sind. Ich h\u00f6re nicht ein \nWort der Freude aus der SPD dar\u00fcber, dass sich die neue \nRegierung vornimmt, eine bessere Schienenverkehrsver-\nbindung von der Ostsee \u00fcber Berlin, Dresden und Prag \nnach S\u00fcdosteuropa zu schaffen; denn Ihre Verkehrsminis-\nter haben es nicht erreicht. Wahrscheinlich sind Sie \ndeswegen nicht so erfreut. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWissen Sie, liebe Damen und Herren von der SPD, ich \nhabe vor Kurzem einen Satz in der Zeitung von einem \ndeutschen Gesch\u00e4ftsmann gelesen, von dem ich glaube, \ndass er an dieser Stelle durchaus gut passt \u2013 die SPD \nsollte auf ihrem Parteitag dar\u00fcber diskutieren \u2013: Das \nSteuern ist wichtiger als die Steuern. \n\nVielen Dank. \n\n 145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nRohwer. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr DIE LINKE Kollege \nScheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Rohwer, langsam wird es ein \nbisschen langweilig. Wir h\u00f6ren immer nur: G\u00fcrtel enger \nschnallen, wir m\u00fcssen die Steuern senken und es geht um \ndie starke Belastung der B\u00fcrger. Mittlerweile ist Deutsch-\nland in Europa und weltweit eines der L\u00e4nder mit der \ngeringsten Steuer- und Abgabenquote. Wir m\u00fcssen uns \naber auch vor Augen f\u00fchren, was die Leistungsf\u00e4higkeit \neines Staates ausmacht. \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass das \u201eOh\u201c von der FDP kommen \nmuss. Es ist ja jetzt gerade Ihre Politik, die im Bund \nbetrieben wird. Die CDU macht ja ganz klar neoliberale \nPolitik. Sie sind sicher hocherfreut, dass ein kleiner \nKoalitionspartner so viel Macht in einer solchen Koalition \nhat. \n\nKommen wir zum eigentlichen Thema. Es ist offensicht-\nlich, dass wir in einer Situation sind, in der Welle um \nWelle auf Bund, L\u00e4nder und Kommunen zukommt und \ndiese von Finanzk\u00fcrzungen und weniger Einnahmen \nbetroffen sind. Wir befinden uns noch immer in der \nWirtschafts- und Finanzkrise. Ich zitiere hier Herrn \nZastrow, der uns vor geraumer Zeit Krisenfetischismus \nunterstellt hat. Mittlerweile sind Sie selbst dabei, Kon-\njunkturpakete aufzulegen. Das ist eine interessante Ent-\nwicklung, die Sie da genommen haben. \n\nF\u00fcr 2010 rechnen wir jetzt schon mit 21 Milliarden Euro \nMindereinnahmen f\u00fcr Gesamtdeutschland. Daran ist \nallerdings auch die Gro\u00dfe Koalition nicht ganz unschul-\ndig. Herr Pecher, wenn Sie sich hier hinstellen, bedenken \nSie bitte: Das Konjunkturpaket I umfasst immerhin \n14 Milliarden Euro von diesen 21 Milliarden Euro. Das \nbedeutet f\u00fcr Sachsen eine halbe Milliarde Euro weniger \nEinnahmen allein aus dem Konjunkturpaket I, wie aus \neiner Kleinen Anfrage meines hochverehrten Kollegen \nDr. Friedrich hervorgeht \u2013 Drucksache 4/15249; f\u00fcr \ndiejenigen, die es gern noch einmal nachlesen wollen. \nDort ist alles sch\u00f6n aufgeschl\u00fcsselt worden. \n\nWir haben eine Situation, die einmalig in Deutschland ist. \nWir hatten schon immer einmal eine Finanzkrise oder \neine problematische Situation, was zum Beispiel die \nZahlungen der Sozialversicherung angeht. Wir hatten \nimmer schon einmal ein Problem bei den Kommunen, \nn\u00e4mlich 2002 bis 2005. Aber dass gleichzeitig Bund, \nL\u00e4nder, Kommunen und Sozialversicherung riesige \nDefizite ausweisen, ist einmalig in Deutschland. Im \nMoment sehe ich noch nicht, wie wir dieses Problem \nwirklich in den Griff bekommen k\u00f6nnen. \n\nNun haben wir einen Koalitionsvertrag vorliegen und mit \nStaunen schaue auch ich nach Berlin, was sich dort tut. \nMit gro\u00dfem Erstaunen stellen wir fest, dass dort unter \n\ndem Titel \u201eWachstumsbeschleunigungsgesetz\u201c 8,5 Milli-\narden Euro weitere Steuermittel dem Staat entzogen \nwerden. Das hei\u00dft f\u00fcr Sachsen, wenn ich der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c glauben kann, 156 Millionen Euro, \n156 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zu der einen Milliarde \nEuro, die uns sowieso schon fehlt, denn diese war noch \nnicht eingepreist. \n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag hei\u00dft es, dass Erben entlastet \nwerden, indem Sie die Unternehmenserben von sieben \nJahre auf f\u00fcnf Jahre bei durchschnittlicher Mitarbeiterzahl \nverpflichten. Ich glaube, das ist jetzt schon Fachchine-\nsisch. F\u00fcr Sie ist es nur die Erbengeschichte, am Ende tun \nSie wieder etwas f\u00fcr Ihre Klientel \u2013 nichts anderes ist es \u2013 \nund entlasten wieder einmal Unternehmen. Was kann man \nanderes erwarten?! \n\nSie r\u00fchmen sich, das Kindergeld und die Kinderfreibetr\u00e4-\nge zu erh\u00f6hen. Das ist eigentlich eine sch\u00f6ne Sache. Ich \npers\u00f6nlich freue mich auch dar\u00fcber. Ich wei\u00df nur nicht, \nob ich der Ma\u00dfstab bin, wenn es um konjunkturelle \nEntwicklung geht. Es muss doch darum gehen, den \nLeuten Geld zu geben, die das in Konsum stecken und \ndamit wieder f\u00fcr mehr Nachfrage in diesem Land sorgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie geben den Leuten, die sowieso schon genug Geld \nhaben und gar nicht mehr wissen, wie sie das Geld am \nEnde ausgeben sollen, noch eine Schippe oben drauf. \n\n(Widerspruch bei der FDP und \nvereinzelt bei der CDU) \n\nDas, meine lieben Damen und Herren von der FDP-\nFraktion, ist keine Konjunkturpolitik. \n\n\u00dcberhaupt nicht verstehen kann ich, worin der konjunktu-\nrelle Impuls besteht, wenn man jetzt eine \u00dcbernachtung \nim Hotel nicht mehr mit 19, sondern mit 7 % besteuert. \nDas geht bei mir einfach nicht rein. Das verstehe ich \nnicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es mir noch im Laufe der \nDebatte erkl\u00e4ren. Diese konjunkturelle Wirkung kann ich \nnicht verstehen. Dass Sie das Ganze der \u00d6ffentlichkeit \nauch noch als Konjunkturpaket III verkaufen, kann kein \nFinanzwissenschaftler verstehen. Vielleicht haben Sie \neine andere Logik. Meines Erachtens ist das keine Kon-\njunkturpolitik, das ist reine Klientelpolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir stehen vor einem riesigen Problem. Der SSG sagt, \ndass ab 2011 keine Kommune in Sachsen ihren Haus-\nhaltsausgleich hinbekommt. Insofern w\u00fcrde ich mich \nfreuen, wenn Herr Flath, der sich gestern mit einer Pres-\nseerkl\u00e4rung zitieren lie\u00df, heute selbst zum Offenbarungs-\neid schreitet und sagt, was er damit meint. Hei\u00dft das f\u00fcr \ndie Kommunen radikaler Abbau oder finanzielle Hilfe des \nFreistaates? \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Scheel. \u2013 Als N\u00e4chstes rufe ich die FDP-Fraktion \nmit Herrn Kollegen Zastrow. \n\n(Karl Nolle, SPD: Wahrheit!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Gegen Ihr \u201eBlutrot\u201c ist \nunser \u201eSchwarz-Gelb\u201c ja geradezu lieblich, wenn ich da \nan die h\u00fcbsche Tigerente denke, die im Landtag schon \neinmal eine Rolle spielte. Ich kann nur den Zwischenruf \nvon Herrn Gillo wiederholen, falls er nicht geh\u00f6rt wurde: \n\u201eBei Rot geht dann \u00fcberhaupt nichts mehr.\u201c Genau das \nbringt es auf den Punkt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAnsonsten empfehle ich Ihnen allen im Hohen Hause \u2013 \nund das passt auch ganz gut zur Farbe \u2013 ein bisschen \nruhig Blut. Sie haben in Berlin erst angefangen zu arbei-\nten. Dieser Koalitionsvertrag enth\u00e4lt, wie Sie alle bemerkt \nhaben, viel Vision\u00e4res. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nEr zeigt ganz, ganz weit nach vorn. Jetzt geben Sie uns \ndoch die Zeit in Dresden und Berlin, vielleicht wenigstens \ndie 100 Tage. Diesen politischen Stil h\u00e4tte ich gern \ngehabt, den bekommen wir aber nicht. Es steht \u00fcberhaupt \nnoch nicht fest, wie all das, was im Koalitionsvertrag \nsteht, am Ende finanziert wird. Das wissen Sie. Da gibt es \ngro\u00dfe Diskussionen. Ich gehe nat\u00fcrlich davon aus, dass es \ngerade f\u00fcr ein Land wie Sachsen, das im Unterschied zu \nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr eine solide Finanzpoli-\ntik bekannt ist, faire L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge des Bundes \u2013 f\u00fcr \nunser Land und f\u00fcr die Kommunen \u2013 gibt. \n\nLieber Kollege Scheel, da Sie gerade von Logik gespro-\nchen haben \u2013 ich kann der Logik nicht folgen, die ich von \nvielen L\u00e4ndern und Kommunen h\u00f6re. Mir geht dieses \nganze Gejammer ziemlich auf den Geist. Das sage ich \nIhnen ganz ehrlich. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie doch einmal zu. Ich verstehe nicht, dass \njetzt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcberall in Deutschland \ndie Zeche daf\u00fcr bezahlen sollen und keine Steuersenkung \nbekommen, weil die Kommunen und viele L\u00e4nder \u00fcber \nihre Verh\u00e4ltnisse gelebt und es in guten Zeiten nicht auf \ndie Reihe gebracht haben, ihre Haushalte in Ordnung zu \nbringen. Wo leben wir denn?! In guten Zeiten gab es \nkeine Steuersenkungsspielr\u00e4ume und in schlechten Zeiten \ngibt es auch keine. Am Ende zahlt nach Ihrer Logik einzig \nund allein der B\u00fcrger die Zeche. \n\nDagegen bin ich. Ich fordere dazu auf, dass unsere Kom-\nmunen endlich die Ausgaben senken, was sie h\u00e4tten schon \nl\u00e4ngst machen m\u00fcssen. Herr Rohwer hat es gesagt: G\u00fcrtel \nenger schnallen, das ist das Gebot der Stunde. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass Sie von der SPD-Fraktion sich hier hinstellen und \nfrech von Schuldenpolitik sprechen, ist wirklich etwas \n\nganz, ganz Neues. Wer hat denn die Schuldenpolitik \nerfunden? Sie sind es gewesen, niemand anderes hat es \nerfunden! Der oberste Schuldenmacher in den letzten \nJahren war Peer Steinbr\u00fcck. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nSie hatten Rekordsteuereinnahmen auf allen Ebenen. \nUnter Schwarz-Rot hat der Bund bis zum 31.12.2008 \n48,5 Milliarden Euro mehr eingenommen. Was haben Sie \ngemacht? Sie haben trotzdem immer neue Schulden \ngemacht. F\u00fcr die Abwrackpr\u00e4mie geht es pl\u00f6tzlich! Da \nhaben Sie die Frage nach der Sinnhaftigkeit \u00fcberhaupt \nnicht gestellt. \n\n(Widerspruch der Abg. \nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\n5 Milliarden Euro mehr Schulden waren f\u00fcr Sie, Frau \nDr. Stange, \u00fcberhaupt kein Problem. V\u00f6llig sinnlos! F\u00fcr \ndie Entlastung der berufst\u00e4tigen Mitte haben Sie \u00fcber-\nhaupt kein Geld. Wenn Sie so weiter Politik machen, dann \nGute Nacht! Das Wahlergebnis von Sachsen wird das \nBeispiel f\u00fcr Ihre zuk\u00fcnftigen Wahlergebnisse in ganz \nDeutschland sein, verrate ich Ihnen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP \u2013 \nBeifall bei der CDU) \n\nSelbst in Krisenzeiten hatten wir in Sachsen Geld f\u00fcr das \neine oder andere Wahlgeschenk. Das als kleiner Vorwurf \nvom kleinen Koalitionspartner. F\u00fcr die Beamtenbesol-\ndung, die wir gerade im Fr\u00fchjahr mitten in der Krise \nerh\u00f6ht haben, waren 142 Millionen Euro, Herr Scheel, \nm\u00f6glich. Wir haben das damals nicht verstanden und uns \ndaf\u00fcr pr\u00fcgeln lassen. Das ist eine verlogene Politik. \nKommen Sie zur\u00fcck auf die Wahrheit. Das, Herr Nolle, \nverstehe ich \u00fcbrigens unter Worthalten. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nWir haben in Deutschland eine klare Aufgabe. Wir m\u00fcs-\nsen die berufst\u00e4tige Mitte unserer Gesellschaft entlasten, \nvor allem die kleinen Einkommen, die ganz normalen \nEinkommen, die ganz normale Familie. Genau das tut \nSchwarz-Gelb in Berlin mit der Politik, die jetzt vorgelegt \nwurde. Das ist der richtige Weg \u2013 Steuersenkungen sind \nnotwendig, Steuersenkungen sind m\u00f6glich. Ich empfehle \nallen anderen L\u00e4ndern, die gerade die Steuersenkungen \nkritisieren, einen Blick in den s\u00e4chsischen Koalitionsver-\ntrag. Wir haben gesagt, was wir machen wollen: Ausga-\nben reduzieren. Sie haben es gestern erst wieder kritisiert. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es vorgemacht. Wir nennen das \nStaatsreform, Staatsmodernisierung. Wir wollen in zehn \nJahren zu einem schlankeren Staat kommen. Wir sagen \nauch, dass es daf\u00fcr Personalabbau geben muss. \n\nSo viel zur Ehrlichkeit in der Politik. Das ist unser Weg, \ndas werden wir machen. Wir gehen in Sachsen selbst mit \ngutem Beispiel voran und k\u00fcrzen als Freistaat unsere \nAusgaben. Dadurch werden wir Spielr\u00e4ume f\u00fcr die \nEntlastung der berufst\u00e4tigen Mitte unserer Gesellschaft \n\n 147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nhaben. Darauf kommt es an. Wir lassen uns da nicht \nbeirren, auch nicht von Ihnen. \n\nDanke. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP \u2013 \nBeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nZastrow. \u2013 N\u00e4chste Rednerin ist Frau Kollegin Hermenau, \nGR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es ist doch ziemlich ein-\ndeutig, was Sie mit dem Wachstumsbeschleunigungsge-\nsetz und \u00e4hnlichen Steuerfragen in den n\u00e4chsten Jahren \nwollen: Schwarz-Gelb, egal ob in Dresden oder in Berlin, \nkauft sich Wohlwollen beim Volk. Und Sie kaufen sich \nZeit, weil Sie nicht wissen, wie wir aus der Krise heraus-\nkommen sollen. Das machen Sie auf Pump. Sie verschie-\nben die Verantwortung auf die n\u00e4chste Generation. So \nleicht ist zu erkl\u00e4ren, was Sie machen. Sie regieren auf \nKredit! Sie regieren auf Kredit. 12 Milliarden Euro 2010 \nan Steuerausf\u00e4llen, auf Pump finanziert. 24 Milliar-\nden Euro 2011 Steuerausf\u00e4lle, auf Pump finanziert. Ich \nsagte gestern schon, die Bundesschulden sind auch die \ns\u00e4chsischen Schulden. Machen Sie sich keine Illusionen! \n\nWer hat denn die Tr\u00e4nen von Hermann-Otto Solms auf \ndem Parteitag der FDP gesehen, als die Realit\u00e4t wenigs-\ntens ihn einholte, auch wenn Sie sich der Erkenntnis noch \nverschlie\u00dfen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nDas haben Sie missverstanden!) \n\n\u2013 Ja, ja. Sie haben sich so l\u00e4cherlich gemacht, Herr \nZastrow, so l\u00e4cherlich. Albern haben Sie von der FDP \nbehauptet, Sie h\u00e4tten nicht gewusst, wie schlimm der \nStaat verschuldet sei, dabei war Herr Fricke von der FDP \nder Chef des Haushaltsausschusses im Bundestag. Des \nWeiteren haben Sie behauptet, Wachstum ist alles. Ich \nkann gern mit einem Zitat von Kurt Biedenkopf gegenhal-\nten, vielleicht ist das Autorit\u00e4tsbeweis genug hier im \nHaus: \u201e1979 hat der damalige Wirtschaftsminister \nLambsdorff noch 4 % Wachstum f\u00fcr notwendig gehalten. \nInzwischen jammern wir, wenn wir nur 1,5 % Wachstum \nerzielen. Dabei entspricht der Zuwachs pro Kopf in \nabsoluten Zahlen durchaus dem Zuwachs von damals. Der \nFehler liegt darin, dass wir uns mit dem Rechnen in \nProzenten einer exponentiellen Entwicklung anvertrauen. \nDie ist weder stabil noch zukunftsf\u00e4hig.\u201c So hat es der \nClub of Rome vor 40 Jahren auch schon analysiert. Die \nFrage vom \u201eSpiegel\u201c lautete, ob wir jetzt jene Grenzen \ndes Wachstums erreicht h\u00e4tten, auf die der Club of Rome \nimmer hingewiesen hat. Die Antwort war: \u201eWenn wir so \nweitermachen wie bisher, ja. Wir m\u00fcssen unseren Lebens-\nstil \u00e4ndern. Und ein immer gr\u00f6\u00dferer Teil unseres Wachs-\ntums entsteht als Folge von Schadensbek\u00e4mpfung, Repa-\nraturen, Beseitigung von Fehlentwicklungen.\u201c \n\n\u2013 Das ist die Frage mit dem Klimawandel. \u2013 \u201eTrotz \ngr\u00f6\u00dferer Anstrengungen wachsen die Bruttoeink\u00fcnfte \n\nnoch, aber es hat niemand mehr wirklich etwas davon. \nDie Belastungen der Umwelt, des Klimas und der \nVerbraucher der nat\u00fcrlichen Ressourcen werden in der \nWachstumsbilanz nicht ber\u00fccksichtigt.\u201c Das hei\u00dft, Sie \nfolgen einem ganz altert\u00fcmlichen Wachstumsbegriff, und \nwenn das das Ziel der Berliner Koalition ist, dieses \nfalsche Wachstum noch zu mehren, dann werden Sie das \nstrukturelle Defizit des Landes vergr\u00f6\u00dfern und damit erst \nrecht Probleme schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie betreiben eine chronische Unterfinanzierung des \nStaates und versuchen die B\u00fcrger dar\u00fcber hinwegzutr\u00f6s-\nten, indem Sie ihnen ein kleines Taschengeld in die Hand \ndr\u00fccken. Ja, merken Sie es denn noch? Die niedrigen \nSteuern werden das strukturelle Defizit des Staates erh\u00f6-\nhen, sie machen das Land auf lange Sicht unregierbar. \nHerr Weber, Bundesbankpr\u00e4sident, sagt, das wichtigste \nZiel dieser Legislatur sei nicht, dieses verfehlte Wachstum \nweiter zu betreiben, sondern eine Konsolidierung. Ich \ndenke, dass diese verfehlte Steuerpolitik, die Ausdruck \ndieses verfehlten Wachstumsbegriffes ist, aus der Angst \ngeboren wurde. \n\nCDU/CSU und FDP sa\u00dfen auf den Oppositionsb\u00e4nken, \nals bereits zum ersten Mal diese alten Denkarten und -\nschulen des 20. Jahrhunderts damals Rot-Gr\u00fcn in die \nProbleme getrieben haben. Wir haben m\u00f6rderisch gespart \nund es war trotzdem schwer; und ich sage Ihnen: Ihnen \npassiert dasselbe. Es ist im Prinzip eine neue Blase, die da \nentstanden ist, eine Blase aus Staatsschulden; und wer \nsich nicht wehrt, macht sich mitschuldig. Das ist so. Es \ngibt eine Verantwortungsachse Br\u00fcssel\u2013Berlin\u2013Dresden\u2013\nPanschwitz-Kuckau, das k\u00f6nnen Sie mir glauben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer glaubt, dass die Welt nach diesem Zusammenbruch \nund dieser Krise genau wieder da ankn\u00fcpfen wird, wo sie \n2007 war, der hat es nicht begriffen. Das tut mir leid, es \nist so. \u201eDie Industriel\u00e4nder folgen\u201c, ich zitiere wieder \nBiedenkopf, \u201eseit mindestens drei Jahrzehnten diesem \nverfehlten Wachstumsbegriff. Ja, Wachstum ist ein Fe-\ntisch geworden \u2013 mit all seinen irrationalen Konsequen-\nzen.\u201c Sie sollten zurzeit ein wenig mehr Biedenkopf \nlesen. Ich glaube, das w\u00e4re gut. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nWenn diese Politik, die Sie hier androhen, so eintrifft, \ndann werden wir auch europ\u00e4isch versagen. Jean-\nClaude Juncker, von dessen Meinung ich viel halte \u2013 er ist \nimmerhin Vorsitzender der Euro-Gruppe und 16. EU-\nFinanzminister \u2013, hat gesagt, im Koalitionsvertrag von \nDeutschland seien \u201edie Konsolidierungsinstrumente \nunterbelichtet und die expansiven Elemente \u00fcberpointiert \nformuliert.\u201c Sie sind nicht gegenfinanziert \u2013 Vereinbarun-\ngen zulasten Dritter. Wenn Berlin 2011 nicht zu einer \nsoliden Finanzpolitik zur\u00fcckkehrt, ger\u00e4t der europ\u00e4ische \nStabilit\u00e4tspakt insgesamt in Gefahr, denn die Franzosen \nwollen n\u00e4mlich auch nicht mehr sparen. Wie Sie dann \n\n 148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nanderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union erz\u00e4hlen \nwollen, dass man die Euros zusammenhalten muss, wei\u00df \nich nicht; und dann haben wir veritable Probleme \u2013 noch \njenseits der Klimakrise. \n\n\u00dcberlegen Sie sich gut, was Sie tun, Sie haben Verantwor-\ntung! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollegin \nHermenau. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der NPD spricht Herr \nSchimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Zeichen stehen auf \nSturm. Die Lage der kommunalen Haushalte und des \nLandeshaushaltes ist so dramatisch wie seit dem Fall der \nMauer nicht mehr. Die Oberb\u00fcrgermeisterin von Riesa, \nGerti T\u00f6pfer, hatte nach dem Interview mit den \u201eDresdner \nNeuesten Nachrichten\u201c gesagt, dass den kommunalen \nHaushalten vermutlich eine Katastrophe bevorsteht, f\u00fcr \ndie das Haushaltsrecht vielleicht nicht ausreichen wird. \nVor welcher Lage stehen wir? Wir haben es mit einer \nDoppelkrise des Landeshaushaltes und der kommunalen \nHaushalte zu tun. \n\nZuerst zum Landeshaushalt. Das Steuersenkungspro-\ngramm der neuen schwarz-gelben Koalition sieht insge-\nsamt Steuersenkungen in H\u00f6he von 24 Milliarden Euro \nvor, 14 Milliarden Euro sollen die L\u00e4nder tragen. Das ist \nauf jeden Fall schon einmal eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr \nSachsen, und nach vorl\u00e4ufigen Sch\u00e4tzungen werden \nSachsen so pro Jahr 700 Millionen Euro Steuerausf\u00e4lle \nentstehen. Dazu kommt das Desaster der Landesbank, und \nmeine Fraktion, die NPD-Fraktion, geht weiterhin davon \naus, dass die B\u00fcrgschaft in voller H\u00f6he f\u00e4llig werden \nwird, n\u00e4mlich in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro. Das \nhei\u00dft, in den n\u00e4chsten Jahren werden erhebliche Teile des \nLandeshaushaltes f\u00fcr diese B\u00fcrgschaft f\u00e4llig werden. \n\nNun zu den kommunalen Haushalten. Auch da stehen alle \nZeichen auf Sturm, auch da sind alle Alarmlampen auf \nRot geschaltet. Wenn man den Gemeindefinanzbericht des \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages gelesen hat, dann \nkonnte man daraus entnehmen, dass im Jahr 2011 bereits \nrund 600 Millionen Euro wegen weniger Mitteln im \nkommunalen Finanzausgleich fehlen werden. Dazu \nkommen 150 Millionen Euro, die uns wegen fehlender \nSteuereinnahmen verloren gehen. Dies alles soll sich auf \nmehr als eine Milliarde Euro summieren. Au\u00dferdem \nkommt hinzu, dass die Kommunen immer weniger \nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung von \nHartz-IV-Beziehern bekommen. Noch die alte schwarz-\nrote Koalition hat beschlossen, dass der Bundeszuschuss \nf\u00fcr die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung auf 23 % \nsinkt. \n\nAll das wird zu dramatischen Einnahmenk\u00fcrzungen auch \nbei den kommunalen Haushalten f\u00fchren. Herr \nProf. Unland hat bereits gesagt, dass all das, was auf \n\nBundesebene von der neuen Koalition beschlossen \nworden ist, sehr riskant ist und dass es eine Wette auf eine \nvage Aufschwunghoffnung ist, die erst einmal eintreffen \nmuss. Nur Herr Zastrow scheint noch nicht in der Wirk-\nlichkeit angekommen zu sein; denn er sagte eben: nur \nmehr Netto vom Brutto, alles andere w\u00e4ren abstrakte \nhaushaltspolitische Diskussionen. Dazu muss man nat\u00fcr-\nlich ganz klar sagen: Das ist glatte liberale Wohlf\u00fchlrheto-\nrik, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund gerade in einer Staatskrise brauchen wir keine haus-\nhaltspolitischen Leichtmatrosen auf dem Staatsschiff. Das \nkann sehr gef\u00e4hrlich werden, weil die Lage n\u00e4mlich v\u00f6llig \nfalsch eingesch\u00e4tzt wird. Wir Nationaldemokraten sehen \nhierbei zwei M\u00f6glichkeiten: \n\nAls Erstes sind wir daf\u00fcr, dass das Land Sachsen durch-\naus eine Verfassungsklage erw\u00e4gen sollte, da unserer \nAuffassung nach die Bundesl\u00e4nder durch die Steuersen-\nkungspl\u00e4ne der Koalition in Berlin viel zu stark belastet \nwerden. Der zweite Punkt, den wir sehen, ist der, dass der \nBeirat f\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich, der immer \nnoch die Finanzausgleichsmasse zwischen Land und \nKommunen festlegt, angewiesen werden sollte, diesen \nAusgleich neu zu regeln; denn unserer Auffassung nach \nsind die Kommunen in einer gro\u00dfen finanziellen Krise. \nDiese Krise hat strukturelle, langfristige Ursachen. Die \nKommunen haben gr\u00f6\u00dfere sozialpolitische Ausgaben, und \ndeshalb brauchen sie auch mehr Geld. \n\nEs ist unserer Auffassung nach auch nicht tragbar, dass \nein Beirat dieses sehr wichtige Aufteilungsverh\u00e4ltnis \nzwischen Land und Kommunen festlegt und nicht das \nParlament; denn es ist eigentlich das K\u00f6nigsrecht des \nParlaments, die Ausgaben zu kontrollieren. Dieses wichti-\nge Aufteilungsverh\u00e4ltnis sollte daher auch Sache des \nParlaments sein. Das haben wir Nationaldemokraten \nschon immer gefordert, und dabei bleiben wir und wollen \nentsprechende Initiativen einbringen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Das \nWort hat nun die Staatsregierung; bitte, Herr Staatsminis-\nter Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn wir uns \ndie heutige Situation deutschlandweit anschauen, dann \nstehen wir wahrscheinlich vor drei gr\u00f6\u00dferen Problemen. \n\nErstens, wir haben eine Finanzkrise. Seit vielen Wochen \nhalte ich viele Vortr\u00e4ge im Land und versuche den B\u00fcr-\ngern zu erkl\u00e4ren, was dort gerade passiert. Nur so viel: \nDie Finanzkrise ist nicht vorbei, obwohl sie zurzeit \npublizistisch nicht im Vordergrund steht; wenn wir die \nZahlen n\u00fcchtern beurteilen, dann haben wir noch nicht \neinmal die H\u00e4lfte der Finanzkrise abgearbeitet. Das hei\u00dft, \nin den n\u00e4chsten Monaten wird \u2013 je nachdem, wie die \n\n 149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n\u00d6ffentlichkeit reagieren wird \u2013 die Finanzkrise zumindest \nunterschwellig weiterlaufen und abgearbeitet werden \nm\u00fcssen. Dieser Prozess wird uns noch lange besch\u00e4ftigen. \n\nDas zweite Problem, das wir haben, ist \u2013 das wissen wir \nauch alle \u2013: Die Finanzkrise hat sich inzwischen zu einer \nWirtschaftskrise ausgewachsen. Wir sehen das t\u00e4glich im \nLand, ich sehe es t\u00e4glich im Finanzministerium. Zum \nBeispiel ist die Nachfrage nach B\u00fcrgschaften gegen\u00fcber \nVergleichszeitr\u00e4umen deutlich erh\u00f6ht. Das hei\u00dft, jeden \nTag werden wir mit der Wirtschaftskrise konfrontiert. \n\nWir haben gerade in der letzten Woche die neuesten \nSch\u00e4tzungen erhalten. Hier sieht die Wirtschaftskrise \netwas optimistischer aus. Anstelle von urspr\u00fcnglich 6 % \nSchrumpfung unseres Bruttoinlandsproduktes gehen wir \ninzwischen f\u00fcr dieses Jahr von \u201enur noch\u201c 5 % Schrump-\nfung aus. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr war urspr\u00fcnglich ein \n0,5%iges Wirtschaftswachstum prognostiziert; inzwischen \nsagen wir, es k\u00f6nnten auch 1,2 % sein. Aber \u2013 wir m\u00fcssen \nes ganz klar sehen \u2013 den Level haben wir in diesem Jahr \ndeutlich nach unten gesetzt. Um aus diesem Loch wieder \nherauszukommen, wird es noch einige Zeit ben\u00f6tigen. \n\nDas dritte Problem, mit dem wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen \n\u2013 neben vielen anderen \u2013, ist auch eine nachhaltige und \ngenerationengerechte Finanzpolitik. Ich will es noch \neinmal deutlich sagen, wie die Auffassung hier in Sachsen \nist. Wir m\u00f6chten keine Verschuldung auf Kosten der \nnachwachsenden Generation haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch gestehe zu, dass wir hier einen Spagat machen m\u00fcs-\nsen: auf der einen Seite Finanzkrise, Wirtschaftskrise und \nauf der anderen Seite keine Neuverschuldung und die \nBed\u00fcrfnisse unserer jungen Generation im Auge zu \nbehalten. Man kann unterschiedliche Strategien verfolgen. \nEine Strategie wird unter anderem im Koalitionsvertrag in \nBerlin aufgenommen, n\u00e4mlich die B\u00fcrger und die Unter-\nnehmen zu entlasten. Welche Auswirkungen das auf die \nL\u00e4nderhaushalte haben wird, wissen wir nur global. Ich \nwerde gleich noch auf die Zahlen zur\u00fcckkommen. Welche \nAuswirkung das allerdings hier in Sachsen haben wird, \nkann ich Ihnen heute noch nicht hundertprozentig sagen. \nAuch das werde ich gleich noch einmal ausf\u00fchren. Wir \nm\u00fcssen abwarten, wie die Gesetzentw\u00fcrfe im Bund \naussehen werden. \n\nEin erster Gesetzentwurf liegt nun seit Beginn der Woche \nvor. Sie kennen diesen alle, das sogenannte Wachstums-\nbeschleunigungsgesetz. Die Kernelemente kennen Sie \nauch: Erh\u00f6hung der Kinderfreibetr\u00e4ge, Erh\u00f6hung des \nKindergeldes, Erleichterung und Verbesserung bei der \nUnternehmensbesteuerung usw. \n\nDie Auswirkungen m\u00fcssen wir in zweierlei Hinsicht \nwichten. \n\nDas Erste ist, dass wir uns die Auswirkung der Novem-\nber-Steuersch\u00e4tzung erst einmal genau anschauen m\u00fcssen. \nDie globalen Zahlen sind ver\u00f6ffentlicht worden. F\u00fcr \nSachsen werden die Zahlen zurzeit berechnet; denn eines \nm\u00f6chte ich deutlich machen: Es gibt verschiedene Aspek-\n\nte, die wir hier in Sachsen ber\u00fccksichtigen und die bei den \nBundeszahlen nicht ber\u00fccksichtigt sind. Erw\u00e4hnen m\u00f6ch-\nte ich beispielsweise den Einfluss der Demografie, den \nwir hier traditionell immer ber\u00fccksichtigen. \n\nDas Zweite ist, dass unsere Sch\u00e4tzungen nie so optimis-\ntisch wie anderenorts sind. Bisher sind wir damit gut \ngefahren, und wir sollten auch immer versuchen, den \nBlick f\u00fcr die Realit\u00e4ten offenzuhalten. \n\nKommen wir nun zu diesem Gesetzentwurf zur\u00fcck. Hier \nsind die Steuermindereinnahmen der L\u00e4ndergesamtheit \nkalkuliert worden. Die Zahlen sind \u00f6ffentlich, deshalb \nkann ich sie hier auch in aller Deutlichkeit formulieren. \nWir gehen davon aus, dass die L\u00e4ndergesamtheit durch \ndieses Gesetz rund 2,3 Milliarden Euro pro Jahr weniger \nhaben wird, und die Kommunen m\u00fcssen mit Minderein-\nnahmen von rund 1,6 Milliarden Euro rechnen. Ich sage \nhier ganz offen, dass diese Mindereinnahmen schmerzhaft \nsind. \n\nAuf der einen Seite \u2013 das habe ich vorhin versucht deut-\nlich zu machen \u2013 m\u00fcssen wir sehen, welche Auswirkun-\ngen das jetzt auf Sachsen hat. Es kann ja sein, dass wir \ndas eine oder andere schon ber\u00fccksichtigt haben. Das \nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich jetzt pr\u00fcfen, wenn wir unsere \nNovembersch\u00e4tzung aktualisieren und Bezug nehmen auf \nunser Land. Es gibt auch noch einen zweiten \u2013 das will \nich auch nicht verhehlen \u2013, n\u00e4mlich einen positiven \nEffekt. Wenn man Steuern erleichtert und Unternehmen \ndie Nachfolgeregelung vereinfacht, dann hat das auch \npositive Effekte, die zu bewerten sind. \n\nIch m\u00f6chte hier noch auf den Zeitablauf eingehen, mit \ndem wir in den n\u00e4chsten Wochen rechnen k\u00f6nnen. Ich \nm\u00f6chte am 24. November im Kabinett die November-\nSteuersch\u00e4tzung, aber auch die Auswirkung der Gesetz-\nentw\u00fcrfe, die zurzeit in Berlin verhandelt werden, ver\u00f6f-\nfentlichen, zun\u00e4chst im Kabinett besprechen, am Folgetag \ndem HFA zur Verf\u00fcgung stellen und dann auch in der \n\u00d6ffentlichkeit diskutieren lassen. Ich m\u00f6chte allerdings \nhier schon betonen, dass wir bem\u00fcht sein werden, weiter-\nhin den s\u00e4chsischen Haushalt zusammenzuhalten, um hier \ndem Land, aber auch den Kommunen eine vern\u00fcnftige \nFinanzierung nicht nur in diesem Jahr, sondern auch in \nden Folgejahren zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch glaube, es ist nicht angebracht, die Gesetzentw\u00fcrfe der \nBundesregierung heute schon abschlie\u00dfend zu beurteilen, \ndenn die Gesetzentw\u00fcrfe werden zurzeit erst beraten. Wir \nsind auch dort in einen intensiven Diskussionsprozess \neingebunden. Die Gespr\u00e4che laufen auf den verschiedens-\nten Ebenen. Sie sind noch nicht abgeschlossen, und erst, \nwenn sie abgeschlossen sind, ist es an der Zeit, die Ergeb-\nnisse zu bewerten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Wir schlie\u00dfen jetzt eine weitere Runde \nan. Ich weise darauf hin, Herr Staatsminister, dass Sie \n\n 150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nsogar innerhalb Ihrer Rede, wenn Sie noch einmal erwi-\ndern wollen, noch fast 12 Minuten Zeit haben. \n\nIch komme jetzt zur zweiten Runde und blicke auf die \nweiteren Wortmeldungen: Frau K\u00f6pping, bitte, f\u00fcr die \nSPD. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn es um die \nAuswirkung von Koalitionsvertr\u00e4gen geht und damit um \ndie Rolle der St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise in \nSachsen, h\u00e4lt es mich nicht am Platz. Gestatten Sie mir, \ndass ich hier doch ein paar Worte sage, da ich zumindest \nin der Vergangenheit immer da oben gesessen, die Debat-\nten des Landtages von der Besuchertrib\u00fcne aus verfolgt \nund manchmal gedacht habe: Wovon reden die eigentlich? \nWissen die eigentlich, was die beschlie\u00dfen? \u2013 Entschuldi-\ngung, wenn ich das so sage. \n\nUmso aufmerksamer habe ich gestern die Regierungser-\nkl\u00e4rung von Herrn Ministerpr\u00e4sident Tillich geh\u00f6rt, weil \nich schon neugierig war, was er die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \nvorhat. Au\u00dfer einer Bestandsaufnahme \u2013 es tut mir leid \u2013 \nhabe ich nicht viel geh\u00f6rt. Ich war nie in der komfortablen \nSituation, dass ich als Landr\u00e4tin oder als B\u00fcrgermeisterin \neinen Gemeinderat oder einen Kreistag hatte, der von \nMehrheiten bestimmt war. \n\nWenn ich im Landkreis Leipzig das erz\u00e4hlt h\u00e4tte, was ich \ngestern geh\u00f6rt habe, h\u00e4tte mein Kreistag mich ausgepfif-\nfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nKeine L\u00f6sungsans\u00e4tze, keine Perspektive, G\u00fcrtel enger \nschnallen. Wir sind zwar eine \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen \u2013 \nTruppe; ich sage das deswegen, weil ich das Wort Familie \nnicht geh\u00f6rt habe, und ich bin immer davon ausgegangen, \ndass Bund, Land und Kommunen zusammenarbeiten \nm\u00fcssen, dass sie gemeinsam Probleme l\u00f6sen m\u00fcssen. Das \nvermisse ich. \n\nHerr Flath, Sie haben das gestern so herrlich gesagt. Wenn \nwir einen Apfel in der Schule anbieten wollen, sollen ihn \ndie Eltern mitbringen. Sie haben auch gestern so herrlich \ngesagt, wenn wir erh\u00f6hte Schl\u00fcssel in den Kindertages-\nst\u00e4tten wollen, sollen es doch die Eltern bezahlen. \n\n(Steffen Flath, CDU: Mit!) \n\nIch sa\u00df als Landr\u00e4tin vor einem Kreistag, und ich hatte \ndie Forderung immer vor mir. Aber ich habe keinen \nAbgeordneten geh\u00f6rt, auch nicht von der CDU, der das \nden Eltern gesagt hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcnsche mir an dieser Stelle Ehrlichkeit. Ich bin auch \ndaf\u00fcr. Sie wissen das aus unserem Landkreis, dass ich \nsehr oft unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahmen durchsetzen musste, weil \nwir uns n\u00e4mlich, lieber Herr Zastrow, an eine Entschul-\ndung des Landkreises gehalten haben. Ich habe einmal \nmit 400 Euro angefangen. Der Landkreis Leipzig hat bis \n\nzur Reform bei 260 Euro gestanden. Das kann die SPD \nauch. \n\nEs ist gefragt worden, ob wir L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge bringen. \nHerr Zastrow, sehr gerne. \n\nWas ich in diesem Landtag noch lernen muss, ist, dass \nwahrscheinlich Vorschl\u00e4ge der Opposition keine Vor-\nschl\u00e4ge sind, egal, ob sie gut sind oder schlecht. Lassen \nSie uns doch \u00fcberlegen, ob die Doppik-Umsetzung f\u00fcr die \nLandkreise wirklich jetzt die dringendste Aufgabe ist. \nLassen Sie uns doch \u00fcberlegen, wo wir mit unserem \nF\u00f6rderprogramm hinwollen. Das ist ja gestern gesagt \nworden: zu umst\u00e4ndlich, zu aufwendig, Entb\u00fcrokratisie-\nrungsprogramme. Sehr gern! Es gibt von der kommunalen \nEbene 2 300 Vorschl\u00e4ge zur Entb\u00fcrokratisierung. Ich war \n14 Jahre Kommunalpolitikerin, und ich kenne keinen, der \ndavon umgesetzt worden ist. \n\nIch arbeite sehr, sehr gerne daran mit, dass wir jetzt zu \nVorschl\u00e4gen kommen und gemeinsam als Familie die \nProbleme des Landes Sachsen und damit die Probleme \nder B\u00fcrger l\u00f6sen; denn diejenigen, die wirklich vor dem \nB\u00fcrger stehen, das sind die B\u00fcrgermeister und die Landr\u00e4-\nte. Diese haben niemanden mehr, dem sie sagen k\u00f6nnen: \nGeht doch einmal dahin! Insofern biete ich zumindest \nmeine Zusammenarbeit an, um an neuen L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4gen f\u00fcr dieses Land zu arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nKollegin K\u00f6pping. \u2013 Die n\u00e4chste Wortmeldung kommt \nvom Kollegen Rohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nEs bleibt uns nichts erspart!) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir haben gerade geh\u00f6rt, dass in der \nvergangenen Legislaturperiode viele Ank\u00fcndigungen \nnicht umgesetzt worden sind. \n\nIch kann mich erinnern, dass wir in diesem Hohen Hause \neine Verwaltungs- und Funktionalreform und eine Land-\nkreisreform diskutiert und beschlossen haben. Frau \nK\u00f6pping, ich glaube, Sie waren Landr\u00e4tin eines Landkrei-\nses, der zusammengelegt worden ist. Also es ist etwas \numgesetzt worden; so viel zu diesem Teil Ihrer Rede. \n\nFrau Hermenau hat gesagt, wir sollten mehr bei \nProf. Biedenkopf nachlesen. Das tun wir, Frau Hermenau. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch will Ihnen gleich ein Zitat von ihm vortragen. \nKurt Biedenkopf hat gesagt: \u201eIn der Gesellschaft hat sich \neine fatale Arbeitsteilung entwickelt. F\u00fcr die Reformen ist \ndie Rhetorik zust\u00e4ndig und f\u00fcr die Wirklichkeit sind es \ndie beharrenden Kr\u00e4fte.\u201c Und die beharrenden Kr\u00e4fte \nsitzen nach meiner \u00dcberzeugung eben bei PDS und SPD. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n 151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nJetzt kommen wir noch einmal zu dem Thema Steuern. \nIch hatte vorhin bereits gesagt, dass wir uns dem Thema \nSteuern auch einmal in seiner zweiten Bedeutung n\u00e4hern \nsollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob der Herr Dulig \njetzt etwas zum Thema Steuern sagen will oder \u2026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass Kurt  \nBiedenkopf sich zum Beispiel gestern Abend deutlich \ngegen dieses Wachstumsbeschleunigungsgesetz ausge-\nsprochen hat, das von Schwarz-Gelb vorgeschlagen \nwurde? \n\nLars Rohwer, CDU: Erstens ist mir das bekannt. Zwei-\ntens kann ich das gut nachvollziehen. Und drittens ist der \nBegriff Wachstumsbeschleunigungsgesetz eher etwas f\u00fcr \ndie Kabarettisten. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der \nLinksfraktion und der SPD) \n\nKommen wir aber zum eigentlichen Thema zur\u00fcck, \nn\u00e4mlich zum Thema Steuern, das Sie auf die Tagesord-\nnung gehoben haben. \n\nSie haben gesagt: Wir wollen einmal wissen, wie das f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen und f\u00fcr die Kommunen aussieht. \nDeswegen haben Sie die Aktuelle Debatte beantragt. Sie \nwundern sich, dass die FDP mit der CDU sowohl im \nBund als auch in Sachsen problemlos eine Koalitionsver-\neinbarung treffen konnte. \n\nJetzt schauen wir uns einmal die Unterschiede in den \nKoalitionsvereinbarungen an. Bei uns ist es dabei geblie-\nben, dass wir im Grundsatz einen ausgeglichenen Haus-\nhalt wollen. Das gibt es, glaube ich, im Bund schon l\u00e4nger \nnicht. Aber in Sachsen ist es im Koalitionsvertrag mit der \nFDP vereinbart. \n\nBei uns ist vereinbart, dass Mehrausgaben oder neue \nDinge, die laut Koalitionsvertrag getan werden sollen, \ndurch Minderausgaben im Haushalt, im laufenden Haus-\nhalt zu erbringen sind. Auch das ist im Bund seit Jahren \nnicht Beschlusslage. Also haben wir in Sachsen in einem \nzweiten Punkt einen wesentlich besseren Koalitionsver-\ntrag. \n\nIn Sachsen haben wir beschlossen, wir wollen die Verwal-\ntungsausgaben senken. Gestern ist das deutlich geworden: \nPersonal im Durchschnitt der westdeutschen L\u00e4nder \nwollen wir uns nur noch leisten. \n\nNun zum Thema Kommunen, denn ich finde es unredlich, \nhier Sorge in die kommunale Familie zu tragen. Wir \n\nhaben ganz klar im Koalitionsvertrag vereinbart, dass es \nbeim Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz im Finanzausgleichsge-\nsetz bleibt. Das hei\u00dft, der Freistaat steht an der Seite der \nKommunen und umgekehrt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer, lassen \nSie eine weitere Zwischenfrage zu? Diese geht Ihnen \nselbstverst\u00e4ndlich nicht von der Redezeit ab. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nLars Rohwer, CDU: Das ist eine s\u00fc\u00dfe Versuchung. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber ich glaube, die Debatte sollte dann auch zum Ende \nkommen und ich w\u00fcrde gern die Unterschiede weiter \nvortragen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion, steht am \nMikrofon. \u2013 Lachen und Heiterkeit) \n\nDas, was im Bund geregelt ist, meine Damen und Herren, \n\u2013 \u2013 \n\n\u2013 Herr Scheel, ich meinte mit s\u00fc\u00dfer Versuchung, dass die \nRedezeit l\u00e4nger wird, nicht Sie oder Mitglieder Ihrer \nFraktion. \n\n(Heiterkeit) \n\nDeswegen w\u00fcrde ich jetzt keine weiteren Zwischenfragen \ngestatten und m\u00f6chte meine Redezeit nutzen, um den in \nmeinen Augen entscheidenden Unterschied zum Bund, \nzum dortigen Koalitionsvertrag, noch einmal hervorzuhe-\nben. \n\nDort steht zur Frage \u201eWie steuere ich mit dem Haushalt \nPolitik\u201c lediglich: Alle Ma\u00dfnahmen des Koalitionsvertra-\nges stehen unter Finanzierungsvorbehalt. \n\nWir haben drei, vier konkrete Untersetzungen im s\u00e4chsi-\nschen Koalitionsvertrag, im Bund nur eine. Deswegen \nhaben wir mit der FDP im Land auch kein Problem, \nsondern sie unterst\u00fctzt diesen Kurs. \n\nDamit komme ich zur Position in Sachsen. Es bleibt \ndabei: Wir wollen keine Steuersenkung auf Pump, schon \ngar nicht wenn es um Schulden geht und wenn diese \nSchulden uns aufgeb\u00fcrdet werden. Wir wollen eine \nkonstante Pro-Kopf-Verschuldung. Das haben wir in der \nletzten Legislaturperiode verabredet. Dabei bleibt es auch \nin Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDeswegen w\u00fcrde ich mir von der Opposition w\u00fcnschen, \ndass sie nicht versucht, hier die Koalition auseinanderzu-\nnehmen, sondern staatsm\u00e4nnisch handelt. An dieser \nStelle, denke ich, ist staatsm\u00e4nnisches Handeln angesagt \nund dass Sie den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten gegen-\n\u00fcber dem Bund unterst\u00fctzen. Es kann keine Zustimmung \nim Bundesrat ohne eine finanzielle Kompensation geben. \nDenn zuerst kommt das Land und dann die Partei.  \n\n 152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kolle-\nge Rohwer. \u2013 Jetzt Kollege Dr. Pellmann f\u00fcr DIE LINKE. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bekenne \nmich als jemand, der kein Finanzpolitiker ist oder sich \nauch nicht daf\u00fcr h\u00e4lt, wie vielleicht einige, die hier \ngesprochen haben, sondern ich spreche ausdr\u00fccklich als \nlangj\u00e4hriger Kommunalpolitiker und als Sozialpolitiker \nmeiner Fraktion. \n\nHerr Zastrow, ich bin Ihnen dankbar. Sie waren der \nEinzige von der Koalition, der hier Klartext gesprochen \nhat. Sie haben deutlich gesagt: Kommunen und B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen, ihr m\u00fcsst den \nG\u00fcrtel enger schnallen! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Richtig!) \n\nDas haben wir deutlich geh\u00f6rt. Sie haben das doch ge-\nsagt?! \n\n(Zustimmendes Nicken des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Okay. Sie haben dann mit Fingerzeig vornehmlich auf \ndie Opposition um Nachsicht gebeten. Sie waren der \nAuffassung: Lasst uns doch in Berlin und in Dresden als \nschwarz-gelbe Koalition erst einmal arbeiten! \n\nDas war eine Drohung, Herr Zastrow. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Es war Hoffnung!) \n\n\u2013 Das war Ihre Hoffnung, Ihre Klientelhoffnung, aber f\u00fcr \nuns ist es eine Drohung. Wir haben in der DDR gelernt \u2013 \nSie noch nicht \u2013, zwischen den Zeilen zu lesen. Und was \nman im Koalitionsvertrag zwischen den Zeilen lesen \nkann, das l\u00e4sst einen nicht erstaunen, sondern das macht \neinem Angst, was hier auf uns zukommt. \n\nWenn Sie denn schon arbeiten wollen \u2013 da haben wir ja \nnichts dagegen \u2013, dann machen Sie das bitte auf zwei \nEbenen, die ich Ihnen hier einmal kurz darstellen m\u00f6chte \nund die mit dem heutigen Thema sehr viel zu tun haben. \n\nIch meine zum Ersten die zus\u00e4tzlichen Belastungen, die \ndie Kommunen in Sachsen zu tragen haben, was die \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr Hartz-IV-\nBetroffene anbelangt. \n\nIch meine zum Zweiten die erheblich angestiegenen und \nzu erwartenden steigenden Kosten, die die Kommunen f\u00fcr \nGrundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung zu \ntragen haben. \n\nDazu haben wir schon mehrfach in diesem Haus \u2013 und ich \nselbst vor einem knappen Jahr \u2013 gesprochen. Wir hatten \ndamals einen entsprechenden Antrag gestellt, n\u00e4mlich die \nKosten der Unterkunft zumindest beim damaligen Ni-\nveau, ich meine 2008, zu belassen. Vornehmlich die CDU \nhat diesen Antrag abgelehnt mit dem Versprechen: Ja, Sie \nhaben eigentlich recht, Herr Pellmann, aber wir haben uns \n\njetzt nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Wir werden im n\u00e4chsten \nJahr in Verhandlungen alles versuchen, um diese Gei\u00dfel \nvon den Kommunen zumindest k\u00fcnftig abzuwenden. \n\nWenn ich heute das Resultat sehe, wei\u00df ich nicht einmal, \nob es den Versuch gegeben hat. Zumindest werden wir \neines deutlich feststellen m\u00fcssen: Die Kommunen in \nSachsen werden, wenn das durchkommt, um 100 Millio-\nnen Euro weiter zus\u00e4tzlich belastet. Ich komme aus einer \nKommune, die weit mehr als 10 Millionen Euro wird \nzuzahlen m\u00fcssen, wenn es nicht gelingt, dieses uns\u00e4gliche \nKonstrukt, was auf die Kommunen herabprasselt, zu \nverhindern. \n\nInsofern fordere ich die Staatsregierung auf, \u00fcber den \nBundesrat dringend diese Regelung abzuwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVerb\u00fcnden Sie sich von mir aus mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. Beschreiten Sie von mir aus den Klageweg, um \ndeutlich zu machen: Das lassen wir nicht zu, wie der \nBund mit den Kommunen umspringt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Zweiten: Wir werden alles unternehmen m\u00fcssen, um \nden Zuschuss f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei \nErwerbsminderung zu erh\u00f6hen; alles werden wir unter-\nnehmen m\u00fcssen. Denn das ist genau der Weg, der anstei-\ngende Altersarmut zum Ausdruck bringt. Wenn, was wir \nverhindern sollten, die Altersarmut ansteigt, sollten wir \ndas nicht allein auf die Schultern der Kommunen abw\u00e4l-\nzen, sondern dann m\u00fcssen alle daf\u00fcr eintreten. \n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung: Herr Rohwer, das Einzi-\nge, was ich aus Ihrem Beitrag herausgeh\u00f6rt habe, war die \nKritik an uns, wir seien die beharrenden Kr\u00e4fte. Dazu \nsage ich Ihnen Folgendes: Ja, Herr Rohwer, wenn Sie es \nauch nicht glauben, wenn es Sie auch verwirrt, es ist doch \nso: Wir sind gern beharrende Kr\u00e4fte, wenn es um soziale \nGerechtigkeit und darum geht, dass die Kommunen nicht \nl\u00e4nger von Bund und Land im Regen stehen gelassen \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren, es gibt eine weitere Wortmeldung der FDP. \nKollege Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn wir heute hier schon so \neine knisternde Stimmung haben, wie ich das vorhin beim \nBeitrag von Herrn Rohwer gemerkt habe, m\u00f6chte ich \nnoch ein bisschen mitmachen. \n\nSo richtig glauben kann ich das nicht, was ich hier von \nder Opposition h\u00f6re. Sie bem\u00e4ngeln, dass die Haushalte \nnicht in den Griff zu bekommen seien, machen aber \nkeinen einzigen Vorschlag zur Ausgabensenkung, was die \n\u00f6ffentlichen Haushalte betrifft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\n 153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nSie pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass wir in Deutschland h\u00f6here \nSteuern brauchen. Sind Sie, liebe Kollegen von der SPD, \ntats\u00e4chlich f\u00fcr h\u00f6here Steuern? Anders kann ich es mir \n\u00fcberhaupt nicht vorstellen; denn wir hatten bis 2008 \nRekordsteuereinnahmen auf allen Ebenen, in den Kom-\nmunen, in den L\u00e4ndern und auch im Bund, und trotzdem \nhaben wir das nicht in den Griff bekommen. So Politik zu \nmachen halte ich, meine Damen und Herren, f\u00fcr verant-\nwortungslos. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch bitte Sie alle sehr herzlich: Kommen Sie herunter von \nIhrem hohen Ross! \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nWenn Sie nur \u00fcber Besitzstandswahrung sprechen und \nnicht bereit sind, auch nur einen einzigen echten Reform-\nschritt zu machen, wird sich dieses Land ruinieren. Wir \nleben als Staat \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse. Das wissen wir \nalle. Jeder, der schon einmal Regierungsverantwortung \ngetragen hat, wird das kennengelernt haben. Wir leben \n\u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse. Wenn wir unser System nicht \nlangsam wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen, endet das \nim Drama. Deswegen lade ich Sie herzlich ein: Seien Sie \nreformbereit! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zastrow, lassen \nSie eine Zwischenfrage von Frau Kollegin Stange zu? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr, sehr gern. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sonst muss ich immer \ndazwischenrufen! \n\nHerr Zastrow, ist Ihnen bekannt, dass es einen Reform-\nvorschlag gegeben hat \u2013 und ich w\u00fcrde gern wissen, wie \nSie dazu stehen \u2013, den Spitzensteuersatz deutlich anzuhe-\nben, um genau die Situation bei den Steuereinnahmen und \nbei den Ausgaben besser in den Griff zu bekommen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sie sind tats\u00e4chlich der Auffas-\nsung, liebe Frau Kollegin Dr. Stange, dass die Anhebung \ndes Spitzensteuersatzes unsere Haushalte konsolidiert? \nDas ist nichts anderes als Symbolpolitik und bringt \n\u00fcberhaupt nichts. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Lachen  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDamit kommen Sie nicht weiter. Ich habe das gestern in \nder Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung schon gesagt. \nGew\u00f6hnen Sie sich bitte daran, vielleicht haben Sie es \nnicht zur Kenntnis genommen: Es gibt in diesem Land \nnicht nur ganz Reiche und ganz Arme. Die Hauptsteuer-\nlast tr\u00e4gt die Mitte, der ganz einfache Arbeitnehmer. Ihn \nzu entlasten, darum geht es. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Thomas Kind, \nLinksfraktion: Herr Waigel war es,  \n\nder den \u201eWaigel-Buckel\u201c eingef\u00fchrt hat!) \n\n\u2013 Den \u201eWaigel-Buckel? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber bleiben wir beim \ngeordneten Verfahren. Es gibt eine weitere Zwischenfrage \nvon Frau Kollegin Stange. Wollen Sie es noch einmal? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, ich m\u00f6chte es immer wieder. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Auch wenn Sie die erste \nFrage nicht beantwortet haben, stelle ich noch eine zweite \nzum Thema Symbolpolitik: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie \n20 Euro Anhebung des Kindergeldes zu einer Wirt-\nschaftsbelebung beitragen k\u00f6nnen? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich glaube, dass gerade f\u00fcr \nMenschen, die ein niedriges Einkommen haben, 20 Euro \nmehr am Ende des Monats in der Tasche eine Menge Geld \nsind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, wie schwierig das mit Re-\nformans\u00e4tzen ist, haben wir bei der Verwaltungsreform \ngesehen. Ich will sie nicht komplett kritisieren, aber ich \nwill auf einen Effekt hinweisen, um zu zeigen, dass wir \ngenau das in Zukunft nicht mehr machen d\u00fcrfen: Wissen \nSie, wann der Personalkosteneinsparungseffekt dieser \ngro\u00dfen Reform, der \u00fcbrigens auch nach langen Diskussi-\nonen mit den Landkreisen und den Kommunen erreicht \nworden ist, wieder weg ist? Schon dieses Jahr! Ab \n1. Januar 2010 sind die Personalkosten in diesem Land \nschon wieder h\u00f6her als vor der Reform. \n\nDas ist genau das, was ich kritisiere. Wenn wir in diesem \nLand vorw\u00e4rts kommen wollen, m\u00fcssen wir bereit sein, \nauch h\u00e4rtere Einschnitte vorzunehmen, weil wir es uns \nauf Dauer nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Beim besten Willen \nk\u00f6nnen Sie dieser Regierung und dieser Koalition eines \nnicht vorwerfen: Wir haben klar gesagt, wohin das Schiff \nf\u00e4hrt. Das ist unpopul\u00e4r. Es ist unpopul\u00e4r, von \n70 000 Arbeitspl\u00e4tzen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu \nsprechen. Wir kommen aber darum nicht herum. \n\nDeswegen lade ich Sie herzlich ein: Seien Sie nicht die \nBesitzstandswahrer, sondern seien Sie reformbereit, \nmachen Sie mit bei der Erneuerung unseres Staates! In \nunserem Koalitionsvertrag steht das unter dem Stichpunkt \n\u201eStaatsmodernisierung\u201c auch ganz deutlich drin. \n\nWir leisten uns in Deutschland \u2013 das nur als Hinweis \u2013 \nviele, viele Liebhabereien, bei denen man auf allen \nEbenen dar\u00fcber nachdenken muss, ob das so bleiben \nkann. Wir leisten uns nach wie vor \u2013 und das kostet einen \ndreistelligen Millionenbetrag pro Jahr \u2013 zwei Regierungs-\nsitze. Wir leisten uns nach wie vor die fast gleiche Anzahl \nvon Mitarbeitern in Berlin und in Bonn. Dar\u00fcber denkt \nniemand nach. Wir leisten uns in Europa dasselbe. Jeden \nMonat fahren 30 Sattelschlepper von Br\u00fcssel nach Stra\u00df-\nburg, damit wir dort tagen k\u00f6nnen. Ist das vern\u00fcnftig? Es \nist nicht vern\u00fcnftig. \n\nWir leisten uns in Sachsen einen dreistufigen Verwal-\ntungsaufbau, obwohl ich ganz sicher bin, das ein zweistu-\n\n 154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nfiger reichen w\u00fcrde. Wir m\u00fcssen umdenken in diesem \nLand, wenn wir unser Land in den Griff bekommen \nwollen. \n\nIch freue mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Sie \nbereit sind, daran mitzuarbeiten, weil das eine Aufgabe \ndes gesamten Parlaments sein wird. Wir als Koalition sind \ndazu bereit, und ich hoffe, dass Sie mitmachen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nZastrow. \u2013 Gibt es jetzt weitere Wortmeldungen aus den \nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Will die Staatsregie-\nrung noch einmal das Wort nehmen? \u2013 Auch nicht. Damit \nist die 1. Aktuelle Debatte geschlossen. Ich bedanke mich \nganz ausdr\u00fccklich bei den Kollegen f\u00fcr diese muntere \nDiskussion. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\n20 Jahre nach dem Fall der Mauer \u2013 Sachsens  \nerfolgreicher Weg in die Freiheit \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. Bitte, Kollege Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Am Ende dieser Woche k\u00f6nnen wir zur\u00fcckschau-\nen auf das, was Anfang dieser Woche gewesen ist. Wir \nhaben den 9. November erlebt. Wir haben in Presse, Funk \nund Fernsehen die R\u00fcckschau auf das gesehen, was vor \n20 Jahren an diesem historischen Datum f\u00fcr Deutschland \nin unserem Land passiert ist. Wir sind damals auf dem \nWeg in ein freiheitlich-demokratisches Land, in eine \nfreiheitlich-demokratische Gesellschaft gewesen, und wir \nSachsen waren erfreut, dass wir das in unserem Leben \n\u00fcberhaupt noch erleben durften. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn allen Bereichen unseres gesellschaftlichen Lebens \nbahnte sich ein Umbruch, ein Aufbruch in die neue \nGesellschaft an \u2013 so auch in unseren Schulen, meine \nDamen und Herren. Von diesem Bereich m\u00f6chte ich jetzt \nein wenig erz\u00e4hlen. \n\nWir hatten damals zum 10. November mit einem Schlag \ndie Diktatur der SED-Parteisekret\u00e4re und der SED-\nDirektoren los. Die Kollegen in den Kollegien, die in der \nSED waren und die uns einen Monat zuvor noch davor \ngewarnt hatten, in Leipzig an der Demonstration teilzu-\nnehmen, weil dort geschossen werden w\u00fcrde \u2013 \u201emit \ndiesem Spuk machen wir ein Ende!\u201c, haben sie gesagt \u2013, \nsa\u00dfen in der Ecke, waren versch\u00e4mt und traurig und \nwarfen ihre Parteib\u00fccher in den Papierkorb. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas war am 10. November 1989 an meiner Schule. \nWehrkunde, GST, die Zwangsverpflichtung der Lehrlinge \nzur NVA, die Verpflichtung zu DSF und FDJ \u2013 alles war \nauf einmal Makulatur, und die ideologische Indoktrination \nder Kinder und Jugendlichen h\u00f6rte mit einem Schlag auf. \nDas war ein wundersch\u00f6nes Gef\u00fchl. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Leben an den Schulen ging weiter. Die Freiheit \nwurde ausgelebt. Am 3. Oktober 1990 hat sich der Frei-\nstaat auf der Albrechtsburg in Mei\u00dfen neu konstituiert. \nZwei Wochen sp\u00e4ter hat sich der erste Landtag konstitu-\niert. Das war eine neue Erfahrung in unserem Land. \nBereits am 30. November legte die neue Regierung unter \nMinisterpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf einen Referentenent-\nwurf f\u00fcr ein neues Schulgesetz vor. Eine neue Schule \nbrauchte das Land. \n\nDer damalige Staatssekret\u00e4r Husemann sprach davon, \ndass wir eine partei\u00fcbergreifende Solidarit\u00e4t bei der \nGestaltung dieses Schulgesetzes hatten. Lehrerverb\u00e4nde, \nEltern, die Lehrerkollegen an den Schulen haben eifrig \ndiskutiert, wie denn die neue Schule in unserem Land \naussehen sollte. Der Kultusminister Matthias R\u00f6\u00dfler hat \n1998 zur\u00fcckblickend und zusammenfassend Folgendes \nfestgestellt \u2013 ich darf dich an dieser Stelle einmal zitieren \n\u2013: \u201eIn Sachsen war ein Schulsystem zu schaffen, das die \nErfahrungen von 40 Jahren sozialistischer Einheitsschule \nin der DDR und 40 Jahren verschiedener Schultypen und \nSchulversuchen in der Bundesrepublik Deutschland \nber\u00fccksichtigt. Ein gro\u00dfer Vorteil war dabei, dass wir \netwas Neues schaffen konnten, ohne durch verkrustete \nSchulstrukturen oder eine Lobby in eine Richtung ge-\nzwungen zu werden.\u201c \n\nNat\u00fcrlich war es ein Neuaufbruch. Wir haben die Berater \naus Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern hier gehabt. Die \nwollten eine bestimmte Richtung. Es gab Berater aus \nNordrhein-Westfalen und Niedersachsen. Die wollten eine \nandere Richtung. Es war immer die Richtung, die sie in \nihren L\u00e4ndern f\u00fcr richtig befunden hatten. Wir haben mit \ndem Schulgesetz einen neuen Weg eingeschlagen. Wir \nhaben in Sachsen eine neue Mittelschule kreiert. Diese \nMittelschule, die damals sehr skeptisch angesehen wurde, \nist ein Erfolgsmodell geworden. \n\nWir haben in der Kultusministerkonferenz f\u00fcr das zw\u00f6lf-\nj\u00e4hrige Gymnasium gek\u00e4mpft. Es w\u00e4re fast verhindert \nworden, aber die hohe Wochenstundenzahl von 265 \n\n 155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nwurde von allen Kultusministern festgeschrieben und wir \nhaben das Gymnasium erfolgreich eingef\u00fchrt. Jetzt ist \nunser Modell ein Modellversuch f\u00fcr ganz Deutschland. \n\nDemgegen\u00fcber gab es in Deutschland mittlerweile eine \n30-j\u00e4hrige Erfahrung mit einer Schule f\u00fcr alle, einer \nGesamtschule, nur dass diese Erfahrung durchweg \nschlecht war, und dies sowohl bei den Leistungsergebnis-\nsen als auch bei der Schaffung von sozialer Integration \nund beim Erwerb sozialer Kompetenzen. \n\nMeine Damen und Herren! Die j\u00fcngste Forsa-Umfrage, \ndie uns vorliegt, zeigt, dass zwei Drittel der Deutschen ein \ngegliedertes Schulsystem wollen, und das nicht nur in den \nneuen L\u00e4ndern, sondern auch in den alten Bundesl\u00e4ndern. \nEine klare Mehrheit ist gegen diese Einheitsschule, gegen \ndie Gesamtschule. Selbst SPD-Anh\u00e4nger sprechen sich \nlaut der genannten Studie f\u00fcr unser Schulsystem aus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Seidel, die \nRedezeit ist abgelaufen! \n\nRolf Seidel, CDU: Wir haben also einen guten Grund, \nden erfolgreichen Aufbau unseres s\u00e4chsischen Schulsys-\ntems auch in den kommenden Jahren weiter voranzubrin-\ngen und noch vorhandene Defizite auszubauen. \n\nIch will abschlie\u00dfend die Gelegenheit nutzen, den Kolle-\nginnen und Kollegen, die vor Ort jeden Tag an den Schu-\nlen das bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, was wir von ihnen verlangen \n\u2013 n\u00e4mlich die S\u00e4chsinnen und Sachsen zu einem guten \nLeistungsniveau zu f\u00fchren, unsere Kinder gut auszubilden \n\u2013, von dieser Stelle aus recht herzlich zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \nN\u00e4chster in der Runde spricht Kollege Herbst von der \nFDP; bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! 20 Jahre Mauerfall, 20 Jahre \nLeben in Freiheit \u2013 das ist ein Jubil\u00e4um, auf das wir mit \nRecht stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen stolz sein, weil der Fall der Mauer, weil die \nWende auch hier von Sachsen ausgegangen ist, weil \nB\u00fcrger in Dresden, in Plauen, in Leipzig und in vielen \nanderen Orten daf\u00fcr gesorgt haben, dass sich das Regime \nnicht l\u00e4nger halten konnte, dass sich ein Gesellschaftssys-\ntem ver\u00e4ndert hat und dass Grundrechte, die in der DDR \nnicht gegolten haben, in allen neuen L\u00e4ndern in Ost-\ndeutschland wieder eingef\u00fchrt wurden. \n\nDas Gesicht Sachsens hat sich in den letzten Jahren \nerheblich gewandelt. Wenn wir ehrlich sind \u2013 ohne die \nWende g\u00e4be es keinen Freistaat, g\u00e4be es keinen Landtag \nund wir w\u00fcrden heute nicht hier sitzen. Die B\u00fcrger \nSachsens haben heute alle Rechte, die die DDR ihnen \nverwehrt hat. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich denen danken, die ihren \nBeitrag geleistet haben, dass die Mauer gefallen ist. Ich \nm\u00f6chte ganz besonders denen danken, die gro\u00dfe Opfer \ndaf\u00fcr gebracht haben, dass dieses Ereignis zustande kam. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des Abg. \nThomas Jurk, SPD, und der Staatsregierung) \n\nWir sollten nicht vergessen, dass es viele gab, die den \nKampf f\u00fcr die Freiheit mit ihrem eigenen Leben bezahlt \nhaben. Es gab andere, die haben Haftstrafen verb\u00fc\u00dft. Es \ngab auch viele, deren berufliche Karriere zu Ende war. Es \nhat schon einen bitteren Beigeschmack, dass einige der \nT\u00e4ter heute h\u00f6here Renten beziehen als einige der Opfer, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung \u2013 Karl Nolle, SPD: \n\nEs gab auch noch Reservekader!) \n\n\u2013 Herr Nolle, ich wei\u00df nicht, wie Sie sich zu DDR-Zeiten \nverhalten h\u00e4tten! \n\n(Zurufe von der CDU: Ja, ja! \u2013 \nBeifall bei der CDU) \n\nEs erforderte n\u00e4mlich ein gro\u00dfes Ma\u00df an Zivilcourage, \ngegen das System aufzustehen und all das in Kauf zu \nnehmen, was viele DDR-B\u00fcrger am eigenen Leib und an \nihrer Familie gesp\u00fcrt haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nF\u00fcr Herrn Nolle sind wir nicht auf die \nStra\u00dfe gegangen! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte denen danken, die die Wende hier m\u00f6glich \ngemacht haben. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass unsere \nNachbarn in Polen mit der Solidarno\u015b\u0107-Bewegung , dass \ndie Ungarn die Voraussetzungen geschaffen haben, dass \nauch die DDR ein demokratisches Land werden konnte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt bei \nder Linksfraktion \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWenn man sich heute mit Ungarn und Polen unterh\u00e4lt, die \nnicht das Gl\u00fcck hatten, einen reichen Nachbarn zu haben, \nso sind sie trotzdem stolz, dass wir es gemeinsam ge-\nschafft haben, die Teilung Europas zu \u00fcberwinden. \n\nMeine Damen und Herren! In den vergangenen 20 Jahren \nhat sich in Sachsen unheimlich viel getan. Wenn man hier \nzum Fenster hinausschaut und die Elbe sieht, denkt man \ndaran, wie zu DDR-Zeiten die Fl\u00fcsse aussahen, wie die \nLuftverschmutzung war. Dann stellt man fest, dass wir \ntrotz aller Probleme einen Riesenschritt nach vorn ge-\nmacht haben, und darauf k\u00f6nnen wir sehr stolz sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir hatten Innenst\u00e4dte mit verfallenen Fassaden. Ganze \nStadtviertel w\u00e4ren vermutlich abgerissen worden, wenn \ndie Wende nicht gekommen w\u00e4re. Wir hatten eine Situati-\non in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen \u2013 jeder, der dort \nAngeh\u00f6rige besucht hat, wird sich daran erinnern \u2013, die \nmit Menschenw\u00fcrde wenig zu tun hatte. Das lag nicht an \n\n 156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nden Menschen, die dort gearbeitet haben, sondern einfach \nan den baulichen Voraussetzungen. Auch das ist eine \nVer\u00e4nderung, auf die wir sehr, sehr stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nNicht zuletzt haben wir heute Meinungsfreiheit. Wir \nhaben Reise- und Pressefreiheit. Menschenrechte werden \ngeachtet. Es gibt keine staatliche Willk\u00fcr mehr. Der Drang \nzur Freiheit hat 1989 nicht nur eine Regierung hinwegge-\nfegt, sondern er hat ein Gesellschaftssystem ins Ge-\nschichtsbuch verbannt. Allen DDR-Nostalgikern sage ich: \nEs ist gut so, dass dies nur noch im Geschichtsbuch \nvorkommt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich hatte die Wende f\u00fcr viele auch eine pers\u00f6nliche \nDimension. Nicht alle Bev\u00f6lkerungsschichten, nicht alle \nGenerationen konnten gleicherma\u00dfen profitieren. Wir \nwissen, dass diejenigen, die damals Ende 40/Anfang 50 \nwaren, nat\u00fcrlich nicht mehr dieselben Chancen hatten. \nAber es gab viele, die in hohem Ma\u00dfe davon profitiert \nhaben. Ich selbst hatte die Gelegenheit, mein Abitur zu \nmachen. Ich konnte im Ausland studieren. Das w\u00e4re \nfr\u00fcher nicht m\u00f6glich gewesen. Das sind heute alles \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst, denken \nSie an die Redezeit. \n\nTorsten Herbst, FDP: Auch wenn die Wende f\u00fcr einige \nschwierig war, so hat sie doch f\u00fcr die allermeisten Vortei-\nle gebracht. Einen Unterschied gibt es aber: Diejenigen, \ndie heute von einer freien Gesellschaft profitieren, sind \ndeutlich mehr als der kleine Kader, der zu DDR-Zeiten \ndazugeh\u00f6rt hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nHerbst. \n\nDamit haben die Antragsteller das Wort ergriffen. Die \nweitere Reihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, \nSPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Aber ich habe schon das Signal erhalten, dass \ndie Staatsregierung nicht das Wort ergreifen wird. Bitte, \nHerr Prof. Besier f\u00fcr DIE LINKE. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich stehe noch ganz \nunter dem Eindruck des gestrigen Tages. Ich meine nicht \ndie Abstimmungen \u00fcber Antr\u00e4ge, ich meine die \u00fcber \nPersonen, Personen, die als Vertreter des S\u00e4chsischen \nLandtages in die Stiftungen und Kommissionen entsandt \nwerden sollen. \n\nSt\u00fcnde uns der Wahlkampf bevor, h\u00e4tte ich das Verhalten \nder Mehrheit vielleicht noch nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber der Wahlkampf liegt doch hinter uns. \n\nDie legitime, errungene Majorit\u00e4t sichert Ihnen f\u00fcr f\u00fcnf \nJahre die Macht. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Das war auch die freie \nGewissensentscheidung! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nReden Sie doch mal zum Thema!) \n\n\u2013 Warten Sie doch ab! \u2013 Es ist die Mehrheitsfraktion, die \nwie keine andere die Freude \u00fcber die vor 20 Jahren \nerrungene Freiheit zelebriert. In den Genuss dieser Frei-\nheit sind aber alle gekommen: die Opfer wie die Scher-\ngen. Alle wollen heute an dieser Freiheit teilhaben, auch \njene, die sie vor 20 Jahren noch als Niederlage erlebt \nhaben. So sind Menschen. Im selben Atemzug, in dem sie \nnun dieses Fest der Freiheit begehen, wollen sie jedoch \nden ehemaligen St\u00fctzen des Regimes die Freiheit streitig \nmachen, \n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist unerh\u00f6rt!) \n\ndie Freiheit, andere geworden zu sein, und das, obwohl \nsie sie kennen und in der vergangenen Legislaturperiode \nin Aussch\u00fcssen zusammengearbeitet haben. Sie wissen \ngenau, dass diese Leute l\u00e4ngst in dem neuen Gesell-\nschaftssystem angekommen sind, auf dem Boden unserer \nfreiheitlichen Verfassung stehen und ihren Sinneswandel \nin den vergangenen 20 Jahren mit ihrem Leben dokumen-\ntiert haben. Diese 20 Jahre sind f\u00fcr Sie anscheinend \nnichts. Sie aber m\u00f6chten \u2013 jedenfalls in bestimmten \nSituationen wie dieser \u2013 jene 20 Jahre ungeschehen \nmachen. Sie m\u00f6chten den Augenblick der Revolution \nfesthalten, gewisserma\u00dfen f\u00fcr immer konservieren und \ndie Feindbilder von damals noch einmal auskosten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frechheit!) \n\nDaraus entsteht der Kalte Krieg der Erinnerungen. Wie \nsollen sich denn die Gel\u00e4uterten verhalten? Sie haben sich \nl\u00e4ngst zu ihrem Tun bekannt und sich entschuldigt. \n\n(Oh-Rufe bei der CDU) \n\n\u2013 Das ist doch der Fall. Lassen Sie uns doch nicht \u00fcber \nDinge reden, die selbstverst\u00e4ndlich sind! \n\n(Uta Windisch, CDU: \nKeine Ahnung hat dieser Mensch!) \n\nSollen sie nun den Liebhabern der ewigen Revolution die \nunbelehrbaren Kommunisten vorspielen, nur damit die \nalte Schlachtordnung stimmt? Sollen sie sich an den Rand \nder Gesellschaft zur\u00fcckziehen und an politischen Wil-\nlensbildungsprozessen nicht mehr teilhaben d\u00fcrfen? Die \nPartei DIE LINKE hat in unserer \u00dcbergangsgesellschaft \nl\u00e4ngst eine transitorische Funktion \u2013 eine Br\u00fcckenfunkti-\non \u2013 \u00fcbernommen, die der Konsolidierung der demokrati-\nschen Gesellschaft im \u00f6stlichen Deutschland dienlich ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWohlgemerkt, wir reden hier \u00fcber die Situation von heute, \nnicht \u00fcber die von vor 20 Jahren. Das spontane Entsetzen \n\n 157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n\u00fcber das Ausma\u00df an Verrat und Schmerz, \u00fcber Entt\u00e4u-\nschungen und das Leid \u00fcber verlorenes Leben standen \nzwischen T\u00e4tern und Opfern. Das ist doch gar keine \nFrage. Aber wird Freiheit nicht zu politischen Zwecken \ninstrumentalisiert, wird sie nicht entw\u00fcrdigt, wenn man \nsie auch noch nach 20 Jahren gegen die wendet, die \nzun\u00e4chst gegen ihren Willen befreit wurden und dann \neinen Lernprozess durchlaufen mussten? \n\nIn der Fraktion DIE LINKE ist die Notwendigkeit einer \nrestlichen Aufarbeitung der Vergangenheit v\u00f6llig unstrit-\ntig. Vers\u00f6hnung ohne Wahrheit ist verlogen. Aber was ist \nWahrheit ohne Vers\u00f6hnung? Der brandenburgische \nMinisterpr\u00e4sident, Matthias Platzeck, hatte den Mut, vor \netwa zehn Tagen dieses immer noch heikle Thema offen \nanzusprechen. Er h\u00e4tte die Koalition mit der Linken \neinfach so, aus pragmatischen Gr\u00fcnden, schlie\u00dfen k\u00f6n-\nnen, wie ihm Richard Schr\u00f6der im Nachhinein empfohlen \nhatte. Aber er ging den schwierigeren Weg. Ich zitiere \nPlatzeck: \u201eAlle postdiktatorischen Gesellschaften stehen \nvor demselben Grundproblem.\u201c Wie weit sollen belastete \nGruppen von Menschen in die neue demokratische \nGesellschaft integriert werden? Die Macht der Vergan-\ngenheit will uns nicht loslassen und die Profiteure der \nschrecklichen Bilder tun alles, um sie lebendig zu halten. \n\nMeine Damen und Herren, soweit Sie aus B\u00fcrgerrechts-\nkreisen kommen: Sie sind mit Recht stolz auf Ihre friedli-\nche Revolution. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, denken \nSie an Ihre Redezeit! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, Linksfraktion: Ja, ich bin \ngleich am Ende. \u2013 Aber die friedliche Revolution ist erst \nvollendet, wenn Sie sich auch der selbst\u00fcberwindenden \nAnstrengung der Integration unterzogen haben. Das habe \nich schon vor f\u00fcnf Jahren einmal sagen m\u00fcssen. H\u00e4ttet ihr \nalle Gegner an den Laternenpfosten aufgeh\u00e4ngt, dann \nm\u00fcsstet ihr euch heute nicht mehr mit ihnen vers\u00f6hnen. \nAber dann k\u00f6nntet ihr auch keine friedliche Revolution \nfeiern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Prof. \nBesier. \u2013 Ich weise darauf hin, dass das ein vorgetragener \nWortbeitrag war. Ich erinnere nochmals an den Stichwort-\nzettel und die freie Rede entsprechend unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung. \n\nAls N\u00e4chster spricht Herr Kollege Jurk f\u00fcr die SPD-\nFraktion; bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Tage des Novem-\nber 2009 sind gespickt mit Erinnerungen an jene Zeit vor \n20 Jahren. Wir erleben im Fernsehen Bilder, die unter die \nHaut gehen und die uns noch immer zutiefst bewegen. Ich \ndenke, es ist richtig, dass Funk, Fernsehen und die Print-\n\nmedien genau diese Zeit reflektieren und deutlich ma-\nchen, worum es damals gegangen ist. \n\nDoch es ist gerade nicht nur wichtig f\u00fcr diejenigen, die \nsich immer wieder daran erinnern sollten, sondern auch \nf\u00fcr junge Menschen, die das damals nicht erleben konnten \noder nicht so bewusst erlebt haben; denn es macht deut-\nlich, warum es diesen Herbst \u201989 gegeben hat. \n\nIch finde es bemerkenswert, dass in der \u00f6ffentlichen \nWahrnehmung sehr deutlich wird, dass es doch in erster \nLinie die ostdeutschen Menschen gewesen sind, die die \nMauer zum Einsturz gebracht haben. \u00dcbrigens, selbst der \nSchabowski-Versprecher wurde erst mit Nachdruck durch \ndie Leute, die an der Mauer standen, quasi in die Realit\u00e4t \numgesetzt und die Mauer fiel. Auch das geh\u00f6rt zur Ehr-\nlichkeit. \n\nIch denke aber auch, dass wir in einer Zeit leben, in der \nwir die Ost-West-Debatten einfach beiseitelassen sollten. \nIch sah das ein wenig kritisch, als der Ministerpr\u00e4sident \nim Wahlkampf mit dem Titel \u201eDer Sachse\u201c geworben hat. \nEs ist klar, dass es in Sachsen Menschen gibt, die sagen: \nSch\u00f6n, dass einer von uns regiert. Ich finde das per se \nauch nicht schlecht. Aber das einfach so herauszukehren \nwird dem nicht gerecht, was wir an Unterst\u00fctzung gerade \naus dem Westen erhalten haben. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDabei geht es mir nicht nur um Solidarbeitr\u00e4ge und um \nGeld, sondern auch um die ehrliche Bereitschaft zur \nUnterst\u00fctzung, die uns hier im Osten geholfen hat. Aber \nes ist richtig, dass sehr viele V\u00e4ter die Einheit vorbereitet \nhaben. Als Sozialdemokrat denke ich dabei gern an den \nKniefall von Willy Brandt in Warschau \u2013 von den Kon-\nservativen im Westen damals arg bek\u00e4mpft. Ich denke \nauch an die Leistungen von Kohl und Genscher zur\u00fcck, \ndie meiner Ansicht nach zur richtigen Zeit richtige Ent-\nscheidungen getroffen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke \nzur\u00fcck an jene Demonstrationen in Leipzig, Dresden, \nPlauen, ja, in ganz Sachsen und ganz Ostdeutschland. Ich \ndenke zur\u00fcck an jene Gro\u00dfdemonstration am \n4. November 1989 in Berlin, als beispielsweise Christoph \nHein die Heldenstadt Leipzig ausgerufen hat \u2013 v\u00f6llig zu \nRecht, wie ich meine. \n\nIch denke aber auch zur\u00fcck an jene Fantasie, an jenes \nunbefangene Herangehen an gesellschaftliche Ver\u00e4nde-\nrungen, was ich mir heute gern wieder zur\u00fcckw\u00fcnschen \nw\u00fcrde. Ich denke daran, dass wir unverkrampft waren und \ndass wir einfach die Gesellschaft so angenommen haben, \nwie sie war. Es war eine befreiende Zeit. Um an dieser \nStelle mit Stefan Heyms Worten zu sprechen: Es war, als \nob auf einmal die Fenster und T\u00fcren aufgegangen sind \nund der ganze Mief entweichen konnte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es waren klare \nForderungen, die die Menschen in der DDR hatten: freie \n\n 158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nWahlen, Reisefreiheit. Sie wollten eine Verbesserung der \nkatastrophalen Umweltsituation. Wer unsere St\u00e4dte und \nGemeinden angeschaut hat, der wei\u00df auch, wenn er sich \nheute umschaut, dass sehr viel erreicht worden ist. \n\nIn jener Zeit bekam ich \u00fcbrigens Kenntnis von einem \nAufruf. Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie bitte, dass ich das \nzitiere; denn es macht deutlich, wof\u00fcr wir damals einge-\nstanden sind. In dem Aufruf stand unter anderem, wie \nman eben jene Ziele der demokratischen Ver\u00e4nderungen \nim Land erreichen konnte: \u201eRechtsstaat und strikte \nGewaltenteilung, parlamentarische Demokratie und \nParteienpluralit\u00e4t, Sozialstaat mit \u00f6kologischer Orientie-\nrung, relative Selbstst\u00e4ndigkeit der Regionen (L\u00e4nder, \nKreise, St\u00e4dte und Kommunen), soziale Marktwirtschaft \nmit striktem Monopolverbot zur Verhinderung undemo-\nkratischer Konzentration und un\u00f6konomischer Macht, \nDemokratisierung der Struktur des Wirtschaftslebens, \nunter anderem durch betriebliche Mitbestimmung, F\u00f6rde-\nrung von Gemeinwirtschaft und Genossenschaften, \nFreiheit der Gewerkschaften und Streikrecht, strikte \nReligions- und Gewissensfreiheit, Gleichberechtigung \nund F\u00f6rderung von Frauen, Vereinigungs- und Versamm-\nlungsfreiheit f\u00fcr alle demokratischen Organisationen, \nfreie Presse und Zugang zu den elektronischen Medien f\u00fcr \nalle demokratischen Organisationen und Gew\u00e4hrung von \nAsyl f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge.\u201c \n\nIch will es sehr deutlich sagen: Das ist eine Forderung, \ndie man gerade im Lichte der damaligen Ereignisse \nbesonders w\u00fcrdigen sollte; denn es waren ja wohl die \nPolen, Tschechen und Ungarn, die uns geholfen haben, \ndie innerstaatliche Einheit realisieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nWenn man das alles reflektiert, kann man mit der Bilanz \nnach 20 Jahren sagen: Es ist vieles gegl\u00fcckt, wir haben \nvieles erreicht. Ich will das ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr Sachsen \nsagen, weil ich f\u00fcnf Jahre Mitglied der Regierung war: \nAuch die Regierenden haben ihren Beitrag dazu geleistet. \nIch denke, das sollte man w\u00fcrdigen. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nm\u00fcssen auch daran denken, was nicht gelang. Diesbez\u00fcg-\nlich bin ich, Herr Seidel, anderer Meinung als Sie, zumal \nich ein anderes Schulmodell favorisiere. Ich halte es f\u00fcr \nfalsch, dass man relativ eint\u00f6nig ein Schulsystem \u00fcber-\nnommen hat, das aus der Wilhelminischen Zeit stammt. \nSelbst wenn Sie mir heute Forsa-Umfragen vorhalten: Die \nwirkliche Leistungsf\u00e4higkeit des DDR-Schulsystems \nbestand nun wirklich nicht in der ideologischen Verkl\u00e4rt-\nheit, sondern sie bestand darin, dass wir gute brauchbare \nAbschl\u00fcsse erzielt haben. Es sind Leute in den Westen \ngegangen, weil sie hier viel Fachkompetenz erworben \nhaben. Das sollten wir an dieser Stelle nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Denken Sie bitte an Ihre \nRedezeit! \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Da ich in der \nzweiten Runde noch Redezeit habe, freue ich mich darauf, \ndann fortsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \nJurk. \u2013 Als N\u00e4chstes folgt der Redebeitrag der GR\u00dcNEN. \nBitte sch\u00f6n, Frau Kollegin Kallenbach. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Jubil\u00e4umsgedenken ist \nauch im S\u00e4chsischen Landtag angekommen. Das ist gut \nso. Wir haben allen Grund zur Freude und uns zu erin-\nnern. Ich pers\u00f6nlich bin froh \u00fcber 20 Jahre Leben in \neinem demokratischen Rechtsstaat, in dem nicht mehr \nstaatliche Institutionen oder die Doktrin einer Einheitspar-\ntei und ihrer Alliierten \u00fcber meine Biografie oder die \nmeiner Kinder bestimmt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nAber es reicht nicht, aller Jubeljahre wohlfeine Reden zu \nhalten und ansonsten den Mantel des Schweigens dar\u00fcber \nzu legen oder gar das Erbe der friedlichen Revolution in \nGlasvitrinen zu konservieren. Ich bin h\u00e4ufig mit Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern im Gespr\u00e4ch. Sie werden es selbst \nwissen: Der Kenntnisstand \u00fcber die Vergangenheit ist \nerschreckend. Das ist sicherlich auch eine Bringschuld der \nElternh\u00e4user, aber f\u00fcr mich ein klares Versagen schuli-\nscher Lehrpl\u00e4ne. Es ist einfach unverantwortlich, zur \nTagesordnung \u00fcberzugehen. \n\nWas wissen die heute Zwanzigj\u00e4hrigen \u00fcber die Unfrei-\nheit in der DDR, \u00fcber die Ideologisierung des Alltags, \n\u00fcber das zweiz\u00fcngige Bildungssystem, \u00fcber die Unterdr\u00fc-\nckung der eigenen Meinung und die erwartete Anpas-\nsung? Warum verkl\u00e4ren Eltern und Gro\u00dfeltern ihr Leben \nin der DDR? Warum besch\u00f6nigen Menschen das Agieren, \nauch das Versagen, die Resignation und die Mutlosigkeit? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, vereinzelt \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nSchaffen wir es als demokratisch legitimiertes Gremium, \ndie Voraussetzungen f\u00fcr die n\u00f6tigen gesellschaftlichen \nProzesse zu schaffen? F\u00fcr mich sind der Mut und die \nZivilcourage von Tausenden, die mit ihrem Freiheitswil-\nlen im Jahre 1989 ein ganzes System zum Einsturz \ngebracht haben, zu wertvoll, als dass wir es in den Nebel-\nschwaden der Milchstra\u00dfe verschwinden lassen oder gar \nin Selbstgef\u00e4lligkeit verharren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer die Vergangenheit leugnet oder sie \u00fcberspringen will, \nl\u00e4uft Gefahr, sie zu wiederholen. Das, meine lieben \nKolleginnen und Kollegen, d\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nBei allen Lobeshymnen auf den Freistaat Sachsen \u2013 die \nUmfragen und die Fakten belegen es: Die deutsche \nEinheit ist bei Weitem noch nicht vollendet. Ich nenne \n\n 159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nStichworte: Arbeitslosigkeit, Wegzug, die auch daraus \nentstehende demografische Entwicklung. Es muss uns \nnachdenklich machen, wenn das gesellschaftliche Interes-\nse rapide abnimmt; Stichwort Wahlbeteiligung. Ist es \nResignation? Z\u00e4hlt die Stimme nicht mehr? Machen \u201edie \nda oben\u201c doch nur, was sie wollen? Wie steht es im \nJahre 20 \u201edanach\u201c mit den Beteiligungsrechten, mit den \nB\u00fcrgerrechten versus sogenannte Sicherheitspolitik, mit \ndem vermeintlichen Gegensatz von \u00d6konomie und \n\u00d6kologie? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs w\u00fcrde unserem neuen S\u00e4chsischen Landtag gut zu \nGesicht stehen, wenn wir Demokratie und Partizipation \nwesentlich ernster n\u00e4hmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas hat Solidarno\u015b\u0107 erstritten, das war Inhalt der Char-\nta 77. Daf\u00fcr haben die Menschen in Plauen, in Leipzig \u2013 \nin der gesamten DDR demonstriert. \n\nGestatten Sie mir noch einen Blick auf Europa. In der \nZeit, als wir in Ostdeutschland, in Mittel- und Osteuropa \ndie Freiheit errungen haben, gab es eine Region, das \nehemalige Jugoslawien, in dem blutige Kriege stattgefun-\nden haben. Westeuropa hatte kein gemeinsames Konzept, \ndem zu begegnen. Ich finde, es hat sich damit an diesen \nMenschen schuldig gemacht. \n\nIch appelliere an Sie als Meinungsbildner in Ihren Partei-\nen: Stimmen Sie f\u00fcr einen baldm\u00f6glichsten Beitritt dieser \nL\u00e4nder in die Europ\u00e4ische Union, weil nur dieser Staa-\ntenverbund eine demokratische, friedliche und rechtsstaat-\nliche Entwicklung auf Dauer erm\u00f6glicht. \n\nAn Sie, Herr Innenminister Ulbig, m\u00f6chte ich die Bitte \nrichten: Lassen Sie humanit\u00e4re Grunds\u00e4tze gelten, wenn \nes um die Zwangsr\u00fcckf\u00fchrung der Migranten aus diesen \nL\u00e4ndern geht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist wirklich \ndas wichtigste Thema am 20. Jahrestag! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nGew\u00e4hren Sie ihnen schon heute das Recht auf freie \nWohnungswahl, ein EU-Recht, das auch die Menschen \naus der DDR in den Achtzigerjahren als Folge des KSZE-\nProzesses bereits f\u00fcr sich in Anspruch genommen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, denken \nSie bitte an Ihre Redezeit! \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ein Fazit meiner Fraktion \naus der friedlichen Revolution: Nichts muss so bleiben, \nwie es ist! \u2013 Fassen Sie das bitte nicht als Drohung auf, \nsondern als Angebot f\u00fcr eine neue politische Kultur. Diese \nist dringend n\u00f6tig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, vereinzelt \nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nKollegin Kallenbach. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Als am 9. November 1989 die \nGrenzen nach Westberlin unter dem Andrang der Volks-\nmassen ge\u00f6ffnet wurden, brachen sie entzwei, die Ketten \nder Teilung, in die das Vaterland \u00fcber 40 Jahre gelegt war. \nBald darauf wurde der Todesstreifen von der Ostsee bis \nnach Bayern durchl\u00e4ssig, und die Deutschen lagen sich \n\u00fcbergl\u00fccklich in den Armen. F\u00fcr die NPD, die sich im \nGegensatz zu den Altparteien niemals mit der Teilung der \nNation abgefunden hatte, war dies das Vereinigungsfest \neiner zerrissenen Familie. \n\n(Volker Bandmann, CDU: So ein dummes Zeug! \u2013 \nZuruf der Abg. Karl Nolle, SPD, \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nIn diesen frohen Tagen vor 20 Jahren lag eine nationale \nTendenzwende in der Luft, lag die Chance einer geistigen \nund politischen Neugeburt der Deutschen auf der Stra\u00dfe. \nDiese Neugeburt h\u00e4tte die Deutschen damals seelisch \ngesunden lassen und mit ihrer Nationalgeschichte vers\u00f6h-\nnen k\u00f6nnen, und sie h\u00e4tte die Deutschen erstmals nach \nKriegsende dazu bef\u00e4higt, wieder selbstbewusst ihre \nnationalen Interessen zu vertreten. \n\nWenigstens das aber wollten die Negativeliten in der BRD \nund in der DDR verhindern, wenn sie schon nicht die \nEinheit selbst verhindern konnten. Die Herrschenden in \nOst und West hatten sich n\u00e4mlich dem Wiedervereini-\ngungsgebot genauso entfremdet wie ihrem Volk und \nseiner Geschichte. \n\nF\u00fcr diese antideutsche Geisteshaltung, die vor 20 Jahren \nwaltete, steht beispielhaft der damalige Chefredakteur des \n\u201eSpiegel\u201c, Erich B\u00f6hme, der zu Protokoll gab: \u201eIch \nm\u00f6chte nicht wiedervereinigt werden!\u201c \u2013 Vor 20 Jahren \nwollten auch viele andere gesellschaftlich relevante \nKreise nicht wiedervereinigt werden. Da waren nat\u00fcrlich \ndie SED-/PDS-Genossen, die um ihre rote Bonzenherr-\nschaft und den \u201eantifaschistischen Schutzwall\u201c trauerten. \nDa waren Sozialdemokraten wie Willy Brandt, Gerhard \nSchr\u00f6der und insbesondere Oskar Lafontaine, der noch \nEnde 1989 an der unnat\u00fcrlichen Zweiteilung Deutsch-\nlands festhalten und die Mitteldeutschen von den damals \nnoch bestehenden Leistungen des westdeutschen Sozial-\nstaats fernhalten wollte. \n\nDa waren die GR\u00dcNEN, deren Spitzenpersonal vor \n20 Jahren noch an einer Berliner Gro\u00dfdemonstration unter \ndem Motto \u201eNie wieder Deutschland!\u201c teilnahm und \ndamit gegen die Einheit demonstrierte. Und da war \nHildegard Hammbr\u00fccher, die gro\u00dfe linksliberale Dame \nder FDP, die sich im Wendeherbst vor 20 Jahren f\u00fcr den \n\n 160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nFortbestand der Teilung aussprach, weil sie meinte, das \nw\u00fcrde dem europ\u00e4ischen Frieden dienen. \n\nMan kann nat\u00fcrlich auch auf eine Reihe hochkar\u00e4tiger \nCDU-Politiker verweisen, die damals bis zuletzt versucht \nhaben, den Zug zur Wende abzubremsen. Ich denke dabei \nan den fr\u00fcheren CDU-Generalsekret\u00e4r Heiner Gei\u00dfler \noder den CDU-Multifunktion\u00e4r Friedbert Pfl\u00fcger. \n\nLetzterer \u00e4u\u00dferte sich noch im Herbst 1989 voller Ekel \n\u00fcber die Perspektive eines wiedervereinigten Deutsch-\nlands. Er erkl\u00e4rte damals gegen\u00fcber der Presse in Abkehr \nvon der Wiedervereinigungsidee: \u201eMein Vaterland ist die \nBonner Demokratie!\u201c \u2013 Na, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDie Herrschenden in Bonn hatten damals das Ziel der \nEinheit l\u00e4ngst verraten, als ihnen die Einheit durch den \nFreiheitswillen der Mitteldeutschen wie eine reife Frucht \nin den Scho\u00df fiel. Die Demonstranten in Mitteldeutsch-\nland wollten aber nicht einfach nur wiedervereinigt \nwerden, sondern sie w\u00fcnschten sich eine Wiedervereini-\ngung auf Augenh\u00f6he, in die Mitteldeutsche und Westdeut-\nsche gleichberechtigt ihre Lebenserfahrungen, ihre Tradi-\ntionen und ihre Gerechtigkeitsvorstellungen in das neue, \ngr\u00f6\u00dfere Deutschland einbringen k\u00f6nnen. \n\nDoch die herrschende Klasse tat alles, um den Strom \nnationaler Begeisterung wieder auszutrocknen und das \nverbliebene Rinnsal in die Bahnen des \u00fcberlebten bundes-\nrepublikanischen Status quo zu lenken. Statt eines wirk-\nlich gesamtdeutschen Staates gab es nur den technokrati-\nschen Anschluss der DDR an die BRD zu einem als \nGro\u00dfwestdeutschland zu bezeichnenden Staat. Damit \nmissachtete die politische Klasse der Bundesrepublik das \nvon ihr selbst in Sonntagsreden immer wieder beschwo-\nrene Grundgesetz. In dessen Artikel 146 steht n\u00e4mlich bis \nzum heutigen Tage, dass das Grundgesetz dann seine \nG\u00fcltigkeit verliert. Wenn die Einheit hergestellt ist und \nsich das deutsche Volk in freier Entscheidung eine Verfas-\nsung gegeben hat. Aber wir wissen ja, dass Sie das Grund-\ngesetz biegen und deuten, wie Sie es wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie jetzt bitte \nzum Schluss, Herr Gansel. Ihre Redezeit ist abgelaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe noch eine halbe Minute, \nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, die k\u00f6nnen Sie \nauch ausf\u00fcllen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die etablierten Parteien hatten also \n\u00fcberhaupt kein Interesse an einer demokratischen Erneue-\nrung des gr\u00f6\u00dferen Deutschlands. Sie wollten keine Ver-\nfassungsdebatte und lie\u00dfen sie deswegen auch nicht zu. \nDer Grund war schon damals die Angst der Herrschenden \nvor dem eigenen Volk. \n\nIch kann versichern, dass wir Nationaldemokraten gern \ndie Freiheitsimpulse des 9. November 1989 zur Herstel-\nlung einer wirklichen Volksherrschaft aufnehmen. Daf\u00fcr \nbrauchen wir auch 20 Jahre nach der Wende eine neue, \nfriedliche Volkserhebung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, mein letzter Satz. \u2013 Nach der \nDDR hat auch die BRD wahrlich ihren 9. November 1989 \nverdient. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gansel, ich weise \nSie noch einmal auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung hin. Sie \nhatten einen ausgearbeiteten Wortbeitrag. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Den hatte \nich nicht! Ich habe frei gesprochen!) \n\n\u2013 Aber Sie hatten einen ausgearbeiteten Wortbeitrag. \u2013 \nDiesen Hinweis geben wir immer, auch an Sie: Wir \nerwarten, dass Sie in Zukunft mit einem Stichwortzettel \nsprechen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00f6nnen wir einrichten!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten in eine zweite \nRunde ein. Bitte, Herr Kollege Heidan. Sie sprechen f\u00fcr \ndie Fraktion der CDU. \n\n(Holger Apfel, NPD: Der Redebeitrag \nist aber auch ausgefertigt!) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Prof. Besier, gestatten Sie mir noch einige \nBemerkungen zu dem von Ihnen hier vorgetragenen \nReferat. Beim Zuh\u00f6ren habe ich gedacht, Sie seien in der \nfalschen Partei. Mir ist bekannt, dass DIE LINKE die \nNachfolgepartei der SED ist. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Wie die CDU die \nNachfolgepartei der CDU ist! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion: Und der Bauernpartei!) \n\nBisher habe ich von Ihrer Partei in der Form keine Ent-\nschuldigung f\u00fcr die Mauertoten geh\u00f6rt, keine Entschuldi-\ngung f\u00fcr das, was die SED in 40 Jahren, bis 1989, ange-\nrichtet hatte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Da gibt es \n\nGemeinsamkeiten mit der CDU!) \n\nIch habe von Ihnen auch noch nicht geh\u00f6rt, dass Sie sich \nklar zur sozialen Marktwirtschaft positioniert h\u00e4tten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was? \nWas ist das denn \u00fcberhaupt? Definiere, komm! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Robert Clemen, CDU: \nLudwig Erhard lesen!) \n\nWer war denn letztendlich verantwortlich f\u00fcr das Schei-\ntern dieser Planwirtschaft, gegen die die Menschen in \nihrer Not auf die Stra\u00dfe gegangen sind? \n\n 161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Karl Nolle, SPD: Herr Kollege, das \nwar doch \u201eHandel und Versorgung\u201c, wenn \n\nich mich nicht irre! Reservekader aus Kamenz!) \n\nWir sind doch nicht nur deshalb auf die Stra\u00dfe gegangen, \nweil wir keine Reisefreiheit und keine Pressefreiheit \nhatten; wir haben uns auch im wirtschaftlichen Bereich \ndie Freiheit erk\u00e4mpft. Das System Planwirtschaft ist doch \nin den Jahren bis 1989 j\u00e4mmerlich zusammengebrochen. \n\n(Zuruf von der NPD: Dein System \nwird noch zusammenbrechen!) \n\nWir haben die Folgen auch der wirtschaftlichen Unfreiheit \nerfahren, insbesondere die absolute Materialknappheit in \nallen Bereichen. Die Fleischerfachgesch\u00e4fte mutierten \nletztlich zu Fliesengro\u00dfhandlungen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nSo ein Quatsch!) \n\nDie Motivation im Arbeitsbereich war doch bis 1989 auch \neine ganz andere. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch meine, das alles sind Zeichen von Unfreiheit in allen \nLebensbereichen, haupts\u00e4chlich im wirtschaftlichen \nBereich. \n\nWas haben wir denn nach 1989 erlebt, nachdem wir alle \nin die Freiheit gegangen sind? Sicherlich mussten wir in \nden Anfangsjahren auch einiges probieren und wir waren \nzaghaft. Wir haben uns 1989/90 die Freiheit genommen, \nauch die wirtschaftliche Entwicklung voranzubringen. \nWir konnten die Dinge wieder selbst in die Hand nehmen. \nIch habe das am eigenen Leib praktiziert, indem ich \ngesagt habe: Wir versuchen, das Ruder herumzurei\u00dfen, \nund gr\u00fcnden eine Unternehmung. \u2013 Diese wirtschaftliche \nFreiheit hat uns zum Erfolg gef\u00fchrt, dorthin, wo wir \nheute, nach 20 Jahren, hier in Sachsen stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDenken Sie einmal daran, wie einfach es nach 1989 war, \ndie Wohnraumsituation zu verbessern. Ihre SED hatte \njahrelang darum gek\u00e4mpft. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das war auch \u201eHandel und \nVersorgung\u201c! \u2013 Gegenruf des Staatsministers \n\nFrank Kupfer: Keine Ahnung!) \n\nWir haben im Ergebnis der Freiheit erreicht, dass das \nWohnungsproblem innerhalb k\u00fcrzester Zeit gekl\u00e4rt \nwerden konnte. Wir haben erreicht, dass jeder sein Auto \nkaufen kann, ohne zehn Jahre auf diesen fahrbaren Unter-\nsatz warten zu m\u00fcssen; von \u201eAuto\u201c konnte man sicherlich \nnicht reden, wenn man \u201eTrabant\u201c oder \u201eWartburg\u201c mein-\nte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das h\u00f6rte \nsich fr\u00fcher noch ganz anders an!) \n\nWir haben erreicht, dass etliche tausend Arbeitspl\u00e4tze \ngesichert wurden, weil sich im Ergebnis der Freiheit in \n\nder Wirtschaft die Unternehmen marktf\u00e4hig aufgestellt \nhaben. \n\nEs ist wichtig, darauf hinzuweisen: Wir haben in Sachsen \nein ausgepr\u00e4gtes Unternehmertum. Die Unternehmer \nhaben gleich in den Anfangsjahren die \u00c4rmel hochge-\nkrempelt und damit daf\u00fcr gesorgt, dass Arbeitspl\u00e4tze \ngesichert, umgewandelt und sogar neue geschaffen \nwerden konnten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Kollege \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich denke, das ist einen gro\u00dfen \nDank wert. Gott sei Dank haben wir diese Freiheit 1989 \nerrungen. Sie hat es uns erm\u00f6glicht, dass wir heute eine \nWohlstandsgesellschaft sind, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nIn welcher Welt leben Sie denn?) \n\ndie sich in ganz Europa sehen lassen kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Karl Nolle, \nSPD: Bei manchen Rednern m\u00fcsste man die \nRedezeit verl\u00e4ngern, weil es so spa\u00dfig ist!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wird von dem Mitan-\ntragsteller FDP das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \n\nDann folgt gem\u00e4\u00df der Rednerreihenfolge die Fraktion \nDIE LINKE. Bitte, Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Heidan, wenn Sie Reden halten, \nsollten Sie sich vielleicht vorher erkundigen, wor\u00fcber Sie \nreden. Am 8./9. Dezember und am 16./17. Dezem-\nber 1989 fand ein Sonderparteitag der SED statt, auf dem \nsich meine damalige Partei von dem stalinistischen \nSystem distanziert hat. Sie k\u00f6nnen zwar st\u00e4ndig die \nBehauptung wiederholen, dass wir uns unserer Vergan-\ngenheit nicht gestellt h\u00e4tten; das haben wir aber, wie \ngesagt, bereits am 8./9. und am 16./17. Dezember 1989 \ngetan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Aber das \n\nVerm\u00f6gen haben Sie nicht zur\u00fcckgegeben!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, bis jetzt waren Sie relativ friedlich. \nDas habe ich sehr gesch\u00e4tzt. Sie brauchen nicht wieder in \nIhren alten Stil zu verfallen. \n\nIch habe heute fr\u00fch in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c die \nAussage einer B\u00fcrgerin gelesen: \u201eMir graut schon vor \ndem n\u00e4chsten Mauerjubil\u00e4um!\u201c Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich will mich diesem Teil anschlie\u00dfen, vor \nallem, wenn ich mir \u00fcberlege, wie wir Politikerinnen und \nPolitiker \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt, \nlassen Sie eine Zwischenfrage zu? \n\n 162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Von meinem Kollegen \naus dem Erzgebirge? Ja. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Kollege Gebhardt, Sie haben \nangef\u00fchrt, dass im Dezember ein SED-Parteitag stattge-\nfunden hat, auf dem es eine Entschuldigung gegeben \nh\u00e4tte. Herr Gebhardt, hat die SED oder ihre Nachfolger \nauch auf das Verm\u00f6gen verzichtet? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Genau, wie die CDU \nnicht auf ihr Verm\u00f6gen verzichtet hat, haben wir nur auf \nTeile des Verm\u00f6gens verzichtet, aber auf das Verm\u00f6gen \nim Ausland haben wir mehrfach keinen Anspruch erho-\nben. Herr Flath, das wissen Sie auch. Bei der Aufteilung \nhat auch der Freistaat Sachsen etwas von diesem Verm\u00f6-\ngen abbekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine weitere \nZwischenfrage zu? \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Kollege Gebhardt, ist Ihnen \nbekannt, dass die CDU Deutschlands auf das Verm\u00f6gen \nder DDR-CDU verzichtet hat? Ist Ihnen das bekannt? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Ich bin f\u00fcr meine Partei \nverantwortlich. Wir haben auf das gesamte Auslandsver-\nm\u00f6gen verzichtet. \n\nIch komme zu meinen Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck. Was mir in \nden letzten Tagen aufgefallen ist und was ich eigenartig \nfinde, ist die realit\u00e4tsferne Wahrnehmung von dem, was \nim Herbst \u201989 stattgefunden hat. Es haben sich Politike-\nrinnen und Politiker feiern lassen, die mit diesem \nHerbst \u201989 und dem Mauerfall gar nichts zu tun hatten. Es \nwaren n\u00e4mlich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die die \nGeschicke in die Hand genommen und die Mauer zum \nEinst\u00fcrzen gebracht haben. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nwissen \u00fcberhaupt nicht, dass das die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger der DDR waren. Mancher in K\u00f6ln glaubt, dass das \nHerr Kohl, Herr Schabowski oder Herr Krenz waren. \nTats\u00e4chlich aber waren es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der \nDDR, die das Korsett abgelegt haben und sich in die \nFreiheit begaben, wie das vorhin beschrieben worden ist. \nAber der Aufbruch des Herbstes 89 und die Basisdemo-\nkratie mit den \u201eRunden Tischen\u201c waren leider im Fr\u00fchjahr \ndes Jahres 1990 bereits wieder vorbei. \n\nDie Menschen, die damals auf die Stra\u00dfe gegangen sind, \nvotierten tats\u00e4chlich f\u00fcr einen sozialen Wohlstand. Der \nAufbau in Sachsen steht gleichzeitig f\u00fcr die Euphorie, \naber auch f\u00fcr die Entt\u00e4uschung, f\u00fcr Aufschwung und \nAbstieg, f\u00fcr Gelingen und f\u00fcr Scheitern. Ein freies Land \nist in meinen Augen ein Land, in dem nicht einige, son-\ndern m\u00f6glichst alle frei sind. \n\nAuch meine Partei hat sich dieser Verantwortung gestellt. \nF\u00fcr meine Partei war der Herbst \u201989 ein Aufbruch aus \nverkrusteten Strukturen. Meine Mitglieder und viele, die \nauch hier sitzen, haben damals Verantwortung gezeigt, \nmanchen zum Teufel gejagt und Verantwortung f\u00fcr dieses \nLand \u00fcbernommen. Ich halte es auch f\u00fcr richtig, dass \n\ndiese Menschen heute die richtigen Lehren daraus gezo-\ngen haben. Es gibt ein Recht f\u00fcr jeden Menschen f\u00fcr \neinen Neuanfang, wie Gerhard Besier vorhin sagte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn in verschiedenen Veranstaltungen heutzutage, vor \nallen Dingen in Talkshows uns das Gef\u00fchl vermittelt wird, \nman habe am Checkpoint/Charly gestanden, dann finde \nich das unehrlich und nicht angemessen den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern der DDR gegen\u00fcber, die tats\u00e4chlich dazu \nbeigetragen haben, dass die Mauer 1989 eingest\u00fcrzt ist. \nIch hoffe, dass wir, wenn wir in zehn Jahren \u00fcber ein \nMauerjubil\u00e4um reden, tats\u00e4chlich die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in den Mittelpunkt stellen oder zumindest die \nVereinigung, die dazu beigetragen hat, n\u00e4mlich das Neue \nForum. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Herr \nJurk spricht noch einmal f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte wird \nlangsam ein bisschen spannender. Es geht um die Vergan-\ngenheitsbew\u00e4ltigung. \n\nEs gab in der deutschen Geschichte selten eine Zeit, in der \nso intensiv die Vergangenheit aufgearbeitet wurde, aller-\ndings in unterschiedlichem Grade. Ich fand es richtig, \ndass die Strukturen der SED und des MfS untersucht \nwurden. Sicherlich behauptet niemand, dass sich die \nBlockparteien keine Gedanken \u00fcber ihre eigene Vergan-\ngenheit gemacht haben. Vielleicht kann ich die Frage, die \nhier im Raum stand, Herr Flath, beantworten, was mit \ndem Verm\u00f6gen der Blockparteien geschehen ist. Das ist \nunter anderem nachzulesen in dem Bericht der damaligen \nunabh\u00e4ngigen Kommission \u00fcber das Verm\u00f6gen der \nParteien und Massenorganisationen der ehemaligen DDR. \nEs ist tats\u00e4chlich so, dass das Barverm\u00f6gen der CDU Ost \nplus DBD in der gesamtdeutschen CDU untergekommen \nist. Was sie nicht bekommen haben, sind die Immobilien. \nDie \u00fcbergab die Kommission an die Treuhand. \n\nBei der FDP war es ein bisschen schwieriger. Die Ver-\nschmelzung von NDPD und LDPD zum Bund freier \nDemokraten wurde nicht anerkannt. Am Ende stand sie \nohne Geld da. Ich will das nicht weiter kommentieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich \u00fcber die Vergangenheit nachdenken, n\u00e4mlich was \nals erhaltenswert aus der ehemaligen DDR h\u00e4tte bewahrt \nwerden k\u00f6nnen. Was waren das f\u00fcr L\u00f6sungen? Damit ich \nnicht in die falsche Ecke gestellt werde, will ich auch \nnoch \u00fcber die Gesamtschulen reden. Herr Zastrow, Sie \nwerden vielleicht zum Totengr\u00e4ber der Gemeinschafts-\nschulen. L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen wird von der FDP \ngerade kaputt gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nViele Handwerksmeister haben mich auf den ehemaligen \npolytechnischen Unterricht angesprochen. Nun wissen \nwir, dass die jungen Leute auch in der Produktion ge-\nbraucht wurden, um Waren herzustellen. Aber die M\u00f6g-\nlichkeit, sich praktische Fertigkeiten anzueignen, war \ndamit verbunden, durchaus ein Wettbewerbsvorteil. \n\nZur \u00c4rzteversorgung: Dort gab es die guten altbew\u00e4hrten \nPolikliniken. Das geh\u00f6rt alles zu Dingen, die man abge-\nschafft hat, aber noch einmal \u00fcberlegen sollte, ob es nicht \nbesser w\u00e4re, sie wieder ins Leben zu rufen. Es ist zwar \nsp\u00e4t, aber nicht zu sp\u00e4t. \n\n\u00dcber die Kinderbetreuung muss ich nicht reden. Da \nverf\u00fcgen wir \u00fcber einen relativ hohen Standard. Wir \nhaben durch Investitionen viel getan und damit die Be-\ndingungen verbessert. \n\nJetzt komme ich zu den aktuellen Aufgaben. Es kann \nnicht das Ziel aktueller Politik sein, dass die Eltern mehr \nGeld zahlen, wenn sich der Betreuungsschl\u00fcssel ver\u00e4n-\ndert. Es ist eine Aufgabe aktueller Politik, die richtigen \nRahmenbedingungen zu setzen und vor allen Dingen die \nfinanziellen Priorit\u00e4ten einzugehen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir die letzten 20 Jahre an uns vor\u00fcberziehen \nlassen, muss es uns heute auch klar sein, dass wir uns \nGedanken \u00fcber die Wahlbeteiligung machen m\u00fcssen. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberlegen, wie weit nehmen wir unsere B\u00fcrger \nmit. Das kann f\u00fcr uns auch keine Einbahnstra\u00dfe sein. \nWenn wir die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, \nm\u00fcssen die B\u00fcrger diese auch annehmen. Das veranlasst \nmich zu dem Hinweis: Herr Gansel, es ist ja unglaublich, \nwie Sie die Geschichte hier verdrehen. Die Zweistaatlich-\nkeit war doch ein Ergebnis des Zweiten Weltkrieges \ngewesen, angezettelt von den Nationalsozialisten. Das \ngeh\u00f6rt doch zur Wahrheit! \n\n(Starker Beifall) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jurk, die Redezeit! \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident, Herr Nolle wollte \nschon f\u00fcr mich mehr Redezeit erbitten. \n\nIch will auf eines zur\u00fcckkommen. 1989 war eine lebendi-\nge Debattenkultur. Ich habe \u00fcbrigens auch eine gute Zeit \nmit einigen wenigen Verbliebenen der 1. Legislatur des \nS\u00e4chsischen Landtages von 1990 bis 1994 erleben d\u00fcrfen. \nErinnern wir uns an das, was wir 1989 mit freiem Geist \nund freier Zunge ge\u00e4u\u00dfert und wir damals auch im S\u00e4ch-\nsischen Landtag diskutiert haben, dann w\u00e4ren wir auf \ngutem Weg und es hilft auch der Regierung, die gerade so \nschlicht im Tiefschlaf weilt, auf die Spr\u00fcnge. \n\nHerzlichen Dank, dass Sie zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nKollege Jurk. \u2013 \u00dcber Redezeit verf\u00fcgt nur noch die \n\nFraktion der CDU, n\u00e4mlich 13 Minuten. Ich bitte jetzt \nFrau Dietzschold, f\u00fcr die CDU-Fraktion zu sprechen. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als \nMitglied des Sozialausschusses des Hohen Hauses will \nich Ihnen heute meine Gedanken zu dem Antrag \u201e20 Jahre \nnach dem Fall der Mauer \u2013 Sachsens erfolgreicher Weg in \ndie Freiheit\u201c f\u00fcr den Bereich Gesundheitspolitik des \nFreistaates Sachsen darlegen. Gerade in diesem Bereich \nherrschen immer noch vielf\u00e4ltige Missverst\u00e4ndnisse und \nvielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist nicht mehr bewusst \nund sie haben es verdr\u00e4ngt, welche Zust\u00e4nde vor der \nfriedlichen Revolution herrschten. \n\nBereits am 11. August 1989 hatte die SED-F\u00fchrung in \neiner internen Analyse festgestellt, dass die medizinische \nund soziale Betreuung wichtige Defizite hatte. Arbeits-\nkr\u00e4ftemangel in Krankenh\u00e4usern, ungen\u00fcgende Kapazit\u00e4t \nin Feierabend- und Pflegeheimen, der katastrophale \nZustand von Bausubstanz in den Einrichtungen gef\u00e4hrdete \ndie Funktionsf\u00e4higkeit der Arbeit. Erinnern m\u00f6chte ich \ndaran, dass die Krankenh\u00e4user \u00fcber 60 Jahre alt waren \nund aus der Substanz gewirtschaftet wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZimmer mit Acht-Personen-Belegung, Waschraum und \nDusche \u00fcber den Gang sind mir noch sehr gut in Erinne-\nrung. Gehen Sie heute in ein Krankenhaus, erwartet Sie \neine qualitativ hochwertige Einrichtung mit einer profes-\nsionellen Versorgungsstruktur. Patientenzimmer sind hell \nund freundlich ausgestaltet, Dusche und WC im Zimmer. \nTelefon- und Fernsehanschluss geh\u00f6ren oftmals dazu. \n\nVer\u00e4ndert haben sich aber nicht nur die Strukturen in den \nKrankenh\u00e4usern, sondern auch die dahinterstehende \nTr\u00e4gerlandschaft. So liegt in Sachsen knapp die H\u00e4lfte der \nH\u00e4user in kommunaler Tr\u00e4gerschaft, ein Drittel in priva-\nten und 21 % in gemeinn\u00fctzigen H\u00e4nden. Diese Vielfalt \nder Krankenhaustr\u00e4ger verbessert die Wahlm\u00f6glichkeiten \nder Patienten und unterst\u00fctzt den Wettbewerb unter-\nschiedlicher Konzeptionen. Zudem entspricht es dem \nGrundsatz der Subsidiarit\u00e4t. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nFreie Rede!) \n\nDes Weiteren darf man nicht die Fortschreibung des \ns\u00e4chsischen Krankenhausplanes vergessen. Mit der \nEinf\u00fchrung dieses Planes wurde fr\u00fchzeitig die Grundlage \nf\u00fcr eine bedarfsgerechte zukunfts- und leistungsf\u00e4hige \nVersorgung in den Krankenh\u00e4usern gelegt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Freie Rede!) \n\nMeine Damen und Herren! Die umfangreichen Bauma\u00df-\nnahmen und Strukturver\u00e4nderungen haben die s\u00e4chsi-\nschen Krankenh\u00e4user nicht nur mit westlichen Standards \ngleichziehen lassen, sondern sie haben ihnen auch das \nR\u00fcstzeug verschafft, angesichts neuer gesundheitspoliti-\nscher Herausforderungen zu bestehen. \n\n 164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der \nLinksfraktion und der SPD) \n\nErinnern wir uns weiter: Hatten die Alten- und Pflege-\nheime ihren Namen zu DDR-Zeiten zu Recht? Ich denke, \nnein. Sie waren oft nur Aufbewahrungsanstalten. Aus \nmeiner Sicht nahmen solche Einrichtungen mehr oder \nweniger nur auf den Hochglanzseiten der Parteipresse \nPlatz. Wie sieht es heute aus? Herr Herbst hat es schon \ngesagt: Die Ausstattung der heutigen Pflegeheime ist \nkomfortabel. Die damit verbundenen Pflegeleistungen \nverdienen den Namen Pflege zu Recht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nF\u00fcr viele Pflegebed\u00fcrftige sind seitdem nicht nur qualita-\ntiv verbesserte M\u00f6glichkeiten, professionelle ambulante \nund station\u00e4re Einrichtungen entstanden, sondern es ist \nauch durch die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung m\u00f6g-\nlich geworden, dass Pflegebed\u00fcrftige einen finanziellen \nBeitrag erhalten. \n\nDenken wir weiter an die geistig behinderten Menschen. \nDiese wurden bis 1990 unter menschenunw\u00fcrdigen \nVerh\u00e4ltnissen betreut. Gehen Sie heute in eine Behinder-\ntenwerkstatt, und Sie k\u00f6nnen sich vom Gegenteil \u00fcber-\nzeugen. Die Behindertenwerkst\u00e4tten sind anerkannte Orte, \ndie sich am Markt etabliert haben. Heute wird in ein-\ndrucksvoller Weise sichtbar, dass Menschen mit Behinde-\nrung 20 Jahre nach dem Fall der Mauer in unserer Gesell-\nschaft ein w\u00fcrdiger Platz zusteht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Diese wenigen Beispie-\nle machen deutlich, welche maroden Verh\u00e4ltnisse 1989 \ngeherrscht haben und welche immensen Anstrengungen \nseitdem unternommen wurden, um positive Ver\u00e4nderun-\ngen herbeizuf\u00fchren. Das l\u00e4sst sich allein schon daran \nfestmachen, dass seit der friedlichen Revolution die \nLebenserwartung gestiegen ist \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie bitte zum \nSchluss, Frau Kollegin. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: \u2013 und dass wir heute \u00fcber \nFragen diskutieren, die wir uns vor 20 Jahren h\u00e4tten \nschier nicht vorstellen k\u00f6nnen, ganz einfach, weil damals \n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie bitte zum \nSchluss, Frau Kollegin. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: \u2013 gar nicht die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr da waren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Dietz-\nschold, auch an Sie noch einmal die Bitte: Das n\u00e4chste \nMal Stichwortzettel und freie Rede. Stichwortzettel und \nfreie Rede an alle! Das werden wir wahrscheinlich das \n\nn\u00e4chste Mal noch intensiver vertreten und durchsetzen \nm\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Gibt es eine Wortmeldung, \nFrau Kollegin? \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Erst \nzum Ende des Tagesordnungspunktes!) \n\nDie CDU-Fraktion hat noch Redezeit. Herr Kollege \nMeyer, bitte, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nStephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich bin zugegebenerma\u00dfen \nder j\u00fcngste Redner, der heute dazu spricht, aber ich \ndenke, es ist angebracht, dass auch meine Generation zu \ndiesem Thema Stellung nimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEs ist kaum zu glauben, aber die DDR war auch in gewis-\nser Weise mal Vorreiter. Man muss n\u00e4mlich wissen, dass \nbis 1968 die DDR das erste Land war, welches den \nNaturschutz in der Verfassung festgeschrieben hatte. 1971 \nhatte sie sogar ein eigenes Umweltministerium. Das war \n15 Jahre, bevor die BRD das gemacht hat. \n\nDas war aber auch schon alles, was an Umweltpolitik in \nder DDR stattgefunden hat, weil sie die ressourcenverzeh-\nrende Planwirtschaft mit den Umweltbelangen einfach \nnicht in Einklang bringen konnte. Die Folge war, dass die \nSED-F\u00fchrung zum Thema Umwelt vertuscht und gelogen \nund die B\u00fcrger betrogen hat. Diejenigen, die Westfernse-\nhen empfangen konnten, haben von Waldsterben, Smog \noder saurem Regen erfahren. Man brauchte kein Wissen-\nschaftler zu sein, um festzustellen, wie es tats\u00e4chlich um \ndie Umweltsituation in der DDR bestellt war. Da gen\u00fcgte \nauch ein Blick vor die Haust\u00fcr oder eine Wanderung im \nErzgebirge oder im Zittauer Gebirge, um zu sehen, wie \ndie W\u00e4lder und die Gew\u00e4sser ausgesehen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch bin deswegen gerade auch der christlichen Umwelt-\nbewegung sehr dankbar, dass sie ma\u00dfgeblich dazu beige-\ntragen hat, die friedliche Revolution von 1989 mit in die \nWege zu leiten. Es ist ganz wesentlich gewesen, dass wir \nso eine Umweltbewegung gehabt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nStefan Brangs, SPD, und Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nSchauen wir uns das Ganze etwas in der Tiefe an. Wenn \nich allein das Thema Boden betrachte, ist festzustellen, \ndass zu DDR-Zeiten ungef\u00e4hr die doppelte Menge an \nPflanzenschutzmitteln durch die Landwirtschaft einge-\nbracht wurde, wie das heute der Fall ist. Die Folgen waren \neine Verarmung der B\u00f6den und eine Verunreinigung der \nGew\u00e4sser. Man muss dazu auch wissen, dass durch die \nSchadstoffeintr\u00e4ge die Bev\u00f6lkerung damit in Ber\u00fchrung \nkam, weil die angebauten Lebensmittel, wie Getreide, \nFr\u00fcchte oder Gem\u00fcse, von der Bev\u00f6lkerung konsumiert \n\n 165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nwurden. Die Folge sind Gesundheitssch\u00e4den. Ich brauche \ndas an der Stelle nicht weiter auszuf\u00fchren. \n\nWas die Gew\u00e4sser angeht, ist es schon bezeichnend, wenn \nman zu DDR-Zeiten gerade mal 3 % der Fl\u00fcsse und 1 % \nder Seen als \u00f6kologisch intakt bezeichnen konnte. Ein \nGro\u00dfteil der Gew\u00e4sser war nicht einmal so intakt, dass \nman sie zur Trinkwasseraufbereitung verwenden konnte. \nDas Trinkwasser wurde durch ein Leitungsnetz geleitet, \ndas zu gro\u00dfen Teilen marode und veraltet war. Die Lei-\ntungen waren teilweise 100 Jahre alt und mit Rost- oder \nBleir\u00fcckst\u00e4nden belastet. In dem Punkt haben wir heute \neine ganz deutliche Verbesserung. \n\nDie Abwasserentsorgung ist auch ein gro\u00dfes Stichwort. \nAllein 89 % der Kl\u00e4ranlagen mussten seit der Wende neu \nerrichtet, saniert oder durch moderne Anlagen ersetzt \nwerden. Das Ganze hat 6 Milliarden Euro gekostet. In \nAnbetracht der Debatte, die wir vorhin gerade hatten, ist \ndas Geld, das wir heute gut gebrauchen k\u00f6nnten. \n\nWenn ich die Luftverschmutzung nenne, wei\u00df jeder, dass \ngerade in den Industrieregionen und Ballungszentren um \nLeipzig, Chemnitz oder auch Merseburg eine enorme \nVerschmutzung durch Kraftwerke, aber auch durch \nprivate Heizungsanlagen stattgefunden hat. Man muss \nsich auf der Zunge zergehen lassen, dass der Aussto\u00df von \nSchwefeldioxid in der gesamten DDR eines Tages ausge-\nreicht h\u00e4tte, um die Menschheit zu vergiften. Der Aussto\u00df \ndes Kraftwerkes J\u00e4nschwalde in einem Jahr betrug mehr, \nals D\u00e4nemark und Norwegen zusammen in einem Jahr zu \ndiesem Zeitpunkt ausgesto\u00dfen haben. Diese Dimension \nhatte die Umweltverschmutzung im Luftbereich zu DDR-\nZeiten. \n\nWir haben jetzt positive Entwicklungen zu verzeichnen. \nIch denke an den Naturschutz. Die Zahl der Naturschutz-\ngebiete ist mittlerweile auf 214 von vorher 163 in Sachsen \nangestiegen. Im Fl\u00e4chenvergleich haben wir in Sachsen \ndamit 140 Hektar mehr als der Bundesdurchschnitt. \n\nAlso, dazu kann ich durchaus sagen: Wir sind ein natur-\nfreundliches Land, ein gr\u00fcnes Land, und das alles ist in \nverantwortlicher CDU-Umweltpolitik geschehen. Daf\u00fcr \nbrauchen wir keine GR\u00dcNEN, das haben wir alles selbst \ngekonnt, und das sollte man vielleicht auch einmal be-\nr\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund der Staatsregierung) \n\nWas mir gerade in der heutigen Zeit noch wichtig ist: dass \ndas Thema Umweltbildung bei unseren jungen Menschen \nwieder st\u00e4rker in den Vordergrund ger\u00fcckt wird und \ngerade die Umweltbildung dazu beitragen kann, die \nMenschen daf\u00fcr zu sensibilisieren, dass das, was damals \nauch h\u00e4ufig von Ihnen aus der Linksfraktion verkl\u00e4rt \nwird, so gar nicht stattgefunden hat. Deshalb, denke ich, \nw\u00e4re es gut, den Film \u201eAufbruch in den Umweltschutz\u201c, \nden das s\u00e4chsische Umweltministerium herausgegeben \nhat,  in allen Schulen zu zeigen und m\u00f6glichst Zeitzeugen \neinzubeziehen. Die letzte Umweltverschmutzung, die wir \nals Demokraten noch angehen sollten, ist, die Fraktion der \n\nNPD in der n\u00e4chsten Legislaturperiode aus diesem Land-\ntag zu verbannen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das \nwar jetzt aber sehr originell!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es gibt nun keinen Redebedarf mehr. \u2013 Frau \nBonk, ich frage Sie, in welcher Angelegenheit Sie ans \nMikrofon treten. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte zuerst \ngern wissen, was Sie vorhaben, denn ich habe im Moment \nkein Mittel \u2013 \u2013 \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay, ein Ord-\nnungsantrag. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Zum Inhalt der eben stattge-\nfundenen Debatte m\u00f6chte ich Sie bitten, den Redebeitrag \ndes Abg. Gansel in Bezug auf seine Verwendung der \nBegriffe \u201eMitteldeutsche\u201c und \u201eWestdeutsche\u201c im Ver-\nh\u00e4ltnis zueinander zu pr\u00fcfen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs macht den Eindruck, als l\u00e4gen dort Annahmen zugrun-\nde, die unserer demokratischen Geschichtsauffassung \nwidersprechen, und ich bitte Sie, das Pr\u00e4sidium \u00fcber das \nErgebnis Ihrer Pr\u00fcfung zu informieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Man h\u00f6re, man h\u00f6re! \n\nDas ist ja etwas ganz Neues!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. Deshalb \nhatte ich Sie gefragt; denn das, was Sie gerade getan \nhaben, ist nicht zul\u00e4ssig. Ich h\u00e4tte es \u00fcberhaupt nicht \nerlauben d\u00fcrfen, es tut mir leid. Deshalb kann ich Ihnen \nden Wunsch auch nicht erf\u00fcllen, und ich m\u00f6chte noch \neinmal darauf hinweisen, dass die Ordnungsma\u00dfnahmen \ndurch uns erteilt werden und nicht aus dem Plenum \nkommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Debatte abge-\nschlossen. Oder gibt es noch Redebedarf? \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Damit kommen wir nun zum n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt. Dies w\u00e4ren normalerweise die Wahlen, und \nes wurde mir signalisiert, dass die Linksfraktion ein \nAnliegen habe. Herr Tischendorf, Sie hatten ein Anliegen \nzu den Wahlen? \n\n 166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nNein, erst danach!) \n\n\u2013 Erst danach. \u2013 Also beginnen wir nun mit den 1. Lesun-\ngen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 5/298, Gesetzentwurf der Fraktionen  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, DIE LINKE und der SPD \n\nEs gibt keine Aussprache dazu. Wer m\u00f6chte den Antrag \neinbringen? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg; 8 Minuten, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nGemeinsam bringen heute die Linksfraktion, die SPD-\nFraktion und die Fraktion GR\u00dcNE ein Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Abgeordnetengesetzes ein, welches einzig das \nZiel hat, die bevorstehende Erh\u00f6hung der Grundentsch\u00e4-\ndigung auszusetzen. Debatten \u00fcber Abgeordnetendi\u00e4ten \nsind immer ein h\u00f6chstsensibles Thema, da wir in ihnen \nEntscheidungen in eigener Sache zu treffen haben. Diese \nEntscheidungen kann uns aber niemand abnehmen. \nAufgrund unserer verfassungsrechtlichen Stellung m\u00fcssen \nwir sie selbst treffen. \n\nLeitlinien dazu hat uns das Bundesverfassungsgericht \ngegeben. Es hat in seinem Di\u00e4tenurteil festgestellt, dass \nf\u00fcr Abgeordnete Anspruch auf eine angemessene Ent-\nsch\u00e4digung besteht, die ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichern \nmuss. Diese Entsch\u00e4digung muss zudem der Bedeutung \ndes Mandates im Verfassungsgef\u00fcge, einschlie\u00dflich der \ndamit verbundenen Belastungen, Rechnung tragen. Was \nnun aber \u201eAngemessenheit\u201c bedeutet, welche H\u00f6he die \nEntsch\u00e4digung haben soll, wie sie sich entwickeln soll, \ndas wird immer wieder neu Gegenstand \u00f6ffentlicher \nDiskussionen sein. Diese kritische \u00d6ffentlichkeit ist f\u00fcr \nuns deshalb so wichtig, weil sie Transparenz und Kontrol-\nle herstellt und dem Vorwurf der Selbstbedienung entge-\ngenwirkt. \n\nIn der 4. Legislaturperiode hat der S\u00e4chsische Landtag \neine Expertenkommission eingesetzt und auf der Grund-\nlage ihres Berichtes das System der Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung und der Altersversorgung umfassend refor-\nmiert. Bestandteil der im November 2007 verabschiedeten \naktuellen Fassung des Abgeordnetengesetzes ist eine \nErh\u00f6hung der Grundentsch\u00e4digung, die zum 1. Janu-\nar 2010 automatisch in Kraft tritt. Die parlamentarischen \nRollen der drei einbringenden Fraktionen und ihre Hal-\ntung zum Inhalt des geltenden Gesetzes waren damals \nsehr verschieden. Gemeinsam ist uns aber \u2013 ich denke, \nuns allen hier im Landtag \u2013, dass wir nicht voraussehen \nkonnten, welche wirtschaftliche und finanzielle Situation \nwir zum Ende des Jahres 2009 erleben. \n\n(Robert Clemen, CDU: Freie Rede! \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Guten Morgen!) \n\nWeltweit befinden wir uns in der schwersten Finanz- und \nWirtschaftskrise seit Jahrzehnten. Experten erwarten \neinen weiteren R\u00fcckgang des Wirtschaftswachstums von \nbis zu 6 %. Es gibt Zeichen der Hoffnung, aber die Aus-\nwirkungen der Krise werden noch l\u00e4nger anhalten. \n\nAllein in Sachsen stehen infolge der Krise \n60 000 Menschen in Kurzarbeit, viele sind von Entlas-\nsung bedroht. Ich kann Ministerpr\u00e4sident Tillich in \ndiesem Punkt nur zustimmen, wenn er in seiner gestrigen \nRegierungserkl\u00e4rung sagte, die Kurzarbeit sei wie ein \nDamoklesschwert. Die Krise hat auch massive Auswir-\nkungen auf die \u00f6ffentlichen Kassen. Auch hier zitiere ich \nnochmals Herrn Tillich in seiner gestrigen Erkl\u00e4rung: \n\u201e2010 brechen uns rund eine Milliarde Euro weg. Auch \ndie Kommunen werden mittelfristig deutlich weniger \nGeld in den Kassen haben. Zugleich steigen die Kosten \nim Sozialbereich.\u201c \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Diese Tatsache, diese \nWorte des gestrigen Tages d\u00fcrfen heute nicht bereits \nSchall und Rauch sein. In einer solchen Krisensituation \nsehen die Einbringerinnen des Gesetzentwurfes die \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages in der Pflicht, \nein Zeichen zu setzen und die Erh\u00f6hung ihrer Bez\u00fcge zu \nverschieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nUnsere Arbeitspl\u00e4tze hier im Parlament sind sicher, \nw\u00e4hrend viele Menschen in diesen Tagen unverschuldet \num ihre Jobs bangen m\u00fcssen. In einer Zeit, in der ein \ngro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung effektiv mit geringerem \nEinkommen wirtschaften muss, in einer Zeit, in der sich \ndie \u00f6ffentlichen Kassen leeren, sollten sich die Abgeord-\nnetenbez\u00fcge zumindest nicht erh\u00f6hen. Auf diesen ge-\nmeinsamen Nenner sollten wir uns doch hier im Parla-\nment verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Deshalb schlagen die einbrin-\ngenden Fraktionen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\u00c4nderungen des Abgeordnetengesetzes in zwei Punkten \nvor: \n\nErstens. Die bereits mit Gesetz vom 15.11.2007 beschlos-\nsene automatische Erh\u00f6hung der Grundentsch\u00e4digung um \n\n 167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n354 Euro zum 1. Januar 2010 wird um zwei Jahre ver-\nschoben. \n\nZweitens. Das im Gesetz vorgesehene Verfahren der \nAnpassung der Grundentsch\u00e4digung an das Gehalt eines \nRichters am Landgericht wird f\u00fcr die 5. Periode ausge-\nsetzt und findet erstmals nach Konstituierung des \n6. S\u00e4chsischen Landtages Anwendung. \n\nDiese vorgeschlagenen \u00c4nderungen sind einfach, \u00fcber-\nsichtlich und der Situation angemessen, und ich betone an \ndieser Stelle nochmals, dass wir mit dem Ihnen vorlie-\ngenden Gesetzentwurf nicht die 2007 nach ausf\u00fchrlicher \nDiskussion beschlossene Systematik des Abgeordneten-\ngesetzes infrage stellen, sondern lediglich eine Verschie-\nbung der Di\u00e4tenerh\u00f6hung erreichen wollen. \n\nMit den zu erwartenden Einsparungen von mindestens \n1,1 Millionen Euro in den Jahren 2009 und 2010 k\u00f6nnen \nwir naturgem\u00e4\u00df nicht die Steuereinnahmenverluste des \nFreistaates ausgleichen. Aber dieser Betrag ist doch \nwahrlich nicht zu vernachl\u00e4ssigen in einer Situation, in \nder die Streichung freiwilliger Leistungen auf sozialem \noder kulturellem Gebiet droht. Eine Reihe wichtiger \nkleiner Projekte k\u00f6nnte damit gesichert werden. Ich \ngestehe ganz offen, dass wir selbstverst\u00e4ndlich die Zu-\nstimmung der FDP zum Gesetzentwurf erwarten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, Sie haben jahre-\nlang sehr laut und oft sehr undifferenziert Di\u00e4tenerh\u00f6hun-\ngen kritisiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun sind Sie Teil der Mehrheitskoalition, nun k\u00f6nnen Sie \n\u201eWort halten\u201c, und nebenbei gesagt: Nicht die Di\u00e4tenein-\nsparungen sind die besten, die unter dem Motto \u201eFDP \nhilft\u201c im Wahlkampf wirksam verschenkt werden. Die \n\nbesten sind die, die im Haushalt des Freistaates verblei-\nben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nNach der Ank\u00fcndigung dieser Gesetzesinitiative war von \nKritikern zu h\u00f6ren, es w\u00fcrde sich um einen Schnellschuss \nhandeln. Nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis: Die Di\u00e4-\ntenerh\u00f6hung tritt zum 1. Januar 2010 in Kraft. Wenn wir \nsie verschieben wollen, dann ist jetzt der sp\u00e4teste Zeit-\npunkt zum Handeln. Ich hoffe deshalb, dass insbesondere \ndie CDU-Fraktion \u00fcber ihren \u2013 bekannten \u2013 Schatten \nspringen kann und diesen Gesetzentwurf nicht nur des-\nhalb ablehnt, weil er aus der Opposition kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben doch die Mehrheit. \nSie haben damit alle M\u00f6glichkeiten in der Hand. Sie \nk\u00f6nnen den Gesetzentwurf im Ausschuss modifizieren. \nSie k\u00f6nnen mit der Direkt\u00fcberweisung an den Ausschuss \nauch einen eigenen Gesetzentwurf einbringen. Das alles \nk\u00f6nnen Sie tun. Nur eines sollten Sie bitte angesichts der \naktuellen Krise nicht tun \u2013 sich zur\u00fccklehnen nach dem \nMotto: Nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nicht handeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nzu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberwei-\nsung beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTageordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission  \n\n(S\u00e4chsisches H\u00e4rtefallkommissionsgesetz \u2013 S\u00e4chsHFKG) \nDrucksache 5/308, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier wird nur Einbringung gew\u00fcnscht. Bitte, Frau \nAbg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Anlass f\u00fcr unseren \nGesetzentwurf, den wir Ihnen heute vorlegen, ist die \nTatsache, dass die Verordnung, die die S\u00e4chsische H\u00e4rte-\nfallkommission regelt, zum Ende des Jahres ausl\u00e4uft. \nDamit ist die Grundlage f\u00fcr die H\u00e4rtefallkommission \nnicht mehr gegeben. Wir geben dem Hohen Haus die \nGelegenheit, die H\u00e4rtefallkommission auf der Grundlage \n\neines Gesetzes weiterzuf\u00fchren und damit auch Einfluss \nauf die Gestaltung dieser Grundlage zu nehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bundesgesetzgeber \nhat den entsprechenden Paragrafen im Aufenthaltsgesetz, \nder die Einrichtung der H\u00e4rtefallkommission in den \nL\u00e4ndern erm\u00f6glicht, schon vor einiger Zeit entfristet. In \nSachsen ist dies bisher nicht geschehen. Um die Arbeit \nder H\u00e4rtefallkommission auch in Zukunft zu sichern, legt \nIhnen unsere Fraktion deshalb diesen Gesetzentwurf vor. \nIch m\u00f6chte einiges zu den Kernpunkten des Entwurfs \nsagen. \n\n 168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nErstens geht es uns dabei um den Abbau von H\u00fcrden. Die \njetzt noch aktuelle Verordnung in Sachsen benennt eine \nlange Reihe von Vorbedingungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, \ndamit ein Fall \u00fcberhaupt in der H\u00e4rtefallkommission \nbesprochen werden kann. Aus unserer Sicht widerspricht \ndas dem humanit\u00e4ren Auftrag der Kommission, der \ngerade auch vom Bundesgesetzgeber so gewollt ist. \nBedingungen wie die selbstst\u00e4ndige Sicherung des Le-\nbensunterhaltes sind f\u00fcr viele Menschen mit Duldung eine \nviel zu hohe H\u00fcrde, gerade wenn man wei\u00df, dass Asylbe-\nwerber generell vom Arbeitsmarkt ferngehalten werden \noder nur solche Jobs bekommen, in denen wenig zu \nverdienen ist, zu wenig jedenfalls, um damit den Lebens-\nunterhalt einer Familie sichern zu k\u00f6nnen. In wirtschaft-\nlich schwierigen Zeiten wie in diesen sind Asylbewerber \nund Menschen mit Duldung obendrein die Ersten, die \nkeine Jobs mehr erhalten oder entlassen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die selbstst\u00e4ndige \nSicherung des Lebensunterhaltes bedeutet gerade auch f\u00fcr \njunge Menschen, dass sie nicht studieren k\u00f6nnen oder ihre \nAusbildung abbrechen, um zum Familieneinkommen \nbeizutragen. Deshalb ist es unsinnig, auch unter volks-\nwirtschaftlichen Gesichtspunkten, junge M\u00e4nner und \nFrauen abzuschieben, die seit Jahren hier leben, junge \nM\u00e4nner und Frauen, die Deutsch besser sprechen als die \nSprache ihres Herkunftslandes und die in vielen F\u00e4llen \nerfolgreich das deutsche Schul- bzw. Ausbildungssystem \ndurchlaufen haben. Es ist unsinnig, diese jungen Men-\nschen von Ausbildung und Studium fernzuhalten, blo\u00df \nweil die Familie mit einer Duldung in Deutschland lebt \nund nur deshalb nicht dauerhaft bleiben kann, weil sie in \nder derzeitigen Situation \u2013 davon m\u00fcssen wir ausgehen \u2013 \nauf soziale Transfers angewiesen ist. Wir brauchen mehr \nFachkr\u00e4fte, und deshalb m\u00fcssen wir auch jungen Men-\nschen, die als Migranten in dieses Land kommen, eine \nAusbildung erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: M\u00fcssen wir gar nicht!) \n\nDer Wegfall eines Teils der Vorbedingungen hei\u00dft nicht, \ndass nun alle Personen, die von Abschiebung bedroht \nsind, eine Aufenthaltserlaubnis durch die H\u00e4rtefallkom-\nmission erhalten. Die Kommission erh\u00e4lt aber ihrem \nAuftrag gem\u00e4\u00df die M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich aus humanit\u00e4-\nren Gr\u00fcnden zu entscheiden. \n\nDer zweite Punkt, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die \nZusammensetzung der Kommission. Dar\u00fcber gibt es \nverschiedene Ideen, wer Mitglied in der H\u00e4rtefallkommis-\nsion sein sollte. Klar ist aber, dass Expertinnen und \nExperten aus der Fl\u00fcchtlingsarbeit bei diesem Thema mit \nam Tisch sitzen m\u00fcssen. Daher sollen sowohl der S\u00e4chsi-\nsche Fl\u00fcchtlingsrat als auch KOBRAnet, eine Initiative \ngegen Menschenhandel und Zwangsprostitution, vertreten \nsein. Die Liga der Spitzenverb\u00e4nde, die Kirchen, deren \nBeratungsstellen mit Fl\u00fcchtlingen, Asylbewerberinnen \nund Asylbewerbern arbeiten, geh\u00f6ren mit an den Tisch. \n\nWir wollen aber auch die staatlichen Institutionen in den \nMinisterien in die H\u00e4rtefallkommission einbeziehen. Am \nEnde, liebe Kolleginnen und Kollegen, entscheidet das \nInnenministerium \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Aufenthaltser-\nlaubnis. Deshalb ist es sinnvoll, dass das Innenministeri-\num genauso wie das f\u00fcr die Integrationspolitik zust\u00e4ndige \nSozialministerium von Anfang an aktiv in die Arbeit der \nKommission einbezogen werden. Gleiches gilt auch f\u00fcr \ndie Kommunen. \n\nWir wollen dar\u00fcber hinaus auch die Ausl\u00e4nderbeauftragte, \ndie bisher in der H\u00e4rtefallkommission war, vertreten \nwissen. Ihre Aufgabe ist es, die Interessen aller hier \nlebenden Menschen, aller Migrantinnen und Migranten zu \nvertreten. Dazu geh\u00f6ren auch abgelehnte Asylbewerbe-\nrinnen und -bewerber. Dar\u00fcber hinaus ist die oder der \nAusl\u00e4nderbeauftragte als Abgeordnete oder Abgeordneter \nein Repr\u00e4sentant dieses Landtages in dieser Kommission. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Gesetz ver-\nbinden wir die Hoffnung, dass das Innenministerium dem \nH\u00e4rtefallersuchen stattgibt, wenn die Kommission zu \neiner positiven Entscheidung gekommen ist. Wir haben \nden Weg, der zu einem positiven Votum f\u00fchrt, nicht leicht \ngemacht. Die H\u00e4rtefallkommission muss mit Zweidrittel-\nmehrheit der anwesenden Mitglieder entscheiden. Die \nMinisterien sind am gesamten Prozess der Entscheidungs-\nfindung und auch an der Abstimmung beteiligt. Dann \nkann es aber nicht sein, dass, wie es in der Vergangenheit \nimmer wieder vorgekommen ist, von der H\u00e4rtefallkom-\nmission positiv beschiedene F\u00e4lle vom Innenministerium \nabgelehnt werden. Das ist zum einen f\u00fcr die Betroffenen \neine Katastrophe, f\u00fcr die Mitglieder der Kommission ist \ndas frustrierend, und nach au\u00dfen ist es schwer zu vermit-\nteln. \n\nSie wissen, dass es auch immer wieder Proteste aus der \nBev\u00f6lkerung gegen die Entscheidung des Innenministers \ngab. Dieser Druck hat ja auch dazu gef\u00fchrt, dass der \nInnenminister in manchen F\u00e4llen sein Votum ge\u00e4ndert hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Mitglieder der \nH\u00e4rtefallkommission haben in den vergangenen Jahren \neine engagierte Arbeit geleistet. Um diese nicht zu ge-\nf\u00e4hrden, bitten wir um die Behandlung unseres Gesetz-\nentwurfs im Ausschuss. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Gesetzent-\nwurf an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \neinstimmig beschlossen, und ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n 169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versammlungen und Demonstrationen \n\n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \nDrucksache 5/314, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nEs spricht nur die einreichende Fraktion. Herr Abg. \nPetzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Jede Inquisition hat ihre Maxime. Die in \nGoethes Faust aufgeworfene Gretchenfrage \u2013 \u201eWie h\u00e4ltst \ndu es mit der Religion?\u201c \u2013 findet in der gegenw\u00e4rtigen \nVerfolgung Andersdenkender im Freistaat Sachsen ihre \nEntsprechung, n\u00e4mlich in der Frage: Wie h\u00e4ltst du es mit \ndem Grundgesetz? \n\nDie alleinige Deutungshoheit hat bekanntlich immer das \nInquisitionsgericht selbst. Zu einem solchen Inquisitions-\ngericht sollen nach dem Willen der Staatsregierung die \ns\u00e4chsischen Versammlungsbeh\u00f6rden oder, treffender, \nVerbotsbeh\u00f6rden werden, die in Zukunft alle Zusammen-\nk\u00fcnfte friedlicher Menschen unterbinden k\u00f6nnen, auch \nwenn das Grundgesetz zumindest redaktionell noch \nVersammlungsfreiheit verspricht. \n\nDie NPD-Fraktion hat daher einen eigenen Entwurf eines \nVersammlungsgesetzes erarbeitet, der Ihnen vorliegt, \neinen Entwurf, der an den berechtigten Stolz des ehemali-\ngen Bundesverfassungsrichters Wolfgang Hoffmann-\nRiem ankn\u00fcpft, als dieser vor anderthalb Jahren \u00e4u\u00dferte, \ner sei ein bisschen stolz, nicht auf die Rechtsprechung \nseines Gerichtes zur Terrorismusbek\u00e4mpfung, sondern auf \njene zur Demonstrationsfreiheit, mit dem das Bundesver-\nfassungsgericht ein Grundrecht gerettet habe. \n\nIn der Tat: Es ist immer wieder das Bundesverfassungsge-\nricht, das den verfassungsfeindlichen Teilen der etablier-\nten Blockparteien Einhalt gebietet. So ist es diesem \nh\u00f6chsten Gericht zu danken, dass das erste Versamm-\nlungsgesetz eines Bundeslandes, kaum dass die Kompe-\ntenz vom Bund auf die L\u00e4nder \u00fcberging, sofort wegen \nVersto\u00dfes gegen das Grundgesetz gestoppt wurde. Die \nRede ist vom Freistaat Bayern und dessen untauglichem \nVersuch, den Kampf gegen Rechts \u00fcber ein Versamm-\nlungsverbotsgesetz sogar zum Staatsprinzip zu erheben. \nDabei hat dieser Schritt, die faktische Abschaffung des \nVersammlungsgrundrechtes, jedenfalls uns als NPD-\nFraktion mitnichten \u00fcberrascht. \n\nDenn bereits das Grundgesetz selbst relativiert dieses f\u00fcr \nMachthaber vermutlich unliebsame Recht, indem Arti-\nkel 8 Abs. 2 ausdr\u00fccklich Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Versamm-\nlungen unter freiem Himmel zul\u00e4sst. \n\nIn der Sache selbst ist jedenfalls festzustellen, dass Volkes \nStimme kaum jemals so ausdrucksvoll zur Geltung \nkommt wie bei \u00f6ffentlichen Versammlungen und De-\nmonstrationen. Selbst bei Wahlen scheinen etablierte \n\nMachthaber weniger Angst vor dem Volk zu haben als bei \nVersammlungen, da doch das Wahlrecht sogar f\u00fcr patrio-\ntische Deutsche noch nicht abgeschafft wurde. Bekannt-\nlich lassen sich ja Wahlen durch millionenschwere Propa-\nganda und andere Tricks leicht manipulieren, \u00f6ffentliche \nVersammlungen hingegen nicht. \n\nGenau das schreit in der Logik der Etablierten dringend \nnach dem wichtigsten Instrument ihres Machterhaltes, \ndem Verbot. Da passt es wie die schwarze Faust aufs \ngelbe Auge, dass sich auch bei den selbsternannten \nLiberalen im Freistaat kein Widerstand regt, wenn das \nVersammlungsrecht, wie geplant, durch eine s\u00e4chsische \nLex Antigermania beseitigt werden soll. \n\nEbenso erkl\u00e4rbar wie absolut typisch ist das Gebaren der \nStaatsregierung, statt eines ausgewogenen und in sich \nstimmigen Gesetzes, wie es die NPD-Fraktion heute \nvorlegt, in aller Eile einen Schnellschuss zu produzieren, \nder allein darauf abzielt, ein w\u00fcrdiges Gedenken an die \nHunderttausenden deutschen Opfer zu verhindern, die \ndurch anglo-amerikanischen Vernichtungsexzess von \nihrem Leben und von ihrem Hab und Gut befreit worden \nsind. \n\nSie haben Angst vor dem eindrucksvollen Gedenkmarsch \nder jungen Landsmannschaft \u201eOstdeutschland\u201c, die wie \nalle Jahre \u2013 so auch am kommenden 13. Februar in \nDresden \u2013 dieses stille Gedenken veranstaltet. Aus ihrer \nAngst und Ohnmacht heraus wissen sie sich nicht anderes \nzu helfen als durch ein Verbotsgesetz. Dass ein solches \nVerhalten so primitiv wie perfide ist, scheint sie dabei \nnicht zu st\u00f6ren. \n\nWie ausgewogen und grundgesetztreu ist dagegen der \nheute vorgelegte NPD-Entwurf des S\u00e4chsischen Ver-\nsammlungsgesetzes. Denn uns geht es gerade nicht \ndarum, Andersdenkende, Andersmeinende und Anders-\nglaubende zu diskriminieren, sondern die Durchf\u00fchrung \nfriedlicher Demonstrationen und damit das Grundrecht \nder Versammlungsfreiheit vor dem Zugriff gewaltt\u00e4tiger \nRandalierer in Dresden und anderenorts, zumeist links-\nkrimineller Antifaschisten, zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDas ist in Wahrheit menschenverachtend und unw\u00fcrdig, \ndie Opfer des Kommunismus und die Opfer der Kriege zu \nInstrumenten zu degradieren, um ihrem Einzelfallgesetz \nden juristischen Schein eines allgemeinen Gesetzes zu \nverleihen. Dieses Vorgehen ist absolut durchsichtig und \nsollte diejenigen, die sich jetzt wom\u00f6glich in Vorfreude \ndie H\u00e4nde reiben, sich sch\u00e4men lassen. \n\n 170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDie NPD-Fraktion k\u00fcndigt bereits jetzt an, alle rechtli-\nchen Schritte auf dem Gang vor die Verfassungsgerichte \nauszusch\u00f6pfen, um das neuerliche Machwerk der Staats-\nregierung als das zu enttarnen, was es ist, ein willk\u00fcrli-\ncher Ausschluss von Grundrechten, ein Pogrom gegen die \ndeutschen Rechte und die Offenbarung einer Selbstherr-\nlichkeit, die sich niedrigsten Niveaus zu bedienen bereit \nist. \n\nDa sich die NPD-Fraktion jedoch nicht auf blo\u00dfe Kritik \nan Regierung und Scheinopposition beschr\u00e4nkt, haben wir \nein eigenes Versammlungsgesetz vorgelegt, das auch den \njuristischen Diskussionen der vergangenen zweieinhalb \nJahrzehnte seit dem Brokdorf-Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes im Jahre 1985 Rechnung tr\u00e4gt. Im Gegen-\nsatz zum Heckenschuss der Staatsregierung tr\u00e4gt unser \nGesetzentwurf dem Umstand Rechnung, dass das Bun-\ndesverfassungsgericht zwischen \u00f6ffentlicher Ordnung und \n\u00f6ffentlicher Sicherheit vehement zu unterscheiden auffor-\ndert. Denn w\u00e4hrend die \u00f6ffentliche Ordnung als Gesamt-\nheit der ungeschriebenen Anstandsregeln ein Versamm-\nlungsverbot gerade nicht zu begr\u00fcnden vermag, l\u00e4sst die \nStaatsregierung f\u00fcr ein Verbot bereits ein bestimmtes \nDatum gen\u00fcgen. Durchsichtiger, meine Damen und \nHerren auf der Regierungsbank, geht es nimmer. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nW\u00e4hrend also der Koalitionsentwurf auf den Grundrech-\nten der Deutschen primitiv herumtrampelt, erf\u00fcllt unser \nNPD-Entwurf diese Grundrechte nicht nur mit Leben, \nsondern sch\u00fctzt das Grundgesetz vor seinen Gegnern in \nden Reihen der gegenw\u00e4rtigen Blockparteien. \n\nWas wir als volkstreue Abgeordnete der NPD wollen, ist \ndie tats\u00e4chliche Umsetzung dessen, was das Grundgesetz \nan zentralen Grundrechten beinhaltet: echte Meinungs-\nfreiheit f\u00fcr alle friedlichen politischen Akteure und ein \nVersammlungsrecht, das seinen Namen auch wirklich \n\nverdient und nicht Spielball politischer Tagel\u00f6hner ist. \nDie NPD-Fraktion hat sich mit diesem Entwurf ganz der \nVersammlungsfreiheit nach dem Grundgesetz verschrie-\nben und beweist einmal mehr, dass sie es ist, die in \nWahrheit die Interessen der deutschen W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler vertritt. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt es mir, das Bekenntnis der NPD zu \nechter Versammlungs- und Demonstrationsfreiheit mit der \ngro\u00dfen Vision von Goethes Faust zusammenzufassen: \u201e\u2026 \nauf freiem Grund mit freiem Volke steh\u2019n\u201c. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, ich \nhabe eine Frage an Sie. Haben Sie vorhin \u201eanglo-\namerikanischer Vernichtungsexzess\u201c gesagt? \n\nWinfried Petzold, NPD: Habe ich gesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Daf\u00fcr bekommen \nSie einen Ordnungsruf von mir. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versammlun-\ngen und Demonstrationen an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und wenigen \nJastimmen ist die \u00dcberweisung dennoch erfolgt und ich \nbeende diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den Kultursenat  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des Gesetzes \u00fcber die  \n\nErrichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats) \nHerr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nUnsere Fraktion beantragt eine 30-min\u00fctige \u00dcberlegungs-\npause entsprechend \u00a7 107 GO. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Damit gibt es \n30 Minuten \u00dcberlegungspause. Wir treffen uns dann \n13:06 oder 13:07 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:36 bis 13:09 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind bereits zwei Minuten \n\u00fcber die Zeit. Aber ich sehe jetzt Herrn Tischendorf. Ich \nbitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen. Wir h\u00f6ren jetzt die \n\nErkl\u00e4rung der Linksfraktion, wie es weitergehen soll. \nBitte, Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Ich bin erst mit der zweiten Fahrt des Aufzugs \nheruntergekommen. Sonst w\u00e4re ich p\u00fcnktlich gewesen. \n\n(Zuruf von der CDU: Laufen!) \n\n\u2013 Okay, laufen w\u00e4re bei meiner Kondition auch nicht \nmehr ganz so gut. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, wir haben uns in der \u00dcberlegungspause \ninnerhalb der Fraktion zum weiteren Verfahren verst\u00e4n-\ndigt. Wir sind zu dem Ergebnis gekommen, dass wir heute \nkeinen weiteren Vorschlag einbringen werden, sondern \nuns noch weiter in der Fraktion beraten wollen. \n\n 171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also k\u00f6nnen wir \njetzt normal in der Tagesordnung fortfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFreier Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche in staatliche Museen \nDrucksache 5/295, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet CDU, FDP, Links-\nfraktion, SPD, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, wenn \nsie dies denn w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun den Fraktionen der CDU und der FDP als \nEinreicherinnen das Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDas Grassi-Museum zu Leipzig ist ein Museum f\u00fcr \nV\u00f6lkerkunde und ein besonders beeindruckendes Haus, \nwie ich meine. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nEs blickt auf eine 130-j\u00e4hrige Geschichte zur\u00fcck, wurde \nmit b\u00fcrgerschaftlichem Engagement von Leipziger \nB\u00fcrgern gegr\u00fcndet und gef\u00f6rdert und ist heute mit etwa \n200 000 Sammlungsobjekten und einem sehr umfangrei-\nchen Bestand von Fotos und Dokumenten aus den ver-\nschiedenen wissenschaftlichen Archiven zu einer der \nf\u00fchrenden und gr\u00f6\u00dften Einrichtungen dieser Art in \nDeutschland herangewachsen. Die Einrichtung der Staat-\nlichen Ethnografischen Sammlungen Sachsens \u2013 sie \nuntersteht dem SMWK \u2013 er\u00f6ffnete am 26. Novem-\nber 2005 den ersten Teil der Dauerausstellung in dem \ndamals neuen Domizil am Leipziger Johannesplatz. \n\nWenn Sie sich einmal in dieses sch\u00f6ne Haus begeben oder \nauch nur die Homepage anschauen, werden Sie sehen, \ndass dort ein ganz breites Spektrum der verschiedensten \nBildungsangebote vorgehalten wird. Familiennachmitta-\nge, Veranstaltungen mit Kindern in der Reihe \u201eKinder im \nMuseum\u201c sind da zu nennen. Hieran wird schon deutlich, \ndass es nicht nur um ein touristisches, sondern wirklich \num ein bildungspolitisches Thema geht, das wir mit \nunserem Antrag erschlie\u00dfen wollen. \n\nMeine Damen und Herren, allein an diesem Beispiel \nGrassi-Museum zu Leipzig wird deutlich: Sachsen ist in \nder Tat, wie der Ministerpr\u00e4sident das gestern ausgef\u00fchrt \nhat, eine Marke von Wert. Sachsen ist attraktiv als Ziel \nvon Investoren, aber gerade auch als Kulturland. Sachsen \nist attraktiv als Bildungs- und Wissenschaftsland. \n\nMeine Damen und Herren, in unserem Koalitionsvertrag \nhaben wir als Koalition vereinbart, den Eintritt in alle \nstaatlichen Museen des Freistaates Sachsen f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche bis einschlie\u00dflich 16 Jahre grunds\u00e4tzlich \nkostenneutral zu gestalten. Anders als die Linksfraktion \nmit ihrem \u00c4nderungsantrag \u2013 den wir ablehnen werden \u2013 \nmeint, ist die Ankn\u00fcpfung an das Lebensalter von \n\n16 Jahren nat\u00fcrlich sachgerecht. Es geht um diejenigen \nKinder, um die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die typischer-\nweise nach Abschluss der 10. Klasse die Schule verlassen, \nund wir wollen unter diesem Blickwinkel Kindern und \nJugendlichen den Eintritt in die staatlichen Museen frei \ngestatten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Museen, f\u00fcr die das \nSMWK zust\u00e4ndig ist, wird das bereits zum 1. Dezem-\nber 2009 gelten. Ich nenne beispielsweise das Gr\u00fcne \nGew\u00f6lbe und die Gem\u00e4ldegalerie \u201eAlte Meister\u201c in \nDresden, das V\u00f6lkerkundemuseum in Herrnhut, selbstver-\nst\u00e4ndlich das Grassi-Museum und den Mathematisch-\nPhysikalischen Salon. Wir erf\u00fcllen damit auch eines \nunserer zentralen Wahlversprechen im kulturpolitischen \nBereich. Das ist uns wichtig, und das ist auch das Signal, \ndas mit unserem heutigen Antrag verbunden ist. \n\nMeine Damen und Herren, Kulturf\u00f6rderung ist f\u00fcr die \nKoalition wesentlich, und sie ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Union \nKern der politischen Arbeit. Ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 \nund in diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich auch kurz \nzu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern, die von der Opposition \nvorgelegt worden sind \u2013, dass die Erfindung des bundes-\nweit einmaligen Kulturraumgesetzes und die Verstetigung \nder finanziellen F\u00f6rderung der Kulturschaffenden in den \nvergangenen Legislaturperioden eines best\u00e4tigen: Nir-\ngends sonst als hier im Freistaat Sachsen wird der Kultur \nin der Fl\u00e4che im Land eine derartig gro\u00dfz\u00fcgige Finanzie-\nrung per Gesetz garantiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Gerade in Zeiten wie diesen \nist dies ein besonderes Plus. \n\nWir werden die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die die Opposition \nhier vorgelegt hat, ablehnen. Sie versprechen etwas, was \nsie nicht halten k\u00f6nnen. Wir reizen jedenfalls den Rah-\nmen, der ausreizbar ist, in vollem Umfang aus. Das ist gut \nund richtig so. \n\nIn einer Zeit, in der staatliche Finanzmittel durch die \nEinbu\u00dfen aus der Weltwirtschaftskrise extrem knapp sind, \nwollen wir mit unserem Antrag innerhalb des M\u00f6glichen \nein deutliches Zeichen setzen. Wir setzen ein Zeichen, wie \nwichtig uns das kulturelle Erbe Sachsens ist, und zwar als \nQuelle f\u00fcr historische Identit\u00e4t, f\u00fcr s\u00e4chsische Identit\u00e4t \nund f\u00fcr kulturelle Bildung. Dies liegt uns am Herzen. \n\nMeine Damen und Herren! Soweit in den \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen kommunale Tr\u00e4ger angesprochen sind, wollen wir \n\n 172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ndiesen gerade eben nicht hineinregieren. Wir begrenzen \nuns auf unsere Zust\u00e4ndigkeiten. Das ist die Zusammenar-\nbeit zur Staatsregierung hin bezogen auf diejenigen \nH\u00e4user, die sozusagen unter staatlicher Anleitung und \nHilfe stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Den kommunalen Tr\u00e4gern \nm\u00f6gen Anreize gesetzt werden. Aber lassen Sie sie doch \nin eigener Kompetenz agieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMuss man denn unbedingt alles regeln? Muss man denn, \nwie das die B\u00fcndnisgr\u00fcnen wollen, hier noch einen \nbesonderen Fonds aufsetzen? Was ist denn mit dem \nKulturraumgesetz? \n\nLassen Sie doch die Zust\u00e4ndigkeiten, so wie sie sind, \nbestehen und wenden Sie sich denjenigen Einrichtungen \nzu, die dem Freistaat unterstehen! \n\nWir gehen davon aus, dass, soweit Museen au\u00dferhalb des \nHauses des SMWK betroffen sind, die Staatsregierung zu \ngegebener Zeit schnellstm\u00f6glich t\u00e4tig wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die moderne Bildungsfor-\nschung best\u00e4tigt, dass Bildungschancen von Kindern und \nJugendlichen in ganz erheblichem Ma\u00dfe von ihrer kultu-\nrellen Pr\u00e4gung abh\u00e4ngen. Sie h\u00e4ngen ab von dem Um-\ngang mit Kulturg\u00fctern, eigener kultureller Aktivit\u00e4t und \nnat\u00fcrlich auch vom Besuch kultureller Einrichtungen wie \nMuseen. \n\nKlar ist: Die s\u00e4chsischen Kulturg\u00fcter sind ein \u00e4u\u00dferst \nattraktiver, international herausragender Anziehungspunkt \nf\u00fcr Touristen. Das ist gut so und soll auch so bleiben. \nAber unsere s\u00e4chsischen Kulturg\u00fcter m\u00fcssen auch ein \nerschwinglicher Magnet sein f\u00fcr junge s\u00e4chsische Famili-\nen und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das wollen wir mit \nunserem Antrag erreichen. Unsere Kinder sollen wissen, \nwoher sie kommen, wer sie sind und wo ihre Wurzeln \nliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich ist es jetzt \nauch an der Zeit, die Schnittstelle zwischen Kultur und \nBildung noch besser auszubauen. Wir gehen jetzt den \nersten Schritt auf diesem Weg. Aber, meine Damen und \nHerren, alles zur rechten Zeit, alles in der rechten Art und \nWeise. \n\nIch bitte Sie herzlich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Kultur muss \ngelebt werden. Sie stiftet Identit\u00e4t und tr\u00e4gt wesentlich \nzur Attraktivit\u00e4t eines Landes bei. Der Freistaat Sachsen, \nmeine Damen und Herren, ist ein Kulturland. Als solches \nist es unsere Aufgabe, Kultur an die n\u00e4chste Generation \nweiterzugeben. \n\nDank des reichhaltigen kulturellen Erbes Sachsens locken \nwir j\u00e4hrlich viele Tausend Besucher an. Als kulturpoliti-\nscher Sprecher der FDP-Fraktion freut es mich umso \nmehr, dass ich heute hier f\u00fcr diesen Antrag sprechen darf. \nEr ist Ausdruck f\u00fcr eine schnelle und handlungsf\u00e4hige \nneue Regierung. Die Koalition setzt damit bereits drei \nMonate nach der Landtagswahl in Sachsen ein wichtiges \nSignal f\u00fcr Familien, Bildung und Kultur gleicherma\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir setzen z\u00fcgig erste Punkte des s\u00e4chsischen Koalitions-\nvertrages zwischen CDU und FDP um. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen, dass der \nMuseumsbesuch von Familien nicht vom Geldbeutel \nabh\u00e4ngt. Wir werden daher den Eintritt f\u00fcr Kinder und \nJugendliche in allen staatlichen Museen des Freistaates \nSachsen grunds\u00e4tzlich kostenfrei gestalten. Damit werden \nwir das Angebot zur kulturellen Bildung weiter ausbauen. \n\nBereits in drei Wochen, also ab dem 1. Dezember 2009, \nwerden Kinder und Jugendliche bis 16 Jahre, ohne Eintritt \nzu zahlen, bedeutende s\u00e4chsische Museen besuchen \nd\u00fcrfen. Dies betrifft in einem ersten Schritt die Museen \nder Staatlichen Kunstsammlungen Dresden und der \nStaatlichen Ethnografischen Sammlungen Sachsen. Damit \n\u00f6ffnen wir f\u00fcr die nachr\u00fcckende Generation die Tore zu \nzahlreichen Ausstellungen vom Mathematisch-\nPhysikalischen Salon \u00fcber R\u00fcstkammer, Puppentheater-\nsammlung bis hin zu den V\u00f6lkerkundemuseen in Leipzig, \nDresden und Herrnhut. \n\nIn Leipzig l\u00e4uft bereits seit dem Sommer ein Test. Im \nGRASSI Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde hei\u00dft es: Kostenloser \nEintritt f\u00fcr alle Besucher bis 16 Jahre. Nach erfolgreich \nabgeschlossener Testphase soll dieses Angebot ausgewei-\ntet werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann der kostenfreie Eintritt nur ein \nerster Schritt sein, um die positiven Effekte von Kunst \nund Kultur bei Kindern und Jugendlichen zu verst\u00e4rken. \nWir wissen sehr wohl, dass allein der kostenlose Muse-\numsbesuch noch kein anhaltendes Interesse f\u00fcr Geschich-\nte und Kultur weckt. Dazu gilt es genauso, das museums-\np\u00e4dagogische Angebot weiterzuentwickeln. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir Liberale uns f\u00fcr die Konzeption \neines Nationalmuseums als ein Haus der Geschichte und \nWissensvermittlung in den Koalitionsverhandlungen stark \ngemacht. Wir wollen ein Museum mit gro\u00dfer Anzie-\nhungskraft, dessen Besuch sp\u00e4ter einmal f\u00fcr jede Schule \nzum Selbstverst\u00e4ndnis geh\u00f6ren soll. \n\nVerehrte Damen und Herren! Ich bitte Sie freundlichst um \nZustimmung zum Antrag, dessen Ziel es ist, Kindern und \nJugendlichen Kunst und Kultur n\u00e4herzubringen, ihre \nNeugier zu wecken und sie an s\u00e4chsischer Kultur und \nTradition teilhaben zu lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n 173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \nLINKE bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nte! Noch im Juni dieses Jahres lie\u00df die Staatsregierung auf \neinen Antrag der Fraktion DIE LINKE zum kostenfreien \nBesuch staatlicher Museen in Sachsen durch Kinder und \nJugendliche erkl\u00e4ren \u2013 ich zitiere aus der Antwort der \nStaatsregierung \u2013: \u201eDie Staatsregierung erachtet zentrale \nVorgaben zur Eintrittspreisgestaltung f\u00fcr die staatlichen \nMuseen als nicht sachgerecht.\u201c \n\nNun liegt ein Antrag der Regierungskoalition vor, das \nVersprechen aus dem Koalitionsvertrag in die Tat umzu-\nsetzen. Wir freuen uns \u00fcbrigens auch, dass wir heute \nkulturpolitisch zuerst \u00fcber kulturelle Bildung f\u00fcr junge \nMenschen sprechen und nicht \u00fcber die Einrichtung von \nLuftschl\u00f6ssern wie Nationalmuseum oder Porzellanmuse-\num. \n\n(Zuruf: He, he!) \n\nDie Fraktion DIE LINKE begr\u00fc\u00dft die Initiative, Kindern \nund Jugendlichen bis zum Alter von 16 Jahren den kos-\ntenfreien Besuch in die staatlichen Museen zu gew\u00e4hrleis-\nten, um \u2013 ich zitiere aus dem Antrag \u2013 \u201esie besonders am \nkulturellen Erbe des Landes teilhaben zu lassen\u201c. \n\nAn dieser Stelle sei jedoch angemerkt, dass Kindheit und \nJugend nicht an einer Altersgrenze von 16 Jahren endet. \nDoch dar\u00fcber wird sp\u00e4ter noch zu reden sein. Ein \u00c4nde-\nrungsantrag liegt vor. Sie wissen es. \n\nSo positiv die Tatsache ist, dass dieses bereits in der \nMuseumskonzeption 2020 formulierte Ziel heute in die \nTat umgesetzt wird, bleiben noch einige Fragen und \nKritikpunkte offen. Warum schafft es die CDU-Fraktion \nerst jetzt mit dem neuen Koalitionspartner FDP, das \nVorhaben umzusetzen, ein halbes Jahr nach Erscheinen \nder Museumskonzeption des SMWK, die, liebe Kollegen \nvon der CDU, noch unter Ihrem damaligen Koalitions-\npartner SPD und der Kunstministerin Frau Dr. Stange \nerarbeitet wurde? Musste dieses konkrete Ziel f\u00fcr die Zeit \nnach der Landtagswahl aufgespart werden, damit wenigs-\ntens eine konkrete Aussage zur Kulturpolitik jenseits der \nbeiden Museen im Koalitionsvertrag zu finden ist? \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: B\u00f6sartige Unterstellung!) \n\nIm Hinblick auf das bildungspolitische Ziel des Antrages \nergeben sich weitere Fragen: Wie zukunftsorientiert ist es, \nKinder und Jugendliche ins Museum zu schicken, um \u2013 \nich zitiere aus dem Antrag \u2013 \u201esie am kulturellen Erbe \nteilhaben zu lassen\u201c? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kulturelle Bildung ist \nmehr als das Bewundern goldener Teller im Gr\u00fcnen \nGew\u00f6lbe und das Betrachten ausrangierter Industrieanla-\ngen in Chemnitz. \n\nIch m\u00f6chte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nCDU und der FDP \u2013 die ja neu in der Regierung ist \u2013, auf \ndas Verst\u00e4ndnis des Begriffs kulturelle Bildung in der \n\nMuseumskonzeption des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst verweisen. Ich lese es Ihnen gern vor. \nDort hei\u00dft es: \u201eKulturelle Bildung meint die aktive \nAuseinandersetzung mit Kunst und Kultur, unterst\u00fctzt \nMenschen in ihrer Pers\u00f6nlichkeitsbildung und st\u00e4rkt deren \nsoziale, kommunikative und kreative F\u00e4higkeiten.\u201c \n\nDie vom Bundestag eingesetzte Enquetekommission \n\u201eKultur in Deutschland\u201c hat 2007 in ihrem Schlussbericht \nder kulturellen Bildung Priorit\u00e4t einger\u00e4umt und diese als \ngesellschaftlichen Auftrag formuliert. Museen verf\u00fcgen \nlaut der s\u00e4chsischen Museumskonzeption \u00fcber die \u201eein-\nzigartigen M\u00f6glichkeiten, eben nicht nur Historisches \nabzubilden\u201c \u2013 so viel zum kulturellen Erbe \u2013, \u201esondern \ndurch neue Inhalte und differenzierte Vermittlungsformen \nunterschiedlich sozialisierte Bev\u00f6lkerungsschichten \nkulturell in die Gesellschaft zu integrieren\u201c. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Kritikpunkt. Wir sollen \nheute beschlie\u00dfen, dass Kinder und Jugendliche staatliche \nMuseen kostenfrei besuchen k\u00f6nnen. Doch die Be-\nschlussvorlage verr\u00e4t uns nicht, wie die Museen f\u00fcr den \nerhofften Zuwachs jugendlicher Besucherinnen und \nBesucher ausgestattet werden sollen, um die damit an-\nspruchsvolle museumsp\u00e4dagogische Arbeit qualitativ \nwertvoll ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Stattdessen ist der Perso-\nnalabbau auch im Bereich der staatlichen Museen des \nFreistaates Sachsen bereits beschlossene Sache. \n\nDar\u00fcber hinaus ist nicht gekl\u00e4rt, wie die betroffenen \nEinrichtungen das Einnahmendefizit durch die Kosten-\nfreiheit f\u00fcr Kinder und Jugendliche ausgleichen sollen. In \nIhrem Koalitionsvertrag, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon CDU und FDP, hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eWir werden die \ngro\u00dfen Kultureinrichtungen dabei unterst\u00fctzen, verst\u00e4rkt \neigene Ertr\u00e4ge und einen h\u00f6heren Kostendeckungsgrad zu \nerwirtschaften.\u201c Die Ausstattung der Museen ist das eine, \ndie Erreichbarkeit das andere. Von dem zu fassenden \nBeschluss sind vorrangig Museen in den Gro\u00dfst\u00e4dten \nbetroffen. Sie wissen es: Dresden, Chemnitz, Leipzig und \nG\u00f6rlitz. Herrnhut bildet dabei schon eine Ausnahme. \n\nKulturelle Bildung, wie sie von der Staatsregierung im \nDritten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht gefordert \nwird, kann nicht nur an kulturellen Leuchtt\u00fcrmen stattfin-\nden, sondern muss tats\u00e4chlich fl\u00e4chendeckend, auch im \nl\u00e4ndlichen Raum, erm\u00f6glicht werden. Wenn es wirklich \ngewollt ist, dass junge Menschen aus Wei\u00dfwasser, Rei-\nchenbach im Vogtland oder Jonsdorf in der Lausitz in die \ngro\u00dfen Museen kommen, m\u00fcssen wir auch \u00fcber Fahrtkos-\ntenerstattung reden. Die Fahrtkosten f\u00fcr den Weg tragen \njedoch nach Ihrem Entwurf wiederum Kinder und Ju-\ngendliche oder ihre Familien, womit wir zum sozialpoliti-\nschen Kritikpunkt kommen. \n\nDer wachsende Druck auf die staatlichen Museen, Eigen-\neinnahmen zu erwirtschaften, darf bei dem Vorhaben, \nKinder und Jugendliche kostenfrei in die Museen zu \nlassen, nicht zuungunsten anderer, einkommensschwacher \nGruppen wie Arbeitsuchender, SeniorInnen oder Gering-\nverdienerInnen gehen. \n\n 174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nIch komme zum Schluss. DIE LINKE unterst\u00fctzt das \nVorhaben des kostenfreien Museumsbesuches, wird dazu \njedoch einen \u00c4nderungsantrag \u2013 er liegt Ihnen vor \u2013 \neinbringen, um wenigstens Kinder und Jugendliche bis \n18 Jahre am kostenfreien Besuch teilhaben zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue \nmich sehr \u00fcber den heute vorliegenden Antrag. Damit \ner\u00fcbrigt sich ein eigener Antrag, den wir gestellt hatten. \nAllerdings h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass er ein wenig \nweitergeht. Ich komme gleich in meinen Ausf\u00fchrungen \ndarauf zu sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal zum \nKern kommen, warum es so wichtig ist, dass wir Kindern \nund Jugendlichen die M\u00f6glichkeit geben, kostenfrei und \nohne H\u00fcrden in die Museen, eigentlich in alle Kulturein-\nrichtungen, hineinzukommen; denn die Museen sind ja \nnur ein Teil davon. Kultur ist ein \u00f6ffentliches Gut. Kultur \nund kulturelle Bildung f\u00fcr alle darf nicht nur in Sonntags-\nreden oder Koalitionsvertr\u00e4gen stehen, sondern muss auch \nam Montag bzw. heute, am Donnerstag, umgesetzt wer-\nden. \n\nIch war sehr erstaunt, dass Herr Neumann, CDU, in dieser \nWoche im Zusammenhang mit der Regierungserkl\u00e4rung \nder Bundeskanzlerin vor einer K\u00fcrzungspolitik im Be-\nreich der Kultur gewarnt hat. Diese Warnung m\u00f6chte ich \ngern nach Sachsen weitertragen. Wenn ich heute fr\u00fch \nHerrn Zastrow richtig zugeh\u00f6rt habe, dann werden wir \nzwar unseren k\u00fcnftigen Generationen einen soliden \nHaushalt hinterlassen, der keine Neuverschuldung vor-\nsieht und in dessen Sockel eine geringe Verschuldung ist, \naber die Bev\u00f6lkerung wird eventuell dumm und kulturlos \nbleiben. \n\nIch sage das bewusst etwas zugespitzt, da die Abw\u00e4gung, \nwie weit wir in der Verschuldung gehen, wie weit wir in \nder Lastenteilung zwischen den Generationen gehen, auch \nimmer die Seite mitnehmen muss, was die heutige Gene-\nration angeht und was die heutige Generation zur Bew\u00e4l-\ntigung der Probleme in der Zukunft, aber auch der gro\u00dfen \nProbleme wie Generationswechsel, Klimawandel etc. zu \nl\u00f6sen hat. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nG\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Kollegin Stange, Sie sprachen \ndavon, indem Sie Holger Zastrow zitierten, dass wir dann \nzwar einen soliden Haushalt haben, aber die Bev\u00f6lkerung \ndumm und kulturlos bleibt. Finden Sie, dass die Sachsen \ndumm und kulturlos sind? \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das habe ich nicht gesagt. \nSie haben mich schon richtig zitiert. Wenn man plant, \nunter dem Stichwort \u201eVerwaltungsausgaben senken\u201c \neinen schlanken Staat zu organisieren, dann muss man \ngenau hinschauen, wor\u00fcber man spricht. Zum Beispiel \nsprechen wir \u00fcber das Personal in den Staatlichen Kunst-\nsammlungen. Wir sprechen \u00fcber das Personal in der \nLandesbibliothek. Wir reden \u00fcber die Schulen und die \nHochschulen. Das sind Verwaltungsausgaben, die Herr \nZastrow offenbar gemeint hat. Da er es nicht weiter \nausgef\u00fchrt hat und wir gestern nur die Summe von 18 000 \nabzubauenden Stellen geh\u00f6rt haben, vermute ich, dass das \ndahintersteckt. Das meine ich f\u00fcr die Zukunft. Man muss \ngut abw\u00e4gen, wie weit man mit der K\u00fcrzungspolitik geht. \nLetztendlich geht es darum, die Staatlichen Kunstsamm-\nlungen und die S\u00e4chsische Landesbibliothek so auszustat-\nten, dass nicht nur die zuk\u00fcnftige Generation, sondern \nauch die heutige Generation davon profitieren kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn G\u00fcnther? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja, wenn Sie zur sachdien-\nlichen Kl\u00e4rung hilft. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit des Staatsminister Sven Morlok) \n\nDa Sie auf meine Frage nicht geantwortet haben, \u2013 \u2013 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Doch, das habe ich. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich habe auf Ihre Frage \nklar Nein gesagt. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Kann ich davon ausgehen, dass Sie \nsich versprochen haben? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: W\u00fcrden Sie Ihre Frage \nnoch einmal stellen, dann k\u00f6nnen Sie auch meine Antwort \nh\u00f6ren. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ist es richtig, dass ich davon ausge-\nhen kann, dass Sie sich mit Ihrer Aussage versprochen \nhaben? \n\n(Heiterkeit bei der FDP, der CDU  \nund des Staatsminister Sven Morlok) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich m\u00f6chte Ihre urspr\u00fcng-\nliche Frage noch einmal h\u00f6ren, wenn Sie sie noch wissen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n 175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. Ich stelle meine \nurspr\u00fcngliche Frage. Sie hatten die Aussage von Holger \nZastrow angef\u00fcgt. Wenn es so ist, dann w\u00fcrden die \nSachsen dumm und kulturlos bleiben. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein, das habe ich nicht \ngesagt. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Doch. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Das habe ich nicht gesagt. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wir lesen es nach. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie hat jetzt eine \nAntwort gegeben und jetzt ist es gut. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich gebe die Antwort noch \neinmal, Herr G\u00fcnther. Ich denke, wir sind auch nicht im \nKabarett, und ich habe es auch ernst gemeint. Ich habe \nHerrn Zastrow heute fr\u00fch sehr genau zugeh\u00f6rt und habe \nmich \u00fcber dessen Aussagen ausreichend sachkundig \ngemacht, was er damit meint. Ich sage es noch einmal, \nHerr G\u00fcnther: Ich meine nicht, dass das zum Kabarett \ngeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der CDU: Viel Spa\u00df!) \n\nEs ist kein Wert an sich, Personal- und Verwaltungskosten \nzu senken. Ich wei\u00df, wovon man spricht. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Es ist sehr gut und richtig, dass \nKinder und Jugendliche mindestens bis zum 16. Lebens-\njahr in die Museen kostenfreien Eintritt haben, aber es ist \n\u00fcberhaupt kein Wert der Staatsregierung, die Museen \nanzuweisen, diese Kostenfreiheit umzusetzen, ohne \ngleichzeitig zu sehen, dass die Museen damit weniger \nEinnahmen haben. In der Koalitionsvereinbarung \u2013 Herr \nG\u00fcnther, vielleicht h\u00f6ren Sie noch einmal zu \u2013 steht \neindeutig: Wir werden die gro\u00dfen Kultureinrichtungen \ndabei unterst\u00fctzen, verst\u00e4rkt eigene Ertr\u00e4ge und einen \nh\u00f6heren Kostendeckungsgrad zu erwirtschaften. \n\nDie Staatlichen Kunstsammlungen haben bereits einen \neigenen Kostendeckungsgrad von \u00fcber 30 % mit \n10,2 Millionen Euro Erl\u00f6sen im jetzigen Wirtschaftsplan \nstehen. Was passiert mit den Zuwendungen des Freistaa-\ntes Sachsen, wenn diese Erl\u00f6se aufgrund des kostenfreien \nEintrittes sinken? Diese Frage wird mit dem vorliegenden \nAntrag nicht beantwortet. Das ist die eigentliche politi-\nsche Aufgabe, die die Staatsregierung und auch die \nKoalitionsfraktionen zu erf\u00fcllen haben. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas war der Grund, warum der kostenfreie Eintritt in die \nMuseen nicht von heute auf morgen umgesetzt werden \nkonnte. Das ist der Grund, warum heute zum Beispiel \nSt\u00e4dte wie Chemnitz und Leipzig \u2013 der Grassi-Komplex \nist erw\u00e4hnt worden \u2013 sehr vorsichtig damit umgehen: Sie \n\nwollen erst einmal pr\u00fcfen und evaluieren, wie hoch die \nEinnahmenr\u00fcckg\u00e4nge durch den kostenfreien Eintritt in \ndie Museen sind. \n\nMeine Bitte an die Regierung und an die Koalitionsfrakti-\nonen w\u00e4re, dass sie ihren Antrag dahin gehend erg\u00e4nzen, \ndass die Einnahmenverluste, die den staatlichen Museen \ndadurch entstehen, kompensiert werden. Keinesfalls darf \nes zu einer Erh\u00f6hung der Eintrittspreise zulasten anderer \nGruppen kommen, zum Beispiel \u2013 diesbez\u00fcglich kann ich \ndie Ausf\u00fchrungen von Frau Klepsch unterstreichen \u2013 von \nArbeitslosen, und es d\u00fcrfen auch keine K\u00fcrzungen beim \nPersonal erfolgen; denn ansonsten werden museumsp\u00e4da-\ngogische Angebote, Begleitprogramme und kinder- und \njugendgerechte Pr\u00e4sentationsformen in den Museen nicht \nmehr m\u00f6glich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \netwas zu dem Nationalmuseum sagen. Herr G\u00fcnther, \ndieses Geld kann man sich sparen, denn es gibt ein \neinzigartiges Nationalmuseum in Sachsen. Das sind die \nStaatlichen Kunstsammlungen. Sie haben all das, was die \ns\u00e4chsische Nation in den letzten Jahrhunderten ausge-\nmacht und gesammelt hat und somit pr\u00e4sentiert wird. Das \nkann man gut erg\u00e4nzen durch das Haus der Arch\u00e4ologie \nund Geschichte in Chemnitz. \n\nMeine Damen und Herren! Man braucht kein neues \nNationalmuseum. Dieses Geld k\u00f6nnen Sie in die vorhan-\ndenen Museen stecken. Das k\u00f6nnen Sie in die kulturelle \nBildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche stecken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nkann mich heute kurzfassen. Meine Vorredner haben \nbereits geschildert, welche Bedeutung der freie Eintritt in \nMuseen f\u00fcr die kulturelle Bildung hat. Es ist ein erster \nund wichtiger Schritt, um unsere Kinder und Jugendlichen \nam kulturellen Reichtum unseres Landes zu beteiligen. \n\nMir scheint manchmal, dass dies das einzige kulturpoliti-\nsche Problem w\u00e4re, das wir in Sachsen zu l\u00f6sen haben, \ndenn wir hatten bereits in der letzten Plenarwoche der \nvergangenen Legislaturperiode eine Debatte auf Antrag \nder Linksfraktion. Wir haben heute die Debatte auf Antrag \nder Koalitionsfraktionen. Wir wissen sp\u00e4testens seit letz-\nter Woche durch das Interview von Frau von Schorlemer, \ndass die Dinge bereits am Laufen sind und etwas getan \nwird. Ich habe aber nichts gegen Schaufensterantr\u00e4ge, \nwenn es darum geht, wichtige kulturpolitische Fragen \nwiederholt im Landtag zu er\u00f6rtern. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen, so wie wir auch \nim Juni dem Antrag der Linksfraktion zugestimmt haben, \nals die CDU noch meinte: \u00dcber dieses St\u00f6ckchen sprin-\ngen wir nicht. \n\n 176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nWir haben aber dazugelernt. Wir sind heute der Meinung, \nes darf nur ein erster Schritt in Sachen kulturelle Bildung \nsein, wenn wir diesen freien Eintritt beschlie\u00dfen. Es ist \nein erster Schritt in die Museen hinein. Kulturelle Bildung \nmuss aber auch im Auge haben, was in den Museen \npassiert. Wie steht es mit der Museumsp\u00e4dagogik? Wel-\nche finanziellen Mittel stehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung? Wir \nsind uns sicherlich dar\u00fcber einig, dass kulturelle Bildung \nnicht bei den Museen endet, sondern lassen Sie uns bitte \nauch an die Musik, die Literatur usw. denken. \n\nWir haben aber auch in anderen Punkten weiter als im \nJuni gedacht. Hierzu kann ich direkt an die Ausf\u00fchrungen \nvon Frau Staatsministerin Stange, \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: \nEx-Staatsministerin!) \n\n\u2013 Frau Ex-Staatsministerin Stange ankn\u00fcpfen, die richti-\ngerweise aus ihrer Erfahrung als Staatsministerin gesagt \nhat, dass es nat\u00fcrlich eine politische Aufgabe ist zu \nkl\u00e4ren, was mit den Einnahmen passieren soll. \n\n\u00dcblicherweise wird bei den Museen zuerst bei den Hono-\nraren gek\u00fcrzt, vielleicht an den Honoraren f\u00fcr die Muse-\numsp\u00e4dagogen. Dann w\u00fcrde sich dieser Antrag selbst \nkonterkarieren. Wir sind der Auffassung, es ist eine \ngewollte und kulturpolitisch w\u00fcnschenswerte politische \nEntscheidung, dass dieser freie Eintritt gew\u00e4hrt wird. \nDadurch sind aber auch der Freistaat und damit die \nStaatsregierung in der politischen Verantwortung, f\u00fcr \neinen Ausgleich in den Museen zu sorgen. \n\nWir haben bez\u00fcglich der nicht staatlichen Museen mit \nLeuten gesprochen. Auch diese vermitteln unser kulturel-\nles Erbe. F\u00fcr die Museen, die nahe den staatlichen Muse-\numsmetropolen wie Dresden und Leipzig liegen, poten-\nzieren sich die Probleme. Sie bef\u00fcrchten \u2013 ich glaube, mit \nRecht \u2013, dass Schulklassen aufgrund des kostenlosen \nEintritts k\u00fcnftig nach Dresden fahren und ihre eigenen \nsehenswerten Angebote nicht mehr beachten werden, \ndenn die Kommunen k\u00f6nnen es sich aufgrund ihrer \nfinanziellen Situation in der Regel nicht leisten, kostenlo-\nsen Eintritt zu gew\u00e4hren. \n\nZum Einnahmenausfall auf der kommunalen Ebene \nkommt eventuell noch, dass sich der R\u00fcckgang der \nBesucherzahlen auf Zusch\u00fcsse aus dem Kulturraum \nauswirkt. Das alles gilt es zu bedenken. Ich glaube, daran \nkann auch der S\u00e4chsische Landtag nicht so einfach \nvorbeigehen. Wir haben aus diesem Grund einen \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt, um den guten Antrag der Koalition, \ndieses gute Anliegen nicht nur zu unterst\u00fctzen, sondern \nauch in den Punkten, in denen es noch Defizite gibt, \naufzuwerten. \u2013 Weiteres dazu im \u00c4nderungsantrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Mit diesem \nAntrag \u00fcbernehmen die Fraktionen der CDU und der FDP \neinen bereits einmal von einer Oppositionsfraktion in \ndiesem Haus eingebrachten Antrag. Gerade erst zum Ende \nder letzten Legislaturperiode wurden zentrale Vorgaben \nzur Eintrittspreisgestaltung der staatlichen Museen durch \ndie Staatsregierung als nicht sachgerecht abgelehnt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich in Erinnerung rufen, dass ich \nbereits in der vergangenen Legislaturperiode die Vorbe-\nhalte und die Zustimmung der NPD-Fraktion zu einer \nentsprechenden Regelung zum Ausdruck gebracht habe. \nDiese Haltung m\u00f6chte ich hier noch einmal bekr\u00e4ftigen. \n\nEs sollte fraktions\u00fcbergreifend ein Herzensanliegen sein, \ndie selbstverst\u00e4ndliche Forderung nach einem wesentlich \nerleichterten Zugang zu den kulturellen Einrichtungen \nauch und gerade f\u00fcr Kinder aus finanziell schlechter \ngestellten, deutlicher gesagt, armen Familien mit einer \nbreiten Mehrheit zum Durchbruch zu verhelfen. Zumin-\ndest m\u00fcsste er mit dem vorliegenden Antrag gegen jedes \nKostenargument durchsetzbar sein. Mit diesem Schritt \ngewinnen Sie Kinder und Jugendliche, die unter Umst\u00e4n-\nden sonst in einem eher bildungs- und kulturfernen \nUmfeld aufwachsen, f\u00fcr unsere staatlichen Museen als \nKunden. \n\nAus dieser Sicht erscheint mittel- bis langfristig der \nderzeitige finanzielle Aufwand als durchaus gerechtfer-\ntigt. Wir sollten aber nicht nur und schon gar nicht in \nerster Linie in diesen kommerziellen Kategorien denken, \nsondern dar\u00fcber hinaus bereit sein, einige echte Investiti-\nonen in die Zukunft des einstigen Landes der Dichter und \nDenker zu t\u00e4tigen, denn wer nicht wei\u00df, wo er herkommt, \nder wird bekanntlich auch nicht wissen, wohin er gehen \nsoll. \n\nGemeinsam sollten wir alles daf\u00fcr tun, dass die Jugend \nunseres Volkes an die Traditionen und die Geschichte \nihres Heimatlandes Sachsen herangef\u00fchrt wird. Heute \nbietet sich die Gelegenheit zu zeigen, dass nicht der \nMensch als reiner Kostenfaktor im Mittelpunkt unseres \nStrebens steht, sondern der Mensch als geschichtlich \ngepr\u00e4gtes Kulturwesen. Wenn es gelingt, durch den \nkostenfreien Eintritt in Institutionen wie Museen, Schl\u00f6s-\nser und Burgen junge Menschen an die Literatur und \nArchitektur, an Theater und Musik, an Geschichte und \nTradition Sachsens und Deutschlands st\u00e4rker heranzuf\u00fch-\nren, dann haben wir sehr viel auf dem Weg hin zu einer \nnationalen Solidargemeinschaft aller Deutschen erreicht. \nSolidarit\u00e4t w\u00e4chst aus der Gewissheit heraus, Teil einer \nGemeinschaft zu sein, die mehr ist als die Summe ihrer \nTeile. \n\nDoch dazu ist das Bewusstsein einer kulturellen Identit\u00e4t \nerforderlich. Meine Fraktion, die NPD, wird dem vorlie-\ngenden Antrag vorbehaltlos zustimmen, bittet Sie jedoch, \nzuvor auch unseren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen aufgeschlos-\nsen zu begegnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun wieder die \nCDU-Fraktion; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es freut mich \nsehr, dass wir bereits in der 4. Sitzung des neuen Landta-\nges diesen Antrag diskutieren und sicherlich auch be-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das ist nicht nur im Sinne der Kinder \nund Eltern, die ab 1. Dezember die Museen kostenlos \ngenie\u00dfen k\u00f6nnen, sondern dieser Antrag zu Beginn der \nLegislaturperiode macht auch deutlich, welchen hohen \nStellenwert Kunst und Kultur f\u00fcr die CDU und die FDP in \ndiesem Haus haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nW\u00e4hrend es noch vor einem halben Jahr in der Museums-\nkonzeption des SMWK \u2013 damals unter SPD-F\u00fchrung \u2013 \nhie\u00df, \u201emittelfristig wird f\u00fcr Jugendliche unter 16 Jahren \nein freier Eintritt angestrebt\u201c, liegt Ihnen heute der Antrag \nvor, dass dies ab 1. Dezember bereits umgesetzt werden \nsoll \u2013 und das trotz angespannter Haushaltslage. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZurufe der Abg. Stefan Brangs und \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nDas zeigt mehr als deutlich, welchen Stellenwert kulturel-\nle Bildung f\u00fcr die CDU und die FDP hat. Das ist wichtig, \nweil es bei der Vermittlung von Kunst und Kultur an \njunge Menschen um die Weitergabe unserer Geschichte, \nunser Tradition und unseres Werteverst\u00e4ndnisses geht, \nweil Kultur Halt und Orientierung gibt. Das alles sind \nwichtige Grundlagen f\u00fcr das Zusammenleben in einer \nGesellschaft und damit Dinge, die wir unbedingt an die \nn\u00e4chste Generation weitergeben m\u00fcssen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Fiedler? \n\nAline Fiedler, CDU: Nein, ich w\u00fcrde zun\u00e4chst gern \nmeine Ausf\u00fchrungen beenden. \u2013 Unsere Museen k\u00f6nnen \ndas. Sie sind ganz besondere Bildungseinrichtungen. Hier \nk\u00f6nnen Kinder auf spielerische Art und Weise Kreativit\u00e4t, \nToleranz und Eigenverantwortung erlernen, das Gesp\u00fcr \nf\u00fcr Kunst und Kultur entwickeln und sich die F\u00e4higkeiten \nf\u00fcr das notwendige lebenslange Lernen aneignen. Das \nallein zeigt, welche Bedeutung und Wichtigkeit kulturelle \nBildung hat, aber auch, wie unglaublich lohnenswert sie \nist und welch sinnvolle Investition in die Zukunft. \n\nDoch wir m\u00fcssen akzeptieren, dass sich unsere wunderba-\nre Kultur nicht von selbst vermittelt. Es muss Anreize und \nAngebote geben, die diesen Gedanken unterst\u00fctzen. Das \ntut der vorliegende Antrag. Mit dem kostenfreien Eintritt \nwollen wir f\u00fcr Kinder die H\u00fcrde f\u00fcr den Besuch eines \nMuseums herabsetzen. Den Reichtum, die Sch\u00f6nheit und \ndie Einzigartigkeit unserer Schatzkammern sollen junge \nLeute unabh\u00e4ngig von ihrem finanziellen Hintergrund f\u00fcr \nsich entdecken k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnser Antrag liegt sicherlich im Interesse nicht nur der \nKinder und ihrer Eltern, sondern auch der Museen; denn \nf\u00fcr sie bietet sich eine gute Gelegenheit, sich mit interes-\nsanten Inhalten ihre zahlenden Besucher von morgen zu \norganisieren und so eine Publikumsbindung von fr\u00fchen \nJahren an herzustellen. \n\nDies beschreibt \u2013 das wissen wir ganz genau \u2013, welche \nChancen, aber auch welche Herausforderungen der \nAntrag f\u00fcr die Museen bedeutet. Die Faszination eines \nMuseumsbesuchs geht ein, zwei Mal von einem kostenlo-\nsen Eintritt aus; damit junge Leute wiederkommen, \nm\u00fcssen auch die Inhalte stimmen. Freier Eintritt ist ein \ngutes Argument, in das Museum hineinzugehen; um darin \nzu bleiben und diese Welt f\u00fcr sich zu entdecken, reicht \ndas nicht aus. Daf\u00fcr braucht es und gibt es in den Museen \nbereits attraktive altersspezifische Angebote. \n\nWir haben es geh\u00f6rt: Es gibt bereits erste Stimmen und \nmehrere Antr\u00e4ge, unseren Antrag auszuweiten. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren, es ist unsere Aufgabe, \nden Weg zwischen dem W\u00fcnschenswerten und dem \nMachbaren zu finden. Es tut auch der Kultur nicht gut, \nden Blick auf den Haushalt zu verlieren. Noch weniger \nliegt es im Interesse der jungen Generation, heute Dinge \neinzuf\u00fchren, die wir mit Schulden finanzieren m\u00fcssten \nund die damit von dieser Generation selbst sp\u00e4ter bezahlt \nw\u00fcrden. Das kann nicht die L\u00f6sung sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer CDU/FDP-Antrag beschreibt das M\u00f6gliche und zeigt: \nWir k\u00f6nnen auch in Zukunft nicht alles zusagen, aber das, \nwas wir versprechen, halten wir auch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nKulturelle Bildung ist so ein Instrument. Das hat die CDU \n\u00fcbrigens bereits in der vergangenen Legislaturperiode mit \nder Initiative \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c unter Beweis \ngestellt. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie sich eine gute Idee, \ndie auf Landesebene initiiert wird, auf kommunaler Ebene \nin Eigenregie fortf\u00fchrt. Vielleicht gelingt uns das mit \ndiesem Antrag auch. \n\nDie Enquetekommission Kultur des Deutschen Bundesta-\nges hat in ihrem Bericht eindringlich beschrieben, welche \nVoraussetzungen f\u00fcr kulturelle Bildung wichtig sind: gute \nAngebote, Breitenwirksamkeit und Kontinuit\u00e4t. Der \nvorliegende Antrag erf\u00fcllt alle diese Bedingungen, wes-\nhalb sein Inhalt heute nicht zerredet oder \u00fcberfrachtet, \nsondern einfach beschlossen werden sollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \nm\u00f6chten Sie f\u00fcr die Fraktion noch im Rahmen der Rede-\nzeit sprechen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Nein, ich w\u00fcrde gern von \nder M\u00f6glichkeit der Kurzintervention Gebrauch machen, \ndamit nichts Falsches im Raum stehen bleibt. \n\n 178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Okay. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: In der Museumskonzeption \nhei\u00dft es tats\u00e4chlich, dass mittelfristig die Kostenfreiheit \nzu realisieren ist. Dazu muss aber gesagt werden, dass die \nMuseumskonzeption im Rahmen einer laufenden Haus-\nhaltsperiode beschlossen wurde. Vor dem Hintergrund, \ndass Kostenfreiheit f\u00fcr den Besuch von Museen nur \ngew\u00e4hrleistet werden kann, wenn entsprechende Mit-\ntelausf\u00e4lle durch Zusch\u00fcsse kompensiert werden, ist es im \nRahmen einer laufenden Haushaltsperiode nicht m\u00f6glich \ngewesen, die Kostenfreiheit umzusetzen. Das scheiterte \nauch an den finanziellen Gegebenheiten. Das wollte ich \nerg\u00e4nzt wissen, damit nichts Falsches im Raum stehen \nbleibt. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt vonseiten \nder Fraktionen kein Redewunsch mehr vor. \n\nIch frage die Staatsregierung, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nFrau Ministerin, bitte. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der freie Eintritt \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche in staatliche Museen ist eine \nder ersten konkreten kulturpolitischen Ma\u00dfnahmen der \nneuen Regierung, die in meinem Haus umgesetzt werden. \nDer gemeinsame Antrag der Koalitionsfraktionen unter-\nstreicht, auf welch breite Zustimmung dieses Vorhaben \ntrifft. Kultureinrichtungen, die neben spezifischen fachli-\nchen auch kreative und soziale Kompetenzen in bedeu-\ntendem Umfang vermitteln, haben in der Diskussion um \nLernen und Bildung in den vergangenen Jahren verst\u00e4rkt \nAufmerksamkeit erfahren. Kulturelle Bildung st\u00e4rkt und \nfestigt die Haltung, die Identit\u00e4t, aber auch den Charakter \njunger Menschen. Sie ist eine Schl\u00fcsselkompetenz. Wenn \nsie fr\u00fchzeitig vermittelt wird, wird sie f\u00fcr das ganze \nLeben eine positive Wirkung entfalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Freistaat Sachsen als Kulturland verf\u00fcgt \u00fcber eine \nbesondere, au\u00dfergew\u00f6hnlich reiche Museumslandschaft \nvon Bedeutung, ja von Weltrang. Dieses reichhaltige und \nbesondere kulturelle Erbe kann aber nur dann dauerhaft \neine lebendige Wirkung entfalten, wenn es von den \nn\u00e4chsten Generationen geachtet, angenommen und auch \ngepflegt wird. Kulturelle Bildung ist die Grundlage f\u00fcr \ndie Annahme dieses Erbes, f\u00fcr den verantwortlichen \nUmgang mit diesem Erbe. Zugleich ist sie die Grundlage \nf\u00fcr eine offene Welterfahrung im Bewusstsein kultureller \nWerte und \u00dcberlieferungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs kommt uns deshalb ganz besonders darauf an, in jenen \nAltersgruppen, in denen Neugier, Wissensdrang und \nBildungshunger noch ebenso gro\u00df sind wie die M\u00f6glich-\nkeiten zu lebenspr\u00e4genden Weichenstellungen, Bildungs-\n\nerfahrungen im kulturellen Bereich umfassend zu erm\u00f6g-\nlichen. Dies trifft f\u00fcr die Schulzeit in ganz besonderer \nWeise zu. \n\nWir sind deshalb entschlossen, hier anzusetzen und mit \nder Gew\u00e4hrung freien Eintritts in die staatlichen Museen \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche bis einschlie\u00dflich 16 Jahre die \nZugangsbarriere des Eintrittsgeldes zu beseitigen. Damit \nf\u00e4llt auf dem Weg zu kultureller Bildung eine Schranke \nweg, die f\u00fcr manche Kinder eben doch eine negative, \nhemmende Wirkung hat. \n\nWir setzen damit auch ein positives internationales \nZeichen; denn wir folgen dem guten Beispiel anderer \nL\u00e4nder in Europa. Der freie Eintritt f\u00fcr Kinder und \nJugendliche ist aber zugleich eine Einladung an die \nFamilien, zusammen mit ihren Kindern zu deutlich \ng\u00fcnstigeren Konditionen als in der Vergangenheit kultu-\nrelle Bildung gemeinsam zu erleben. In dieser \u00dcberzeu-\ngung haben wir uns in der Koalition darauf geeinigt, \ndiesen Schritt zu gehen, auch wenn \u2013 ich hebe das hervor \n\u2013 finanzielle Mindereinnahmen der staatlichen Museen \neine Folge davon sind. Weniger als hundert Tage nach \ndem Amtsantritt der neuen Regierung wird mit diesem \nkulturpolitischen Akzent in der Koalitionsvereinbarung \naber unser Versprechen z\u00fcgig, eindeutig und wirksam \numgesetzt. Ich lade schon jetzt die Kinder, die Jugendli-\nchen und die Familien ganz herzlich ein, von den neuen \nM\u00f6glichkeiten, die ihnen in unseren wunderbaren staatli-\nchen Museen er\u00f6ffnet werden, regen Gebrauch zu ma-\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \nSchlusswort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte na-\nmens der Koalition um Zustimmung zu unserem Antrag. \nIch will nur noch eine Bemerkung zu den Ausf\u00fchrungen \nvon Frau Kollegin Klepsch machen: Bleiben wir doch im \nRahmen der finanziellen M\u00f6glichkeiten! Versprechen wir \ndoch den Menschen nicht das Blaue vom Himmel herun-\nter, nicht in diesen Zeiten! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnser Antrag bewegt sich im Rahmen des finanziell \nM\u00f6glichen. Alles kostenlos zu erm\u00f6glichen ist gewiss \nauch nicht der richtige Weg. Qualit\u00e4t erfordert ein gewis-\nses Geld. Wir wollen unsere Entscheidung auch unter \neinem sozialpolitischen und einem bildungspolitischen \nAspekt verstanden wissen und kulturelle Bildung all \nunseren Kindern und Jugendlichen zugute kommen \nlassen. \n\nFrau Stange, versuchen Sie bitte nicht, von einem guten \nThema abzulenken und es zu zerreden. Das ist der Sache \nmeines Erachtens nicht angemessen. Ich glaube vor allen \nDingen eines: dass mit dem Antrag, wie wir ihn heute \n\n 179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nbeschlie\u00dfen werden, ein erheblicher Werbeaspekt einher-\ngeht, der in Richtung auf Familien und auf Sachsen \ninsgesamt zielt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich bin mit meinem \nSatz zu Ende gekommen. \u2013 Es geht hier um b\u00fcrgerschaft-\nliches Engagement, was man ebenfalls bedenken sollte. \nDavon m\u00fcssen Sie in diesem Zusammenhang auch einmal \nsprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Mir liegen drei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir beginnen mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion, Drucksache 5/355. Ich \nbitte um Einbringung. Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion ist der Auffassung, dass nicht \nnur freier Eintritt in landeseigene Museen gew\u00e4hrt werden \nsollte, sondern dar\u00fcber hinaus auch in Museen in kom-\nmunaler Tr\u00e4gerschaft, so zum Beispiel in Heimatmuseen. \nDeshalb stellen wir unseren \u00c4nderungsantrag dahin \ngehend, dass der Landtag den finanziellen Mehraufwand \nentsprechend analysieren m\u00f6ge, um diesen im Doppel-\nhaushalt 2011/2012 zu ber\u00fccksichtigen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Wir werden diesen wie auch die weiteren \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge aus den bereits genannten Gr\u00fcnden, \nauf die wir \u2013 Frau Kollegin Fiedler, Herr Kollege Tippelt \nund ich \u2013 eingegangen sind, ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der \nDrucksache 5/355 abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE in der Drucksache 5/391 auf und bitte um Ein-\nbringung. \n\nAnnekatrin Klepsch, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nGestatten Sie mir im Rahmen der Einbringung des \u00c4nde-\nrungsantrages noch ein paar Bemerkungen zu den Kolle-\ngen. \n\nZuerst verweise ich darauf, dass der Direktor der Staatli-\nchen Kunstsammlungen Dresden, Dr. Martin Roth, vor \n\neiner knappen Woche in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nverlauten lie\u00df, dass er sich durchaus f\u00fcr eine Anhebung \nder Altersgruppen auf 18 Jahre f\u00fcr den kostenfreien \nEintritt in Museen ausspricht. Einem Museumsfachmann \nk\u00f6nnen wir an dieser Stelle alle Glauben schenken. Er \nwird wissen, was er da gesagt hat, weil eben die Alters-\ngrenze f\u00fcr Jugendliche nicht mit 16 Jahren endet. Wenn \ndie Kollegen der CDU-Fraktion gestern durch den Minis-\nterpr\u00e4sidenten betont haben, dass wir in Sachsen die \nAbiturquote erh\u00f6hen wollen, dass wir mehr junge Men-\nschen zu h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen f\u00fchren wollen, \nhei\u00dft das, dass junge Menschen die Schule l\u00e4nger besu-\nchen. Ein Gro\u00dfteil der 17- und 18-j\u00e4hrigen Jugendlichen \nbefindet sich in der Berufsschule und in Gymnasien. \nWenn sie keine Berufsausbildung bekommen haben, \nabsolvieren sie das Berufsvorbereitungsjahr. Diese Ju-\ngendlichen, die aus anderen Gr\u00fcnden schon benachteiligt \nsind, sollten die M\u00f6glichkeit haben, auch mit 17 und \n18 Jahren die Museen kostenfrei zu besuchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Prof. Schneider, wenn Sie meinen, dass wir irgend-\njemandem das Blaue vom Himmel herunter versprechen, \ndann erinnere ich Sie daran, dass der Ministerpr\u00e4sident \ngestern in seiner Rede davon gesprochen hat, wir m\u00fcssten \nhier und da noch ein paar Stra\u00dfen und Umgehungsstra\u00dfen \nbauen, um das Verkehrsnetz in Sachsen zu verbessern. \nDaf\u00fcr scheinen noch ein paar Millionen vorhanden zu \nsein. Vielleicht k\u00f6nnen wir etwas davon an die Museen \ngeben. Daraus folgt, dass wir einen \u00c4nderungsantrag in \nzwei Teilen einbringen. \n\nIm ersten Punkt m\u00f6chten wir die Anhebung der Alters-\ngrenze auf 18 Jahre erreichen und damit verbunden auch \ndie Ausstattung der Museen verbessern, vor allem, was \ndie museumsp\u00e4dagogische Ausstattung betrifft. \n\nDer zweite Punkt ist: Wir sind uns durchaus bewusst, dass \ndie kommunalen Museen Teil der kommunalen Selbst-\nverwaltung sind. Aber uns geht es an dieser Stelle um ein \npolitisches Signal. Bildungsaufgabe ist Sache der Landes-\nregierung. Wenn wir immer wieder das Ziel kultureller \nBildung als Notwendigkeit formulieren, ist die Landesre-\ngierung auch an dieser Stelle in der Pflicht, die Kommu-\nnen finanziell besser auszustatten, um ihnen zu erm\u00f6gli-\nchen, kulturelle Bildung durchzuf\u00fchren. \n\nEs war gestern davon die Rede, dass Kultur in Sachsen \ndas Schaufenster zur Welt ist. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \ndass Sie ernsthaft auch mit der Untersetzung der Museen \nin finanzieller Hinsicht folgen, damit es nicht nur kultu-\nrelle Schaufensterpolitik bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag Frau \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Zum Antrag der Fraktion \nDIE LINKE beantrage ich getrennte Abstimmung zu den \n\n 180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nPunkten 1 und 2. Der Punkt 2 greift in die kommunale \nSelbstverwaltung ein. Wir haben ein Kulturrahmengesetz, \ndass den Kommunen und Landkreisen die M\u00f6glichkeit \ngibt, die Kostenfreiheit umzusetzen. Deswegen w\u00fcrden \nwir gern getrennt abstimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Antrag der Fraktion DIE LINKE? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann kommen wir jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 5/391, Punkt 1. Wer m\u00f6chte \ndie Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist Punkt 1 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe vom gleichen Antrag den Punkt 2 auf. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist Punkt 2 dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\nden. Damit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/400 auf und \nbitte um Einbringung, wenn das gew\u00fcnscht wird. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern auf \ndie drei Punkte noch einmal kurz eingehen. \n\nZum ersten hatte ich schon gesprochen. Wenn ich die \n\u00c4u\u00dferungen aus den Fraktionen von CDU und FDP h\u00f6re, \ndann gehen sie nach dem Motto vor: Wir machen das jetzt \neinfach und die Museen m\u00fcssen sehen, wie sie mit den \nMindereinnahmen zurechtkommen. Das ist bei staatlichen \nMuseen, wo es eine staatliche Verantwortung gibt, eine \nunverantwortliche Haltung. Wir sind der \u00dcberzeugung, \ndass die Mindereinnahmen ausgeglichen werden m\u00fcssen. \nWir brauchen ein Gesamtpaket, wenn wir diesen wichti-\ngen kulturpolitischen Schritt gehen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Punkt: Wir d\u00fcrfen nicht bei den staatlichen \nMuseen stehen bleiben. Auch die nicht staatlichen Muse-\nen bieten Hervorragendes bei der Vermittlung unseres \nkulturellen Erbes. Wir haben hier wirklich ein Metropo-\nlenproblem. Die staatlichen Museen liegen in Leipzig und \nDresden. Herrnhut hat Sonderprobleme, die lasse ich jetzt \neinmal aus. Aber die meisten der 400 nicht staatlichen \nMuseen liegen im l\u00e4ndlichen Raum, also in einem Gebiet, \ndas wir nicht abh\u00e4ngen wollen. Wenn wir jetzt nach \nWegen suchen, dass auch in diesen Museen Kinder und \n\nJugendliche kostenfreien Eintritt bekommen, dann werden \ndie jungen Leute im l\u00e4ndlichen Raum nicht benachteiligt \nwerden. Wir schlagen einen Weg vor f\u00fcr den Eintritt von \nSchulklassen und von Kindertagesst\u00e4ttengruppen. Es ist \nein Fonds, der im Kultusministerium anzusiedeln w\u00e4re, \naus dem dieser Eintritt finanziert wird. Das ist ein Vor-\nschlag, der schon l\u00e4nger diskutiert und gerade von Muse-\numsleuten pr\u00e4feriert wird. Es ist jetzt die Gelegenheit, \nwenn wir freien Eintritt in die staatlichen Museen einf\u00fch-\nren, auch diesen Weg f\u00fcr nicht staatliche Museen und \nGruppenbesuche zu \u00f6ffnen. \n\nDer dritte Punkt ist schlie\u00dflich ein Pr\u00fcfauftrag. Es w\u00e4re \nzumindest in dieser Situation zu pr\u00fcfen, wie wir den \nKindern, die nicht mit ihrer Kita oder Schule organisiert \nins Museum gehen k\u00f6nnen oder wollen, den freien Eintritt \nauch in nicht staatliche Museen erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Ob \ndas \u00fcber die Tr\u00e4ger oder die Kulturraumf\u00f6rderung erfolgt, \nw\u00e4re in diesem Fall zu kl\u00e4ren. Aber zumindest ist der \nZeitpunkt f\u00fcr eine solche Pr\u00fcfung gekommen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\nantrag Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Gerstenberg, zu Ihrem Punkt 2: \nUnrichtiges wird dadurch, dass es hier wiederholt wird, \nnicht richtiger. Wir sind auf die Kosten und die Einnah-\nmenseite eingegangen und haben Ausreichendes von der \nStaatsregierung geh\u00f6rt. Daraus ergeben sich keinerlei \nAb\u00e4nderungen gegen\u00fcber unserem Antrag. Wir werden \nIhren Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 5/400, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Ursprungsantrag von CDU- und \nFDP-Fraktion in der Drucksache 5/295 abstimmen. Wer \nstimmt zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Dieser Antrag wurde einstimmig beschlossen. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n 181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nJa zur Versammlungsfreiheit \u2013 Nein zu einem \u201eS\u00e4chsischen \nVersammlungsrecht\u201c! \n\nDrucksache 5/299, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfraktion, \nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Bartl, Sie haben f\u00fcr Ihre \nFraktion das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist ohne Zweifel \nungew\u00f6hnlich, dass eine Fraktion dieses Hauses einen im \nGesch\u00e4ftsordnungsgang befindlichen Antrag zur Behand-\nlung im Landtag aufruft und zur gleichen Thematik zwei \nGesetzentw\u00fcrfe vorliegen, die zudem noch \u2013 erzwungen \nvon den Koalitionsfraktionen CDU und FDP \u2013 quasi im \nSchweinsgalopp bereits am 25.11.2009 einer Expertenan-\nh\u00f6rung im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nunterzogen werden sollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das sieht \nunsere Gesch\u00e4ftsordnung so vor!) \n\nDass wir dies dennoch tun, hat zun\u00e4chst seinen Grund im \nStellenwert dessen, worum es der CDU- und der FDP-\nFraktion mit ihrem Gesetzentwurf geht, der zuerst inner-\nhalb der Staatsregierung kommuniziert wurde und eh ein \nverkappter Entwurf der Staatsregierung ist. Meine Damen \nund Herren Christdemokraten und Liberale, Sie wollen \nHand anlegen an ein verfassungsrechtliches Terrain, das \nnun wahrlich zu den essenziellsten und sch\u00fctzenswertes-\nten Statusrechten einer freiheitlich-demokratischen \nVerfassungsordnung z\u00e4hlt: an das Versammlungsrecht. Sie \nwollen das in Artikel 8 des Grundgesetzes bzw. in Arti-\nkel 23 unserer S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Recht \naller, wie es im Wortlaut der Verfassungsbestimmungen \nhei\u00dft, sich ohne Anmeldung oder Erlaubnis friedlich und \nohne Waffen zu versammeln, ein ganz wesentliches St\u00fcck \nweiter aush\u00f6hlen, weiter suspendieren. \n\nEs ist v\u00f6llig unbestritten, dass das Versammlungsrecht \nwie das mit ihm korrespondierende Grundrecht auf \nMeinungsfreiheit Verfassungsg\u00fcter sind, deren Fehlen \noder Einschr\u00e4nkung einen Staat demokratiearm und, \nwenn man es zuspitzen will, schon deshalb undemokra-\ntisch macht. Es war deshalb auch kein Zufall, dass zu den \nersten inhaltlichen Forderungen, die im Herbst 1989 von \nden Haupt- und Mitakteuren der Wende gefordert wurden, \ndie Verwirklichung des Inhalts der Artikel 27 und 28 der \nVerfassung der DDR betreffend das Grundrecht auf \nMeinungsfreiheit und Versammlungsfreiheit geh\u00f6rt \nhaben. Diese Forderung war unter anderem das Leitthema \nder teilnehmerst\u00e4rksten Demonstration in dieser Zeit am \n4. November 1989 in Berlin und der Teilnahme von weit \nmehr als einer halben Million B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \nAuch und aufgrund der diesbez\u00fcglich gravierenden \nDefizite galt mit der Neugr\u00fcndung des Freistaates Sach-\n\nsen, mit der Erarbeitung und Verabschiedung dessen \nVerfassung, als quasi ehern verabredet, dass das aktive \nStatusrecht der Versammlungs- und Demonstrationsfrei-\nheit, welches f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wesentliche \nM\u00f6glichkeiten zur Teilnahme am komplexen Prozess \npolitischer Willensbildung schafft, hochzuhalten ist. \n\nVersammlungsfreiheit macht Demokratie sichtbar und \nglaubw\u00fcrdig. Sie macht Volkssouver\u00e4nit\u00e4t praktizierbar. \nSie beseitigt das Gef\u00fchl, namentlichen oder anonymen \nM\u00e4chten ausgeliefert zu sein, auf die Einfluss zu nehmen \nunm\u00f6glich ist. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes \nbzw. alle, die es sp\u00e4ter kommentiert haben, betonten stets, \ndass das Versammlungs- und Demonstrationsrecht im \nSinne der allgemeinen Freiheitsvermutung, die das \nGrundgesetz beherrscht, interpretiert werden muss. \n\nWas damit gemeint ist, hat das Bundesverfassungsgericht \nh\u00f6chst pr\u00e4gnant in einem schon 1969 gesprochenen und \nin Band 69 ver\u00f6ffentlichten Urteil mit den Worten be-\nschrieben, dass die Versammlungsfreiheit \u201eein St\u00fcck \nurspr\u00fcnglicher, ungeb\u00e4ndigter, unmittelbarer Demokratie\u201c \nist und dass sie gew\u00e4hrleistet, dass diese Ungeb\u00e4ndigtheit, \ndiese Urspr\u00fcnglichkeit der Meinungsbildung in der \n\u00d6ffentlichkeit ihren Durchbruch erh\u00e4lt. Das sei umso \nwichtiger, als andere Formen der direkten Demokratie \nvom Grundgesetz kaum vorgesehen sind. \n\nArtikel 8 Grundgesetz, so das Bundesverfassungsgericht \nsp\u00e4ter in weiteren Entscheidungen, besitzt einen besonde-\nren Rang und enth\u00e4lt sowohl ein subjektives Abwehrrecht \nals auch eine verfassungsrechtliche Grundentscheidung. \nSie lautete in den 60 Jahren der Entwicklung der Bundes-\nrepublik Deutschland \u2013 wiederholt auch betont vom \nBundesverfassungsgericht \u2013 \u201eim Zweifel zugunsten der \nVersammlungsfreiheit und des Demonstrationsrechts\u201c. \nDas ist deshalb so, weil eine lebendige Demokratie auf \nKommunikation zwischen der im Staat organisierten \nGesellschaft, ihren Gruppen und Repr\u00e4sentanten der \n\u00f6ffentlichen Gewalt \u2013 sei es nun Regierung oder Opposi-\ntion \u2013 angewiesen ist. Eine M\u00f6glichkeit des Anrufs der \nVerantwortlichen ist die Demonstration, sagen die ma\u00df-\ngeblichsten Grundgesetzkommentatoren. Sie sagen, \nVersammlungen und Demonstrationen sind Zeichen einer \ndemokratischen Gesellschaft, sind ihr dynamisches \nElement. \n\nWeil es um derart herausragende verfassungsrechtliche \nSchutzg\u00fcter geht, ist es zumindest politisch h\u00f6chst unsen-\nsibel und mit der Funktion eines Parlaments als St\u00e4tte \n\u00f6ffentlicher Willens- und Meinungsbildung, als Ort, wo \nres publica \u2013 \u00d6ffentlichkeit \u2013 Grundprinzip sein muss, \nunvereinbar, einen derart gravierende Materie betreffen-\nden Gesetzentwurf wie den des Gesetzes \u00fcber landes-\n\n 182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nrechtliche Geltung des Gesetzes \u00fcber Versammlungen und \nAufz\u00fcge vom 29. Oktober 2009 an der \u00d6ffentlichkeit \nvorbei, ohne 1. Lesung im Parlament, ohne \u00f6ffentliche \nVorstellung seiner Grundz\u00fcge und seiner beabsichtigten \nWirkungen so mir nichts dir nichts \u00fcber den Pr\u00e4sidenten \nin aller Stille an die Aussch\u00fcsse verweisen zu lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nEs ist im \u00dcbrigen noch dreister, dass es dem Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss nicht einmal m\u00f6glich war, \neine ann\u00e4hernd angemessene Zeit bis zum Termin der \nAnh\u00f6rung zu verhandeln, sodass es fast ausgeschlossen \nscheint, f\u00fcr die Anh\u00f6rung tats\u00e4chlich herausragende \nVerfassungsrechtsexperten als Sachverst\u00e4ndige heranzu-\nziehen, weil diese selbstverst\u00e4ndlich nicht in ihren Uni-\nversit\u00e4ten oder im Arbeitsalltag sitzen und darauf warten, \ndass der S\u00e4chsische Landtag innerhalb von zwei Wochen \nnach Dresden ruft. Wir haben bislang acht namhafte \nVerfassungsrechtsexperten angefragt und haben von \nsieben mit dem Blick in den Kalender Bescheid erhalten, \ndass sie den Termin nicht annehmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Genau so. \n\nIch will die Namen jetzt nicht ausdr\u00fccklich nennen, aber \nsie haben innerhalb von zwei Wochen keinen freien \nTermin. Ich behaupte, dass Sie unter Missbrauch Ihrer \nMehrheit, meine Damen und Herren von der CDU- und \nvon der FDP-Fraktion, diesen so uns\u00e4glich nahen Anh\u00f6-\nrungstermin bewusst so gesetzt haben \u2013 was ich nur vom \nRundfunkstaatsvertrag so kenne \u2013, weil Sie kalkuliert \nhaben, dass die Masse der gro\u00dfk\u00f6pfigen Experten in der \nZeit nicht kann, und dass Sie sie deshalb nicht auf dem \nBalg haben, damit sie Ihnen nicht sagen k\u00f6nnen, dass das \nSchrott ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das w\u00fcrden \ndie doch nie machen!) \n\nWas ist nun in aller K\u00fcrze zu den Hauptschwierigkeiten \ndieses Gesetzentwurfes zu sagen? Da ist erstens die \nuns\u00e4gliche und unseres Erachtens unzul\u00e4ssige Vermi-\nschung von Versammlungsfreiheit und Erinnerungskultur. \n\n(Zuruf des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nSo gut wie das gemeint sein mag \u2013 das geht nicht. Ich \nkann nicht Versammlungsrecht mit Erinnerungskultur \nvermischen. Ich kann das Versammlungsrecht undenkbar-\nerweise unter Bezugnahme und mit der Rechtfertigung \ndes Verweises auf die Erinnerungskultur in seinem Kern \nbeschr\u00e4nken. Das halten wir f\u00fcr den Ansatz, wie er im \nGrundgesetz war, nicht f\u00fcr hinnehmbar. \n\nZweitens. Sie setzen schon im Vorspruch die Meinungs- \nund Versammlungsfreiheit in Relation zum W\u00fcrdeschutz \nbzw. konstruieren einen solchen Gegensatz, um Ihr \nBestreben, die unleidlichen \u2013 wie Sie es sagen \u2013 St\u00f6run-\ngen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung durch \nVersammlungen von Rechtsextremisten und Gegende-\n\nmonstrationen von Linksextremisten aus der Welt zu \nschaffen. Denken Sie nur einen Moment nach, meine \nDamen und Herren von der CDU-Fraktion und der FDP-\nFraktion oder meinethalben auch im Konkreten Herr \nStaatsminister der Justiz: Selbst in den gr\u00f6\u00dften Span-\nnungsperioden in der alten Bundesrepublik \u2013 siehe Acht-\nundsechziger-Umbr\u00fcche, Studentenbewegung, Antiatom-\nkraftbewegung \u2013 w\u00e4re es dem Bundestag nie im Traum \neingefallen, Hand ans Versammlungsrecht zu legen, um \ndie Dinge zu beherrschen. \n\nDas hat sich die Bundesrepublik Deutschland in all den \nJahren \u2013 erst in 40, 50 Jahren \u2013 nie angetan. Dazu brauch-\nte es erst der deutschen Einheit und des Aufbruches in \ndieser Zeit. Das begreife ich nicht. Ich begreife es erst \nrecht nicht im 20. Jahr nach der Wende. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDrittens benenne ich an dieser Stelle, dass Sie den Bun-\ndesgesetzgeber mit dessen bisherigem, unter Verfassungs- \nund B\u00fcrgerrechtlern ohnehin h\u00f6chst umstrittenen Text des \n\u00a7 15 Abs. 2 Versammlungsgesetz des Bundes, der m\u00f6gli-\nche Versammlungsverbote und Auflagenerteilungen auf \nden Versuch rechtsextremistischer Parteien und Organisa-\ntionen beschr\u00e4nkt, gerade an Orten f\u00fcr ihre Ideologie zu \ndemonstrieren, die in besonderer Weise dem Gedenken an \ndie Opfer nationalsozialistischer Gewalt und Willk\u00fcrherr-\nschaft gewidmet sind, deutlich \u00fcbertreffen. \n\nMit Ihrem quasi zum Verfassungsgut erhobenen Totalita-\nrismuskonzept, das Sie letztendlich mit Ihrem Gesetzent-\nwurf \u201ever-versammlungsrechtlichen\u201c, \u00fcberholen Sie den \nAnsatz des Bundesgesetzes wie auch den Ansatz, den \nzwei oder drei L\u00e4nder inzwischen gew\u00e4hlt haben \u2013 zum \nBeispiel Bayern und Niedersachsen \u2013 in puncto Ein-\nschr\u00e4nkung des grundrechtlich gesch\u00fctzten Versamm-\nlungsrechtes um L\u00e4ngen. Sie sind damit um L\u00e4ngen \nrestriktiver als Bayern und als der Bund ohnehin. \n\nIch hebe als Viertes hervor, dass damit k\u00fcnftig an be-\nstimmten Tagen und Orten im Freistaat Sachsen \u2013 einige \nOrte z\u00e4hlen Sie im Gesetz leitbildgebend bzw. als ent-\nsprechende Ma\u00dfst\u00e4be auf: das V\u00f6lkerschlachtdenkmal in \nLeipzig, die Frauenkirche mit dem Neumarkt in Dresden \nam 13./14. Februar, die gesamte n\u00f6rdliche Altstadt und \ndie s\u00fcdliche innere Neustadt in Dresden \u2013 das Versamm-\nlungsrecht f\u00fcr diese Orte bzw. Tage quasi prophylaktisch \nau\u00dfer Kraft gesetzt wird. Sie setzen das Versammlungs-\nrecht an diesen Orten bzw. zu diesen Zeiten prophylak-\ntisch au\u00dfer Kraft. Sie rufen dazu auf, dass jeder Kreis \npr\u00fcfen m\u00f6ge, ob er Ihren Redefallbeispielen noch weitere, \ndie diesen Ma\u00dfstab rechtfertigen, hinzuf\u00fcgt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nJedem seinen herausragenden Ort!) \n\n\u2013 Jedem seinen herausragenden Ort und seine herausra-\ngende Zeit \u2013 je nachdem, was ich lokal f\u00fcr mich f\u00fcr \nbesonders bedeutend halte. \n\nDar\u00fcber hinaus legen Sie es f\u00fcnftens allein in die Hand \u2013 \ndas steht damit im Zusammenhang \u2013 lokaler Versamm-\n\n 183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nlungsbeh\u00f6rden \u2013 und damit der s\u00e4chsischen Kreise und \nKommunen \u2013, nach ihrem Ermessen zu handeln. Nach \nwelchem Weg und welchem Verfahren und welcher \nBekanntmachungsform sie dies tun sollen, regeln Sie \nnicht: einfach Orte von historisch herausragender Bedeu-\ntung in ihrem Gebiet zu bestimmen, an denen nach dem in \nIhrem Gesetzentwurf angelegten Totalitarismuskonzept \nVersammlungen ohne Weiteres oder mit leichter Hand \nbeschr\u00e4nkt oder verboten werden k\u00f6nnen. \n\nDazu sage ich als Chemnitzer: Wieso sollen die Chemnit-\nzer nichts machen, wenn es sich die Dresdner gestatten, \nam 13./14. Februar Demonstrationen nicht zuzulassen \noder nur unter dem Vorbehalt, dass es die Regierung \nguthei\u00dft? Warum sollen es die Chemnitzer nicht am \n5. M\u00e4rz tun? Das ist der Tag, an dem in Chemnitz die \nBombardierung des Zentrums, das zu 85 % in Schutt und \nAsche gelegt wurde, begangen wird. N\u00e4hme jede Kom-\nmune in Sachsen diese Erm\u00e4chtigung wahr, k\u00e4me dies \neinem landesweiten Verbot von Versammlungen gleich. \nEs entst\u00fcnde jedenfalls ein versammlungsrechtlicher \nFlickenteppich. \u00dcber dessen durchgreifende Verfas-\nsungswidrigkeit darf sp\u00e4testens seit dem Brokdorf-Urteil \ndes Bundesverfassungsgerichtes \u00fcberhaupt kein Zweifel \nmehr bestehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nvereinzelt bei der NPD) \n\n\u2013 Der Redner kann sich die Beifallgebenden nicht aussu-\nchen. Ich h\u00e4tte mir von Ihnen, Kollege Piwarz, Beifall \nerhofft, da Sie das Urteil kennen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der Linksfraktion \nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDass Sie damit Folgenlast und Prozessrisiko der von \nGesetzes wegen vorprogrammierten verwaltungsrechtli-\nchen Auseinandersetzungen um k\u00fcnftige Versammlungs-\nbeschr\u00e4nkungen oder Verbote allein auf die Kommunen \nabw\u00e4lzen, sei abschlie\u00dfend nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber \nerw\u00e4hnt. Das ist ein letzter guter Dienst, Herr Staatsminis-\nter Dr. Martens, gegen\u00fcber dem fr\u00fcheren Berufsstand. Die \nAnw\u00e4lte, jedenfalls die Verwaltungsrechtler, werden \nheftig zu tun bekommen. \n\nWenn die Vernunft und der Sachverstand nicht mit dem \nErringen der Mehrheit im Parlament und der Partizipation \nan Koalition bzw. Regierungs\u00e4mtern enden, dann nehmen \nSie, meine sehr verehrten Damen und Herren Kolleginnen \nund Kollegen von der CDU und der FDP \u2013 wobei ich \ninsbesondere an Letztere und im Besonderen an meinen \nhoch gesch\u00e4tzten und nun zum Justizminister geadelten \nKollegen Dr. Martens appelliere \u2013, diesen Gesetzentwurf \neinfach zur\u00fcck. Dies w\u00fcrde dem Landtag sinnlose Arbeit, \ndem Freistaat Sachsen Geld- und Ansehensverlust und der \nKoalition die aus unserer Sicht sichere Blamage des \nScheiterns vor dem Verfassungsgerichtshof in Leipzig \nersparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Meine Damen und Herren! Aus den Reihen der \nFraktionen liegen weitere Wortmeldungen vor. Zun\u00e4chst \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich Folgendes feststellen: Nicht alles, was hier mit \n\u00dcberzeugung vorgetragen wird, muss der Wahrheit \nentsprechen. Dabei beginne ich nat\u00fcrlich bei meinem \nVorredner. Ich habe nicht feststellen k\u00f6nnen, dass er zu \ndem von den Linken eingebrachten Antrag gesprochen \nhat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEr hat zu einem Antrag gesprochen, einem Gesetzentwurf, \nder nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung direkt an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u00fcberwiesen worden \nist und bei dem wir uns \u2013 nicht im Schweinsgalopp \u2013 \nverabredet haben, eine z\u00fcgige Beratung durchzuf\u00fchren. \nDiese z\u00fcgige Beratung ist die Grundlage f\u00fcr das, wof\u00fcr \nwir in dieses Hohe Haus gew\u00e4hlt worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Bartl, Linksfraktion, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. \u2013 Deshalb bitte ich Sie, \nmeine Damen und Herren, dass ich die Gelegenheit \nwahrnehmen kann, die Position der CDU-Fraktion zu dem \nvon den Linken eingebrachten Antrag zumindest in \nNuancen anzusprechen und das, was nicht der Wahrheit \nentsprechend dargelegt worden ist und auch in der \u00d6ffent-\nlichkeit dargelegt wird, f\u00fcr meine Fraktion klarzustellen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Niemals!) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mit der friedlichen Revolu-\ntion des Jahres 1989 haben viele von uns Versammlungs- \nund Meinungsfreiheit als wichtige Rechtsg\u00fcter eingefor-\ndert und f\u00fcr sich in Anspruch genommen. Die friedliche \nRevolution hat gerade nach den Friedensgebeten in den \nKirchen diese Rechtsg\u00fcter als Menschenrechte ins Land \ngetragen. Nur deshalb k\u00f6nnen wir uns hier und jetzt im \nFreistaat Sachsen versammeln. Das d\u00fcrfen wir niemals \nvergessen. \n\nWenn es nach der SED-Dikatatur gegangen w\u00e4re, die ja \nauch eine Verfassung und in deren Artikeln 27 und 28 \nnachlesbar Freiheit der Versammlung sowie das freie \nWort zugelassen und au\u00dferdem hineingeschrieben hat, \nunter welchen Grunds\u00e4tzen man sich versammeln kann ... \njeder von uns wei\u00df, welche Farce das gewesen ist und \ndass sich niemals mehr wiederholen darf, was in dieser \nZeit geschehen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Motto \n\u201eKeine Gewalt!\u201c war der wichtigste Begleiter bei den \n\n 184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nfriedlichen Demonstrationen. Bei der Erarbeitung der \nS\u00e4chsischen Verfassung waren die Fragen der Versamm-\nlungs- und Meinungsfreiheit nie strittig. Deshalb bleibt \nf\u00fcr die CDU das Grundrecht auf Versammlungs- und \nMeinungsfreiheit eine entscheidende Grundlage der \nDemokratie. Seit 1990 haben wir immer die Frage einer \nBannmeile um den S\u00e4chsischen Landtag abgelehnt, Herr \nLichdi. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist auch gut so!) \n\nEs wird auch mit dieser Koalition keine Bannmeile um \nden S\u00e4chsischen Landtag geben \u2013 damit auch diejenigen, \ndie die Unwahrheit sagen, dies jetzt nicht mehr behaupten \nk\u00f6nnen. \n\nZum Versammlungsgesetz selbst. Nach Artikel 8 haben \nalle Deutschen im Sinne des Grundgesetzes und nach \nArtikel 23 S\u00e4chsische Verfassung das Recht, sich ohne \nAnmeldung und Erlaubnis friedlich und ohne Waffen zu \nversammeln. Das Grundrecht der Versammlungsfreiheit \nist sowohl f\u00fcr die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit als auch \nf\u00fcr die Aufrechterhaltung der Demokratie von fundamen-\ntaler Bedeutung. Allerdings k\u00f6nnen von dem Gebrauch \ndes Grundrechtes auch Gefahren f\u00fcr individuelle Rechts-\ntr\u00e4ger und f\u00fcr die demokratische Ordnung ausgehen. \nDeshalb lassen das Grundgesetz und die S\u00e4chsische \nVerfassung Beschr\u00e4nkungen der Versammlungsfreiheit \nzu. Sie m\u00fcssen aber eine gesetzliche Grundlage haben \nund dem hohen Rang der Versammlungsfreiheit Rech-\nnung tragen. Die Versammlungsfreiheit darf deshalb nicht \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beschr\u00e4nkt werden. \n\nDer Grundrechtsschutz umfasst Inhalt, Ort, Zeit und Art \nder Versammlung. Inhaltsbezogene Beschr\u00e4nkungen der \nVersammlungsfreiheit kommen nur insoweit in Betracht, \nals sie den strengen Anforderungen gen\u00fcgen, die sich aus \ndem Grundrecht der Meinungsfreiheit nach Artikel 5 \nGrundgesetz ergeben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, \ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, eigentlich nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eigentlich nicht. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Und uneigentlich?) \n\nMarko Schiemann, CDU: Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die im \nEinklang mit Artikel 5 nicht gesetzlich verboten sind, \nd\u00fcrfen auf Versammlungen kundgegeben werden. Selbst \nMeinungen, die sich gegen die Grundprinzipien der \nVerfassung richten, werden vom Grundgesetz um der \nFreiheit \u2013 Herr Bartl, jetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013 der politischen \nKommunikation willen hingenommen. Die Abwehrme-\nchanismen der streitbaren Demokratie greifen erst dann \nein, wenn die Schwelle der Bek\u00e4mpfung der Grundord-\nnung \u00fcberschritten ist. \n\nUm bei der Unwahrheit zu bleiben, was Sie uns zu unse-\nrem Gesetzentwurf alles unterschieben: Beschr\u00e4nkungen \n\nder Versammlungsfreiheit sind unter den in \u00a7 15 des \nVersammlungsgesetzes genannten Voraussetzungen mit \nArtikel 8 des Grundgesetzes vereinbar. Der dort genannte \nRechtfertigungsgrund f\u00fcr Versammlungen beschr\u00e4nkende \nMa\u00dfnahmen hat sich auch in der verfassungskonformen \nAuslegung, die das Bundesverfassungsgericht vorge-\nnommen hat, als hinreichend erwiesen. Insbesondere \nerlaubt er schon jetzt Versammlungsbeschr\u00e4nkungen, \nwenn eine Versammlung, ohne selbst gewaltt\u00e4tig zu \nwerden, ihre Gewaltbereitschaft zur Durchsetzung der \neigenen Meinung oder zur Unterdr\u00fcckung ihrer Gegner \ndurch die Begleitumst\u00e4nde, unter denen sie stattfindet, \nerkennbar Ausdruck findet. \n\nDer Begriff der \u00f6ffentlichen Sicherheit umfasst den \nSchutz zentraler Rechtsg\u00fcter wie Leben, Gesundheit, \nFreiheit, Ehre, Eigentum, Verm\u00f6gen des Einzelnen sowie \nUnversehrtheit der Rechtsordnung und der staatlichen \nEinrichtungen. Eine Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit wird in der Regel angenommen, wenn eine strafbare \nVerletzung der Schutzg\u00fcter droht. Ich bin bei dem Antrag \nder Linksfraktion. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage, Herr Pr\u00e4sident. Die einreichende Fraktion hat \ngen\u00fcgend Zeit, ihre Position hier darzulegen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr die Koalitionsfraktionen ist es auch wichtig, dass die \nFrage Meinungsfreiheit und Versammlungsfreiheit in \neinem Spannungsverh\u00e4ltnis mit anderen Grundrechten \nsteht. Dies hat auch das Bundesverfassungsgericht so \ngesehen. Die Menschenw\u00fcrde ist das oberste Prinzip der \nVerfassung. Grundrechte, Rechts- und Sozialstaat flie\u00dfen \naus ihr. Da gibt es f\u00fcr die gesetzliche Ausgestaltung \u2013 \nHerr Bartl, jetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013 beim Versammlungsge-\nsetz enge Ma\u00dfst\u00e4be und Grenzen, die sich aus einer klaren \nVerfassungslage und \u00fcber gesicherte Grenzen durch das \nBundesverfassungsgericht gezogen herleiten lassen. \nDeshalb ist das, was uns von den Linken hier im Hohen \nHause, aber auch in der \u00d6ffentlichkeit suggeriert wird, \ndass Sachsen zu einem Bananenstaat mutieren soll, die \nUnwahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Kern des Gesetzentwurfs geht es um den Schutz der \nW\u00fcrde der Opfer, die unter nationalsozialistischer Ge-\nwaltherrschaft oder kommunistischer Gewaltherrschaft \ngelitten haben oder Opfer eines Krieges wurden. Wir \nwollen nicht l\u00e4nger zusehen, dass Versammlungsrecht \ndurch Extremisten missbraucht wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen die W\u00fcrde der Opfer deutlicher sch\u00fctzen. \nInsbesondere die wiedererstandene Landeshauptstadt und \n\n 185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nResidenzstadt Dresden hat ein Recht, der Opfer friedlich \nund in W\u00fcrde zu gedenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHass und Gewalt, egal ob von Links oder von Rechts, \n\n(Zuruf von der NPD: Oder aus der Mitte!) \n\nwerden wir nicht mehr akzeptieren. Jede Form von Hass \nund Gewalt lehnen wir im Zusammenhang mit dem \nDemonstrationsrecht ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nZuruf von der NPD: Nicht nur du, wir auch!) \n\nAnkn\u00fcpfend an ein m\u00f6gliches Versammlungsgeschehen \nan Orten von besonderer Bedeutung sollen \u2013 jetzt komme \nich noch einmal zu unserem Entwurf \u2013 Versammlungen \nverboten oder mit Auflagen versehen werden k\u00f6nnen, \nwenn diese die W\u00fcrde von Personen beeintr\u00e4chtigen, die \nunter nationalsozialistischer oder kommunistischer \nGewaltherrschaft Opfer menschenunw\u00fcrdiger Behand-\nlung waren, dagegen Widerstand geleistet haben oder \nOpfer eines Krieges geworden sind. \n\nFriedliches Gedenken, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, bleibt ein unverzichtbarer Bestandteil unserer \nDemokratie. Der Gesetzentwurf, von uns in einem Ver-\nfahren eingebracht, das v\u00f6llig korrekt ist, mit einer Anh\u00f6-\nrung, die anberaumt ist, mit einer offenen Entscheidung \nf\u00fcr den Gesetzentwurf, liegt Ihnen vor. Der Gesetzentwurf \nunterst\u00fctzt den Wunsch der Dresdnerinnen und Dresdner \nnach einem friedlichen Gedenken und das geplante \nVorhaben auch der hiesigen Oberb\u00fcrgermeisterin mit \nallen demokratischen Akteuren, auch gegen den Miss-\nbrauch des Tages durch Extremisten, Flagge zu zeigen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nAus diesem Grund geht Ihr Antrag, auf Bundesebene \naktiv zu werden, an der Sache vorbei. Uns ist derzeit nicht \nbekannt, dass es Initiativen auf Bundesebene gibt, eine \nVer\u00e4nderung vorzunehmen, und der Versuch, der Staats-\nregierung zu untersagen, Gesetzesinitiativen in den \nLandtag einzubringen, l\u00e4uft ins Leere, weil es derzeit \nkeine Gesetzesinitiative der Staatsregierung gibt. Deshalb \nist Ihr Antrag \u00fcbrig und sollte auch abgelehnt werden. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \nSchiemann f\u00fcr die Fraktion der CDU. F\u00fcr die Fraktion der \nSPD spricht nun Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion wird dem \nAntrag, der uns hier vorliegt, zustimmen. Dazu wird \nvielleicht gerade die FDP sagen, oh, nun stimmen sie zu, \nwenn sie in der Opposition sind. Damals waren sie in der \nRegierung, da haben sie selbst einen solchen Gesetzent-\nwurf mit eingebracht. Das sagen Sie ja erst einmal zu \nRecht, und deswegen will ich Ihnen kurz erkl\u00e4ren, wie es \n\nsich damit verh\u00e4lt. Den Standpunkt der CDU haben wir ja \njetzt ausreichend zur Kenntnis genommen. \n\nIhr Kollege Herr Zastrow, der im Moment nicht da ist \u2013 \nwahrscheinlich muss er seinem Hauptberuf nachgehen \nund bei der Striezelmarkt-Pressekonferenz anwesend sein \n\u2013, erkl\u00e4rte im Februar 2009, die FDP wird sich einer \nDiskussion \u00fcber Neuregelungen im s\u00e4chsischen Ver-\nsammlungsrecht nicht verschlie\u00dfen. Das halte ich f\u00fcr eine \nsehr vern\u00fcnftige Erkl\u00e4rung. Es ist ein vern\u00fcnftiger Stand-\npunkt, dass man in der Diskussion erst einmal keine \nTabus hat. Genauso haben wir das auch gesehen und uns \ndeswegen gedacht, dass wir uns den alten Gesetzentwurf \nerst einmal anschauen und offen in eine solche Diskussion \nhineingehen. Schauen wir auch einmal, was bei den \nAnh\u00f6rungen herauskommt. \n\nIm Ergebnis der Anh\u00f6rung, die dazu durchgef\u00fchrt worden \nist, und auch im Ergebnis der Diskussionen, die wir im \nNachhinein oft und viel gef\u00fchrt haben, sind wir dazu \ngekommen zu sehen, dass dieser Eingriff in ein wirklich \nwesentliches Grundrecht \u2013 Kollege Bartl hat es ja schon \ngesagt \u2013 nicht nur sehr heikel ist, sondern eben zu heikel. \n\nWas die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, dar\u00fcber werden wir, wenn es \nan die Diskussion des Gesetzentwurfes geht, noch sehr \nviel genauer sprechen. Ich will zwei, drei nur ganz kurz \nbenennen. \n\nWir haben es im Grunde mit einer Lex Dresden zu tun. \nDas wird auch in der Begr\u00fcndung des Antrages offen-\nsichtlich, wenn aus dem Koalitionsvertrag zitiert wird: \n\u201eWir werden alle verfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten \nnutzen und bis zum 13. Februar 2010 das Versammlungs-\nrecht \u00e4ndern.\u201c \n\nZum Zweiten haben wir Schwierigkeiten, weil eben \nwirklich sehr vage und sehr unbestimmt ist, was denn nun \ndie genauen Grundlagen f\u00fcr eine Einsch\u00e4tzung sein \nsollen, dass eine Demonstration auf einmal nicht stattfin-\nden darf. \n\nDrittens. Wenn man sich das Stadtgebiet anschaut, was \nallein in Dresden zu einer grundrechtsfreien Zone erkl\u00e4rt \nwerden soll, dann ist das sehr problematisch. \n\nIch hoffe, die FDP wird genauso vern\u00fcnftig sein und im \nErgebnis der neuerlichen Anh\u00f6rung dann auch zu ihren \nliberalen Grunds\u00e4tzen zur\u00fcckfinden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nHerr Zastrow hat im Februar 2009 nicht nur erkl\u00e4rt, dass \ner sich einer Diskussion nicht verschlie\u00dfen will, sondern \ner hat sp\u00e4ter dann auch gesagt \u2013  ich zitiere w\u00f6rtlich \u2013: \n\u201eJetzt geht es nicht mehr um Versammlungsfreiheit, \nsondern um die Verhinderung von Gewalt.\u201c \n\nSo \u00e4hnlich haben Sie, Kollege Schiemann, auch gerade \nargumentiert. Nur das ist ein sehr instrumentelles Grund-\nrechtsverst\u00e4ndnis. Sie gehen offensichtlich davon aus, \ndass zumindest an den bezeichneten Tagen an den heraus-\nragenden Orten jede Demonstration ein Quell von Gewalt \nist. \n\n 186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, \nnein, habe ich nicht gesagt! \u2013 \n\nZuruf von der Linksfraktion: Doch!) \n\nDas ist sehr problematisch. So funktioniert der Kampf \ngegen Rechtsextremismus eben nicht. Wir sind uns, \nglaube ich, sehr einig, dass Gewalt auf Demonstrationen \nnichts zu suchen hat. Dazu haben wir \u00fcber die Fraktionen \nhinweg gro\u00dfe Einigkeit. Deswegen ist es richtig, dass der \nStaat in Form der Polizei in solchen Situationen entschie-\nden eingreift. Deswegen geh\u00f6rt unser Respekt auch allen \nFrauen und M\u00e4nnern in der Bereitschaftspolizei, die einen \nwirklich schweren Job haben, genau diese Abw\u00e4gung zu \ntreffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Wahrung von Angemessenheit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit ist der Grat, auf dem man wandelt. Diese gravierende \nGrundrechtseinschr\u00e4nkung, wie sie der Gesetzentwurf \njetzt vorsieht, halten wir weder f\u00fcr angemessen noch f\u00fcr \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sondern sie erweckt in der Tat den \nEindruck, dass man die Demokratie teilweise abschaffen \nwill, wo wir sie doch eigentlich verteidigen m\u00fcssten. Das \nist so etwas wie der Selbstmord aus Angst vor dem Tod. \n\nDen Kampf gegen Rechtsextremismus m\u00fcssen wir immer \nwieder neu und eben anders f\u00fchren. Dazu ist schon viel \ngesagt worden, auch in der gestrigen Debatte, wenn es um \ndie Anst\u00e4ndigen und um die Zust\u00e4ndigen geht. \n\nGerade in Dresden ist \u2013 das muss man wirklich zugeste-\nhen \u2013 mit der neuen Oberb\u00fcrgermeisterin Frau Orosz \nmehr Zug in die Debatte gekommen. Wir haben erst \nvergangenen Freitag in einer Runde zusammengesessen, \nzu der die Oberb\u00fcrgermeisterin dankenswerterweise sehr \nbreit eingeladen hatte vom Ausl\u00e4nderrat bis zur IHK, um \ngemeinsam zu beraten, mit welcher Aktion \u2013 nicht mit \nwelchem rechtlichen Konstrukt \u2013 man in Dresden am \n13. Februar Initiative zeigen kann. \n\nIch freue mich \u2013 oder lassen Sie es mich einmal so formu-\nlieren: ich w\u00fcrde mich freuen \u2013, wenn k\u00fcnftig die St\u00fchle \nzweier Stadtratsfraktionen nicht wie bisher leer blieben, \nsondern wenn alle Demokratinnen und Demokraten \ngemeinsam stehen w\u00fcrden. \n\nDer neue Gesetzentwurf entbindet vor allem Sie, die \nKoalitionsfraktionen, nicht von der Pflicht, konkret etwas \ngegen Rechtsextremismus zu tun. Auch das ist ein Grund \nf\u00fcr uns, dem Antrag zuzustimmen. Es braucht den Einsatz \n\u2013 lassen Sie es mich so formulieren \u2013 auf der Stra\u00dfe. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nFriedel, und erteile nun das Wort der FDP-Fraktion, \nHerrn Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir haben \nuns im Koalitionsvertrag verpflichtet, bis zum \n13. Februar 2010 einen neuen Gesetzentwurf vorzulegen, \nder das Versammlungsrecht dahin gehend ver\u00e4ndert, dass \nExtremisten in Sachsen eine deutliche Grenze gesetzt \nwird. \n\nGenau das machen wir mit dem Gesetzentwurf, den wir \ndemn\u00e4chst hier in diesem Plenum zu beraten haben. Alle \njuristischen Bedenken, die gegen diesen Gesetzentwurf \nvorgebracht werden sollen, k\u00f6nnen wir in der Gesetzesbe-\nratung noch ausf\u00fchrlich er\u00f6rtern. Sehr geehrter Herr \nKollege Bartl, die Anh\u00f6rung gibt uns sicherlich gen\u00fcgend \nGelegenheit. Ich habe bislang die Liste der Fachleute \ngesehen, die kommen werden; die ist beachtlich. Da \nwerden wir die M\u00f6glichkeit haben, uns entsprechend mit \neinzubringen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja, ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie \nuns, dem Plenum, offenbaren, woher Sie eine Liste der \nExperten kennen? Es ist immer so, dass die Fraktionen \nihre Experten melden, und wir haben noch keine Meldung \nabgegeben. \n\nCarsten Biesok, FDP: Also, mir sind Namen genannt \nworden und ich vermute, dass diese auch kommen wer-\nden. Das ist meine Information. \u2013 Sie wissen, dass ich \nheute meinen zweiten Tag hier im Parlament habe. \u2013 Ich \ngehe davon aus, dass entsprechende Fachkompetenz \nvorhanden ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas mich an diesem Antrag der Fraktion DIE LINKE \nst\u00f6rt, ist, dass geradezu apodiktisch verboten wird, \u00fcber \nVer\u00e4nderungen im Versammlungsrecht nachzudenken. \nWir haben in den letzten Jahren gerade hier in Dresden, \nbesonders am 13. und 14. Februar 2009, Situationen \ngesehen, die uns die Grenzen des bisher geltenden Ver-\nsammlungsrechtes deutlich aufgezeigt haben. \n\nDeshalb m\u00f6chte die Regierungskoalition die M\u00f6glichkeit \nnutzen, ihre Gesetzgebungskompetenz auf Landesebene \nauszu\u00fcben und hierauf zu reagieren. \n\nDas Versammlungsrecht ist ein hohes Verfassungsgut, \naber es wird nicht schrankenlos gew\u00e4hrt. Auch das \nGrundgesetz und die S\u00e4chsische Verfassung geben die \nM\u00f6glichkeit, hier entsprechend einzugreifen. Es muss \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Verfassung in Sachsen \nund das Grundgesetz sch\u00fctzen friedliche Demonstranten. \n\n 187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nWas wir am 13. Februar 2009 hier in Dresden gesehen \nhaben, waren eben gerade keine friedlichen Demonstran-\nten bei Teilen der links- und rechtsextremistischen Szene. \nDie Ausschreitungen, die damit einhergingen, haben es \nfriedlichen Versammlungsteilnehmern kaum erm\u00f6glicht, \nihrem stillen Gedenken hier in Dresden nachzugehen. \nDeshalb ist unser Auftrag, die Versammlungsfreiheit f\u00fcr \ndie friedlichen Demokraten in unserer Stadt wieder \nherzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch denke da insbesondere an \u00e4ltere Menschen, die die \nBombenangriffe selbst miterlebt haben, oder an B\u00fcrger, \ndie ihrer bei den Angriffen get\u00f6teten Angeh\u00f6rigen geden-\nken wollen. Diese Menschen verdienen unseren Schutz. \nDiese Menschen stehen auch unter dem Schutz unserer \nVerfassung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir geben mit dem neuen Versammlungsrecht den Ord-\nnungsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, gegen Demonstranten \nvorzugehen, die sich gegen andere, ebenfalls verfassungs-\nrechtlich gesch\u00fctzte Rechtsg\u00fcter wenden. Diese M\u00f6glich-\nkeit, sehr geehrter Herr Kollege Bartl, hat das Bundesver-\nfassungsgericht in seiner Brokdorf-Entscheidung aus-\ndr\u00fccklich zugelassen. Sie steht sogar im Leitsatz unter \nZiffer 2b. \n\nMit unserem Gesetzentwurf konkretisieren wir lediglich \ndie Gefahrenprognose, die die Ordnungsbeh\u00f6rden anzu-\nstellen haben. Wir schaffen, sehr geehrter Herr Kolle-\nge Bartl und sehr geehrte Kollegin Friedel, eben gerade \nkeinen demonstrationsfreien Raum, wie es noch im \nurspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf, den auch die SPD-\nFraktion in der vorangegangenen Legislaturperiode \nmitgetragen hat, steht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Biesok, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben gerade gesagt, dass \nSie die Gefahrenprognose konkretisieren und der Polizei \neine Handlungsgrundlage geben wollen. Mit der Ein-\nschr\u00e4nkung der Versammlungen in der Dresdner Stadt, \nalso sozusagen mehreren Bannmeilen in der Innenstadt, \nerschweren Sie meiner Meinung nach das Polizeihandeln. \nWie sind Sie zu dem Ergebnis gekommen, dass die \nPolizei das \u00fcberhaupt zweckm\u00e4\u00dfig einsetzen und dieser \nEntwurf in irgendeiner Art zur Verfolgung Ihrer Ziele \ngeeignet sein kann? \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrte Frau Kolle-\ngin J\u00e4hnigen! Im Gesetzentwurf sind sehr klar und deut-\nlich die Eingriffsvoraussetzungen benannt. Sie werden \ndadurch konkretisiert, dass wir eine Anlage anf\u00fcgen, \nwelche Bereiche damit gesch\u00fctzt sind. Dadurch ist es sehr \nviel konkreter als der bisherige Begriff der \u00f6ffentlichen \n\nOrdnung und Sicherheit. Damit konkretisieren wir das \nentsprechende Versammlungsrecht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDurch die bisherige Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes ist auch gew\u00e4hrleistet, dass ein Verbot \noder eine Auflage im Versammlungsrecht lediglich die \nUltima Ratio sein kann, das hei\u00dft, wenn keine anderen \nM\u00f6glichkeiten greifen, um die Versammlungen in einen \nfriedlichen Verlauf zu bekommen. Auch das setzen wir \nmit unserem Gesetzentwurf nicht au\u00dfer Kraft. \n\nEin zweiter Punkt aus dem Antrag ist ebenso \u00fcberfl\u00fcssig \nwie dieser Antrag insgesamt. Selbstverst\u00e4ndlich werden \nwir auch k\u00fcnftig den Kernbereich des Grundrechts achten. \nDeshalb ist es unn\u00f6tig, dass der Landtag hier\u00fcber noch \neinmal beschlie\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend \nnoch einmal zusammenfassen: Mit dem Gesetzentwurf \nreagieren wir ma\u00dfvoll und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig auf die neue \nQualit\u00e4t von Aufz\u00fcgen, wie wir sie jedes Jahr in Leipzig \nam 1. Mai und in Dresden am 13. und 14. Februar erle-\nben. Mit der Gesetzesinitiative stellen wir insbesondere \ndie Freiheit der Dresdner wieder her, am 13. Februar still \nund in Ruhe und ohne Angst vor gewaltbereiten Demonst-\nranten rechtsextremistischer und linksextremistischer \nCouleur der Opfer der Bombenangriffe zu gedenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Herr \nAbg. Lichdi. \n\n(Unruhe) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, dass Sie \nsich freuen, wenn ich hier nach vorn trete. Ich freue mich \nauch, dass ich jetzt ein paar Dinge sagen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDer Antrag der Linksfraktion erzwingt hier im Hohen \nHause eine Debatte, die die schwarz-gelbe Koalition \ndurch eine \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung vermeiden \nwollte. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDie Koalition hat sich eine Erm\u00e4chtigung geschaffen, \nGesetzentw\u00fcrfe nicht ins Plenum einbringen zu m\u00fcssen, \nsondern gleich an die Aussch\u00fcsse verweisen zu lassen. \nSchwarz-Gelb enthebt sich so der Pflicht, den Gesetzent-\nwurf vor dem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit zu begr\u00fcn-\nden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion, der SPD und der NPD) \n\n 188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDie Koalition hat am letzten Mittwoch die Anh\u00f6rung zum \nGesetzentwurf gegen die Stimmen der Opposition auf den \n25. November, also in zwei Wochen, festgelegt, also sage \nund schreibe keine vier Wochen nach Einbringung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIn dieser Zeit ist es der Opposition schlicht und ergreifend \nnicht m\u00f6glich, kompetente Sachverst\u00e4ndige zu gewinnen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWas als Beschleunigung des Verfahrens daherkommt, \nmeine Damen und Herren, ist die bewusste Verschleie-\nrung eines Anschlags auf die Freiheitlichkeit unserer \nVerfassung. Dass die vorgebliche Rechtsstaatspartei dazu \nihre Hand reicht, zeigt, dass ihr Macht und P\u00f6stchen \nwichtiger sind als ihre angeblichen Werte. Und ich f\u00fcge \neines hinzu, Herr Dr. Martens: Die Unterst\u00fctzung dieses \nGesetzes beschmutzt Ihren Ruf, den Ruf eines Mannes, \nder noch in diesem Jahr in diesem Hause Absichten zur \nEinschr\u00e4nkung des Versammlungsgrundrechts zu Recht \ngegei\u00dfelt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion  und vereinzelt bei der SPD) \n\nDer Gesetzentwurf gibt vor, die Menschenw\u00fcrde insbe-\nsondere der Opfer des Nationalsozialismus und der \nkommunistischen Gewaltherrschaft sch\u00fctzen zu wollen. \nUnd, meine Damen und Herren, wer wollte die Men-\nschenw\u00fcrde in diesem Haus denn nicht sch\u00fctzen \u2013 au\u00dfer \nnat\u00fcrlich der NPD? Aber die Vorantragung der Men-\nschenw\u00fcrde als Gesetzeszweck ist die alte verlogene \nKommunikationsstrategie zur Abschaffung der Freiheit, \nwie wir sie seit Jahrzehnten kennen. Man nehme einen \nunbestrittenen Wert wie etwa die Menschenw\u00fcrde und \nmale eine besonders abscheuliche Gefahr wie Terrorismus \noder Kinderpornografie mehr oder weniger berechtigt an \ndie Wand und verspreche Abhilfe mit der Einf\u00fchrung \nneuer Verbote und \u00dcberwachungsmethoden. Die Sch\u00e4ub-\nles dieser Welt hoffen so die Aufmerksamkeit des besorg-\nten Publikums zu t\u00e4uschen. Genau das versuchen Sie hier, \nmeine sauberen Damen und Herren von der schwarz-\ngelben Koalition. Denn auch der Gesetzentwurf von \nSchwarz-Gelb leidet unter offensichtlichen verfassungs-\nrechtlichen M\u00e4ngeln. \n\nWas mich aber besonders emp\u00f6rt, Herr Dr. Martens, ist \nder offene Ungehorsam gegen\u00fcber der Rechtsprechung \ndes Bundesverfassungsgerichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDenn Karlsruhe hat seit Jahren klargestellt, zuletzt in der \nEntscheidung aus dem Jahre 2001 in der Auseinanderset-\nzung mit dem OVG M\u00fcnster \u2013 Ihnen d\u00fcrfte das bekannt \nsein \u2013, dass Versammlungen nicht wegen Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrungen, die strafrechtlich erlaubt sind, verboten werden \nd\u00fcrfen. Ich frage Sie, meine Damen und Herren: Kennen \nSie eine Strafvorschrift, die die Bef\u00fcrwortung des SED-\nUnrechtsregimes unter Strafe stellt? Ich kenne keine. \n\nDieser Gesetzentwurf m\u00f6chte aber die Grundlage schaf-\nfen, entsprechende Versammlungen zu verbieten. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Was soll denn \ndas? Mir ist noch keine Kundgebung ehemaliger Stasi-\nAngeh\u00f6riger vor dem Stasiknast in Bautzen bekannt \ngeworden. Offensichtlich haben sich hier die Ideologen \nder Extremismusthese durchgesetzt, die es eben nicht \nertragen k\u00f6nnen, nur ein Gesetz gegen extrem rechte \nMeinungen machen zu sollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, damit wir uns richtig verste-\nhen: Ich w\u00fcrde eine solche Versammlung ebenso wie \nNazi-Demos politisch aufs Sch\u00e4rfste verurteilen und ihr \nentgegentreten, aber in einer freiheitlichen Demokratie \nm\u00fcssen wir eben schamlose und provokative Versamm-\nlungen ertragen, wenn wir nicht den Ast abs\u00e4gen wollen, \nauf dem wir selbst sitzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch frage Sie: Was soll denn das Verbot einer Verharmlo-\nsung \u2013 wie Sie formulieren \u2013 der \u201eFolgen des Zweiten \nWeltkrieges\u201c? Was ist damit gemeint? Soll etwa eine \nVerharmlosung der Vertreibung der Deutschen aus dem \nOsten oder der Teilung Deutschlands, sicher Folgen des \nZweiten Weltkrieges, verboten werden, oder m\u00f6chte sich \ndie Staatsregierung etwa der Ansicht einiger unverbesser-\nlicher Altstalinisten anschlie\u00dfen, die den Mauerbau als \nFolge der Teilung Europas in zwei Bl\u00f6cke rechtfertigen? \n\nDiese Beispiele m\u00f6gen gen\u00fcgen, um zu illustrieren, in \nwelche Sinnlosigkeiten sich der Gesetzentwurf aufgrund \nseiner extremismusideologischen Pr\u00e4gungen und unbe-\nstimmten Voraussetzungen verstrickt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nAber kommen wir doch auf des Pudels Kern: Bringt das \nGesetz etwas f\u00fcr ein Versammlungsverbot gegen die \nNazidemos rund um den 13. Februar in Dresden? Ich \nmeine nein. Zun\u00e4chst muss daran erinnert werden, dass \ndie Stadt Dresden seit Jahren eine gro\u00dffl\u00e4chige Demonst-\nrationsverbotszone in der Dresdner Innenstadt mit Allge-\nmeinverf\u00fcgung durchsetzt. Leider \u2013 das sage ich ganz \nbewusst und auch \u00f6ffentlich hier \u2013 haben die s\u00e4chsischen \nVerwaltungsgerichte nicht gewagt, diese pauschalen \nInnenstadtverbote, diese Grundrechtsexklaven im Lichte \ndes Artikels 8 des Grundgesetzes infrage zu stellen, \nsondern sie haben stets, wie leider auch dieses Jahr, die \npolizeilichen Gefahrenprognosen abgesegnet. \n\nIhr jahrelanger politischer Druck hat schon ausgereicht, \num die Versammlungsfreiheit in Dresden erheblich zu \nbeschr\u00e4nken. Das neue Versammlungsgesetz kann schon \nnicht mehr mehr Schaden erreichen, als bisher schon \nangerichtet worden ist. Denn selbst Sie k\u00f6nnen das \nGrundrecht der Versammlungsfreiheit in der Auslegung \ndes Bundesverfassungsgerichts nicht ganz aushebeln. \n\n 189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nMeine Damen und Herren, ich bin froh, dass es so ist, und \ndas ist auch gut so. \n\nDieses Gesetz bedeutet eine Grenz\u00fcberschreitung. Die \nKoalition m\u00f6chte die Bedeutung eines Symbols, n\u00e4mlich \ndas, wof\u00fcr die Rekonstruktion der Frauenkirche stehen \nsoll, gesetzlich festschreiben und alle anderen Deutungen \nrepressiv unterdr\u00fccken. Ein Erinnerungsort l\u00e4sst sich in \nseiner Bedeutung, in seinem Symbolgehalt aber weder \naktuell noch f\u00fcr die Zukunft eindeutig festlegen. Der Staat \nmischt sich also so mit repressiven Mitteln in den \u00f6ffent-\nlichen Meinungskampf ein, der grunds\u00e4tzlich frei von \nstaatlicher Einflussnahme zu sein hat. \n\nDiese Grenz\u00fcberschreitung des Staates \u2013 Herr \nDr. Martens, das wissen Sie ganz genau \u2013 ist kennzeich-\nnend f\u00fcr ideologische Staatssysteme, die vorschreiben \nund kontrollieren wollen, was ihre B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger zu denken und zu f\u00fchlen haben. Sie ist angesichts \nder Fl\u00fcchtigkeit von Symbolgehalten nutzlos und einer \nfreiheitlichen Demokratie unw\u00fcrdig. \n\nNein, meine Damen und Herren, dieses Gesetz ist eine \nsch\u00e4dliche symbolische Gesetzgebung, die nicht erreicht, \nwas sie vorgibt, aber T\u00fcr und Tor f\u00fcr willk\u00fcrliche Verbote \n\u00f6ffnet. Sie ist ein Zeugnis daf\u00fcr, dass diese Koalition \nabweichende Meinungen nicht ertragen m\u00f6chte, sondern \nsie lieber kriminalisiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie ist ein Zeugnis f\u00fcr die schwache Verankerung demo-\nkratischer Grundwerte 20 Jahre nach der friedlichen \nRevolution. Ich sage Ihnen: Akzeptieren Sie die Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichts, akzeptieren \nSie endlich die Risiken der Freiheit und beerdigen Sie \nm\u00f6glichst schnell diesen sch\u00e4dlichen Gesetzentwurf! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder SPD und des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Es spricht nun Herr Apfel f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD unterst\u00fctzt nat\u00fcrlich durchaus die \nAufforderung der Linken an die Staatsregierung, keine \nlandesrechtlichen Vorschriften zur Einschr\u00e4nkung der \nVersammlungsfreiheit zu entwickeln. Wenn es in der \nRegierungspolitik der letzten Jahre irgendwo Kontinuit\u00e4t \ngab, dann wohl im Kampf gegen Rechts. Als letztes \nAufgebot der Regierung sollen nun auch noch Schritt f\u00fcr \nSchritt die Grundrechte demontiert werden. Nicht die \ngravierende Massenarbeitslosigkeit, nicht die Verelen-\ndung immer gr\u00f6\u00dferer Volksschichten, nicht die fortschrei-\ntende Abwanderung sind f\u00fcr Sie ein Problem, sondern der \nKampf gegen Andersdenkende, die sich erlauben, zum \nBeispiel trotz einseitiger Befreiungshysterie auch die \nKriegsverbrechen der Alliierten beim Namen zu nennen. \n\nIm Beitrag der CDU und der FDP ist deutlich geworden, \ndass ein Gesetz geschaffen werden soll, das nicht nur \nbewusst Deutschen verbieten soll, am 13. Februar Trauer \n\nim Gedenken an die Vernichtung Dresdens auszudr\u00fccken, \nein Gesetz, das nationale Deutsche am 13. und \n14. Februar in der Innenstadt von Dresden zu uner-\nw\u00fcnschten Personen erkl\u00e4rt, ein Gesetz, das Patrioten \nzwar noch keinen Stern am Mantel vorschreibt, aber \nihnen verbieten soll, sich im friedlichen Gel\u00e4nde zu \nversammeln, wie es allj\u00e4hrlich der Fall war. Es gen\u00fcgt \nIhnen nicht mehr, die Zahl der Bombenopfer zu verschlei-\nern und auf Bruchteile herunterzurechnen, nein, Sie \ninstrumentalisieren das hunderttausendfache Leid der \n1945 ermordeten Menschen f\u00fcr Ihren Kampf gegen \nRechts. \n\n65 Jahre nach diesem organisierten Verbrechen am deut-\nschen Volk sind die Herrschenden so tief gesunken, dass \nSie Trauer per Gesetz verbieten wollen. Meine Damen \nund Herren, Sie sollten sich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dft es die NPD, dass auch DIE LINKE die \nAush\u00f6hlung des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit \nkategorisch ablehnt. Im Unterschied zu anderen Fraktio-\nnen geht es uns nicht um den Absender eines Antrags, \nsondern um die Inhalte, und zumindest der Tenor, grund-\ngesetzliche Freiheiten vor den tats\u00e4chlichen Feinden der \nFreiheit zu sch\u00fctzen, ist unterst\u00fctzenswert. \n\nEs verwundert nat\u00fcrlich nicht, dass DIE LINKE ihren \nAntrag vornehmlich damit begr\u00fcndet, dass der Regie-\nrungsentwurf auch Einschnitte f\u00fcr die Grundrechte \ngewaltbereiter linksradikaler Gegendemonstranten brin-\ngen k\u00f6nnte. Damit bedient man nat\u00fcrlich die eigene \nW\u00e4hlerklientel. \n\nTatsache ist: Wenn es Gruppen gibt, die das Versamm-\nlungsgrundrecht missbrauchen und die \u00f6ffentliche Sicher-\nheit und Ordnung gef\u00e4hrden, dann sind es linkskriminelle \nAnarchisten und pubertierende Antifaschisten, die in ihrer \nargumentativen Ohnmacht immer h\u00e4ufiger zu Steinen und \nBrands\u00e4tzen greifen, und nicht etwa deutsche Patrioten \nund Nationalisten! \n\nNicht von ungef\u00e4hr musste selbst Berlins Innensenator \nK\u00f6rting gerade erst gestern einr\u00e4umen, dass es in Berlin \nals Hauptstadt der Gewalt deutlich mehr linke als soge-\nnannte rechte Gewalt gebe. Der Verfassungsschutz warf \nder Linken vor, dass sie sich nicht nur nicht genug von \nlinker Gewalt distanziert, sondern diese sogar rechtfertigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn aber der P\u00f6bel die \nStra\u00dfe regiert, kann das nicht zulasten friedlicher \nvolkstreuer Deutscher gehen, die in stiller Trauer der \nZerst\u00f6rung Dresdens gedenken wollen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ekelhaft!) \n\nDas geltende Versammlungsrecht des Bundes, meine \nDamen und Herren, w\u00fcrde gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten \nbieten, den kriminellen Mob in die Schranken zu weisen \nund trotzdem das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit \nzu gew\u00e4hrleisten. Kaum dass aber das Versammlungsge-\nsetz mit der F\u00f6deralismusreform in die Obhut der L\u00e4nder \ngegeben wurde, zeigt sich die undemokratische Gesin-\n\n 190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nnung der Union. Sie freuen sich \u00fcber den R\u00fcckzug des \nBundes und wollen die neu gewonnene Freiheit nutzen, \num die Freiheit anderer zu beschneiden. Sie wollen die \nkollektive Kundgabe von Meinungen Andersdenkender \nim Ansatz ersticken. \n\nEin solches Gesetz, meine Damen und Herren, wurde \nnicht etwa von Rot-Gr\u00fcn auf den Weg gebracht, sondern \nvon einer Regierung, die neben der Union auch von der \nFDP getragen wird, jenen also, die so gern das Wort \nFreiheit im Munde f\u00fchren, eine Liberalit\u00e4t, die nicht f\u00fcr \nFreiheit, sondern f\u00fcr Feigheit steht, Feigheit gegen\u00fcber \nVolk und Vaterland, Feigheit gegen\u00fcber Andersdenken-\nden, Feigheit gegen\u00fcber jeder wirklichen Form von \nFreiheit! \n\nDie NPD-Fraktion wird sich beim vorliegenden Antrag \nenthalten, da wir anders als die Linken nicht nur Ja zur \nVersammlungsfreiheit, sondern auch Ja zu einem eigenen \ns\u00e4chsischen Versammlungsgesetz sagen, allerdings einem \nwirklich freiheitlichen Versammlungsgesetz; einem \nVersammlungsgesetz, das sich an den zentralen Grund-\nrechten des Grundgesetzes orientiert, so wie wir es in \nunserem eigenen Gesetzentwurf formuliert haben. Wir \nwollen echte Meinungsfreiheit f\u00fcr alle friedlichen Akteu-\nre, ein Versammlungsrecht, das seinen Namen auch \nverdient und nicht Spielball politischer Tagel\u00f6hner ist! \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie nicht zu, dass das \nVersammlungsgesetz als eines der h\u00f6chsten G\u00fcter des \nRechtsstaates der politischen Willk\u00fcr geopfert wird! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \nAbg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist ja gerade die traurige Ironie, \nHerr Schiemann, dass 20 Jahre nach den Demonstratio-\nnen, derer wir uns heute Morgen erinnerten und die die \nWelt ver\u00e4nderten, weil die Menschen ihr verfassungsm\u00e4-\n\u00dfiges Recht auf Versammlungsfreiheit wahrnahmen, \ndieses Recht auf Versammlungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt \nwerden soll. \n\nEs war zwar keine \u00dcberraschung, dass ein s\u00e4chsisches \nVersammlungsgesetz kurz nach der Regierungsbildung \nauf unsere Tische flatterte. Das war angek\u00fcndigt und ist \ntrotzdem durch nichts zu rechtfertigen. Sogar dass die \nFDP, die sich eifrig bem\u00fcht, die b\u00fcrgerrechtliche Kolorie-\nrung in ihrem Profil schnell zu verlieren, dabei sein \nw\u00fcrde, war im Vorfeld klar. Kollegin Friedel ist auf die \nReihenfolge der Stellungnahmen eingegangen. Aber klar \nist auch: Sie l\u00f6sen mit diesem Gesetz kein einziges \nProblem; stattdessen beschneiden Sie die Demokratie, wo \nSie sie zu sch\u00fctzen vorgeben. \n\nDie Regelungstiefe \u2013 darauf ist noch nicht eingegangen \nworden \u2013 soll enorm sein und schl\u00f6sse ganze Spektren \n\ndemokratischer Willensbildung von der politischen \nTeilhabe aus. Zum Beispiel steht in Ihrem Gesetzentwurf \ngeschrieben, dass die M\u00f6glichkeit bestehen soll, Ver-\nsammlungen zu versagen, wenn ein \u00e4hnliches Thema von \neinem \u00e4hnlichen Anmelder an einem \u00e4hnlichen Datum \u2013 \nund davon ist eines dieser Kriterien ausreichend \u2013 schon \neinmal angezeigt worden ist und da schon einmal sicher-\nheitspolitische Bedenken bestanden. Das w\u00fcrde bedeuten: \nDie Anti-AKW-Bewegung, der Protest zum Erhalt des \nWelterbes, Organisationen mit dem Schwerpunkt auf das \nEngagement gegen Nazis \u2013 alle, die Mittel des zivilen \nUngehorsams als Protestform jemals in Erw\u00e4gung gezo-\ngen haben, k\u00f6nnen durch Ihren Gesetzentwurf marginali-\nsiert und von der Wahrnahme ihrer Grundrechte ausge-\nschlossen werden. Das ist ein Skandal, w\u00fcrde ich sagen. \n\nDas Versammlungsrecht ist n\u00e4mlich ein Grundrecht. Es ist \nso gedacht, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Ver-\nsammlungen anzeigen, damit eine Verwaltung den ent-\nsprechenden organisatorischen Rahmen bereitstellen \nkann. Lange Voranmeldefristen waren da zum Beispiel \netwas, mit dem mancherorts von \u00c4mtern versucht wurde, \nEinfluss zu nehmen, da dieses Recht auch spontan genutzt \nwerden kann. \n\nZur Wahrheit \u00fcber die Bannmeile des Landtages, Herr \nSchiemann, geh\u00f6rt auch, dass es zwar keine gibt, dass \naber im Gefolge bestimmter Ereignisse auch das Ver-\nsammlungsrecht dort schon eingeschr\u00e4nkt worden ist, \nindem es auf die Wahrnahme zu bestimmten Anl\u00e4ssen im \nZusammenhang mit der Tagesordnung beschr\u00e4nkt worden \nist. Auch das ist eine Einschr\u00e4nkung, die eher zulasten der \nDemokratie geht. \n\nDie Beh\u00f6rden sollen nach Ihrem Gesetzentwurf \u2013 Kollege \nBartl ist schon darauf eingegangen, welchen Flickentep-\npich das bringen w\u00fcrde \u2013 dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, ob \ndem B\u00fcrger das Recht, das ihm ja eigentlich zusteht, auch \nzu gew\u00e4hren ist. \n\nOrdnung und Sicherheit werden zu Beginn Ihres Gesetz-\nentwurfes schon begrifflich \u00fcber Freiheit, Demokratie und \ndie Wahrnahme dieses Grundrechtes gestellt. Diese \nUmdrehung ist ein weiterer Angriff auf das grundgesetz-\nlich gesch\u00fctzte Verh\u00e4ltnis zwischen Staat und B\u00fcrger, von \ndenen wir dieser Tage viele verzeichnen mussten, aber \nden die \u00f6ffentliche Debatte in den n\u00e4chsten Tagen und \nsicherlich auch die Verfassungsrichter nicht durchgehen \nlassen werden. \n\nEs ist erstaunlich, dass dieser Gesetzentwurf, der unter \nSonstiges im Ausschuss eingebracht wurde, drei Wochen \nsp\u00e4ter schon zur Anh\u00f6rung gestellt wird. Die Opposition \nhat da nat\u00fcrlich Schwierigkeiten, Sachverst\u00e4ndige zu \nfinden. Dass Sie als regierungstragende Fraktion die \nM\u00f6glichkeit hatten, vorher jemanden einzuladen, wird \nnoch zu bewerten sein. \n\nInsgesamt kann man sagen: Geschluder ist das, Verfah-\nrensbeugung. \n\nSie wollten sich nicht den Vorwurf machen lassen, dass es \nsich um eine Lex Dresden handelt. Deswegen ist der \n\n 191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nAusschuss an keiner Stelle angesprochen worden, warum \nes \u00fcberhaupt so schnell gehen muss. Der Koalitionsver-\ntrag sagt dar\u00fcber mehr. Im Zusammenhang mit dem \nGesetz versuchen Sie es zu vermeiden, aber f\u00fcr Koalition \nund Staatsregierung geht es ganz klar darum, dieses \nGesetz bis zum 13. Februar durchzupeitschen, auch wenn \ndas die Probleme um die gr\u00f6\u00dfte verbliebene europaweite \nNazidemonstration nicht l\u00f6sen wird. Sie werden keine \neinzige Neonazidemonstration aufgrund dieses Gesetzes \nverhindern. Verbote l\u00f6sen keine Probleme. Da wird auf \nandere Daten ausgewichen werden k\u00f6nnen. Man \u00e4ndert \ndie Anmelder und schon steht das Problem noch immer. \n\nStattdessen ist eine St\u00e4rkung demokratischer Kultur \ngefordert, und zwar unter Teilnahme aller Fraktionen, \nworauf Kollegin Friedel schon hingewiesen hat. B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, in \nSicht- und Rufweite ihre Ablehnung gegen\u00fcber braunen \nBrandstiftern ausdr\u00fccken zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie d\u00fcrfen nicht durch eine verfehlte Sicherheitsplanung \nans andere Ende der Innenstadt verfrachtet werden, \nwodurch der unbeeintr\u00e4chtige Marsch der Nazis erst \nrichtig erm\u00f6glicht wird, w\u00e4hrend die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger sich nicht direkt artikulieren k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWer gegen Nazis auf die Stra\u00dfe geht, will auch zeigen, \ndass er gegen Nazis steht. Dieser Diskussionsstand wurde \nin vielen St\u00e4dten in Deutschland erreicht, ist auch in \nDresden seit einigen Jahren eine Forderung der B\u00fcrger-\nschaft und wird vom Versammlungsgesetz der Koalition \nuntergraben anstatt aufgegriffen. \n\nNat\u00fcrlich muss die Sicherheit bei solchen Veranstaltungen \nf\u00fcr die Teilnehmerinnen und Teilnehmer und insgesamt \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einer Stadt gew\u00e4hrleistet \nsein. Bekanntlich geh\u00f6rt auch die An- und Abreise dazu. \nHerr Biesok, die Teilnehmerinnen der Geh-denken-\nDemonstration und alle Teilnehmer weiterer Demonstrati-\nonen hatten nat\u00fcrlich das Interesse, friedlich und direkt \ngegen Nazis zu demonstrieren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEin solcher \u00dcberfall wie auf den Gewerkschaftsbus im \nvergangenen Jahr h\u00e4tte zum Beispiel nicht passieren \nd\u00fcrfen, wenn man Leib, Leben und das Recht auf Teil-\nnahme an den Demonstrationen sch\u00fctzen will. Aber dazu \nm\u00fcssen die bestehenden M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft \nwerden, statt den demokratischen Horizont mit weiteren \nVerboten einzuschr\u00e4nken. \n\nStatt f\u00fcr die Gemeinschaft bedeutende Ereignisse und \nDaten von der \u00f6ffentlichen Debatte auszunehmen und \ndamit eine gewisse Deutung gesetzlich festzuschreiben \nund Versammlungsverbote zu verh\u00e4ngen, muss die \nDiskussionskultur eine Aufwertung durch die Teilnahme \naller erfahren, die zur demokratischen Gemeinschaft \n\ngeh\u00f6ren. In Dresden hat auch die Oberb\u00fcrgermeisterin \neine Initiative ergriffen, die entsprechenden Aktivit\u00e4ten \nzusammenzuf\u00fchren. Sie wird k\u00fcnftig auch dazugeh\u00f6ren. \nDie von ihr mitvertretene Kundgebung an jenem Tag zu \nverbieten w\u00fcrde ebenfalls Anliegen Ihres Gesetzentwurfes \nsein. \n\nIch gehe davon aus, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten noch in einer Diskussion zu dem Thema sein \nwerden und dass die \u00d6ffentlichkeit und vor allem Initiati-\nven der verschiedensten Spektren das so nicht hinnehmen \nwerden. Es war unser Anliegen, dieses Thema schon jetzt \nin die \u00f6ffentliche Diskussion zu tragen; deswegen bitte \nich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 Meine Damen und Herren, die zweite Runde ist \ner\u00f6ffnet. M\u00f6chte noch jemand das Wort ergreifen? \u2013 Das \nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung, \nob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister  \nDr. Martens, Sie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch \nwenn der Antrag zum Versammlungsrecht nicht in den \norigin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeitsbereich des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums der Justiz und f\u00fcr Europa f\u00e4llt, ich aber \ngleichwohl hier pers\u00f6nlich angesprochen bin, nehme ich \nmir auch die Freiheit, zu diesem Antrag Stellung zu \nnehmen. \n\nIch komme zum Antrag selbst \u2013 und da sollten wir bleiben \nund nicht ins Ungef\u00e4hre, in wolkige Beteuerungen und \nBeschw\u00f6rungen von Grundrechten ausweichen, sondern \nwir sollten zun\u00e4chst beim Antrag bleiben; denn das hilft \nin der Diskussion wesentlich weiter. Hier wird die Staats-\nregierung aufgefordert, sich jeglicher Gesetzesinitiativen \nzu enthalten, die auf die Regelung oder die Beschr\u00e4nkung \nder Versammlungsfreiheit gerichtet sind. Die Staatsregie-\nrung soll gegen\u00fcber dem Bund darauf hinwirken, dass \n\u00c4nderungen des Bundesrechtes unterbleiben und dass \ninsbesondere keine Straftatbest\u00e4nde eingef\u00fchrt oder \nerweitert werden, die solche B\u00fcrger sanktionieren, die \nsich friedlich und ohne Waffen versammeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann diesem \nHohen Hause versichern, dass die Staatsregierung mit \nSicherheit nichts in der genannten Art und Weise plant \noder vorhat. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Sven Morlok \u2013 Klaus Bartl, \nLinksfraktion: Das hat damit nichts zu tun!) \n\nSie ist auch nicht bereit, die genannten Punkte auch nur \nins Auge zu fassen, Herr Kollege Bartl. Nebenbei muss \nich darauf hinweisen, dass es nicht nur daran liegt, dass \ndie Staatsregierung den von Ihnen angesprochenen \nGesetzentwurf gar nicht vorgelegt hat, sondern dass es ein \n\n 192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nGesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP war. \nNein, es geht auch inhaltlich darum, dass Sie hier Dinge \nbeschw\u00f6ren, die jemand auch nur im Entferntesten in den \nRaum zur Diskussion gestellt h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nAuch die von Ihnen angesprochenen \u00c4nderungen des \nBundesrechtes kann es so gar nicht geben; denn aufgrund \nder F\u00f6deralismusreform \u2013 lassen Sie mich das anmerken \u2013 \nist der Gegenstand des Versammlungsrechtes in die \nL\u00e4ndergesetzgebungshoheit \u00fcbergegangen. Der Bund \nkann hier gar nicht mehr handeln. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nEine erste Bewertung des Antrages ergibt damit: Es ist \nschlicht nicht nachvollziehbar, wie die Antragstellerin \nDIE LINKE zu den hier so lauthals ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrch-\ntungen gelangt. \n\nZur Antragsbegr\u00fcndung. Dort verweisen Sie auf den von \nden Regierungsfraktionen vorgelegten Gesetzentwurf und \nteilen dem \u00fcberraschten Leser mit, dass nach diesem \nGesetzentwurf jede \u00f6rtliche Verwaltung nach Belieben \nentscheiden k\u00f6nnte, an welchen Tagen bzw. Orten sie \nVersammlungsfreiheit au\u00dfer Kraft setzen will. Es folgt \ndann ein Hinweis auf eine prophylaktische Aufhebung der \nVersammlungsfreiheit, die Sie wortreich an die Wand \ngemalt haben. Als ob das in irgendeiner Weise in diesem \nGesetzentwurf stehen w\u00fcrde! Das stimmt einfach nicht. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nEs gibt keine prophylaktische Aufhebung von Versamm-\nlungsfreiheit, schon gar nicht durch jede \u00f6rtliche Beh\u00f6rde. \nEine Kleinigkeit nebenbei \u2013 als Jurist werden Sie daf\u00fcr \nVerst\u00e4ndnis haben \u2013: Die Kommunen sind gar keine \nVersammlungsbeh\u00f6rden, au\u00dfer drei von 500 Kommunen \nim ganzen Land. Ja, das ist eine Petitesse, Herr Kollege. \nBei anderen Sachen sind Sie nicht so gro\u00dfz\u00fcgig, sondern \nda wird genau gesucht, bis Sie endlich den Grund finden, \num hier eine hysterische Angstattacke zu pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Gesetzentwurf selbst ber\u00fchrt nicht das Grundrecht \nauf Versammlungsfreiheit. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Keinerlei!) \n\nEr wird auch nicht in der Weise genutzt, um etwa die \nVersammlungsfreiheit unter Verwaltungsvorbehalt zu \nstellen, wie Sie den Eindruck erwecken. Dies w\u00fcrde \n\u00fcbrigens allenfalls der Gesetzeswirklichkeit in der DDR \nentsprechen, aber nicht jener unter Geltung des Versamm-\nlungsrechtes. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Klaus Bartl, \nLinksfraktion: Er geht  wesentlich weiter!) \n\nDer Gesetzentwurf schr\u00e4nkt Versammlungsfreiheit eben \nnicht ein, sondern er konkretisiert die bereits vorhandenen \nSchranken der Grundrechtsaus\u00fcbung. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: \nEr erweitert Schranken!) \n\nEs werden weder neue Schranken eingef\u00fchrt, noch wer-\nden Schrankenbereiche erweitert. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nEs geht hier insbesondere um die Konkretisierung des \naltbekannten Schrankenbegriffes \u201eSt\u00f6rung der \u00f6ffentli-\nchen Sicherheit und Ordnung\u201c. Sie werden nicht bestrei-\nten, dass es sich hierbei um eine anerkannte und seit \nLangem gebr\u00e4uchliche Schrankenbestimmung handelt. \nWenn Sie das tun wollten \u2013 ich will es Ihnen nicht un-\nterstellen \u2013, dann w\u00e4re das unredlich. \n\nMit dem Gesetzentwurf zum s\u00e4chsischen Versammlungs-\ngesetz wird das im Bund bereits bestehende und vom \nBundesverfassungsgericht mehrfach als zul\u00e4ssig angese-\nhene Bundesversammlungsgesetz \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: \n\u2026. extensiv erweitert!) \n\nin Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt und in seinen Regelungen, \n\u00a7 15 Abs. 1 und 2, entsprechend den Vorgaben der Recht-\nsprechung konkretisiert. Das verkennen Sie bewusst im \nInteresse einer politischen Auseinandersetzung, die Sie \nmit unredlichen Mitteln f\u00fchren wollen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nZur Handlungsnotwendigkeit: Auch hier d\u00fcrften unter \nDemokraten im Wesentlichen keine Verst\u00e4ndigungs-\nschwierigkeiten bestehen. Immer wieder kommt es in \nSachsen zu Aufm\u00e4rschen von mehr oder minder gewalt-\nbereiten Rechtsextremisten, bei denen, wie in Dresden, \nangeblich der Opfer des Krieges gedacht werden soll, \nallerdings nur der deutschen Opfer. \n\n(Zurufe von der NPD: Ja! \u2013 Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Nach-\nher, bitte. \u2013 Und dies in einer Weise, die klarmacht, dass \nhier zun\u00e4chst Opferkategorien gebildet und dann gegen-\neinander zur Aufrechnung gebracht werden sollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Zweck dieser Veranstaltung ist kein Gedenken an \nOpfer, sondern in Wirklichkeit der Versuch, nationalsozia-\nlistischen Geschichtsrevisionismus auf der Stra\u00dfe zu \netablieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nReden Sie nicht solch einen Bl\u00f6dsinn!) \n\nDies dient letztendlich der von den rechten Feinden der \nDemokratie stets gew\u00fcnschten Delegitimierung des \n\n 193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ndemokratischen Staates und damit auch der von ihm \ngew\u00e4hrleisteten Grundfreiheiten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie sich hier lauthals bekennen, die rechte und \nnationale Opposition sei so friedlich, lassen Sie mich \neines anmerken: Gestern wurde im Landgericht Dresden \nein T\u00e4ter verurteilt, der aus reinem Ausl\u00e4nderhass und \nIslam-Phobie \u2013 die er zugegeben und einger\u00e4umt hat \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\neine junge Mutter vor den Augen ihres eigenen Kindes im \nGerichtssaal erstochen hat und der sich als NPD-W\u00e4hler \nbekannt und nur bedauert hat, dass Sie nicht mehr zu \nsagen haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Und wie \nviele M\u00f6rder w\u00e4hlen die FDP?) \n\nWie viele Tote brauchen Sie noch, um zuzugeben, dass \ndas, was Sie betreiben, t\u00f6dliche Folgen haben kann? \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich wieder zum Antrag zur\u00fcckkommen, zu \nden Handlungsbed\u00fcrfnissen im Bereich des Versamm-\nlungsrechtes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Wenn \nder Kollege Lichdi so nett ausharrt, ja. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hochverehrter Herr Kollege \nDr. Martens! Nat\u00fcrlich harre ich aus, um die Gelegenheit \nzu nutzen, hier eine Frage zu stellen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gro\u00dfe Schleimspur!) \n\nInwiefern halten Sie es f\u00fcr notwendig, den Gesetzentwurf, \nden Sie offenbar auch als Mitglied der FDP-Fraktion \nunterst\u00fctzen \u2013 auch wenn Sie hier als Justizminister \nsprechen \u2013, mit der Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes in \u00dcbereinstimmung zu bringen, n\u00e4mlich \nbez\u00fcglich des nicht ganz unwesentlichen Details, dass das \nBundesverfassungsgericht die Grenzen der zul\u00e4ssigen \nMeinungs\u00e4u\u00dferungen mit denen zul\u00e4ssiger Versammlun-\ngen f\u00fcr identisch erkl\u00e4rt hat? Sicher hatten Sie meinem \nRedebeitrag unschwer entnommen, dass ich dort einen \nHauptkritikpunkt sehe. K\u00f6nnen Sie bitte darauf eingehen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Darauf \nkann ich sehr gern eingehen. Ich habe im weiteren Teil \nmeiner Rede genau diese Punkte vorgesehen, diese \nEinw\u00e4nde, die bereits bekannt sind. Im Zuge meiner Rede \nwerde ich sie weiter beantworten. Sie d\u00fcrfen dann auch \nnachfragen, wenn es Ihnen nicht reichen sollte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Wie \ngesagt, wir haben es nicht nur mit dem Ph\u00e4nomen der \nrechtsextremistischen Demonstrationen zu tun, die unter \ndem Deckmantel der Versammlungsfreiheit daherkom-\nmen, sondern dort treten dann auch jeweils Gegende-\nmonstranten auf, die zumindest in Teilen nicht von einem \ndemokratischen Widerwillen gegen rechte Geschichtsklit-\nterung getrieben werden, sondern wohl eher vom Wunsch \nnach einer m\u00f6glichst aktiven Auseinandersetzung mit \nRechtsextemisten oder \u2013 so dies nicht zu haben ist \u2013 mit \nden eingesetzten Polizeikr\u00e4ften. Hier kommt es regelm\u00e4-\n\u00dfig zu massiven Gewaltt\u00e4tigkeiten gegen Polizisten und \nzu anderen Straftaten. Die Teilnehmer der rechtsextremen \nDemonstrationen fallen daf\u00fcr dann w\u00e4hrend der An- oder \nAbreise durch schwere Gewalttaten auf. Weder die einen \nnoch die anderen Gewalttaten wollen wir hinnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nAuf der Strecke, jedenfalls im Februar in Dresden, bleibt \nansonsten das stille Gedenken und die w\u00fcrdige Erinne-\nrung an die Opfer der Zerst\u00f6rung im Februar 1945 wie \nauch an alle zivilen Opfer des Zweiten Weltkrieges. \n\nMit dem genannten Gesetzentwurf soll dieses Gedenken \ngesch\u00fctzt und nicht die Versammlungsfreiheit einge-\nschr\u00e4nkt werden. Dies verkennt der Antrag. \n\nDie Versammlungsfreiheit \u2013 das ist immer gesagt worden \n\u2013 ist ein hohes Gut. Dar\u00fcber besteht hier Einigkeit zwi-\nschen der Staatsregierung und wahrscheinlich fast allen \nFraktionen im Haus. Das Recht des B\u00fcrgers, durch Aus-\n\u00fcbung der Versammlungsfreiheit aktiv am politischen \nMeinungs- und Willensbildungsprozess teilzunehmen, \ngeh\u00f6rt zu den unentbehrlichen Funktionselementen eines \ndemokratischen Gemeinwesens. Das hat das Bundesver-\nfassungsgericht im sogenannten Brokdorf-Beschluss im \nJahre 1985 festgestellt. F\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung gilt dies uneingeschr\u00e4nkt. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt aber auch, dass das \nSelbstbestimmungsrecht der Tr\u00e4ger des Grundrechts der \nVersammlungsfreiheit hinsichtlich Ziel und Gegenstand \nsowie \u00fcber Ort, Zeitpunkt und Art der Versammlung nicht \nauch die Entscheidung umfasst, welche Beeintr\u00e4chtigun-\ngen die Tr\u00e4ger kollidierender Rechtsg\u00fcter hinzunehmen \nhaben. Auch dies hat das Bundesverfassungsgericht in \neinem Urteil vom 24.10.2001, Bundesverfassungsge-\nrichtsentscheidung 104, 92 festgestellt. Das blenden die \nAntragssteller aus. Die Frage kollidierender Rechtsg\u00fcter \nund die Frage, eine tats\u00e4chliche Konkordanz zwischen \nkollidierenden Rechtsg\u00fctern herzustellen, ist eine Aufga-\nbe, der man sich vielleicht auf der politischen B\u00fchne noch \nentziehen kann, nicht aber in der praktischen Politik, \nwenn man Verantwortung f\u00fcr den Schutz der Grundrechte \nin diesem Land tr\u00e4gt. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n 194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 lassen Sie mich das so \ndeutlich sagen \u2013 tritt entschieden f\u00fcr den Schutz der \nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Ordnung und aller Grundrechte \u2013 \ndies vorbehaltlos und uneingeschr\u00e4nkt \u2013 ein. Dies gilt \nauch f\u00fcr das Recht auf Versammlungsfreiheit. Das m\u00f6chte \nich f\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch als Liberaler ausdr\u00fccklich \nbetonen. \n\nWer den Versuch macht, dieses ohne Grund hier streitig \nzu machen, der muss sich Unredlichkeit vorwerfen lassen. \nEinen wirklich ernst zu nehmenden Grund, dies zu \nbestreiten, sieht die Staatsregierung nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit ist die Ausspra-\nche beendet. Wir kommen zum Schlusswort. Herr Abg. \nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe nicht ann\u00e4hernd \ndie Chance, in den drei Minuten, die ich f\u00fcr das Schluss-\nwort habe, darauf einzugehen. Wir haben aber im Aus-\nschuss dazu Gelegenheit. \n\nIch will vorab eines sagen: Sie sagen, der Bund sei nicht \nmehr zust\u00e4ndig. Wenn die Entscheidung im Rahmen der \nF\u00f6deralismusreform, den L\u00e4ndern die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \ndas Versammlungsrecht zu geben, dazu f\u00fchrt, dass wir in \nZukunft in Bremen, in Bayern, in Sachsen, in Th\u00fcringen \nund in Sachsen-Anhalt ein unterschiedliches Versamm-\nlungsrecht haben, dieses Grundrecht gewisserma\u00dfen \nlokalspezifisch ist, dann muss es schnellstens wieder in \ndie Zust\u00e4ndigkeit des Bundes zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bartl, stimmen \nSie mit mir \u00fcberein, dass Staatsminister Dr. Martens \nentgegen seiner Zusage mir gegen\u00fcber nicht auf meine \nFrage eingegangen ist, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nob der Gesetzentwurf mit der rechtsstaatlichen Position \nzur Meinungsfreiheit als Grenze der Versammlungsfrei-\nheit \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich stimme Ihnen zu. Wenn \ner dazu ernsthaft und nachpr\u00fcfbar h\u00e4tte Fakten nennen \nwollen, h\u00e4tte er gut und gern 15 Minuten Redezeit ben\u00f6-\ntigt, denn diesen Gesetzentwurf kann man nicht wegre-\nden. Es ist das Gegenteil von dem, was im Grunde ge-\nnommen Ihre Frage war. \u2013 Sie, Herr Staatsminister, sind \nvor Beantwortung der entscheidenden Frage des Kollegen \n\nLichdi \u2013 ich bin noch bei der Beantwortung der Frage, \nwegen der Redezeit \u2013 einfach ausgeb\u00fcchst. \n\nWarum geht mit dem jetzigen Versammlungsrecht nicht \ndas, was Sie vorgeben zu bezwecken? Die Bek\u00e4mpfung \nvon Gewalt k\u00f6nnen Sie auch mit dem derzeitigen Ver-\nsammlungsrecht bezwecken. Die Bundesrepublik \nDeutschland ist zu keiner Zeit ohne diese Einschr\u00e4nkung \ndes Versammlungsrechts, die Sie jetzt wollen, in irgendei-\nner Form in Gefahr geraten, untergegangen oder in \nsonstiger Weise in Misskredit geraten. Nein, sie brauchte \nes nie. Sie wollen jetzt, wie man so sch\u00f6n sagt, Ruhe, \nOrdnung und Stille schaffen, wie der verehrte Kollege \nvon der FDP sagte. Das ist im Verh\u00e4ltnis zur Meinungs-\nfreiheit und zum Versammlungsrecht ausgesprochen \nbedenklich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zwischenfrage ist \nbeantwortet? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Die Zwischenfrage ist \nbeantwortet. \u2013 Kollege Schiemann, ich habe gedacht, dass \nSie den Antrag gelesen haben und ich ihn nicht im Detail \nerl\u00e4utern muss. Ich denke aber, dass Sie noch nicht einmal \nden Gesetzentwurf gelesen haben. Sie haben bez\u00fcglich \ndes Verfassungsgerichts immer wieder davon gesprochen, \ndass Schranken gesetzt werden, wenn eine unmittelbare \nGef\u00e4hrdung f\u00fcr die Sicherheit eintrete. Richtig. In Ihrem \nGesetzentwurf steht aber auch, dass dem so ist, wenn eine \nunmittelbare Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Ordnung eintritt. Die \nOrdnung ist f\u00fcr Sie das Merkmal, um Versammlungsrecht \nsuspendieren zu k\u00f6nnen. Im Gesetzentwurf steht: Sicher-\nheit und Ordnung \u2013 obwohl im Brokdorf-Urteil steht: \nOrdnung kann in aller Regel nie Grund sein, Versamm-\nlungsrecht einzuschr\u00e4nken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ja, ich gestatte eine weitere \nZwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Abg. Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Bartl, haben Sie \nmich richtig verstanden, als ich gesagt habe: Ich m\u00f6chte \nf\u00fcr die Dresdner gern wieder die M\u00f6glichkeit schaffen, \nstill und in Ruhe zu gedenken, und nicht, Stille und Ruhe \nin Dresden am 13. Februar herzustellen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Biesok, ich bin \nausgesprochen angenehm \u00fcberrascht, dass Sie in Ihrer \nersten Rede Fragen beantworten. \n\nCarsten Biesok, FDP: Danke. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Es ist in diesem Haus \ninzwischen eine Unsitte geworden, dass dies Abgeordne-\nte, die inzwischen seit f\u00fcnf Wahlperioden hier sind, nicht \nmehr tun \u2013 auch Minister nicht. Es geh\u00f6rt im Parlament \ndazu, dass man Fragen stellt und dass Fragen beantwortet \n\n 195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nwerden. Ansonsten ist es kein lebendiges Parlament. \nMeine Referenz, dass Sie es tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIn dieser Frage haben wir aber sehr gravierende Differen-\nzen. Das Versammlungsrecht ist unter anderem konstitutiv \nauch dahin gehend ausgerichtet, dass, wenn eine De-\nmonstration angemeldet ist und einem Teil der Bev\u00f6lke-\nrung das bekannt wird, dann der andere Teil sagen kann: \nDazu will ich mich, indem ich pr\u00e4sent bin, und zwar in \nWort und Reichweite, genau mit dieser \u00f6ffentlichen \nMeinungs\u00e4u\u00dferung positionieren. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: \nVergessen Sie die Frage nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie antwor-\nten auf die Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dass das still und ruhig geht \n\u2013 \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Die Frage \nnicht vergessen, die er gestellt hat!) \n\nDass das nicht still und ruhig geht und dass Erinnerungs-\nkultur \u2013 das habe ich eingangs gesagt \u2013 nicht das Verfas-\nsungsgut sein kann, welches ich gegen das Versamm-\nlungsrecht setze, geht nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch kann nicht Erinnerungskultur als Verfassungswert \ngegen das Grundrecht der Versammlungsfreiheit setzen. \nDas halte ich als Ansatz f\u00fcr nicht statthaft. Wir werden \nsehen, ob es die Verfassungsgerichtsexperten so sehen wie \nwir oder ob sie es so sehen wie Sie. \n\n(Carsten Biesok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zwischenfrage ist \nbeantwortet? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Die Zwischenfrage ist \nbeantwortet. \n\n(Carsten Biesok, FDP, geht wieder zu seinem \nPlatz. \u2013 Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nHerr Staatsminister, wor\u00fcber Sie in einem fort reden: In \nIhrem Gesetzentwurf wimmelt es nur so von unbestimm-\nten Rechtsbegriffen. Es ist ein Gesetzentwurf, in dem \nsteht: ... insbesondere, ... insbesondere, ... insbesondere. \nSie sagen zun\u00e4chst in \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2: Eine Versamm-\nlung, ein Aufzug kann insbesondere verboten werden oder \nvon bestimmten Auflagen abh\u00e4ngig gemacht werden, \nwenn ... Dann z\u00e4hlen Sie auf: wenn die Versammlung an \ndem Ort und der Zeit stattfindet ... \n\nWas hei\u00dft das? Was darf ich noch hinzuf\u00fcgen? Welche \nAnl\u00e4sse gibt es denn noch, bei denen Plauen, Chemnitz \noder G\u00f6rlitz sagen kann, dass diese das so \u00e4hnlich sehen? \nWas ist denn das? Was ist das im Zusammenhang mit \n\u201eSchranken setzen\u201c f\u00fcr das Versammlungsrecht f\u00fcr ein \n\nWeg, wenn ich sage: ... insbesondere. Dann bringe ich \nbetreffs des Anlasses, des Ortes und der Zeit Regelfallbei-\nspiele und lasse zu, dass das jede Beh\u00f6rde nach ihrem \nErmessen auff\u00fcllt. Damit Ruhe, Ordnung und Stille bei \nGedenkveranstaltungen ist, wird gnadenlos aufgef\u00fcllt \nwerden. Das wird ein Flickenteppich werden. Deshalb \nwerden wir die absolute Suspendierung von Versamm-\nlungsrecht in der bisherigen traditionellen Handhabung in \nder Bundesrepublik Deutschland in Sachsen bef\u00fcrchten \nm\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Ihre Rede-\nzeit ist abgelaufen! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich habe noch 3 Sekunden, \naber ich will es damit bewenden lassen. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bedanke mich f\u00fcr die Geduld betreffs \nder \u00dcberziehung meiner Redezeit um 10 Sekunden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen zu dem \nAntrag, vorliegend in Drucksache 5/402. Hierbei handelt \nes sich um einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte um Einbringung. Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich glaube, jeder in \ndiesem Haus, der sich die Ohren und das Hirn nicht ganz \nfest mit Ideologie zugestopft hat, konnte bemerken, mit \nwelcher geistigen und rhetorischen Brillanz \u2013 das m\u00f6chte \nich ihm zugestehen \u2013 unser neuer Justizminister hier einen \nPopanz aufgebaut hat. \n\nIch bin schon in der Zwischenfrage darauf eingegangen, \ndass er auf die entscheidende Frage, n\u00e4mlich die Frage \nder Grenzen der Meinungsfreiheit im Zusammenhang mit \ndem Versammlungsrecht, nicht eingegangen ist. Sie, Herr \nDr. Martens, sind ein zu kluger Jurist, als dass Sie nicht \nw\u00fcssten, warum Sie genau das unterlassen haben. \n\nIch nehme Ihnen dar\u00fcber hinaus \u00fcbel \u2013 darauf richtet sich \nunser \u00c4nderungsantrag \u2013, dass Sie hier in Ihrem Redebei-\ntrag so getan haben \u2013 das war eine bewusste Irref\u00fchrung \nder \u00d6ffentlichkeit \u2013, als ob das bisherige Versammlungs-\nrecht nicht ausreiche, um Gewalt von Rechts, von Links \noder von wem auch immer zu unterbinden. Das nehme ich \nIhnen pers\u00f6nlich \u00fcbel, denn Sie m\u00fcssten es besser wissen; \nich wei\u00df, Sie wissen es besser. \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag genau wissen, \nwelches die Rechtsgr\u00fcnde sind, die es jetzt verbieten, am \n13. und 14. Februar r\u00e4umliche und zeitliche Beschr\u00e4n-\nkungen in Dresden, beispielsweise an der Synagoge oder \nin der Umgebung der Frauenkirche, anzuordnen. Ich bin \nin meinem Redebeitrag darauf eingegangen. Seit \u00fcber \nzehn Jahren gibt es die Allgemeinverf\u00fcgung \u2013 leider von \n\n 196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse dar\u00fcber abstimmen \nund bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \n\nden Gerichten gehalten. Ich m\u00f6chte von Ihnen bzw. von \nder Staatsregierung wissen, inwieweit die bisherige \nRechtslage nicht ausreicht, die Menschenw\u00fcrde zu sch\u00fct-\nzen. In der Begr\u00fcndung habe ich davon nichts gelesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nEs ist ja wohl offensichtlich, dass \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2, in \ndem auf \u201evergleichbare Versammlungen oder Aufz\u00fcge\u201c in \nder Vergangenheit Bezug genommen wird, aufgrund der \naktuellen Ereignisse in Leipzig hereingerutscht ist. Die \ndortigen \u00dcbergriffe der Nazis sind nat\u00fcrlich zu verurteilen \nund zu bek\u00e4mpfen. Solch ein Umstand kann bei der \nBeurteilung, ob Auflagen bez\u00fcglich k\u00fcnftiger Nazide-\nmonstrationen anzuordnen sind, herangezogen werden. \nAber sagen Sie uns doch bitte, warum Sie daf\u00fcr ein neues \nGesetz brauchen. Die geltende Rechtslage ist insoweit \nausreichend. \n\nHerr Dr. Martens, Sie widersprechen sich auch selbst. Sie \nhaben hier ausgef\u00fchrt, das sei alles nichts Neues, sondern \nnur eine Konkretisierung der bisherigen Schranken. Was \ndenn nun? Wenn es eine Konkretisierung der bisherigen \nSchranken ist, dann ist es eine sch\u00e4dliche symbolische \nGesetzgebung. Ich erinnere mich, wie sich der verflossene \nJustizminister Mackenroth hier in seiner unnachahmli-\nchen Art hinstellte und sagte: \u201eWenn es nicht n\u00f6tig ist, ein \nGesetz zu machen, ist es n\u00f6tig, kein Gesetz zu machen.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas Sie hier tun, ist Symbolgesetzgebung. Sie befriedi-\ngen Ihren Koalitionspartner in seinem sch\u00e4dlichen Tun. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: \nDieses Gesetz ist n\u00f6tig!) \n\nIch wiederhole: Mit einer freiheitlichen, liberalen, grund-\nrechtsorientierten Politik hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun. \nDeswegen bitte ich Sie, unserem Gesetzentwurf zuzu-\nstimmen. Tun Sie das nicht, werden wir uns in Leipzig \nund Karlsruhe wiedersehen. Dort werden wir Erfolg \nhaben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, Sie mein-\nten bestimmt den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\nnummer 5/402. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja! \u2013 \nLachen bei der CDU) \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion, \nsignalisiert Redebedarf.) \n\n\u2013 Entschuldigung! Es gibt noch Wortmeldungen dazu; \nFrau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nZuerst zu dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Diesem m\u00f6chten wir gern zu-\nstimmen. Wir finden es gut, dass von der Fraktion die \nKonkretisierung kommt, dass die Ver\u00e4nderung der gelten-\nden Rechtslage zur Erreichung der erkl\u00e4rten Ziele im \nPrinzip nicht n\u00f6tig ist. Wir sind in der Debatte auch \ndarauf eingegangen, dass wir Ihre Auffassung vielleicht \nnicht teilen, wonach in den dort genannten St\u00e4dten immer \nschon die entsprechenden Sicherheitsbereiche nach \nPolizeigesetz, das hei\u00dft Kontrollbereiche, eingerichtet \nworden seien, und dass deshalb schon in der Vergangen-\nheit das Versammlungsgesetz immer ausgehebelt wurde. \nAber das ist der Fall. Das ist ein weiterer Grund, warum \nwir nicht sehen, dass es eine solche Neufassung des \nVersammlungsgesetzes geben muss. Deshalb stimmen wir \ndem \u00c4nderungsantrag zu. Ich denke, er komplettiert den \nurspr\u00fcnglichen Antrag in g\u00fcnstiger Weise. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \n\u2013 Ich kann keine feststellen. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich bitte um die \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\nhaltungen ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der \nDrucksache 5/299. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten: Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr \nund Stimmenthaltungen ist der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \u2013 Evaluation des Landesprogramms ver\u00f6ffentlichen \nDrucksache 5/291, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu in folgender Reihenfolge \nStellung nehmen: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, \nDIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nEs beginnt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nHerr Abg. Jennerjahn, Sie haben nun das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es wurde \nerw\u00e4hnt: Mit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chten wir die \nDiskussion \u00fcber die Zukunft des Landesprogramms \n\u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 F\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c \ner\u00f6ffnen. Ich habe gestern mit einiger Freude zur Kennt-\nnis genommen, dass das Innenministerium kurzfristig \nnoch eine Pressemitteilung herausgegeben hat, in der ein \nInternet-Link ver\u00f6ffentlicht wurde, unter dem zumindest \nein Teil der Ergebnisse der Evaluierung des Programms \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c zu finden ist. \n\nErstaunlich ist allerdings, dass selbst Mitglieder des \nBeirates des Landesprogramms bislang nicht wussten, \ndass diese Ergebnisse schon irgendwo ver\u00f6ffentlicht \nwaren. Wie gesagt, ich werte das zun\u00e4chst einmal als \nfreudige \u00dcberraschung. Offensichtlich ist dem Innenmi-\nnisterium Transparenz deutlich wichtiger als der Staats-\nkanzlei in der Vergangenheit, die zuvor f\u00fcr das Landes-\nprogramm zust\u00e4ndig war. \n\nAuch wenn es sich um einen Fortschritt handelt: Unter \ndiesem Link sind noch nicht alle Ergebnisse aus der \ngesamten Zeit des Landesprogramms ver\u00f6ffentlicht \nworden. Wir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen \u2013 das ist der \nAnlass f\u00fcr die Debatte \u2013, um \u00fcber die zuk\u00fcnftige Gestal-\ntung des Landesprogramms zu diskutieren. \n\nDer Koalitionsvertrag enth\u00e4lt einen positiven Aspekt. Es \nwird ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass die Fortf\u00fchrung des \nProgramms vorgesehen ist. Das ist f\u00fcr mich aber kein \nGrund, mich beruhigt zur\u00fcckzulehnen; denn in dem \nKoalitionsvertrag stolpert man auch \u00fcber eine sehr un-\ngl\u00fcckliche Formulierung; sie ist gestern von einem FDP-\nKollegen positiv ausgelegt worden. Ich zitiere den ent-\nsprechenden Satz aus dem Koalitionsvertrag: \u201eWir vertei-\ndigen unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung \ngegen die Extremisten von links und rechts.\u201c \n\nDas ist aus meiner Sicht nicht ermutigend, denn es wirft \nuns in der inhaltlichen Auseinandersetzung um Jahre \nzur\u00fcck. Wir waren, was die Problemanalyse betrifft, \nschon einmal deutlich weiter. Ich finde es sehr bedauer-\nlich, dass Sie diesen inhaltlichen Schritt zur\u00fcck gemacht \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch k\u00f6nnte an dieser Stelle Nebenschaupl\u00e4tze aufmachen \nund darauf hinweisen, dass allein die realen Zahlen solch \nein v\u00f6llig undifferenziertes Nebeneinanderstellen von \nLinks- und Rechtsextremismus verbieten. Dazu gen\u00fcgt \nein kurzer Blick in den Verfassungsschutzbericht des \nFreistaat Sachsen. Ich nenne nur zwei Zahlen: Wir lesen \nvon 2425 Delikten in dem Ph\u00e4nomenbereich \u201ePolitisch \nmotivierte Kriminalit\u00e4t \u201arechts\u2019\u201c im Jahr 2008. Schauen \nwir in den Ph\u00e4nomenbereich \u201ePolitisch motivierte Krimi-\nnalit\u00e4t \u201alinks\u2019\u201c, so finden wir dort 487 Delikte. Sie sehen: \nein deutlicher Unterschied. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Meinungsdelikte! \nDann kriegen Sie die Statistik auch bereinigt!) \n\n\u2013 Herr Gansel, wir kommen noch auf die Kriminalit\u00e4t \nIhrer Klientel zu sprechen. Immer mit der Ruhe! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die j\u00fcngst \nver\u00f6ffentlichte Erkl\u00e4rung von zehn Wissenschaftlern \nverweisen, die \u2013 das muss man dazusagen \u2013 mit Bezug \nauf den Bund davor warnen, die Extremismen in einen \nTopf zu werfen und gegeneinander auszuspielen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDie haben blo\u00df Angst um ihr Geld!) \n\nDas Kernproblem ist ein anderes. Statt Probleme und \nGefahren konkret beim Namen zu nennen, arbeiten Sie \nmit dem durch und durch schwammigen, inhaltlich nicht \nernsthaft untersetzten Begriff \u201eExtremismus\u201c. Mehr noch, \nSie blenden den gr\u00f6\u00dften Teil des Problems aus und tun so, \nals g\u00e4be es eine an sich intakte, demokratisch gefestigte \nGesellschaft, die lediglich von ihren R\u00e4ndern her bedroht \nwerde. \n\nDass menschenfeindliche und damit im Grunde antide-\nmokratische Einstellungen bis weit in die Mitte der \nGesellschaft reichen, ist aus wissenschaftlicher Sicht \nl\u00e4ngst ein Gemeinplatz. Ich musste k\u00fcrzlich \u2013 trotz des \nernsten Themas \u2013 ein wenig schmunzeln, als verschiedene \ns\u00e4chsische Zeitungen erschrocken die weite Verbreitung \nfremdenfeindlicher Einstellungen in der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung thematisierten. Sie haben sich dabei aller-\ndings auf eine Studie aus dem Jahr 2006 bezogen. Aus \nmeiner Sicht ist es durchaus bedauerlich, dass es drei \nJahre dauert, bis solche Erkenntnisse in die \u00d6ffentlichkeit \ngelangen. Nach der Debatte gestern und der bisherigen \nDiskussion heute habe ich allerdings das Gef\u00fchl, meine \nDamen und Herren von CDU und FDP: Bei Ihnen dauert \ndas noch betr\u00e4chtlich l\u00e4nger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n 198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nIch habe bereits in der gestrigen Aktuellen Debatte zu \nneonazistischer Gewalt in Sachsen darauf verwiesen, dass \ndie eigentliche Frage lautet, wie wir eine demokratische, \nan den Menschenrechten orientierte Alltagskultur st\u00e4rken \nk\u00f6nnen. Wer in diesem Sinne arbeiten m\u00f6chte, muss \nselbstverst\u00e4ndlich wissen, was an demokratiegef\u00e4hrden-\nden Potenzialen vorhanden ist, seien es Antisemitismus, \nRassismus, Ihr Spezialgebiet, meine Damen und Herren \nvon der NPD \u2013 Verherrlichung des Nationalsozialismus \u2013, \noder auch andere menschenverachtende Ideologien. \n\nWenn es Autonome gibt, die sich als \u201elinks\u201c verstehen \nund die Gewalt als Mittel der politischen Interessendurch-\nsetzung rechtfertigen, ist nat\u00fcrlich auch dagegen vorzuge-\nhen. Das steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Es darf aber nicht dazu \nf\u00fchren, dass so getan wird, als sei im Grunde alles das \nGleiche, jede Gefahr sei gleich gro\u00df. Das hat dann nichts \nmehr mit einer Analyse der Realit\u00e4t und dem Ausrichten \ndes eigenen politischen Handelns an dieser Realit\u00e4t zu \ntun. Es erinnert vielmehr daran, die Realit\u00e4t krampfhaft an \ndie Pr\u00e4missen der eigenen Ideologie anpassen zu wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStatt eine diffuse Extremismusbek\u00e4mpfung zu propagie-\nren, w\u00e4re es also wichtig, wenn sich die Koalitionspartei-\nen zur Unterst\u00fctzung ortsangemessener Strategien und \nDemokratief\u00f6rderung bekennen w\u00fcrden, denn ihr eigent-\nliches Problem ist die mangelnde Verankerung der Demo-\nkratie und ihrer Werte. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nakzeptieren die Demokratie nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \nals die ihre. Das Stichwort \u201eWahlbeteiligung\u201c ist gestern \nmehrfach genannt worden. Das ist ein Indikator daf\u00fcr. \n\nDie Hauptherausforderung liegt somit nicht in der staatli-\nchen Bek\u00e4mpfung irgendwelcher politischen Gruppen, \nsondern in der St\u00e4rkung unserer Demokratie, und das ist \ndie eigentliche Aufgabe des Landesprogramms \u201eWeltof-\nfenes Sachsen\u201c. In diesem Sinne haben die vielen Projek-\nte, Vereine und Initiativen in den letzten Jahren \u00fcberwie-\ngend erfolgreich gewirkt. \n\nNichtsdestotrotz w\u00e4re es genauso ein Fehler, am Beste-\nhenden festzuhalten, denn jedes F\u00f6rderprogramm und \njede Arbeit muss logischerweise kontinuierlich weiter-\nentwickelt werden. Wir brauchen also dringend eine \nQualit\u00e4tsdebatte, wohin das Landesprogramm \u201eWeltoffe-\nnes Sachsen\u201c entwickelt werden soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDiese Debatte m\u00f6chten wir gerne mit den anderen demo-\nkratischen Parteien und Fraktionen und selbstverst\u00e4ndlich \nden zivilgesellschaftlichen Akteuren f\u00fchren. Eine solche \nDebatte kann allerdings nicht im luftleeren Raum und vor \nallem nicht spekulativ gef\u00fchrt werden, sondern sie \nbraucht eine solide Basis. Diese Basis bilden aus der Sicht \nmeiner Fraktion die Ergebnisse der Evaluierung des \nLandesprogramms, die in den letzten Jahren durchgef\u00fchrt \nwurde. \n\nDer Kollege Zastrow ist erfreulicherweise anwesend. Sie \nhaben noch im August gesagt: \u201eIn der politischen Bildung \n\ngegen rechtes Gedankengut m\u00fcssen wir st\u00e4ndig alle \nMa\u00dfnahmen auf den Pr\u00fcfstand stellen und gegebenenfalls \nKorrekturen vornehmen.\u201c \n\nEine kritische \u00dcberpr\u00fcfung der zur\u00fcckliegenden Arbeit ist \nsicherlich erforderlich. Aber gerade deshalb ist es auch \nnotwendig, sich an der Evaluierung des Landespro-\ngramms zu orientieren. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist an der Zeit, die Erfolge \nder im Rahmen des Landesprogramms gef\u00f6rderten Pro-\njekte zur Kenntnis zu nehmen und das erfolgreiche \nEngagement der Initiativen zu w\u00fcrdigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Jenner-\njahn. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt Herr Abg. \nRohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn etwas \ngrunds\u00e4tzlicher werden. Worte sind nichts als Schall und \nRauch, wenn man sie nicht mit Inhalten f\u00fcllt. Das gilt \ngerade f\u00fcr die Worte \u201eWeltoffenheit, Demokratie und \nToleranz\u201c. H\u00e4ufig muten sie eben als Worth\u00fclsen an. Sie \nscheinen f\u00fcr alle wichtig zu sein, sind aber kaum wirklich \nsichtbar. \n\nUns Abgeordneten, die wir monatlich im Plenum zusam-\nmen tagen und \u00fcber die Geschicke unseres Freistaates \nentscheiden, f\u00e4llt es manchmal gar nicht mehr so ins \nAuge. Die Stimmung der B\u00fcrger dr\u00fcckt aber oft das \nGegenteil aus. Nur gut, dass sich deswegen der Freistaat \nSachsen seit 2004 auf die Fahne geschrieben hat, Weltof-\nfenheit, Demokratie und Toleranz f\u00fcr alle noch sichtbarer \nzu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c haben wir ein \nProgramm geschaffen, das Ma\u00dfnahmen gegen Extremis-\nmus, Fremdenfeindlichkeit und Antisemitismus von \n\u201eunten\u201c, aus der Bev\u00f6lkerung, mit der F\u00f6rderung von \n\u201eoben\u201c verbindet. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas weltoffene Sachsen bleibt deshalb auch in Zukunft \nwichtiger Eckpfeiler des Koalitionsvertrages zwischen \nCDU und FDP. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMachen wir uns aber nichts vor: Antidemokratische, \nintolerante und extremistische Str\u00f6mungen sind immer \nnoch sehr umtriebig in unseren s\u00e4chsischen Gefilden. \nLeider mussten wir zur Kenntnis nehmen, dass wieder, \nam 8. November 2009, ein Anschlag auf die Dresdner \nSynagoge vollzogen worden ist. Wir mussten das mit \nErschrecken zur Kenntnis nehmen. Wie ich finde, eine \nfeige und zu verachtende Tat. \n\n 199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nErschrocken und beinahe gel\u00e4hmt waren wir, als wir im \nJuli von dem grausamen Mord an der Muslimin Marwa \nim Dresdner Landgericht erfahren haben. Nicht nur die \nTat hat uns alle schockiert, auch das Motiv der Fremden-\nfeindlichkeit hat uns vor Augen gef\u00fchrt, wie pervers die \nIdeologie des Rechtsextremismus ist und zu welchen \nAusma\u00dfen sie f\u00fchren kann. Das geht ganz klar an die \nAdresse der NPD, ist es doch ihre perfide Ideologie, die \nsie mit dem M\u00f6rder Marwas teilen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hat \ner aus Russland mitgebracht!) \n\nAber glauben Sie nicht, meine Damen und Herren von der \nNPD, die b\u00fcrgerlichen Parteien w\u00fcrden Ihrem blinden \nAktionismus tatenlos zusehen. Es wird Ihnen nicht \ngelingen, unsere Demokratie zu unterwandern oder auf \nwacklige F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\n(Zuruf von der NPD: Ihr macht \neuch doch selber kaputt!) \n\nUnsere Demokratie ist fest verankert, und zu ihr geh\u00f6rt \nes, an die Pogromnacht vom 9. November 1938 zu erin-\nnern. \n\nAngesichts solcher Ereignisse ist es das richtige Signal, \ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c fortzuf\u00fchren, aber \nnicht nur deswegen, sondern gerade weil es seit 2004 eine \nErfolgsgeschichte geworden ist. Dazu haben neben der \nPolitik vor allem viele Initiativen und Projekte beigetra-\ngen. Sie versuchen t\u00e4glich und kreativ, Menschen mit \nIdeen zur demokratischen Teilnahme zu begeistern, sie f\u00fcr \nWeltoffenheit, Demokratie und Toleranz zu aktivieren. \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht blindlings unsere Augen verschlie-\n\u00dfen. Nicht jedes Projekt ist mit seinem Programmansatz \nund mit seiner Umsetzung auch erfolgreich und ein \nBeitrag f\u00fcr die Gesellschaft. Deshalb hat die Staatskanzlei \ndas F\u00f6rderprogramm evaluiert. Die Investitionen in dieses \nProgramm m\u00fcssen sich lohnen. Die Projekte sollen \nzielgerichtet arbeiten. Dar\u00fcber sind wir uns sicher hier im \nHohen Haus einig, meine Damen und Herren. \n\nNun dienen Evaluationen nicht nur dazu, Dinge genau \nunter die Lupe zu nehmen und kritisch zu bewerten, sie \nsind eben auch wichtiges Informationsmedium f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit. \n\nDer Evaluationsbericht ist bereits seit August im Netz. Ich \nglaube, da haben Sie als Fraktion den Antrag noch gar \nnicht schreiben k\u00f6nnen. Ein bisschen eher nachschauen \nw\u00e4re auch gut gewesen. Dann h\u00e4tten wir diesen Antrag \nheute nicht auf der Tagesordnung, denn die Frage f\u00fcr \nmich ist in der Tat: Wor\u00fcber entscheiden wir jetzt? Sie \nwollen den Evaluationsbericht. Er steht im Netz. Also hat \nsich Ihr Antrag eigentlich erledigt. Trotzdem gibt uns der \nAntrag die M\u00f6glichkeit, heute dar\u00fcber zu sprechen, wie \nwir die Neuausrichtung gestalten werden. Sie wissen, im \nKoalitionsvertrag gibt es eine Aussage, dass es mehr in \nRichtung Pr\u00e4vention gehen soll. Seit Anfang dieses \nMonats ressortiert dieses Programm \u201eWeltoffenes Sach-\n\nsen\u201c im S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern. Da \nwird uns der Staatsminister des Innern noch einige Infor-\nmationen w\u00e4hrend der Debatte geben k\u00f6nnen, wie die \nAusrichtung aussehen wird. \n\nWorum geht es uns? Wir wollen bei der Neuausrichtung \neine Marke etablieren, die f\u00fcr eine Marke einer gelebten \nWeltoffenheit, gelebten Demokratie und gelebten Tole-\nranz steht, die \u00fcber den Freistaat Sachsen hinausgeht. \nWenn ich von Marke spreche, spreche ich nicht \u00fcber \nW\u00e4hrung, sondern dar\u00fcber, dass die Botschaft aus Sach-\nsen sein muss, dass trotz einer NPD, trotz solcher Vor-\nkommnisse wie im Landgericht Dresden dieser Freistaat \nweltoffen, tolerant und ein Hingeh-Land ist. In diesem \nSinne hoffe ich, dass wir diese Debatte relativ sachlich zu \nEnde bringen k\u00f6nnen. Ich habe Ihnen ja schon begr\u00fcndet, \nwarum wir diesen Antrag heute ablehnen werden, n\u00e4m-\nlich, weil das Ziel des Antrages der Fraktion GR\u00dcNE \nbereits erf\u00fcllt ist. Steigen wir ein in die Diskussion zur \nNeuausrichtung des Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Von der Fraktion DIE \nLINKE liegt mir eine Wortmeldung vor. Frau Abg. \nKlinger, Sie haben das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nfinde es gut, dass der Antrag hier debattiert wird, auch \nwenn er etwas d\u00fcnn gestrickt ist und das geforderte \nErgebnis bereits vorliegt. Ich freue mich, dass Herr \nRohwer erkannt hat, dass es wichtig ist, \u00fcber eine Neu-\nausrichtung zu sprechen. \n\nWir hatten gestern die Aktuelle Debatte zum Thema \n\u201eNeonazistische Gewalt und Fremdenfeindlichkeit in \nSachsen\u201c. In dieser haben wir geh\u00f6rt, wie hoch die Zahlen \nvon Opfern rechter Gewalt sind und wie viele Verletzte es \nallein in diesem Jahr gegeben hat. Herr Jennerjahn hat das \nauch noch einmal in seinem Beitrag angef\u00fchrt. \n\nAuch Herr Innenminister Ulbig hat gestern auf die Dring-\nlichkeit und Notwendigkeit, das Problem anzugehen, \nhingewiesen. Die Ergebnisse der U-18-Wahlen sprechen \nebenso f\u00fcr sich wie verschiedene Studien, die belegen, \nwie weit Fremdenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitis-\nmus, Homophopie, Antiziganismus und Weiteres in der \nGesellschaft verbreitet sind, und zwar bis in deren Mitte. \n\nVor f\u00fcnf Jahren legte die Staatsregierung das Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c auf, ein grunds\u00e4tzlicher und \nnotwendiger Schritt, den auch die damalige PDS-Fraktion \nlange eingefordert hatte. Ich finde es schon etwas schein-\nheilig, wenn sich die CDU-Fraktion hier feiert und be-\nklatscht. Machen Sie sich doch nichts vor: Ohne die SPD \nin der Regierung und ohne den Einzug der NPD ins \nParlament w\u00e4re dies nicht geschehen. \n\nHeute fordern die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag die Ver\u00f6f-\nfentlichung der Ergebnisse der Evaluation des Pro-\ngramms. Eine Evaluation ist nat\u00fcrlich nur dann sinnvoll, \n\n 200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nwenn die Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Darauf \nweisen Sie in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages hin. Damit \nw\u00e4re alles zum Antrag gesagt. Ich m\u00f6chte aber die Gele-\ngenheit nutzen, um aus Sicht der Fraktion DIE LINKE ein \npaar grundlegende Dinge zum Programm anzusprechen. \n\nAn erster Stelle fordern wir die Sicherstellung der Finan-\nzierung der Beratungsstellen f\u00fcr Opfer rechter Gewalt und \ndes Kulturb\u00fcros Sachsen, an das die mobilen Beratungs-\nteams angebunden sind. Wir fordern hier eine institutio-\nnelle F\u00f6rderung. Unter der Ma\u00dfgabe der Debatte, die \ngerade auf Bundesebene gef\u00fchrt wird, werten wir es als \nverantwortungslos, diese etablierten und wichtigen \nAkteure in der Arbeit gegen Neonazismus nicht weiter \ngef\u00f6rdert zu sehen \u2013 im Gegenteil, hier bedarf es sogar \neiner Aufstockung der Mittel. Eigentlich br\u00e4uchte jeder \nLandkreis sein mobiles Beratungsteam. Die Ausweitung \nder Bundesprogramme gegen Rechts auf Linksextremis-\nmus und Ausl\u00e4nderextremismus ist angesichts der derzei-\ntigen Lage nicht nur politisch fragw\u00fcrdig, sie kommt auch \neiner faktischen K\u00fcrzung der Mittel im Kampf gegen \nNazis und deren Ideologie gleich. Nicht umsonst warnt \nein Expertengremium von Wissenschaftlern vor einer \n\u201eR\u00fcckkehr in die Denkschablonen wie im Kalten Krieg\u201c. \n\nDie Summe der im Programm eingestellten Mittel betr\u00e4gt \ninsgesamt 2 Millionen Euro. Davon sind in den letzten \nJahren allerdings nur knapp drei Viertel tats\u00e4chlich bei \nden Vereinen, Verb\u00e4nden und Tr\u00e4gern angekommen. Das \nist deutlich zu wenig. Bis zum letzten Jahr hat sich die \nStaatsregierung kr\u00e4ftig aus diesem Topf bedient, um \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr sich selbst zu betreiben. Damit \nmuss endlich Schluss sein. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n2 Millionen Euro eingestellte Mittel hei\u00dft auch 2 Millio-\nnen Euro, die der konkreten Arbeit gegen Rechts zur \nVerf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Frage an die neue Staatsregierung \nrichten: Wie wollen Sie in Zukunft die Praxis der Vergabe \nregeln? Wir als Linke fordern klare, nachvollziehbare \nKriterien, die die Grundlage f\u00fcr die Entscheidung der \nMittelvergabe bilden. Wir wollen keine blo\u00dfe Beh\u00f6rden-\nwillk\u00fcr, wir wollen keine Zuf\u00e4lligkeit. Wir fordern einer-\nseits eine regionale Ausgewogenheit der Angebote, die \nsich an alle Altersgruppen richten, andererseits ist die \ninhaltliche Ausrichtung und Qualit\u00e4t der beantragten \nProjekte wesentlich f\u00fcr die Vergabe der F\u00f6rdermittel. \nHierzu ist es notwendig, die F\u00f6rderung des Programms zu \nevaluieren bzw. die Evaluierung zu ver\u00f6ffentlichen. In \nZukunft ist verst\u00e4rkt darauf zu achten, inwieweit Projekte \nsich wirklich gegen Ausw\u00fcchse rechter Ideologie, Frem-\ndenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitismus usw. wen-\nden. Ich bef\u00fcrchte, dass zum jetzigen Zeitpunkt keine \nrelevanten Aussagen zur Nachhaltigkeit getroffen werden \nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \naber nicht nur ein F\u00f6rderprogramm und nicht unbedingt \neine Marke, oder Sie erkl\u00e4ren mir Ihr Konzept noch \n\neinmal, Herr Rohwer. Was wir brauchen, ist eine Gesell-\nschaft von Menschen mit Zivilcourage, die sich aktiv und \naus Eigeninitiative in ihr Gemeinwesen einbringen und \ndie achtsam sind, wenn Grundwerte der Demokratie durch \nReden und Handeln verletzt werden. \n\nHerr Rohwer, Sie haben angef\u00fchrt, dass unsere Demokra-\ntie fest verankert ist. Hierzu m\u00f6chte ich noch einmal auf \ndas Beispiel 13. Februar zur\u00fcckkommen. Wie kann es \ndenn sein, dass Menschen aus dem gesamten Bundesge-\nbiet anreisen, um zu protestieren und einen Naziauf-\nmarsch zu verhindern, aber die Anzahl der Dresdnerinnen \nund Dresdner, die sich daran beteiligen, an einer Hand \nabz\u00e4hlbar ist? Da ist es doch mit der Zivilcourage der \nhiesigen Bev\u00f6lkerung nicht weit her. Hier sind auch Sie \ngefordert, meine Damen und Herren von den Koalitions-\nfraktionen und von der Staatsregierung, Voraussetzungen \nzu schaffen, damit couragiertes Handeln eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit wird. Mit Verboten, wie Sie sie planen, \nwerden Sie das nicht erreichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nCouragiertes Handeln l\u00e4sst sich auch nicht mit ein paar \nEuro erkaufen. Ein F\u00f6rdermittelprogramm kann hier nur \nein Baustein sein, wenn auch ein notwendiger. Wir brau-\nchen ein gesamtgesellschaftliches Konzept, ich denke \ndabei zum Beispiel an \u201eTolerantes Brandenburg\u201c, was ein \nsehr gutes Konzept ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \nDas Ergebnis sehen wir ja!) \n\nDie Intention des Antrages ist richtig, seine Ausf\u00fchrung \nist etwas halbherzig, das wird sich kl\u00e4ren, aber als Grund-\nlage einer Weiterentwicklung des Programms \u201eWeltoffe-\nnes Sachsen\u201c sicherlich notwendig. Deshalb k\u00f6nnen wir \ndem Antrag, wenn er zur Abstimmung gestellt werden \nsollte, zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nKlinger. \u2013 Ich bitte nun Herrn Homann von der SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \nMinister, mit gro\u00dfem Interesse und durchaus positiv habe \nich gestern Ihre Worte verfolgt, und nicht nur ich, sondern \nauch viele Initiativen aus der Zivilgesellschaft schauen in \ndiesem Moment sehr genau hin, was sich bei der neuen \nKoalition tut. Sie haben als Oberb\u00fcrgermeister der Stadt \nPirna den Kampf aufgenommen. Sie werden heute in der \n\u201eZeit\u201c mit dem Satz zitiert: \u201eDas war damals \u00fcberhaupt \nnicht schick.\u201c Und Sie haben recht, das war damals nicht \nschick, und deshalb mein Respekt f\u00fcr die Courage, die Sie \nschon damals gezeigt haben. Weil es nicht schick war und \nweil es vielen konservativen Politikern schwerf\u00e4llt, das \nThema Rechtsextremismus in den Kommunen klar zu \nbenennen, gibt es auch ein gewisses Misstrauen gegen-\n\u00fcber dem, was die neue Koalition mit dem Programm \n\u201eWeltoffenes Sachsen\u201c macht. \n\n 201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c hat in den letzten \nJahren ohne Frage viel erreicht und Initiativen und Pro-\njekte vor Ort gef\u00f6rdert, die in den Schulen und Jugendein-\nrichtungen \u00dcberzeugungsarbeit leisten mussten. Es geh\u00f6rt \nauch zur Wahrheit, dass es nicht immer mit der Unterst\u00fct-\nzung der B\u00fcrgermeister passiert ist, sondern leider oft \ngenug eher dagegen. Die Landesregierung m\u00f6chte das \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c fortsetzen und neu \nausrichten. Ihre gestrige Ank\u00fcndigung, die Netzwerke und \nProjekte fortzusetzen, begr\u00fc\u00dfe ich. Sie haben gesagt, dass \nSie auch gegen Linksextremismus vorgehen wollen. Auch \ndas ist notwendig. Aber das in einem Projekt zu tun, wirft \nFragen auf, die der Kollege Jennerjahn auch gestellt hat. \nF\u00fcr die einzelnen Projekte und Initiativen soll ein Mehr \nan Arbeit bei gleichem Budget geleistet werden. Woher \nalso das Geld nehmen?, fragen sich die Mitarbeiter der \nProjekte, sicher auch in Pirna. \n\nWir werden eine Debatte dar\u00fcber bekommen, wie dieses \nProgramm neu ausgerichtet wird und wo Geld eingespart \nwird, um den neuen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden. Daf\u00fcr \nbrauchen wir ohne Frage diese Evaluation in der von den \nGR\u00dcNEN geforderten Form. Die Projekte m\u00fcssen vor \nKritik gesch\u00fctzt werden; denn wir wissen alle, dass die \nLeute, die vor Ort den Finger in die Wunde legen, die \nMissst\u00e4nde aufzeigen, oft genug als Nestbeschmutzer \nwahrgenommen werden, die das Image der Kommune \nbedrohen. Deshalb geben wir die Zustimmung zu diesem \nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nHomann, und bitte nun Herrn Biesok, f\u00fcr die FDP-\nFraktion zu sprechen. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als neues \nMitglied dieses Hauses war ich etwas \u00fcberrascht, wie hier \nbestimmte parlamentarische Initiativen vorbereitet wer-\nden. Der Antrag geht meines Erachtens ins Leere, weil die \ngeforderte Offenlegung der Evaluation bereits im Internet \nerfolgt ist. Die Kollegen haben bereits darauf verwiesen. \nEs ist nicht so, wie hier urspr\u00fcnglich gesagt wurde, dass \nnur ein Teil ver\u00f6ffentlicht wurde. Der Abschlussbericht ist \nvollst\u00e4ndig ausgedruckt. Sehr geehrter Kollege Jenner-\njahn, ich stelle Ihnen das gern zur Verf\u00fcgung, daf\u00fcr \nbrauchen Sie keinen Strom, der in Dresden aus fossilen \nBrennstoffen gewonnen wird, um das noch einmal nach-\nzuschauen. Hier steht alles drin, was Sie wissen m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nEbenfalls kann ich nicht verstehen, warum man bei dieser \nInitiative mit bestimmten Informationen zur\u00fcckhaltend \numgehen soll. Hier wird ausdr\u00fccklich geschrieben, dass \neine vollst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentlichung der Projektevaluation \nnicht sinnvoll ist, da bestimmte vertrauensw\u00fcrdige Daten \ndarin enthalten sein k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, \n\nich bin hier f\u00fcr vollst\u00e4ndige Transparenz. Es geht darum, \ndass \u00f6ffentliche Mittel dazu verwendet werden, um ein \nweltoffenes Sachsen zu schaffen. Dazu sollten wir schon \ngenau wissen, welche Gruppen diese Mittel bekommen \nhaben, was sie damit gemacht haben und was daraus \ngeworden ist. \n\n(Beifall bei der FDP, des Abg. Dr. Martin Gillo, \nCDU, und des Staatsministers Sven Morlok) \n\nCDU und FDP haben sich im Koalitionsvertrag darauf \nverst\u00e4ndigt, das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz\u201c fortzuf\u00fchren. Das m\u00f6chte ich \nf\u00fcr unsere Fraktion ausdr\u00fccklich best\u00e4tigen. \n\nAus den Schlussfolgerungen, die aus dem Abschlussbe-\nricht zu ziehen sind, bleibt f\u00fcr mich festzuhalten, dass \ndurchweg an allen gesellschaftlichen Problemlagen \nangesetzt wurde und man dabei mit differenzierten \nUrsachenanalysen weitergekommen ist. Man muss bei \neiner Fortf\u00fchrung des Programms darauf achten, dass das \nProgramm auch weiterhin rechtsextremistischen Entwick-\nlungen im Land entgegenwirkt und noch zielgenauer \neingesetzt wird. Deshalb m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig mehr als \nbisher konkrete Wirkungsziele definieren, um diese \nanschlie\u00dfend besser kontrollieren zu k\u00f6nnen. Daher soll \neine Wirkungsanalyse f\u00fcr Projekte insgesamt durchge-\nf\u00fchrt werden, die als Vorbild f\u00fcr andere Projekte, unter \nUmst\u00e4nden in anderen Regionen oder mit einer etwas \nanderen Zielstellung, dienen k\u00f6nnen. Letztlich soll die \nWeiterentwicklung der Projekte zu einer Schwerpunktbil-\ndung verpflichten. Die Projekte k\u00f6nnen so besser gesteu-\nert werden, und es ist eine bessere F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeit \naus den verschiedenen F\u00f6rderprojekten m\u00f6glich. \n\nIch bin mir sicher, wenn wir alle Vorgaben der Regierung \nbeachten, dann wird das Programm \u201eWeltoffenes Sach-\nsen\u201c zuk\u00fcnftig noch erfolgreicher. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDa die Ergebnisse bereits vollst\u00e4ndig vorliegen, wird \nmeine Fraktion diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht Herr Storr \nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion nutzt gern diesen Antrag der \nGR\u00dcNEN, auch wenn er sich sicher inhaltlich schon \nerledigt hat, weil wir dazu Stellung nehmen wollen, wie \nwir dieses Programm einordnen und bewerten. \n\nHerr Rohwer, der im Moment nicht im Saal ist, hatte \nurspr\u00fcnglich einige Hoffnungen bei mir geweckt, da er \nfestgestellt hat, dass man diese Leerbegriffe von Weltof-\nfenheit, Demokratie und Toleranz vielleicht auch einmal \nmit Bedeutungsinhalten f\u00fcllt, um deutlich zu machen, was \nsich tats\u00e4chlich hinter diesem Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c verbirgt. Ich habe aber im Beitrag des \nAbg. Rohwer nicht feststellen k\u00f6nnen, dass er diese \n\n 202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nBegriffe mit Inhalt gef\u00fcllt hat. Im Gegenteil, er hat neue \ninhaltsarme Begriffe hinzugef\u00fcgt: Fremdenfeindlichkeit, \nAntisemitismus, Extremismus \u2013 auch dies sind letztend-\nlich nur Leerbegriffe, und wer sich einmal die Entwick-\nlung der \u00f6ffentlichen Meinung in den letzten Jahrzehnten \nvor Augen f\u00fchrt \u2013 das ist das Ergebnis, zu dem meine \nFraktion kommt \u2013, muss feststellen, dass der Linksextre-\nmismus von gestern die Mitte von heute ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGenau daf\u00fcr steht inhaltlich das Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c. Die NPD-Fraktion lehnt die Alimentierung der \nlinksextremistischen Polit-Mafia in diesem Lande ab. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir sind der Meinung \u2013 insofern unterst\u00fctzen wir sogar \ndas Anliegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\u2013, dass der s\u00e4chsische Steuerzahler einen Anspruch darauf \nhat zu erfahren, was mit den immerhin 5 793 672 Euro \nSteuergeldern passiert ist, die in den letzten Jahren \u2013 von \n2005 bis 2008 \u2013 f\u00fcr jenes Programm ausgegeben wurden, \ndas den sinnverdrehenden Titel \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz\u201c tr\u00e4gt. Es handelt sich bei der \nProgrammevaluation ohnehin nur um die Ergebnisse jener \nGutachten, die die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die \nBewertung des Programms selbst eingesetzt hat und die \nnach Auffassung der NPD-Fraktion nun gar nicht geeignet \nsind, die Arbeit des Programms kritisch unter die Lupe zu \nnehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Wenn Herr Lichdi eine wirkliche \nFrage hat, gestatte ich diese gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, \ndass Sie den Inhalt des Begriffs \u201eAntisemitismus\u201c nicht \nkennen w\u00fcrden. Unabh\u00e4ngig davon, ob ich Ihnen das \nglaube oder nicht: Wie w\u00fcrden Sie die Beschmierung der \nDresdner Synagoge am 8. November 2009 mit einem \nHakenkreuz bewerten? Ist das f\u00fcr Sie Antisemitismus? \n\nAndreas Storr, NPD: Als antizionistisch. Das ist eine \nantizionistische Aktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gut trainiert!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich glaube, \ndie Antwort spricht f\u00fcr sich. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAndreas Storr, NPD: Gut. \u2013 Ich setze meine Rede fort. \n\nDie Damen und Herren vom Institut f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re \nKonflikt- und Gewaltforschung der Universit\u00e4t Bielefeld \nund von Proval, Gesellschaft f\u00fcr Sozialwissenschaftliche \nAnalyse, Beratung und Evaluation in Hannover, sind \nselbst seit vielen Jahren als wackere publizistische Anti-\n\nRechts-K\u00e4mpfer hervorgetreten und sollen nun ihren \nKollegen in Sachsen Noten f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des \nsogenannten Rechtsextremismus erteilen. Das ist das, was \nHerr Jennerjahn als \u201epolitikwissenschaftlich\u201c bewertet. \nWir sehen das so, dass hier eindeutig Klientelpolitik \nbetrieben wird. Aber immerhin sind hier und da in den \nbereits ver\u00f6ffentlichten Studien zur Evaluierung \u2013 zumin-\ndest zwischen den Zeilen \u2013 Kritikpunkte deutlich gewor-\nden, die f\u00fcr die Diskussion \u00fcber die Fragw\u00fcrdigkeit des \nGesamtprogramms n\u00fctzlich sein k\u00f6nnten, zum Beispiel \nwas die h\u00e4ufig geringe Zahl freiwilliger Teilnehmer an \nVeranstaltungen betrifft, die aus dem Topf des \u201eWeltoffe-\nnen Sachsens\u201c finanziert werden. Au\u00dferdem spricht auch \ndie bisherige Evaluation B\u00e4nde \u00fcber das Weltbild und die \nGeisteshaltung jener Konfliktforscher und sollte deshalb \nder \u00d6ffentlichkeit nicht vorenthalten werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nAndreas Storr, NPD: Die Ernsthaftigkeit der ersten \nFrage, Herr Lichdi, w\u00fcrde ich in Abrede stellen. Deshalb \nw\u00fcrde ich Ihre zus\u00e4tzliche Frage nicht beantworten \nwollen. \n\nDazu in der K\u00fcrze der Zeit nur einige Kostproben aus der \nExpertise \u201eGruppenbezogene Menschenfeindlichkeit in \nSachsen 2002 bis 2005\u201c von Dr. Anja Stichs vom bereits \nerw\u00e4hnten IKG-Institut von Prof. Heitmeyer in Bielefeld, \ndie im Rahmen der Evaluation des Programms \u201eWeltoffe-\nnes Sachsen\u201c im April 2006 vorgelegt wurden. Aus der \nStudie ergibt sich, dass man nicht nur die NPD und andere \nnationale Gruppen bek\u00e4mpfen will, sondern dass es \ndarum geht, die Sachsen politisch umzuerziehen. Als \nIndiz f\u00fcr Fremdenfeindlichkeit gilt dort zum Beispiel, \ndass 65,4 % der Sachsen der Aussage zustimmen, es leben \nzu viele Ausl\u00e4nder in Deutschland. 45,1 % sagen Ja zu der \nAussage \u201eWenn Arbeitspl\u00e4tze knapp werden, sollte man \nin Deutschland lebende Ausl\u00e4nder wieder in ihre Heimat \nzur\u00fcckschicken.\u201c 62,8 % stimmen der Meinung zu: \u201eWer \nirgendwo neu ist, sollte sich zuerst einmal mit weniger \nzufrieden geben.\u201c Letzteres ist angeblich eine Betonung \nvon etablierten Vorrechten und ebenfalls ein Indiz f\u00fcr \nMenschenfeindlichkeit. Was aber schlicht das gesunde \nVolksempfinden ist, wird als Menschenfeindlichkeit \numgedeutet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDerartigen Unsinn sollen die Sachsen durchaus erfahren, \nund wir sagen denen, die hier im Hohen Hause zuge-\nstimmt haben, gern dazu: Wie unser Fraktionsvorsitzender \nHolger Apfel gestern in seiner Antwort auf die Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten bereits angek\u00fcn-\ndigt hat, werden wir Nationaldemokraten in dieser Wahl-\nperiode das dubiose Landesprogramm und seine Profiteu-\nre noch genauer unter die Lupe nehmen und auch die \n\u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Mein Fraktionskollege \nArne Schimmer und ich haben bereits vor Kurzem einige \n\n 203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nKleine Anfragen zum Thema gestellt. Ich verspreche \nIhnen: Es werden nicht die letzten zu diesem Thema sein. \n\nNun soll die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Programm ins Innen-\nministerium wechseln. Offenbar glaubt man, dass es dort \nbei Staatsminister Ulbig in guten H\u00e4nden sei. Aus Ihrer \nSicht mag das sogar sein, schlie\u00dflich hat er es als ehema-\nliger CDU-Oberb\u00fcrgermeister von Pirna fertiggebracht, \neinen roten Antifa-Aktivisten als Koordinator gegen \nExtremismus \u2013 gemeint ist offensichtlich Rechtsextre-\nmismus \u2013 einzustellen. Ich bin gespannt, wen Sie im \nInnenministerium mit der Koordinierung betrauen wer-\nden. Wie w\u00e4re es zum Beispiel mit einem orthodoxen \nKommunisten aus den Reihen der DKP? Was zun\u00e4chst \nabsurd klingt, ist l\u00e4ngst nicht mehr so absurd, wenn man \nsich vor Augen h\u00e4lt, dass die CDU in der Landeshaupt-\nstadt Dresden im sogenannten B\u00fcndnis Dresden f\u00fcr \nDemokratie mit folgenden Organisationen zusammenar-\nbeitet: \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: \nDas wurde alles schon gesagt!) \n\n\u2013 Ja, es wurde schon gesagt, aber man muss es wiederho-\nlen, weil es Ihren politischen Ungeist offen zutage treten \nl\u00e4sst. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 zum Beispiel mit der Kommunistischen Partei Deutsch-\nlands (B), wobei nat\u00fcrlich das B f\u00fcr das fortschrittliche \n\u201eBolschewiki\u201c steht, mit der Kommunistischen Partei, \ndem Revolution\u00e4ren Freundschaftsbund der Marxistisch-\nLeninistischen Partei Deutschlands, dem Kommunisti-\nschen Aktionsb\u00fcndnis Dresden und dem Kommunisti-\nschen Jugendverband Deutschlands \u2013 die \u00fcbrigens alle-\nsamt vom sogenannten Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nbeobachtet werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So, jetzt \nhaben Sie es uns aber gegeben!) \n\nDie NPD wird die Sachsen aufkl\u00e4ren, welche angeblich \nsauberen Volksvertreter mit Steuergeldern die einzige \nechte Opposition in diesem Hause bek\u00e4mpfen. Dazu ist es \nsinnvoll, dass die Evaluation des Landesprogramms \nvollst\u00e4ndig offengelegt wird. Eine Teiloffenlegung, wie \nsie den GR\u00dcNEN in der Begr\u00fcndung des Antrages \nvorschwebt, reicht allerdings nicht aus. Schon gar nicht \nteilen wir ihre Auffassung, dass eine vollst\u00e4ndige Offen-\nlegung eine \u201eGef\u00e4hrdung beteiligter Personen durch \nrechtsextremistische Straft\u00e4ter bef\u00fcrchten lasse\u201c. Wer von \nden Steuergeldern aus dem weltoffenen Sachsen profitiert \nund daraus sein Einkommen bezieht, der muss auch den \nMut haben, in der \u00d6ffentlichkeit dazu zu stehen. Aus \ndiesem Grunde hat die NPD-Fraktion einen \u00c4nderungsan-\ntrag formuliert, mit dem eine vollst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentli-\nchung erreicht werden soll, den ich sp\u00e4ter einbringen \nwerde. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren, gibt es weitere Wortmeldungen in der \nzweiten Runde? \u2013 Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention auf den vorheri-\ngen Redebeitrag anbringen und feststellen, dass Herr Storr \ndie Sch\u00e4ndung der Dresdner Synagoge am 8. November, \nwas eindeutig eine antisemitische Tat ist, als angeblich \nantizionistische Tat verharmlost hat. Ich m\u00f6chte weiterhin \nfeststellen, dass er Umfragen in einer zustimmenden Art \nund Weise zitiert hat, die ich pers\u00f6nlich nur als ausl\u00e4nder-\nfeindlich und rassistisch bezeichnen kann. Drittens \nm\u00f6chte ich feststellen, dass der Herr Abg. Storr hier \nBegrifflichkeiten aus dem Dritten Reich bewusst gew\u00e4hlt \nhat, wie \u201egesundes Volksempfinden\u201c und \u00e4hnliche Dinge. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dass Sie \ndas nicht haben, ist klar!) \n\nIch verurteile diese Wortwahl und diese Ideologie, die \ndahintersteht, aufs Sch\u00e4rfste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \njemand darauf antworten? \u2013 Die NPD-Fraktion mit einer \nEntgegnung auf die Kurzintervention. \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte das, was Herr Lichdi \nhier vorgetragen hat, aufs Sch\u00e4rfste zur\u00fcckweisen. Im \n\u00dcbrigen ist der Zionismus, wie Sie vielleicht wissen, auch \neine Ideologie der Juden selbst. Dass nat\u00fcrlich hier ein \nZusammenhang besteht, l\u00e4sst sich auch an der Symbolik \ndeutlich machen, wie sie dort angebracht worden ist. \nNat\u00fcrlich handelt es sich um eine Sachbesch\u00e4digung. \nDiese haben wir nicht zu rechtfertigen und rechtfertigen \nsie auch nicht. \n\nAber bitte sch\u00f6n, gesundes Volksempfinden ist eine \nSache, die nicht der Nationalsozialismus gepr\u00e4gt hat, \nsondern ein gesundes Volksempfinden ist eine Tatsache, \nn\u00e4mlich dort, wo man sich nicht an Denkverbote h\u00e4lt und \nwo man sich nicht einer Kultur des Verdachtes aussetzt, \nsondern wo man offen, ehrlich und frei seine Meinung \n\u00e4u\u00dfert, ist wirkliche Demokratie, und wir betrachten das \nVolksempfinden durchaus als Teil einer gelebten, lebendi-\ngen und freiheitlichen Demokratie. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \ndie Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatsmi-\nnister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Dass das Programm f\u00fcr Weltoffenheit, \nDemokratie und Toleranz erfolgreich gewesen ist, haben \nwir jetzt aus den meisten Redebeitr\u00e4gen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDass es aber auch notwendig ist, es weiter fortzuf\u00fchren, \nhat sich durch den Beitrag von Herrn Storr in einer Art \nund Weise deutlich gemacht, dass ich nur sagen kann: Es \nist unglaublich, welche menschenverachtende Grundein-\nstellung und welche Geisteshaltung von Ihnen hier in \ndiesem Hohen Hause zum Ausdruck gebracht wird. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das weltoffene \nSachsen ist keine Demokratie, Herr Ulbig!) \n\nDiese verbale Entgleisung ist schon kommentiert worden. \nAus meiner Sicht macht es deshalb deutlich, dass das \nWort nat\u00fcrlich in der Koalitionsvereinbarung stand. Aber \nes ist f\u00fcr mich wichtig, dass wir klar und deutlich sagen, \ndass wir es in unserem Lande mit politisch motivierter \nKriminalit\u00e4t von Rechts zu tun haben. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal klar und deutlich aussprechen, \ndamit Sie die Zahlen vor Augen haben. Diese ist in \nSachsen mehr als doppelt so hoch wie im Durchschnitt \naller Bundesl\u00e4nder. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit, und aus \ndiesem Grunde ist auch klar, wo die Priorit\u00e4tensetzung \nk\u00fcnftig in diesem Programm erfolgen wird, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas die Reputation und Anerkennung von Herrn Prof. \nHeitmeier anbetrifft, dazu brauche ich aus meiner Sicht \nnichts zu sagen. Er ist ein deutschlandweit anerkannter \nProfessor auf diesem Gebiet. \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Dinge aufgreifen. Das Thema \nVer\u00f6ffentlichung ist mittlerweile klar geworden. Es geh\u00f6rt \nzur Ehrlichkeit dazu, dass das nichts mit meiner Anwe-\nsenheit in der Regierung zu tun hat, sondern es stand \ntats\u00e4chlich schon l\u00e4ngere Zeit im Netz. Das ist vielleicht \nnicht bemerkt worden und macht deutlich, dass die \nStaatsregierung insgesamt das Thema mit Offenheit \nangehen will. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich das \nnoch einmal klar und deutlich erkl\u00e4ren. \n\nHerr Jennerjahn, Sie haben die Studie angesprochen, mit \nder sich zehn Professoren befasst haben. Dort sind zwei \nDinge angesprochen worden. Einerseits hat sie sich auf \ndie Problematik des Bundes ausgerichtet, und zweitens ist \ndort ganz besonders die degressive Finanzierung zum \nAusdruck gebracht worden. Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Freistaat \nSachsen deutlich machen, dass es schon andere Zeiten \ngegeben hat. Aber die Koalition hat sich klar dazu ver-\nst\u00e4ndigt, dieses Programm zu verstetigen und fortzuf\u00fch-\nren. Das ist eine gute und solide Basis, um die Probleme, \ndie angesprochen worden sind, zu bew\u00e4ltigen. \n\nWeiterhin bin ich froh und dankbar, dass zwei Stichworte \nfielen: einerseits die Verankerung vor Ort und dass die \nDemokratie gest\u00e4rkt werden soll. Genau das ist das \nAnliegen, das in der n\u00e4chsten Zeit verfolgt wird mit dem \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c unter dem Dach des \nInnenministeriums. Es sollen zuk\u00fcnftig ma\u00dfst\u00e4bliche und \nnachvollziehbare Kriterien gefunden werden, die auch \nden einzelnen Beitrag vor Ort deutlich machen. Das ist \n\naus meiner Sicht ganz wichtig. Wir m\u00fcssen eine Vernet-\nzung vor Ort hinbekommen. Es gilt f\u00fcr mich der ganzheit-\nliche Ansatz unter Beachtung der regionalen Erfordernis-\nse. \n\nDabei m\u00f6chte ich das Hauptaugenmerk im Bereich der \nDemokratieerziehung auf die Bef\u00e4higung zum toleranten \nund gewaltfreien Umgang, zur couragierten Handlungsf\u00e4-\nhigkeit bei Konfrontationen und zur St\u00e4rkung demokrati-\nscher Potenziale bei jungen Menschen legen. Das Geld \nsoll dort ankommen, wo die besten Projekte sind, die \ndiese Kriterien erf\u00fcllen. Ich habe es gestern schon einmal \nangesprochen und m\u00f6chte es an dieser Stelle wiederholen: \nWir werden in der n\u00e4chsten Zeit Regionalkonferenzen \nabhalten, also zu den Menschen vor Ort, zu den Projekt-\ntr\u00e4gern vor Ort gehen. Und es ist schon mehrfach in der \nDiskussion deutlich geworden: Unter Einbeziehung der \nLandr\u00e4te und B\u00fcrgermeister, aber auch durch Initiativen, \ndie vor Ort diese Arbeit leisten und sich auskennen wird \ndieses Programm erfolgreich weitergef\u00fchrt. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nnoch ein Abgeordneter in der Aussprache das Wort \nergreifen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte das \nSchlusswort von Herrn Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \nhat sich nicht erledigt, und er ist auch nicht zur\u00fcckgezo-\ngen worden. Das erkl\u00e4re ich gleich. \n\nHerr Storr, was Sie als gesundes Volksempfinden be-\nzeichnen, bezeichnet man anderenorts schlichtweg als \nHass. Das ist der zutreffende Begriff daf\u00fcr, und das \nm\u00f6chte ich an dieser Stelle klarstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nHerr Ulbig, wir brauchen jetzt \u00fcberhaupt keine gro\u00dfe \ninhaltliche Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren. Neben der finan-\nziellen Situation sind da auch inhaltliche Aspekte genannt \nworden. Ich glaube, wir w\u00fcrden uns an dieser Stelle in \neine Nebendebatte verlieren, wenn wir das weiterf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei Punkte von Herrn Rohwer und Herrn \nBiesok eingehen. Herr Rohwer hat sehr sachlich argumen-\ntiert. Herr Biesok war da etwas sch\u00e4rfer im Tonfall nach \ndem Motto \u201eSchadenfreude ist die sch\u00f6nste Freude\u201c. Dem \nsetze ich das Sprichwort entgegen: Wer zuletzt lacht, lacht \nam besten. \n\nIhre Ablehnung des Antrages, Herr Rohwer und Herr \nBiesok, beruht auf einer nicht ausreichenden Kenntnis der \nFaktenlage. Das \u00fcberrascht mich bei Herrn Rohwer \ninsofern, als Herr Rohwer Mitglied des Beirates des \nLandesprogramms war. Sie m\u00fcssten eigentlich wissen, \ndass nicht eine Evaluation stattgefunden hat, sondern dass \nes mehrere Evaluationswellen gab. Ver\u00f6ffentlicht ist \n\n 205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nmomentan das Ergebnis aus dem Jahr 2008. Auch dort \nfinde ich es schon etwas fragw\u00fcrdig, dass es mehr als ein \nJahr dauert, bis es \u00fcberhaupt ins Internet gestellt wird. \nDas ist die eine Geschichte. \n\nDas Zweite ist, dass die Evaluation 2008 eben nicht alle \nProjekte benennt. Es hat 2006 schon eine Evaluationswel-\nle gegeben. Diese Evaluationsergebnisse sind eben nicht \nverf\u00fcgbar. \n\nDa damit ein wenig die Grundlage Ihrer Ablehnungsbe-\ngr\u00fcndung weggebrochen ist, gehe ich jetzt schlichtweg \ndavon aus, dass Sie dem Antrag zustimmen k\u00f6nnen und \nzustimmen werden. \n\nWie gesagt, es gibt die \u00dcbersicht \u00fcber aktuelle Evaluati-\nonsergebnisse im Internet. Der Innenminister hat es in \neiner Pressemitteilung angek\u00fcndigt. Trotzdem, der Antrag \ngeht dahin, dass die Evaluationsergebnisse dem Landtag \nin geeigneter Weise zur Kenntnis gegeben werden. Das \nhalte ich f\u00fcr ganz wichtig. Denn wir sind der Ort, der sich \ndeutlich inhaltlich mit dem Thema auseinandersetzen \nwird. Das erwarten die Projekte drau\u00dfen vor Ort. Insofern \nhalte ich den Antrag nach wie vor f\u00fcr gerechtfertigt. Es \nmuss der gesamte Zeitraum des Landesprogramms be-\nleuchtet werden, damit die Bewertung aller gef\u00f6rderten \nProjekte vorliegt. \n\nHerr Biesok, zu Ihnen noch ein Wort: Sie haben f\u00fcr die \nvollst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse pl\u00e4diert. Ich \nnehme an, Sie sind nicht so erfahren in der Projektarbeit \ngegen Rechtsextremismus vor Ort. Es gibt ein massives \nSicherheitsrisiko f\u00fcr Leute, die sich in dieser Form \nengagieren und tagt\u00e4glich ihr Gesicht in die Au\u00dfenwelt \nhalten. Es kann durchaus sein, dass in solchen Evaluati-\nonsberichten Informationen stehen, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: \u2013 die der extremen rechten \nSzene eine Vielzahl an Informationen zuspielen k\u00f6nnten, \ndie ein weiteres Gef\u00e4hrdungspotenzial bedeuten. \n\nDanke sch\u00f6n. Und ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Bevor wir zur Abstimmung \u00fcber den \nvorliegenden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN kommen, liegt ein \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der NPD vor. Ich frage, ob eine m\u00fcndliche \nBegr\u00fcndung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Der Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Jennerjahn, ich habe es vorhin \nschon gesagt: Wir unterst\u00fctzen durchaus die vollst\u00e4ndige \nVer\u00f6ffentlichung des Evaluationsberichtes. \n\nNun muss ich nat\u00fcrlich sagen, wenn Sie in einer Formu-\nlierung \u2013 Sie haben es ja eben selber ausgef\u00fchrt \u2013 \u201ein \ngeeigneter Form\u201c sagen und das einschr\u00e4nkend fordern, \ndann ist das f\u00fcr mich nicht einsichtig. Es handelt sich ja \n\nnicht um Geheimgesellschaften, die dort t\u00e4tig sind, \nsondern letztendlich handelt es sich um Projekte und \nInitiativen im \u00f6ffentlichen Raum, die dazu noch \u00f6ffentlich \nfinanziert sind. Insofern sage ich mal: Ich sehe nicht ein, \nwelches Sicherheitsinteresse bestehen soll. \n\nIch sage mal, wir, die NPD, gehen auch nicht gegen diese \nAkteure in irgendeiner Form \u2013 zumindest nicht gewaltt\u00e4-\ntig \u2013 vor. Politisch bek\u00e4mpfen wir dieses Programm. Das \nhabe ich auch deutlich gemacht. Aber auch ich als NPD-\nAbgeordneter \u2013 das sollte man vielleicht einmal sagen \u2013 \ntrage ja ebenfalls meine Haut zu Markte und werde \nAngriffsziel von Linksextremisten und Antifa. Auch diese \nRealit\u00e4t sollte man, bitte sch\u00f6n, zur Kenntnis nehmen. Es \nist nun eben mal so, man muss als politischer Akteur auch \ndamit leben, dass man Widerspruch erntet. Ich sehe nicht \ndieses Sicherheitsbed\u00fcrfnis, das hier behauptet wird. Ich \nsehe auch nicht, dass es in der Vergangenheit ernsthafte \nVorf\u00e4lle gegeben hat, die jetzt diese Behauptung best\u00e4ti-\ngen k\u00f6nnten. \n\nDeshalb sind wir daf\u00fcr, dass \u2013 bitte vollst\u00e4ndig \u2013 alle \nErgebnisse offengelegt werden. Das scheint mir eigentlich \nganz selbstverst\u00e4ndlich zu sein. Insofern bitte ich um die \nAnnahme unseres \u00c4nderungsantrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nW\u00fcnscht eine Fraktion noch das Wort zum \u00c4nderungsan-\ntrag der NPD-Fraktion? \u2013 Der Abg. Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Also, gegen eine vollst\u00e4ndi-\nge Ver\u00f6ffentlichung k\u00f6nnte unter anderem sprechen, dass \ndort datenschutzrechtlich relevante Dinge drinstehen. Ich \nwei\u00df, mit solchen Sachen haben Sie es nicht so. Das ist \nmir durchaus bewusst. \n\nVielleicht noch einmal kurz zum Thema Sicherheitsaspek-\nte. Es ist allgemein bekannt, dass es eine massive Zu-\nsammenarbeit der NPD mit Freien Kameradschaften gibt, \ndie durchaus zur Gewalt neigen und \u00e4u\u00dferst militant sind. \nDie NPD hat genug verurteilte Straft\u00e4ter in den eigenen \nReihen. \n\nIch pr\u00e4sentiere ein paar Beispiele. In Colditz haben Sie \nzur Kommunalwahl in diesem Jahr einen Kandidaten \naufgestellt, der wegen Landfriedensbruch verurteilt \nworden war. Das war im Vorfeld bekannt. Das ist ein-\nschl\u00e4gig bekannt und spricht f\u00fcr sich. \n\nIn Machern gab es im September einen \u00dcbergriff auf die \nHighland Games bzw. Randale am Rande der High-\nland Games. Es ist mittlerweile bekannt, dass bei diesen \nRandalen jemand beteiligt war, der im Juni bei den \nKommunalwahlen f\u00fcr die NPD kandidiert hat. Oh Wun-\nder, oh Wunder! \n\nWir k\u00f6nnen diese Liste fortsetzen. In den Parteigremien \nund Strukturen der NPD, zum Beispiel dem Bundesvor-\nstand oder anderen Strukturen, gibt es viele einschl\u00e4gig \nvorbestrafte Menschen, die sind verurteilt wegen Gewalt-\n\n 206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ntaten, wegen Landfriedensbruch, wegen illegalen Waffen-\nbesitzes. \n\nWir k\u00f6nnen die Liste endlos weiter fortf\u00fchren. Ich erw\u00e4h-\nne vielleicht noch einmal ein Erlebnis, an das sich Ihr \nKollege Herr Gansel sicherlich nicht allzu gern erinnern \nwird. Ihr eigener Fraktionsmitarbeiter Naumann \u2013 \u00fcbri-\ngens verurteilt wegen Sprengstoffanschl\u00e4gen \u2013 hat dem \nKollegen Gansel in der vergangenen Legislaturperiode \u2013 \nich sage es jetzt mal flapsig \u2013 eine vor den Latz geknallt \nund ist daraufhin von ihm gek\u00fcndigt worden. \u2013 So viel zu \nIhrer Friedfertigkeit. \n\nDer Antrag ist abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/376 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit ist die Drucksache 5/376 bei einigen Jastimmen \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit kommen wir zur Schlussabstimmung \u00fcber den \nAntrag \u201e\u2019Weltoffenes Sachsen\u2019 \u2013 Evaluation des Landes-\nprogramms ver\u00f6ffentlichen\u201c. Meine Damen und Herren! \nIch stelle die Drucksache 5/291 zur Abstimmung und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Damit ist die Drucksache 5/291 bei zahlreichen \nJastimmen und einigen Stimmenthaltungen mehrheitlich \nnicht beschlossen worden. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nH\u00e4rtere Ma\u00dfnahmen gegen Sexualstraft\u00e4ter \u2013  \nChemische Kastration einf\u00fchren \n\nDrucksache 5/288, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der Fraktion NPD als Einreicherin das Wort. Herr \nAbg. Apfel. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Im Gegensatz zu Ihnen, Herr Nolle, bekomme ich \nvielleicht noch das eine oder andere Kind. \n\nEs kommt sicher nicht so oft vor, dass man in Polen einen \nSchritt weiter ist als in Deutschland. Umso mehr hat vor \nKurzem ein Beschluss des polnischen Senats f\u00fcr Beach-\ntung gesorgt, der genau das umsetzt, was die NPD seit \nJahren fordert: h\u00e4rtere Strafen gegen Sexualstraft\u00e4ter. \n\nIn Polen wurde ein Gesetz verabschiedet, wonach alle \nSexualstraft\u00e4ter zwangsweise kastriert werden, die Min-\nderj\u00e4hrige unter 15 Jahren vergewaltigt oder Inzest mit \nKindern begangen haben. Das Parlament erh\u00f6hte zudem \nunter anderem das Strafma\u00df f\u00fcr Kindervergewaltiger. \nIhnen drohen jetzt bis zu 15 Jahre Haft. \n\nUnser Nachbarland macht Ihnen, meine Damen und \nHerren K\u00e4mpfer gegen Rechts, eindrucksvoll vor, wie \nentschlossenes Handeln aussieht, ein Handeln, das nicht \ndarauf aus ist, den politischen Gegner mundtot zu ma-\nchen, sondern ein Handeln, das partei\u00fcbergreifend das \nWohl des eigenen Volkes im Auge hat. \n\nWer erinnert sich nicht an Ihre heuchlerischen Betroffen-\nheitsnoten als erst Mitja und Michelle in Leipzig und \ndann auch noch Corinna in Eilenburg Sexualverbrechern \nzum Opfer fielen, weil den etablierten Blockparteien eben \nandere Dinge wichtiger sind, als mit aller Macht endlich \ngegen Triebt\u00e4ter und Schwerverbrecher vorzugehen. \n\nWer sich aber selbst geradezu triebhaft in Multi-Kulti-\nWahn und Globalisierungsextremismus hineinsteigert, der \nverliert die Kinder seines Volkes schnell aus den Augen. \nEr macht sie nicht nur identit\u00e4ts- und heimatlos, nein, er \n\u00fcberl\u00e4sst sie und ihre Eltern machtlos dem kriminellen \nMob. \n\nWir fordern Sie einmal mehr auf: Besinnen Sie sich Ihrer \nAufgaben, das Wohl des deutschen Volkes zu mehren und \nSchaden von ihm zu wenden, so wie es im Artikel 56 des \nGrundgesetzes normiert ist! \n\nSie selbst, die Sie uns immer gern Verfassungsfeinde \nschelten, versto\u00dfen gegen das Grundgesetz, indem Sie \nzentrale Aussagen mit F\u00fc\u00dfen treten und unser Volk im \nRausch Ihrer parteipolitischen Profilierung auf den \nOpfertisch binden. \n\nWie wenig bei einem Sexualverbrechen gegen Kinder \nRaum f\u00fcr parteipolitische Unterschiede bleibt, zeigt \nabermals Polen. Denn \u00fcber alle Fraktionen hinweg wurde \ndas dortige Kastrationsgesetz \u2013 \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n 207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage! \n\n\u2013 mit nur einer einzigen Stimmenthaltung beschlossen. \nMit anderen Worten: Ebenso deutlich, wie Sie unseren \nAntrag in Ihrer Arroganz der Macht mit gro\u00dfer Mehrheit \nablehnen werden, hat Polen mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit \neiner Initiative zum Kinderschutz zugestimmt. Was Sie in \nIhrer blindw\u00fctigen Gegnerschaft zum deutschen Volk eint, \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nApfel, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 das verbindet polnische Volksver-\ntreter in ihrer f\u00fcrsorgenden Gemeinschaft f\u00fcr Polen. Aber \ndas ist der Unterschied zwischen dem bundesrepublikani-\nschen Gegenwartschaos, das Sie und Ihresgleichen \nangerichtet haben, und einem Heimat stiftenden Vater-\nland, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \nRedezeit ist leider beendet. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 f\u00fcr das die NPD gegen allen \nWiderstand von angeblichen Gutmenschen k\u00e4mpfen und \nweiterk\u00e4mpfen wird. Verlassen Sie Ihre Fraktionszw\u00e4nge! \nMachen Sie Politik f\u00fcr Sachsen und Deutschland! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \nSie, jetzt zum Schluss zu kommen! Ihre Redezeit ist \nvorbei! \n\nHolger Apfel, NPD: Sch\u00fctzen Sie das wertvollste Gut, \ndas jedem Volk anvertraut ist, sch\u00fctzen Sie unsere Kinder! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMir vor Ablauf der Redezeit ins Wort zu fallen ist eine \nUnversch\u00e4mtheit! \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch hatte noch 45 Sekunden Zeit, und da sind Sie mir ins \nWort gefallen! Erteilen Sie mir doch einen Ordnungsruf! \nVon Ihnen eine Ehre! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKollege Apfel, das war ein Hinweis des amtierenden \nPr\u00e4sidenten. Vielleicht h\u00e4tten Sie eine Zwischenfrage \nzugelassen und somit mehr Redezeit gehabt. Das ist \nmeine Entscheidung als amtierender Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nIch werde das im Protokoll nachlesen!) \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen haben weiter \ndie M\u00f6glichkeit, an der Aussprache teilzunehmen. Die \nCDU-Fraktion ist gemeldet. \u2013 Die CDU-Fraktion m\u00f6chte \nnicht dazu sprechen. Die Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte \nauch nicht dazu sprechen. Die Fraktion der SPD? \u2013 Frau \nFriedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sie haben eben schon geh\u00f6rt, was das \nAnliegen des Antrags der NPD-Fraktion ist. Der Antrag \nverlangt vom Landtag, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass \nSexualstraft\u00e4ter k\u00fcnftig einer Zwangskastration unterzo-\ngen werden sollen. Sie fordern damit, die bereits jetzt \nbestehenden Strafen deutlich zu versch\u00e4rfen. Wir wollen \neinmal schauen, was das konkret bedeutet. \n\nSo eine Strafversch\u00e4rfung kann mehrere Zielrichtungen \nhaben, und zwar zuerst einmal gegen\u00fcber dem T\u00e4ter \nselbst. Man will den zu Bestrafenden m\u00f6glicherweise \nnoch erfolgreicher, als es bisher geht, zum Besseren \nver\u00e4ndern. Hier m\u00fcssen Sie bitte die Wirklichkeit zur \nKenntnis nehmen. Rund 80 % der T\u00e4ter werden nach ihrer \nEntlassung nicht r\u00fcckf\u00e4llig. Hier erf\u00fcllen die bestehenden \nStrafen also bereits ihre Funktion. Es bleiben die anderen \n20 %. Und hier haben wir bereits seit 1969 in der Bundes-\nrepublik die M\u00f6glichkeit, dass sich Sexualstraft\u00e4ter \nfreiwillig einer solchen Behandlung unterziehen. \n\nBeabsichtigt werden k\u00f6nnte auch, dass andere vor dem \nkonkreten T\u00e4ter gesch\u00fctzt werden sollen, damit es zu \nkeiner Wiederholungstat kommt. Auch das ist bereits jetzt \ngegeben. Es besteht die M\u00f6glichkeit, T\u00e4ter mit negativer \nPrognose in Sicherungsverwahrung unterzubringen. \n\nEine weitere Zielrichtung einer solchen Strafversch\u00e4rfung \nist m\u00f6glicherweise die gegen\u00fcber der Gesellschaft. Hier \nsollen h\u00f6here Strafen vielleicht zur besseren Abschre-\nckung dienen. Diese Funktion von Strafe ist einerseits \nrecht umstritten. Es gibt zahlreiche Studien, die zu dem \nErgebnis kommen, dass es \u00fcberhaupt keinen Zusammen-\nhang zwischen Strafversch\u00e4rfung und Tath\u00e4ufigkeit gibt. \n\nDoch selbst wenn man f\u00fcr das Argument eine solche \nAbschreckungswirkung einmal unterstellen wollte \u2013 so \nfunktioniert das nat\u00fcrlich nur dann, wenn ein T\u00e4ter eine \nrationale Wahl zwischen Begehen und Unterlassen der \nStraftat hat, also in der Lage ist, eine Kosten-Nutzen-\nAbw\u00e4gung vorzunehmen. Das mag in F\u00e4llen von Betrug, \nvon K\u00f6rperverletzung oder von Volksverhetzung so sein, \ndoch das ist eben gerade bei Sexualstraftaten oft nicht der \nFall. Deswegen ist ja umgangssprachlich auch von Trieb-\ntaten die Rede. \n\nWas bleibt also unterm Strich? Ihr Vorschlag ist weder \ngeeignet, Straft\u00e4ter zur Besserung zur bringen, noch ist er \nnotwendig, um vor Wiederholungstaten zu sch\u00fctzen. Er \nkann auch eine Abschreckungswirkung nicht entfalten. \nMit anderen Worten: Ihr Antrag ist fachlich rundum \nnutzlos. \n\nWas bleibt also? Da bleibt schon noch eine Motivation: \nStrafe kann auch dazu dienen, in einer Gesellschaft ein \ndiffuses Gerechtigkeitsgef\u00fchl zu bedienen, und genau \n\n 208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ndarauf scheint mir der Antrag abzustellen. Und das \u2013 das \nkann man ruhig ehrlich zugeben \u2013 macht die Angelegen-\nheit nicht ganz einfach; denn es ist schon so, dass es \neinige Leute gibt, die dieser NPD-Forderung spontan \nzustimmen w\u00fcrden. \n\nGerade deshalb ist es so wichtig, genau hinzuschauen, \nwas Sie da eigentlich fordern. Sie wollen Sexualstraft\u00e4ter \nzus\u00e4tzlich zum Freiheitsentzug mit einer Zwangskastrati-\non bestrafen. Ein solcher Eingriff in die k\u00f6rperliche \nUnversehrtheit soll also ohne Einwilligung des Betroffe-\nnen stattfinden, im Notfall gegen dessen Willen. Meine \nDamen und Herren, das erf\u00fcllt das Delikt eine schweren \nK\u00f6rperverletzung. Das ist ein Verbrechenstatbestand. Und \ndamit nicht genug! Sie fordern, dass daraus geplantes \nstaatliches Handeln werden soll. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch bin ganz sicher, dass die NPD-Fraktion das deutsche \nGrundgesetz kennt. Ich bin sicher, Sie kennen auch die \nS\u00e4chsische Verfassung sehr genau. Kenne deinen Feind! \nNat\u00fcrlich kennen sich Verfassungsfeinde mit der Verfas-\nsung aus. Und deshalb wissen Sie ganz genau, dass unsere \nVerfassung sagt: Jeder Mensch \u2013 und zwar jeder Mensch! \n\u2013 hat das Recht auf den Schutz seiner W\u00fcrde und auf \nk\u00f6rperliche Unversehrtheit. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDas sind individuelle Abwehrrechte gegen\u00fcber dem Staat, \nund deshalb wissen Sie ganz genau, was Sie von diesem \ndemokratischen Parlament verlangen. Sie verlangen von \ndiesem demokratischen Parlament, es solle sich daf\u00fcr \neinsetzen, dass ein Verbrechenstatbestand k\u00fcnftig staatli-\nches Handeln wird. \n\nDass das gerade Ihrer Fraktion einf\u00e4llt, ist nat\u00fcrlich kein \nZufall; denn Sie zeigen damit sehr genau, in welcher \ngeistigen Nachfolge Sie stehen: in der Nachfolge derer, \ndie einen ganzen Staat zu einer einzigen Vernichtungsma-\nschinerie gemacht haben, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie mit dem \u201eGesetz zur Verh\u00fctung erbkranken Nach-\nwuchses\u201c eine menschenverachtende Eugenik in staatli-\nches Handeln erhoben haben, die mit der \u201eVerordnung \nzum Schutz von Volk und Staat\u201c, dem \u201eGesetz \u00fcber \nMa\u00dfnahmen der Staatsnotwehr\u201c oder auch dem \u201eGesetz \nzur Behebung der Not von Volk und Reich\u201c eine totalit\u00e4re \nund menschenverachtende Diktatur errichtet haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMenschenrechte, Grundrechte sind unver\u00e4u\u00dferlich. Sie \nstehen jedem zu, M\u00e4nnern wie Frauen, Deutschen wie \nAusl\u00e4ndern, Opfern wie T\u00e4tern, sogar Sexualstraft\u00e4tern, \nsogar dem Kameraden Paul und sogar Ihnen von der \nNPD-Fraktion, so weh mir das als Demokratin auch tun \nmag. \n\nMit diesem Antrag haben Sie gezeigt, dass Sie auf \nRechtsstaatlichkeit, auf Grundrechte und auf die W\u00fcrde \ndes einzelnen Menschen pfeifen. Einen solchen Antrag \n\nentschieden abzulehnen ist f\u00fcr uns demokratische Frakti-\nonen deshalb nicht nur eine Frage der fachlichen Ver-\nnunft, sondern auch eine Frage der Ehre. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin ist Frau Jonas von der FDP-Fraktion \ngemeldet. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das, was uns gerade \nvon der NPD geboten wurde, ist einfach nur populistisch \nund ekelhaft. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie missbrauchen ein Thema, das jeden Einzelnen tief \nbewegt, einmal mehr, um Grund- und Menschenrechte \ngenerell infrage zu stellen. Aber das \u00fcberrascht uns nicht \nwirklich; denn Ihr Anliegen kn\u00fcpft, wie gerade schon \nangedeutet und geschildert, nahtlos an Euthanasieprakti-\nken eines von Ihnen verherrlichten Dritten Reiches an. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nZurufe von der NPD) \n\nSexualdelikte sind schrecklich f\u00fcr die Betroffenen und \npolarisieren unsere Gesellschaft, gerade wenn es die \nSchw\u00e4chsten betrifft. Unabh\u00e4ngig davon, ob Kind, Frau \noder Mann, sind die Reaktionen sehr emotional. Ich bin \nselbst Mutter, und nat\u00fcrlich machen mich F\u00e4lle wie \nunl\u00e4ngst in dem Kindergarten in Annaberg betroffen. \nSolche F\u00e4lle fordern die sofortige Reaktion der Gesell-\nschaft. Aber das, was Sie in Ihrem Antrag fordern, ist \nbilliger Stammtischpopulismus. Die von Ihnen vorge-\nschlagenen L\u00f6sungen entbehren jeglicher demokratischer \nPrinzipien. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt \nbei der Linksfraktion, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD: \nDas ist kein demokratisches System!) \n\nSie haben die polnischen Gesetzes\u00e4nderungen als Be-\ngr\u00fcndung in Ihrem Antrag angef\u00fchrt. Das wundert mich \nschon, da gerade Sie doch zu Wahlzeiten ganz klar plaka-\ntierten \u201ePoleninvasion stoppen!\u201c. Jetzt aber wollen Sie \ngewisse Gesetze \u2013 \u2013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Ich habe \ndoch gar nichts gegen Polen in Polen!) \n\n\u2013 Na, das ist doch fantastisch! \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDie chemische Kastration verst\u00f6\u00dft gegen die Grund- und \nMenschenrechte und damit gegen das Grundgesetz. In \nArtikel 2 Satz 1 unseres Grundgesetzes steht: \u201eJeder hat \ndas Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit.\u201c \nJeder, auch Straft\u00e4ter. \n\n 209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nEine chemische Kastration steht diesem Grundrecht \nentgegen. Deshalb ist die Forderung Ihres Antrages kein \nBeitrag, dieses ernste Thema anzugehen. Sie benutzen es, \num ausschlie\u00dflich zu polarisieren. \n\nUnser Ziel ist es, den Schutz von Kindern und Jugendli-\nchen vor sexueller Gewalt und Ausbeutung kontinuierlich \nzu verbessern. \n\n(Alexander Delle, NPD: \nDas klappt ja hervorragend!) \n\nDort m\u00fcssen wir ansetzen. Dazu werden wir das Vorhaben \nder Bundesregierung unterst\u00fctzen, den Aktionsplan zum \nSchutz von Kindern und Jugendlichen vor sexueller \nGewalt und Ausbeutung gezielt weiterzuentwickeln und \nhier f\u00fcr Sachsen anzupassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Papiertiger!) \n\nWir wollen zusammen mit Kindern, Jugendlichen und \nErwachsenen in Kooperation mit Internetanbietern, \nMedien und Verb\u00e4nden und Institutionen des Kinder- und \nJugendschutzes mehr Mediensicherheit vermitteln \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das schreckt alle ab!) \n\nund damit die Risiken f\u00fcr diese Personengruppe minimie-\nren. Wir werden die Internetkriminalit\u00e4t vor allen Dingen \nzum Schutz von Kindern und Jugendlichen wirksam \nbek\u00e4mpfen und die notwendigen Grundlagen f\u00fcr Polizei \nund Justiz schaffen. Wir m\u00fcssen den Opferschutz st\u00e4rken \nund die Vernetzung der Hilfs- und Beratungsangebote \nausbauen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bitte lassen Sie mich \nden wichtigsten Aspekt der Pr\u00e4vention am Beispiel der \nMediennutzung nur kurz herausheben. Pr\u00e4vention sollte \ngerade bei der Nutzung der neuen Medien eine gr\u00f6\u00dfere \nRolle spielen. Hier m\u00fcssen Eltern, Lehrer und Erzieher \ngemeinsam auf Kinder einwirken und die Sensibilisierung \nf\u00fcr dieses schwierige Themas angehen. Das ist pr\u00e4ventiv \nund kann einen Beitrag zur Vorbeugung leisten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen Eltern, Erziehern, allen gemeinsam, in \nPr\u00e4ventions- und Schulungsma\u00dfnahmen zeigen, wie \nschwierig das Thema ist, um die noch viel zu hohe Dun-\nkelziffer im Bereich des sexuellen Missbrauchs kontinu-\nierlich zu verringern. Aus diesem Grund wird sich die \nKoalition auch weiterhin sehr intensiv mit dem Thema \nbesch\u00e4ftigen, aber mit einer anderen Ausrichtung, als Sie \ndas in Ihrer menschenverachtenden Art tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist kein Redner \ngemeldet. Es m\u00f6chte auch niemand das Wort ergreifen. \nDie Staatsregierung? \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte auch \nnicht das Wort ergreifen. Das Schlusswort hat jetzt Herr \nGansel von der NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Um die Position meiner \nVorrednerinnen kurz zusammenzufassen: \n\nErstens. T\u00e4terschutz geht grunds\u00e4tzlich vor Opferschutz. \n\nZweitens. Im Nachbarstaat Polen regieren finstere Nazis. \n\nDas ist n\u00e4mlich die Quintessenz Ihrer verqueren Logik. \nDass Sie selbst unseren polnischen Nachbarn, den \u201eKol-\nlegen Abgeordneten\u201c im polnischen Senat, jetzt noch die \nNazikeule um die Ohren hauen, \n\n(Lachen bei der FDP und der CDU) \n\num diesen Antrag von uns inhaltlich abzuw\u00fcrgen, ist an \nErb\u00e4rmlichkeit nicht zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAm 22. Oktober dieses Jahres beschloss der polnische \nSenat mit gerade einmal einer Gegenstimme eine chemi-\nsche Zwangsbehandlung von Sexualstraft\u00e4tern, die sich \nan Minderj\u00e4hrigen vergangen haben. Neben einer allge-\nmeinen Strafrechtsversch\u00e4rfung f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter \nm\u00fcssen sich Kindersch\u00e4nder in Polen zuk\u00fcnftig nach dem \nVerb\u00fc\u00dfen ihrer Strafe einer chemischen Kastration unter-\nziehen. Damit wird der absto\u00dfende Sexualtrieb von \nP\u00e4dophilen zwar nicht vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt, aber nach-\nweisbar unterdr\u00fcckt. Damit verhindert man abscheuliche \nWiederholungstaten. \n\nIn Polen reichten bereits zwei tragische F\u00e4lle von Kin-\ndesmissbrauch aus, um den Gesetzgeber aufzur\u00fctteln und \nwirksame Ma\u00dfnahmen zum Kinderschutz ergreifen zu \nlassen. In Sachsen hingegen hat selbst eine ganze Serie \nschlimmster Sexualdelikte keinerlei gesetzgeberische \nAktivit\u00e4t ausgel\u00f6st. Auf die F\u00e4lle Stephanie in Dresden, \nMitja und Michelle in Leipzig und Corinna in Eilenburg \nreagierte die Staatsregierung mit der bekannten Ank\u00fcndi-\ngungsrhetorik, der allerdings keine einzige Tat folgte. \nGanz anders war das in Polen, wo eine Regierung, die \nsich selbst als liberal bezeichnet, nun den Kampf gegen \nSexualstraft\u00e4ter ebenso einfallsreich wie entschlossen \naufgenommen hat. Auf die wenigen Stimmen von Beden-\nkentr\u00e4gern in Polen, die sich in bundesdeutscher Manier \num besonders viel T\u00e4terverst\u00e4ndnis bem\u00fchen, reagierte \nder polnische Ministerpr\u00e4sident Donald Tusk mit der \nAussage: \u201eDerartige Kriminelle k\u00f6nnen nicht als Men-\nschen bezeichnet werden.\u201c Das ist eine markige Aussage \naus dem Mund des polnischen Regierungschefs; eine \nAussage, die wahrscheinlich zu neuen Forderungen nach \neinem NPD-Verbotsverfahren f\u00fchren w\u00fcrde, wenn Holger \nApfel Kindersch\u00e4ndern das Menschsein abgesprochen \nh\u00e4tte. \n\nDieses Messen mit zweierlei Ma\u00df \u2013 was in Polen gesagt \nwerden darf, darf in Deutschland nicht gesagt werden, \nansonsten gehen wieder die braunen Gespenster um \u2013 \nzeigt, dass nicht nur Kindersch\u00e4nder krank sind, sondern \nauch das ganze politische Wertesystem dieser Bundesre-\npublik, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ndas viele Forderungen der Vernunft \u2013 in diesem Fall des \nKinderschutzes \u2013 unter Extremismusverdacht stellt und \ndamit moralisch \u00e4chtet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nGansel, ich bitte Sie, langsam zum Schluss zu kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich komme zum Ende. \n\nDessen ungeachtet hat die NPD diesen Antrag einge-\nbracht, mit dem der Freistaat Sachsen im Falle seiner \nAnnahme zeigen k\u00f6nnte, dass er es mit dem Schutz \nunserer Kinder vor gef\u00e4hrlichen Perversen ernst nimmt. \nStimmen Sie unserem Antrag zu und zeigen Sie auch auf \ndiese Art und Weise Ihre Verbundenheit mit unserem \ndemokratischen Nachbarland Polen. \n\n(Lachen bei den Fraktionen) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \nRedezeit ist jetzt beendet. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen es meinetwegen auch \nals Beitrag zur V\u00f6lker \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident schaltet das Mikrofon ab. \u2013 \nBeifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/288 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\nche 5/288 mehrheitlich nicht beschlossen. Es gab einige \nDaf\u00fcrstimmen, keine Stimmenthaltungen. Es waren fast \nalles Gegenstimmen. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \nDrucksache 5/317 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. \n\nWir kommen zur ersten Frage. Diese stellt Frau Freya-\nMaria Klinger, Fraktion DIE LINKE. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Fragen betreffen das Au\u00dferkrafttreten \nder \u201eVerordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nEinrichtung einer H\u00e4rtefallkommission nach dem Aufent-\nhaltsgesetz (S\u00e4chsHFKVO)\u201c zum 31. Dezember 2009. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen gedenkt die Staatsregierung zu \nergreifen, um die T\u00e4tigkeit der auf der Erm\u00e4chtigungs-\ngrundlage des \u00a7 23a Abs. 2 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes \n(AufenthG) eingerichteten H\u00e4rtefallkommission im \nFreistaat Sachsen \u00fcber den 31. Dezember 2009 fortzuf\u00fch-\nren? \n\n2. Inwieweit sieht die Staatsregierung es vor, die H\u00e4rte-\nfallkommission nach \u00a7 23a (AufenthG) k\u00fcnftig als eine \nbeh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gremium einzurichten, welches \nsich insbesondere aus Vertreterinnen und Vertretern der \nFl\u00fcchtlings- und MigrantInnenorganisationen, der Kir-\nchen, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, der Kommunen und \nder/des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zusammen-\nsetzt und dem Vertreterinnen und Vertreter des f\u00fcr Inneres \nzust\u00e4ndigen Staatsministeriums als beratende Mitglieder \nangeh\u00f6ren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nStaatsregierung, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zur Frage 1: \nIch habe als zust\u00e4ndiger Innenminister, soweit es durch \nAblauf der Amtszeit notwendig war, die Mitglieder der \nH\u00e4rtefallkommission ernannt. Ich werde daf\u00fcr sorgen, \ndass rechtzeitig durch Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer \nder S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommissionsverordnung die \nFortf\u00fchrung \u00fcber den Jahreswechsel hinaus sichergestellt \nwird. \n\nZur Frage 2: Auch da gibt es eine klare Aussage. Die \nH\u00e4rtefallkommission hat sich bew\u00e4hrt. Aber die Um-\nwandlung in ein beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngiges Gremium, wie \nSie es bezeichnet haben, geht deshalb fehl, weil die \nMitglieder der Kommission von den Berechtigten benannt \nwerden. Diese werden in der Verordnung abschlie\u00dfend \naufgez\u00e4hlt. Die Mitglieder sind weisungsfrei und agieren \nin dieser Kommission als Privatpersonen. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte gern \ndie M\u00f6glichkeit der Nachfrage nutzen. \n\nErstens. Bis wann gilt die Verl\u00e4ngerung, die Sie gerade \nangesprochen haben? \n\nZweitens. K\u00f6nnen Sie bitte eine konkretere Aussage zur \nZusammensetzung der H\u00e4rtefallkommission treffen? \nBleibt dies so wie bisher? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zur ersten \nNachfrage: Die Verl\u00e4ngerung wird mindestens f\u00fcr ein \nhalbes Jahr durchgef\u00fchrt werden, damit sie \u00fcber den \n\n 211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n31.12. hinaus funktioniert. In der Zwischenzeit werden \ngegebenenfalls \u00c4nderungen eingebracht werden. \n\nZur zweiten Nachfrage: Wenn ich es nicht vortragen \nbrauche, sondern mich darauf beschr\u00e4nken kann, dass sie \nwie bisher besteht, dann m\u00f6chte ich es mit Ja beantwor-\nten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Frage stellt Frau Giegengack von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frage Nr. 2. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: In meiner Frage \ngeht es um die Zukunft der Gemeinschaftsschule. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Die in den Leitlinien des SMK festgelegte Laufzeit f\u00fcr \nSchulversuche zur Gemeinschaftsschule betr\u00e4gt sechs \nJahre. Welche Konsequenzen hat der im Koalitionsvertrag \nvereinbarte \u201eAbschluss der Schulversuche\u201c f\u00fcr den \nweiteren Betrieb der neun Gemeinschaftsschulen in \nSachsen? \n\n2. In welchem Schuljahr d\u00fcrfen an den neun Gemein-\nschaftsschulen in Sachsen letztmalig Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler aufgenommen werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nStaatsregierung, Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller; \nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abgeordnete! Ihre Frage \nbeantworte ich wie folgt: \n\nErstens. Schulversuche erproben neue p\u00e4dagogische und \norganisatorische Konzeptionen und sind somit naturge-\nm\u00e4\u00df zeitlich befristet. Sie destillieren heraus, welche \nneuen p\u00e4dagogischen und organisatorischen Ans\u00e4tze gut \nsind und welche nicht. Die Laufzeit von mindestens sechs \nJahren erkl\u00e4rt sich daraus, dass die sieben Schulversuchs-\nschulen, die erst in der letzten Legislaturperiode gestartet \nwurden, von der Klassenstufe 5 bis zur Klassenstufe 10 \nlaufen. F\u00fcr die beiden Schulversuchsschulen, die auf-\ngrund ihrer Historie einen anderen Ansatz verfolgen, \ngelten andere Regelungen zur Laufzeit und zur Aufnahme \nvon Sch\u00fclern. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen auf der Grundlage \nihres Modells Sch\u00fcler \u00fcber 2010/2011 hinaus aufnehmen. \n\nAlle Sch\u00fcler, die eine Schule besuchen, die am Schulver-\nsuch \u201eSchule mit besonderem p\u00e4dagogischem Profil \u2013 \nGemeinschaftsschule\u201c teilnimmt, k\u00f6nnen ihre Ausbildung \nzu den Konditionen abschlie\u00dfen, unter denen sie diese \nbegonnen haben. Dabei wird ber\u00fccksichtigt, dass der \nVertrauensschutz bei den Eltern in den bestehenden \nKlassen des Schulversuchs gewahrt bleibt. Nach der \nAuswertung des Schulversuchs werden Entscheidungen \ndar\u00fcber getroffen, ob Ergebnisse, insbesondere zur \nindividuellen F\u00f6rderung der Sch\u00fcler, in das Regelschul-\nwesen \u00fcbernommen werden. So k\u00f6nnen bew\u00e4hrte Kon-\nzeptionen der Schulversuche allen Schulen zugute kom-\nmen. \n\nZu diesem Zweck hat das S\u00e4chsische Staatsministerium \nf\u00fcr Kultus und Sport in einem Schreiben vom 2. Novem-\nber dieses Jahres Gespr\u00e4che mit den Schultr\u00e4gern und \nSchulleitern angek\u00fcndigt. \n\nZweitens. Die sieben Schulversuchsschulen, die in der \nletzten Wahlperiode gestartet wurden, k\u00f6nnen noch im \nn\u00e4chsten Schuljahr 2010/2011 neue Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler in die Eingangsklassen zu den Schulversuchsbe-\ndingungen aufnehmen. Die Sch\u00fcler k\u00f6nnen ihre Schul-\nausbildung selbstverst\u00e4ndlich an der jeweiligen Schule \nabschlie\u00dfen. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen diese sieben Schulen \nauch nach dem Schuljahr 2010/2011 unter den regul\u00e4ren \nBedingungen Sch\u00fcler in die Eingangsklassen aufnehmen \nsowie ihre p\u00e4dagogischen Konzepte, sofern sie sich als \nerfolgreich herausgestellt haben, in die Weiterentwicklung \ndes s\u00e4chsischen Schulwesens einbringen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie noch eine Nachfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ja, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Weshalb ist es nicht \nm\u00f6glich, die Schulversuche erst zu evaluieren und im \nNachhinein zu entscheiden, ob man diese Schulversuche \nweiterlaufen l\u00e4sst oder nicht? Warum schlagen Sie vor, sie \nerst auslaufen zu lassen und danach zu evaluieren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Die Schulversuche laufen ja weiter. Sie werden \nauch bei den Schulen so lange verl\u00e4ngert, wie es notwen-\ndig ist, einen kompletten Jahrgang zu haben. Dann haben \nwir eine hinreichende Evaluationsgrundlage und k\u00f6nnen \nnach einer Evaluation entscheiden \u2013 das ist ja Sinn und \nZweck des Schulversuches \u2013, welche p\u00e4dagogischen \nAns\u00e4tze der neuen organisatorischen Modelle wir auf alle \nSchulen \u00fcbertragen k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Fragesteller ist Herr Dr. M\u00fcller, NDP-Fraktion; \nFrage Nr. 6. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe folgende Fragen, nebst \nVorwort, zum Thema Grenz\u00fcberschreitender Verkehr, in \ndiesem Fall Eisenbahngrenzverkehr, an die Staatsregie-\nrung eingereicht: \n\nSowohl in Form einer Kleinen Anfrage (Drucksache \n4/2638 vom 23.07.2005) als auch in M\u00fcndlichen Anfra-\ngen (04.03.2005, 28.09.2007) habe ich bereits in der \nvergangenen Legislaturperiode das Thema der Wiederer-\n\u00f6ffnung des Eisenbahngrenz\u00fcbergangs Sebnitz\u2013Nieder-\neinsiedel/Doln\u00ed Poustevna thematisiert. Im Jahre 2005 \nerkl\u00e4rte mir der damals zust\u00e4ndige Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit, Herr Jurk, (SPD), dass mit der \nWiederer\u00f6ffnung dieses Eisenbahngrenz\u00fcberganges im \nJahre 2006 gerechnet werden kann. \n\n 212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nIm November 2009 ist der Sachstand, dass die tschechi-\nsche Seite sowohl die Eisenbahnstrecke Rumburg/Rum-\nburk\u2013Niedereinsiedel/Doln\u00ed Poustevna bauseitig ert\u00fcch-\ntigt als auch den Abschnitt Bahnhof Niedereinsie-\ndel/n\u00e1dra\u017e\u00ed Doln\u00ed Poustevna\u2013Staatsgrenze erneuert hat. \nAuf s\u00e4chsischer Seite sind au\u00dfer regelm\u00e4\u00dfiger Statements \nregionaler Politiker mit dem Bekenntnis zur Wiederer\u00f6ff-\nnung und entsprechender medialer Berichterstattung keine \nAktivit\u00e4ten sichtbar, was zu deutlichem Unmut in der \nRegion f\u00fchrt, da bev\u00f6lkerungsseitig beiderseits der \nStaatsgrenze die baldige Wiederer\u00f6ffnung des grenz\u00fcber-\nschreitenden Eisenbahnverkehrs erwartet wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Sachstand (Planung, Finanzierung, \nk\u00fcnftige Betreibung etc.)? \n\n2. Wann kann mit dem Baubeginn und der Wiederauf-\nnahme des Eisenbahnverkehrs gerechnet werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok; \nbitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Kollege Dr. M\u00fcller! Gestatten Sie \nmir, dass ich zu Beginn allgemeine Ausf\u00fchrungen \u00fcber \ndie Zust\u00e4ndigkeit mache, wie sie in Deutschland, hier in \nSachsen, gegeben ist. F\u00fcr den Bau ist die Deutsche Bahn \nDB Netz AG und f\u00fcr den Betrieb der entsprechende \nZweckverband zust\u00e4ndig. Eine Zust\u00e4ndigkeit des Frei-\nstaates Sachsen in dieser Frage ergibt sich nicht. Auch die \nPresseberichte, die Sie angesprochen haben, habe ich zum \nAnlass genommen, mich \u00fcber diesen Sachverhalt sach-\nkundig zu machen. Dazu kann ich Ihnen Folgendes \nmitteilen: \n\nZum Punkt Planung. Die DB Netz AG hat die entspre-\nchenden Planunterlagen beim zust\u00e4ndigen Eisenbahnbun-\ndesamt eingereicht. Meiner Meinung nach ist damit, \nsofern die Pl\u00e4ne vollst\u00e4ndig sind, zeitnah mit einer ent-\nsprechenden Entscheidung zu rechnen. Die entsprechen-\nden Finanzmittel stehen zur Verf\u00fcgung, sodass, wenn \nBaurecht bestehen w\u00fcrde, mit dem Bau begonnen werden \nkann. \n\nF\u00fcr die Betreibung ist, wie bereits gesagt, der Zweckver-\nband zust\u00e4ndig. Ich wei\u00df, dass sich der Zweckverband in \nGespr\u00e4chen mit den tschechischen Aufgabentr\u00e4gern \nbefindet, um eine L\u00f6sung hinsichtlich des Betriebes zu \nbekommen. Aber das ist die Zust\u00e4ndigkeit des Zweckver-\nbandes. Gegebenenfalls k\u00f6nnen Sie im Kreistag noch \neinmal nachfragen. Das ist bei uns in Sachsen eine Ange-\nlegenheit, die in der Verantwortung der kommunalen \nGliederungen steht. \n\nHinsichtlich des Termins kann ich Ihnen aus Sicht des \nFreistaates Sachsen keine Erkenntnis mitteilen. Ich kann \nIhnen aber sagen, dass sowohl die DB Netz AG als auch \nder Zweckverband davon ausgehen, dass im Jahr 2010 \nBaurecht bestehen wird. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin, Frau K\u00f6ditz, Linksfraktion, hat um \nschriftliche Beantwortung ihrer Frage Nr. 3 gebeten. \nDamit kommen wir zur n\u00e4chsten Fragestellerin, Frau \nJ\u00e4hnigen, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frage \nNr. 5. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine Frage richtet sich auf die \nK\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe in Dresden, ein Vorhaben, das seit \n15 Jahren leider erfolglos geplant wird. Der Dresdner \nStadtrat hat im letzten Jahr eine Kompromissplanung mit \ndrei Spuren beschlossen, der alle Fraktionen \u2013 au\u00dfer der \nFDP, aber einschlie\u00dflich der CDU \u2013 zugestimmt haben. \nDiese beschlossene Planung ist jetzt zum Planfeststel-\nlungsverfahren ausgelegt worden. Es wird von der Presse \nund durch \u00c4u\u00dferungen der Oberb\u00fcrgermeisterin kolpor-\ntiert. Dieses Planfeststellungsverfahren sollte nicht \nfortgesetzt werden, weil die Staatsregierung eine F\u00f6rde-\nrung nur zugesagt habe, wenn der Ausbau vierspurig \nerfolgen w\u00fcrde, also breiter, als vom Stadtrat beschlossen. \nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum besteht die Staatsregierung darauf, dass nur der \nvierspurige Ausbau der K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe in Dresden \nf\u00f6rderf\u00e4hig sei? \n\n2. Welche Kriterien muss der Ausbau der genannten \nStra\u00dfe mindestens erf\u00fcllen, um eine F\u00f6rderung durch den \nFreistaat Sachsen zu erhalten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok; bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Frau Abg. J\u00e4hnigen, mir ist \ndieser Sachverhalt seit vielen Jahren bekannt. Ich kenne \nihn noch aus meiner T\u00e4tigkeit im Ortsbeirat der Dresdner \nNeustadt. Auch dort wurde das Thema bereits vor 15 \nJahren diskutiert. \n\nAus Sicht der Staatsregierung nehme ich wie folgt Stel-\nlung: Ich beginne mit Ihrer zweiten Frage. Voraussetzung \nf\u00fcr die F\u00f6rderf\u00e4higkeit ist eine Verbesserung der Ver-\nkehrsverh\u00e4ltnisse. Entscheidend ist nat\u00fcrlich, wie man \nVerbesserungen der Verkehrsverh\u00e4ltnisse beurteilt und die \nTatsache, mit welcher Verkehrslast wir tats\u00e4chlich rech-\nnen. Das hei\u00dft, die Frage, ob ein zwei-, drei- oder vierspu-\nriger Ausbau im Sinne der Verbesserung der Verkehrsver-\nh\u00e4ltnisse sinnvoll ist, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von der Verkehrs-\nprognose ab. Da uns entsprechende Verkehrsprognosen \naktuell nicht vorliegen \u2013 die Stadt Dresden will diese im \nFr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres gemeinsam mit den Planunterla-\ngen einreichen \u2013, k\u00f6nnen wir kein abschlie\u00dfendes Votum \ndar\u00fcber abgeben, welcher Ausbau zur Verbesserung der \nVerkehrsverh\u00e4ltnisse sinnvoll und angezeigt und damit \nf\u00f6rderf\u00e4hig ist. \n\nIch denke, Sie erkennen an der Antwort auf Ihre zweite \nFrage, dass sich eigentlich die erste Frage er\u00fcbrigt hat, da \nSie ja in Ihrer Fragestellung unterstellen, dass wir auf \n\n 213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\neiner bestimmten Ausbauvariante bestehen w\u00fcrden. Dem \nist nicht so. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Nachfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte gern von meinem \nNachfragerecht Gebrauch machen. \u2013 Sie wissen aus der \nVergangenheit, dass ein Planfeststellungsverfahren f\u00fcr \neine vierspurige Planung gescheitert ist und der Dresdner \nStadtrat sich deshalb auf eine vierspurige Variante nicht \ngeeinigt hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!) \n\n\u2013 Ich komme zur Frage, aber ich muss sie erkl\u00e4ren k\u00f6n-\nnen. \u2013 Der Ministerpr\u00e4sident hat gestern gesagt, die Zeit \nder F\u00fcllh\u00f6rner sei vorbei. Wir haben derzeit die Situation, \ndass die Stadt Dresden m\u00f6glicherweise mehr F\u00f6rdermittel \nbekommen soll, als sie eigentlich will. Deshalb meine \nFrage: Teilen Sie meine Auffassung, dass es sowohl \nf\u00f6rdermittelseitig als auch f\u00fcr den dringenden Sanie-\nrungsbedarf der K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe g\u00fcnstig w\u00e4re, wenn \nman sich schnell auf einen ma\u00dfvollen und f\u00f6rderf\u00e4higen \nAusbau einigen w\u00fcrde, und k\u00f6nnte man deshalb die \nvorhandenen Prognosen benutzen? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich denke, diejenigen, die in Dresden \u00fcber \ndie K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe fahren, sind sich einig, dass \nman dort dringend etwas tun sollte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInsofern stimme ich Ihnen zu. Aber es ist Sache der Stadt, \nentsprechende Planungen voranzutreiben, Entscheidungen \nherbeizuf\u00fchren und diese dem Freistaat vorzulegen. Das \nm\u00fcssen Sie bitte mit den f\u00fcr Kommunalpolitik Verant-\nwortlichen in den entsprechenden Parlamenten bespre-\nchen. Das ist nicht Sache des Freistaates. Wenn ein Antrag \nbeim Freistaat eingehen w\u00fcrde, sichere ich zu, dass wir \nuns so schnell wie m\u00f6glich mit diesem Thema befassen \nund entscheiden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Jetzt muss ich doch die zweite \nNachfrage stellen. Sie sagten vorhin, eine neue Prognose \nsei erforderlich. Jetzt haben Sie gesagt, wenn der Antrag \nkomme, der sich bereits im Planfeststellungsverfahren \nbefinde, k\u00f6nne man sich verst\u00e4ndigen, ob die vorhandene \nPrognose ausreiche. Ist der Antrag nun aus der Sicht der \nStaatsregierung behandlungsf\u00e4hig, oder ist er es nicht? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, es gibt keinen \nAntrag. Deswegen kann ich auch nicht sagen, ob er \nbehandlungsf\u00e4hig ist. Wenn ein entsprechender F\u00f6rderan-\ntrag vorl\u00e4ge, k\u00f6nnte ich Ihnen sagen, ob er ordnungsge-\nm\u00e4\u00df und ausreichend ist und den Anforderungen gen\u00fcgt. \nDa er aber nicht vorliegt, kann ich nicht ermessen, ob er \ndenn, wenn er vorl\u00e4ge, ausreichend w\u00e4re. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Konjunktiv hoch zwei!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFriedel, Sie stehen am Mikrofon 1. Was ist Ihr Begehren? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich lese in Anla-\nge 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, Punkt 10: \u201eDer Pr\u00e4sident \nkann weitere Zusatzfragen durch andere Mitglieder des \nHauses zulassen.\u201c \u2013 Ich bitte um Zulassung einer Zusatz-\nfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das \nwerde ich tun, wenn der Staatsminister Ihre Frage beant-\nworten m\u00f6chte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich m\u00f6chte die Frage gern beantworten, \ndie Frage ist aber, ob ich sie aus dem Stegreif beantworten \nkann. \n\nSabine Friedel, SPD: Ich habe Sie eben in der Antwort \nauf die erste Frage so verstanden, dass Sie zum jetzigen \nZeitpunkt noch nicht sagen k\u00f6nnen, ob eine zweispurige \noder eine vierspurige Variante f\u00f6rderf\u00e4hig ist, das hei\u00dft, \nSie schlie\u00dfen nicht aus, dass die zweispurige Variante \nf\u00f6rderf\u00e4hig ist. Habe ich Sie richtig verstanden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich kann es nicht g\u00e4nzlich ausschlie\u00dfen, \nweil das keine Frage der Verkehrsprognose ist. Die derzeit \nvorliegenden Zahlen deuten darauf hin, dass es wohl ein \nvierspuriger Ausbau sein m\u00fcsste. Allerdings kann ich \nnicht ermessen, ob aufgrund anderer Verkehrsma\u00dfnahmen \nin Dresden unter Umst\u00e4nden eine \u00c4nderung herbeigef\u00fchrt \nwird. Das w\u00e4re Kaffeesatzleserei. Von daher m\u00fcssen wir \ndas besprechen und dar\u00fcber entscheiden, wenn die Daten \nvorliegen. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nAbg. Schreiber hat sicherlich auch eine Zusatzfrage, wenn \nich das richtig interpretiere. Herr Staatsminister, m\u00f6chten \nSie die Frage beantworten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Aber gern. Ich m\u00f6chte in der Fragestunde \naber nicht unbedingt den Alleinunterhalter spielen. Viel-\nleicht haben noch andere Abgeordnete wichtige Fragen, \ndie beantwortet werden sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nSchreiber, bitte Ihre Frage. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\nter, ich beteilige mich gern an der Dresdner Stadtratssit-\nzung in diesem Haus. \n\nHerr Staatsminister, geben Sie mir recht, dass die geschei-\nterte Planfeststellung aus dem Jahre 2000 nicht daran \ngescheitert ist, dass es eine vierspurige Planung war, \n\n 214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nsondern sie schlicht und einfach daran gescheitert ist, dass \nin dieser Planung Radwege fehlten? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Hierzu muss ich leider passen. Ich bitte um \nVerst\u00e4ndnis. Da ich den Vorgang aus dem Jahre 2000 \nnicht kenne, kann ich nicht ermessen, was der Grund f\u00fcr \ndas Scheitern gewesen ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nerkenne keine weiteren Zusatzfragen. Damit kommen wir \nzur Frage Nr. 12. Sie wird gestellt vom Abg. Schimmer \nvon der NPD-Fraktion. \n\nArne Schimmer, NPD: Es geht um die m\u00f6gliche Ver-\ndr\u00e4ngung von Investitionen bzw. Instandsetzungen im \nS\u00e4chsischen \u00d6PNV durch explodierende Kosten beim \nLeipziger City-Tunnel. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nSind der Staatsregierung F\u00e4lle bekannt, in denen durch \ndie hohen Kosten f\u00fcr den Leipziger City-Tunnel in \ndiesem Jahr urspr\u00fcnglich geplante Investitionen bzw. \nnotwendige Instandsetzungen im Bereich des s\u00e4chsischen \n\u00d6PNV verdr\u00e4ngt wurden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \nantwortet Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrter Abg. \nSchimmer, ich kann es relativ kurz machen. Ich habe im \nHaus nachgefragt, ob solche F\u00e4lle vorgekommen sind. \nDie Antwort lautete: nein. Solche F\u00e4lle hat es nicht \ngegeben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nn\u00e4chste Fragestellerin ist Frau Dr. Runge; Frage Nr. 4. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Frage betrifft den beabsichtigten Ver-\nkauf des Hochspannungsnetzes von Vattenfall an Finanz-\ninvestoren (Goldman Sachs, Deutsche Bank und Allianz). \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung diesen Vorgang? \n\n2. Was will die Staatsregierung dagegen tun und welche \npolitische Alternative bietet sie hierzu an? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok, bitte. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nEr kann gleich stehen bleiben!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Dr. Runge, \nzu Ihrer ersten Frage. Es ist so, dass sich die Regelungen, \ndie eingehalten werden m\u00fcssen, aufgrund des Energie-\nwirtschaftsgesetzes ergeben. Demnach muss ein Privater \nein zuverl\u00e4ssiges, leistungsf\u00e4higes Netz diskriminierungs-\nfrei betreiben, warten und bedarfsgerecht ausbauen \n\nk\u00f6nnen. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Pr\u00fcfung dieses Sach-\nverhalts liegt bei der Bundesnetzagentur bzw. bei dem \nBundesland, in dem das Unternehmen seinen Firmensitz \nhat. Aus diesem Sachverhalt ergibt sich f\u00fcr den Freistaat \nSachsen keine Zust\u00e4ndigkeit. \n\nNach den mir vorliegenden Informationen h\u00e4lt der Bieter \ndie Verpflichtungen nach dem Energiewirtschaftsgesetz \nein. Da er diese einh\u00e4lt, ist der Vorgang nicht zu bean-\nstanden. Da er nicht zu beanstanden ist und die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung nicht zust\u00e4ndig ist, wird sie dagegen \nnichts unternehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie noch eine Nachfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nDr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ihnen ist doch \nsicherlich bekannt, dass im Koalitionsvertrag der Bundes-\nregierung als Zielvorgabe in dieser Legislaturperiode \nfestgeschrieben worden ist, eine bundeseinheitliche, \nunabh\u00e4ngige deutsche Netzgesellschaft zu gr\u00fcnden. Nun \nist meine Frage: Wie wollen Sie diese bundeseinheitliche \nunabh\u00e4ngige Netzgesellschaft herbeif\u00fchren, wenn die \nPolitiker zusehen, wenn, wie bei E.ON geschehen, diese \nihr Netz verkauft hat und Vattenfall dies noch vor Weih-\nnachten beabsichtigt zu tun? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Frau Dr. Runge, was wir politisch wollen, \nSie und ich, wird sich sicherlich in vielen Punkten unter-\nscheiden. Die Staatsregierung ist aber in ihrem Handeln \nan die Gesetze gebunden. Sie hat in dem vorliegenden \nFall keine Zust\u00e4ndigkeit und kann deshalb nichts tun, \nwenn auch parteipolitisch andere W\u00fcnsche ge\u00e4u\u00dfert \nwerden. \n\nDa in Brandenburg ein Regierungswechsel stattgefunden \nhat \u2013 Frau Dr. Runge, ich wei\u00df nicht, ob der Wirtschafts-\nminister dort auch f\u00fcr das Verkehrsressort zust\u00e4ndig ist \u2013, \nw\u00e4re es einer Ihrer Parteifreunde. Vielleicht haben Sie die \nM\u00f6glichkeit, \u00fcber diese Schiene Einfluss zu nehmen bzw. \nnehmen zu lassen und zu pr\u00fcfen, ob eine Zust\u00e4ndigkeit \nbesteht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Herr Staatsminister. \u2013 Der n\u00e4chste Fragesteller ist \nder Abg. Jennerjahn von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er stellt die Frage Nr. 9. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \neine Frage bez\u00fcglich der Aktivit\u00e4ten der extremen Rech-\nten anl\u00e4sslich des bevorstehenden Volkstrauertages am \nkommenden Sonntag. \n\nIn den letzten Jahren ist es immer wieder zu zum Teil \nnicht angemeldeten Spontandemonstrationen in zahlrei-\nchen St\u00e4dten und Gemeinden Sachsens gekommen. \n\n 215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchen St\u00e4dten und Gemeinden sind der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung f\u00fcr dieses Jahr Aufm\u00e4rsche der \nextremen Rechten mit jeweils wie vielen Teilnehmern \nanl\u00e4sslich des Volkstrauertages bekannt? Mir reicht \nlogischerweise eine Sch\u00e4tzung der Teilnehmerzahl. \n\n2. Wie sch\u00e4tzt die S\u00e4chsische Staatsregierung das jeweils \ndavon ausgehende Gef\u00e4hrdungspotenzial ein, zum einen \nallgemein f\u00fcr den Freistaat Sachsen, zum anderen diffe-\nrenziert f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte und den l\u00e4ndlichen Raum? \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nStaatsregierung, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Frage 1 \nm\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung ist bisher die Anmeldung einer Versamm-\nlung der \u201eJungen Nationaldemokraten\u201c f\u00fcr den 15. No-\nvember 2009 in Wurzen am Kriegerdenkmal unter dem \nMotto \u201eGegen Krieg und Vertreibung \u2013 Zum Gedenken an \ndie Opfer der Weltkriege\u201c bekannt geworden. Der Veran-\nstalter gab bei seiner Anmeldung an, circa 200 Versamm-\nlungsteilnehmer zu erwarten. Die Versammlung wird von \n18 bis 20 Uhr durchgef\u00fchrt. Bisher sind uns weitere \nVersammlungen nicht bekannt geworden. \n\n(Holger Apfel, NPD: Da kannst du \nja deine Antifa-Truppen organisieren!) \n\nZu Frage 2: Alle Polizeidirektionen des Freistaates Sach-\nsen bereiten der Lage angemessene polizeiliche Ma\u00dfnah-\nmen vor, um anl\u00e4sslich des diesj\u00e4hrigen Volkstrauertrages \n\u2013 wie zu jedem anderen Zeitpunkt auch \u2013 die \u00f6ffentliche \nSicherheit und Ordnung zu gew\u00e4hrleisten. Bei den Pla-\nnungen hierzu werden auch die Erfahrungen der Vorjahre \nim Hinblick auf das Versammlungsgeschehen anl\u00e4sslich \ndes Volkstrauertages ber\u00fccksichtigt. Es wird sicherge-\nstellt, dass sowohl die zust\u00e4ndigen Polizeidirektionen als \nauch die Versammlungsbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen \nihre Ma\u00dfnahmen abgestimmt ergreifen und die Beh\u00f6rden \nkoordiniert zusammenarbeiten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gestat-\nten Sie eine Nachfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern von meinem \nRecht auf Nachfrage Gebrauch machen. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir \nnoch kurz nachreichen, wann die Versammlung durch die \n\u201eJungen Nationaldemokraten\u201c in Wurzen angemeldet \nwurde? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das m\u00fcsste \nich schriftlich machen; ich habe es nicht vorliegen. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich bitte darum. \u2013 Danke. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Fragesteller ist der Abg. Schimmer, Fraktion der NPD; \nFrage Nr. 13. \n\nArne Schimmer, NPD: Ich habe eine Frage zu dem heute \nin Zypern ans\u00e4ssigen fr\u00fcheren Vorstandsvorsitzenden der \nS\u00e4chsischen Landesbank, Michael Wei\u00df, und zu der \nfr\u00fcheren Vorstandsvorsitzenden der Mitteldeutschen \nLeasing AG, Andrea Braun. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob die \nbeiden noch ein Gehalt bzw. andere Zuwendungen aus \nihrer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank \nbzw. die MDL erhalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung Herr Staatsminister Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abge-\nordneter! Die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg ist \nRechtsnachfolgerin der ehemaligen Landesbank Sachsen. \nEntsprechend dem eigenen Internetauftritt ist die MDL \u2013 \nMitteldeutsche Leasing GmbH \u2013 eine 100%ige Tochter-\ngesellschaft der Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg Leasing \nGmbH. Personalangelegenheiten der Landesbank Baden-\nW\u00fcrttemberg und der MDL GmbH liegen nicht in dem \nZust\u00e4ndigkeitsbereich der Staatsregierung. \n\nArne Schimmer, NPD: Danke. \n\n(Holger Apfel, NPD: Daf\u00fcr brauchst \ndu dich nicht zu bedanken!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Fragesteller ist der Abg. Kosel, Fraktion DIE LINKE. \nBitte, Herr Kosel; Frage Nr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht \nsich auf die F\u00f6rderung grenz\u00fcberschreitender Zusammen-\narbeit. \n\nDer Freistaat Sachsen hat Programme zur F\u00f6rderung der \ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit zwischen dem \nFreistaat Sachsen und der Tschechischen Republik \u2013 auch \nbekannt als \u201eZiel-3-Programm\u201c \u2013 sowie dem Freistaat \nSachsen und der Republik Polen aufgelegt. Dem Verneh-\nmen nach erfolgt die F\u00f6rderung ausschlie\u00dflich nach dem \nErstattungsprinzip, das hei\u00dft, die Auszahlung der F\u00f6rder-\nmittel basiert auf der nachtr\u00e4glichen Abrechnung tats\u00e4ch-\nlich get\u00e4tigter Ausgaben. Die Projektbeteiligten sind \nverpflichtet, die Vorfinanzierung selbst zu sichern. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Ist die Absicherung von Vorfinanzierungen seitens \nkleiner und kleinster Projekttr\u00e4ger in der Staatsregierung \nals Problem erkannt, und welche zuk\u00fcnftigen Hilfen zur \nUnterst\u00fctzung dieser Projekttr\u00e4ger plant die Staatsregie-\nrung? \n\n2. Ist es m\u00f6glich, das Erstattungsprinzip aufzuheben, um \nso eine bessere Nutzung der oben angef\u00fchrten F\u00f6rdermit-\n\n 216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\ntel, insbesondere durch kleine und kleinste Projekttr\u00e4ger, \nzu erm\u00f6glichen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abg. Kosel, ich \nm\u00f6chte Ihre Fragen gern im Zusammenhang beantworten. \nDas Problem ist uns sehr wohl bekannt und in vielen \nF\u00e4llen schon an uns herangetragen worden. Allerdings \nkann ich Ihnen keine L\u00f6sung des Problems anbieten. \n\nZum Grundverst\u00e4ndnis ist vielleicht Folgendes wichtig: \nWir schlie\u00dfen sowohl mit den s\u00e4chsischen als auch mit \nden polnischen und den tschechischen Projekttr\u00e4gern \nzivilrechtliche Vereinbarungen ab. Wir befinden uns also \nnicht im hoheitlichen, sondern im zivilrechtlichen Be-\nreich. Sie wissen genau, dass wir entsprechend den \nVorgaben der EU die richtlinienkonforme Verwendung \ndieser Ziel-3-Mittel sicherstellen m\u00fcssen. Falls die Si-\ncherstellung nicht m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir die Gelder \nzur\u00fcckfordern. Wenn wir dazu den zivilrechtlichen Weg \nbeschreiten w\u00fcrden, h\u00e4tte das erhebliche Probleme, \ninsbesondere einen hohen Verwaltungsaufwand, zur \nFolge. Deshalb haben wir trotz der Probleme, die die \nVereine vor Ort haben, von einer Vorauszahlung bisher \nabgesehen. \n\nWir sind \u00fcbrigens nicht die Einzigen mit dieser Verfah-\nrensweise. Die anderen L\u00e4nder entlang der deutschen \nOstgrenze \u2013 Mecklenburg-Vorpommern und Branden-\nburg, aber auch Bayern \u2013 haben die gleiche Praxis wie bei \nuns in Sachsen. Eine Nachfrage meines Hauses ergab, \ndass auch Polen und Tschechien, die in \u00e4hnlicher Weise \nan diesem Programm beteiligt sind, so verfahren. Ich \nwei\u00df, dass das f\u00fcr die Vereine im Einzelfall problematisch \nist, kann aber leider keine bessere Auskunft geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel, Sie haben noch eine Nachfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ja. Wenn Sie gestatten, \nw\u00fcrde ich eine Nachfrage stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Staatsminister, Sie \nhaben dargelegt, dass Sie das Problem erkannt haben. \nMich interessiert, inwieweit die Staatsregierung auf ihren \nKommunikationswegen, die sie durchaus hat, bei der \nEurop\u00e4ischen Union bzw. deren Gremien schon einmal \nvorstellig geworden ist, damit sich an der als Problem \nerkannten Situation etwas \u00e4ndert. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Abgeordneter, wir k\u00f6nnen das nicht \nso einfach auf die EU schieben. Wenn wir F\u00f6rdermittel \nder EU richtlinienkonform einsetzen wollen, dann kom-\nmen wir an einer R\u00fcckforderung bei nichtkonformem \nEinsatz nicht vorbei. Wenn man Ihren Gedanken zu Ende \nf\u00fchrt, dann sollen wir uns bei der EU daf\u00fcr einsetzen, dass \n\ndie entsprechenden Vereine die Gelder auch dann behal-\nten k\u00f6nnen, wenn sie sie nicht entsprechend der F\u00f6rder-\nrichtlinie eingesetzt haben. Das kann nicht in Ihrem Sinne \nsein, und es ist auch nicht in Ihrem Sinne. Von daher sehe \nich keine M\u00f6glichkeit, durch eine Initiative gegen\u00fcber der \nEU eine Verbesserung herbeizuf\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nKosel, noch eine Zwischenfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Meine Frage bezog sich auf \nzuk\u00fcnftige \u00c4nderungen, was die Projektf\u00f6rderung betrifft. \nEs geht mir nicht um das laufende Verfahren. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Wir kommen nicht an dem grunds\u00e4tzlichen \nProblem vorbei, dass wir uns im Zivilrechtskreis befin-\nden. Wir alle wollen schlie\u00dflich, dass die Gelder entspre-\nchend den F\u00f6rderrichtlinien eingesetzt werden. Geschieht \ndas nicht, m\u00fcssen wir sie zur\u00fcckfordern; wir wollen sie \nauch zur\u00fcckfordern. Wir haben die Situation, dass die \nDienststellen bei uns, aber auch die Kollegen in anderen \nBundesl\u00e4ndern auf dem Zivilrechtswege versuchen, \nentsprechende Gelder einzutreiben. Ich denke, Sie wissen \nselbst, wie kompliziert das ist. Diesen Verwaltungsauf-\nwand scheuen wir alle zusammen, damit sind wir nicht \ndie Einzigen in Sachsen. Ich gehe davon aus, dass wir \nauch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Programme \u2013 wie in diesem speziel-\nlen Fall, in dem wir uns im Zivilrechtsbereich bewegen \u2013 \nkeine Alternativen haben werden. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\nter Fragesteller ist Herr Abg. Jennerjahn, Fraktion GR\u00dc-\nNE; Frage Nr. 10. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Anfrage betrifft m\u00f6gliche Transporte radio-\naktiver Abf\u00e4lle nach Sachsen. \n\nDas Nachrichtenmagazin \u201eSpiegel online\u201c hat am \n24. Oktober 2009 gemeldet, dass es aufgrund einer \n\u00c4nderung im europ\u00e4ischen Atomrecht keiner Genehmi-\ngung mehr bedarf, um radioaktiv belastete R\u00fcckst\u00e4nde \naus der \u00d6l- und Gasindustrie nach Deutschland zu brin-\ngen. Nach Angaben des \u201eSpiegel\u201c nutzt die niederl\u00e4ndi-\nsche Shell- und Exxon-Tochter NAM eine Firma in \nLeipzig zur Lagerung solcher Abf\u00e4lle. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Firmen in Sachsen haben in den letzten drei \nJahren welche Mengen radioaktiver Abf\u00e4lle zur Verwer-\ntung oder Deponierung angenommen? Ich bitte um \nAngabe der Firma, der Menge, der genauen Bezeichnung \nund der Herkunft der Abf\u00e4lle. \n\n 217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n2. Auf welche Deponien oder in welche Abfallbehand-\nlungsanlagen wurden die unter Punkt 1 genannten Abf\u00e4lle \ngebracht? \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter! Zur \nFrage 1: In dem Artikel von \u201eSpiegel online\u201c werden \nkeine radioaktiven Abf\u00e4lle, sondern Schl\u00e4mme und \nAblagerungen zur Gewinnung von Erd\u00f6l und Erdgas, die \nnat\u00fcrlich vorkommende Radionuklide enthalten, ange-\nsprochen. Diese und weitere solche \u00fcberwachungsbed\u00fcrf-\ntigen R\u00fcckst\u00e4nde, die bei einer Verarbeitung von Materia-\nlien mit nat\u00fcrlichen Radionukliden anfallen, sind in einer \nabschlie\u00dfenden Liste der Strahlenschutzverordnung \naufgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen unter bestimmten Bedingungen \nzur Verwertung oder Beseitigung aus der strahlenschutz-\nrechtlichen \u00dcberwachung entlassen werden. Sie unterlie-\ngen danach den Anforderungen des Abfallrechts. \n\nIn den Jahren 2007, 2008 und 2009 haben nach Kenntnis \nder Staatsregierung folgende Firmen im Freistaat Sachsen \nsolche Abf\u00e4lle angenommen: die Gesellschaft f\u00fcr Metall-\nrecycling mbH eine Menge von 373,36 Tonnen quecksil-\nberhaltige Abf\u00e4lle aus Deutschland und den Niederlanden; \ndie Firma Preiss-Daimler Industrie AG einmal eine \nMenge von 2 925,92 Tonnen Boden und Steine, die \ngef\u00e4hrliche Stoffe enthalten, aus \u00d6sterreich, des Weiteren \n63,18 Tonnen Boden und Steine, die gef\u00e4hrliche Stoffe \nenthalten, aus Hannover und zum Dritten 365,22 Tonnen \nBoden und Steine, die gef\u00e4hrliche Stoffe enthalten, aus \nSchlema. \n\nDie wests\u00e4chsische Entsorgungs- und Verwertungsgesell-\nschaft mbH hat 442,88 Tonnen aufbereitete und mit \nGeopolymerzement gebundene Abf\u00e4lle mit der Abfallbe-\nzeichnung Boden und Steine, die gef\u00e4hrliche Stoffe \nenthalten, von der Gesellschaft f\u00fcr Metallrecycling \nangenommen. \n\nZur Frage 2: Die unter Punkt 1 genannten Abf\u00e4lle wurden \nauf den Deponien Wetro der Preiss-Daimler Industrie AG \nund Cr\u00f6bern der Wests\u00e4chsischen Entsorgungs- und \nVerwertungsgesellschaft mbH abgelagert. \n\nDie quecksilberhaltigen Abf\u00e4lle wurden vorher zur Ab-\ntrennung des Quecksilbers in der geschlossenen Vakuum-\nanlage der Gesellschaft f\u00fcr Metallrecycling GmbH be-\nhandelt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Fragesteller Herr Kosel von der Fraktion DIE \nLINKE; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Frage hat die \nSicherheit der G\u00e4ste des Lausitzer Seenlandes als Thema. \n\nWie der Presse, unter anderem der \u201eLausitzer Rundschau\u201c \nvom 13.10.2009, zu entnehmen war, bestehen bez\u00fcglich \n\ndes Lausitzer Seenlandes ernste Sicherheitsbedenken. \n\u201eGerade in den ersten Jahren besteht die Gefahr unkalku-\nlierbarer Begleiterscheinungen wie Bodenabsenkungen \noder Uferabrutschungen\u201c, sagt der Vizepr\u00e4sident des \nDLRG-Landesverbandes, Eike Gl\u00e4ser. Unvergessen sind \ndie Bilder von Nachterstedt (Sachsen-Anhalt), wo im Juli \nErdmassen in einen Tagebausee gerutscht waren. Drei \nMenschen starben. Laut Gl\u00e4ser k\u00f6nnte es m\u00f6glicherweise \nf\u00fcr Schwimmer riskant sein, sich in die Fluten der neu \nentstehenden Seen zu st\u00fcrzen. \u201eDie fehlende Begr\u00fcnung \nan den Ufern, die noch nicht stabilisierten Uferh\u00e4nge \nsowie gro\u00dfe Wassertiefen von bis zu 70 Metern k\u00f6nnten \ngef\u00e4hrlich werden.\u201c Deshalb geh\u00f6re die Organisation der \nWasserrettung in Regierungshand. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Haltung nimmt die Staatsregierung zu oben \ngenannter Problemstellung ein? \n\n2. Gibt es ein gemeinsames diesbez\u00fcgliches Sicherungs-\nkonzept der verantwortlichen Institutionen Sachsens und \nBrandenburgs? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nHerr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Die \nFragen und die Ausf\u00fchrungen des DLRG lassen durchaus \nden Eindruck entstehen, dass es in Sachsen Defizite in der \nWasserrettung und Sicherheitsbedenken hinsichtlich der \ngeotechnischen Sicherheit der sanierten Braunkohletage-\nbaue g\u00e4be. Insbesondere wird die Sorge ge\u00e4u\u00dfert, dass \ndurch Bodensenkungen oder Rutschungen die Badestellen \neine hervorgehobene Gefahrenquelle darstellen. \n\nIch m\u00f6chte im Namen der Staatsregierung erkl\u00e4ren: Dem \nist nicht so. Die Gew\u00e4ssernutzung wird durch die Beh\u00f6r-\nden nur zugelassen, wenn in Abstimmung mit dem S\u00e4ch-\nsischen Oberbergamt davon ausgegangen werden kann, \ndass an diesen Stellen keine Gefahren hinsichtlich der \nUferabrutschungen bestehen. Das bedeutet allerdings \nauch, dass die B\u00fcrger nur dann an solchen offiziell ge-\nnehmigten Stellen baden sollten. So ist fortw\u00e4hrend \ndarauf hinzuweisen, dass im eigenen Interesse die ange-\nbrachten Absperrungen und Hinweisschilder beachtet \nwerden. Unter dieser Voraussetzung ist eine gefahrlose \nNutzung der Tagebauseen m\u00f6glich. \n\nVerantwortlich f\u00fcr die Nutzung der freigegebenen Bade-\nstellen sind die jeweiligen Eigent\u00fcmer des Gew\u00e4ssers \nbzw. die Betreiber einer Badestelle. Eigent\u00fcmer sind in \nder Regel die Gemeinden. B\u00e4der und Badestellen k\u00f6nnen \naber auch durch private Dritte betrieben werden. Die \nBetreiber haben dabei die erforderlichen Sicherheitsvor-\nkehrungen zu treffen. Hierzu z\u00e4hlt dann auch die Einrich-\ntung und die Besetzung von Wasserrettungswachen, wozu \nsich die Betreiber regelm\u00e4\u00dfig der Hilfsorganisationen, \nzum Beispiel DRK oder DLRG, bedienen. \n\n 218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte \nsch\u00f6n, Frau Herrmann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFragerunde beschlie\u00dft die Abg. Herrmann, Fraktion \nGR\u00dcNE; Frage Nr. 11. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sie hatten ja vorhin ausge-\nf\u00fchrt, dass eine Verl\u00e4ngerung f\u00fcr ein halbes Jahr beab-\nsichtigt ist und Sie dann eine ver\u00e4nderte Verordnung \nerlassen werden. Meine Frage bezieht sich darauf, ob Sie \nuns sagen k\u00f6nnen, an welchen Stellen Sie die bisherige \nVerordnung hinsichtlich Organisation, Besetzung bzw. \nAufgaben zu \u00e4ndern beabsichtigen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Hierbei geht es um die \ns\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission. \n\nDie Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nEinrichtung einer H\u00e4rtefallkommission nach dem Aufent-\nhaltsgesetz (S\u00e4chsHFKVO) vom 11. Juli 2005 tritt am \n31.12.2009 au\u00dfer Kraft. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das kann ich \nan dieser Stelle noch nicht abschlie\u00dfend beantworten. \nDeshalb habe ich auch die Verl\u00e4ngerung f\u00fcr ein halbes \nJahr vorgesehen, damit ich in dieser Zeit Gelegenheit \nhabe, Kontakte mit der H\u00e4rtefallkommission zu bekom-\nmen und auf der Grundlage der bestehenden H\u00e4rtefallver-\nordnung zu arbeiten sowie auf dieser Grundlage \u00fcber die \nentsprechenden Ver\u00e4nderungen nachzudenken. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nInwieweit h\u00e4lt die Staatsregierung an ihrem bisherigen \nKonzept bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommission, \nderen Organisation, Besetzung und Aufgaben \u00fcber das \nJahresende hinaus fest? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nStaatsregierung, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 \nbeendet. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Frau Abg. Herrmann! Ich habe vorhin \nschon ausgef\u00fchrt, die H\u00e4rtefallkommission hat sich \nbew\u00e4hrt und ihre Fortf\u00fchrung wird durch die Verl\u00e4nge-\nrung der Geltungsdauer der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallverord-\nnung \u00fcber den 31.12.2009 hinaus sichergestellt. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 4. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n5. Sitzung auf Mittwoch, den 9. Dezember 2009, \n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung gehen Ihnen noch zu. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Mir war durchaus bewusst, \ndass Sie diese Frage schon zum Teil beantwortet haben. \nIch wollte sie dennoch stellen, um mir die M\u00f6glichkeit \nder Nachfrage zu er\u00f6ffnen. Ich bitte den Pr\u00e4sidenten, eine \nNachfrage zu gestatten. \n\nDie 4. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n(Schluss der Sitzung: 17:24 Uhr)\n \n\n 219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 12. November 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 220\n\n\n",
    "status": 200
}