{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "Last-Modified": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "Last-Save-Date": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1053",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "dcterms:modified": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "meta:save-date": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "modified": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1966",
            "2901",
            "3219",
            "2965",
            "2890",
            "4458",
            "3427",
            "3409",
            "4252",
            "3236",
            "5282",
            "4781",
            "5123",
            "5330",
            "5555",
            "5606",
            "5270",
            "4944",
            "5157",
            "5752",
            "4611",
            "5465",
            "5268",
            "5381",
            "4824",
            "5610",
            "5523",
            "5170",
            "5177",
            "4884",
            "5462",
            "4727",
            "5071",
            "4834",
            "4124",
            "4239",
            "4440",
            "4134",
            "5455",
            "5797",
            "5524",
            "5106",
            "4037",
            "5982",
            "6119",
            "6028",
            "5389",
            "5762",
            "5216",
            "5075",
            "5404",
            "4798",
            "5380",
            "5593",
            "5707",
            "5886",
            "5081",
            "4462",
            "5739",
            "5762",
            "5625",
            "6002",
            "5843",
            "5000",
            "5648",
            "5850",
            "5639",
            "4513",
            "3999",
            "3996",
            "5783",
            "5291",
            "5046",
            "5085",
            "5765",
            "5124",
            "5271",
            "4894",
            "5728",
            "5139",
            "5222",
            "5119",
            "5412",
            "5908",
            "5684",
            "5087",
            "4515",
            "3986",
            "5747",
            "5444",
            "5348",
            "5866",
            "5685",
            "5460",
            "5170",
            "5417",
            "5471",
            "5401",
            "4903",
            "5023",
            "5099",
            "5451",
            "5462",
            "5019",
            "4463",
            "5619",
            "5102",
            "4734",
            "3975",
            "5482",
            "4979",
            "4922",
            "4883",
            "5341",
            "5139",
            "4702",
            "3806",
            "3352",
            "463"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-04-17T06:39:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_54_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "119"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/54 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n54. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 4. April 2012, Plenarsaal Schluss: 21:18 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5371 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU 5371 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5371 \n\n Stefan Brangs, SPD 5371 \n\n1 Wahl eines Schriftf\u00fchrers  \n\n Drucksache 5/8710, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der FDP 5372 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5372 \n\n2 Wahl zum 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes Thema: \n\n\u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse \n\nund Fehler der Staatsregierung bei \n\nKonzipierung, Organisation,  \n\nPlanung und Absicherung einer \n\nvorrangig auf Abfallvermeidung, \n\nRessourcenr\u00fcckgewinnung und \n\nNachhaltigkeit ausgerichteten Ab-\n\nfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer \n\nfunktionierenden Verwaltung und \n\n\u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4g-\n\nlichen Verwertung und Beseitigung \n\nvon Abf\u00e4llen in Sachsen  \n\n(Abfall-Missstands-Enquete)\u201c  \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds  \n\n Drucksache 5/8702, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion der NPD 5372 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5372 \n\n3 Wahl zum 2. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes Thema: \n\n\u201eVerantwortung von Mitgliedern der \n\nStaatsregierung und von ihnen \n\nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenver-\n\ntreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \n\nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und \n\nVerfolgung krimineller und korrup-\n\ntiver Netzwerke unter Beteiligung \n\nvon Vertretern aus Politik, Wirt-\n\nschaft, Justiz, Polizei und sonstigen \n\nLandes- und kommunalen Beh\u00f6rden \n\nin Sachsen, f\u00fcr das Versagen rechts-\n\nstaatlicher Informations-, Kontroll- \n\nund Vorbeugungsmechanismen und \n\nf\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung \n\nsowie gezielte Desinformation gegen-\n\n\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit im Umfeld der Debatten um den \n\nsogenannten Sachsen-Sumpf  \n\n(Kriminelle und korruptive  \n\nNetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n \u2013 Wahl von Mitgliedern und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern  \n\n Drucksache 5/8703, Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder Fraktionen der FDP  \n\nund der NPD 5373 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5373 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n4 Wahl zum 3. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes Thema: \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der als \u201aTerrorzelle National-\n\nsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 \n\nbezeichneten neonazistischen  \n\nTerrorgruppe, deren personal-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den \n\nmit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen)\u201c  \n\n \u2013 Wahl von Mitgliedern und  \n\nstellvertretenden Mitgliedern  \n\n Drucksache 5/8704, Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder Fraktionen 5374 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 5403 5374 \n\n Mike Hauschild, FDP 5374 \n\n6 Aktuelle Stunde 5375 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen abgekoppelt vom  \n\nFernverkehr \u2013 Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich findet kein Geh\u00f6r  \n\n Antrag der Fraktion der SPD 5375 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5375 \n\n Ines Springer, CDU 5376 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5377 \n\n Torsten Herbst, FDP 5378 \n\n Thomas Jurk, SPD 5380 \n\n Torsten Herbst, FDP 5380 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5380 \n\n Andreas Storr, NPD 5381 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5382 \n\n Frank Heidan, CDU 5383 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5383 \n\n Frank Heidan, CDU 5383 \n\n Stefan Brangs, SPD 5384 \n\n Frank Heidan, CDU 5384 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5384 \n\n \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5384 \n\n6 2. Aktuelle Debatte  \n\n Neue K\u00f6pfe, neue Politik?  \n\nWo ist der Kurswechsel in  \n\nder s\u00e4chsischen Bildungspolitik?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5386 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5386 \n\n Thomas Colditz, CDU 5387 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5388 \n\n Martin Dulig, SPD 5389 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5390 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5391 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5392 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5393 \n\n Stefan Brangs, SPD 5394 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5394 \n\n Stefan Brangs, SPD 5394 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5394 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5394 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5394 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5395 \n\n Holger Mann, SPD 5396 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5397 \n\n Thomas Colditz, CDU 5397 \n\n Holger Mann, SPD 5397 \n\n Thomas Colditz, CDU 5398 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5398 \n\n Annekathrin Klepsch, DIE LINKE 5399 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5399 \n\n Sabine Friedel, SPD 5401 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5401 \n\n Annekathrin Klepsch, DIE LINKE 5401 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5402 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5402 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5402 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5402 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 5403 \n\n Wahlergebnis 5403 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 5434 5403 \n\n Mike Hauschild, FDP 5403 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n7 Schreiben des Vorsitzenden des  \n\n2. Untersuchungsausschusses des \n\nDeutschen Bundestages an den \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen  \n\nLandtags vom 09.03.2012 mit der \n\nBitte um Vorlage von Unterlagen  \n\n Drucksache 5/8700, Antrag der \n\nFraktionen der CDU, DIE LINKE, \n\nder SPD, der FDP und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5403 \n\n Volker Bandmann, CDU 5403 \n\n Arne Schimmer, NPD 5404 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5405 \n\n Carsten Biesok, FDP 5406 \n\n Arne Schimmer, NPD 5407 \n\n Carsten Biesok, FDP 5407 \n\n Volker Bandmann, CDU 5407 \n\n Arne Schimmer, NPD 5408 \n\n Karl Nolle, SPD 5408 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5408 \n\n8 Konzeption und Handlungsstrate-\n\ngien der Staatsregierung zur Schaf-\n\nfung von Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie Sicherung und Fortentwicklung \n\ndes s\u00e4chsischen Kleingartenwesens \n\nbis zum Jahr 2020  \n\n Drucksache 5/5759, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 5408 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5409 \n\n Robert Clemen, CDU 5412 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5412 \n\n Ines Springer, CDU 5413 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5415 \n\n Ines Springer, CDU 5415 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 5415 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5416 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5417 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5417 \n\n Holger Mann, SPD 5417 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 5418 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5418 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5418 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5419 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5420 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5422 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5422 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5422 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5422 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/8782 5422 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5422 \n\n \n\nInes Springer, CDU 5423 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5423 \n\n \nKlaus Bartl, DIE LINKE 5423 \n\n9 S\u00e4chsische Schulen und Kinder-\n\ntageseinrichtungen st\u00e4rker f\u00fcr \n\nFreiwilligendienste \u00f6ffnen  \n\n Drucksache 5/8588, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der FDP 5423 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5423 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5424 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5425 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5426 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5428 \n\n Stefan Brangs, SPD 5429 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5429 \n\n Stefan Brangs, SPD 5429 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5429 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 5429 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5430 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5431 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5432 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5432 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5432 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5433 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5433 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der FDP, Drucksache 5/8805 5433 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5433 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 5/8588 5433 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 5434 \n\n Wahlergebnis 5434 \n\n5 Wahl zum 3. Untersuchungsaus-\n\nschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersu-\n\nchungsausschussgesetzes Thema: \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der als \u201aTerrorzelle Nationalsozi-\n\nalistischer Untergrund (NSU)\u2018 \n\nbezeichneten neonazistischen  \n\nTerrorgruppe, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung der der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den \n\nmit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus  \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen)\u201c \n\n \u2013 Wahl des Vorsitzenden und  \n\nstellvertretenden Vorsitzenden  \n\n Drucksache 5/8705, Wahlvorschl\u00e4ge \n\nder Fraktionen der CDU und  \n\nDIE LINKE 5434 \n\n Geheime Wahl \u2013 \n\nErgebnis siehe Seite 5453 5434 \n\n Mike Hauschild, FDP 5434 \n\n10 Ablehnung des Gesetzesvorhabens \n\nzur K\u00fcrzung in der Solarf\u00f6rderung \u2013 \n\nF\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, planungs-\n\nsichere und zukunftsorientierte \n\nF\u00f6rderung der Solarenergie  \n\n Drucksache 5/8622, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5435 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5435 \n\n Frank Heidan, CDU 5435 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5436 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5437 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5437 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5437 \n\n Thomas Jurk, SPD 5438 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5438 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5438 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5438 \n\n Thomas Jurk, SPD 5439 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5441 \n\n Thomas Jurk, SPD 5441 \n\n Mike Hauschild, FDP 5442 \n\n Thomas Jurk, SPD 5442 \n\n Mike Hauschild, FDP 5442 \n\n Thomas Jurk, SPD 5443 \n\n Mike Hauschild, FDP 5443 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5443 \n\n Mike Hauschild, FDP 5443 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5443 \n\n Mike Hauschild, FDP 5443 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5444 \n\n Mike Hauschild, FDP 5445 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5445 \n\n Alexander Delle, NPD 5446 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5447 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5448 \n\n Mike Hauschild, FDP 5448 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5448 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5448 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5450 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5450 \n\n Thomas Jurk, SPD 5451 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5451 \n\n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 5452 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5452 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 5 5452 \n\n Wahlergebnis 5453 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5453 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5453 \n\n11 Kinder st\u00e4rken \u2013 S\u00e4chsischen  \n\nBildungsplan weiterentwickeln  \n\nund Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nUmsetzung verbessern  \n\n Drucksache 5/8658, Antrag der \n\nFraktion der SPD 5453 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 5453 \n\n12 Personalkonzept statt  \n\nEinstellungsstopp \u2013 Nachhaltige \n\nPersonalpolitik umgehend einleiten  \n\n Drucksache 5/8694,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5453 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5453 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5455 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5456 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5456 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5456 \n\n Stefan Brangs, SPD 5459 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5460 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5461 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5462 \n\n Holger Mann, SPD 5462 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5463 \n\n Stefan Brangs, SPD 5463 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5464 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5464 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5464 \n\n Geert Mackenroth, CDU 5464 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n13 Nein zum Kriegsflughafen Leipzig \u2013 \n\nKeine deutsche Beteiligung an  \n\neinem drohenden Iran-Krieg  \n\n Drucksache 5/8652, Antrag der \n\nFraktion der NPD 5465 \n\n Holger Apfel, NPD 5465 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5466 \n\n Carsten Biesok, FDP 5467 \n\n Arne Schimmer, NPD 5468 \n\n Arne Schimmer, NPD 5468 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5469 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 5470 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5470 \n\n Ablehnung 5470 \n\n14 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Absatz 7 S\u00e4chsisches  \n\nGarantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 5/7963, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/8607, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 5470 \n\n Andreas Storr, NPD 5470 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5471 \n\n Jens Michel, CDU 5472 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5472 \n\n Karl Nolle, SPD 5472 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5473 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5473 \n\n Karl Nolle, SPD 5474 \n\n Jens Michel, CDU 5474 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5474 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5474 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5475 \n\n Karl Nolle, SPD 5475 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 5476 \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 5/8711 5476 \n\n \u2013 Ergebnisse der Lenkungsgruppe von \n\nSMUL und SMI zur Pr\u00fcfung der \n\nVorschl\u00e4ge der \"Jeschke-Kommission\" \n\nzum Augusthochwasser 2010  \n\n(Frage Nr. 1) 5477 \n\n Thomas Jurk, SPD 5477 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5477 \n\n Thomas Jurk, SPD 5477 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5477 \n\n \u2013 Gescheiterte F\u00f6rderung des Dresdner \n\nKulturpalastes (Frage Nr. 4) 5477 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5477 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5478 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5478 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5478 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5478 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5478 \n\n \u2013 Stellenabbau bei der Bundespolizei \n\n(Frage Nr. 2) 5478 \n\n Thomas Jurk, SPD 5478 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5478 \n\n \u2013 Pillnitz (Frage Nr. 3) 5478 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5478 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5479 \n\n \u2013 Perspektive wichtiger Bahnverbin-\n\ndungen von Sachsen nach Polen und \n\nBayern (Frage Nr. 5) 5479 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5479 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5479 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5480 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5480 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5480 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5480 \n\n \u2013 Kita-Bauf\u00f6rderung (Frage Nr. 8) 5480 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5480 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5480 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5481 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5481 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 EU-Datenschutzreform \u2013 \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge (Frage Nr. 7) 5481 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5481 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5481 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5482 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5371 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 54. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Stefan Brangs, SPD,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, wollen Sie schon zum Mikrofon? \n\nSekunde! \n\nZuerst gratuliere ich unserem Kollegen J\u00fcrgen Petzold \n\nganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Lebhafter Beifall und Hoch-Rufe) \n\n\u2013 Kollege Petzold ist sehr beliebt. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Panter, Frau Nicolaus, \n\nFrau Roth, Frau Dr. Franke, Herr Prof. Besier und Frau \n\nKlinger. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nIch sehe am Mikrofon 2 eine Wortmeldung von Herrn \n\nKollegen Brangs. Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Es hat gestern am Rande des Plenums eine \n\nVerst\u00e4ndigung \u00fcber den Inhalt unseres Antrags unter \n\nTagesordnungspunkt 11 gegeben. Es ist die Bitte ge\u00e4u\u00dfert \n\nworden, dass wir das Thema noch einmal im Ausschuss \n\nbesprechen. Wir verweigern uns einer solchen Bitte \n\nnat\u00fcrlich nicht. Deshalb m\u00f6chten wir den Antrag von der \n\nheutigen Tagesordnung absetzen und im Juni erneut \n\naufrufen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nBrangs. \n\n(Kurze Beratung des Pr\u00e4sidenten  \n\nmit dem Juristischen Dienst) \n\nHerr Kollege Brangs, wollen Sie den Tagesordnungspunkt \n\nan den Ausschuss zur\u00fcckverweisen? \n\nStefan Brangs, SPD: Nein. Ich habe es extra gesagt: Wir \n\nwollen diesen Antrag nicht an den Ausschuss \u00fcberweisen, \n\nsondern von der heutigen Tagesordnung absetzen lassen. \n\nAber das Thema \u2013 das ist die Verst\u00e4ndigung \u2013 wird im \n\nAusschuss in geeigneter Weise behandelt. Der eigentliche \n\nAntrag w\u00e4re nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht mehr \n\nf\u00fcr das Plenum zu gebrauchen, wenn wir ihn an den \n\nAusschuss \u00fcberweisen w\u00fcrden. Deshalb sollten wir so \n\nverfahren: Wir setzen ihn heute ab, damit wir die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, ihn im Juni erneut auf die Tagesordnung \n\nzu setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie erhalten sich die \n\nOption f\u00fcr den Juni? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nSo habe ich das verstanden. Wir m\u00fcssen aber \u00fcber die \n\nAbsetzung abstimmen. Wer dem Vorschlag der SPD-\n\nFraktion folgen will und f\u00fcr die Absetzung des Tagesord-\n\nnungspunktes 11 pl\u00e4diert, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinstimmig ist die Absetzung von der heutigen Tagesord-\n\nnung best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen, \n\nwie gesagt, vor. Tagesordnungspunkt 11 ist abgesetzt. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 7 bis 13 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU bis zu 110 Minuten, \n\nDIE LINKE bis zu 76 Minuten, SPD bis zu 46 Minuten, \n\nFDP bis zu 46 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 40 Minuten, NPD \n\nbis zu 40 Minuten, Staatsregierung 74 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 16, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nGestatten Sie mir eine weitere Vorbemerkung: Unter den \n\nersten f\u00fcnf Tagesordnungspunkten sind mehrere Wahlen \n\ndurchzuf\u00fchren. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass darunter \n\nauch geheime Wahlen sind; davon gehe ich aus. Daf\u00fcr \n\nben\u00f6tigen wir eine Wahlkommission. In einer solchen \n\nKommission sollen alle Fraktionen die M\u00f6glichkeit zur \n\nMitarbeit haben. \n\nAus dem Kreis der \u00fcblichen Mitglieder der Wahlkommis-\n\nsion stehen heute einige Abgeordnete \u2013 auch mit dem \n\nBlick auf die weitere Tagesordnung \u2013 nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung. \u00a7 7 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung sieht f\u00fcr \n\ndiesen Fall vor, dass der amtierende Pr\u00e4sident aus der \n\nZahl der anwesenden Mitglieder des Landtages f\u00fcr eine \n\nSitzung weitere Schriftf\u00fchrer ernennen kann. Ich ernenne \n\nsomit f\u00fcr die heutige Sitzung Frau Kallenbach, Fraktion \n\nGR\u00dcNE, zur Schriftf\u00fchrerin; sie wei\u00df von ihrem Gl\u00fcck \n\nund ist auch einverstanden. \n\n(Heiterkeit) \n\nVorsorglich berufe ich f\u00fcr diese Sitzung folgende Wahl-\n\nkommission: von der FDP-Fraktion Herrn Hauschild als \n\nLeiter, von der CDU-Fraktion Herrn Rost, von der Frakti-\n\non DIE LINKE Frau Gl\u00e4\u00df, von der SPD-Fraktion Frau \n\nDr. Deicke, von der Fraktion GR\u00dcNE Frau Kallenbach \n\nsowie von der NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler. Ich denke, \n\ndass alle, die dieser Wahlkommission angeh\u00f6ren, das \n\nvernommen haben, weil sie unter Umst\u00e4nden gleich in \n\nAktion treten m\u00fcssen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \u2013 \u00fcber den \n\nvon Herrn Kollegen Brangs haben wir abgestimmt \u2013 oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5372 \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 54. Sitzung mit der Absetzung des urspr\u00fcnglichen \n\nTagesordnungspunktes 11 ist damit best\u00e4tigt. Wir k\u00f6nnen \n\nin die Tagesordnung eintreten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Schriftf\u00fchrers \n\nDrucksache 5/8710, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nMir liegt eine Erkl\u00e4rung des bisherigen Schriftf\u00fchrers \n\nHerrn Biesok vor, dass er aus dem Amt ausscheidet. Nach \n\n\u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag \n\nnach dem Ausscheiden eines Schriftf\u00fchrers aus seinem \n\nAmt einen Nachfolger. Hierzu liegt ein entsprechender \n\nWahlvorschlag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\n\nche 5/8710 vor. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \n\nWahl. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nkann \u00fcber den Wahlvorschlag durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, sofern kein Mitglied des Landtages \n\nwiderspricht. Ich frage daher, ob etwa jemand wider-\n\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nWer dem Vorschlag zustimmt, Herrn Nico Tippelt als \n\nSchriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine Stimmenthaltung. Damit ist Herr Nico Tippelt mit \n\nganz, ganz gro\u00dfer Mehrheit als Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. \n\nHerr Kollege Tippelt, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Nico Tippelt, FDP: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an! \u2013 Lebhafter Beifall bei der FDP \u2013 Beifall \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch gratuliere Ihnen herzlich zur Wahl als Schriftf\u00fchrer. \n\nTagesordnungspunkt 1 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl zum 1. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung der Vers\u00e4umnisse und Fehler der Staatsregierung bei \n\nKonzipierung, Organisation, Planung und Absicherung einer vorrangig auf \n\nAbfallvermeidung, Ressourcenr\u00fcckgewinnung und Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Abfall-Kreislaufwirtschaft sowie einer funktionierenden \n\nVerwaltung und \u00dcberwachung der umweltvertr\u00e4glichen Verwertung und \n\nBeseitigung von Abf\u00e4llen in Sachsen (Abfall-Missstands-Enquete)\u201c \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds \n\nDrucksache 5/8702, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nMir liegt die Erkl\u00e4rung des bisherigen Mitglieds Herrn \n\nStorr vor, dass er auf seine Mitgliedschaft verzichtet. In \n\nDrucksache 5/8702 schl\u00e4gt die NPD-Fraktion vor, Herrn \n\nL\u00f6ffler als Mitglied zu w\u00e4hlen. Dieser ist seit vier Wo-\n\nchen stellvertretendes Mitglied dieses Ausschusses und \n\nerf\u00fcllt die W\u00e4hlbarkeitsvoraussetzungen nach \u00a7 5 Abs. 3 \n\ndes Untersuchungsausschussgesetzes. Die Wahl findet \n\nnach den Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim \n\nstatt, allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \n\nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\n\nspricht. Ich frage daher, ob jemand widerspricht, dass \n\ndurch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun das Mitglied des \n\n1. Untersuchungsausschusses, Drucksache 5/8702, durch \n\nHandzeichen w\u00e4hlen. Wer daf\u00fcr ist, den vorgeschlagenen \n\nKandidaten als Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses \n\nzu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist der Genannte \n\ngew\u00e4hlt. Meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen diesen \n\nTagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. \n\nWir treten nun ein in den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5373 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl zum 2. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eVerantwortung von Mitgliedern der Staatsregierung und von ihnen \n\nbeauftragter leitender Beh\u00f6rdenvertreter f\u00fcr etwaige schwerwiegende \n\nM\u00e4ngel bei der Aufdeckung und Verfolgung krimineller und korruptiver \n\nNetzwerke unter Beteiligung von Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Justiz, \n\nPolizei und sonstigen Landes- und kommunalen Beh\u00f6rden in Sachsen,  \n\nf\u00fcr das Versagen rechtsstaatlicher Informations-, Kontroll- und \n\nVorbeugungsmechanismen und f\u00fcr die unzureichende Aufkl\u00e4rung  \n\nsowie gezielte Desinformation gegen\u00fcber der Presse und der \u00d6ffentlichkeit \n\nim Umfeld der Debatten um den sogenannten Sachsen-Sumpf  \n\n(Kriminelle und korruptive Netzwerke in Sachsen)\u201c \n\n\u2013 Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern \n\nDrucksache 5/8703, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der FDP und der NPD \n\nDie FDP-Fraktion schl\u00e4gt vor, dass das bisherige Mitglied \n\nKollege Biesok und das bisherige stellvertretende Mit-\n\nglied Kollege Bl\u00e4sner ihre Funktionen tauschen. Die \n\nerforderliche Erkl\u00e4rung von Herrn Kollegen Biesok zum \n\nVerzicht auf die Mitgliedschaft liegt mir vor. Von der \n\nNPD-Fraktion liegt die Erkl\u00e4rung des bisherigen Mitglie-\n\ndes Herrn Schimmer vor, dass er auf seine Mitgliedschaft \n\nverzichtet. Mit Drucksache 5/8703 schl\u00e4gt die NPD-\n\nFraktion vor, Herrn Gansel als Mitglied zu w\u00e4hlen. Dieser \n\nist bisher stellvertretendes Mitglied dieses Ausschusses, \n\nerf\u00fcllt also die W\u00e4hlbarkeitsvoraussetzungen nach \u00a7 5 \n\nAbs. 3 des Untersuchungsausschussgesetzes. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\nIch sehe keinen Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen durch Handzei-\n\nchen w\u00e4hlen. Daf\u00fcr sind drei Abstimmungen erforderlich. \n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Bl\u00e4sner als Mitglied des 2. Untersu-\n\nchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit \n\nist Herr Kollege Bl\u00e4sner mit gro\u00dfer Mehrheit bei einigen \n\nStimmenthaltungen gew\u00e4hlt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nIch darf Herrn Kollegen Bl\u00e4sner fragen, ob er die Wahl \n\nannimmt. \n\n(Norbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Er nimmt die Wahl an. Gl\u00fcckwunsch an Kollegen \n\nBl\u00e4sner. \n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Gansel als Mitglied des 2. Untersu-\n\nchungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Herr Gansel \n\ngew\u00e4hlt. Ich frage ihn, ob er die Wahl annimmt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja!) \n\n\u2013 Ja. \n\nMeine Damen und Herren! Wer daf\u00fcr ist, Herrn Biesok \n\nals stellvertretendes Mitglied des 2. Untersuchungsaus-\n\nschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nHerr Kollege Biesok bei einigen Stimmenthaltungen mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit als stellvertretendes Mitglied des \n\n2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage Herrn \n\nKollegen Biesok, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Danke. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen den Tagesord-\n\nnungspunkt 3 verlassen und kommen zu einer weiteren \n\nWahl im \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5374 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl zum 3. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlver-\n\nhaltens der Staatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der als \u201aTerrorzelle \n\nNationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten neonazistischen \n\nTerrorgruppe, deren personal-organisatorischem Umfeld und etwaigen \n\nUnterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, \n\nEntwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei der \n\nAufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und \n\nggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\n\u2013 Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern \n\nDrucksache 5/8704, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen \n\nDer Landtag hat gestern beschlossen, dass die St\u00e4rke \n\ndieses Ausschusses ebenfalls 19 Mitglieder betragen soll. \n\nMeine Damen und Herren, die Verteilung der Mitglieder \n\nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes nach den Mitgliederzah-\n\nlen der Fraktionen, wobei nach \u00a7 15 Abs. 2 Satz 1 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2018Hondt zur An-\n\nwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\n\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\n\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \n\nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den \n\nzu besetzenden 19 Sitzen bedeutet dies, dass auf Vor-\n\nschlag der CDU neun Mitglieder, auf Vorschlag der \n\nFraktion DIE LINKE vier Mitglieder, auf Vorschlag der \n\nSPD-Fraktion zwei Mitglieder, auf Vorschlag der Fraktion \n\nFDP zwei Mitglieder, auf Vorschlag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nein Mitglied und auf Vorschlag der NPD-Fraktion eben-\n\nfalls ein Mitglied zu w\u00e4hlen sind. \n\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 23 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der \n\nvon einer Fraktion benannten Stellvertreter darf die \n\ndoppelte Anzahl der von dieser Fraktion zu benennenden \n\nAusschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten. Wir f\u00fchren die \n\nWahl der Mitglieder und Stellvertreter getrennt durch. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE und NPD in der Drucksache 5/8704 vor. Wir \n\nkommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den Be-\n\nstimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Es \n\nk\u00f6nnte jetzt durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht, aber, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, bei der Vielzahl der Abstim-\n\nmungen halte ich eine offene Abstimmung f\u00fcr kompli-\n\nziert. Damit treten wir nun in eine geheime Abstimmung \n\nein. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben die Wahlkommission berufen. Ich sehe Herrn \n\nKollegen Hauschild als Leiter der Wahlkommission nach \n\nvorn schreiten. Kollege Hauschild, ich schlage vor, jetzt \n\ndie Wahlkommission nach vorn zu rufen. \n\nWir haben vorhin Herrn Hauschild als Leiter berufen. Von \n\nder CDU-Fraktion wurde Herr Rost benannt. Herr Rost, \n\nbitte nach vorn. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE kommt Frau \n\nGl\u00e4\u00df \u2013 sie ist schon vorn \u2013, f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \n\nDr. Deicke, von der Fraktion GR\u00dcNE Frau Kallenbach \n\nund von der NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler. Bitte kommen \n\nSie nach vorn. \n\n(Die Wahlkommission konstituiert sich.) \n\nDer Leiter unserer Wahlkommission ordnet seine Reihen. \n\nHerr Kollege Hauschild, ich gebe Ihnen das Wort. \n\nMike Hauschild, FDP: Vielen Dank, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident. Wir treten in die Wahlhandlung ein, meine \n\nDamen und Herren. Die Abgeordneten werden in alphabe-\n\ntischer Reihenfolge aufgerufen. \n\n(Unruhe) \n\nAuch wenn Sie so laut sind, werden Sie mich verstehen. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Konzentration, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Leiter unserer Wahl-\n\nkommission nimmt jetzt das Heft des Handelns in die \n\nHand. Ich bitte Sie, ihm aufmerksam zu folgen. \n\nMike Hauschild, FDP: In der angegebenen Drucksache \n\nsind die Kandidaten als Mitglieder f\u00fcr den Untersu-\n\nchungsausschuss aufgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen sich zu den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5375 \n\nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld \n\nf\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer mehr \n\nJa- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \n\nIch fange alphabetisch an. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, der meint, nicht aufgerufen worden zu \n\nsein? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Stimmz\u00e4hlkommission w\u00e4hlt noch. \u2013 Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe den Wahlgang \n\njetzt ab. Das Ausz\u00e4hlen der Stimmscheine wird einige \n\nZeit in Anspruch nehmen. Ich schlage deshalb vor, dass \n\nwir mit der Tagesordnung fortfahren und in die Ausz\u00e4hl-\n\npause den Tagesordnungspunkt 6, die Aktuelle Stunde, \n\neinschieben. \n\nIch nutze jetzt die Gelegenheit, die angepassten Redezei-\n\nten zu verk\u00fcnden, die durch die Vertagung des urspr\u00fcngli-\n\nchen Tagesordnungspunktes 11 entstanden sind: Die CDU \n\nhat jetzt nur noch bis zu 95 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n66 Minuten, die SPD bis zu 40 Minuten, die FDP bis zu \n\n40 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 35 Minuten, NPD bis zu \n\n35 Minuten und die Staatsregierung 64 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen abgekoppelt vom Fernverkehr \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich findet kein Geh\u00f6r \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Neue K\u00f6pfe, neue Politik?  \n\nWo ist der Kurswechsel in der s\u00e4chsischen Bildungspolitik? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIch wei\u00df nicht, ob das angekommen ist. Ich bitte die \n\nDamen und Herren, die hier ins Gespr\u00e4ch vertieft oder im \n\nRaum unterwegs sind, dass sie entweder ihre Gespr\u00e4che \n\nvor der T\u00fcr fortsetzen oder sich jetzt auf die Aktuelle \n\nStunde konzentrieren. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDarf ich in den hinteren Reihen um Aufmerksamkeit \n\nbitten, Herr Ministerpr\u00e4sident! \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 17 Minuten, FDP 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\n\nrung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Dazu \n\nvielleicht noch eine kleine Erl\u00e4uterung: Wenn die Rede-\n\nzeit der Staatsregierung \u2013 zwei Mal 10 Minuten \u2013 \u00fcber-\n\nschritten wird, kann auf Antrag einer Fraktion die Rede-\n\nzeit um f\u00fcnf Minuten verl\u00e4ngert werden. Das sei noch \n\neinmal in Erinnerung gerufen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen abgekoppelt vom Fernverkehr \u2013  \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich findet kein Geh\u00f6r \n\nAntrag der Fraktion der SPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das \n\nWort. F\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Frau Kolle-\n\ngin K\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie haben auch \n\nein wenig gez\u00f6gert, weil ich eigentlich nicht der ver-\n\nkehrspolitische Sprecher der SPD-Fraktion bin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Richtig, ich war ganz \n\n\u00fcberrascht. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Unser Mario Pecher hatte heute \n\nMorgen einen leichten Unfall, kein Personenschaden, aber \n\ner muss warten, bis die Polizei kommt. Deswegen stehe \n\nich jetzt hier und werde dieses Thema bearbeiten. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind gerade so nett vom \n\nPr\u00e4sidenten nach vorn gebeten worden. Das passt eigent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5376 \n\nlich ganz gut, weil unsere \u00dcberschrift lautet: \u201eMinister-\n\npr\u00e4sident Tillich findet kein Geh\u00f6r\u201c. Wir m\u00f6chten Sie bei \n\ndiesen Aktivit\u00e4ten ein wenig unterst\u00fctzen. Deshalb haben \n\nwir heute dieses Thema \u201eSachsen abgekoppelt vom \n\nFernverkehr\u201c aufgerufen. Was wir feststellen m\u00fcssen, ist \n\neinfach \u2013 und das sagt ja auch Ihre Halbzeitbilanz aus \u2013, \n\ndass kein Problem f\u00fcr den Fernverkehr bisher befriedi-\n\ngend gel\u00f6st werden konnte. Die Staatsregierung, sehr \n\nverehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, ist nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\ndiese Situation mitverantwortlich. \n\nEs gab einen verkehrspolitischen Abend \u201eErreichbarkeit \n\nMitteldeutschland\u201c. Das war die \u00dcberschrift dieses \n\nAbends. Auch dort wurde auf die Situation in Sachsen \n\naufmerksam gemacht. Es gibt ebenfalls eine Studie der \n\nTU Dresden, die \u00fcber die Erreichbarkeit der deutschen \n\nGro\u00dfst\u00e4dte durch den Fernverkehr eindeutig besagt, dass \n\nSachsen bei dieser Untersuchung eigentlich nur einen \n\nPlatz im letzten Drittel einnimmt. 80 St\u00e4dte wurden \n\nuntersucht, wobei die Stadt Dresden den Platz 75 ein-\n\nnimmt. Genauso schlimm ist es bei der Stadt Chemnitz, \n\ndie den Platz 78 einnimmt. Das zeigt eigentlich, wie \n\nbrisant das Thema ist, das wir heute als Aktuelle Debatte \n\neingebracht haben. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, entschuldigen Sie bitte, aber Sie \n\nwaren \u2013 glaube ich \u2013 schlecht vorbereitet auf das Ge-\n\nspr\u00e4ch mit dem Bahnchef, Herrn Grube. Wir wissen \n\nnat\u00fcrlich, dass diese Gespr\u00e4che sehr schwierig sind. Auch \n\nwir waren schon in der Regierungsbeteiligung und hatten \n\nda Schwierigkeiten und mussten k\u00e4mpfen, um f\u00fcr Sach-\n\nsen etwas herauszuholen. Aber das bedeutet nicht, dass \n\nman im Kampf nachlassen darf. Sie haben dort beklagt, \n\ndass die vom Bahnchef genannten hohen Trassenpreise \n\neine Schwierigkeit beim Ausbau der Trassen bedeuten. \n\nDer Bahnchef hat aber ganz klar dargelegt, dass die \n\nTrassenpreise von der Bundesnetzagentur festgelegt \n\nwerden. Diese wiederum handelt im Auftrag der Politik. \n\nDas hei\u00dft also, dass wir sehr wohl Einfluss auf die Tras-\n\nsenpreise haben. Darauf m\u00f6chte ich hinweisen. Wir haben \n\ndas Gef\u00fchl, dass die Position Sachsens im Bundeschor \n\ngeschw\u00e4cht ist. \n\nEs ist klar, dass es schwierig durchzusetzen ist, aber wir \n\nwissen auch, dass die CDU seit 1990 immer aufs Auto \n\ngesetzt hat. Ich habe gerade noch einmal im Internet nach \n\nden Spritpreisen geschaut. Beim Super liegt er heute bei \n\ncirca 1,70 Euro, beim Diesel bei circa 1,50 Euro. Das sind \n\nPreise, die nicht nur der B\u00fcrger stark beklagt, sondern \u2013 \n\nwie wir gestern geh\u00f6rt haben \u2013 auch die Wirtschaft. \n\nLangsam wird die Wirtschaft wach und sagt: Wir k\u00f6nnen \n\ndas nicht mehr schultern. \n\nIn der SPD-Regierungszeit konnten wir die falsche \n\nAusrichtung der Verkehrspolitik nicht g\u00e4nzlich umkehren. \n\n(Lachen bei der CDU,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber wir haben immerhin einstimmig eine Priorit\u00e4tenliste \n\nzur Verbesserung der Schieneninfrastruktur hier im \n\nLandtag verabschiedet. Die Frage ist: Was ist denn aus \n\ndieser Priorit\u00e4tenliste zweieinhalb Jahre danach gewor-\n\nden? Positiv ist, dass die Elektrifizierung der Sachsen-\n\nFranken-Magistrale in Sachsen begonnen wurde. Die \n\nSPD-Regierungsbeteiligung hat im Haushalt 2009/2010 \n\ndaf\u00fcr ein eigenes Landesgeld in H\u00f6he von 4,65 Millio-\n\nnen Euro vorgesehen. Die Elektrifizierung auf der bayeri-\n\nschen Seite aber \u2013 und das ist schrecklich, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident \u2013 wurde bisher noch nicht begonnen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDie bezahlen wir auch nicht!) \n\nDas zweite Problem ist die Einbindung des City-Tunnels \n\nin Leipzig in den Fernverkehr. Wir haben diesen Tunnel \n\noft stark wegen der Kosten kritisiert. Aber es steht auch \n\ndie Frage, wie der Fernverkehr von Chemnitz eingebun-\n\nden werden kann, bei dem es bis heute keine Elektrifizie-\n\nrung gibt. Es ist ein offenes Geheimnis, dass es momentan \n\nkeinen Fernverkehr durch den City-Tunnel geben soll. \n\nDer dritte Schwerpunkt ist die Instandsetzung und der \n\nAusbau der Magistrale Berlin\u2013Dresden. Dazu fehlen \n\nimmer noch 430 Millionen Euro. \n\nWas hat die Staatsregierung bisher stattdessen getan? \n\nDer \u00d6PNV wurde 2011 um 24 Millionen Euro und 2012 \n\num 35 Millionen Euro gek\u00fcrzt. Der Schienenpersonen-\n\nnahverkehr ist in der Rolle des Fernverkehrs. Das hat \n\ngravierende Folgen f\u00fcr die Neuzuteilung von Regionali-\n\nsierungsmitteln ab 2014. Wolkenkuckucksheime werden \n\ngeschaffen. Das darf man hier auch einmal sagen. Es gibt \n\nden Wunschtraum des Neubaus der Strecke Dresden\u2013\n\nPrag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit! \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Das w\u00fcrde mehrere Millio-\n\nnen Euro kosten und wird wohl nie gebaut werden. \n\nIm zweiten Teil sage ich zu den konkreten Vorhaben \n\nmehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Frau Kollegin K\u00f6pping. Die weitere \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, DIE LINKE, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Frau Kollegin  \n\nSpringer das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Die \n\n\u00dcberschrift, die die SPD gew\u00e4hlt hat, \u201eSachsen abgekop-\n\npelt vom Fernverkehr\u201c, ja, die ist richtig. Den zweiten \n\nTeil \u201eMinisterpr\u00e4sident Tillich findet kein Geh\u00f6r\u201c k\u00f6nnen \n\nwir nicht unterstreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5377 \n\nJetzt ist er selbst \u00fcberrascht! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und der SPD) \n\nEin ganz kleines bisschen sollten wir uns vielleicht auch \n\neinmal mit der ganzen Geschichte von Fern- und Nahver-\n\nkehr besch\u00e4ftigen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja, sehr gut!) \n\n1994 wurde die DB AG gegr\u00fcndet. Die DB AG hat \n\nVerwaltungsaufgaben an das Eisenbahnbundesamt \u00fcber-\n\ntragen, was heute eine wesentliche Rolle spielt. Die \n\nDB AG ist heute noch hundertprozentiges Eigentum des \n\nBundes und nicht des Landes Sachsen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nAber der Bund steuert sie nicht!) \n\n\u2013 Ja, Frau J\u00e4hnigen, Sie sind nachher dran. \n\nDie Trennung des eigenwirtschaftlichen Fernverkehrs, die \n\n1994 mit der Regionalisierung einherging, hat andere \n\nAuswirkungen, als das damals gedacht und geplant war. \n\nDas ist sicherlich richtig. Die \u00f6ffentlichen Ausschreibun-\n\ngen, die im Regionalisierungsbereich stattfinden sollten, \n\nund die M\u00f6glichkeiten, schlechten Verkehr abzubestellen \n\noder zu k\u00fcndigen, sind in der Realit\u00e4t sehr gering. Nat\u00fcr-\n\nlich ist es so, dass hier Praxis und Theorie auseinander-\n\nklaffen. Das wissen alle Beteiligten. \n\nDass der Fernverkehr eigenwirtschaftlich betrieben wird, \n\nist aus unserer Sicht nicht die L\u00f6sung der Dinge. Wir \n\nwissen auch, dass der Fernverkehr ein Beinahe-Monopol \n\nist und der Markt nicht so wirkt, wie er wirken sollte. Im \n\nGegenteil, wir m\u00fcssen verzeichnen, dass im Bereich der \n\nRegionalisierung ein Effekt eingetreten ist, mit dem wir \n\nnicht sehr gl\u00fccklich sein k\u00f6nnen. Wir bekommen n\u00e4mlich \n\nals Bundesl\u00e4nder Regionalisierungsmittel zugewiesen, die \n\ndann zu einem gro\u00dfen Teil \u00fcber Trassen- und Stations-\n\npreise wieder zur\u00fcck an die DB AG und von dort wieder \n\nzum Bund laufen. \u00dcber diesen Geldkreislauf ist sicher zu \n\nreden. Es ist aber nicht das Thema der Aktuellen Debatte, \n\n\u00fcber diesen Geldkreislauf zu reden. Wir k\u00f6nnen hier aber \n\nAnregungen geben, die im Gesamtsystem \u00fcberdacht \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nWarum funktioniert zum Beispiel der Schienenverkehr in \n\nder Schweiz und in D\u00e4nemark so gut? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas k\u00f6nnen wir Ihnen sagen!) \n\nDer funktioniert deswegen so gut, weil dort ein sogenann-\n\nter Null-Takt gefahren wird. Der Null-Takt beinhaltet \n\nunter anderem, dass zuerst der Fahrplan erstellt wird und \n\ndanach die Investitionen geplant werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Nein, Herr Lichdi, Zwischenfragen von Ihnen in der \n\nAktuellen Debatte kann ich mir heute fr\u00fch einmal schen-\n\nken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich m\u00fcsste Sie eigent-\n\nlich ansprechen, Frau Kollegin. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDamit ist die Zwischenfrage nicht zugelassen. \n\nInes Springer, CDU: Nachdem ich gestern lernen muss-\n\nte, dass die GR\u00dcNEN die Bauordnung von Sachsen \n\ngelesen haben, dass ich also recht hatte, verzichte ich \n\nheute auf solche Anmerkungen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, dass Ver\u00e4nderungen im System vorge-\n\nnommen werden m\u00fcssen. Wir sind als Sachsen aber nur \n\nein R\u00e4dchen im Getriebe, denn der Bund \u2013 ich habe es \n\nvorhin deutlich gesagt \u2013 ist hundertprozentiger Eigent\u00fc-\n\nmer der DB AG. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nInes Springer, CDU: \u2013 Ja. \u2013 Wir m\u00fcssen konstatieren, \n\ndass im Fahrgastbereich im Fernverkehr ein R\u00fcckgang \n\nvon 150 Millionen auf 110 Millionen Fahrg\u00e4ste zu ver-\n\nzeichnen ist, was aber auch etwas mit dem Angebot an \n\nFahrstrecken zu tun hat; denn pro 100 gefahrene Kilome-\n\nter ist der Fahrgastbereich konstant geblieben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist nun zu \n\nEnde. \n\nInes Springer, CDU: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 Ich \n\nh\u00e4tte mich gefreut, meine Damen und Herren, wenn ich \n\neinige von Ihnen in der letzten Woche zum Verkehrswis-\n\nsenschaftlichen Tag der TU Dresden getroffen h\u00e4tte; denn \n\ndann w\u00e4ren wir heute wesentlich sachlicher zu diesem \n\nThema unterwegs. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Frau Kollegin Springer. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Frau \n\nSpringer, es ist nun einmal so: Die Reihenfolge richtet es. \n\nWir sind wieder nacheinander dran. Wenn Sie die Bau-\n\nordnung zitieren, dann rate ich Ihnen, in Zukunft nicht ins \n\nArchiv zu schauen, sondern ins EDAS. Darin ist die \n\nbeschlossene Gesetzesnovellierung hinterlegt, und dort \n\nh\u00e4tten Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass die Ausf\u00fchrungen \n\nder Kollegin J\u00e4hnigen vollkommen korrekt waren. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \n\nHeiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\n\u2013 Frau Springer, Sie k\u00f6nnen in der zweiten Runde sicher-\n\nlich noch etwas dazu sagen. \n\nAber zur Aktuellen Debatte! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! \"Sachsen abgekoppelt vom Fernverkehr\" \u2013 na \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5378 \n\nja, ganz so schlimm ist es noch nicht. Aber wir schauen \n\nsorgenvoll in die Zukunft. Ich darf Ihnen etwas zitieren: \n\n\"Die zunehmenden Mobilit\u00e4tsanspr\u00fcche der Bev\u00f6lkerung, \n\nimmer gro\u00dfr\u00e4umigere Wirtschaftsverpflichtungen sowie \n\ndas mit dem Fortfall des Europa \u00fcber 40 Jahre trennenden \n\nEisernen Vorhangs verbundene Wiederaufleben traditio-\n\nneller Ost-West-Beziehungen f\u00fchrt zu immer h\u00f6heren \n\nBelastungen des bestehenden Verkehrsnetzes. Von diesen \n\nzus\u00e4tzlichen Belastungen sind die beiden Landverkehrs-\n\ntr\u00e4ger jedoch nicht gleicherma\u00dfen betroffen. Den h\u00e4ufig \n\ntotal \u00fcberlasteten Stra\u00dfen stehen unter anderem infolge \n\ndramatischer G\u00fctertransporteinbr\u00fcche jedoch h\u00e4ufig \n\ngro\u00dfe Kapazit\u00e4tsreserven im Schienennetz gegen\u00fcber. Ein \n\nbedeutender Anteil des zu erwartenden Verkehrswachs-\n\ntums sollte daher auf den Schienenverkehr gelenkt wer-\n\nden. Auch der m\u00f6glichst optimale Einsatz der nur be-\n\ngrenzt verf\u00fcgbaren fossilen Brennstoffe sowie die bessere \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit sind Gr\u00fcnde f\u00fcr die bevorzugte \n\nF\u00f6rderung von Verkehrssystemen mit hoher Massenleis-\n\ntungsf\u00e4higkeit, insbesondere der Bahn.\" \n\nMeine Damen und Herren, ich habe weder aus dem \n\nParteiprogramm der LINKEN noch aus dem \"Sachsen-\n\ntakt\" der GR\u00dcNEN zitiert, sondern aus dem Landesent-\n\nwicklungsplan von 1994. Sachsen war schon einmal \n\nweiter. Diese Staatsregierung \u2013 nicht diese, aber die \n\nvorherige, also, die ganz davor \u2013 war schon einmal \n\nwesentlich weiter in ihren grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen \n\nzu einem \u2013 \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das war ohne FDP! \n\n\u2013 Thomas Kind, DIE LINKE: Zum Gl\u00fcck!) \n\n\u2013 Sie waren damals noch gar nicht da, das ist ganz klar. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 wirklichen Verkehrskonzept. Damals standen der \n\nSchienen- und der Wasserstra\u00dfenverkehr noch vor dem \n\nStra\u00dfenverkehr in der Priorit\u00e4t. Alles offenbar kalter \n\nKaffee. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, doch, liebe Eva, schau hinein, dann siehst du es. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nh\u00e4lt ein Dokument hoch.) \n\nEs geht doch um den politischen Ansatz, den wir heute \n\ndiskutieren. Wir diskutieren doch nicht dar\u00fcber, dass diese \n\nStaatsregierung selbst mit dem Spaten loszieht, um \n\nirgendwelche Infrastrukturprojekte umzusetzen, sondern \n\nes geht um politische Weichenstellungen in diesem Land, \n\nund diese sind 20 Jahre lang \u2013 das muss man konstatieren \n\n\u2013 falsch gestellt worden. \n\nWir sprechen immer wieder von einer Metropolregion, \n\nbeweihr\u00e4uchern uns selbst, welche gigantische Metropol-\n\nregion wir haben. Demn\u00e4chst wird sie wahrscheinlich, \n\nwenn die Autobahn 14 verl\u00e4ngert ist, von Schwerin bis \n\nnach Plauen und von Eisenach irgendwann bis nach \n\nG\u00f6rlitz reichen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Zittau!) \n\n\u2013 Zittau. Sie ist ja jetzt schon \u00fcberspreizt. \u2013 Aber was wir \n\nnicht haben, sind sinnvolle Verkehre in dieser Metropol-\n\nregion. Wie wollen Sie denn im Konzert der europ\u00e4ischen \n\nMetropolregionen \u00fcberhaupt mithalten, wenn Sie nicht \n\neinmal in der Lage sind, innerhalb dieser Metropolregion \n\nvern\u00fcnftigen Verkehr, vor allem auf der Schiene, anzubie-\n\nten? Das ist die Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 fast 20 Jahre, nachdem dieser Landesentwicklungsplan \n\nbeschlossen wurde, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Wenn wir jedoch bei dem Projekt Sachsen-\n\nFranken-Magistrale \u2013 es mag ja sein, dass sie irgendwann \n\nelektrifiziert wird, dann rollen wir mittlerweile schon \u00fcber \n\n2020 hinaus \u2013 nach wie vor mit Bl\u00fcmchenpfl\u00fcckge-\n\nschwindigkeit unterwegs sind, dann k\u00f6nnen wir doch \n\nnicht von einem vern\u00fcnftigen Fernverkehr sprechen. Das \n\nsind aber Metropolregionen, die miteinander verbunden \n\nwerden k\u00f6nnten. Darum muss sich diese Staatsregierung \n\nendlich k\u00fcmmern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 Ich wei\u00df. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas Problem ist nicht nur die Redezeit, sondern das \n\nProblem ist ganz einfach die Konzeptlosigkeit in Bezug \n\nauf einen wirklich sinnvollen Fernverkehrsanschluss nach \n\nSachsen. Stattdessen nimmt man in Kauf, dass er st\u00e4rker \n\nausged\u00fcnnt wird und am Ende nichts mehr \u00fcbrig bleiben \n\nwird als Substitute. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der Abg.  \n\nPetra K\u00f6pping, SPD, und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht nun Herr Kollege Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Stange, es w\u00e4re auch \n\nnicht besser geworden, wenn Sie mehr Redezeit gehabt \n\nh\u00e4tten. Insofern k\u00f6nnen Sie mit den 5 Minuten durchaus \n\ngl\u00fccklich sein. \n\nFrau K\u00f6pping hat durchaus recht, in der Analyse liegen \n\nwir gar nicht so weit auseinander. Die Fernverkehrsanbin-\n\ndung Sachsens ist v\u00f6llig unbefriedigend, egal, ob wir nach \n\nChemnitz\u2013S\u00fcdwestsachsen oder nach G\u00f6rlitz schauen \n\noder ob wir die Anbindung Dresdens betrachten. Ich \n\ndenke, wir sind uns einig: Das muss sich \u00e4ndern. Aber es \n\ngibt auch nicht die eine L\u00f6sung, und es w\u00e4re ein wenig \n\nbillig zu sagen, dass sich der Ministerpr\u00e4sident oder ein \n\nStaatsminister nicht gen\u00fcgend einsetzten. Ich habe das auf \n\nvielen Veranstaltungen erlebt, erst k\u00fcrzlich zum Verkehrs-\n\nforum auf dem Flughafen, das Sie angesprochen hatten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5379 \n\n(Martin Dulig, SPD: Der Auftritt  \n\ndes MP war einfach nur peinlich!) \n\nIch denke sehr wohl, dass sich die Staatsregierung sowohl \n\nbei der Deutschen Bahn als auch bei der Bundesregierung \n\nsehr daf\u00fcr einsetzt, dass sich der unbefriedigende Zustand \n\nder Fernverkehrsanbindung in Sachsen \u00e4ndert. Die Forde-\n\nrungen sind klar und in Berlin auch bekannt, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNun macht es sich die SPD etwas einfach, und Frau \n\nK\u00f6pping, Sie haben selbstkritisch gesagt, in der Zeit, in \n\nder Sie die Regierungsverantwortung mitgetragen haben, \n\nsei auch nicht so wirklich viel passiert. Was passiert ist: \n\nEinstellung folgender Fernverkehrsverbindungen: Dres-\n\nden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau im Dezember 2004, Chemnitz\u2013\n\nBerlin im Mai 2006, Dresden\u2013Chemnitz\u2013N\u00fcrnberg im \n\nDezember 2006. Zu dieser Zeit hat hier Herr Jurk Verant-\n\nwortung getragen und im Bund Herr Tiefensee. Sie sehen, \n\nes ist also nicht ganz so einfach. Ich werde mich trotzdem \n\ndavor h\u00fcten, Ihnen den Vorwurf zu machen, dass Sie dazu \n\nbeigetragen haben, dass die Fernverkehrsverbindungen \n\neingestellt wurden. Ich bitte Sie aber umgekehrt auch, \n\ndiesen Vorwurf nicht an die aktuelle Staatsregierung zu \n\nrichten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs ist richtig gesagt worden: Fernverkehr wird eigenwirt-\n\nschaftlich von der Deutschen Bahn betrieben, und wir \n\nleben hier nicht in Russland, wo es einen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten gibt, der zum Telefon greift und das Staatsunter-\n\nnehmen anweist, welche Verbindungen ab dem n\u00e4chsten \n\nMonat eingerichtet werden. Ich denke, wir sind uns darin \n\neinig, dass dies nicht der richtige Weg ist, in diesem Land \n\nPolitik zu machen. Die Regierung schreibt auch nicht den \n\nFahrplan; aber wir k\u00f6nnen etwas tun, und in diesem \n\nBereich sind wir auch unterwegs: die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr zu schaffen, dass es \u00fcberhaupt attraktiv wird, \n\nFernverkehrsverbindungen zu betreiben. Das bedeutet \n\nkonkret, wir brauchen endlich die Elektrifizierung auf \n\nwichtigen Strecken. Das betrifft die Sachsen-Franken-\n\nMagistrale, dabei sind wir gut unterwegs. Es betrifft \n\nChemnitz\u2013Leipzig. Hier hat die Vorg\u00e4ngerregierung \n\ngeschlafen. Wenn die Regierung nun die Vorplanung aus \n\nEigenmitteln im Land vorantreiben will, so ist das ein \n\ngutes Zeichen. Daf\u00fcr herzlichen Dank an die Regierung! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass Dresden\u2013G\u00f6rlitz bis heute nicht im vordringlichen \n\nBedarf f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan und den Be-\n\ndarfsplan Schiene steht, ist auch kein Vers\u00e4umnis der \n\naktuellen Regierung. Da h\u00e4tte man auch einmal fr\u00fcher \n\naufwachen k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer TEN-Korridor 22 inklusive des Neubauprojektes von \n\nDresden in Richtung Tschechien ist angesprochen wor-\n\nden. Dies ist ein wichtiger Punkt. Auch wenn es keine \n\nMa\u00dfnahme ist, die bereits in den n\u00e4chsten Jahren wirken \n\nwird, so wissen wir, dass wir perspektivisch nur eine \n\nChance haben, diese Fernverkehrsachse von den H\u00e4fen \n\n\u00fcber Berlin, Dresden, Prag und weiter in den S\u00fcden \n\nEuropas zu st\u00e4rken, wenn wir hier zu einer Neubaustrecke \n\nkommen. \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir uns engagieren, dass \n\ngenau diese Achse oberste Priorit\u00e4t hat und dass diese \n\nAchse auch von der deutschen Bundesregierung mit \n\nNachdruck vertreten wird. Daf\u00fcr bin ich der Staatsregie-\n\nrung sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Springer hat es angesprochen \u2013 ich glaube, es bringt \n\nnichts, nur auf die Deutsche Bahn zu schimpfen. Wir \n\nhaben im Fernverkehr nach wie vor eine Art Monopol. Es \n\ngibt keinen richtigen Wettbewerb. Das h\u00e4ngt auch damit \n\nzusammen, dass Netze und Betrieb noch immer in einer \n\nHand und nicht voneinander getrennt sind und dass es \n\nprivate Wettbewerber sehr schwer haben, wenn sie mit \n\nneuen Angeboten auf Strecken wollen, auf denen die \n\nDeutsche Bahn der Platzhirsch ist. Ich glaube, mehr \n\nWettbewerb w\u00fcrde helfen, dass wir bessere Angebote und \n\ng\u00fcnstigere Preise bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas haben wir im Flugbereich gesehen: Solange die \n\nLufthansa allein herrschte, hat man Mondpreise bezahlt; \n\njetzt herrscht Wettbewerb und die Leute k\u00f6nnen zu viel \n\ng\u00fcnstigeren Preisen fliegen. Auf der Schiene ist das nicht \n\nganz so einfach, weil der Schienenraum begrenzt ist. Ich \n\nglaube aber trotzdem, dass Wettbewerb das Gesch\u00e4ft \n\nbelebt und den Kunden hilft. \n\nIch will hinzuf\u00fcgen, dass auch die Investitionspolitik der \n\nBahn in den letzten Jahren dazu beigetragen hat, dass wir \n\nkaum vern\u00fcnftiges rollendes Material haben. Die Indust-\n\nrie kommt mit dem Liefern nicht nach. Wir haben einen \n\nZulassungsstau. Selbst wenn neue Verbindungen aufge-\n\nmacht w\u00fcrden, st\u00fcnde heutzutage also gar nicht der \n\nFahrzeugpark daf\u00fcr bereit. Man muss klar sagen: Es muss \n\nin rollendes Material und in den Ausbau investiert wer-\n\nden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 Ja. \u2013 Das sind die Voraussetzun-\n\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \n\nsagen: Wir brauchen ein fraktions\u00fcbergreifendes Lob-\n\nbying f\u00fcr bessere Fernverkehrsverbindungen der Bahn in \n\nSachsen und wir brauchen mehr Wettbewerb auf der \n\nSchiene. Nur beides kann dazu f\u00fchren, dass wir am Ende \n\nin Sachsen besser dastehen und nicht abgeh\u00e4ngt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Ich sehe eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Kollegen Jurk am Mikrofon 2. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5380 \n\nThomas Jurk, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen. \n\nIch habe von Herrn Herbst nichts anderes erwartet, als \n\ndass er noch einmal richtig nachtritt, was meine Person \n\nbetrifft. Das kenne ich von Herrn Herbst. Das bin ich \n\ngewohnt. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um einiges geradezu-\n\nr\u00fccken. Ich beginne damit, dass Sachsen nach dem Jahr \n\n1990 bei den Projekten im Schienenverkehrsbereich sehr \n\nschlecht weggekommen ist. Das muss man ganz klar \n\nsagen. Ich kann mich noch an die Debatte beispielsweise \n\n\u00fcber die Verbindung von Dresden nach G\u00f6rlitz erinnern. \n\nDie Strecke ist dann kein Verkehrsprojekt Deutsche \n\nEinheit geworden. Wir sind auch bei der Verbindung \n\nLeipzig\u2013Dresden nicht in dem Ma\u00dfe vorangekommen, \n\nwie es eigentlich versprochen worden war. \u2013 Erste An-\n\nmerkung. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nZweiter Punkt: Herr Herbst hat Strecken angef\u00fchrt, die \n\nstillgelegt worden sind. Diese Strecken habe nicht ich \n\noder hat nicht das Ministerium oder die Staatsregierung \n\nstillgelegt, sondern das war eine Entscheidung der DB. \n\nWir haben uns selbstverst\u00e4ndlich darum gek\u00fcmmert, was \n\ndaraus wird. Als die Fernverkehrsverbindung Dresden\u2013\n\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau eingestellt wurde, haben wir mit der \n\nDB Regio und dem Zweckverband eine L\u00f6sung gefunden, \n\nsodass diese Verbindung wieder aufgenommen werden \n\nkonnte. Ich frage heute, ob die Finanzierung f\u00fcr die \n\nZukunft gesichert ist. \n\nBei der Sachsen-Franken-Magistrale ist es so, dass wir \n\nm\u00fchsam auch durch die Vorfinanzierung der Planungs-\n\nleistungen daf\u00fcr gesorgt haben, dass die Elektrifizierung \n\nvon Reichenbach im Vogtland bis Hof jetzt \u00fcberhaupt in \n\nAngriff genommen werden konnte. Ich g\u00f6nne es meinem \n\nNachfolger, Herrn Morlok, dass er jetzt die Fr\u00fcchte erntet. \n\nEs war ein unglaublich m\u00fchsames Gesch\u00e4ft. Viele B\u00fcr-\n\ngermeister, die von der Strecke betroffen waren, sind zu \n\nmir gekommen und waren eigentlich auch mit der Hilfe \n\ndes Ministeriums zufrieden, damit die schlechte Anbin-\n\ndung von Chemnitz endlich \u00fcberwunden wird. Die \n\nStrecke von Chemnitz nach Leipzig wird befahren \u2013 das \n\nwill ich ganz deutlich sagen. \n\nLast, not least will ich darauf hinweisen \u2013 Frau K\u00f6pping \n\nhat es gesagt \u2013: Wir wissen, dass es ein schwieriges \n\nGesch\u00e4ft mit der DB ist. Wir haben die Halbzeitbilanz der \n\nStaatsregierung, die Herr Tillich und Herr Morlok vorge-\n\nstellt haben, so verstanden, dass beide insbesondere Kritik \n\nan der Bahn ge\u00e4u\u00dfert haben. Wir haben diese Kritik heute \n\nzum Anlass genommen, um diese Aktuelle Debatte zu \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren auf den \n\nPunkt genau zwei Minuten Kurzintervention vom Herrn \n\nKollegen Jurk. \u2013 Kollege Herbst kann jetzt darauf reagie-\n\nren. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Kollege Jurk! Ich \n\nglaube, Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe die Schuld \n\ndaf\u00fcr, dass die Fernverkehrsverbindungen eingestellt \n\nwurden, ausdr\u00fccklich nicht auf Sie geschoben. Das waren \n\nEntscheidungen der Deutschen Bahn AG. Egal, wer wo zu \n\ndieser Zeit regiert hat \u2013 ich glaube, daf\u00fcr kann man \n\nkeinen politisch Verantwortlichen an den Pranger stellen. \n\nIch habe das auch ausdr\u00fccklich nicht gemacht. Das will \n\nich hier noch einmal unterstreichen. Sie k\u00f6nnen es im \n\nProtokoll nachlesen. \n\nIm \u00dcbrigen glaube ich, dass die Fernverkehrsanbindung \n\nSachsens kein Thema ist, bei dem wir einen parteipoliti-\n\nschen Streit vom Zaun brechen sollten. Wir haben s\u00e4chsi-\n\nsche Interessen und sollten gemeinsam darum k\u00e4mpfen, \n\ndass diese in Berlin noch mehr Geh\u00f6r als bisher finden. \n\nIch glaube, die B\u00fcrger erwarten das. Wir sind im Wettbe-\n\nwerb mit anderen Regionen. Wir sollten unsere parteipoli-\n\ntischen Pr\u00e4ferenzen zur\u00fcckstellen und gemeinsam f\u00fcr \n\nSachsen k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerliste fort. F\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN spricht \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich vor, Sie \n\nsitzen als Fahrgast im Zug. Im Bahnhof m\u00fcssen Sie eine \n\nWeile warten. Dann wird angesagt, dass der Zug vielleicht \n\neine Station weiterfahre, es aber noch unklar sei, wann. \n\nWie w\u00fcrden Sie das finden? \u2013 Sie w\u00fcrden die Bahn sicher \n\nnicht nutzen wollen. Genauso geht es Sachsen mit den \n\nFernverkehrsverbindungen: immer wieder einmal einzel-\n\nne Verbesserungen, aber insgesamt drohen Verschlechte-\n\nrungen. Akut drohen uns ab dem Fahrplanwechsel im Jahr \n\n2013 die Verkehre auf der Sachsen-Franken-Magistrale \n\nwegzufallen. Im Jahr 2014 wird der eigenwirtschaftliche \n\nVerkehr nach N\u00fcrnberg nicht mehr durchgef\u00fchrt werden. \n\nEs gibt nicht einmal im Ansatz eine \u00dcberlegung, wie \n\ndieser bestellt oder finanziert werden soll. \n\nGerade die Anbindung Westsachsens, liebe Kollegin \n\nSpringer, ist das schlimmste Beispiel, weil Verbesserun-\n\ngen in der Bedienungsdichte gar nicht absehbar sind. \n\nIn der Antwort auf meine Anfrage zum City-Tunnel ist \n\ndeutlich geworden, dass die Staatsregierung den City-\n\nTunnel f\u00fcr einen reinen Nahverkehrstunnel h\u00e4lt und sich \n\nvon dessen Er\u00f6ffnung keine wesentlichen Verbesserungen \n\nin der Fernverkehrsanbindung erwartet. \n\nWenn wir dagegen nachlesen, was im Entwurf des Lan-\n\ndesentwicklungsplans steht, dann stutzen wir. Auf Seite \n\n85 lesen wir mit \u00dcberraschung: \u201eEine weitere Verbesse-\n\nrung der Fernverkehrsanbindung zwischen Leipzig, \n\nPlauen und dem Freistaat Bayern wird auch durch die \n\nEinbindung des City-Tunnels in Leipzig erreicht.\u201c \u2013 \n\nGuten Morgen! Seit dem Jahr 2006 hat Westsachsen keine \n\nFernverkehrsanbindung mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5381 \n\nWas ist eigentlich das Ergebnis der Potenzierung von \n\nnichts? \u2013 Mathematisch gesehen, bleibt eine Null eine \n\nNull, auch wenn man sie verdoppelt, verdreifacht oder \n\nvervierfacht. \n\nLieber Kollege Enrico Stange, ich muss dir wirklich \n\neinmal widersprechen. Das ist zwar in den Neunzigerjah-\n\nren in den Landesentwicklungspl\u00e4nen viel sch\u00f6ner ge-\n\nschrieben worden \u2013 damit hast du recht \u2013, die verkehrspo-\n\nlitische Praxis war aber eine andere. Die CDU-Regie-\n\nrungen in den Neunzigerjahren haben es zugelassen, dass \n\nder Bund an Sachsen vorbeigeplant hat. Die unsinnige \n\nNeubautrasse \u00fcber Halle an Leipzig und Sachsen vorbei \n\nist gerade der Grund daf\u00fcr, dass wir hier die weitere \n\nAbbindung Leipzigs bef\u00fcrchten m\u00fcssen. \n\nDie vielen offenen Probleme mit der Deutschlandtrasse \n\nund mit der L\u00e4rmsanierung auf der Elbtaltrasse und die \n\nProbleme wegen der Unklarheit bei der Neubautrasse \n\nDresden\u2013Prag kann ich in meiner Redezeit gar nicht alle \n\naufz\u00e4hlen. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber L\u00f6sungsans\u00e4tze reden. Es reicht nicht, \n\nnur interfraktionell Lobbying zu betreiben. Das wissen \n\nSie ganz genau, Herr Herbst, das machen wir n\u00e4mlich \n\nschon. Wir brauchen ein Zielnetz auf der Bundesebene, \n\num einen integralen Taktverkehr zu erreichen. Die Bun-\n\ndesverkehrswegeplanung muss danach ausgerichtet \n\nwerden, aber nicht nach den Interessen des Bahnkonzerns. \n\nWenn ich immer h\u00f6re, wie Jan M\u00fccke, der Staatssekret\u00e4r \n\naus Sachsen, sagt, die Bahn sei eben nicht mehr die \n\nBeamtenbahn, dann h\u00f6re ich heraus, dass die Bundespoli-\n\ntik jeden Willen zur Steuerung aufgegeben hat. Klagen \n\nSie doch nicht \u00fcber die Trassen- und Stationenpreise, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident! Das Netz und die Bahnh\u00f6fe m\u00fcssen \n\naus dem integrierten Konzern wieder heraus! Sie geh\u00f6ren \n\nin staatliche Hand! Dann k\u00f6nnen wir planen und die \n\nPlanung auch umsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAuf dieser Grundlage kann ein Wettbewerb organisiert \n\nwerden, Herr Kollege Herbst, der ein Qualit\u00e4tswettbe-\n\nwerb, aber kein Bahnzerlegungswettbewerb ist. \n\nIch muss sagen, dass wir GR\u00dcNEN uns damals in der \n\nBundesregierung mit der SPD nicht gen\u00fcgend gegen die \n\nInteressen des Bahnkonzerns und der SPD-Verkehrs-\n\nminister haben durchsetzen k\u00f6nnen. Das bereuen wir sehr \n\nund das wollen wir \u00e4ndern. \n\nAber zu Sachsen: Was brauchen wir in Sachsen? \u2013 Wir \n\nbrauchen in Sachsen erst einmal eine Bahnplanung. \n\nAnsonsten werden wir \u00fcber das Jammern nicht hinaus-\n\nkommen. Wir sind bundesweit das \u00d6PNV-K\u00fcrzungsland \n\ngeworden, und wir sind bundesweit in allen Fragen der \n\n\u00d6PNV-Finanzierung, wie Trassenpreise und Stationen-\n\npreise, isoliert. Wir brauchen eine eigene Planung. Wir \n\nhaben mit unserem integralen Taktfahrplan Sachsen-\n\ntakt 21 daf\u00fcr gute Vorschl\u00e4ge gemacht. Auf Basis unserer \n\neigenen Planung k\u00f6nnen wir bundesweit mit unseren \n\nAufgabentr\u00e4gern verhandeln, anders nicht. \n\nWas ist die Alternative? Eigene s\u00e4chsische Planung, \n\nkonzertiertes bundesweites Agieren und europaweit \n\nVerb\u00fcndete suchen. Wir brauchen eine Anbindung nach \n\nOsteuropa, nicht nur in den Westen. Wenn die Regierung \n\ndas nicht anders als bisher in die Hand nimmt, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, wird Ihr Bahngipfel in Chemnitz am \n\n7. Juli wieder ein Gipfel der Hilflosigkeit. Das kann nicht \n\nso bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau J\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion ergreift \n\njetzt Herr Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir besch\u00e4ftigen uns heute wieder einmal mit \n\neinem Thema, das von allen Seiten unbestritten ist. Doch \n\nes ist uns bisher nicht gelungen, eine L\u00f6sung zu finden. \n\nJa, Sachsen ist vom Fernverkehr abgekoppelt. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, dass diese Abkopplung immer mehr zunimmt. \n\nEs ist nicht so, dass wir seit der deutschen Einheit immer \n\nweniger abgekoppelt werden, sondern immer mehr. Das \n\nmuss einem zu denken geben. Auch in diesem Bereich \n\nzeigen sich ein wenig die Hilflosigkeit der Politik und das \n\nUnverm\u00f6gen, hier tats\u00e4chlich s\u00e4chsische Interessen \n\ndurchzusetzen, auch wenn Herr Herbst diese heute wieder \n\nbetont hat. \n\nDabei sind eigentlich Lage und Ursachen recht eindeutig. \n\nIn der Fernsehsendung \u201eReport Mainz\u201c wurden einmal \n\nkritische Stimmen aus verschiedenen Verkehrsministerien \n\nder L\u00e4nder zusammengetragen. Dabei wurden genau die \n\nProbleme, die wir in Sachsen haben, best\u00e4tigt. Das Ver-\n\nkehrsministerium in Nordrhein-Westfalen sagte zum \n\nBeispiel, dass ein R\u00fcckzug des Fernverkehrs aus der \n\nFl\u00e4che stattfindet. Das Verkehrsministerium Baden-\n\nW\u00fcrttemberg konstatiert, dass das Verkehrsangebot \n\nimmer weiter ausged\u00fcnnt wird. Brandenburg beklagt, dass \n\nes gezwungen sei, bei den von der Bahn eingestellten \n\nFernverbindungen diese durch Regionalz\u00fcge ersetzen zu \n\nm\u00fcssen, die nat\u00fcrlich das Land Brandenburg zu finanzie-\n\nren hat. Am bemerkenswertesten und am klarsten war die \n\nStellungnahme des bayerischen Verkehrsministeriums. \n\nDieses kritisierte, dass sich der DB-Fernverkehr zu sehr \n\nauf gewinnbringende Hochgeschwindigkeitsachsen \n\nkonzentriert, und weniger wirtschaftliche Verbindungen \n\nwerden ohne R\u00fccksicht auf L\u00e4nderinteressen eingestellt. \n\nDas Ganze gipfelt in der Aussage: Der Bund nimmt seine \n\nim Grundgesetz verankerte Verantwortung f\u00fcr den Fern-\n\nverkehr nicht aktiv wahr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDem kann man eigentlich kaum noch etwas hinzuf\u00fcgen, \n\ndenn das ist, in aller Klarheit gesagt, das Problem. Da \n\nstellt sich f\u00fcr mich die Frage, inwiefern tats\u00e4chlich der \n\nFreistaat Sachsen, vertreten durch den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, bislang s\u00e4chsische Interessen wahrnimmt. Ich habe \n\nerfahren, dass sich heute der Ministerpr\u00e4sident von \n\nSachsen-Anhalt, Herr Haselhoff, mit dem Bahnchef \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5382 \n\nGrube trifft. Es geht hier um 5 Milliarden Euro, die f\u00fcr \n\nBahninfrastrukturma\u00dfnahmen ausgegeben werden sollen. \n\nAber es ist schon ein Problem, dass jeder Ministerpr\u00e4si-\n\ndent einzeln mit der Bahn verhandelt und man offenbar \n\nnicht in der Lage ist, die Interessen aller L\u00e4nder \u2013 die \n\nProbleme sind ja \u00fcberall \u00e4hnlich \u2013 gemeinsam zu formu-\n\nlieren und eine Interessenfront gegen den Bund und gegen \n\ndie Bahn zu bilden. \n\nVielleicht wird ja heute der Verkehrsminister einiges dazu \n\nsagen k\u00f6nnen, mit welcher Strategie man endlich errei-\n\nchen will, dass wir eine bessere Fernverkehrsanbindung \n\nhaben. Das scheint mir die entscheidende L\u00f6sung zu sein, \n\ndenn einzeln \u2013 jeder Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr sich allein \n\ngenommen \u2013 wird man sicherlich nicht gegen die Macht \n\ndes Bundes und des Bahnkonzerns ankommen. \n\nDie Probleme liegen nat\u00fcrlich auch noch in anderen \n\nBereichen. Frau J\u00e4hnigen hat es angesprochen. Die \n\nKonzeption einer B\u00f6rsenorientierung der Bahn hat sich in \n\nder Tat nicht bew\u00e4hrt. Es zeigt sich, dass diese B\u00f6rsen-\n\nbahn nicht in der Lage ist, den \u00f6ffentlichen Auftrag, den \n\nein Bahnunternehmen hat, zu l\u00f6sen und zu bew\u00e4ltigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nDas ist sicherlich eine Fehlkonstruktion, \u00fcber die wir \n\neinmal reden m\u00fcssen, auch als Sachsen; denn die Bahn in \n\ndieser Konstruktion wird dieser Aufgabe auch zuk\u00fcnftig \n\nnicht gerecht werden. Nat\u00fcrlich muss in die Bahninfra-\n\nstruktur mehr Geld investiert werden. \n\nEin Gedanke zum Schluss: Wir haben gestern auf Antrag \n\nmeiner Fraktion \u00fcber die Spritpreise diskutiert. Ich kann \n\nmir vorstellen, dass wir es angesichts immer h\u00f6her wer-\n\ndender Kraftstoffkosten auch damit zu tun haben, dass der \n\nIndividualverkehr mit dem Auto immer mehr abnimmt \n\nund es z\u00fcgig zu \u00c4nderungen kommt, dass n\u00e4mlich immer \n\nmehr B\u00fcrger, weil sie sich das private Auto nicht mehr \n\nleisten k\u00f6nnen, die Bahn nutzen m\u00fcssen. Dann m\u00fcssen \n\ntats\u00e4chlich die Verkehrsanbindungen besser werden. Hier \n\ngibt es gro\u00dfe Herausforderungen, die wir in relativ kurzer \n\nZeit bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Ich hoffe, dass der Verkehrsmi-\n\nnister heute einige Aussagen dazu macht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Storr. \u2013 Wir sind jetzt am Ende der ersten \n\nRednerrunde und treten in eine zweite Rednerrunde ein. \n\nDie einbringende Fraktion der SPD hat schon angek\u00fcn-\n\ndigt, dass sie das Wort ergreift. Bitte, Frau K\u00f6pping. \n\nInzwischen ist ja auch der verkehrspolitische Sprecher \n\nheil und gesund eingetroffen. Wir sind froh, dass Kollege \n\nPecher im Raum ist. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Bei uns ist es \u00fcblich, \n\ndass derjenige, der anf\u00e4ngt, es auch zu Ende bringt. Sie \n\nsehen, dass Mario Pecher gesund und munter wieder da \n\nist, nur das Auto hat einen Schaden erlitten. Wir hoffen, \n\ndass es nicht allzu schlimm ist. \n\nEigentlich wollte ich im zweiten Teil noch einmal ganz \n\naktuelle Probleme bringen, auf die einzugehen ist, vor \n\nallem, was die Nordkurve um Leipzig betrifft. Hier \n\nwollen wir f\u00fcr Sachsen etwas bewirken? Dies ist nach wie \n\nvor im Landesentwicklungsplan enthalten. Wenn das so \n\nkommt, bedeutet es weiterhin, dass St\u00e4dte aus Sachsen \n\nabgehangen werden. \n\nIch gebe Ihnen recht, Herr Herbst: Dieses Thema sollte \n\nnicht parteipolitisch ausgetragen werden. Das war auch \n\nder Ansatz unserer heutigen Aktuellen Stunde, dass wir \n\nuns gemeinsam um dieses Problem k\u00fcmmern wollen. \n\nDeshalb habe ich eingangs immer wieder mit selbstkriti-\n\nschen Anmerkungen gesagt, dass es auch uns in unserer \n\nRegierungszeit nicht immer gelungen ist, auf alle Proble-\n\nme einzugehen und sie zu bearbeiten. \n\nAber wir haben nat\u00fcrlich ein Problem. Da bin ich tats\u00e4ch-\n\nlich bei der FDP. \u00dcber demografischen Wandel haben wir \n\noft in Sachsen gesprochen. Wir sind das \u201e\u00e4lteste\u201c Bundes-\n\nland in Deutschland. Wenn jetzt die Deutsche Bahn nach \n\nrein betriebswirtschaftlichen Dingen geht, dann h\u00e4ngt sie \n\nuns eben ab. Das ist das Problem, bei dem der Einfluss \n\nder Politik geltend gemacht werden muss, damit nicht nur \n\nbetriebswirtschaftliche Fakten z\u00e4hlen, sondern damit f\u00fcr \n\nSachsen nach wie vor in diesem Bereich eine Chance \n\nbesteht. Dort gilt es, unseren Einfluss geltend zu machen. \n\nWir haben nun einmal den Beirat der Bundesnetzagentur. \n\nDort sitzen die L\u00e4nder und dort k\u00f6nnen wir unseren \n\nEinfluss ebenfalls geltend machen. Mir n\u00fctzt es auch \n\nnichts, sehr verehrte Frau Springer, wenn wir nur anmer-\n\nken, dass es bei der TU Dresden einen Vortrag gegeben \n\nhat. Das ist gut und richtig. \n\n(Ines Springer, CDU: Wissenschaftliche Tage!) \n\n\u2013 Danke. \n\nAber wenn daraus nichts erw\u00e4chst und wir daraus poli-\n\ntisch keine Schlussfolgerungen f\u00fcr unser Handeln ziehen, \n\nn\u00fctzt es uns nichts. Mir ging es heute in der Debatte \n\ndarum, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nmiteinander Vorschl\u00e4ge zu diskutieren und gemeinsam \n\nStrategien zu besprechen. Frau J\u00e4hnigen hat es ja ange-\n\nsprochen. Ein Schritt w\u00e4re zum Beispiel die Bahnplanung \n\nf\u00fcr Sachsen. \n\nIch hoffe, dass wir mit der heutigen Aktuellen Debatte \n\nzumindest eine Anregung geben k\u00f6nnen und wir uns \n\ngemeinsam, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 da haben Sie uns \n\nwirklich im Boot, wenn Sie das m\u00f6chten \u2013, um dieses \n\nProblem k\u00fcmmern, damit Sachsen den demografischen \n\nWandel in Zukunft positiver bestehen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5383 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der SPD sprach Frau Kollegin K\u00f6pping. \u2013 Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Heidan das \n\nWort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Frau K\u00f6pping, wenn Sie eben \n\ngesagt haben, dass Sie hieraus kein politisches oder \n\nparteipolitisches Thema machen wollen, dann h\u00e4tten Sie \n\nschon einmal eine andere \u00dcberschrift w\u00e4hlen m\u00fcssen. \n\nDiese \u00dcberschrift h\u00e4tte enden m\u00fcssen: Sachsen abgekop-\n\npelt vom Fernverkehr. Darauf h\u00e4tten wir uns gern partei-\n\npolitisch und fraktions\u00fcbergreifend verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\nSie haben aber noch den Nachsatz gebracht, \u201eMinister \n\nTillich findet kein Geh\u00f6r\u201c, und das ist dann schon partei-\n\npolitisch eine Aussage. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch meine, seitdem diese Regierung seit 2009 an der \n\nMacht ist, sind durchaus einige Erfolge zu verzeichnen. \n\nDas wird uns in diesem Raum nicht die Augen f\u00fcllen \u2013 \n\nich werde gleich darauf kommen, warum dem so ist \u2013, \n\naber das muss sich die Regierung in dieser Form nicht \n\ngefallen lassen. \n\n(Oh-Ruhe von der SPD \u2013  \n\nThomas Jurk, SPD: Welcher Erfolg denn?) \n\nWenn der n\u00e4chste Bahngipfel kommt, wird auch weiter \n\nintensiv daran gearbeitet werden. \n\nIch darf an dieser Stelle daran erinnern, dass Fernverkehr \n\nAufgabe der Bundesbahn ist und nicht des \u00d6PNV \u2013 das \n\nwird immer gern verwechselt. Wir haben schon einen \n\nziemlichen Mischmasch der Aufgabentr\u00e4gerverschiebung \n\nin Richtung \u00d6PNV. Wenn Sie spa\u00dfeshalber einmal am \n\nNachmittag auf der Sachsen-Franken-Magistrale \n\n17:01 Uhr mit dem Zug von Dresden nach Plauen fahren, \n\ndann werden Sie sehen, was dort auf Sie zukommt: \n\n\u00fcbervolle Z\u00fcge, kein Wagenmaterial, und eine schlechte \n\nTaktung ist auch vorhanden. \n\nIch will hier noch eines deutlich machen: Ich habe mir \n\ngestern Abend einmal die M\u00fche gemacht, in den Kursb\u00fc-\n\nchern von 1942 und 1970 zu bl\u00e4ttern, und habe festge-\n\nstellt, dass es 1942 \u2013 also vor 60 Jahren \u2013 einen Zug gab, \n\nder in Leipzig 9:40 Uhr abgefahren ist und 11:53 Uhr in \n\nPlauen war, also 2:13 Stunden gebraucht hat. Heute \n\nfahren wir etwas eher weg \u2013 9:26 Uhr in Leipzig; das ist \n\nder RE 3729 \u2013 und sind 11:58 Uhr in Plauen. Das hei\u00dft, \n\nwir fahren heute tats\u00e4chlich 19 Minuten l\u00e4nger. \n\nNoch schlimmer wird es, wenn man die Verbindung von \n\nBerlin nach Dresden anschaut: 1970 sind wir 6:19 Uhr \n\nvon Sch\u00f6nefeld weggefahren und waren 8:29 Uhr in \n\nDresden-Neustadt; das war eine Fahrzeit von 2:10 Stun-\n\nden. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Was macht denn die \n\nCDU dagegen? \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nHeute fahren wir von Sch\u00f6nefeld 6:01 Uhr weg und sind \n\n9:06 Uhr in Dresden-Neustadt; das ist eine Fahrzeit von \n\n3:05 Stunden. Wenn Sie von Berlin-Hauptbahnhof abfah-\n\nren, fahren Sie 6:45 Uhr weg und sind 9:06 Uhr in Dres-\n\nden-Neustadt, fahren aber trotzdem noch 2:21 Stunden. \n\nDas ist durchaus auch Thema in Ihrer heutigen Debatte, \n\ndie Sie hier angeregt haben \u2013 \u201eSachsen abgekoppelt vom \n\nFernverkehr \u2026\u201c \u2013 das stimmt \u2013, aber wir m\u00fcssen letzt-\n\nendlich gemeinsam etwas daf\u00fcr tun. \n\nLiebe Frau K\u00f6pping, wer im Glashaus sitzt, sollte nicht \n\nmit Steinen werfen. Wer war denn Bundesverkehrsminis-\n\nter von 2002 bis 2005? Wer hat denn den Bundesver-\n\nkehrswegeplan bis 2015 federf\u00fchrend bearbeitet? Das war \n\nIhr Minister Manfred Stolpe, der daf\u00fcr verantwortlich ist. \n\nWer war denn nachfolgend der Verkehrsminister? Das war \n\nWolfgang Tiefensee, der von 2005 bis 2009 nicht nur \n\nBundesverkehrsminister, sondern auch der Beauftragte \n\nder Bundesregierung f\u00fcr die neuen L\u00e4nder war. Damals \n\nhaben Sie doch j\u00e4mmerlich geschlafen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nUnd deswegen sage ich Ihnen: Es ist falsch, die Diskussi-\n\non so zu f\u00fchren, dass wir jetzt die Staatsregierung daf\u00fcr in \n\nHaftung nehmen sollen \u2013 das ist doch nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Petra K\u00f6pping und Stefan Brangs, SPD, \n\n stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Zielf\u00fchrend ist, dass wir gemein-\n\nsam feststellen: Sachsen ist vom Fernverkehr abgekoppelt \n\nund Sachsen braucht eine neue Denkrichtung in dieser \n\nWeise. Das m\u00fcssen wir aber gemeinsam mit der Bahn \n\nmachen und nicht gegen die Bahn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die beiden \n\nZwischenfragen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich gestatte die Zwischenfragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, wir beginnen mit \n\nFrau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ich denke, dass ich in meinem \n\nRedebeitrag eben keine Parteipolitik gemacht habe. Das, \n\nwas Sie machen \u2013 \n\nFrank Heidan, CDU: Doch, schon in der \u00dcberschrift! \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: \u2013 der hat gesagt und der hat gesagt \n\n\u2013, das ist genau das, was wir eben nicht wollten mit der \n\nDebatte; das m\u00f6chte ich noch einmal f\u00fcr das Protokoll \n\nausdr\u00fccklich richtigstellen. Mir geht es darum: Was wird \n\nin Zukunft \u2013 wie k\u00f6nnen wir den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nunterst\u00fctzen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen eine Zwi-\n\nschenfrage stellen, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Ja, es ist eigentlich keine Frage; \n\ndann h\u00f6re ich jetzt lieber auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5384 \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie h\u00e4tten es geschickt \n\nin eine Frage kleiden m\u00fcssen, Frau Kollegin. \u2013 Als \n\nN\u00e4chster Herr Kollege Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege Heidan, k\u00f6nnen Sie \n\n\u2013 au\u00dfer, dass Sie Fahrpl\u00e4ne vorlesen \u2013 hier mal einen \n\nVorschlag machen, wie Sie substanziell die von Ihnen \n\nbeschriebene Misere ver\u00e4ndern wollen? Sie sind in \n\nVerantwortung! \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir das \n\ntun, indem wir weiterhin mit der Bahn unsere Forderun-\n\ngen f\u00fcr Sachsen aufmachen. Wir werden diese Dinge im \n\nBlick behalten, die auf der Sachsen-Franken-Magistrale \n\nnun 2013, 2014 sp\u00e4testens fertiggestellt werden \u2013 auch \n\nmit Unterst\u00fctzung Ihres Ministers, das darf man ja durch-\n\naus einmal sagen. Das war eine Notbremsung, die Herr \n\nJurk damals gemacht hat. Er hat mit s\u00e4chsischem F\u00f6rder-\n\ngeld den Bund dazu bewegt, die Finanzierung der Elektri-\n\nfizierung der Sachsen-Franken-Magistrale durchzustellen, \n\nweil n\u00e4mlich Ihr Minister, der damals in Verantwortung \n\nwar, Wolfgang Tiefensee, nichts gemacht hat. Das ist die \n\nWahrheit! \n\n(Sabine Friedel, SPD: Aber Herr Ramsauer jetzt, \n\nder wird es richten! \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist wichtig, \n\ndass wir hier \u00fcber Wettbewerb sprechen. Wir brauchen \n\neine Anbindung von Sachsen an den Fernverkehr, und das \n\nsollte gemeinsames Ziel dieses Hauses sein. Deswegen \n\nbrauchen wir hier keine parteipolitischen Spielchen zu \n\nmachen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Es gibt weiteren Redebe-\n\ndarf: F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht erneut Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Noch einmal der \n\nVersuch, einiges geradezur\u00fccken. \n\nErstens: Nahverkehrsz\u00fcge, auch wenn sie zwischen \n\ns\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten fahren, sind keine Fernverkehre, \n\nsondern das, was ich vorhin genannt hatte: Substitute, also \n\nErsatz. \n\nZweitens: Wenn Sie sich \u00fcber das Schaufenster Elektro-\n\nmobilit\u00e4t mit Bayern zusammen sehr freuen, dann z\u00e4hlt \n\nzur Elektromobilit\u00e4t eben nicht nur das Auto, sondern wir \n\nhaben seit vielen Jahrzehnten Elektromobilit\u00e4t auf der \n\nSchiene. Diese haben Sie dabei nicht im Fokus; \n\n(Ines Springer, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\ndenn ansonsten m\u00fcsste in ein solches Schaufenster Elekt-\n\nromobilit\u00e4t wohl auch die Elektrifizierung der Sachsen-\n\nFranken-Magistrale, und zwar vollst\u00e4ndig, aufgenommen \n\nwerden. Aber in dieser politischen Fehlkonstruktion liegt \n\ndie Schw\u00e4che, die wir auch in Zukunft auskosten d\u00fcrfen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie sollten einmal  \n\nin den Landesentwicklungsplan schauen!) \n\n\u2013 Ach, Herr Bandmann! Machen Sie Solidarit\u00e4t mit den \n\nL\u00e4ndern, mit denen Sie auch in der Metropolregion \n\nMitteldeutschland verbunden sind. Ansonsten bekommen \n\nSie nicht ausreichend Schwungmasse hin, um \u00fcberhaupt \n\nim Konzert dieser Metropolregionen mitsingen zu k\u00f6n-\n\nnen. Das ist doch unser zentrales Problem. Wir sind nicht \n\netwa abgeh\u00e4ngt, weil wir so ein tolles Gewicht sind, weil \n\nSachsen so unumg\u00e4nglich ist f\u00fcr andere, sondern deshalb, \n\nweil wir umg\u00e4nglich sind f\u00fcr andere. Das sollten Sie sich \n\nins Stammbuch schreiben, um \u00fcberhaupt zu verstehen, \n\nwas hier abl\u00e4uft. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach der Abg. Stange. \u2013 Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei der FDP-Fraktion? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 NPD? \u2013 \n\nKann ich nicht feststellen. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte \n\nRednerrunde eintreten. Gibt es Redebedarf bei der ein-\n\nbringenden Fraktion? \u2013 Sehe ich nicht. CDU? \u2013 Auch \n\nnicht. Eine weitere Fraktion? \u2013 Sehe ich auch nicht. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort und ich bitte Sie, \n\nHerr Staatsminister Morlok, das Wort zu ergreifen. \n\n(Zuruf von der SPD: Der Zug ist abgefahren!) \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau  \n\nK\u00f6pping, Sie haben die Situation im Fernverkehr in Ihrem \n\nRedebeitrag sachlich dargestellt. Aber \u2013 und das geh\u00f6rt \n\nzur Wahrheit dazu \u2013 Sie haben ein Debattenthema ge-\n\nw\u00e4hlt, das absolut nicht sachlich ist, denn es hat zwei \n\nTeile, n\u00e4mlich die Aussage zur Situation im Fernverkehr \n\nund die Behauptung, wer denn bei uns in Sachsen Geh\u00f6r \n\nfinde oder eben auch nicht. \n\nWenn man sich diese Frage stellt, dann halte ich es f\u00fcr \n\nlegitim, in einer Debatte darauf hinzuweisen, dass in der \n\nVergangenheit auch andere Personen in dieser Regierung \n\nVerantwortung getragen haben. Es geht mitnichten darum, \n\nHerr Kollege Jurk, Ihnen die Verantwortung f\u00fcr Strecken-\n\nstilllegungen der Bahn zu \u00fcbertragen oder Sie in Mithaf-\n\ntung zu nehmen. Aber wenn wir uns die Frage nach dem \n\nGeh\u00f6rfinden stellen, m\u00fcssen wir uns auch fragen d\u00fcrfen, \n\nwie ehemalige Verkehrsminister hier im Freistaat Sachsen \n\nauf der Bundesebene bei ihren Parteifreunden, die damals \n\nvon der SPD waren, Geh\u00f6r gefunden haben. Ich glaube, \n\nauch das geh\u00f6rt zur politischen Ehrlichkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5385 \n\nHerr Kollege Stange, Sie haben das Thema \u201eWeichenstel-\n\nlungen\u201c angesprochen. Damit sind wir an einem entschei-\n\ndenden Punkt angelangt. W\u00e4hrend wir im Bereich der \n\nSchieneninfrastruktur in Deutschland erhebliche Proble-\n\nme hatten, weil das Netz vollkommen \u00fcberlastet war, hat \n\nsich Bundesverkehrsminister Tiefensee in seiner Amtszeit \n\nin puncto Bahn \u00fcberwiegend mit der Frage der Privatisie-\n\nrung derselben besch\u00e4ftigt und gerade nicht die M\u00fche \n\ngemacht, L\u00f6sungen der Probleme im Bereich der Schie-\n\nnenverkehrsinfrastruktur in Angriff zu nehmen. \n\nEr war so vermessen, die Bahn mit dem kompletten Netz \n\nprivatisieren zu wollen. Dass wir Netz und Betrieb zu-\n\nsammen haben, ist das Hauptproblem. Genau das wollte \n\nHerr Tiefensee als Bundesverkehrsminister im Zuge der \n\nPrivatisierung festschreiben. So viel zum Thema \u201erichtige \n\nund falsche Weichenstellungen\u201c. \n\nWenn wir bei uns im Freistaat Sachsen hinsichtlich der \n\nFernverkehrsanbindung Fortschritte erzielen wollen, geht \n\ndas nur \u00fcber den Netzausbau. Es ist in der Debatte deut-\n\nlich geworden, dass diese Verkehre eigenwirtschaftlich \n\nerbracht werden m\u00fcssen. Dazu brauchen wir ein Netz, das \n\ngenau das attraktiv macht. \n\nFrau K\u00f6pping, Sie haben die verschiedenen Projekte \n\nangesprochen. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fcck-\n\nlich bei Thomas Jurk daf\u00fcr bedanken, dass er in diesem \n\nZeitfenster die Chance ergriffen hat, die Elektrifizierung \n\nder Sachsen-Franken-Magistrale bis Hof durchzusetzen. \n\nEs gab dieses Zeitfenster, weil Bundesgeld zur Verf\u00fcgung \n\nstand. Der Freistaat Sachsen ist \u2013 leider \u2013 zwangsl\u00e4ufig \n\nals Mitfinanzier aufgetreten; anders ging es offensichtlich \n\nnicht. Aber das bringt uns in diesem Punkt erheblich \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der SPD) \n\nAber auch die amtierende Staatsregierung widmet sich \n\ndiesem Thema. Wir wissen, dass die Weiterf\u00fchrung der \n\nStrecke, ob nach N\u00fcrnberg oder Regensburg, unter den \n\nKollegen in Bayern durchaus unterschiedlich diskutiert \n\nwird. Das ist ein wichtiges Problem angesichts der Frage, \n\nwo man Investitionsmittel hinlenkt. Herrn Tillich und mir \n\nist es in der gemeinsamen Kabinettssitzung gelungen, die \n\nBayern darauf zu verpflichten, eine Priorisierung der \n\nStrecke bis nach N\u00fcrnberg vorzunehmen. Das ist ein \n\nweiterer Schritt in die richtige Richtung. Er ist notwendig, \n\num zu einer kompletten Elektrifizierung der Strecke zu \n\nkommen. \n\nAber es ist zuzugeben, dass in der Frage der Fernver-\n\nkehrsanbindung der Stadt Chemnitz der Schl\u00fcssel die \n\nStrecke nach Leipzig ist. Ich habe bei meinem Amtsantritt \n\neine Entscheidung vorgefunden, die von der Vorg\u00e4ngerre-\n\ngierung getroffen worden war. Demnach sollte zwischen \n\nLeipzig und Borna nur eingleisig ausgebaut bzw. elektri-\n\nfiziert werden. Herr Jurk, ich wei\u00df nicht, ob Sie in die \n\nEntscheidung eingebunden waren; Sie haben den Vermerk \n\nnicht abgezeichnet. Es war Ihr Staatssekret\u00e4r Mangold, \n\nder genau diese Entscheidung traf, die Strecke nur ein-\n\ngleisig zu elektrifizieren. Das ist eine Fehlentscheidung \n\ngewesen. Ich sage das sehr deutlich. Wenn man jemanden \n\nvon der Initiative lobt, muss man auch das hier anspre-\n\nchen d\u00fcrfen. \n\nDeswegen habe ich die Initiative ergriffen, erneut den \n\nVersuch zu unternehmen, zu einer elektrifizierten Verbin-\n\ndung zwischen den St\u00e4dten Leipzig und Chemnitz zu \n\nkommen, weil aus meiner Sicht nur dadurch das Problem \n\nder mangelnden Fernverkehrsanbindung der Stadt Chem-\n\nnitz gel\u00f6st wird. Ich habe angeboten, dass wir \u2013 wie auch \n\nSie es gemacht haben, Herr Jurk \u2013 mit Planungsmitteln in \n\nVorleistung gehen, und sogar signalisiert, dass wir uns \n\neine Mitfinanzierung des Baus vorstellen k\u00f6nnen. Denn \n\ndas sehe ich als Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Fernver-\n\nkehrsanbindung der Stadt Chemnitz an. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch die Verbindung zwischen Dresden und Prag ist in \n\nder Debatte angesprochen worden. Das ist eine strategi-\n\nsche Fragestellung. Es geht nicht darum, ob wir in den \n\nn\u00e4chsten vier, f\u00fcnf Jahren den Bau der neuen Fernver-\n\nkehrsverbindung zwischen Dresden und Prag erleben \n\nwerden. Entscheidend ist, ob diese Strecke im Kernnetz \n\nder EU verankert wird. Wenn dies geschieht, werden \n\nn\u00e4mlich EU-Gelder flie\u00dfen. Da wir hier \u00fcber eine Milli-\n\nardeninvestition reden, ist wohl jedem klar, dass diese \n\nInvestition ohne EU-Gelder nicht get\u00e4tigt werden k\u00f6nnte. \n\nAuch in diesem Punkt sind wir erfolgreich; wir finden \n\nn\u00e4mlich Geh\u00f6r. Wir haben es geschafft, dass diese Strecke \n\nin die Kernnetzplanung der EU-Kommission aufgenom-\n\nmen wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nJetzt ist entscheidend, ob es uns gelingt, dies im weiteren \n\nProzess \u2013 im Europ\u00e4ischen Rat und im Europ\u00e4ischen \n\nParlament \u2013 durchzuhalten. Entscheidend ist insoweit die \n\nPositionierung der Bundesregierung. Ich bin sehr froh, \n\ndass Verkehrsminister Ramsauer am Freitag im Rahmen \n\neiner Beratung in Pirna sehr deutlich gemacht hat, dass \n\nf\u00fcr ihn diese neue Trasse mittelfristig ein Thema ist. Das \n\nist ein Erfolg der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Sie sehen: \n\nWir finden in Berlin Geh\u00f6r. Es gelingt uns, unsere The-\n\nmen dort zu platzieren. Ich bin mir sicher, wir werden \n\nvom Bund Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Neutrassierung der \n\nStrecke Dresden\u2013Prag und f\u00fcr die Aufnahme des Projek-\n\ntes in das Kernnetz der EU bekommen. Damit haben wir \n\ndie Chance, es mittelfristig realisieren zu k\u00f6nnen. \n\nSie sehen: Die Staatsregierung findet sehr wohl Geh\u00f6r in \n\nBerlin. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir finden auch deswegen Geh\u00f6r in Berlin, weil wir \n\nunsere Position \u2013 Sie haben den einstimmig gefassten \n\nParlamentsbeschluss zitiert, Frau K\u00f6pping \u2013 gemeinsam \n\nvertreten. Das hat in Br\u00fcssel und auch in Berlin sehr wohl \n\nf\u00fcr Aufmerksamkeit gesorgt. W\u00e4hrend in anderen Teilen \n\nder Republik Schienenfernverkehrsprojekte \u2013 wie \u201eStutt-\n\ngart 21\u201c \u2013 nicht mehr oder nur noch unter Schwierigkei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5386 \n\nten durchgesetzt werden k\u00f6nnen, hat es hier in diesem \n\nHaus einen einstimmigen Beschluss f\u00fcr das Projekt \n\nDresden\u2013Prag gegeben. Das hat durchaus f\u00fcr Aufmerk-\n\nsamkeit bei den Kollegen in Br\u00fcssel gesorgt. Ich kann Sie \n\nalle nur herzlich bitten: Unterst\u00fctzen Sie uns in dieser \n\nFrage weiterhin! Dann wird es gelingen, dieses Projekt \n\nauch auf der Bundesebene zu verankern. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Folgendes deutlich machen: Bei \n\nall diesen Problemen ist erst in zweiter Linie die Bahn der \n\nAdressat. In erster Linie ist es der Bund, weil die Infra-\n\nstrukturfinanzierung Bundesangelegenheit ist. Der Bun-\n\ndeshaushalt ist in diesem Bereich chronisch unterfinan-\n\nziert. Das liegt aber nicht daran, dass wir auf der Bundes-\n\nebene kein Geld h\u00e4tten, sondern daran, dass dort die \n\nfalschen Schwerpunkte gesetzt werden. Ich kann Sie nur \n\nbitten: Unterst\u00fctzen Sie uns, die Staatsregierung, bei \n\nunserer Arbeit in Berlin, indem Sie in Ihren Parteien und \n\nFraktionen daf\u00fcr sorgen, dass es auf Bundesebene mehr \n\nAkzeptanz daf\u00fcr gibt, die vorhandenen finanziellen Mittel \n\nnicht im Sozialbereich, sondern f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige \n\nInfrastruktur einzusetzen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nUnruhe bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Morlok. Wir sind am Ende der \n\n1. Aktuellen Debatte angekommen; sie ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nNeue K\u00f6pfe, neue Politik? Wo ist der  \n\nKurswechsel in der s\u00e4chsischen Bildungspolitik? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nF\u00fcr die antragstellende Fraktion ergreift Frau Kollegin \n\nHermenau das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Vor wenigen Wochen war \n\nin den Medien zu lesen, dass Sachsen eine Regierungskri-\n\nse habe. Das wirft automatisch die Frage auf, wie die \n\npolitische F\u00fchrung in einer Demokratie im 21. Jahrhun-\n\ndert hier in Sachsen aussehen soll \u2013 jenseits hektischen \n\nBem\u00e4ntelns einer angeblichen Regierungskrise. \n\nDas wirft auch ein Licht auf die Akteure. Da sind Sie, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Sie, Herr Fraktionsvorsit-\n\nzender Flath, und der nicht anwesende Fraktionsvorsit-\n\nzende Zastrow gefragt. \n\nNat\u00fcrlich kann man situativ zwischen einem autorit\u00e4ren, \n\neinem demokratischen und einem Laissez-faire-\n\nF\u00fchrungsstil w\u00e4hlen, je nachdem, was angemessen ist. \n\nAber das sprunghafte Changieren zwischen einem Platz-\n\nhirsch-Gehabe oder einem uninteressierten Laissez-faire \n\nals ein F\u00fchrungsstil vorget\u00e4uschter Toleranz haben dazu \n\ngef\u00fchrt, dass zwei Minister \u00fcber Monate hinweg wie D-\n\nZ\u00fcge in Zeitlupentempo aufeinander zu gefahren und \n\nschlie\u00dflich gecrasht sind. Es ist dabei herausgekommen, \n\ndass Sie Ihre politische F\u00fchrung, wie ich finde, nicht \n\nordentlich ausge\u00fcbt haben. Herr Tillich, es ist schwer, bei \n\nIhnen herauszuh\u00f6ren, ob Sie mit Ihrem Laissez-faire-\n\nF\u00fchrungsstil eine aktive Toleranz bef\u00f6rdern in dem Sinne, \n\ndass Sie sagen: \u201eAuch f\u00fcr die Meinung eines anderen \n\nhabe ich einzutreten\u201c, oder ob es einfach nur Desinteresse \n\nist oder das Verzweifeln vor der Komplexit\u00e4t des \n\n21. Jahrhunderts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa kann man nicht Sinatra anstimmen und sagen: I did it \n\nmy way. Diese Nicklichkeiten unter M\u00e4nnern, die zu einer \n\nBlockade der Regierungst\u00e4tigkeit, zu einer geheimen \n\nMiniarbeitsgruppe Zastrow\u2013Flath und einem Miniergeb-\n\nnis Bildungspaket gef\u00fchrt haben, machen deutlich, dass \n\nhier dringend mal Geld f\u00fcr ein F\u00fchrungsseminar ausgege-\n\nben werden m\u00fcsste. Das w\u00fcrden wir wahrscheinlich sogar \n\nim n\u00e4chsten Haushalt unterst\u00fctzen \u2013 besser, als Herrn \n\nCohausz noch einmal auf Schulung zu schicken. \n\nIch habe heute das Interview in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\n\ntung\u201c gesehen. Herr Tillich, Sie haben versucht, im \n\nVorfeld die heutige Debatte zu entsch\u00e4rfen. Das ist Ihr \n\ngutes Recht. Sie haben gesagt, ich habe meinen eigenen \n\nStil. Gerne! Welchen denn? Wir w\u00fcrden gern wissen, \n\nwelchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe das ganze Interview gr\u00fcndlich gelesen. Sie \n\nwurden gefragt: Woran lag das Fehlen einer L\u00f6sung? Sie \n\nsagen: Da m\u00fcssen Sie die Handelnden fragen. Da haben \n\nSie also nicht gehandelt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich \u00fcbernimmt keine Verantwortung. Herr W\u00f6ller \n\nhat Ihnen mit seinem R\u00fccktritt Ihren, der f\u00e4llig war, \n\nabgenommen. So sieht die Wahrheit aus. Sie haben, das \n\nsagte ich gerade, zwei Minister als D-Z\u00fcge aufeinander zu \n\nfahren lassen, wo eine politische Grundsatzentscheidung \n\nn\u00f6tig war. Da gab es kein Problem zwischen Beamten zu \n\nl\u00f6sen, die irgendwie verschiedene Tabellenkalkulationen \n\n\u00fcberpr\u00fcfen mussten. Es wurde eine Grundsatzentschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5387 \n\ndung gebraucht, die nicht gef\u00e4llt wurde. Das ist mangeln-\n\nde F\u00fchrungsverantwortung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nSie wurden gefragt: Ein Dritter ordnet den Streit? Darauf \n\nhaben Sie geantwortet: Ja, ich habe sie immer wieder \n\naufgefordert, sie m\u00f6gen sich zusammensetzen und das \n\nl\u00f6sen. Eine Grundsatzentscheidung k\u00f6nnen Sie nicht \n\ndadurch l\u00f6sen, dass Sie die beiden einsperren und mit \n\nPl\u00e4tzchen versorgen, die Sie gebacken haben, sondern da \n\nmuss eine Grundsatzentscheidung mit Mehrheiten in den \n\nFraktionen und im Kabinett gef\u00e4llt werden. \n\nDann h\u00f6re ich diese sehr m\u00e4nnliche Attit\u00fcde: Oben auf \n\ndem Dach, da schlagen die Blitze eben zuerst ein. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nNehmerqualit\u00e4ten als Blitzableiter geh\u00f6ren zur Stellenbe-\n\nschreibung, das habe ich jetzt verstanden. \n\n(Lachen und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet doch nicht, dass Sie harte \n\nM\u00e4nner spielen. Die erwartet, dass Sie Probleme l\u00f6sen, \n\nund zwar nicht nur in der Form, das machen jetzt die \n\nFachleute, und einer Art technokratischen Regierung, \n\nsondern Sie sollen sie politisch auch auf Dauer l\u00f6sen mit \n\nnachhaltigen Ergebnissen. Das Wort Nachhaltigkeit wird \n\nuns in den n\u00e4chsten Monaten noch besch\u00e4ftigen. Und da \n\nist der Ministerpr\u00e4sident der oberste Diener und die \n\nMinister sind die Diener, und zwar des Volkes und der \n\ngew\u00e4hlten Volksvertreter. Das Thema ist Ihnen nicht neu, \n\nich wei\u00df, aber Sie haben es noch nicht verstanden. \n\nMein eigener Stil \u2013 ja, den haben wir hier alle, jeder von \n\nuns. Aber es hei\u00dft doch nicht, dass man sich nur treu \n\nbleiben kann, indem man auf Entwicklung verzichtet. Was \n\nich glaube, ist Folgendes: Herr Tillich, Herr Flath, Herr \n\nZastrow, es ist hinl\u00e4nglich bekannt, welchen pers\u00f6nlichen \n\nStil jeder von Ihnen hat. Wenn Sie eine Halbzeitbilanz \n\nvorlegen, dann kann ich nur sagen, gemessen an dieser \n\nFrage war das eine Bilanz des Schreckens. Den alten \n\nPolitikstil der organisierten Verantwortungslosigkeit in \n\neiner Kollektivf\u00fchrung wollen wir auch nicht zur\u00fcckha-\n\nben; der war nicht gut. Aber Sie bekommen vor lauter \n\neigenen Stilen ja nicht einmal eine politische F\u00fchrung in \n\ndieser Koalition hin. Das ist doch das, was herausgekom-\n\nmen ist. Das ist meiner Meinung nach kollektives Chef-\n\nversagen. Ich bin der Auffassung, entweder machen diese \n\ndrei K\u00f6pfe eine andere Politik oder die andere Politik \n\nsucht sich ihre eigenen K\u00f6pfe mit ihrem eigenen Stil. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion war das Frau Kollegin Hermenau. \u2013 F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Colditz das \n\nWort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Politik wird von Menschen gemacht, Men-\n\nschen machen Fehler und Menschen sind fehlbar. Ich \n\nhalte es f\u00fcr ein Zeichen der St\u00e4rke, auch von Politik, \n\nwenn sie die Kraft hat, diese Fehler einzugestehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas sollte der Ministerpr\u00e4sident auch machen!) \n\nMeine Damen und Herren! Das wird Ihnen als Opposition \n\nleichter fallen als Politikern in der Regierung oder als \n\nPolitikern in unserer Koalitionsfraktion, aber dieses \n\nEingest\u00e4ndnis ist alternativlos. Ich denke, und damit bin \n\nich beim Thema dieser Debatte, es darf nicht der Eindruck \n\nvermittelt werden, dass wir die Probleme, die sich mitt-\n\nlerweile angeh\u00e4uft haben, dadurch l\u00f6sen, dass wir K\u00f6pfe \n\nin der Staatsregierung austauschen. Das reicht nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Das dr\u00e4ngendste Problem in \n\ndiesem Land in der Bildungspolitik hat einen klaren \n\nNamen. Der Name lautet nicht Kurth und nicht W\u00f6ller, \n\nder Name lautet Lehrermangel. Das ist das Thema, das ist \n\nallein das Thema. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWir tun gut daran, wenn wir an dieser Stelle im Sinne \n\ndessen, was ich eingangs gesagt habe, Fehler eingestehen \n\nund korrigieren. Auch wenn ich nicht der Staatsregierung \n\nangeh\u00f6re, will ich den Finger nicht in den Raum richten \n\nan irgendwelche Stellen, wie wir es gestern Abend ge-\n\nmacht haben, sondern ich richte den Finger auch auf mich \n\nselbst. Ich sehe in meinem begrenzten Aktionsradius \n\nFehler in der Vergangenheit ein und muss sie einsehen. \n\nWir waren in den vergangenen Jahren nicht konsequent \n\ngenug, egal in welchen Konstellationen, ob alleinregie-\n\nrend oder in der Koalition. Auch ich war nicht ausrei-\n\nchend konsequent, als es um die demografische Vorsorge \n\nf\u00fcr den Lehrerbedarf ging. \n\nIch will aus der j\u00fcngeren Vergangenheit sagen, auch das \n\nBildungspaket war und ist fehlerbehaftet. Auch das \n\nm\u00fcssen wir so ehrlich eingestehen. Ich habe schon ein \n\nProblem damit, wenn das Ganze im Nachgang als Ein-\n\nmannshow dargestellt wird und so getan wird \u2013 ich finde \n\ndas auch menschlich ein bisschen unanst\u00e4ndig \u2013, wenn \n\nman das Problem in der Auseinandersetzung zum Bil-\n\ndungspaket an der Person des ehemaligen Kultusministers \n\nfestmacht. Das reicht so nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe jetzt den Blick \n\nzur\u00fcck gerichtet, um auch den Blick in Richtung Frau \n\nKurth zu sch\u00e4rfen. Die Erwartungshaltung an Frau Kurth \n\nund an die neue Hausspitze l\u00e4uft v\u00f6llig schief, wenn wir \n\ndavon ausgehen, dass die neue Hausspitze jetzt alles \n\nrichten wird. Das wird garantiert nicht der Fall sein. Wir \n\nsind gemeinsam in der Verantwortung des Problems \u2013  die \n\nStaatsregierung in G\u00e4nze und wir als Koalition auch \u2013 \n\nund nur so kann Frau Kurth Erfolg haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5388 \n\nIch wei\u00df, dass Frau Kurth mit hoher Fachlichkeit und \n\nhohem, fast \u00fcbermenschlichen Ehrgeiz an das Thema \n\nherangeht, und das habe ich auch immer an ihr gesch\u00e4tzt. \n\nAber allein das wird nicht ausreichen. Es bedarf auch \n\neiner politischen Weichenstellung, um das Problem zu \n\nl\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa sehe ich das Problem \u2013 und da bin ich auch beim \n\nEingest\u00e4ndnis von Fehlern \u2013, dass wir ein politisches \n\nGleichgewicht zwischen einer verantwortungsvollen \n\nFinanzpolitik \u2013 v\u00f6llig richtig \u2013 und einer vern\u00fcnftigen und \n\nguten Bildungspolitik als der zweiten Seite wiederherstel-\n\nlen m\u00fcssen. Ich habe den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nvorige Woche gesagt: Wir sparen um euretwillen, damit \n\nihr eine Zukunft in diesem Land habt, damit ihr Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten habt. Aber damit ihr wirklich eine \n\nZukunft habt, k\u00f6nnen wir nicht nur sparen, sondern wir \n\nm\u00fcssen euch auch eine so gute Bildung vermitteln, dass \n\nihr in diesem Land eine gute Zukunft bekommt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd, meine Damen und Herren, auch das lassen Sie uns \n\ngemeinsam bedenken: Die Grundlage der aktuellen \n\nDiskussion ist die Realit\u00e4t. Wir sollten uns nicht schon \n\nwieder in neue Fehler verstricken. Die Realit\u00e4t ist nicht \n\ninterpretierbar, die Fakten und Zahlen liegen auf dem \n\nTisch und m\u00fcssen ungeschminkt zur Kenntnis genommen \n\nwerden, und es muss gehandelt werden. \n\nEs liegt zurzeit ein wenig an meinem Nervenkost\u00fcm, \n\nwenn ich bestimmte Begriffe in der \u00d6ffentlichkeit hoch-\n\nsensibel aufnehme. Wir reden nicht \u00fcber Horrorszenarien. \n\nWir brauchen auch keine noch differenziertere Betrach-\n\ntung der Realit\u00e4ten. Und wir reden auch nicht vom Zah-\n\nlenwirrwarr. Wenn wir uns auf diese Argumentation \n\neinlassen, laufen wir schon wieder Gefahr, uns ein X f\u00fcr \n\nein U vorzumachen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDie Fakten liegen auf dem Tisch. Wir haben sie gestern \n\nAbend geh\u00f6rt. Denen m\u00fcssen wir uns ganz einfach \n\nstellen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir sollten auch nicht neue Zahlenszenarien in die Welt \n\nsetzen, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nThomas Colditz, CDU: Wir sollten uns auf das st\u00fctzen, \n\nwas wir \u00fcber Monate hinweg er\u00f6rtert haben, auch aus den \n\nletzten Tagen des ausgeschiedenen Kultusministers, und \n\ndies als gute Grundlage nehmen, um das Problem zu \n\nl\u00f6sen. Ich habe, wenn auch eingeschr\u00e4nkt, aber ich habe \n\nden Optimismus, dass uns das gelingt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Colditz. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht der Abg. Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Kurth, Sie haben als Kultusmi-\n\nnisterin ein schwieriges, vielleicht das derzeit schwierigs-\n\nte Amt in der s\u00e4chsischen Landesregierung \u00fcbernommen. \n\nIch habe Ihnen gestern daf\u00fcr schon eine gl\u00fcckliche Hand \n\nund viel Erfolg gew\u00fcnscht. Vor allem aber, Frau Kurth, \n\nw\u00fcnsche ich Ihnen einen Finanzminister und einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, die Sie deutlich mehr unterst\u00fctzen, \n\nals das bei Ihrem Vorg\u00e4nger der Fall war. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihr heutiges \u201eSZ\u201c-Interview ist \n\nwirklich bemerkenswert: Zwei streitende Minister sollen \n\nsich irgendwie einigen. Der MP schaut zu, l\u00e4dt mal zu \n\neinem Gespr\u00e4ch, und wenn der Streit trotzdem weitergeht, \n\nk\u00f6nne er halt nichts mehr machen. \u2013 Mit F\u00fchrung, Herr \n\nTillich, hat das nichts zu tun. Sie haben offenbar bis heute \n\nnicht begriffen, dass Sie Chef dieser Regierung sind. Mit \n\nIhrem st\u00e4ndigen Wegducken, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nschaden Sie unserem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr W\u00f6ller hat wenigstens am Ende seiner Amtszeit \n\nklare Worte gefunden und Zahlen auf den Tisch gelegt. \n\nDaraus ergibt sich: Das Bildungspaket der Koalition ist \n\ndas Papier nicht wert, auf dem es geschrieben steht. Wir \n\nhaben gestern schon dar\u00fcber debattiert. \n\nDie Koalition ist gegenw\u00e4rtig dabei, sehenden Auges das \n\ns\u00e4chsische Schulwesen zu ruinieren, und Sie k\u00f6nnen doch \n\nnicht ernsthaft erwarten, dass die Opposition das wider-\n\nstandslos hinnimmt. \n\nDie neue Kultusministerin kommt vom Fach. Das ist gut \n\nso. Sie war selbst P\u00e4dagogin und Schulleiterin. Umso \n\ngr\u00f6\u00dfer sind allerdings auch die Erwartungen, die von \n\nLehrern, Eltern und Sch\u00fclern an sie gerichtet werden. Wir \n\nwissen genauso gut wie Sie \u2013 auch das sage ich \u2013, Sie \n\nwerden nicht alle Erwartungen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Aber \n\neines erwarten wir schon: Wir erwarten, dass Sie sich \n\nwirklich sp\u00fcrbar f\u00fcr die Schulen in Sachsen stark machen \n\nund sich dem Spardiktat des Finanzministers nicht l\u00e4nger \n\nunterordnen. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann,  \n\nDIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich sollen die ersten 100 Tage Schonfrist auch f\u00fcr \n\nSie gelten. Die Probleme, die wir im Schulbereich haben, \n\ndr\u00e4ngen aber. Sie dulden keinen Aufschub, sondern \n\nm\u00fcssen unverz\u00fcglich gel\u00f6st werden. Deshalb wollen wir \n\nnat\u00fcrlich auch von Ihnen wissen, welche L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nSie konkret haben, Frau Staatsministerin. Wie wollen Sie \n\nden drohenden Lehrermangel abwenden? \n\nWir wollen auch wissen, ob Sie vor Ihrer Bereitschaft zur \n\n\u00dcbernahme des Amtes dem Ministerpr\u00e4sidenten klare \n\nZusagen f\u00fcr mehr Lehrer, f\u00fcr mehr Geld im Bildungsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5389 \n\nreich abverlangt haben. Wenn ja, wie viel? Falls Sie es \n\nnicht getan haben, m\u00fcssen Sie sich fragen lassen, warum \n\nSie sich selbst schon von vornherein in eine Sackgasse \n\nman\u00f6vriert haben. Hier m\u00f6chten wir gern Auskunft. \n\nFrau Kurth, es geht eben nicht um einen tempor\u00e4ren \n\nEngpass bei einigen F\u00e4cherkombinationen oder Schular-\n\nten, wie Sie es in der letzten Zeit leider wiederholt gesagt \n\nhaben. Wir haben ein strukturelles Problem in diesem \n\nBereich, und dieses strukturelle Problem muss strategisch \n\nangegangen und gel\u00f6st werden. Hierzu brauchen wir klare \n\nAnsagen auch von Ihnen. \n\nIm \u00dcbrigen umfasst das SMK noch viele andere Bereiche. \n\nIch nenne beispielsweise die Kindertagesst\u00e4tten, ich \n\nnenne die Volkshochschulen. Auch zu diesen Themen \n\nwerden Sie sich \u00fcber kurz oder lang positionieren m\u00fcssen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren, der zweite \n\nTeil des Titels der Aktuellen Debatte lautet: \u201eWo ist der \n\nKurswechsel in der s\u00e4chsischen Bildungspolitik?\u201c Diese \n\nFrage ist berechtigt, aber klar ist auch, dass deren Adres-\n\nsat nicht allein die neue Kultusministerin sein kann. Ich \n\nwill f\u00fcr DIE LINKE ganz klar sagen: Ohne einen deutli-\n\nchen Kurswechsel in der s\u00e4chsischen Finanzpolitik sind \n\ndie Probleme in unserem Bildungswesen nicht zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra K\u00f6pping, SPD) \n\nHier, genau hier muss der Hebel angesetzt werden, und \n\nhier muss endlich auch der Ministerpr\u00e4sident von seiner \n\nRichtlinienkompetenz Gebrauch machen. Das erwarten \n\nwir, und deshalb erwarten wir auch von ihm, dass er sich \n\nhier und heute in der Debatte dazu \u00e4u\u00dfert. \n\nDie Menschen in diesem Land haben einen Anspruch, \n\ndass endlich auch Herr Tillich zu diesem brisanten Thema \n\nim Parlament Stellung nimmt. Feigheit, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, Feigheit vor dem B\u00fcrger war immer schon ein \n\nschlechter Ratgeber. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das heutige Interview in der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c war f\u00fcr mich auch bemerkenswert, \n\nund zwar weniger wegen des Textes, denn so neu war das, \n\nwas uns da erz\u00e4hlt wurde, ja nicht. Uns ist schon gestern \n\ntr\u00f6pfchenweise mitgeteilt worden, wohin der Zug f\u00e4hrt. \n\nIch fand das Foto interessant, weil es sehr viel aussagt. \n\nDort sitzt ein Ministerpr\u00e4sident, der mit allem nichts zu \n\ntun haben will, der alles abwehrt, der kein Problem an \n\nsich herankommen lassen will. Da sitzt ein Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, der nicht einmal mehr l\u00e4cheln kann und der vor \n\nallem den Sachsen nicht mehr ins Auge blickt. Das Foto \n\nsagt mehr als der Text, der darunter steht. Genau das ist \n\nIhr Problem. Sie haben das Gef\u00fchl f\u00fcr das Land und die \n\nLeute schon l\u00e4ngst verloren. Das zeigt dieses Foto eindeu-\n\ntig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWas mich am Text dann doch aufregt, ist, dass Sie uns \n\nschon wieder die n\u00e4chste L\u00fcge unterbreiten. Vorsicht f\u00fcr \n\nSie! Tun Sie bitte nicht so, als seien Sie seit Kurzem \n\n\u00fcberrascht von Zahlen, die Ihnen vorliegen. Diese Zahlen \n\nsind Ihnen seit 2008 bekannt. Sie wollten sie nicht wahr-\n\nhaben und machen jetzt auf einmal die gro\u00dfe \u00dcberra-\n\nschungsb\u00fcchse auf und zeigen sich v\u00f6llig \u00fcberrascht, dass \n\nZahlen vorliegen. Das ist nicht wahr. Seit 2008 kennen \n\nSie die Zahlen. Sie wollten das Thema nicht auf Ihre \n\nTagesordnung setzen, haben es abgeschoben, wie Sie das \n\nimmer machen, indem Sie die Fachminister vors Loch \n\nschieben. Das ist Ihre Politik. Nur, das funktioniert nicht \n\nmehr. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr den Kurswechsel brauchen wir nicht neue Minister, \n\nsondern eine andere Politik. Dazu brauchen wir einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, der auch f\u00fchren kann und die Her-\n\nausforderungen meistern will. \n\nInteressant finde ich auch, wenn Sie jetzt wieder sagen: \n\nWir m\u00fcssen jetzt einmal die Zahlen des Kultusministeri-\n\nums und die Zahlen des Finanzministeriums nebeneinan-\n\nderlegen. \u2013 Das habe ich seit Monaten von Ihnen geh\u00f6rt. \n\nEs kann sein, dass, wenn Sie die Zahlen nebeneinanderle-\n\ngen, sogar herauskommt, dass Sie noch mehr Stellen \n\nben\u00f6tigen, weil die urspr\u00fcnglichen Zahlen, die seit 2008 \n\ndiskutiert werden, sehr, sehr optimistisch waren und die \n\njetzigen Zahlen Sie in einen noch gr\u00f6\u00dferen Handlungs-\n\nzwang bringen. \n\nAlso, wenn wir hier \u00fcber eine andere Politik und \u00fcber \n\nF\u00fchrungspolitik reden, Herr Tillich, kommen Sie nicht \n\nmehr au\u00dfen vor. Sie haben es beim Innenminister ge-\n\nmacht, den Sie gern vors Loch schieben, Sie machen es \n\njetzt bei der Bildungspolitik. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u00c4ndern Sie Ihre Politik, sonst werden Sie das Problem \n\nnicht l\u00f6sen. Sie k\u00f6nnen sich auch gern hinter Umfragen \n\nverstecken. Ob das ausreicht, da bin ich mir nicht mehr so \n\nsicher. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDa gebe ich auch den Sprechern aus Ihren Reihen recht. \n\nWer nicht versteht, dass die L\u00f6sung des Problems des \n\nLehrermangels die gleiche Priorit\u00e4t haben muss wie eine \n\nsolide Haushaltspolitik, der sollte \u00fcber Zukunftspolitik \n\nnicht reden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas unterstreiche ich komplett. Ich bleibe dabei: Die \n\nVerantwortung tragen Sie, Herr Tillich. Da k\u00f6nnen Sie \n\nnichts mehr wegl\u00e4cheln. Sie werden liefern m\u00fcssen! Und \n\nich weise immer wieder darauf hin: Es ist nicht nur eine \n\nFrage der Lehrerpolitik, der Bildungspolitik. Ich w\u00fcrde \n\ngern einmal eine Diskussion dar\u00fcber wollen, wie die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5390 \n\nStimmung bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in \n\nder Staatsregierung insgesamt ist, wie Ihre Personalpolitik \n\ninsgesamt ist. Denn schon der Ministerwechsel war mit \n\neiner Begleitmusik umrahmt, die ich als Dem\u00fctigung \n\nempfunden habe. Da wird einem Minister der Staatssekre-\n\nt\u00e4r weggenommen, ein Thema weggenommen, ihm wird \n\nder wichtigste Mitarbeiter weggenommen. Man h\u00e4tte \n\nvielleicht auch gleich sagen k\u00f6nnen: Wir wollen dich \n\nnicht. Aber man musste ihn erst einmal dem\u00fctigen. Das ist \n\neine Art von F\u00fchrungspolitik, die ich besch\u00e4mend finde. \n\nSie hat mit Anstand nichts mehr zu tun. \n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich fordere wieder \n\npolitischen Anstand ein. Sie diskutieren nicht mit dem \n\nParlament \u00fcber Inhalte, sondern Sie geben lieber Zei-\n\ntungsinterviews. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nLieber Andr\u00e9 Hahn, ich muss dich entt\u00e4uschen, ich \n\nverrate jetzt schon ein Geheimnis: Er wird jetzt nicht \n\nreden. Aber wir werden vielleicht in Zukunft wieder \u00fcber \n\nZeitungsinterviews oder \u00fcber Mitteilungen aus der Presse \n\nerfahren, was die Politik der Staatsregierung ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMartin Dulig, SPD: Das finde ich besch\u00e4mend, denn das \n\nzeigt auch, welche Vorstellungen Sie von Demokratie und \n\nParlament haben. \n\n(Unruhe bei der CDU und der FDP) \n\nManchmal habe ich den Eindruck, Parlament st\u00f6rt Sie, \n\nund demokratische Beteiligung ist etwas \u00e4u\u00dferst Schwie-\n\nriges. Ich sage Ihnen wirklich: F\u00fcr mich sind Sie ein \n\nlupenreiner Demokrat. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion der Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich  habe mich \n\ngestern Abend gefragt, was denn nun die dritte Debatte \n\nzum Thema Bildungspolitik im Allgemeinen und Lehrer-\n\nmangel im Speziellen soll. Jetzt habe ich es erfahren: \n\nIhnen ging es nicht um das Thema Bildungspolitik, Ihnen \n\nging es auch nicht um das Thema Lehrermangel. Ich habe \n\nkeinen einzigen bildungspolitischen Vorschlag vonseiten \n\nder Opposition geh\u00f6rt. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas Thema Bildung als Wort kam viel seltener von Frau \n\nHermenau als das Wort \u201eMann\u201c beispielsweise. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Herr Dulig, Sie haben die Reden gehalten, die Sie \n\nimmer halten. \u2013 Von Herrn Hahn waren wenigstens die \n\nrichtigen Fragen gestellt worden, aber auch keine neuen \n\nFragen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Weil Sie  \n\ndie alten noch nicht beantwortet haben!) \n\nAnsonsten kam nichts, keine Vorschl\u00e4ge, wie dieses \n\nProblem bew\u00e4ltigt werden soll, keine Ansagen. Das ist, \n\nehrlich gesagt, eine Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr die Opposition. \n\nArbeiten Sie mit, machen Sie keine billige Polemik! \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Alfons Kienzle, CDU) \n\nIch frage mich schon, was Sie erwartet haben. Haben Sie \n\nnach zw\u00f6lf Tagen im Amt von Frau Kurth erwartet, dass \n\nsie ein bildungspolitisches Programm vorstellt? \n\n(Zuruf von der SPD: Nein! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das haben Sie nicht erwartet. \u2013 Das Einzige, worum es \n\nIhnen geht, ist, die Politik vorzuf\u00fchren. Aber ich sage \n\nIhnen: Das wird Ihnen nicht gelingen. \n\nWas f\u00fcr einen Kurswechsel wollen Sie eigentlich? \u2013 \n\nWollen Sie weg vom System des PISA-Siegerlandes? \n\n(Zuruf von der SPD: Geld wollen wir!) \n\nWollen Sie weg von einem System, das auf Leistung und \n\nDurchl\u00e4ssigkeit setzt? Wollen Sie weg davon, dass wir \n\nmehr investieren als andere Bundesl\u00e4nder? \u2013 Das wird es \n\nmit uns nicht geben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn ich andere Politikbereiche und Antr\u00e4ge, insbeson-\n\ndere von der SPD und den LINKEN, betrachte, muss ich \n\nschon fragen, welchen Kurs Sie haben. Ich habe den \n\nEindruck, Sie halten einfach den Finger in den Wind und \n\nschauen, wohin man segeln muss. Aber einen anderen \n\nKurs verfolgen Sie nicht, einen klaren schon gar nicht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nDr. Eva-Maria Stange und Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalition \n\nhat einen ganz klaren Kurs. Wir wollen das hohe s\u00e4chsi-\n\nsche Bildungsniveau halten. Das haben Frau Staatsminis-\n\nterin Kurth und Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich erkl\u00e4rt. \n\nZugegeben, wir sind in der Vergangenheit \u2013 das haben wir \n\ngestern Abend sehr deutlich gesagt \u2013 ein St\u00fcck weit vom \n\nKurs abgewichen. Wir sind in st\u00fcrmische See gekommen. \n\nAber wir haben jetzt eine neue Ministerin, es wurden \n\nEntscheidungen getroffen. Ich glaube, dass wir jetzt den \n\nerfolgreichen Weg, den Sachsen gegangen ist, fortf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, indem wir die Probleme, die uns in den n\u00e4chsten \n\nWochen, Monaten und Jahren bevorstehen, anpacken. Das \n\nhei\u00dft, wir werden erst einmal \u2013 Frau Kurth hat es ange-\n\nk\u00fcndigt \u2013 das neue Schuljahr vorbereiten. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Das ist ja nett!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5391 \n\nWir werden den Unterrichtsausfall senken und entspre-\n\nchende Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr treffen und es gilt, bis Ende \n\nJuni ein Bildungspaket zu schn\u00fcren, das nicht nur bis \n\n2015/2016 reicht, sondern eine langfristige Perspektive \n\nbietet. Da gibt es einige Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die wir reden \n\nund die wir entscheiden m\u00fcssen, beispielsweise zu den \n\nFragen: Wie k\u00f6nnen wir gezielt den Unterrichtsausfall an \n\nden Schulen, beispielsweise indem wir die Eigenverant-\n\nwortung st\u00e4rken, verringern? Wie k\u00f6nnen wir den beson-\n\nderen Bedarf in F\u00f6rder- und Grundschulen bew\u00e4ltigen? \u2013 \n\nWir wissen, dass wir dort zu wenig Lehramtsabsolventen \n\nhaben. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns wappnen. Das muss auch \n\nInhalt des neuen Bildungspakets sein. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nEs geht im letzten Schritt selbstverst\u00e4ndlich auch darum, \n\ndie erforderlichen Mittel bereitzustellen. Das ist richtig. \n\nWir haben einen klaren Fahrplan, um die Probleme zu \n\nbew\u00e4ltigen, wir haben ein klares Ziel. Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, wir werden das als Koalition \n\ngemeinsam \u2013 zusammen mit den zust\u00e4ndigen Staatsmini-\n\nsterien, zusammen mit dem Ministerpr\u00e4sidenten, zusam-\n\nmen mit den Fraktionen \u2013 bew\u00e4ltigen und wir werden das \n\nZiel erreichen, dass Sachsen die Spitzenposition beh\u00e4lt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Fast kann einem der Mann \n\nleidtun, der vor einigen Tagen durch seinen R\u00fccktritt vom \n\nMinisteramt diese Debatte erst ausgel\u00f6st hat. Roland \n\nW\u00f6ller ist jahrelang unauff\u00e4llig und stromlinienf\u00f6rmig \n\ndurch das politische Leben gegangen und hat eine doppel-\n\nte Bilderbuchkarriere hingelegt. Jetzt liegt die akademi-\n\nsche Karriere in Scherben oder ist zumindest durch den \n\nStreit um die Seriosit\u00e4t der Doktorarbeit angekratzt. Aber \n\nauf jeden Fall liegt seine politische Karriere in Tr\u00fcmmern. \n\nDennoch n\u00f6tigt uns als NPD-Fraktion der R\u00fccktritt von \n\nHerrn W\u00f6ller einen gewissen Respekt ab. Diese Konse-\n\nquenz unterscheidet ihn n\u00e4mlich von den \u00fcberzeugungslo-\n\nsen Abnickern und Politikstatisten im Kabinett Tillich, die \n\nansonsten an ihren Posten kleben wie Pattex. \n\nDas Finanzministerium, dem Frau Kurth entgegenzutreten \n\nhat, weigerte sich bislang mit R\u00fcckendeckung des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten hartn\u00e4ckig, den schon l\u00e4ngst offenkundigen \n\nLehrermangel mit Unterrichtsausfall und Qualit\u00e4tsverfall \n\nzur Kenntnis zu nehmen, und erst recht, andere schulpoli-\n\ntische Weichenstellungen vorzunehmen. Nach Angaben \n\ndes Kultusministeriums fielen im Schuljahr 2010/2011 \n\nbereits mehr als 774 000 Unterrichtsstunden au\u00dferplan-\n\nm\u00e4\u00dfig aus. Das sind 3,6 %. Mit einer anderen Z\u00e4hlweise \n\nkommt man sogar auf 5 % au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unter-\n\nrichtsausfall. \n\nAuch andere alarmierende Fakten liegen l\u00e4ngst auf dem \n\nTisch. Bis 2020 werden in Sachsen etwa 10 700 P\u00e4dago-\n\ngen aus dem Schuldienst ausscheiden, die meisten schon \n\nab dem Jahr 2015. Damit droht vor allem den Grund- und \n\nMittelschulen in Sachsen ein regelrechter Aderlass. Wie \n\nn\u00f6tig neuer Lehrernachwuchs ist, zeigt eine weitere \n\nPrognose f\u00fcr das Jahr 2030. Danach werden 21 000 der \n\nheute noch 32 000 im Schuldienst befindlichen Lehrer \n\nnicht mehr vor einer Klasse stehen, denn das Durch-\n\nschnittsalter der Lehrer in Sachsen liegt bereits jetzt bei \n\n50 Jahren. \n\nDie NPD bedauert es sehr, dass weder diese alarmierende \n\nFaktenlage noch die j\u00fcngsten Sch\u00fclerproteste mit \u00fcber \n\n20 000 Teilnehmern zu einem Umdenken in der Staatsre-\n\ngierung gef\u00fchrt haben. Der stellvertretende Sprecher des \n\nFachschaftsrates Allgemeinbildende Schulen und Grund-\n\nschulen der TU Dresden, David Jugel, prognostiziert f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten neun Jahre einen Lehrerbedarf von 7 000 \n\nStellen. In Dresden und Leipzig werden aber nur \n\n1 400 Studenten im Jahr f\u00fcr lehramtsbezogene Studien-\n\ng\u00e4nge eingeschrieben. Davon erreichen wiederum nur \n\nzwei Drittel die zur Verf\u00fcgung stehenden Masterstudien-\n\ng\u00e4nge, und bis es zum endg\u00fcltigen Berufseintritt kommt, \n\nist ein weiterer Schwund an potenziellen Lehrern zu \n\nverzeichnen. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr die hohe Abbrecherquote sind unter anderem \n\nder fehlende Praxisbezug des Lehramtsstudiums und \n\nmangelnde Betreuung und Beratung seitens des universi-\n\nt\u00e4ren Umfelds. Ein anderes Problem ist die fehlende \n\nBedarfssteuerung bei der Lehrerausbildung. Der \u201eSach-\n\nsenspiegel\u201c des MDR wies unl\u00e4ngst darauf hin, dass in \n\nSachsen 58 % der auszubildenden Lehrer f\u00fcr Mittelschu-\n\nlen ben\u00f6tigt werden und nur etwa ein Viertel f\u00fcr Gymna-\n\nsien. Dennoch studieren etwa 70 % aller Lehramtsstuden-\n\nten f\u00fcr das Lehramt an Gymnasien, weil dieses mit einem \n\nh\u00f6heren Verdienst und einem h\u00f6heren Sozialprestige \n\nverbunden ist. \n\nDie Probleme sind also offensichtlich, aber die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung weigert sich bisher beharrlich, entspre-\n\nchende Gegenma\u00dfnahmen einzuleiten. Als Vorwand daf\u00fcr \n\nmuss immer wieder die viel beschworene Haushaltssolidi-\n\nt\u00e4t herhalten. Aber dann sollte nach NPD-Auffassung \n\nwenigstens an den richtigen Stellen gespart werden. Beim \n\nBund, der l\u00e4ngst seine Geldprobleme an die L\u00e4nder \n\ndurchreicht, liegen die immensen Einsparpotenziale bei \n\nden astronomischen Summen f\u00fcr die Eurorettung und die \n\nSubventionierung s\u00fcdeurop\u00e4ischer Pleitestaaten. Wir \n\nhaben es vor einigen Tagen gelesen: Nach der Erh\u00f6hung \n\nder sogenannten Brandmauer gegen die Eurokrise liegt \n\nder deutsche Haftungsanteil bei unvorstellbaren \n\n250 Milliarden Euro. \u2013 250 Milliarden Euro! \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Herr Piwarz, auch in Sachsen g\u00e4be es erhebliche Fi-\n\nnanzmittel f\u00fcr Lehrerneueinstellungen, wenn die Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5392 \n\ngierung nicht mehr als eine halbe Milliarde Euro im \n\nLeipziger City-Tunnel versenkt und f\u00fcr die Pleite der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank verschleudert h\u00e4tte. \n\nVor der finanziellen Folgelast der internationalen Zocker-\n\ngesch\u00e4fte der fr\u00fcheren Landesbank hat die NPD seit \n\nihrem Landtagseinzug im Jahr 2004 immer wieder ge-\n\nwarnt. Auch diese Warnungen haben Sie damals in den \n\nWind geschlagen. Bis heute \u2013 auch das ist erst in den  \n\nletzten Tagen dokumentiert worden \u2013 musste der s\u00e4chsi-\n\nsche Steuerzahler f\u00fcr die politischen Aufsichts- und \n\nKontrollm\u00e4ngel der fr\u00fcheren Staatsregierung gegen\u00fcber \n\nden Bankvorst\u00e4nden 311 Millionen Euro berappen. Auch \n\ndiese 311 Millionen Euro f\u00fcr Ihr Versagen gegen\u00fcber der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank fehlen heute f\u00fcr Lehrerneuein-\n\nstellungen. Insofern haben Sie allen Grund, selbstkritisch \n\nmit sich ins Gericht zu gehen, sowohl auf Bundesebene \n\nals auch auf L\u00e4nderebene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Es w\u00e4re \n\nalso Geld f\u00fcr Lehrerneueinstellungen da. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Und die  \n\n5 Millionen Euro f\u00fcr den Polizeieinsatz? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber Sie sparen grunds\u00e4tzlich an \n\nden falschen Stellen und scheuen sich vor Einsparungen \n\nan den richtigen Stellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir treten jetzt in \n\ndie n\u00e4chste Runde ein. \u2013 Es beginnt wieder die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN. Frau Abg. Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern \n\nwieder zum Thema zur\u00fcckkommen. Nach den Angriffen \n\nund der berechtigten Abrechnung, die in der ersten Runde \n\nvorgenommen worden sind, m\u00f6chte ich auch gern der \n\nErwartung entgegenkommen, dass wir formulieren, wie \n\nwir uns Bildungspolitik vorstellen oder wo wir die Auf-\n\ngaben der Zukunft sehen. \n\nIch glaube, wir stehen an einer Scheidemarke in der \n\nBildungspolitik, und das nicht nur in Sachsen, sondern in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern; denn Bildung ist nicht mehr nur \n\nexistenzsichernde Grundlage eines jeden Einzelnen oder \n\neine volkswirtschaftlich relevante Gr\u00f6\u00dfe, sondern Bildung \n\nist die Antwort auf die zentralen Fragen unserer Zeit. Ich \n\nbrauche Sie dazu nicht zu belehren. Hier geht es um den \n\ndemografischen Wandel, die Wachstumskrise, den techni-\n\nschen Fortschritt, die Expansion des Wissens, Klimawan-\n\ndel, Ressourcen-Peak, Globalisierung. \n\nIch denke, an drei Punkten wird sich entscheiden, ob auch \n\nunser Land eine moderne Politik betreibt und f\u00fcr die \n\nZukunft ger\u00fcstet ist. Das Erste w\u00e4re die Bildungsbeteili-\n\ngung. Es ist kein Geheimnis: Besser gebildete Menschen \n\nleben l\u00e4nger und ges\u00fcnder, haben eine h\u00f6here Erwerbsbe-\n\nteiligung, werden seltener arbeitslos und zeigen eine \n\nh\u00f6here politische und soziale Teilhabe. \n\nJugendliche ohne Abschluss hier anzuf\u00fchren ist sicher ein \n\nwichtiges Thema. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass \n\nwir bundesweit keine vergleichbaren Abschl\u00fcsse haben. \n\nDeshalb beziehe ich mich auf die Risikosch\u00fcler. In \n\nSachsen betrifft das 12 % der 15-J\u00e4hrigen, die auf dem \n\nNiveau der dritten Klasse lesen und rechnen. F\u00fcr mich ist \n\nes auch kein Trost, dass in fast allen Bundesl\u00e4ndern dieser \n\nAnteil fast doppelt so hoch ist und in Bremen und Ham-\n\nburg bei knapp 30 % liegt. Wir m\u00fcssen in Sachsen unbe-\n\ndingt die unzureichende und ungleiche Bildungsbeteili-\n\ngung aktiv bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie schaffen wir es, diese vorgezeichneten Bildungs-\n\nschicksale zu korrigieren? \u2013 Wir haben uns \u00fcber viele \n\nJahre sehr an der Gliedrigkeit des Bildungssystems \n\naufgehalten. Ich denke, wir haben zwei zentrale Heraus-\n\nforderungen: Wir m\u00fcssen in der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nklare Priorit\u00e4ten setzen und stark in die Ganztagsschule \n\ninvestieren. \n\nEin zweiter Punkt sind die Bildungsausgaben. \u2013 Herr \n\nUnland, sch\u00f6n dass Sie da sind! \u2013 Nat\u00fcrlich haben wir \n\nsehr gro\u00dfe Schwierigkeiten, angesichts unserer Haushalts-\n\nsituation und der zur\u00fcckgehenden Einnahmen in Sachsen \n\nunsere Bildungsausgaben zu finanzieren. Es ist aber auch \n\neine Tatsache, dass wir bei den Bildungsausgaben interna-\n\ntional sehr unterdurchschnittlich sind. Wir m\u00fcssen begrei-\n\nfen, dass eine Unterfinanzierung im Bildungsbereich \n\nimmaterielle Schulden der Zukunft darstellt. Unzu-\n\nreichende Bildung ist sozusagen ein potenziell entgange-\n\nnes Wirtschaftswachstum unseres Landes. Das m\u00fcssen \n\nwir im Haushalt in irgendeiner Art und Weise einpreisen. \n\nIch habe Sie als einen sehr aufgeschlossenen Menschen \n\nkennengelernt. Sie haben auch unsere Fraktion schon \n\nbesucht. Ich gehe davon aus, dass Sie und Ihr Haus das \n\ndurchaus bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten. Wir brauchen ein Umden-\n\nken. Wir m\u00fcssen diesen Bereich unbedingt einbeziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDritter Punkt: Liberalisierung des Bildungssystems. Ich \n\nglaube, die Organisation der Schule basiert heutzutage \n\nimmer noch auf den Vorstellungen von Schule aus dem \n\nletzten Jahrhundert. Sie ist sehr b\u00fcrokratisch und \u00fcberreg-\n\nlementiert. Wir brauchen mehr Autonomie f\u00fcr die Lehrer \n\nund eine bessere Einbeziehung der Eltern. Wenn wir im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern relativ viele Kinder \n\nan freien Schulen haben, ist das nicht zuallererst eine \n\nReaktion auf die Ausdehnung des Schulnetzes im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, denn die meisten freien Schulen befinden \n\nsich in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Es ist ein Ausdruck der Eltern, \n\ndass sie neue Erwartungen an Schule haben. Darauf muss \n\nunser \u00f6ffentliches Schulsystem reagieren. Wir brauchen \n\nmehr Differenzierung und Individualisierung im Bil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5393 \n\ndungssystem, neue Steuerungsprinzipien und mehr Auto-\n\nnomie sowie verbindliche Bildungsstandards und effekti-\n\nve Evaluation. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch ein pers\u00f6nliches \n\nWort. Frau Kurth, Sie haben gestern mehrmals die Vorbe-\n\nreitung des neuen Schuljahres als wichtigste Aufgabe f\u00fcr \n\nsich beschrieben \u2013 d'accord. Das ist die Pflicht. Wir \n\nerwarten aber auch, dass Sie sich mit den grundlegenden \n\nFragen besch\u00e4ftigen, wie es mit der Bildungspolitik \n\nweitergehen soll, und uns in den n\u00e4chsten Wochen und \n\nMonaten darauf auch Antworten liefern. \n\nHerr W\u00f6ller, wir haben uns hier im Plenum und im \n\nAusschuss durchaus harte Auseinandersetzungen gelie-\n\nfert, und ich habe Ihnen bei der letzten Haushaltsdebatte \n\nfehlende Leidenschaft vorgeworfen. Ich m\u00f6chte diesen \n\nVorwurf gern revidieren. Am Ende Ihrer Amtszeit haben \n\nSie die Leidenschaft gezeigt, die ich mir von einem \n\nBildungsminister erwartet habe. Aus pers\u00f6nlichen Ge-\n\nspr\u00e4chen wei\u00df ich, dass Sie sich mit den grundlegenden \n\nProblemen der Bildungspolitik auseinandergesetzt haben, \n\nund ich freue mich auf eine konstruktive Zusammenarbeit \n\nmit Ihnen als Kollege. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich bin der Kollegin Giegengack sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, dass sie neben Kollegen Thomas Colditz \n\nbisher als Einzige wirklich dem Titel dieser Debatte \n\ngerecht geworden ist. F\u00fcr alle \u2013 gerade im Publikum \u2013 \n\nm\u00f6chte ich ihn noch einmal nennen: \u201eNeue K\u00f6pfe, neue \n\nPolitik? Wo ist der Kurswechsel in der s\u00e4chsischen \n\nBildungspolitik?\u201c \n\nIch muss deutlich sagen: Nach der gestrigen Debatte, die \n\ndamit schloss, dass der Kollege Fraktionsvorsitzende \n\nDulig von der SPD feststellte, dass wir irgendwo schon \n\nauf einer Linie liegen, dass wir gemeinsam das Problem-\n\nbewusstsein f\u00fcr das vorhandene Problem hergestellt \n\nhaben, h\u00e4tte ich es besser gefunden \u2013 das ist an die Frak-\n\ntion der GR\u00dcNEN gerichtet \u2013, wenn sie den Titel ihrer \n\nAktuellen Debatte f\u00fcr heute Morgen ge\u00e4ndert bzw. \n\nvielleicht ein anderes Thema gew\u00e4hlt h\u00e4tte. Denn das, \n\nwas sich hier im Schaulauf vor allen der drei Fraktions-\n\nvorsitzenden dargeboten hat, dient definitiv nicht der \n\nProbleml\u00f6sung, sondern war nichts anderes, als die \n\nalthergebrachte Abrechnung mit einer Politik, die Sie \n\nnicht wollen, die Sie \u00e4ndern wollen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ha, ha, ha!) \n\nDas, denke ich einmal, tr\u00e4gt nicht dazu bei, dass wir die \n\nProbleme, die wir im Bildungssystem haben, l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nLassen Sie mich einige Zitate bringen: \u201eKurth will Sach-\n\nsen an der Spitze der deutschen Bildungslandschaft \n\nhalten\u201c, \u201eMinisterin: Unterrichtsausfall an den Schulen ist \n\nalarmierend\u201c, \u201eMinisterin fordert mehr Lehrer\u201c, \u201eBil-\n\ndungspaket vor Nachverhandlung\u201c, \u201eBildungspaket wird \n\nneu geschn\u00fcrt\u201c, \u201eNach Sch\u00fclerprotesten und Minister-\n\nwechsel schwenkt die Koalition auf anderen Kurs um\u201c, \n\n\u201eCDU gewann \u2013 Tillich musste Federn lassen\u201c, \u201eBil-\n\ndungspaket: Harter Schlagabtausch im Landtag. Regie-\n\nrungschef l\u00e4sst sich 800 neue Lehrer abringen\u201c. \n\nDas ist im Gro\u00dfen und Ganzen \u2013 \u2013 Bis auf eine gro\u00dfe \n\nTageszeitung sind die Schlagzeilen im heutigen Presse-\n\nspiegel in der Medienlandschaft nachlesbar. Ich frage Sie, \n\nwenn Sie das h\u00f6ren \u2013 und wie gesagt, das sind die Medi-\n\nen, die durchaus auch CDU-kritisch sind: Wo, bitte, sehen \n\nSie nicht einen Kurswechsel? Wo, bitte, sehen Sie in den \n\nAufgaben, die wir haben, einen Kurswechsel? \u2013 Eine \n\neinzige Zeitung titelt: \u201eWir lassen uns nicht vorf\u00fchren\u201c. \n\nIch lasse jetzt einmal das Interview mit dem Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten weg. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist auch besser!) \n\nDas ist im \u00dcbrigen die gleiche Zeitung. Genau f\u00fcr diese \n\nZeitung m\u00f6chte ich das hier noch einmal klarstellen. Es \n\ngeht nicht darum, einen Antrag abzulehnen, weil er von \n\nder SPD kommt, auch wenn darin etwas Richtiges steht. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dann haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt, Herr Brangs, \n\noder eben heute nur Zeitung gelesen, die es leider ver-\n\nk\u00fcrzt darstellt. \n\nEs geht darum, dass wir einen Antrag hier nicht einfach \n\neinmal so beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ohne daf\u00fcr die finanziellen \n\nRessourcen und die Voraussetzungen gekl\u00e4rt zu haben. \n\nDas ist der entscheidende Punkt. Ich habe gestern deutlich \n\ngemacht, dass es die Hausaufgaben, die Aufgaben und die \n\nVerantwortung von CDU und FDP sind, genau diese \n\nRahmenbedingungen, diese Voraussetzungen zu schaffen \n\nund zu erf\u00fcllen. Dieser Verantwortung sind wir uns \n\nbewusst. Das hat auch die Ministerin gestern noch einmal \n\ndeutlich gemacht. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDas Zeitfenster daf\u00fcr ist sehr eng. Wir werden unsere \n\nHausaufgaben machen. Es geht also nicht darum, richtige \n\nInhalte abzulehnen, nur weil sie von der SPD kommen. \n\nWir haben die Verantwortung, das letzten Endes umsetzen \n\nzu m\u00fcssen, und k\u00f6nnen das nicht einfach nur aufschrei-\n\nben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wenn ich den Satz beendet \n\nhabe, ja. \u2013 Das m\u00fcssen Sie uns zugestehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, der \n\nSatz ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5394 \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, ich nehme zur \n\nKenntnis, dass Sie versuchen, Ihre Debatte von gestern zu \n\nrelativieren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: N\u00f6. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich frage Sie, ob Sie gestern we-\n\nnigstens auch davon Kenntnis erlangt haben, dass ein \n\nkonkreter \u00c4nderungsantrag vorgelegen hat, neben den \n\ninhaltlichen Beschreibungen des Problems genau das von \n\nIhnen gerade angemahnte finanzielle Untersetzen am \n\n31. Mai ebenfalls im Rahmen eines Antrages dem Plenum \n\nvorzulegen? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Kollege Brangs, nat\u00fcrlich \n\nkenne ich den \u00c4nderungsantrag. Der ist auch eingebracht \n\nworden. \n\nStefan Brangs, SPD: Warum haben Sie ihn abgelehnt? \n\nSie sagen doch gerade, Sie wollen ein Finanzkonzept. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, sicher wollen wir ein \n\nFinanzkonzept. Das ist keine Frage. Der entscheidende \n\nPunkt ist nur, dass Sie nicht etwas fordern und Dinge auf \n\nden Tisch legen k\u00f6nnen, die sehr viel Geld kosten, dann \n\ndie Dinge einfordern, um die Staatsregierung damit zu \n\nbeauftragen, daf\u00fcr ein Finanzkonzept vorzulegen. Was ist \n\ndas f\u00fcr eine Art von Politik? \u2013 Wenn Sie einen Antrag \n\neinbringen, m\u00fcssen Sie wenigstens auch so fair sein und \n\ndie Gr\u00f6\u00dfe haben, von sich aus zu sagen, wie Sie Ihren \n\nAntrag und die Dinge, die Sie darin beschreiben und \n\ndurchsetzen wollen, finanzieren wollen. Das haben Sie an \n\nkeiner Stelle getan. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas haben Sie im \u00dcbrigen \u2013 da wiederhole ich mich \n\nerneut \u2013 in den letzten Haushaltsverhandlungen auch \n\nnicht getan, als Sie \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Wert von \n\n400 Millionen Euro nur im Kultusressort eingebracht \n\nhaben. Das haben Sie nicht getan. Sie haben an keiner \n\nStelle gesagt, wie Sie das finanzieren wollen. Ich wieder-\n\nhole mich hier wieder: Die LINKEN hatten wenigstens \n\ndie Gr\u00f6\u00dfe zu sagen, wir nehmen das Geld, indem wir es \n\nbeim Statistischen Landesamt wegk\u00fcrzen. Die SPD-\n\nFraktion hat an dieser Stelle keinen Finanzierungsvor-\n\nschlag gemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: In der Aktuellen Debatte gern, \n\nFrau Dr. Stange. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Stange, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Schreiber, ist Ihnen bekannt, dass der Staat \n\nf\u00fcr die Unterrichtsversorgung in den Schulen zust\u00e4ndig ist \n\nund unabh\u00e4ngig von seiner Haushaltssituation daf\u00fcr Sorge \n\nzu tragen hat, dass die gesetzlichen Lehrpl\u00e4ne umgesetzt \n\nwerden? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Stange, das ist mir \n\ngenau wie Ihnen sehr wohl bekannt. Ehrlich gesagt, diese \n\nFrage ist nat\u00fcrlich wieder eine typische Stange-Frage mit \n\n\u2013 das \u201eb\u00f6swillig\u201c lasse ich jetzt einmal weg \u2013 Unterstel-\n\nlung der Inkompetenz; das ist klar, das passt ins Bild. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie wissen, wie viel Geld der Freistaat \n\nSachsen aus dem Gesamthaushalt f\u00fcr den Bereich des \n\nKultusressorts aufbringt: 2,7 Milliarden Euro. Das sind \n\nfast 20 % des gesamten Landeshaushalts, die nur im \n\nKultusministerium sind. Das hei\u00dft, es ist noch keine \n\nHochschule dabei, lediglich die Bereiche Schulen, Kita \n\nund Sport. Das sind die drei Bereiche, die im Freistaat mit \n\n2,7 Milliarden Euro in diesem aktuellen Haushalt ausge-\n\nstattet sind. \n\nUm gleich dem Vorwurf vorzubeugen, wir w\u00fcrden zu \n\nwenig Geld ausgeben: Nat\u00fcrlich ist es so, dass das derzeit \n\neingestellte Geld aufgrund der demografischen Entwick-\n\nlung und gerade aufgrund der demografischen Entwick-\n\nlung beim Lehrerpersonal nicht ausreicht. Genau dar\u00fcber \n\nhaben wir gestern diskutiert. Ich denke, dass wir alle \n\nmiteinander zu der gleichen Auffassung gelangt sind: dass \n\nsich hier etwas bewegen muss und bewegen wird. Des-\n\nwegen verstehe ich nach dem Konsens, den wir eigentlich \n\ngestern an der Frage miteinander hier auch festgestellt \n\nhaben, diese zynischen und teilweise sehr polemischen \n\nDebatten von heute \u00fcberhaupt nicht. \n\nWenn wir angeblich in den vergangenen Jahren so wenig \n\nGeld f\u00fcr die Sch\u00fcler- bzw. Unterrichtsversorgung ausge-\n\ngeben haben \u2013 Frau Giegengack hat gerade gesagt, dass \n\nwir in den letzten Jahren zu wenig Geld daf\u00fcr ausgeben \n\nw\u00fcrden \u2013, dann frage ich mich, wie wir beim Bildungs-\n\nmonitor, der unter anderem die Aufwendungen pro \n\nSch\u00fcler untersucht, in den letzten Jahren immer wieder \n\ndeutschlandweit auf Platz 1 kommen konnten. Es scheint \n\nalso an der Stelle die Wahrnehmung von dem, was wir \n\naufwenden, unterschiedlich zu sein. \n\nFakt ist, dass wir ein Problem haben \u2013 ich habe das \n\ngestern benannt \u2013, und wir werden dieses Problem l\u00f6sen. \n\nNoch kurz etwas zum Thema Zeit- bzw. Zahlenabgleich. \n\nSie m\u00fcssen schon einer Ministerin, die gerade zwei \n\nWochen, \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth:  \n\nAnderthalb Wochen!) \n\n\u2013 anderthalb Wochen im Amt ist, zugestehen, dass sie das, \n\nwas sie zu verwalten hat und womit sie dem Finanzminis-\n\nter gegen\u00fcberzutreten hat, erst einmal auf ihre Art und \n\nWeise untersucht und auf den Tisch legt. Vielleicht \u2013 das \n\nkann ja durchaus sein \u2013 ergeben sich auch Zahlen, die im \n\nschlimmsten Fall noch verheerender aussehen. Auch dann \n\nwerden wir uns dieser Herausforderung stellen und die \n\nentsprechenden Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen, damit \n\nder Unterricht in Sachsen planm\u00e4\u00dfig stattfinden kann, und \n\nzwar wenn m\u00f6glich in allen Unterrichtsf\u00e4chern, in jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5395 \n\nSchulart, in jeder Gemeinde, in jeder Stadt zu 100 %. Das \n\nist das Ziel, das wir alle miteinander haben. Wir werden \n\ndiese Herausforderungen annehmen. Thomas Colditz hat \n\ndas heute schon ganz richtig gesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Letzter Satz! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Hahn, nehmen Sie es mir \n\nnicht \u00fcbel. Sie stellen sich hier hin und sagen: Herr Tillich \n\nist der Chef der Regierung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ist er auch!) \n\nDa gebe ich Ihnen sogar recht. Das ist er und das wird er \n\nauch bleiben. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber dass das gerade von Ihnen kommt, der schon sein \n\nTicket nach Berlin gel\u00f6st hat \u2013 und zwar in den Bundes-\n\ntag auf eine der hinteren B\u00e4nke \u2013, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte kommen Sie zum Ende! \n\nPatrick Schreiber, CDU: der von seinen eigenen Frakti-\n\nonskollegen unterstellt bekommt, dass er nicht in der \n\nLage ist, die Fraktion DIE LINKE zu f\u00fchren, das ist schon \n\nfrech. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, \n\nHerr Hahn ist Fraktionsvorsitzender, Herr Hahn wird \n\nFraktionsvorsitzender bleiben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie lange?) \n\nWenn Sie, Herr Schreiber, sich die im Februar durchge-\n\nf\u00fchrte Umfrage anschauen, dann werden Sie feststellen, \n\ndass Herr Hahn bei den Beliebtheitswerten weit vor allen \n\nIhren Ministern in Sachsen liegt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDas schauen Sie sich einmal genau an. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben Sie  \n\ndie im \u201eNeuen Deutschland\u201c gemacht? \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Der war gut!) \n\nIch komme zu unserer Aktuellen Debatte. Neue K\u00f6pfe \u2013 \n\nja, neue Politik \u2013 nein. Ich sehe keine, \u00fcberhaupt keine. \n\nWir haben die Situation, dass wir sowohl aus den Diskus-\n\nsionen als auch aus dem, was wir heute in der Presse \n\ngelesen haben, eindeutig die Aussage herauslesen, dass \n\nder Finanzminister nach wie vor das Ressort beherrscht. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident h\u00e4lt sich weiter raus und l\u00e4sst \n\nweiter die Bildungspolitik den Bach heruntergehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wo steht denn das?) \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass das Austauschen von K\u00f6pfen \n\nallein nicht ausreichen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWir brauchen ein Umdenken in den zust\u00e4ndigen Ministe-\n\nrien. Wir brauchen ein Umdenken im Finanzministerium. \n\nIch habe heute die Debatte mit Erschrecken verfolgt, \n\neinfach deshalb, weil auch wir in der Opposition inzwi-\n\nschen nicht mehr mit dem Kultusministerium zu diesem \n\nThema reden, sondern eigentlich nur noch mit Herrn \n\nUnland aus dem Finanzministerium, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nobwohl es eigentlich genau umgekehrt sein m\u00fcsste. Wir \n\nsind inzwischen so weit, dass wir selbst schon schauen: \n\nWie viel Geld wird der Finanzminister denn vielleicht zur \n\nVerf\u00fcgung stellen? Dann m\u00fcssen wir sehen, wie wir \n\nSchule damit irgendwie finanzieren k\u00f6nnen. Der Weg \n\nmuss genau umgekehrt sein. Herr Schreiber, das haben \n\nSie in der heutigen Debatte auch angedeutet. Nat\u00fcrlich \n\nmuss es so sein, dass wir zuerst schauen, wie hoch der \n\nBedarf ist, und danach muss dann das Geld zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. \n\nNiemand in diesem Hohen Haus wird bestreiten, dass der \n\nFreistaat Sachsen viel Geld f\u00fcr Bildung ausgibt. Aber die \n\nSituation an den Schulen zeigt ganz klar, dass es nicht \n\nausreicht. Es reicht einfach nicht aus, um weiter eine gute \n\nBildung in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Probleml\u00f6sung finden wir nur, wenn wir Haltungen \n\nund \u00dcberlegungen, die in den K\u00f6pfen stecken, ver\u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. Sonst werden wir keine L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme \n\nerreichen. Wir m\u00fcssen die Entscheidungen, die in diesem \n\nLand \u2013 auch bezogen auf das Geld \u2013 getroffen werden, \n\nwieder hier in das Parlament holen und d\u00fcrfen sie nicht \n\nvon den Ministerien allein treffen lassen. Das ist mein \n\ngro\u00dfer Wunsch und meine gro\u00dfe Bitte, die ich heute \n\naussprechen m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch auf einen weiteren Punkt \n\nhinweisen. Wir haben gestern sehr intensiv \u00fcber den \n\nSchulbereich gesprochen. Ich glaube, das war nach den \n\nAntr\u00e4gen auch notwendig und richtig. Heute ist die \n\nAktuelle Debatte \u2013 jedenfalls habe ich das so verstanden \u2013 \n\nweiter gefasst. Es geht um die Bildung allgemein. Ich \n\nm\u00f6chte Sie sehr bitten, dass wir \u00fcber dem Schulbereich \u2013 \n\nobwohl er mir sehr am Herzen liegt \u2013 nicht die anderen \n\nBereiche der Bildung vergessen und unter den Tisch \n\nrutschen lassen. Gerade die fr\u00fchkindliche Bildung, aber \n\nauch die Hochschul- und Universit\u00e4tsausbildung sind, \n\nglaube ich, im Freistaat weit unterentwickelt. Dort m\u00fcs-\n\nsen wir unbedingt etwas tun. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nIch habe gesehen, dass der Ministerpr\u00e4sident sich gerade \n\nausgetauscht hat. Vielleicht \u00fcberrascht er uns doch, \n\nMartin Dulig, vielleicht ist er heute doch einmal bereit, zu \n\ndiesem wichtigen Thema hier im Landtag zu sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5396 \n\nWenn es uns gelingen sollte, bei der Bahn fraktions\u00fcber-\n\ngreifend zu handeln und zu arbeiten, so wie ich es heute \n\nin der letzten Aktuellen Debatte von Herrn Herbst geh\u00f6rt \n\nhabe, und keine parteipolitische Diskussion zu f\u00fchren, \n\ndann w\u00fcrde ich es mir doch sehr w\u00fcnschen, dass uns das \n\nbei dem wesentlich wichtigeren Thema der Bildung im \n\nFreistaat Sachsen auch gelingt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD \n\nnoch das Wort? \u2013 Bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie haben in dieser Debatte \u2013 \n\ninsbesondere die Regierungsfraktionen \u2013 gefragt, was es \n\ndenn Neues in der Debatte gibt, und gleichzeitig kritisiert, \n\ndass heute die Frage nach der Verantwortung erhoben \n\nwird. Ich glaube, beides ist passiert: Zum einen erfolgte \n\ndie fachliche Bewertung dessen, was hier in den letzten \n\nJahren \u2013 nicht nur Wochen \u2013 passiert ist; zum anderen \n\nwurde heute die Frage gestellt: Wer tr\u00e4gt denn hierf\u00fcr die \n\npolitische Verantwortung? Das halten wir f\u00fcr vollkommen \n\nlegitim. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAber wenn Sie, Herr Kollege Schreiber, unbedingt einen \n\nneuen Titel f\u00fcr die Debatte w\u00fcnschen, dann kann ich \n\nIhnen diesen gern vorschlagen: Bilanz der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung nach zweieinhalb Jahren Aussitzen der \n\nProbleme im Bildungssystem. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \n\naus unserer Sicht zunehmend die Bilanz, die diese Staats-\n\nregierung hier abliefert. \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen wiederum gern mit ein paar neuen \n\nFakten \u2013 nicht, dass wir das nicht schon in den vergange-\n\nnen Monaten und Jahren ausgewalzt h\u00e4tten \u2013 im Plenum \n\nuntersetzen. Schauen wir doch einmal in unsere Nachbar-\n\nl\u00e4nder, was dort auf dem Feld der Bildungspolitik pas-\n\nsiert. Dazu m\u00fcssen wir nicht die Primusse der PISA-Tests \n\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg heranziehen. Schauen \n\nwir einmal nach Th\u00fcringen: In Th\u00fcringen wird die Ge-\n\nmeinschaftsschule eingef\u00fchrt und ein neues Schulgesetz \n\nauf den Weg gebracht. In Th\u00fcringen ist man bereits dabei, \n\ndie \u00dcberwindung der Selektion in die Praxis umzusetzen, \n\nw\u00e4hrenddessen wir uns noch \u00fcberfraktionell \u00fcber Inklusi-\n\non verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. In Th\u00fcringen wird die Reform \n\nder Lehramtsstudieng\u00e4nge an den beiden Hochschulen \n\nangegangen, und Th\u00fcringen gibt bereits in diesem Jahr \n\nmehr Geld aus dem Haushalt f\u00fcr Hochschulen und Bil-\n\ndung aus als im vergangenen und r\u00fchmt sich nicht daf\u00fcr, \n\ndie Haushaltszahlen konstant zu halten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie viele  \n\nSchulden haben sie daf\u00fcr aufgenommen?) \n\nOder schauen wir in ein anderes Land: Sachsen-Anhalt \u2013 \n\nwirtschaftlich auch nicht so stark und in Wahrnehmung \n\nsicherlich auch nicht diejenigen, die das ganz dicke \n\nPortemonnaie haben, aber sie haben zumindest erkannt, \n\ndass das Problem des Lehrermangels keines ist, das man \n\naussitzen darf. Sie haben \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns \n\nstreiten, ob das der Weg ist \u2013 die Verbeamtung der Lehrer \n\neingef\u00fchrt, und sie haben uns in den letzten Jahren Refe-\n\nrendare abgeworben, die wir dringend br\u00e4uchten, die wir \n\nheute noch in andere Bundesl\u00e4nder ziehen lassen. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist durchaus eine Frage, \u00fcber \n\ndie wir sprechen m\u00fcssen. \n\nWir k\u00f6nnten das fortsetzen mit den Beispielen Berlin, wo \n\nQualit\u00e4t angegangen wird \u2013 die Stichworte dort sind \n\nGemeinschaftsschulen, Ganztagsschulen, Qualit\u00e4tspakt, \n\nSprachf\u00f6rderung \u2013, und Brandenburg. Ich erspare Ihnen \n\ndas jetzt im Detail; aber wenn Sie m\u00f6gen, stellen Sie mir \n\neine Nachfrage. \n\n(Thomas Schmidt, CDU:  \n\nWie sehen die Ergebnisse aus? \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nW\u00e4hrend Sie hier in den letzten zwei Jahren zunehmend \n\nmit Durchhalteparolen arbeiten, verkaufen Sie uns immer \n\nwieder, Sie haben noch mit dem Abgleich der Zahlen \n\nzwischen Ihren eigenen H\u00e4usern zu tun. \n\nMeine Damen und Herren, das k\u00f6nnen Sie uns nicht \n\nernsthaft als Regierungspolitik verkaufen. Das, was \n\nkommt, nehmen wir durchaus eher noch als Chaotisierung \n\nder Bildungspolitik wahr. Auch hier einige Stichworte: \n\nAbwicklung der Gemeinschaftsschulen, der Pilotprojekte \n\nin Sachsen, Stopp der Bachelor-/Masterstudieng\u00e4nge an \n\nden Hochschulen ohne ein Ersatzkonzept. Bis heute steht \n\neine Lehramtspr\u00fcfungsordnung f\u00fcr die jetzt wieder \n\neinzuf\u00fchrenden Staatsexamen aus und die Studierenden \n\nauf dem Schlauch. \n\nDie Stellenk\u00fcrzungen bei den Lehrern oder im Hoch-\n\nschulbereich sprechen eine andere Sprache als richtige \n\nPriorit\u00e4tensetzung auf Bildung. Der letzte Akt im Konzert \n\nwar das von Ihnen eingef\u00fchrte Personal-Controlling, das \n\ninsbesondere in den Hochschulen f\u00fcr mehr als Verwunde-\n\nrung und \u2013 so darf man das sagen \u2013 durchaus Chaotisie-\n\nrung des bildungspolitischen Bereiches gesorgt hat. \n\nMeine Damen und Herren, das ist keine ruhmreiche \n\nBilanz in der Bildungspolitik. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZu guter Letzt, Herr Colditz: Wir geben Ihnen ausdr\u00fcck-\n\nlich recht, wenn Sie heute sagen, es geht nicht allein \n\ndarum, neue K\u00f6pfe in der Staatsregierung zu haben. Das \n\nist nicht nur so, weil der Ministerpr\u00e4sident selbst der beste \n\nBeweis ist, dass es auf eine einzelne Person f\u00fcr das \n\nFunktionieren eines Regierungsapparates nicht ankommt, \n\nsondern das ist so, weil Sie als Regierungskoalition bis \n\nheute innerhalb von zwei Jahren kein schl\u00fcssiges Konzept \n\nund keine untersetzten Zahlen vorgelegt haben. Das, \n\nmeine Damen und Herren, fordern wir mit Recht, und wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5397 \n\nlassen uns nicht mehr damit abspeisen, dass Sie uns \n\nsagen: Wir m\u00fcssen mal eben noch die Zahlen abgleichen \n\nund das durchrechnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP Herr \n\nBl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Falken, ich m\u00f6chte \n\neigentlich fast dasselbe sagen, was Patrick Schreiber \n\ngesagt hat: Was haben Sie eigentlich heute fr\u00fch f\u00fcr eine \n\nZeitung gelesen? Was haben Sie gestern Abend f\u00fcr eine \n\nDebatte geh\u00f6rt? \n\nIch glaube, wir hatten sehr deutlich gemacht \u2013 gerade \n\nauch seitens der Koalition \u2013, dass Fehler gemacht wurden, \n\ndass einiges nicht optimal lief. Wir hatten das gestern sehr \n\ndeutlich gesagt. Wir hatten auch deutlich gesagt, dass wir \n\ndie Fehler korrigieren werden, dass wir den \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDer Finanzminister auch?) \n\n\u2013 Herr Hahn \u2013 notwendigen Lehrerbedarf absichern, dass \n\n\u2013 wenn es n\u00f6tig ist \u2013 wir das entsprechende Geld bereit-\n\nstellen und \u2013 wenn die Zahlen es ergeben \u2013 auch mehr \n\nGeld bereitstellen, als bisher gedacht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist insgesamt, wenn wir die Woche betrachten, eine \n\ngute Nachricht f\u00fcr das s\u00e4chsische Bildungssystem. Ich \n\ndenke, darauf l\u00e4sst sich aufbauen. \n\nWir werden sehen, dass wir in den n\u00e4chsten Monaten die \n\nentsprechenden Beschl\u00fcsse fassen und das mit dem \n\nHaushalt sicherstellen. Wir sollten vielleicht aufh\u00f6ren, \n\nUnterstellungen zu betreiben, und einfach einmal schau-\n\nen, welche Entwicklung es gibt, was in den n\u00e4chsten \n\nMonaten geplant ist und welche deutlichen Bekenntnisse \n\nes seitens der Koalition, des Ministerpr\u00e4sidenten sowie \n\nder Minister gibt. Das sollten Sie zur Kenntnis nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Redezeit hat noch die CDU. Herr Abg. \n\nColditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich will vor allen Dingen noch einmal auf die \n\nAnmerkungen, die nicht unberechtigt sind, von Herrn \n\nMann eingehen. Nicht, dass wir irgendwelche Missver-\n\nst\u00e4ndnisse haben, Herr Mann: Unsere Fraktion hat im \n\nSommer vorigen Jahres ein Ma\u00dfnahmenpaket, eine \n\nKonzeption erarbeitet, was zu tun ist, um dem Lehrer-\n\nmangel entgegenzutreten. Richtig. Eingest\u00e4ndnisse gibt es \n\nan dieser Stelle ebenfalls: Wir sind die Umsetzung bisher \n\nschuldig geblieben. Okay, das ist ebenfalls richtig. \n\nAber was die Zahlen anbelangt, dazu will ich in aller \n\nDeutlichkeit sagen \u2013 das sage ich nicht nur f\u00fcr meine \n\nPerson, sondern auch f\u00fcr meine Kollegen \u2013: Wir haben \n\nKlarheit \u00fcber die Zahlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie vorliegenden Zahlen sind auch f\u00fcr uns nicht interpre-\n\ntierbar. Ich habe Frau Kurth gebeten \u2013 sie hat uns an ihrer \n\nSeite \u2013, ich habe es dem Finanzminister und auch dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten gesagt, und wir sind uns in der \n\nFraktion einig: Wir k\u00f6nnen uns weitere Zahlenspiele nicht \n\nleisten; \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nweil wir sonst wirklich Gefahr laufen \u2013 die Situation ist \n\njetzt schon dramatisch genug, als dass es wieder ein neues \n\nBildungspaket 3, 2.0 oder wie immer das hei\u00dfen mag, gibt \n\n\u2013, uns l\u00e4cherlich zu machen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSie weniger als wir; aber wir auf jeden Fall. \n\nWir m\u00fcssen hierzu L\u00f6sungen finden, und die L\u00f6sungen \n\nliegen vor. Ich hatte vorhin gesagt: Diese drei Stichpunkte \n\n\u2013 Horrorszenarien, Abgleich der Zahlen und Verwirrspiele \n\n\u2013 sind alles Begriffe, die eher in die Irre f\u00fchren. Wir \n\nhaben Klarheit. Wir wissen, wohin wir m\u00fcssen, und wir \n\nhaben die Grundlagen, daf\u00fcr auch die Entscheidungen zu \n\ntreffen. \n\n(Holger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich nehme auch meine Regie-\n\nrung in die Verantwortung, das so zu tun, wie wir es \u2013 \n\n\u00fcbrigens gemeinsam \u2013 mit der Fraktion erarbeitet haben. \n\nDer einzige Irrweg, der sich in den letzten Wochen \n\nvollzogen hat \u2013 diese Kritik kann ich meinem ehemaligen \n\nMinister nicht ersparen \u2013, war der Irrweg dieses Bil-\n\ndungspakets. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Colditz, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Vielen Dank, Herr Kollege Colditz. \n\nZun\u00e4chst einmal will ich Ihnen beschreiben, dass es uns \n\nin der Opposition \u00e4hnlich geht: Wir werden auf Veranstal-\n\ntungen gefragt, ob wir nicht die richtigen Zahlen h\u00e4tten. \n\nNach zwei Jahren f\u00e4llt es tats\u00e4chlich schwer zu erkl\u00e4ren, \n\nwarum \u2013 obwohl diese seit 2008 im Kultusministerium \n\nvorliegen \u2013 daraus nicht die Konsequenzen gezogen \n\nwerden. \n\nAber was ich nicht verstehe \u2013 Danke f\u00fcr Ihre Einlassung  \n\n\u2013, ist, wenn Sie wenige Tage, nachdem wir unser Konzept \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5398 \n\nin der SPD-Fraktion ver\u00f6ffentlicht haben, sagen: Die \n\nZahlen sind klar; wir haben selbst ein Konzept \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! \n\nHolger Mann, SPD: und wir wissen, wie gro\u00df das \n\nProblem ist, und gleichzeitig erkl\u00e4rt uns die Staatsregie-\n\nrung \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! Herr Mann, es geht um eine Zwischenfrage. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, das ist eine Frage. \u2013 Das verste-\n\nhe ich nicht, und ich bitte Sie, es mir zu erkl\u00e4ren: Wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich, dass Sie sagen, Sie haben die Zahlen, es \n\nliegt alles auf dem Tisch, wir wissen, wo das Problem ist, \n\naber die Staatsregierung sagt, sie m\u00fcsse ihre beiden \n\nMinister noch an einem Tisch zusammenbringen, damit \n\ndiese die Zahlen abgleichen? \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Mann, ich kann Ihnen nicht \n\nf\u00fcr die Staatsregierung antworten, aber ich habe es in \n\nmeinem Redebeitrag gesagt: Das hat etwas mit dem \n\ngest\u00f6rten Gleichgewicht zu tun: dass aus Sicht der Finan-\n\nzen und des Staatsministers der Finanzen sicherlich die \n\nSicht auf die Probleme eine etwas andere ist als die Sicht, \n\ndie der Kultusminister oder die Kultusministerin darauf \n\nhat. \n\nWir m\u00fcssen dieses Gleichgewicht wiederherstellen, dann \n\nhaben wir auch keine Zahlenprobleme. \n\nAber wenn das Finanzministerium fachlich in das Kul-\n\ntusministerium hineindirigiert \u2013 bis in fachliche Detailfra-\n\ngen \u2013, dann ergibt sich genau der Konflikt, den Sie \n\nbeschrieben haben. Den sehen wir genauso und den \n\nm\u00fcssen wir ausr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat noch Redezeit. Wird das Wort noch ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Es gibt keine Reaktion. Dann bitte ich jetzt \n\ndie Staatsregierung, wenn sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Frau \n\nMinisterin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das \n\nThema lautet: Bildungspolitik. Auf die Bildungspolitik \n\nm\u00f6chte ich heute haupts\u00e4chlich eingehen. Danke an \n\nThomas Colditz, der im Kern seiner Aussagen den Punkt \n\ngetroffen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stehe als Kultusministerin \n\nzu der und f\u00fcr die Kontinuit\u00e4t unseres Schulsystems. Wie \n\nSie alle wissen, habe ich 25 Jahre als Lehrerin und Schul-\n\nleiterin gearbeitet \u2013 mit Lust und Liebe gearbeitet. Ich \n\nkann beurteilen, dass unser Schulsystem gut ist. \n\nEine klare Aussage von mir ist: Unsere Schulen brauchen \n\njetzt Ruhe und Stetigkeit. Sie brauchen keine Experimente \n\nund keine kurzfristigen Kurswechsel inhaltlicher Art. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSelbst Prof. Melzer ist in der aktuellen Ausgabe der \u201eZeit\u201c \n\ndarauf eingegangen, und er ist wahrlich nicht immer ein \n\nBef\u00fcrworter unseres s\u00e4chsischen Schulsystems. \n\nWir stehen, um weitere inhaltliche Aspekte zu nennen, f\u00fcr \n\nden Dreiklang von Wissen, Kompetenz und Werteorien-\n\ntierung. Diese Lehrplangeneration durfte ich in meinen \n\nUnterrichtsstunden selbst als Grundlage haben. Ich stehe \n\nklar zum Leistungsprinzip, ich stehe zu den klaren Struk-\n\nturen, die wir Gott sei Dank seit dem Jahr 1990 im s\u00e4chsi-\n\nschen Schulsystem vorfinden. Ich stehe zu Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit und Anschlussf\u00e4higkeit, und ich bin sehr froh, dass \n\nder zweite Weg zum Abitur in zunehmendem Ma\u00dfe \n\ngenutzt wird und Erfolge zeigt. \n\nIch m\u00f6chte meine gestrigen Ausf\u00fchrungen heute nicht \n\nwiederholen. Die Vorredner haben das zur Gen\u00fcge getan. \n\nEin Satz von mir zu diesem Thema: Die Schuljahresvor-\n\nbereitung hat f\u00fcr mich absolute Priorit\u00e4t! Ich m\u00f6chte \n\ndabei nicht vergessen zu erw\u00e4hnen, dass nat\u00fcrlich flankie-\n\nrend die anderen Themen mit bearbeitet werden und nach \n\ndem erfolgreichen Start des Schuljahres mit einem strate-\n\ngischen Plan in Angriff genommen werden, den mein \n\nHaus sehr transparent mit diesem Hohen Haus kommuni-\n\nzieren m\u00f6chte. \n\nF\u00fcr die Schuljahresvorbereitung sind aus meiner Warte \n\nerforderlich: Engagement f\u00fcr die Lehrerbildung. Dazu bin \n\nich mit meiner Kollegin Frau von Schorlemer im Ge-\n\nspr\u00e4ch. Der Ausbau der Kapazit\u00e4ten in der Lehrerbildung \n\nist eine der obersten Aufgaben. Auch das haben wir \n\nbereits thematisiert. Der Start der neuen Lehramtsstudien-\n\ng\u00e4nge im Wintersemester 2012/2013 und damit verbun-\n\nden die Werbung f\u00fcr den Lehrerberuf \u2013 auch darauf bin \n\nich gestern eingegangen \u2013 ist f\u00fcr uns eine herausfordern-\n\nde, jedoch zu bew\u00e4ltigende Aufgabe, wenn alle mithelfen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen: Wir brauchen Lehrerres-\n\nsourcen, wir brauchen Geld! Dazu stehe ich, daf\u00fcr werde \n\nich k\u00e4mpfen, und ich werde mit meinem Kollegen \n\nProf. Unland sicher in den Diskurs gehen. Ich kann Ihnen \n\nversichern: Ich bin die Fachfrau auf meinem Gebiet, er ist \n\nder Fachmann auf seinem Gebiet. Wir werden uns strei-\n\nten, aber gegenseitig nicht in die Fachlichkeit hineinregie-\n\nren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \n\nStaatsregierung \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Er \n\nhat das Geld und Sie haben die Vorstellungen! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte geschlossen. \n\n(Annekathrin Klepsch, DIE LINKE, meldet sich.) \n\n\u2013 Ich habe vorhin nachgefragt, ob Sie noch Redebedarf \n\nhaben. Bitte sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5399 \n\nAnnekathrin Klepsch, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Ich glaube, die Ausf\u00fchrungen der Ministerin \n\nmachen es doch notwendig, noch einmal auf die Debatte \n\neinzugehen. \n\nIch muss sagen, dass ich entt\u00e4uscht bin. Auch wenn Frau \n\nKurth gesagt hat, dass sie ihre Rede von gestern nicht \n\nwiederholen m\u00f6chte, muss ich doch sagen: Frau Kurth, \n\nEntschuldigung, ich hatte schon erwartet, dass Sie noch \n\nanderes darstellen, was Sie bildungspolitisch wollen, was \n\nnicht nur Schule in diesem Freistaat ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDer Debattentitel \u2013 ich wiederhole ihn gern \u2013 lautet \n\n\u201eKurswechsel in der Bildungspolitik\u201c und nicht \u201eUnter-\n\nrichtsausfall diskutieren\u201c. Das ist etwas anderes. Ich habe \n\nden Titel anders verstanden. Aber was ich bisher hier \n\nerlebt habe, war nur ein parteipolitischer Schlagabtausch \n\nund es war eine Fortsetzung der gestrigen Debatte. \n\nIch muss es leider feststellen \u2013 auch bei allem Respekt f\u00fcr \n\nIhre kurze Amtszeit \u2013, dass ich bisher nur ein visionsloses \n\nMinisterium erlebt habe. Den Unterrichtsausfall und den \n\nLehrermangel zu beheben ist nat\u00fcrlich die Hausaufgabe \n\nder Staatsregierung, aber das ist ja keine bildungspoliti-\n\nsche Vision. \n\nIch erkl\u00e4re es Ihnen gern noch einmal, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der CDU, was noch alles auf der \n\nAgenda steht und getan werden muss. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: In freier Rede!) \n\nWir reden zum Beispiel \u00fcber die Verringerung der Schul-\n\nabbrecherzahlen. Sachsen ist eines der Bundesl\u00e4nder mit \n\nden meisten Schulabbrechern, mit den meisten Sch\u00fclern \n\nim F\u00f6rderschulbereich und mit den meisten Sch\u00fclern \n\nohne Abschluss. Wir reden im Kultusressort nach wie vor \n\n\u00fcber die Frage der Verbesserung des Kita-Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels. Es reicht nicht, nur die Lehrer zu ersetzen, \n\nsondern auch im Kita-Bereich haben wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren einen Fachkr\u00e4ftemangel. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir verheizen das Personal in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir reden \u00fcber einen weiteren Ausbau der Krippen im \n\nU 3-Bereich. In 15 Monaten wird der Rechtsanspruch f\u00fcr \n\ndie unter Dreij\u00e4hrigen kommen, und das Kultusministeri-\n\num hat bis heute keine Antwort darauf, wie wir damit \n\numgehen. Die Pl\u00e4tze fehlen jetzt schon. \n\nUnd wenn jemand von Ihnen sagt, dass doch immerhin \n\n20 Millionen aus den anderthalb Milliarden Steuermehr-\n\neinnahmen nachgelegt worden sind, dann sage ich Ihnen: \n\nDas ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein f\u00fcr den Freistaat. \n\nMeine Landeshauptstadt Dresden verwendet die ihr \n\nzustehenden 2,6 Millionen Euro eben nicht f\u00fcr den \n\nKrippenausbau, sondern f\u00fcr den Kulturpalastumbau. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWas geh\u00f6rt noch zur Bildungspolitik? Es wurde eine \n\ninterministerielle Arbeitsgruppe \u201eKulturelle Bildung\u201c \n\ngegr\u00fcndet. Diese ist irgendwo im Nirwana verschwunden, \n\narbeitet wohl noch, aber herausgekommen ist bisher leider \n\nnichts \u2013 auch wenn sich die Mitglieder dieser Arbeits-\n\ngruppe sehr bem\u00fchen. \n\nAufgrund des akuten Lehrermangels ist selbst die Bil-\n\ndungsagentur Dresden derzeit nicht mehr in der Lage, die \n\nKooperationsvertr\u00e4ge f\u00fcr die Schulkonzerte abzuschlie-\n\n\u00dfen. Was wir gerade erleben, ist sozusagen ein zusam-\n\nmenfallendes Kartenhaus, weil die L\u00f6cher zu gro\u00df sind. \n\nEs ist ein Schneeballsystem. Wir reden hier \u00fcber den \n\nUnterrichtsausfall, aber er zieht viele Folgeprobleme nach \n\nsich. \n\nEin weiterer Punkt ist die Schulsozialarbeit. Da wursteln \n\nzwei Ressorts hin und her. Das Sozialministerium hat die \n\nSituation erkannt und bem\u00fcht sich jetzt, etwas zu tun. Im \n\nKultusministerium spielt das offenbar noch immer keine \n\nRolle \u2013 au\u00dfer an den Berufsschulen. \n\nIch wei\u00df, dass es Frau Kurth nicht leicht hat und als \n\nLehrerin eine Frau vom Fach ist. Aber das allein reicht als \n\nQualifikation nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist anma\u00dfend ohne \n\nEnde! \u2013 Zuruf von der CDU: Das ist unglaublich!) \n\nSie will keine Experimente. Aber das, was die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler an den Schulen erleben, sind Experimen-\n\nte, das ist Improvisation. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist das Allerletzte!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \n\nEnde zu kommen. \n\nAnnekathrin Klepsch, DIE LINKE: Ja. \u2013 Ich frage Sie, \n\nFrau Kurth: Was sind Ihre anderen Themen? Kennen Sie \n\nIhr Haus \u00fcberhaupt? \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Na hallo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \n\nEnde zu kommen. \n\nAnnekathrin Klepsch, DIE LINKE: Ich kann Sie nur \n\nauffordern, mit allen Abteilungen zu sprechen und sich \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber die Lage zu verschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Frau Klepsch, mal bei aller Liebe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5400 \n\n(He! von der SPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, man kann sich inhaltlich auch manchmal lieben. \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nDas wird ja immer schlimmer!) \n\nEs gibt Spielregeln \u2013 auch in diesem Haus. Gew\u00f6hnen Sie \n\nes sich bitte an \u2013 ich sage das als Ex-Stadtrat in Dresden  \n\n\u2013, dass die Art und Weise, wie teilweise heute noch im \n\nStadtrat der Landeshauptstadt miteinander umgegangen \n\nwird, \u2013 \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das sagt der Richtige!) \n\n\u2013 Ja, Sabine, das sagt der Richtige. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Richtige ist n\u00e4mlich auch lernf\u00e4hig! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD: Offenbar nicht! \u2013  \n\nLachen bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ist wichtig, dass diese Art des Umgangs vielleicht vor \n\nder Haust\u00fcr bleibt. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch muss eines sehr deutlich sagen, liebe Annekathrin \n\nKlepsch: Du warst w\u00e4hrend der gestrigen Debatte, die wir \n\nzu den Tagesordnungspunkten 9 und 10 gef\u00fchrt haben, \n\nnicht anwesend. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Pharis\u00e4er! \u2013 Zuruf  \n\nder Abg. Annekathrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, du warst nicht anwesend! \n\n(Zuruf der Abg. Annekathrin Klepsch, \n\nDIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, Du warst nicht anwesend! Ich habe genau ge-\n\nschaut und gesehen: Du warst nicht anwesend. Ich habe \n\nmich sehr dar\u00fcber gewundert, dass du nicht anwesend \n\nwarst. \n\nAber sich heute hier hinzustellen und die Ministerin daf\u00fcr \n\nzu kritisieren, dass ihr Beitrag, sich auf die gestrigen \n\nAussagen zu beziehen, zu kurz sei, ist ungeh\u00f6rig. Viel-\n\nleicht hast du heute fr\u00fch die Videos schnell \u00fcberpr\u00fcft und \n\ngesehen, was gestern hier gesprochen worden ist, denn die \n\nprotokollarisch festgehaltenen Reden sind im Internet \n\nnoch nicht eingestellt. Ich finde es ungeh\u00f6rig und unge-\n\nzogen und richtiggehend frech, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nso miteinander umzugehen. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\nEs ist einfach frech! \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDes Weiteren haben wir heute den Tagesordnungspunkt \n\n11 \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Man kann ja immer sagen: Betroffene Hunde bellen! \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDes Weiteren h\u00e4tten wir heute unter dem Tagesordnungs-\n\npunkt 11 \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: L\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Herr Kind, dass wir beide eine unterschiedliche Defini-\n\ntion von \u201el\u00e4cherlich\u201c haben, habe ich l\u00e4ngst mitbekom-\n\nmen. \n\nFrau Klepsch, unter Tagesordnungspunkt 11 h\u00e4tten wir \n\nheute lang und breit eine Debatte zu den Themen Kita, \n\nBildungsplan und Kindertageseinrichtungen gehabt, bei \n\ndem all die Fragen, die Sie eben angesprochen und \n\nkritisiert haben, h\u00e4tten diskutiert werden k\u00f6nnen. \n\n(Annekathrin Klepsch, DIE LINKE: Das  \n\nwar nicht Ihr Antrag, sondern von der SPD!) \n\n\u2013 Es ist doch v\u00f6llig egal, von wem der Antrag ist. Fakt ist, \n\nwir h\u00e4tten heute zu Tagesordnungspunkt 11 die Zeit daf\u00fcr \n\ngehabt, um ausf\u00fchrlich dar\u00fcber zu sprechen. Wir h\u00e4tten es \n\nauch getan. Unsere Rednerin Frau Firmenich war vorbe-\n\nreitet. Ich gehe davon aus, dass auch die daf\u00fcr zust\u00e4ndige \n\nMinisterin auf diesen Punkt vorbereitet gewesen ist. \n\nWenn sich aber das Haus und die Spitzen der Fraktionen \n\ndarauf verst\u00e4ndigen, dass dieser Tagesordnungspunkt \n\nheute von der Tagesordnung genommen wird, dann \n\nstellen Sie sich doch nicht hier hin und kritisieren, dass \n\ndies in der Debatte nicht thematisiert worden ist. Das ist \n\ngenauso ungeh\u00f6rig und das geh\u00f6rt sich einfach nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir haben hier schon Debatten \u00fcber Jugendpolitik und \n\n\u00fcber Schulsozialarbeit gef\u00fchrt. Sie hauen das alles in \n\neinen Topf. Ich denke, wir sind einer Meinung und wis-\n\nsen, welche Anstrengungen momentan am notwendigsten \n\nsind, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\num den Unterricht in Sachsen abzusichern. Sich aber nach \n\nder Ministerin hier hinzustellen und erst einmal Tabula \n\nrasa zu machen, geh\u00f6rt sich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, Frau Klepsch, dass wir wieder zu dem \n\nUmgangston \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, auch wenn Sie ein ganz tolles Organ \n\nhaben, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5401 \n\nbleiben Sie doch ganz ruhig! \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nWissen Sie, wie viel andere sich hier permanent im Kreis \n\ndrehen! \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch w\u00fcnsche mir einfach, dass wir zu dem Niveau zu-\n\nr\u00fcckkehren, \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nauf dem wir bilateral die Dinge miteinander diskutieren. \n\nNoch einmal: Es geh\u00f6rt sich nicht, was Sie hier gemacht \n\nhaben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Abg. Friedel, bitte. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, wir versuchen wieder ein \n\nwenig Ruhe hineinzubekommen. Frau Friedel m\u00f6chte uns \n\ngern noch etwas sagen. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe noch \n\nnicht viele Abgeordnete erlebt, die in einer pers\u00f6nlich so \n\nverletzenden und ungeh\u00f6rigen Art und Weise hier spre-\n\nchen, inhaltlich nichts sagen \n\n(Zurufe von den LINKEN: Arrogant!) \n\nund in einer arroganten Weise gegen\u00fcber anderen Perso-\n\nnen Vorw\u00fcrfe erheben, Schuldzuweisungen machen, mit \n\ndem Finger auf Personen zeigen usw. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nUnd das aus einer Position heraus, in der fachlich nichts \n\nFundiertes in der Rede vorkommt, \n\n(Uta Windisch, CDU: Das kam vorher!) \n\nsondern nur pers\u00f6nliche Angriffe. Herr Schreiber, es tut \n\nmir leid, Sie haben Ihren Redebeitrag soeben mit Ihren \n\nWorten abqualifiziert. \n\n(Zuruf von der SPD: Genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nSie haben einen moralisch sehr arroganten und diesem \n\nHaus \u00fcberhaupt nicht angemessenen Redebeitrag gehal-\n\nten, der nichts mit einer konstruktiven Zusammenarbeit \n\nzwischen Abgeordneten verschiedener Fraktionen zu tun \n\nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nEs tut mir leid, das sagen zu m\u00fcssen, aber es ist einfach \n\nnur scheinheilig, was Sie hier leisten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Sabine Friedel, wir kennen uns seit vielen Jahren. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDas Schlimme ist, dass sich in den vielen Jahren zwischen \n\nuns nichts ge\u00e4ndert hat. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft, ich, Patrick Schreiber, der kleine dumme \n\nSchuljunge, und Sabine Friedel, die gro\u00dfe Oberlehrerin, \n\ndie sich jedes Mal das Recht herausnimmt, andere mora-\n\nlisch zu verurteilen. Das ist schon immer so gewesen. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel  \n\nund Holger Mann, SPD) \n\nZum Thema Scheinheiligkeit. Wenn du zugeh\u00f6rt h\u00e4ttest, \n\nSabine, dann h\u00e4ttest du in meinen Redebeitr\u00e4gen sowohl \n\nvon heute als auch in dem von gestern sehr viel fundierten \n\nInhalt erkannt. \n\nFakt ist eines bei dem Thema Scheinheiligkeit: \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nSind wir hier im Dresdner Stadtrat?) \n\nWenn man hier als Oppositionsfraktion einen Antrag \u2013 \n\nzum Beispiel zum Bildungspaket \u2013 einbringt und m\u00f6chte, \n\ndass der Inhalt dieses Antrages von den Fraktionen \n\ngemeinsam beschlossen wird, dann geht man einen \n\nanderen Weg. Das haben wir schon vorgemacht. Dann \n\nbespricht man n\u00e4mlich erst einmal den Inhalt des Antra-\n\nges miteinander, bevor man den Antrag hier einreicht, um \n\ndaraus eventuell einen gemeinsamen Antrag zu machen, \n\nwie zum Beispiel beim Antrag zur Inklusion. Dann h\u00e4tte \n\ndie CDU-Fraktion gemeinsam mit der FDP-Fraktion die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, \u00fcber dieses Thema so zu beraten, \n\ndass wir in der Lage sind, dazu auch aussagef\u00e4hig zu sein. \n\nDann h\u00e4tten wir die Chance gehabt, das Problem mit den \n\nFinanzern zu besprechen und abzur\u00e4umen. Diese Chance \n\nsollte uns aber nicht gegeben werden. Hier Scheinheilig-\n\nkeit zu unterstellen ist daher ein starkes St\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klepsch, \n\nbitte. \n\nAnnekathrin Klepsch, DIE LINKE: Eine Kurzinterven-\n\ntion auf Herrn Schreiber. Ich glaube, es reicht, wenn Herr \n\nSchreiber hier hei\u00dfl\u00e4uft. Ich muss das hier nicht nachma-\n\nchen. \n\nHerr Schreiber, wenn Sie das Niveau unseres Diskurses \n\nmeinen, dann meinen Sie sicherlich den Landesjugendhil-\n\nfeausschuss. Dort tauschten wir uns durchaus fachlich aus \n\nund nicht so erhitzt, wie Sie es getan haben. Frei nach \n\nDetlef Buck: Ich wei\u00df, Herr Schreiber kann auch anders. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5402 \n\nHerr Schreiber, die Debatten, die wir im Landtag zur Kita \n\noder zur Schulsozialarbeit f\u00fchren, werden meistens von \n\nder Opposition angestrengt, aber niemals von der Regie-\n\nrungsseite. Deswegen ist es anma\u00dfend, wenn Sie behaup-\n\nten, ich sei eine Hellseherin und h\u00e4tte antizipieren k\u00f6n-\n\nnen, was die Ministerin heute Nachmittag zum inzwi-\n\nschen abgesetzten Tagesordnungspunkt auf der Grundlage \n\ndes SPD-Antrages h\u00e4tte erz\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nNoch eine Richtigstellung zu Ihrer Behauptung, ich sei in \n\nder gestrigen Debatte nicht anwesend gewesen: Ich war \n\nbis 19 Uhr im Haus, habe die Debatte \u00fcber den Unter-\n\nrichtsausfall verfolgt, habe aber bei der namentlichen \n\nAbstimmung gefehlt \u2013 das ist korrekt \u2013, weil ich zu einem \n\nkulturpolitischen Ausschuss musste. \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\nWenn Sie es nachpr\u00fcfen wollen, dann gehen Sie bitte in \n\ndie Abteilung des Stadtrates und schauen in der Anwesen-\n\nheitsliste nach. Die Debatte hier im Haus habe ich sehr \n\nwohl verfolgt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Die gestrige Debatte ging von 18:37 bis 19:41 Uhr \u2013 ich \n\nhabe noch einmal nachgeschaut. Du warst also nur 20 \n\nMinuten w\u00e4hrend der Debatte zu Tagesordnungspunkt 9 \n\nim Haus. \n\nZu dem Vorwurf, die Diskussionen \u00fcber andere Themen, \n\ndie den Bildungsbereich betr\u00e4fen, k\u00e4men fast nur aus der \n\nOpposition: Ich verweise auf die heutige Tagesordnung. \n\nUnter Tagesordnungspunkt  9 steht ein Antrag der Frakti-\n\nonen der CDU und der FDP auf der Tagesordnung: \n\nS\u00e4chsische Schulen und Kindertagesst\u00e4tten st\u00e4rker f\u00fcr \n\nFreiwilligendienste \u00f6ffnen. \u2013 So viel zu dem Vorwurf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau, \n\neine Kurzinvention auf Herrn Schreiber? \u2013 Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wie man erkennt, hat Herr \n\nSchreiber mit seinem Redebeitrag eine Reihe von Kurzin-\n\nterventionen hervorgerufen. Der Satz, auf den ich mich \n\nbeziehe, ist, dass er der Meinung war, diese Debatte \n\nw\u00fcrde dazu dienen, die frisch ins Amt gekommene \n\nBildungsministerin zu attackieren, noch bevor die hundert \n\nTage um sind, die ihr nat\u00fcrlich genauso zustehen wie \n\njedem anderen, der neu ins Amt kommt. \n\nErstens. Zum Kulturellen muss ich feststellen: Ich bin \n\nnicht im Dresdner Stadtrat und deswegen sind mir die \n\nkulturellen Usancen der Diskussionen im Dresdner \n\nStadtrat nicht bekannt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZweitens. Frau Ministerin Kurth, wir haben Sie in keiner \n\nWeise aufgefordert, in die Debatte einzugreifen. Sie haben \n\nsehr wohl im fachlichen Teil \u2013 nicht nur in dem, in dem es \n\num die F\u00fchrungsverantwortung von drei Herren ging \u2013 \n\nbemerkt, dass wir allgemeine Fragen aufgeworfen haben. \n\nWir haben auch gesagt, dass sich das mehrere Monate \n\nhinziehen soll. \n\nDeswegen war das ein unsachlicher Vorwurf, Herr Kolle-\n\nge Schreiber, egal in welchem Tonfall und nach welchen \n\nUsancen des Stadtrates er vorgetragen wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nm\u00f6chten Sie sich \u00e4u\u00dfern? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber jetzt! \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich sage es noch einmal expli-\n\nzit: Mein Vorwurf hat sich nicht auf Frau Hermenau und \n\nihre Fraktion bezogen, \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nsondern auf den Redebeitrag von Frau Klepsch. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja! \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Bei der Aussage von \n\nHerrn Schreiber, dass er sehr gern gemeinschaftlich einen \n\nAntrag zum Lehrermangel aufgestellt h\u00e4tte, muss ich \n\nnat\u00fcrlich reagieren. \n\nAls wir das Thema vor Wochen diskutiert haben \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nnur auf den Redebeitrag von Herrn Schreiber reagieren, \n\nden er gehalten hat, aber nicht auf seine Kurzintervention. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das macht es jetzt \n\nein wenig schwierig, das wei\u00df ich, aber ich muss darauf \n\nhinweisen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich biete es Ihnen, Herr \n\nSchreiber, und Ihrer Fraktion trotzdem noch einmal an. \u2013 \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich glaube, alle Kurzinterventionen, die m\u00f6glich \n\nwaren, sind abgearbeitet. Ich w\u00fcrde vorschlagen, dass wir \n\njetzt die 2. Aktuelle Debatte beenden. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5403 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nIch m\u00f6chte gern zum Tagesordnungspunkt 4 zur\u00fcckkom-\n\nmen. Mir liegen die Ergebnisse der geheimen Wahl der \n\nMitglieder f\u00fcr den 3. Untersuchungsausschuss vor. Abge-\n\ngeben wurden 122 Stimmen. Es gab keine ung\u00fcltigen \n\nStimmen. Alle vorgeschlagenen Kandidaten haben mehr \n\nJa- als Neinstimmen erhalten und sind somit gew\u00e4hlt. \n\nDie Ergebnisse werden dem Protokoll angef\u00fcgt. Ablich-\n\ntungen der Wahlniederschrift k\u00f6nnen Sie aber auch sofort \n\nbei den Mitgliedern der Wahlkommission einsehen. Ich \n\ngehe davon aus, dass alle Gew\u00e4hlten die Wahl annehmen, \n\noder gibt es Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nw\u00fcnsche ich allen Gew\u00e4hlten eine gute Zusammenarbeit. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum Tages-\n\nordnungspunkt 7. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir  \n\nm\u00fcssen doch noch w\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Einen kleinen Moment, bitte. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe und \n\num den Ablauf der Sitzung besser zu gestalten, w\u00fcrden \n\nwir nun die Stellvertreter des 3. Untersuchungsausschus-\n\nses w\u00e4hlen. \n\nIhnen liegen die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen in der \n\nDrucksache 5/8704 vor. Ich bitte die Wahlkommission, \n\nihre T\u00e4tigkeit wieder aufzunehmen. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Zur n\u00e4chsten Wahlhandlung \n\nwerden die Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge \n\naufgerufen. Sie erhalten einen Stimmschein, auf dem \n\nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\n\nten als stellvertretende Mitglieder des Untersuchungsaus-\n\nschusses aufgef\u00fchrt sind. \n\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in \n\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, f\u00fcr Nein oder f\u00fcr Stimm-\n\nenthaltung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn \n\ner mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der \n\nWahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nF\u00fchlt sich jemand im Saal nicht aufgerufen? \u2013 Damit ist \n\nder Namensaufruf beendet. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze langsam wieder einzu-\n\nnehmen. Wir sind mit den Wahlhandlungen gleich fertig \n\nund w\u00fcrden bis zum Ende der Ausz\u00e4hlung der Stimmen \n\nmit dem Tagesordnungspunkt 7 fortsetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alle Damen und \n\nHerren Abgeordneten haben gew\u00e4hlt. Die Z\u00e4hlkommissi-\n\non ist dabei, die Stimmen auszuz\u00e4hlen. Ich unterbreche \n\ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSchreiben des Vorsitzenden des 2. Untersuchungsausschusses  \n\ndes Deutschen Bundestages an den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags \n\nvom 09.03.2012 mit der Bitte um Vorlage von Unterlagen \n\nDrucksache 5/8700, Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU, DIE LINKE, der SPD, der FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion. Es folgen DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE und die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun dem Abg. Herrn Bandmann das Wort. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieser gemeinsame \n\nAntrag von CDU, DIE LINKE, SPD, FDP und GR\u00dcNEN \n\nist notwendig wegen des Schreibens des Vorsitzenden des \n\n2. Untersuchungsausschusses des Bundestages an den \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nIch denke, es ist eine Vorbemerkung notwendig. Wenn wir \n\nuns erinnern, dann leben wir hier in friedlichen Zeiten. \n\nWir sollten in friedlichen Zeiten leben. Wir leben in der \n\nl\u00e4ngsten Friedensperiode, die Mitteleuropa in seiner \n\nGeschichte \u00fcberhaupt jemals erlebt hat. Nach der Deut-\n\nschen Einheit, als die S\u00e4chsische Verfassung erarbeitet \n\nwurde, hat der S\u00e4chsische Landtag in die Pr\u00e4ambel die \n\nWorte geschrieben: \u201e\u2026 der Gerechtigkeit und dem \n\nFrieden dienen\u201c. Das sind die Dinge vor der Klammer, die \n\nuns alle immer wieder pr\u00e4gen und die uns alle immer \n\nwieder erinnern sollen. \n\nDennoch sind uns allen noch die Ereignisse der Jenaer \n\nTerrorzelle vor Augen, die illegal in Zwickau operiert hat. \n\nSie machen mich pers\u00f6nlich bis auf den heutigen Tag \n\nfassungslos. Hass und Gewalt, Fremdenfeindlichkeit und \n\nnochmals Hass sind die Dinge, die diese Menschen \n\noffensichtlich bewogen haben, insbesondere Ausl\u00e4nder, \n\naber auch eine Polizistin, kaltbl\u00fctig hinterr\u00fccks zu ermor-\n\nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5404 \n\nJetzt geht es in der Tat darum, aufzukl\u00e4ren. Der Staatsmi-\n\nnister des Innern, Herr Ulbig, aber auch der Justizminister \n\nhaben f\u00fcr die Staatsregierung sowohl im Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss als auch im Innenausschuss \n\numfassende Unterst\u00fctzung, Mitwirkung und Aufkl\u00e4rung \n\nvorbehaltlich gesetzlicher Schranken zugesagt. Jetzt sind \n\nwir als Landtag \u00fcber den Pr\u00e4sidenten gebeten worden, \n\nunsererseits die Mitwirkung zu leisten. \n\nDiese ist zugesagt worden. Wir haben ganz bewusst bei \n\ndiesem Antrag eine Fraktion nicht in diesen Antrag \n\neinbezogen, weil von dieser Fraktion in der Vergangenheit \n\nimmer wieder genau das, was ich als Kritik in die Ein-\n\ngangsrede gebracht habe \u2013 eben Hass und Gewalt \u2013, hier \n\nin das Hohe Haus getragen wurden, \n\n(Heftige Emp\u00f6rung bei der NPD) \n\naber auch hier nach Dresden immer wieder hineinge-\n\nbracht worden sind. Ich wei\u00df, dass es Ihnen schwerf\u00e4llt, \n\ndiese Vorhaltung zu ertragen. Aber mit Ihrer politischen \n\nGeisteshaltung, die sich an zahlreichen Dokumenten \n\nzeigt, die durch Ihre Fraktion verursacht worden sind, \n\nl\u00e4sst sich das l\u00fcckenlos nachweisen. Sie sind gegen \n\nAusl\u00e4nder, Sie haben ein enges Weltbild und wir werden \n\nSie deshalb in diesen Antrag auch nicht einbeziehen. \n\nUnsere Aufkl\u00e4rungsarbeit ist zugesagt. Wir m\u00fcssen ein \n\nformales Verfahren w\u00e4hlen. Deswegen ist dieser Antrag \n\nnotwendig. Wir m\u00fcssen aber bei weitergehenden Antr\u00e4-\n\ngen, die erbeten werden, gegebenenfalls auch Einzelbe-\n\nschl\u00fcsse fassen. Das sind Gesch\u00e4ftsordnungsfragen, die \n\nim Detail f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit mitunter schwierig zu \n\nverstehen sind. Die Aussch\u00fcsse tagen jeweils in geschlos-\n\nsener Sitzung. In dem Moment, da auch der Bundestags-\n\nausschuss gegebenenfalls in \u00f6ffentlicher Sitzung tagt, sind \n\ndann die bestimmten Vorbehalte zu beachten. \n\nIch will f\u00fcr die Antragsteller noch einmal deutlich erkl\u00e4-\n\nren: Wir haben nichts zu verbergen! Wir wollen, dass die \n\nAufkl\u00e4rung l\u00fcckenlos passiert, und vor allem, dass struk-\n\nturelle M\u00e4ngel der Zusammenarbeit bei Beh\u00f6rden ermit-\n\ntelt werden und man damit m\u00f6glichst versucht zu verhin-\n\ndern, dass sich solche schlimmen Ereignisse wiederholen. \n\nEines sollte klar sein: Der S\u00e4chsische Landtag ist ein \n\nLandtag, der sich der Gerechtigkeit und dem Frieden in \n\ndieser Welt, aber auch in unserem Land verpflichtet f\u00fchlt, \n\nund wir werden uns mit jedem hart auseinandersetzen, der \n\ndies nicht tut. \n\nIch denke, Joachim Gauck als Bundespr\u00e4sident hat es \n\ndeutlich gesagt: Ihr Hass stachelt uns an, unser Land in \n\nFrieden zu verteidigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Bartl, bitte. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nIm Moment kein Bedarf!) \n\nDann Herr Nolle von der SPD, bitte. \u2013 Auch nicht. Herr \n\nBiesok? \u2013 Auch nicht. Aber der Herr Schimmer sicher, \n\ndavon gehe ich aus. \u2013 F\u00fcr die NPD Herr Abg. Schimmer, \n\nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch die NPD-Fraktion h\u00e4lt \n\nden Antrag des Bundestagsuntersuchungsausschusses f\u00fcr \n\nlegitim und auch den vorgeschlagenen Weg \u00fcber eine \n\nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung rechtlich f\u00fcr \n\nzul\u00e4ssig und wird ihre Zustimmung deshalb nicht verwei-\n\ngern. \n\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, um f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion klarzustellen, dass wir die Kooperation des \n\nBundestages auch in der umgekehrten Weise erwarten, \n\nwenn also der 3. Untersuchungsausschuss von dort \n\nInformationen anfordert, soweit das rechtlich zul\u00e4ssig ist. \n\nWas eigentlich jedem klar sein sollte, ist in der gegenw\u00e4r-\n\ntigen Hysterie um ein NPD-Verbot leider \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr selbstverst\u00e4ndlich. F\u00fcr Irritation sorgte vor allem \n\nder Vorsitzende des 2. Bundestagsuntersuchungsausschus-\n\nses selbst. Herr Edathy k\u00fcndigte an, wegen des NPD-\n\nVertreters, also mir, im S\u00e4chsischen Untersuchungsaus-\n\nschuss k\u00f6nne es keine Zusammenarbeit mit dem Th\u00fcrin-\n\nger und dem Bundestags-Untersuchungsausschuss geben. \n\nNichts zeigt das fragw\u00fcrdige Demokratieverst\u00e4ndnis \n\ndieses Sozialdemokraten klarer als diese \u00c4u\u00dferung. Man \n\nmuss \u00fcberhaupt den Eindruck haben, dass Herr Edathy \n\nden Ausschuss eher als Instrument zur Vorbereitung eines \n\nNPD-Verbotsverfahrens missbraucht, als dass bei ihm von \n\neinem echten Aufkl\u00e4rungswillen die Rede sein kann \u2013 so \n\nder Eindruck aus der Ferne. \n\nDas ist keine gute Grundlage f\u00fcr eine sachgerechte Arbeit, \n\nund es ist zugleich ein Beispiel f\u00fcr den Missbrauch des \n\nparlamentarischen mittels eines Untersuchungsausschus-\n\nses durch einen Vertreter der etablierten Parteien. Dass \n\nder Vorwurf dieses Misstrauens durchaus zutrifft, zeigt \n\nleider \u00fcbrigens auch der vorliegende Antrag, der gemein-\n\nsam von allen anderen Fraktionen au\u00dfer der NPD gestellt \n\nwurde, obwohl wir Nationaldemokraten in den Aussch\u00fcs-\n\nsen ja nie signalisiert haben, dass wir dieses Anliegen hier \n\nablehnen. \n\nDie NPD-Fraktion stimmt dem Antrag ausdr\u00fccklich mit \n\nder Ma\u00dfgabe zu, dass damit neben den rechtlichen Aspek-\n\nten auch ein Signal f\u00fcr eine gleichberechtigte Zusammen-\n\narbeit beider Aussch\u00fcsse gegeben wird. Wenn wir als \n\nNPD-Fraktion von einer Zusammenarbeit der Aussch\u00fcsse \n\nsprechen, dann meinen wir nat\u00fcrlich tats\u00e4chlich die \n\nAussch\u00fcsse und nicht die Fraktionsvertreter im Bundes-\n\ntagsuntersuchungsausschuss, die mit ihren Parteifreunden \n\nhier im Landtag kungeln und vertrauliche Informationen \n\nweitergeben, die der NPD vorenthalten werden sollen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \n\nw\u00e4re ja antiparlamentarisch!) \n\nWir als NPD-Fraktion fragen uns seit Langem ja sowieso \n\nschon, wovor Sie eigentlich so gro\u00dfe Angst haben. Jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5405 \n\nobjektive Beobachter muss doch dar\u00fcber ins Gr\u00fcbeln \n\nkommen, was Sie vor der NPD verheimlichen wollen, \n\nwenn hier schon ganz offen dar\u00fcber spekuliert wird, dass \n\ndie Ergebnisse eines solchen Untersuchungsausschusses \n\nder NPD in einem m\u00f6glichen Verbotsverfahren zugute-\n\nkommen k\u00f6nnten. Im Umkehrschluss hei\u00dft das ja, die \n\nNPD kann nur verboten werden, wenn die Hintergr\u00fcnde \n\nder mutma\u00dflichen Zwickauer Terrorzelle unentdeckt und \n\ngeheim bleiben. \n\nDeswegen stellt sich f\u00fcr uns die Frage: Haben Sie viel-\n\nleicht Angst, dass im Rahmen einer sauberen Aufkl\u00e4rung \n\ndes vermeintlichen Versagens der Sicherheitsbeh\u00f6rden im \n\nHinblick auf die Zwickauer Terrorzelle herauskommen \n\nk\u00f6nnte, dass es nicht nur ein Versagen war, sondern eine \n\ngezielte oder aus dem Ruder gelaufene Aktion der Ge-\n\nheimdienste mit dem irref\u00fchrenden Namen Verfassungs-\n\nschutz? Haben Sie Angst, dass am Ende keine Verbindung \n\ndes sogenannten Nationalsozialistischen Untergrundes zur \n\nNPD nachgewiesen werden kann, sondern vielmehr zu \n\nder Spitzelgruppe von Herrn Sippel in Erfurt und Herrn \n\nBoos in Dresden? Offensichtlich \u2013 so die Auffassung \n\nmeiner Fraktion \u2013 besteht gerade beim S\u00e4chsischen \n\nLandesamt ein immenser Aufkl\u00e4rungsbedarf. \n\nSo vermutete \u2013 um nur ein Beispiel zu nennen \u2013 der \n\ninvestigative Journalist Andreas F\u00f6rster schon in einem \n\nam 13. Februar in der \u201eBerliner Zeitung\u201c ver\u00f6ffentlichten \n\nArtikel, dass \u00fcber den mutma\u00dflichen Hersteller des \n\ndubiosen Bekennervideos Andr\u00e9 E. eine \u201edicke Akte\u201c \n\nbeim S\u00e4chsischen Landesamt existieren d\u00fcrfte, und \n\nerkl\u00e4rte die, wohlwollend ausgedr\u00fcckt, zur\u00fcckhaltende \n\nInformationspolitik des Landesamtes \u00fcber E. damit, dass \n\ndas Amt wom\u00f6glich \u2013 man horche jetzt auf! \u2013 einen \n\nInformanten sch\u00fctzen wolle. \n\nDa muss ich einmal Kollegen Biesok fragen, der gerade \n\nanwesend ist: Worin besteht denn \u2013 ich zitiere \u2013 die \n\n\u201ehilfreiche Handreichung der Opposition f\u00fcr die NPD\u201c, \n\nvon der der Kollege Biesok gern spricht? Damit die \n\nanderen Abgeordneten wissen, was ich meine, hier eine \n\nKostprobe aus einer Pressemitteilung der FDP vom \n\n7. M\u00e4rz 2012. Ich zitiere: \u201eWelcher Aussteiger aus der \n\nrechten Szene sagt noch bei  der Polizei vollst\u00e4ndig und \n\nwahrheitsgem\u00e4\u00df aus, wenn er wei\u00df, dass diejenigen, die \n\nnoch kurz zuvor mit ihm zusammen mit der Bierflasche in \n\nder Hand und mit Springerstiefeln an den F\u00fc\u00dfen auf \n\nSkinhead-Konzerten gegr\u00f6lt haben, jetzt seine Aussage \n\nauf m\u00f6gliche Vers\u00e4umnisse der Polizei \u00fcberpr\u00fcfen?\u201c \u2013 \n\nAlso, es tut mir leid. Ich sch\u00e4tze Sie sonst durchaus, Herr \n\nBiesok, aber d\u00fcmmer geht\u2019s nimmer. \n\nDoch nicht nur FDP und CDU wollen offensichtlich \n\netwas vertuschen, sondern auch die Fraktionen, die den \n\nUntersuchungsausschuss eingesetzt haben, scheinen etwas \n\nanderes im Sinn zu haben als eine transparente Aufkl\u00e4-\n\nrungsarbeit. Sie wollen \u2013 ich zitiere aus der gemeinsamen \n\nPresseerkl\u00e4rung vom 20. M\u00e4rz 2012 \u2013 \u201edaf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass die NPD aus diesem U-Ausschuss, in dem sie \n\nkeinen einzigen Beweisantrag wird durchbringen k\u00f6n-\n\nnen,\u201c \u2013 das wei\u00df man schon jetzt \u2013 \u201ekeinen Nutzen zieht. \n\nWir sind auch jederzeit zu Gespr\u00e4chen mit den Mitglie-\n\ndern der Partneraussch\u00fcsse des Bundestages und Th\u00fcrin-\n\nger Landtages \u00fcber konkrete Fragen bereit, wie diesem \n\nZiel am besten Rechnung getragen werden kann.\u201c \n\nDiese Aussagen sprechen nun wirklich f\u00fcr sich und \n\nzugleich f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis der selbst ernannten \n\ndemokratischen Opposition in diesem Hause. Ich kann \n\nIhnen versichern, dass die NPD-Fraktion alle rechtlichen \n\nM\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen wird, um die ihr zustehenden \n\nRechte durchzusetzen, und notfalls sehen wir uns in \n\nLeipzig vor dem Verfassungsgerichtshof wieder. \n\nWenig \u00fcberzeugend \u2013 damit zur\u00fcck zum Antrag des \n\nBundestagsuntersuchungsausschusses \u2013 ist die rechtliche \n\nForm, in der Herr Edathy sein Begehren vorgebracht hat. \n\nDa ist allen Ernstes von \u201eAkten der Beh\u00f6rden des Frei-\n\nstaates Sachsen\u201c die Rede. Das ist st\u00fcmperhaft, denn ein \n\nLandtag ist schlie\u00dflich keine Beh\u00f6rde, wie der Landtags-\n\npr\u00e4sident in seinem Antwortschreiben an Herrn Edathy \n\nv\u00f6llig richtig festgestellt hat. Wenn es bereits bei solchen \n\nKleinigkeiten M\u00e4ngel gibt, fragt man sich schon, was der \n\nBerliner Ausschuss wohl sonst noch zustande bringt. \n\nGegenw\u00e4rtig sieht die Arbeit ja, wie auch in Th\u00fcringen, \n\neher nach einem Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr sogenannte \n\nRechtsextremismusexperten aus. \n\nIch glaube es zwar nicht, aber vielleicht sorgen die Akten \n\nunseres Rechts- und Innenausschusses f\u00fcr neue Erkennt-\n\nnisse und Ideen in Berlin. Wir Nationaldemokraten wollen \n\nder Wissbegier des Bundestages jedenfalls nicht im Wege \n\nstehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Sie m\u00f6chten jetzt sprechen, Herr Bartl? \u2013 Bitte \n\nsehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die demokratischen Frak-\n\ntionen dieses Hohen Hauses waren sich in der Frage, dass \n\ngem\u00e4\u00df dem Beschluss des Bundestagsuntersuchungsaus-\n\nschusses mit dem Ersuchen die entsprechenden Unterla-\n\ngen des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, \n\ndes Innenausschusses des S\u00e4chsischen Landtages und \n\nweitere Dokumente zur bisherigen Untersuchung und \n\nPr\u00fcfung der Sachverhalte um die Verbrechen der sich \n\nselbst \u201eNationalsozialistischer Untergrund\u201c nennenden \n\nGruppierung und ihrer Unterst\u00fctzerinnen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Ebenso, dass wir ganz selbstverst\u00e4ndlich \n\nallen Wert darauf legen, mit dem Bundestagsuntersu-\n\nchungsausschuss kooperativ zusammenzuarbeiten und die \n\nT\u00e4tigkeit dieses Ausschusses wie auch anderer parlamen-\n\ntarischer Untersuchungsaussch\u00fcsse, die sich diesem \n\nThema widmen, zu unterst\u00fctzen. \n\nWir halten deshalb auch eine ausufernde Debatte zu \n\ndiesem Antrag, den die Fraktionen in diesem Hohen \n\nHause, die der Demokratie verpflichtet sind, eingebracht \n\nhaben, f\u00fcr nicht erforderlich. Was prinzipiell dazu zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5406 \n\nsagen ist, hat Kollege Bandmann hier dargelegt; das \n\nk\u00f6nnen wir aus unserer Sicht nur unterstreichen. \n\nHerr Schimmer, es ist einigerma\u00dfen unertr\u00e4glich, dass \n\nsich 67 Jahre nach dem Ende des vom Hitlerfaschismus \n\nvom Zaun gebrochenen Zweiten Weltkrieges mit all den \n\nungeheuerlichen Verbrechen und nach Erkenntniserlan-\n\ngung der \u00d6ffentlichkeit in diesem Freistaat Sachsen, dass \n\nsich unter Berufung auf ebenderartige nationalsozia-\n\nlistische Traditionen hier Menschen gefunden haben, die \n\nin nahezu professioneller Weise, muss man sagen, losge-\n\nzogen sind, um andere Menschen umzubringen, um zu \n\nmorden, zu brandschatzen, Bank\u00fcberf\u00e4lle zu begehen und \n\ndergleichen mehr. Eine Fraktion in diesem Hause versucht \n\nsich mit diesem Thema noch dahingehend zu profilieren, \n\ndass sie quasi anderen vorzuwerfen versucht oder vor-\n\nwirft, man wolle diese Untersuchung praktisch noch \n\nantidemokratisch nutzen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist doch Quatsch!  \n\nNach den Spielregeln des Parlamentarismus  \n\nhaben wir die gleichen Rechte wie Sie! Das  \n\nsollten Sie einmal zur Kenntnis nehmen!) \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass dieser Untersu-\n\nchungsausschuss des jetzigen 5. S\u00e4chsischen Landtages \n\nalle rechtlichen und gesetzlichen Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nhat, dass er untersuchen kann \u2013 ohne dass sich die NPD \n\nhiervon in irgendeiner Form, in irgendeiner Form, sage \n\nich ausdr\u00fccklich dazu, noch distanzieren kann \u2013, inwie-\n\nweit es personelle und sonstige Verwicklungen zu den \n\nentsprechenden Unterst\u00fctzernetzwerken dieser NSU-\n\nLeute gibt. Das ist jetzt bereits erkennbar. \n\nWir unterst\u00fctzen den entsprechenden Antrag und wir \n\nwerden dem Untersuchungsausschuss des Deutschen \n\nBundestages \u2013 und, wenn es n\u00f6tig wird, dem des Th\u00fcrin-\n\nger Landtages \u2013 alle Dokumente zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nWir werden alle erforderlichen rechtlichen und sachlichen \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr finden, dass wir eine korrekte \n\nArbeit dieses Ausschusses gew\u00e4hrleisten \u2013 im Sinne der \n\nAufkl\u00e4rung strukturellen Versagens, des Versagens von \n\nVerwaltungsorganisationen, von entsprechenden Organi-\n\nsationsm\u00e4ngeln, die dazu beitragen konnten, dass \u00fcber so \n\nlange Zeit vom Territorium des Freistaates Sachsen aus \n\nderartige schwere Verbrechen begangen werden konnten. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der FDP,  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD, und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Biesok, \n\nbitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal meinen \n\nVorrednern Herrn Bandmann und Herrn Bartl ausdr\u00fcck-\n\nlich anschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte nicht wiederholen, was sie \n\ngesagt haben, aber die Einsch\u00e4tzung, die hier gegeben \n\nwurde, teile ich im Namen meiner Fraktion voll und ganz. \n\n(Andreas Storr, NPD: Welche Einsch\u00e4tzung?) \n\nWir haben den Untersuchungsausschuss im Bundestag als \n\nden richtigen Ort angesehen, um Aufkl\u00e4rung \u00fcber die \n\nVerbrechen der NSU zu gewinnen. Wir haben es hier im \n\nPlenum so gesagt und wir werden alles tun, um die Arbeit \n\ndes Untersuchungsausschusses des Bundestages zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDie Akten\u00fcbersendung mit den Ma\u00dfgaben, so wie sie in \n\nunserem Antrag festgestellt wurden, ist daf\u00fcr genau der \n\nrichtige Weg und wir sollten diesen Antrag heute so \n\nbeschlie\u00dfen, um dem Bundestag die M\u00f6glichkeit zu \n\ngeben, die Untersuchungen z\u00fcgig vorzunehmen. \n\nIch bin mir sehr sicher, dass der Untersuchungsausschuss \n\nauf Bundesebene verantwortungsbewusst mit den Akten \n\numgeht, die wir ihm \u00fcbersenden. Gerade der Vorsitzende, \n\nHerr Edathy, hat sehr deutlich gemacht, wo das Risiko bei \n\ndiesen Untersuchungsma\u00dfnahmen liegt. Er hat eine \n\nKooperation mit dem Untersuchungsausschuss hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag wegen der NPD-Beteiligung ausge-\n\nschlossen. \n\nIch halte das f\u00fcr den richtigen Weg und deshalb m\u00f6chte \n\nich mich ausdr\u00fccklich dagegen verwahren, dass das jetzt \n\nein Austausch von Informationen zwischen dem Land-\n\ntagsuntersuchungsausschuss und dem Bundestagsuntersu-\n\nchungsausschuss ist. Wir beschlie\u00dfen heute dar\u00fcber, dass \n\nwir unsere Informationen, die uns vorliegen, dem Bundes-\n\ntagsuntersuchungsausschuss zur Verf\u00fcgung stellen, damit \n\ndieser untersuchen kann. \n\nHerr Schimmer, Sie haben sehr deutlich gezeigt, wie Sie \n\ndenken: Sie wollen diesen Bundestagsuntersuchungsaus-\n\nschuss jetzt anzapfen, um an Informationen zu kommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Wir wollen aufkl\u00e4ren!) \n\nSie haben mich zutreffend zitiert \u2013 an dieser Aussage \n\nhalte ich sehr klar und deutlich fest. Ich denke, wir brau-\n\nchen keinen Untersuchungsausschuss auf Bundesebene, \n\num Material zu finden, was Ihre verfassungsfeindliche \n\nGesinnung anbelangt. Ich bin kein Freund eines NPD-\n\nVerbotsverfahrens, weil ich denke, wir werten Sie viel zu \n\nsehr auf, wenn wir Sie zu verbieten versuchen. Wir \n\nm\u00fcssen Sie politisch bek\u00e4mpfen; wir m\u00fcssen nicht verbie-\n\nten. Deshalb habe ich auch kein Interesse daran, dass ein \n\nBundestagsuntersuchungsausschuss Informationen f\u00fcr ein \n\nVerbotsverfahren sammelt. \n\nAber wir werden Ihnen auch keine Informationen geben. \n\nWir haben vor nichts Angst, Herr Schimmer, das habe ich \n\nin der letzten Debatte bereits gesagt. Es ist uns v\u00f6llig egal, \n\nwas Sie in unsere Reden hineininterpretieren. Aber wir \n\nwerden Ihnen eines nicht durchgehen lassen: wenn Sie \n\nhier eine Legende bilden, dass das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz in Sachsen und Th\u00fcringen Unterst\u00fctzer der \n\nNSU war. Das funktioniert nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSie versuchen auch an anderen Stellen, die Geschichte \n\numzudrehen und die T\u00e4ter als Opfer darzustellen. Wir \n\nwerden es hier nicht zulassen, dass die Beh\u00f6rden, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5407 \n\nverfassungsfeindliche Bestrebungen in Sachsen und \n\nTh\u00fcringen bek\u00e4mpfen, jetzt zu den T\u00e4tern gemacht \n\nwerden. Dazu leisten wir keinerlei Beitrag und deshalb \n\nwerden wir alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um Ihnen \n\nden Zugang zu den Informationen des Bundestagsunter-\n\nsuchungsausschusses zu verwehren. \n\nWir werden diejenigen sch\u00fctzen, die mit dem Verfas-\n\nsungsschutz zusammenarbeiten, um extremistische \n\nBestrebungen in diesem Land zu bek\u00e4mpfen. Das sind wir \n\ndiesen Menschen schuldig und deshalb werden wir Ihnen \n\nebenfalls keinen Zugang zu Daten von V-Leuten gew\u00e4h-\n\nren. \n\nSie k\u00f6nnen daf\u00fcr gern nach Leipzig gehen \u2013 viel Spa\u00df! \n\nDas werden wir dann dort ausstreiten; denn es ist auch \n\nTeil einer wehrhaften Demokratie, dort einmal zu sagen, \n\ndass man sich f\u00fcr diejenigen einsetzt, die sich f\u00fcr die \n\nDemokratie engagieren und die gegen Extremisten auftre-\n\nten. Diesen Rechtsstreit in Leipzig nehme ich sehr gern \n\nauf. Ich bin gespannt, wie Sie argumentieren wollen, dass \n\nSie einen Rechtsanspruch als s\u00e4chsischer Abgeordneter \n\noder als s\u00e4chsische Fraktion auf Informationen eines \n\nBundestagsuntersuchungsausschusses haben. Diesem \n\nRechtsstreit sehe ich mit gro\u00dfer Gelassenheit entgegen \n\nund deshalb ist es eine Einbahnstra\u00dfe: Wir liefern nach \n\nBerlin, Sie bekommen aber nichts zur\u00fcck aus Berlin, und \n\nso beschlie\u00dfen wir heute den Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, vereinzelt bei den \n\nLINKEN und der  Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Herr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern \n\nvom Mittel der Kurzintervention Gebrauch machen. \u2013 \n\nHerr Biesok hat soeben behauptet, wir, die NPD-Fraktion, \n\nund die NPD \u00fcberhaupt seien bestrebt, eine Legende zu \n\nbilden, wonach die Landes\u00e4mter in Erfurt und Dresden \n\nmitverantwortlich f\u00fcr die Taten des NSU w\u00e4ren. Es muss \n\ndoch aber ganz sachlich festgehalten werden \u2013 das wei\u00df \n\njeder in diesem Haus, der sich mit dieser Materie be-\n\nfasst \u2013, dass der gesamte sogenannte \u201eNationalsozialisti-\n\nsche Untergrund\u201c seine Wurzeln im sogenannten \u201eTh\u00fc-\n\nringer Heimatschutz\u201c hat, der nun mal vom Verfassungs-\n\nschutz gef\u00fchrt wurde. Dessen selbst ernannter \u201eF\u00fchrer\u201c \u2013 \n\nwie immer ich ihn nennen soll \u2013, Tino Brandt, war lange \n\nJahre V-Mann des Verfassungsschutzes. Wir k\u00f6nnen doch \n\njetzt nicht so tun, als ob da keine Mitverantwortung \n\nbest\u00fcnde. \n\nWenn Sie uns hier schon vorhalten, wir wollten an Infor-\n\nmationen kommen, frage ich mich: Was soll denn, bitte \n\nsehr, das Ziel eines Untersuchungsausschusses sein, wenn \n\nnicht Informationen dar\u00fcber zu erlangen, ob es ein staatli-\n\nches Versagen bei der Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Straftaten des \n\nsogenannten NSU gegeben hat oder nicht? \n\nEs spricht f\u00fcr sich selbst, wenn jetzt einige Stimmen \u2013 \n\nauch Kollege Hartmann hat sich einmal so ge\u00e4u\u00dfert \u2013 \n\nschon davor warnen, die Ergebnisse des Untersuchungs-\n\nausschusses k\u00f6nnten ein NPD-Verbotsverfahren zu Fall \n\nbringen. Im Umkehrschluss \u2013 das sind nur die Regeln der \n\nLogik \u2013 wird damit behauptet, die NPD k\u00f6nne nur verbo-\n\nten werden, wenn nicht aufgekl\u00e4rt werde, was eigentlich \n\nhinter den Straftaten des NSU steht, woher die Leute ihre \n\nGelder erhielten, woher Sie m\u00f6glicherweise sonstige \n\nHilfe erhielten und ob staatliche Beh\u00f6rden Bescheid \n\nwussten. \n\nUnser Aufkl\u00e4rungswunsch ist genauso neutral wie Ihrer. \n\nDeswegen werden wir sicherlich keine Parteipolitik im \n\nAusschuss betreiben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, Sie \n\nm\u00f6chten darauf reagieren? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \u2013 Herr Schimmer, ich werde \n\nIhnen das nicht durchgehen lassen. Der \u201eTh\u00fcringer \n\nHeimatschutz\u201c wurde nicht von einem Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gef\u00fchrt, sondern es gab h\u00f6chstens ein \n\nMitglied im \u201eTh\u00fcringer Heimatschutz\u201c, das V-Mann des \n\nVerfassungsschutzes war. \n\n(Zurufe von der NPD: Drei!) \n\nSie k\u00f6nnen sich gern die Berichterstattung im Fernsehen \n\nansehen, um zu erkennen, was das f\u00fcr Typen waren. Wenn \n\nSie glauben, dass das wirklich die F\u00fchrungsqualit\u00e4ten hat, \n\num hier eine nationalsozialistische Bestrebung zu f\u00f6rdern, \n\ndann habe ich meine gr\u00f6\u00dften Zweifel, ob das tats\u00e4chlich \n\nder Fall ist. \n\nWir werden nicht das Verh\u00e4ltnis \u201eT\u00e4ter \u2013 Opfer\u201c umkeh-\n\nren lassen. Auch wenn Sie immer wieder rhetorisch \n\ngeschickt versuchen, \u00fcber Kurzinterventionen Ihre Be-\n\nhauptungen hier einzuf\u00e4deln \u2013 wir lassen Ihnen das nicht \n\ndurchgehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Gerade bei diesem Thema hat die \n\n\u00d6ffentlichkeit ein gro\u00dfes, berechtigtes Interesse an Auf-\n\nkl\u00e4rung. Deswegen ist es so wichtig, dass man auf die \n\nVorhaltungen, die aus diesem extremistischen Lager hier \n\nkommen, sachlich erwidert; Kollege Biesok hat das schon \n\ngetan. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes noch einmal deutlich sagen: Ein V-\n\nMann des Verfassungsschutzes ist kein Mitarbeiter des \n\nVerfassungsschutzes. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Er wird gef\u00fchrt  \n\nvon einem V-Mann-F\u00fchrer! Nat\u00fcrlich!) \n\nSie versuchen in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck zu \n\nvermitteln, als seien V-Leute bzw. Menschen, die abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5408 \n\nsch\u00f6pft werden, Mitarbeiter des Verfassungsschutzes. Das \n\nist nicht zutreffend. Das ist der erste Punkt. \n\n(Andreas Storr, NPD: V-Leute machen \n\n mehr als nur Informationen zu beschaffen!) \n\nZweiter Punkt: Herr Schimmer, Sie entlarven sich, wenn \n\nSie bzw. die Fraktion der NPD in diesem Hohen Haus \n\nfortw\u00e4hrend die Floskel von den \u201eselbst ernannten Demo-\n\nkraten\u201c verwenden. Wir sind stolz darauf, dass nach der \n\nfriedlichen Revolution endlich wieder freie, gleiche und \n\ngeheime Wahlen in Sachsen bzw. dann im Freistaat \n\nSachsen m\u00f6glich waren. \n\n(Andreas Storr, NPD: \u201eSelbst ernannt\u201c  \n\ndeshalb, weil Sie gar nicht so demokratisch  \n\nsind, wie Sie immer behaupten!) \n\nDiese Diffamierung, die Sie den frei gew\u00e4hlten Vertretern \n\njedes Mal entgegenschleudern, entlarvt Sie und zeigt Ihre \n\nwahre Gesinnung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie beziehen  \n\nDi\u00e4ten vom Volk, betreiben aber  \n\nPolitik gegen das eigene Volk!) \n\nDritter Punkt: Das Verfahren der Aufkl\u00e4rung liegt feder-\n\nf\u00fchrend beim Generalbundesanwalt. Er legt fest, wie das \n\nVerfahren l\u00e4uft, welche Akten von wem anzufordern sind \n\nund welche er f\u00fcr sich in Anspruch nimmt. Der \n\n2. Untersuchungsausschuss des Bundestages ist ein \n\nparlamentarisches Instrument der dortigen Kollegen, um \n\nzus\u00e4tzlich dazu strukturelle Erkenntnisse zu gewinnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schimmer, \n\neine Kurzintervention? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nHier versucht sich jemand, n\u00e4mlich Herr Bandmann, aus \n\nder Verantwortung zu stehlen, und zwar nach der Metho-\n\nde \u201eHaltet den Dieb!\u201c Es ist allgemein bekannt, dass Tino \n\nBrandt einer von drei \u2013 wohlgemerkt: drei! \u2013 V-Leuten im \n\n\u201eTh\u00fcringer Heimatschutz\u201c war \u2013 im \u201eSpiegel wurde \n\ndar\u00fcber berichtet \u2013 und dass er diesen aufgebaut und \n\ngef\u00fchrt hat, und zwar als V-Mann des Verfassungsschut-\n\nzes! Die Behauptung, er sei kein Mitarbeiter des Verfas-\n\nsungsschutzes, ist doch eine Tatsachenklitterung, die Sie \n\nuns hier pr\u00e4sentieren. \n\nTino Brandt hat f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit sage und schreibe \n\n200 000 D-Mark erhalten. Das ist ein Betrag, nach dem \n\nsich viele Angestellte in einem b\u00fcrgerlichen Beruf alle \n\nFinger lecken w\u00fcrden. Dennoch sagen Sie, er sei kein \n\nMitarbeiter gewesen. Sie wissen ganz genau, dass das \n\nfalsch ist. Wer so viel Geld verdient, ist nat\u00fcrlich nicht \n\nmehr neutrales Parteimitglied, sondern der Beh\u00f6rde \n\nverpflichtet, die ihm das Geld zahlt. Insofern k\u00f6nnen wir \n\nIhnen Ihre Legendenbildung nicht durchgehen lassen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt frage ich, ob \n\ngeantwortet werden m\u00f6chte. \n\n(Zuruf von der NPD: Herr Bandmann telefoniert!) \n\nHerr Biesok, m\u00f6chten Sie antworten? \u2013 Nein. \n\nDann Herr Abg. Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Ich denke, dass von den Mitgliedern \n\nder demokratischen Fraktionen alles gesagt worden ist. \n\nWir werden heute nicht die Untersuchungsarbeit des \n\nUntersuchungsausschusses aufnehmen; aber das soll so \n\nschnell wie m\u00f6glich erfolgen. Dann k\u00f6nnen die Fragen \n\nsicherlich ersch\u00f6pfend gekl\u00e4rt werden. Ich denke, dass \n\nwir mit dieser komischen Diskussion dann auch aufh\u00f6ren \n\nsollten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Druck-\n\nsache 5/8700 abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \n\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die Drucksache beschlos-\n\nsen. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 7 und er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKonzeption und Handlungsstrategien der Staatsregierung zur  \n\nSchaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr die Sicherung und  \n\nFortentwicklung des s\u00e4chsischen Kleingartenwesens bis zum Jahr 2020 \n\nDrucksache 5/5759, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs wird eine Debatte dar\u00fcber geben. Die einreichende \n\nFraktion beginnt. Danach folgen CDU, SPD, FDP, GR\u00dc-\n\nNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt Herrn Abg. Bartl von der Linksfraktion \n\ndas Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5409 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In diesem \n\nHause besteht sicherlich Konsens dar\u00fcber, dass gerade im \n\nFreistaat Sachsen die verbandlich organisierte kleing\u00e4rt-\n\nnerische Nutzung von Bodenfl\u00e4chen einen historisch \n\ngewachsenen und heute nicht mehr wegzudenkenden \n\nbedeutsamen Bestandteil des gesellschaftlichen Lebens \n\ndarstellt. In der Tat weist Sachsen \u2013 auch begr\u00fcndet durch \n\nseine historische Tradition \u2013 die h\u00f6chste Kleingartendich-\n\nte aller Bundesl\u00e4nder auf. Die Kleing\u00e4rtner in Sachsen \n\nnutzen heute circa 9 300 Hektar Land, von denen sich \n\n53 % in kommunalem Besitz befinden. \n\nDer Landesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner ist der \n\nmitgliederst\u00e4rkste Landesverband in Deutschland. Nach \n\ndessen eigenen Angaben sind derzeit circa 215 000 Klein-\n\ng\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner in 37 Kreis-, Regional-, \n\nTerritorial- und Stadtverb\u00e4nden sowie in circa 4 000 \n\nKleingartenvereinen organisiert. \n\nBeredten Ausdruck findet die Bedeutung des s\u00e4chsischen \n\nLandesverbandes auch darin, dass dessen Pr\u00e4sident, Peter \n\nPaschke, im vergangenen Jahr zum Vizepr\u00e4sidenten des \n\nBundesverbandes Deutscher Gartenfreunde e. V. gew\u00e4hlt \n\nworden ist. \n\nNoch wichtiger als diese beeindruckenden quantitativen \n\nAngaben zur Kraft des Kleingartenwesens in Sachsen ist \n\ndessen inhaltliches und gesellschaftlich bedeutsames \n\nWirken im kommunalen Bereich, und zwar zum Nutzen \n\ndes gesamten Freistaates Sachsen. Schon aus der Tatsa-\n\nche, dass sich der \u00fcberwiegende Teil der von den Klein-\n\ng\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern genutzten Fl\u00e4chen in \n\nSt\u00e4dten befindet, wird die Bedeutung des Kleingartenwe-\n\nsens speziell f\u00fcr die Stadt\u00f6kologie deutlich. \n\nDar\u00fcber hinaus nimmt das Kleingartenwesen wichtige \n\nsoziale, natur-, umwelt-, boden- sowie landschafts- und \n\nartensch\u00fctzende Funktionen und Aufgaben wahr. Somit \n\nkann mit Fug und Recht konstatiert werden, dass die in \n\naller Regel im Ehrenamt t\u00e4tigen s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtne-\n\nrinnen und Kleing\u00e4rtner keine Kostg\u00e4nger, sondern \n\nDienstleister des Gemeinwesens sind. Ganz in diesem \n\nSinne hat sich das Kleingartenwesen in Sachsen in den \n\nletzten Jahren erfolgreich entwickelt. \n\nDennoch sehen Fachleute, Vertreter von Kleingartenorga-\n\nnisationen, Fachpolitiker, insbesondere auf der kommuna-\n\nlen Ebene, und selbstverst\u00e4ndlich die Kleing\u00e4rtnerinnen \n\nund Kleing\u00e4rtner selbst seit geraumer Zeit verst\u00e4rkt \n\nAnlass, \u00fcber die Zukunft des Kleingartenwesens unter den \n\nsich immer schneller ver\u00e4ndernden \u00f6kologischen, st\u00e4dte-\n\nbaulichen, sozialen und \u00f6konomischen Rahmenbedingun-\n\ngen sowie der demografischen Entwicklung zu diskutie-\n\nren. \n\nDas von ihnen gezogene Fazit und ihre gleichzeitige \n\nv\u00f6llig berechtigte Forderung lautet: Kleing\u00e4rten sind auch \n\nund gerade unter den Bedingungen des demografischen \n\nWandels, der st\u00e4dtebaulichen Umbauprozesse und der \n\nsich \u00e4ndernden sozialen, \u00f6konomischen und \u00f6kologischen \n\nErfordernisse unverzichtbarer Bestandteil des kommuna-\n\nlen Lebens und daher der konzeptionellen F\u00f6rderung und \n\ndes Schutzes allemal wert. Dies hat der Deutsche St\u00e4dte-\n\ntag in seinen am 13. September 2011 beschlossenen \n\nLeitlinien zur nachhaltigen Entwicklung des Kleingar-\n\ntenwesens ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigt, wenn allerdings auch \n\ndiese Leitlinien wichtige Fragen ausgespart haben, wie \n\netwa die sich ausweitenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Lasten \n\nf\u00fcr Kleing\u00e4rten, auf deren Erhebung die Kommunen \n\ndurchaus einen Einfluss haben, oder auch die immer noch \n\nvorhandene Tendenz vieler Kommunen, Kleingartenland \n\nals Baulandreserve zu betrachten. Dennoch stellten sich \n\neben diese Leitlinien als Handlungsempfehlung zur \n\nKleingartenentwicklung dar und sind unserem Entschlie-\n\n\u00dfungsentwurf, den wir Ihnen vorgelegt haben, zugrunde \n\ngelegt. \n\nEs gilt f\u00fcr die Verantwortlichen in Bund, L\u00e4ndern, Kom-\n\nmunen und in den Kleingartenvereinen und -verb\u00e4nden \n\nselbst, das bedeutsame soziale und \u00f6kologische Potenzial \n\ndes Kleingartenwesens angemessen zu w\u00fcrdigen und \n\nnoch mehr als bisher zu erschlie\u00dfen und zu nutzen. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen notwendige Rahmenbedingungen gesichert und \n\nf\u00f6rderliche Rechtsgrundlagen erhalten und gegebenenfalls \n\nneu geschaffen werden. Dar\u00fcber zu reden und das zu \n\nbeschlie\u00dfen ist Sache des Hohen Hauses. \n\nHier sind die Kommunen gleicherma\u00dfen gefragt, durch \n\nKleingartenentwicklungskonzeptionen und durch die \n\nEinbeziehung von Kleingartenanlagen in die kommunale \n\nBauleitplanung, diese rechtlich als Dauerkleing\u00e4rten in \n\nihrem Bestand zu sch\u00fctzen und zu sichern. Wenn die \n\nStaatsregierung in ihrer Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfra-\n\nge angibt, dass im Freistaat Sachsen Kleingartenanlagen \n\nmit einer Gesamtfl\u00e4che von 316,5 Hektar \u00fcber die kom-\n\nmunale Bauleitplanung als Dauerkleing\u00e4rten gesichert \n\nsind, wir aber insgesamt 9 000 Hektar kleing\u00e4rtnerisch \n\ngenutzte Fl\u00e4che haben, ist erkennbar, dass die momentane \n\nVerankerung der Dauerkleingartenwidmung in der Bau-\n\nleitplanung absolut unzureichend ist. Als ich diese Zahl \n\nvon 316,5 Hektar las, dachte ich zun\u00e4chst, es w\u00e4re ein \n\nBerechnungsfehler. Ein Blick in die Studie zum Kleingar-\n\ntenwesen aus dem Jahr 2004 des S\u00e4chsischen Landesver-\n\nbandes der Kleing\u00e4rtner selbst zeigt jedoch, dass diese \n\nAngabe tats\u00e4chlich zutreffend ist, denn sie deckt sich mit \n\nden Angaben auf Seite 27 der Studie, wonach nur 1,3 % \n\nder Kleingartenanlagen in Sachsen als Dauerkleing\u00e4rten \n\nentsprechend der Bauleitplanung best\u00e4tigt sind. \n\nHier besteht eine ausgesprochene Handlungsaufforderung \n\nan die Staatsregierung und deren nachgeordnete Beh\u00f6rden \n\nsowie an die Kommunen. Wir sind, das will ich an dieser \n\nStelle bereits sagen, der Auffassung, dass die Entwicklung \n\ndes Kleingartenwesens und auch die Verankerung der \n\ndauerhaften Nutzung dieser Fl\u00e4chen f\u00fcr die kleing\u00e4rtneri-\n\nsche Nutzung in den Landesentwicklungsplan, der in \n\ndiesem Jahr durchs Parlament beraten werden soll, aufge-\n\nnommen werden muss. \n\nGegenw\u00e4rtig baut sich bez\u00fcglich kleing\u00e4rtnerisch genutz-\n\nter Fl\u00e4chen im Freistaat Sachsen ein neues Problem auf, \n\ndas die eigene Staatsregierung in ihrem Bestreben, zu \n\nGeld zu kommen, wo immer das geht, auf dem R\u00fccken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5410 \n\nder Kleing\u00e4rtner und Kommunen austragen will und das \n\nder von uns angemahnten Verantwortung f\u00fcr die Wahrung \n\nund Nutzung des sozialen und \u00f6kologischen Potenzials \n\ndes Kleingartenwesens gerade nicht entspricht. \n\nDie Staatsregierung hat angek\u00fcndigt und ist inzwischen in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen dazu \u00fcbergegangen, im Eigentum des \n\nFreistaates Sachsen befindliche Fl\u00e4chen zu ver\u00e4u\u00dfern, \n\ndarunter auch Fl\u00e4chen, die der kleing\u00e4rtnerischen Nut-\n\nzung unterliegen. Direkt betroffen von der angestrebten \n\nFlurbereinigung sind, wie die \u201eFreie Presse\u201c, die \u201eS\u00e4chsi-\n\nsche Zeitung\u201c und die \u201eDNN\u201c in ihren Ausgaben der \n\nletzten Tage unter Berufung auf Ausk\u00fcnfte des Finanzmi-\n\nnisteriums selbst berichteten, 130 s\u00e4chsische Kleingarten-\n\nvereine. Sie bzw. die betroffenen Regionalverb\u00e4nde des \n\nS\u00e4chsischen Landesverbandes der Kleing\u00e4rtner, auch die \n\nKommunen, wo die Fl\u00e4chen gelegen sind, werden in einer \n\nentsprechenden Aktion gedr\u00e4ngt, Geld locker zu machen, \n\num dem Freistaat Sachsen die besagten Fl\u00e4chen abzukau-\n\nfen. \n\nDabei bet\u00e4tigte sich just vorgestern der zust\u00e4ndige S\u00e4ch-\n\nsische Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \n\nFrank Kupfer \u2013 ich gehe davon aus, dass der Staatsminis-\n\nter dazu noch das Wort nimmt \u2013, wenn man es versch\u00e4rft \n\nausdr\u00fccken will, als die Speerspitze der Dr\u00fcckerkolonne. \n\nIn Ihrer Pressemitteilung vom 2. April unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eNutzung von Kleingartenfl\u00e4chen langfristig \n\nsichern\u201c begr\u00fc\u00dfen Sie, sehr geehrter Herr Staatsminister, \n\ndass der Freistaat beim Verkauf landeseigener Fl\u00e4chen, \n\ndie bisher als Kleing\u00e4rten genutzt werden, den betroffe-\n\nnen Verb\u00e4nden und Vereinen sowie den Kommunen ein \n\nVorkaufsrecht einr\u00e4umt, und beschreiben dann: \u201eDer \n\nVerkaufspreis orientiert sich am g\u00fcnstigen Pachtzins, der \n\nim Bundeskleingartengesetz vorgeschrieben ist.\u201c \n\nDie Formulierung so allgemein macht zun\u00e4chst keine \n\nSorge, aber verschwiegen wird, dass das mit der Ver\u00e4u\u00dfe-\n\nrung der Fl\u00e4chen beauftragte Staatliche Immobilien- und \n\nBaumanagement (SIB) als Kaufpreis immerhin den 15-fa-\n\nchen j\u00e4hrlichen fl\u00e4chenbezogenen Pachtzins festgelegt \n\nhat. Die meisten der mehr als 100 betroffenen s\u00e4chsischen \n\nKleingartenvereine bzw. knapp 20 Regionalverb\u00e4nde \n\nhaben diese Offerte bisher dankend ablehnen m\u00fcssen, \n\nweil das finanzielle Mittel sind, die aufzubringen sie nicht \n\nbzw. nur mit allergr\u00f6\u00dften Risiken in der Lage sind, auf die \n\nich noch kurz eingehen werde. \n\nIch will nur ein Beispiel n\u00e4her ansprechen, um zu ver-\n\ndeutlichen, wie brisant diese Frage ist. Zum Verkauf \n\nstehen zum Beispiel in Dresden \u2013 die Stadt hat sich als \n\neine der wenigen kommunalen Ebenen entschieden, \n\nTeilfl\u00e4chen zu erwerben \u2013 129 Hektar Fl\u00e4che, die jetzt \n\nLandeseigentum sind, was insgesamt 16 % der gesamten \n\nKleingartenfl\u00e4che der Stadt ausmacht. 26 Hektar sollen \n\nim Besitz des staatlichen Sachsenforstes verbleiben, \n\n54 Hektar, die jetzt der Kleingartenverein \u201eHellersied-\n\nlung\u201c nutzt, stehen als Gesamtpaket zum Verkauf an. \n\nNachdem die Stadt Dresden urspr\u00fcnglich Bereitschaft \n\nsignalisierte, 24 Hektar hiervon als Kommune zu kaufen, \n\nhat sich der Stadtverband der Dresdner Gartenfreunde \n\nentschlossen, 25 Hektar seinerseits vom Freistaat zu \n\nerwerben. Jetzt aber hat die Landeshauptstadt einen \n\nR\u00fcckzieher gemacht und will unter Hinweis auf finanziel-\n\nle Priorit\u00e4ten nur noch 5 Hektar bzw. 5 von 27 Parzellen \n\nerwerben. Unter den circa 3 000 betroffenen Kleing\u00e4rtne-\n\nrinnen und Kleing\u00e4rtnern in Dresden geht die Sorge um, \n\nwas mit den im Eigentumsrecht des Freistaates liegenden \n\nFl\u00e4chen wird, die nicht bis zum 30.09.2012 im Rahmen \n\nder Inanspruchnahme des Vorkaufsrechts durch Kommu-\n\nnen oder Kleingartenstrukturen gekauft sind. Urspr\u00fcng-\n\nlich war die Frist gesetzt, solche Vertr\u00e4ge mit Vorkaufs-\n\nrecht bis zum 31.12.2011 abzuschlie\u00dfen. Jetzt ist die Frist \n\nbis zum 30.09.2012 verl\u00e4ngert. \n\nDie meisten Kleingartenverb\u00e4nde selbst sagen, wir \n\nk\u00f6nnen und wollen diese Fl\u00e4chen nicht erwerben, weil \n\nwir weder mit den finanziellen Mitteln die notwendigen \n\nVoraussetzungen, noch nach den Vertragsbedingungen die \n\nerforderlichen Voraussetzungen haben. Herr Staatsminis-\n\nter, es gibt folgendes Problem: An uns hat sich ein Verein \n\naus Frankenberg gewandt. Die Vertragsbedingungen, die \n\ndas SIB den Kleing\u00e4rtnern beim Erwerb landeseigener \n\nFl\u00e4chen anbietet, sehen vor, dass bei der Zahlung des \n\nKaufpreises, dem 15-Fachen der Jahrespacht, gewisser-\n\nma\u00dfen zugleich vereinbart wird, dass dieses Land auf \n\nDauer nur kleing\u00e4rtnerisch nutzbar ist. Das ist vom \n\nAnliegen her auch v\u00f6llig nachvollziehbar und soll sogar \n\neine Missbrauchsvorkehrung sein. \n\nDas Problem ist allerdings, dass die Kleing\u00e4rten auf dem \n\nflachen Land schlechter belegt sind als in der Stadt. Dort \n\ngibt es zum Teil noch anstehende Bewerber. Die Klein-\n\ng\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner auf dem flachen Land \n\nsagen, wir haben eine Altersstruktur, die bei 60 Jahren \n\nliegt, so zum Beispiel beim Frankenberger Verein. Wenn \n\nein Teil der Kleing\u00e4rtner altersbedingt ausscheidet und \n\nnicht mehr in der Lage ist, den Garten zu betreiben, und \n\nkein nachfolgender Nutzer da ist, dann ist nach den \n\nVertragsbedingungen die Konsequenz, dass das Land \n\nnicht verkauft werden kann, oder wenn verkauft wird, \n\nmuss die Spanne zwischen dem festgelegten 15-Fachen \n\nder Jahrespacht und dem Baulandpreis gezahlt werden. \n\nDamit w\u00e4ren die verbleibenden Kleing\u00e4rtner mit einem \n\nSchlag ruiniert, wie man so sch\u00f6n sagt. \n\nGenau diese Not f\u00fchrt dazu, dass die v\u00f6llig un\u00fcberlegte \n\nAktion, landeseigene Kleingartenfl\u00e4chen zu ver\u00e4u\u00dfern, \n\nselbst wenn dahinter von der Zielrichtung der Vertragsan-\n\nlagen gar nicht mal nachteilige Denkrichtung liegt, ins \n\nLeere geht und mit gro\u00dfen Gefahren verbunden ist. \n\nWeshalb wir die Ver\u00e4u\u00dferung von Landeseigentum, das \n\nkleing\u00e4rtnerisch genutzt wird \u2013 was nach den Berechnun-\n\ngen, die wir kennen, ungef\u00e4hr 3 Millionen Euro bringen \n\nw\u00fcrde \u2013, f\u00fcr au\u00dferordentlich riskant halten, ist folgender \n\nGedanke: Wenn das Land beginnt, kleing\u00e4rtnerisch \n\ngenutzte Fl\u00e4chen zu ver\u00e4u\u00dfern, um damit Geld zu ma-\n\nchen, um 3 Millionen Euro hereinzuholen \u2013 nebenbei \n\nbemerkt, retten die uns als Freistaat nicht \u2013, kann ganz \n\nschnell auch diese oder jene Kommune, die in finanzieller \n\nNot ist, auf dieselbe Idee kommen. Ich sage es noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5411 \n\neinmal: 53 % der kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen sind \n\nin kommunalem Eigentum. Wenn ein Nachahmungseffekt \n\neintritt, wenn die Kommunen sagen, was dem Land recht \n\nwar, ist uns als Kommune billig, dann sind letztlich die \n\nGrundlagen f\u00fcr die kleing\u00e4rtnerische Nutzung, f\u00fcr die \n\nNutzung zu dem Gemeinwesen dienenden Zwecken in \n\nerheblicher Art und Weise gef\u00e4hrdet. \n\nDas ist nicht das einzige Problem, das die Kleing\u00e4rtnerin-\n\nnen und Kleing\u00e4rtner derzeit besch\u00e4ftigt. Ich will noch \n\nganz kurz die leidige Problematik der Konsequenzen aus \n\ndem 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ansprechen, \n\nalso die ver\u00e4nderten Erhebungsgrundlagen f\u00fcr Rundfunk-\n\nbeitr\u00e4ge, \u00fcber die wir im Landtag debattiert haben. Der ab \n\n2013 geltende Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sieht nach \n\ndem Wortlaut des Vertragstextes lediglich vor, dass \n\nGartenlauben bis zu 24 Quadratmeter Grundfl\u00e4che, wie \n\nsie \u00a7 3 des Bundeskleingartengesetzes von der Gr\u00f6\u00dfe her \n\nbegrenzt, von der Beitragserhebung befreit sind. \n\n\u00dcbersehen wurde beim Vertragsabschluss definitiv, dass \n\nbei der Umstellung der Ger\u00e4te auf die Haushaltsabgabe \n\ngr\u00f6\u00dfere Gartenlauben, die vor dem Inkrafttreten des \n\nBundeskleingartengesetzes bzw. vor der Deutschen \n\nEinheit rechtm\u00e4\u00dfig errichtet worden sind und Bestands-\n\nschutz besitzen, hier nicht erfasst sind. Ein ganz erhebli-\n\ncher Teil \u2013 das wissen wir alle in diesem Hohen Hause, \n\ndenn wir haben uns schon oft genug mit dem Kleingar-\n\ntenwesen befasst \u2013 der von Kleing\u00e4rtnerinnen und Klein-\n\ng\u00e4rtnern in Sachsen errichteten Lauben ist eben gr\u00f6\u00dfer als \n\n24 Quadratmeter, weil die Lauben in der DDR bis zu \n\n30 Quadratmeter gro\u00df sein durften. Wenn man jetzt darauf \n\nabstellt, dass nur Lauben bis zu 24 Quadratmetern staats-\n\nvertraglich gesichert sind und der Rest auf Protokollver-\n\nmerken beruht, bleibt ein immenses Risiko, dass die \n\nGerichte das im Streitfall auch so sehen. Wenn es zum \n\nStreit k\u00e4me und ein Kleing\u00e4rtner, weil er eine Laube von \n\n25 bis 30 Quadratmetern hat, mit dieser Rundfunkgeb\u00fchr \n\nveranlagt w\u00fcrde, w\u00e4ren das im Jahr 216 Euro. Das ist \n\nungef\u00e4hr das Doppelte dessen, was die j\u00e4hrliche Pacht \n\nausmacht. Wir haben also eine Pachtdeckelung, um das \n\nKleingartenwesen zu sch\u00fctzen, haben aber beim Rund-\n\nfunkbeitrag gewisserma\u00dfen das Doppelte der Pacht zu \n\nentrichten. \n\nNach den entsprechenden Einspr\u00fcchen der Verb\u00e4nde der \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner haben sich zwar, wie \n\nauch im Landtag schon er\u00f6rtert, die Staatskanzleichefs der \n\nBundesl\u00e4nder in einer Konferenz zur Beratung des Ver-\n\ntrages am 17. November 2011 erkl\u00e4rterma\u00dfen darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass Lauben mit einer Grundfl\u00e4che von \u00fcber \n\n24 Quadratmetern, die vor dem jeweiligen Inkrafttreten \n\ndes Bundeskleingartengesetzes rechtm\u00e4\u00dfig errichtet \n\nworden sind, von der doppelten Beitragspflicht befreit \n\nsind, soweit sie nicht zum dauerhaften Wohnen genutzt \n\nwerden. \n\nNun zeigen aber alle Signale, die die Kleingartenverb\u00e4nde \n\nempfangen, Folgendes: Es kommt jetzt darauf an, wie der \n\nProtokollvermerk zu deuten ist. Soll er so verstanden \n\nwerden, dass quasi darauf abgestellt wird, ob man diese \n\nLauben zum Wohnen nutzen kann, also ob die entspre-\n\nchende M\u00f6glichkeit besteht, oder wird darauf abgestellt, \n\ndass die Lauben tats\u00e4chlich f\u00fcr Wohnzwecke genutzt \n\nwerden? Nach allen Signalen ist die Tendenz momentan \n\ndie, dass der MDR davon ausgeht \u2013 so sind zumindest die \n\nAnk\u00fcndigungen zu verstehen \u2013, dass zun\u00e4chst auf die \n\nM\u00f6glichkeit der Nutzung der Gartenlaube f\u00fcr Wohnzwe-\n\ncke abgestellt wird. Das w\u00fcrde bedeuten, dass jeder \n\neinzelne Kleing\u00e4rtner, der eine Laube von \u00fcber \n\n24 Quadratmetern hat, den Gegenbeweis antreten muss, \n\ndass er die Laube nicht f\u00fcr Wohnzwecke nutzt. Wenn die \n\nLaube Fenster hat, wenn die Laube einen Wasseran-\n\nschluss hat, wenn die Laube einen Elektroanschluss hat, \n\nist sie zur Nutzung f\u00fcr Wohnzwecke geeignet. Was f\u00fcr \n\neine Streitlawine losgetreten wird, wenn das nicht unwi-\n\nderruflich gekl\u00e4rt wird, ist f\u00fcr jedermann nachvollziehbar. \n\nDeshalb wollen wir \u2013 und daher auch die entsprechende \n\nPosition im Entschlie\u00dfungsantrag \u2013, dass eindeutig \n\nklargestellt wird, dass die Lauben bis zu 30 Quadratme-\n\ntern, die zu DDR-Zeiten errichtet worden sind, von \n\ndiesem Rundfunkbeitrag nicht betroffen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin weiteres immenses Problem, das die Kleing\u00e4rten \n\nunver\u00e4ndert betrifft, ist die Problematik der Grundsteu-\n\ner B. Es ist eindeutig zu konstatieren, dass sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag und auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung in der Vergangenheit mit der Frage, wie man errei-\n\nchen kann, dass f\u00fcr Kleing\u00e4rten mit Gartenlauben von \n\nmehr als 24 Quadratmetern nicht l\u00e4nger die Grundsteu-\n\ner B erhoben wird, intensiv auseinandergesetzt hat. Es \n\ngeht im Grunde darum, dass das Steuerrecht den Begriff \n\nder kleing\u00e4rtnerischen Nutzung nicht kennt und dass die \n\nobjektiven Kriterien daf\u00fcr gefunden werden m\u00fcssen, \n\nunter welchen diese dem land- und forstwirtschaftlichen \n\nVerm\u00f6gen, Grundsteuer A, oder zum Grundverm\u00f6gen, \n\nGrundsteuer B, zuzuordnen sind. \n\nDer S\u00e4chsische Landesverband der Kleing\u00e4rtner fordert \n\nwie andere Landesverb\u00e4nde auch, dass tats\u00e4chlich bis zu \n\neiner Gr\u00f6\u00dfe von 30 Quadratmetern eine Befreiung von \n\nder Grundsteuer B vorgesehen wird, dass also nur die \n\nweitaus g\u00fcnstigere Grundsteuer A erhoben werden kann. \n\nDie Debatte hier im Landtag, die 1999 eingeleitet worden \n\nist, hat dazu gef\u00fchrt, dass sich der seinerzeitige Finanzmi-\n\nnister Prof. Dr. Milbradt \u2013 da war er noch Finanzminister \n\n\u2013 auf der Bundesebene intensiv daf\u00fcr eingesetzt hat, die \n\nErhebung der Grundsteuer B zu korrigieren. \n\nEs ist auch richtig, dass die Staatsregierung in dieser \n\nFrage lange Zeit allein stand. Jetzt aber ist das Problem \n\nder Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner \u2013 wir haben alle \n\ngemeinsam den Eindruck \u2013, dass die Staatsregierung in \n\ndieser Frage kapituliert hat. Es ist momentan nicht er-\n\nkennbar, dass die Bem\u00fchungen, hier eine Korrektur zu \n\nerreichen, fortgesetzt werden. Auch das ist ein Punkt, bei \n\ndem wir sagen, dass das in die Rahmenbedingungen bis \n\n2020 aufgenommen werden muss. Es muss erreicht \n\nwerden, dass die entsprechenden Korrekturen herbeige-\n\nf\u00fchrt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5412 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege Bartl. \n\n\u2013 Herr Kollege Bartl, ist Ihnen bekannt, dass der Staats-\n\nminister und Chef der Staatskanzlei, Herr Dr. Beermann, \n\ngerade hinsichtlich der Frage der Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr \n\nKleing\u00e4rten noch einen deutlichen Vorsto\u00df unternommen \n\nhat und dass nach seiner Aussage davon auszugehen ist, \n\ndass wirklich nur diejenigen Lauben, die tats\u00e4chlich \n\nbewohnt werden, die also als feste Wohnungen anzusehen \n\nsind, mit der Rundfunkgeb\u00fchr belegt werden sollen und \n\ndie anderen eben nicht? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Clemen, unser \n\nProblem, das Problem der Kleing\u00e4rtnerinnen und Klein-\n\ng\u00e4rtner, die momentan von dem Wissensstand ausgehen \n\nm\u00fcssen, den sie haben, ist, dass es eine steuerrechtliche \n\ngesetzliche Grundlage gibt, die nach wie vor auf der \n\nErhebung der Grundsteuer B beruht. Wir haben keine \n\nVer\u00e4nderung in diesen rechtlichen Grundlagen. Wenn uns \n\nHerr Staatsminister Beermann, der momentan nicht \n\nzugegen ist, best\u00e4tigen kann, dass er ein neues Signal hat, \n\ndas besagt, dass in absehbarer Zeit ein Verhandlungser-\n\nfolg erreichbar ist, w\u00fcrden das sicherlich alle Kleing\u00e4rtne-\n\nrinnen und Kleing\u00e4rtner im Freistaat Sachsen mit Freude \n\nzur Kenntnis nehmen. Wir sollten aber dennoch in unserer \n\nEntschlie\u00dfung zum Ausdruck bringen, dass wir auf \n\nunserer Forderung zur Befreiung von der Grundsteuer B  \n\nbeharren und die Staatsregierung in ihren entsprechenden \n\nBem\u00fchungen unterst\u00fctzen. Dann ist diese Aufforderung \n\neine Best\u00e4rkung des Weges, den die Staatsregierung \n\neingeschlagen hat. \n\nIch habe vorhin bereits gesagt, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung gerade in dieser Frage \u2013 das wollen wir \n\nausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen \u2013 immer wieder versucht hat, eine \n\nVorreiterrolle zugunsten der Kleing\u00e4rtnerinnen und \n\nKleing\u00e4rtner zu \u00fcbernehmen. Wir wollen nur an die \n\nStaatsregierung appellieren, daran festzuhalten, um zu \n\nerreichen, dass hier tats\u00e4chlich Ver\u00e4nderungen herbeige-\n\nf\u00fchrt werden. \n\nEin letzter Punkt zur Problematik Belastungen. Man \n\nk\u00f6nnte noch vieles hinzuf\u00fcgen. Zu den sich aktuell \n\nentwickelnden Belastungen geh\u00f6rt die sogenannte K\u00fcnst-\n\nlersozialabgabe bzw. die Abgabe an die K\u00fcnstlersozial-\n\nkasse, die auch den Vereinen und Verb\u00e4nden der Klein-\n\ng\u00e4rtner aktuell Sorge bereiten. Gest\u00fctzt wird deren Abga-\n\nbepflicht auf \u00a7 21 Abs. 1 Satz 2 des K\u00fcnstlersozialversi-\n\ncherungsgesetzes, wonach Unternehmer zur Zahlung der \n\nK\u00fcnstlersozialabgabe verpflichtet sind, die f\u00fcr Zwecke \n\nihres eigenen Unternehmens Werbung und \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit betreiben und dabei nicht nur gelegentlich \n\nAuftr\u00e4ge an selbstst\u00e4ndige K\u00fcnstler und Publizisten \n\nerteilen. Wenn man diese Definition des Gesetzes h\u00f6rt, ist \n\nes einfach absurd und abstrus, dass Kleing\u00e4rtnerinnen und \n\nKleing\u00e4rtner, die eine gemeinn\u00fctzige F\u00f6rderung erhalten \n\nund die Mittel, die sie als F\u00f6rdermittel bekommen, nur f\u00fcr \n\nsatzungsm\u00e4\u00dfige Zwecke verwenden d\u00fcrfen, f\u00fcr eine \n\nBrosch\u00fcre, die sie aus Anlass eines Jahrestages in Auftrag \n\ngeben, eine K\u00fcnstlersozialabgabe abf\u00fchren m\u00fcssen. Das \n\ngilt auch, wenn sie zu einem Vereinsfest, das der allge-\n\nmeinen \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich ist, Musiksch\u00fcler \n\nmusizieren lassen. Das sind f\u00fcr Kleing\u00e4rtnerinnen und \n\nKleing\u00e4rtner, die das neben ihrer ehrenamtlichen Arbeit \n\nnoch mitfinanzieren m\u00fcssen, unzumutbare Bedingungen \n\nund unzumutbare Konstellationen. \n\nWir sind nicht damit einverstanden, dass uns die Staatsre-\n\ngierung hinsichtlich dieser Frage in der Antwort auf die \n\nentsprechende Gro\u00dfe Anfrage mitteilt, sie k\u00f6nne momen-\n\ntan nichts \u00e4ndern und im \u00dcbrigen sehe sie sich, weil sie \n\nnicht verpflichtet sei, zu rechtlichen Grundlagen Stellung \n\nzu nehmen, nicht in der Notwendigkeit, in irgendeiner \n\nForm zu dieser Rechtsgrundlage etwas N\u00e4heres auszuf\u00fch-\n\nren. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die Kleing\u00e4rtnerinnen und Klein-\n\ng\u00e4rtner im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben gewechselt, \n\nHerr Bartl. Ich bin nicht mehr die Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Heiterkeit) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte \n\nausdr\u00fccklich um Nachsicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte sp\u00e4testens bei der \n\nFragestellung mitbekommen m\u00fcssen, was sich hinter \n\nmeinem R\u00fccken vollzogen hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich h\u00f6re nur aufmerk-\n\nsam zu. Bitte. Ich wollte Sie nicht unterbrechen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich freue mich, dass der Herr \n\nPr\u00e4sident derart intensiv auf jedes Wort des Redners \n\nachtet. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDarauf, ob es das letzte ist!) \n\nInsofern m\u00f6chte ich bitte noch folgende abschlie\u00dfenden \n\nBemerkungen vortragen d\u00fcrfen: \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner im Freistaat Sachsen \n\nhaben in vergangenen Jahren, insbesondere im letzten \n\nJahrf\u00fcnft, nicht nur gro\u00dfe Anstrengungen unternommen, \n\nihre Kleingartenanlagen im Rahmen des Bundeskleingar-\n\ntengesetzes in vielf\u00e4ltiger Weise noch mehr der \u00d6ffent-\n\nlichkeit zu \u00f6ffnen und zug\u00e4nglicher und attraktiver zu \n\nmachen, sie sind in neuer Form in Vorleistung gegangen: \n\nSie haben neue \u00dcberlegungen angestellt, sie haben neue \n\nProjekte gestartet, sie haben \u00fcberlegt, welche M\u00f6glichkei-\n\nten es gibt, der demografischen Entwicklung wirksam zu \n\nbegegnen, wie die Altersstrukturen in Kleing\u00e4rten verbes-\n\nsert werden k\u00f6nnen, wie Kleingartenvereine f\u00fcr Kinder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5413 \n\nund Jugendliche t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, f\u00fcr Menschen mit \n\ngeringem Einkommen, Arbeitslose und dergleichen mehr, \n\nwie auch verst\u00e4rkt Familien mit Migrationshintergrund in \n\ndie Arbeit einbezogen werden k\u00f6nnen. \n\nS\u00e4chsische Kleingartenvereine haben in den letzten \n\nJahren im Zusammenwirken mit Kinderg\u00e4rten, Grund-\n\nschulen und Mittelschulen einen erheblichen Beitrag f\u00fcr \n\ndie Natur- und Umwelterziehung von Kindern und Ju-\n\ngendlichen erbracht; wobei nicht nur die Gartenanlagen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt worden sind, sondern auch die \n\nerforderlichen \u2013 ich setze das mal in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 \n\n\u201eLehrkr\u00e4fte\u201c. Es wurden Schulungs-CDs ermittelt. Der \n\nKleingartenverein in der Eilenburger Stra\u00dfe in Torgau \n\nzum Beispiel hat einen Zehnjahresvertrag zur Betreuung \n\nvon 200 bis 300 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bei der Natur- \n\nund Umwelterziehung abgeschlossen. In Falkenstein im \n\nVogtland besteht mit dem Gymnasium ein langfristig \n\nangelegtes Schulgartenforschungsprojekt. Wir haben \n\nAnlagen mit \u00f6ffentlichen Durchgangswegen, die geschaf-\n\nfen worden sind, die Gestaltung von Kleingartenparks und \n\nwir haben die teilweise Nutzung von Kleing\u00e4rten als \n\nsogenannte Tafelg\u00e4rten, also f\u00fcr Menschen, die tats\u00e4ch-\n\nlich zu denen mit dem geringsten Einkommen im Land \n\ngeh\u00f6ren. Viele neue kreative Wege sind in ehrenamtlicher \n\nT\u00e4tigkeit von den Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern \n\ngegangen worden. \n\nAus diesem Grund ist es nur recht und billig, dass \u2013 das \n\nist letzten Endes das Anliegen der Gro\u00dfen Anfrage und \n\ndas Anliegen unseres Entschlie\u00dfungsantrages \u2013 die \n\nPerspektive f\u00fcr die Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner \n\nrechtssicher ist. Das zu erreichen ist Sinn und Zweck \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage und unseres Entschlie\u00dfungsantra-\n\nges und wir bitten um eine konstruktive Debatte und um \n\nZustimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Viele Dank, Herr Bartl. \n\n\u2013 Nun die CDU-Fraktion, Frau Abg. Springer. Frau \n\nSpringer, Sie haben das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss etwas \n\nvon meinem Redekonzept abweichen. Herr Bartl, Sie \n\nhaben mich fast sprachlos gemacht. Man hat ja das \n\nGef\u00fchl, die Bulldozer r\u00fccken an und schieben alle Klein-\n\ng\u00e4rtner weg, solch ein Horrorszenario haben Sie aufge-\n\nbaut. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAber Sie haben um eine sachliche Debatte gebeten und \n\ndem werde ich gern nachzukommen versuchen. \n\nMeine Damen und Herren! Ihre Aufmerksamkeit lenke \n\nich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen auf eine Drucksache \n\naus der 4. Legislaturperiode, n\u00e4mlich die mit der Nummer \n\n3268 vom Oktober 2005. Dort wurden Vereinfachungen \n\nund eine Entb\u00fcrokratisierung im Bereich des s\u00e4chsischen \n\nKleingartenwesens auf der Basis einer gr\u00fcndlichen \n\nMeinungsbildung in zahlreichen Gespr\u00e4chen in betroffe-\n\nnen Kleing\u00e4rten herbeigef\u00fchrt und auf Initiative der \n\nCDU-Fraktion durch den S\u00e4chsischen Landtag beschlos-\n\nsen. Die Staatsregierung hatte dazu folgende konkreten \n\nAuftr\u00e4ge zur Reduzierung der Abgabenbelastung der \n\nKleing\u00e4rtner: \n\nDie Erhebung der Zweitwohnungssteuer und die Kurtaxe \n\nauf Kleing\u00e4rten im Sinne des Bundeskleingartengesetzes \n\nsind verboten. Mit der Bestimmung der Kleing\u00e4rten f\u00fcr \n\nkurzfristige Aufenthalte ist die Erhebung derartiger \n\nSteuern und Abgaben nicht vereinbar. \n\nDie Grundsteuererhebung soll so gestaltet werden, dass \n\ndie Fl\u00e4chen eines Kleingartens bei einer Laubengr\u00f6\u00dfe bis \n\n30 Quadratmeter nur mit der Grundsteuer A belastet \n\nwerden \u2013 das hatte Herr Bartl ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nund damit unmittelbar finanziell, auch b\u00fcrokratisch nicht \n\nbelastet werden. Gegenw\u00e4rtig werden Kleing\u00e4rten je nach \n\nGr\u00f6\u00dfe der Laube bei der Grundsteuer sehr unterschiedlich \n\nbehandelt. So werden alle Kleingartenfl\u00e4chen mit einer \n\nLaube von mehr als 25 Quadratmetern mit der Grundsteu-\n\ner B belastet. Daran ist wirklich ein unsinniges b\u00fcrokrati-\n\nsches Abrechnungsverfahren gekn\u00fcpft. \n\nBevor die Grundsteuerbegehrlichkeiten ihren langen Weg \n\ngehen, w\u00fcrde ich schon sagen: Hier haben wir \u00dcberle-\n\ngungs- und Handlungsbedarf. Der aktuelle Stand ist, dass \n\ndas Finanzministerium verschiedene Erprobungsf\u00e4lle \n\ndurchexerziert und dass wir auf der Grundlage der Pr\u00fc-\n\nfungsergebnisse mit dem Finanzministerium die weiter-\n\ngehende Vorgehensweise abstimmen k\u00f6nnen und das \n\nFinanzministerium uns Modelle vorlegen kann, deren \n\nVorzug wir dann gemeinsam beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Schutz ist die Aufnahme der Kleingartenan-\n\nlagen in den Bebauungsplan. Das wird auch vom Bundes-\n\nkleingartengesetz grunds\u00e4tzlich so vorgesehen. Die \n\nLandesdirektionen sollen deshalb die Gemeinden bei der \n\nGenehmigung der entsprechenden Pl\u00e4ne auf diesen \n\nSachverhalt hinweisen. Das sch\u00fctzt die Kleing\u00e4rtner auch \n\nvor unrechtm\u00e4\u00dfigen Anschlussbeitr\u00e4gen. In diesem \n\nZusammenhang werden die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden \n\nangewiesen, unabh\u00e4ngig von der Haushaltslage der \n\nGemeinde und von Zweckverb\u00e4nden den Kleing\u00e4rtnern \n\ngew\u00e4hrte Beitragsstundungen nicht zu beanstanden. \n\nDie CDU-Fraktion setzt sich sehr bewusst f\u00fcr die L\u00f6sung \n\nder Probleme der Kleing\u00e4rtner im Freistaat Sachsen ein. \n\nZusammen mit dem Landesverband Sachsen der Klein-\n\ng\u00e4rtner e. V. findet ein regelm\u00e4\u00dfiger Gedankenaustausch \n\nstatt. Erst aufgrund unserer konkreten Vorschl\u00e4ge, die \n\ndamals mit gro\u00dfer Mehrheit vom Landtag beschlossen \n\nworden sind, wurden die Forderungen der Kleing\u00e4rtner \n\ntats\u00e4chlich aufgearbeitet und hier angenommen. \n\nDie Achtung vor der Arbeit der Kleing\u00e4rtner gebietet es \n\nuns, alle M\u00f6glichkeiten im Interesse der Kleingartenspar-\n\nten zu pr\u00fcfen. In diesem Zusammenhang muss klargestellt \n\nwerden, dass es mit der CDU-Fraktion keine Verallge-\n\nmeinerung des Begriffes Kleingarten geben wird. Wir \n\nhalten uns sehr streng an die Vorgaben des Bundesklein-\n\ngartengesetzes. Das muss auch von den Nutzern beachtet \n\nwerden. Schwarze Schafe, die ihre Lauben und Kleing\u00e4r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5414 \n\nten im Widerspruch zu diesem Gesetz ausgestattet haben, \n\nwerden von unseren Regeln nicht profitieren k\u00f6nnen. \n\nIn den letzten Tagen gab es Pressemeldungen \u00fcber Ver-\n\nkaufsabsichten des SIB von Fl\u00e4chen, die von Kleing\u00e4rt-\n\nnern genutzt werden. Zur Klarstellung ist zu sagen: Nicht \n\nder Erl\u00f6s steht im Mittelpunkt, sondern das Angebot an \n\ndie Kleing\u00e4rtner zu g\u00fcnstigen Konditionen. Denn man \n\nmuss einmal darauf hinweisen: Wenn man von 10 Cent \n\nPacht das 15-Fache bildet, ist der Betrag wirklich ein \n\ng\u00fcnstiges Angebot. Die Kleing\u00e4rtner sollen die M\u00f6glich-\n\nkeit bekommen, \u201eihre Scholle\u201c in Eigentum \u00fcberzuf\u00fchren. \n\nDamit verbunden ist ein langfristiger Schutz der Klein-\n\ng\u00e4rtner vor Spekulationen und nicht die Benachteiligung \n\nvon Verb\u00e4nden. \n\nGestatten Sie mir bitte noch einen Satz zu dem, was Herr \n\nBartl \u00fcber Weiterverkauf oder Wiederverkauf gesagt hat. \n\nHerr Bartl wei\u00df sicher auch, dass man so etwas Mehrer-\n\nl\u00f6sklausel nennt. Eine Mehrerl\u00f6sklausel ist in fast jedem \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag zu finden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Springer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nInes Springer, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfragen. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ein \n\ntats\u00e4chliches Problem ist die Erhebung der K\u00fcnstlersozi-\n\nalabgabe. Die Regelung zur K\u00fcnstlersozialabgabe ist \n\nBundesrecht und kann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt von \n\nuns nicht ge\u00e4ndert werden. \n\nWie Ihnen bekannt ist, ist jedes Unternehmen abgaben-\n\npflichtig, welches k\u00fcnstlerische oder publizistische Werke \n\nverwertet. Als Unternehmen gelten dabei auch Vereine. \n\nDie von Ihnen berechtigterweise angef\u00fchrten Urteile \n\nbez\u00fcglich der Musikvereine sind dabei nach Auffassung \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen und im speziellen Fall f\u00fcr die Behand-\n\nlung von Kleingartenverb\u00e4nden nicht relevant. Ich kann \n\nIhnen aber versichern, dass wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle \n\ngemeinn\u00fctzigen Vereine \u2013 und ich wiederhole das gern \n\nnoch einmal: f\u00fcr alle gemeinn\u00fctzigen Vereine \u2013 eine \n\nandere Regelung anstreben. Deshalb haben wir begonnen, \n\ndieses dicke Brett zu bohren, auch wenn es an der dicks-\n\nten Stelle ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hier m\u00f6chte \n\nich gern noch einmal einen Verweis auf die Leitlinie des \n\nDeutschen St\u00e4dtetages zur nachhaltigen Entwicklung des \n\nKleingartenwesens in den St\u00e4dten anbringen; ein sehr \n\nwichtiges Papier, das die Bedeutung und Rolle der Klein-\n\ng\u00e4rtner f\u00fcr die Stadt hervorhebt und den Kommunen \n\nHandlungsempfehlungen zum Umgang mit Kleingarten-\n\nanlagen gibt. Themen sind unter anderem: Kleingarten-\n\nentwicklungskonzepte als Grundlagen f\u00fcr die vorberei-\n\ntende und verbindliche Bauleitplanung, das Instrument \n\nder Dauerkleing\u00e4rten, kleing\u00e4rtnerische Nutzungen, die \n\nkleing\u00e4rtnerische Nutzung als wichtige Grundlage f\u00fcr \n\nsoziale Aufgaben. F\u00fcr viele weitere Themen werden in \n\ndem Papier L\u00f6sungen aufgezeigt. Das ist eine hervorra-\n\ngende Quelle und Orientierung f\u00fcr die Kommunen. \n\nFaktisch werden dabei viele Punkte, die in der Gro\u00dfen \n\nAnfrage enthalten sind, einer Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt. Aus \n\nvielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen mit dem Landesverband, \n\nmit verschiedenen Territorialverb\u00e4nden ist mir bekannt, \n\ndass die Vertreter der Kleing\u00e4rtner vor Ort mit den St\u00e4d-\n\nten und Gemeinden bereits kreative L\u00f6sungen f\u00fcr anste-\n\nhende Aufgaben gefunden haben. Als sicherlich sehr \n\nkleines Beispiel nenne ich hier nur die R\u00e4um- und Streu-\n\npflicht f\u00fcr Sparten. Dazu bedarf es keiner zus\u00e4tzlichen \n\nKonzeptionen und auch keiner zus\u00e4tzlichen Papiere; denn \n\nzus\u00e4tzliche Papiere bringen keinen einzigen zus\u00e4tzlich \n\nverpachteten Garten. \n\nNun zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage im Einzelnen: Viele Fragen \n\nzeugen nicht unbedingt von der Kenntnis der Materie und \n\nder Zusammenh\u00e4nge. Zum einen existiert in unserer \n\nStaatsregierung kein Referat Kleingartenwesen. Anderer-\n\nseits handelt es sich bei vielen Sachverhalten, die hier \n\nnachgefragt werden, um rein privatrechtliche Dinge, die \n\ndie Beh\u00f6rden nichts angehen bzw. die sie nicht zu interes-\n\nsieren haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Beispiel!) \n\nZum Beispiel das Thema Leerst\u00e4nde, das Thema prozen-\n\ntuale Aufteilung der Kleingartenanlagen oder das Thema \n\nTafelg\u00e4rten. Es ist kaum anzunehmen, dass sich die \n\nKleing\u00e4rtner \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\nhierbei kontrollieren oder sich gar Vorschriften machen \n\nlassen wollen. Wenn man aber davon ausgeht, dass DIE \n\nLINKE noch immer der Kontroll- und Steuerungswut \n\nalter Zeiten nachtrauert \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nund das Bild eines allumsorgenden Staates hat, verwun-\n\ndert auch die hier gestellte Frage kaum. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Amen!) \n\nDessen ungeachtet hat die Gro\u00dfe Anfrage auch keine \n\nwesentlich neuen Erkenntnisse gebracht. Insoweit: Sch\u00f6n, \n\ndass wir wieder einmal dar\u00fcber gesprochen haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nSelbst das muss sie ablesen!) \n\nHier soll wieder einmal suggeriert werden, dass sich DIE \n\nLINKE f\u00fcr etwas einsetzt. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas ist aber ein Irrtum. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was?) \n\nHier werden nur die Pferde scheu gemacht. Mehr wird \n\nauch mit Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag nicht erreicht. Was \n\nist das f\u00fcr eine Politik, dass wir hier nur mehr Regulie-\n\nrungswut machen sollen? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5415 \n\nMeine Damen und Herren! Auf dieses d\u00fcnne Eis lassen \n\nwir uns nicht bringen. Wir stehen f\u00fcr Sacharbeit und nicht \n\nf\u00fcr Polemik. \n\n(Ey-Rufe bei den LINKEN) \n\nWir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Springer \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Bartl, Sie haben noch einen \n\nWunsch? \u2013 Frau Dr. Deicke, einen kleinen Moment, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern vom Instru-\n\nment der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Springer, ich darf kurz \n\nanfragen, ob Sie der Auffassung sind, dass f\u00fcr einen \n\nKleingartenverein \u2013 65 Mitglieder wie in Frankenberg \u2013, \n\nder vom Verkauf jetzt in Landeseigentum stehender \n\nKleingartenfl\u00e4che betroffen ist \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Ja, eine Kurzintervention. \u2013 Wenn f\u00fcr die Fl\u00e4che insge-\n\nsamt ein Betrag von 33 000 Euro zu zahlen w\u00e4re \u2013 \u2013 Ist \n\ndas \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013 ein Schn\u00e4ppchenpreis, der \n\nso einfach von 65 Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern \n\nentrichtet werden kann? \n\nIm Parlament ist es eigentlich eine gute Sitte, sich \u00fcber \n\nFragestellungen auszutauschen. Diese M\u00f6glichkeit haben \n\nSie mir nicht gegeben, zumal Betroffene, die \u00d6ffentlich-\n\nkeit, gern mith\u00f6ren wollen. K\u00f6nnen Sie mir auch die \n\nFrage beantworten, oder vielleicht kann das auch in einer \n\nanderen Art und Weise der Herr Staatsminister tun: Was \n\nwird mit den jetzt im Eigentum des Landes Sachsen \n\nstehenden, kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen, die nicht \n\nvon Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern und nicht von \n\nKommunen gekauft werden? Was wird mit den Fl\u00e4chen \n\njenseits des 30.09.? Gehen diese an Investoren? Gehen sie \n\nan private Dritte? Wird damit spekuliert? Wird damit \n\nZweckentfremdung T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet? Ja oder nein? \n\nDiese Antwort m\u00fcssen Sie doch geben! Darum k\u00f6nnen \n\nSie sich nicht dr\u00fccken! Genau auf diese Frage, dass das \n\nnicht beantwortet ist, dass Sie keine Problemsicht entwi-\n\nckeln wollen, sondern auf Friede, Freude, Eierkuchen \n\nmachen und alles andere als Bulldozermentalit\u00e4t denun-\n\nzieren, muss ich jetzt mit Kurzintervention reagieren, da \n\nSie nicht anders darauf eingegangen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Springer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nInes Springer, CDU: Herr Bartl, mit 538 Euro pro \n\nP\u00e4chter Erwerbskosten relativiert sich Ihre Summe, \n\nglaube ich, etwas. Die anderen Fragen stellen Sie bitte der \n\nStaatsregierung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben den Gedankenaustausch im Rahmen \n\nder Kurzintervention geh\u00f6rt. Nun fahren wir fort in der \n\nAussprache. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. \n\nDr. Deicke. Sie haben das Wort. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Bedeutung des \n\nKleingartenwesens haben meine Vorredner schon einige \n\nunterst\u00fctzenswerte Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Auf mehr \n\noder weniger unterschiedliche Weise!) \n\nWir stimmen sicher darin \u00fcberein, dass die F\u00f6rderung des \n\nKleingartenwesens eine wichtige Aufgabe ist. Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der Fraktion DIE LINKE hinterfragt in drei \n\nThemenkomplexen die aktuelle Situation. \n\nIch muss aber schon zugeben, dass mich die K\u00fcrze der \n\nAntworten der Staatsregierung doch etwas irritiert hat. \n\nDass das s\u00e4chsische Kleingartenwesen vor einigen Prob-\n\nlemen steht, ist unbestritten. Das sind vor allem finanziel-\n\nle Fragen. Noch immer steht die Problematik der Grund-\n\nsteuererhebung f\u00fcr die Grundsteuer B f\u00fcr Lauben. Leider \n\ngibt es bisher keine Fortschritte. \n\nEs gibt aber auch Probleme des Nachwuchses. Bei der \n\naktuellen Diskussion \u00fcber den Verkauf der s\u00e4chsischen \n\nkleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen wird dies sehr deut-\n\nlich. Aber darauf komme ich sp\u00e4ter noch einmal kurz zu \n\nsprechen. \n\nIn der vergangenen Legislaturperiode haben wir hier im \n\nLandtag nicht nur mehrmals \u00fcber das Kleingartenwesen \n\ndebattiert, sondern wir sind auch gemeinsam mit unserem \n\ndamaligen Koalitionspartner in der Regierungsverantwor-\n\ntung wichtige Probleme angegangen, auch mit Unterst\u00fct-\n\nzung der meisten Oppositionsfraktionen. \n\nIch m\u00f6chte nur an unseren Antrag aus dem Jahr 2005 \n\nerinnern, bei dem wir einen Katalog zur Verfahrensverein-\n\nfachung und Entb\u00fcrokratisierung beschlossen haben. So \n\nwar es zum Beispiel v\u00f6llig uneinsichtig, warum Klein-\n\ng\u00e4rtner f\u00fcr etwas bezahlen sollen, was nach dem Bundes-\n\nkleingartengesetz eigentlich zur Aberkennung der Ge-\n\nmeinn\u00fctzigkeit f\u00fchrt. Damit meine ich zum Beispiel die \n\nZweitwohnungssteuer. Das Innenministerium hat darauf-\n\nhin einen Erlass zur Klarstellung geschaffen. \n\nEine vergleichbare Problematik hatten wir erneut, als es \n\num die Novellierung des Rundfunkstaatsvertrages ging. \n\nUrspr\u00fcnglich war vorgesehen, dass auch Datschen und \n\nLauben \u00fcber 24 Quadratmeter als Ferienwohnung defi-\n\nniert werden und infolgedessen ein Beitrag zu entrichten \n\nist. Dies h\u00e4tte jedoch massiv der Lebenswirklichkeit der \n\nMenschen in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern widerspro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5416 \n\nchen. Das haben wir ja auch in den entsprechenden \n\nGremien mit Erfolg deutlich gemacht. \n\nNicht zuletzt habe ich mich pers\u00f6nlich, wo immer ich \n\nkonnte, f\u00fcr die Belange von Kleing\u00e4rtnern eingesetzt, sei \n\nes im Rahmen meiner T\u00e4tigkeit im Petitionsausschuss \n\noder auch ganz konkret vor Ort, als es darum ging, dass \n\nKleing\u00e4rtner zur Zahlung einer Wasserentnahmeabgabe \n\nherangezogen werden sollten. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Sie \n\nschreiben in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag, dass die F\u00f6rde-\n\nrung des Kleingartenwesens zu den wichtigen Aufgaben \n\ndes Landes und der Kommune geh\u00f6rt. Das k\u00f6nnen wir \n\nunterschreiben. Die entscheidende Frage ist dabei die \n\nGemeinn\u00fctzigkeit. Das geht in beide Richtungen \u2013 sowohl \n\nan die Kleing\u00e4rtner als auch an die Kommunen. Ich \n\nerinnere mich an einen Fall aus Nordsachsen, den ich im \n\nPetitionsausschuss bearbeitet habe. Die Stadt wollte den \n\nPachtzins f\u00fcr einen Kleingartenverein erh\u00f6hen. Nun \n\nhaben wir aber zu Recht f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Kleing\u00e4rten \n\neine gesetzliche Pachtpreisregelung. Der Stadt ging es \n\naber prim\u00e4r um die Steigerung der Einnahmen. Dazu hat \n\ndie Stadt kurzerhand die Gartenanlage des Kleingarten-\n\nvereins nicht mehr als Dauerkleingarten im Entwurf des \n\nFl\u00e4chennutzungsplanes dargestellt. Hier wurde aus \n\nfinanziellen Erw\u00e4gungen versucht, die Gemeinn\u00fctzigkeit \n\ninfrage zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch \n\nein paar kurze S\u00e4tze zum geplanten Verkauf der Fl\u00e4chen \n\nsagen, die dem Freistaat geh\u00f6ren. Die Gem\u00fcter sind ja in \n\ndieser Frage heftig bewegt. Zun\u00e4chst ist hier anzumerken, \n\ndass es v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist, warum der Freistaat die \n\nFl\u00e4chen \u00fcberhaupt verkaufen will. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDer Verwaltungsaufwand sei angeblich zu hoch. Au\u00dfer-\n\ndem \u2013 auch das haben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013 erhofft \n\nsich der Freistaat einen Erl\u00f6s von 3 Millionen Euro. Ich \n\nstelle die Notwendigkeit des Verkaufes hier grunds\u00e4tzlich \n\ninfrage, halte allerdings dem Freistaat zugute, dass er \n\nauch bei Verkauf der Fl\u00e4chen die kleing\u00e4rtnerische \n\nNutzung aufrechterhalten will. Das ist grunds\u00e4tzlich zu \n\nbef\u00fcrworten, stellt allerdings die Vereine auch aufgrund \n\nder Nachwuchsfrage vor einige Probleme. Diese hat Herr \n\nBartl hier bereits sehr ausf\u00fchrlich genannt. Eigentlich \n\nw\u00fcrde ich daher sehr gern den Appell an die Kommunen \n\nrichten: Jede Kommune w\u00e4re gut beraten, so viele der \n\nzum Verkauf stehenden Fl\u00e4chen wie m\u00f6glich zu erwer-\n\nben. Allerdings \u2013 auch das muss an dieser Stelle gesagt \n\nwerden \u2013 sind wir hier automatisch wieder bei der Frage \n\nder Finanzausstattung der Kommunen. Insofern bei\u00dft sich \n\ndie Katze nat\u00fcrlich in den Schwanz. \n\nHerr Bartl, Sie haben den Entschlie\u00dfungsantrag mit Ihrer \n\nRede bereits eingebracht. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle f\u00fcr unsere Fraktion beantragen, dass die Abstim-\n\nmung des Entschlie\u00dfungsantrages zu den Punkten I und II \n\ngetrennt erfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Abg. G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als Erstes m\u00f6chte ich mich \n\nbei den vielen Gartenfreunden bedanken, die seit Jahr-\n\nzehnten Gutes f\u00fcr unser Sachsen tun, und vor allen \n\nDingen auch bei den Gartenfreunden, die sich im Ehren-\n\namt bet\u00e4tigen und sich breitschlagen lassen, im Vorstand \n\nmitzuarbeiten. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDas Kleingartenwesen hat in Deutschland eine lange \n\nTradition. Schuldirektor Ernst Innozenz Hauschild hatte \n\ndamals die Initiative gestartet und Herr Schreber hat \n\nseinen Namen dazugegeben. Seitdem haben wir Schre-\n\nberg\u00e4rten. \n\nIm Osten der Republik, als die SED mit ihrem Apparat \n\nalles politisierte, waren die Kleing\u00e4rten ein R\u00fcckzugsge-\n\nbiet f\u00fcr die B\u00fcrger. Dort war man Kleing\u00e4rtner und nicht \n\nGenosse. Dort durfte man gie\u00dfen und musste nicht salu-\n\ntieren. Es ist eine Ironie, dass jetzt gerade DIE LINKE \n\neine Gro\u00dfe Anfrage \u00fcber die Struktur der Kleing\u00e4rten in \n\nSachsen stellt, \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nHerr Liebknecht war auch Kleing\u00e4rtner,  \n\naber das wissen Sie nat\u00fcrlich nicht!) \n\nvor allem, wenn man noch weiter in der Geschichte \n\nzur\u00fcckgeht. Das Kleingartenwesen war ja eine b\u00fcrgerli-\n\nche Bewegung in den Zwanziger- und Drei\u00dfigerjahren. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Was?) \n\nWelche Schwierigkeiten Kommunisten damals mit der \n\nb\u00fcrgerlichen Bewegung hatten, erkennt man allein an dem \n\nGedicht von Erich Weinert \u201eDer Feiertag f\u00fcr einen Unpo-\n\nlitischen\u201c. \n\nDas Kleingartenwesen ist ein typisches Beispiel f\u00fcr das \n\nLeben im Verein. Interessierte und Engagierte kommen \n\nhier zusammen. Sie geben sich eigene Satzungen und \n\npr\u00e4gen ihre eigene Kultur. Das Kleingartenwesen hat \n\nseine Grundlage im privaten Engagement, und es nimmt \n\nzu. Zwischen 2003 und 2008 sind von den Pachtvertr\u00e4-\n\ngen, die deutschlandweit abgeschlossen wurden, 45 % \n\nvon P\u00e4chtern mit Familie abgeschlossen worden. Selbst \n\nunser Fraktionsmitglied Benjamin Karabinski, ein junger \n\nVater von drei Kindern, ist stolzer Besitzer eines Klein-\n\ngartens. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Da macht  \n\ner vielleicht mal etwas Vern\u00fcnftiges!) \n\nIndem der Staat die Gemeinn\u00fctzigkeit anerkennt, kann \n\ndas Kleingartenwesen Verg\u00fcnstigungen erhalten. N\u00e4heres \n\nregelt hier das Bundeskleingartengesetz. Der Rest soll den \n\nKleing\u00e4rtnern aber bitte selbst vorbehalten sein. Mit der \n\nArt der Gro\u00dfen Anfrage offenbart DIE LINKE ihr Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5417 \n\nverst\u00e4ndnis. M\u00f6glichst umfassend sollen seine Rechte und \n\nBefugnisse sein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Ach, nein!) \n\nAlles soll der Staat regeln. \n\nIn Frage II Nr. 11 wollen Sie wissen, ob Bedarf f\u00fcr neue \n\nKleingartenanlagen besteht. Ist denn die F\u00f6rderung der \n\nKleing\u00e4rten eine staatliche Aufgabe? Woher soll die \n\nStaatsregierung es wissen? Auch die Fragen 12 bis 15 und \n\nweitere Teile des Themenbereichs II blieben durch die \n\nStaatsregierung unbeantwortet, weil die Staatsregierung \n\nsie nicht beantworten konnte, und zwar schlicht und \n\neinfach deswegen, weil der Staat und das Kleingartenwe-\n\nsen nicht immer Schnittmengen haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nDas ist beim Landessportbund auch  \n\nso, und da haben Sie auch Zahlen!) \n\nDie Frage III Nr. 13 deutet auf ein b\u00fcrokratisches Monst-\n\nrum hin, das nicht nur die Baumaterialien vorschreibt, \n\nsondern auch noch die Entsorgungseinrichtungen be-\n\nstimmt. Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb die Haltung der Staatsre-\n\ngierung \u00fcber die Perspektiven und weitere Nutzung der \n\nKleing\u00e4rten in den St\u00e4dten. Sie sagt hier ganz schlicht: \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt hierzu auf Eigenver-\n\nantwortung, das Engagement der Verb\u00e4nde, der Vereine \n\nund der Kommunen. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAuch in weiteren Fragen, wie der nach der Aufwertung \n\nvon Kleing\u00e4rten, setzt die Staatsregierung auf die Eigen-\n\nverantwortung der Kleing\u00e4rtner. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEtwas anderes \u2013 das sollte allen klar sein \u2013 w\u00fcrden die \n\nBesitzer der Kleing\u00e4rten auch gar nicht zulassen. Jeder, \n\nder Kleing\u00e4rtner schon einmal besucht hat, wei\u00df, dass sie \n\nmit Sorgfalt und Achtsamkeit auf ihre G\u00e4rten achten und \n\ndass sie es nicht m\u00f6gen, wenn sich jemand einmischt. Ob \n\nSie sich mit einer staatlichen Strategiekommission zur \n\nNeuordnung des deutschen Kleingartenwesens dort \n\nFreunde machen w\u00fcrden, wage ich zu bezweifeln. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eigenverantwortung \n\nund B\u00fcrgergesellschaft beginnen da, wo man sie l\u00e4sst. \n\nDas Kleingartenwesen in Deutschland ist ein Paradebei-\n\nspiel f\u00fcr die Selbstorganisation. Alles braucht einen \n\ngesetzlichen Rahmen. Jetzt aber den Leuten in den G\u00e4rten \n\ndie Baustoffe und Sanit\u00e4ranlagen vorzuschreiben ist \n\nabsurd. Wir als Koalition haben demgegen\u00fcber die Klein-\n\ng\u00e4rtner entlastet, indem wir, gemeinsam als CDU und \n\nFDP, ein Gesetz beschlossen haben, das das F\u00e4llen von \n\nB\u00e4umen in den Kleing\u00e4rten erleichtert hat. Das war eine \n\nrichtige Erleichterung f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner und keine \n\nBevormundung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Ja habe ich geh\u00f6rt. \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Kollege G\u00fcnther. Ich h\u00e4tte gern \n\neinmal gewusst, an welcher Stelle wir nachgefragt h\u00e4tten, \n\nwelche Baustoffe verwendet werden d\u00fcrfen usw. Ich gebe \n\ngern zu, dass es einmal ein Problem war, als ich Klein-\n\ng\u00e4rtner war, sich bei der Baustoffversorgung anzustellen, \n\num Hochofenzement zu bekommen. Kein Streit, aber wo \n\nist in der Gro\u00dfen Anfrage zu dieser Problematik hinter-\n\nfragt? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: III.13. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nIII.13 gibt es nicht! \u2013 Klaus Tischendorf, \n\nDIE LINKE: Da steht etwas von Baustoffen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie noch eine Nachfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, ich komme nun zum Schluss. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte nochmals auf den Entschlie\u00dfungsantrag und \n\nverschiedene Probleme eingehen. Ja, ich w\u00fcrde es bef\u00fcr-\n\nworten, wenn die Staatsregierung die Schollen verkauft, \n\nwenn die Kleing\u00e4rtner Eigent\u00fcmer werden, und ich bin \n\nsehr froh, dass die Staatsregierung diesen niedrigen Preis \n\nund nicht den Marktpreis angesetzt hat. Ich m\u00f6chte nicht \n\nwissen, wie es den Finanzminister gerissen hat, als er \n\ndiesem niedrigen Preis hat zustimmen m\u00fcssen. Ich bin \n\nfroh, dass es so ist. Es muss geregelt werden, die offenen \n\nFragen m\u00fcssen gekl\u00e4rt werden \u2013 was w\u00e4re, wenn? \u2013, \n\ndeshalb werden wir nicht zustimmen. \n\nEs gibt viele andere Themen, zum Beispiel springt DIE \n\nLINKE bei der K\u00fcnstlersozialabgabe zu kurz. Die K\u00fcnst-\n\nlersozialabgabe muss im Bund angegangen werden, und \n\nzwar insgesamt, da sehr viele andere Branchen und \n\nVereine dieselben Probleme haben. Also wieder einmal zu \n\nkurz gesprungen, daher werden wir ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte von der M\u00f6glichkeit Gebrauch machen, eine \n\nKurzintervention zu t\u00e4tigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben diese; bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Ich danke Ihnen. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Kollege G\u00fcnther, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren Beitrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5418 \n\nim Namen der Koalition. Ich habe verstanden, dass von \n\nden drei Optionen, die Sie gern w\u00e4hlen, um auf Oppositi-\n\nonsantr\u00e4ge zu reagieren, diesmal nicht die Danksagung an \n\nder Reihe war. Es war auch nicht das formale Argument \n\ndran, nein, heute war wieder Geschichtsstunde. \n\nZur Geschichtsstunde m\u00f6chten wir Ihnen aber mitgeben, \n\ndass die Geschichte des deutschen Kleingartenwesens \n\nnicht unbedingt eine Geschichte b\u00fcrgerlicher Kultur ist, \n\nsondern dass die Wurzeln durchaus in den Armeng\u00e4rten \n\nund den Schreberg\u00e4rten bestehen. Die Schreberbewegung \n\nhat gerade in Leipzig, meiner Heimatstadt, ihren Ausgang \n\ngenommen. Ich m\u00f6chte Sie herzlich einladen und zahle \n\nIhnen auch die Eintrittskarte in das einzige deutsche \n\nSchrebermuseum nach Leipzig. Dort k\u00f6nnen Sie sich \n\ndiese Geschichte anschauen und sich dar\u00fcber informieren, \n\ndass es eine soziale Bewegung war, die unter anderem \n\ndaf\u00fcr sorgen wollte, dass die Kinder von Fabrikarbeitern \n\nein St\u00fcck weit Natur und gesunde Ern\u00e4hrung genie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, Herr G\u00fcnther. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \n\nwollen erwidern und die Einladung annehmen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Die Einladung nehme ich gern an, \n\naber ich bezahle selbstverst\u00e4ndlich selbst. Vielen Dank f\u00fcr \n\ndie Aussage \u00fcber die Anf\u00e4nge der Kleingartenbewegung. \n\nMeine Rede handelte von der Zeit des fr\u00fchen \n\n20. Jahrhunderts, und da war es eine b\u00fcrgerliche Bewe-\n\ngung. Okay? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, die zweite \n\nund letzte Kurzintervention. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Kollege \n\nG\u00fcnther, das Problem ist: Wir haben eine andere Auffas-\n\nsung in der Frage, dass die Menschen, die f\u00fcr das Ge-\n\nmeinwesen besondere Leistungen erbringen, eben nicht \n\ndarauf verwiesen werden d\u00fcrfen, dass sie alles in ihrer \n\nPrivatheit regeln sollen. Das ist nach unserer Auffassung \n\nkeine Einbahnstra\u00dfe. Man kann nicht zum einen erhebli-\n\nche Teile der \u00f6kologischen Funktionen der St\u00e4dte und \n\nKommunen auf das Kleingartenwesen \u00fcbertragen, deren \n\nsoziokulturelle Angebote nutzen usw., und wenn aber die \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner dann Rahmenbedin-\n\ngungen haben m\u00f6chten, damit sie die Leistungen erbrin-\n\ngen k\u00f6nnen, kurzerhand sagen: Besorgt euch das mal \n\nselbst, es ist eine Privatangelegenheit. Darin unterschei-\n\nden wir uns tats\u00e4chlich. \n\nDeshalb meinen wir, dass Ihr Problem schon damit \n\nbeginnt, dass Sie die \u00dcberschrift nicht deuten konnten. \n\nWir haben nicht darum gebeten, dass die Staatsregierung \n\neine Strategie unterbreitet, sondern wir haben nach einer \n\nKonzeption gefragt und welche Vorstellungen bzw. \n\nStrategien sie zur Schaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndas Kleingartenwesen bis 2020 hat. \n\nKleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner sind der gr\u00f6\u00dfte \n\nFreizeitverein in der Bundesrepublik Deutschland bzw. in \n\nSachsen \u2013, aber wir fragen die Koalition auch nach \n\nSportvereinen und anderen Strukturen. Ich kann also nicht \n\nerkennen, dass wir in irgendeiner Form als vormund-\n\nschaftlicher Staat oder \u00c4hnliches auftreten wollen, son-\n\ndern wir wollen gern wissen: Was bekommen die Klein-\n\ng\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner vom Freistaat f\u00fcr das \n\nzur\u00fcck, was sie als Gemeinnutzfunktion erbringen? Die \n\nAntwort sind wir nach unserer Auffassung als Landtag \n\nden Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtnern schuldig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, Sie \n\nm\u00f6chten darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas war ein bisschen zu kompliziert!) \n\nMeine Damen und Herren, es geht in der Aussprache \n\nweiter mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nF\u00fcr die Fraktion spricht Herr Abg. Weichert; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Meine Damen und Herren! Liebe Verbandsvertre-\n\nter! Das Image vom Kleingartenzwergparadies trifft schon \n\nlange nicht mehr zu. Vielmehr werden Kleing\u00e4rten auch \n\nwieder verst\u00e4rkt von Familien und jungen Menschen als \n\nwohnortnahes R\u00fcckzugsgebiet aus dem st\u00e4dtischen \n\nBeton- und Asphalt-Alltag gesehen. Schreberg\u00e4rten bieten \n\ndie M\u00f6glichkeit, eigenes Obst und Gem\u00fcse anzubauen \n\noder sich im Gr\u00fcnen zu erholen. Gerade auch vor dem \n\naktuellen Hintergrund halte ich es f\u00fcr legitim, sich mit \n\ndem Thema Kleing\u00e4rten zu besch\u00e4ftigen. Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der LINKEN ist allerdings nicht innovations-\n\npreisverd\u00e4chtig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\nBei Anfragen selten!) \n\nNoch schlimmer sind die Antworten der Staatsregierung: \n\neinfallslos, lieblos, substanzlos, ja parlamentsmissach-\n\ntend. Ein Zitat \u2013 exemplarisch hei\u00dft es \u2013: \u201eZusammenfas-\n\nsende Antwort von ... bis ...: Der Staatsregierung liegen \n\nkeine Erkenntnisse vor ... Die Staatsregierung hat keine \n\nM\u00f6glichkeiten ... Die Staatsregierung sieht keinen Bedarf \n\n...\u201c etc. etc. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\n... hat keine Ahnung!) \n\nDabei gibt es doch einiges zu sagen, meine Damen und \n\nHerren. Als Teil des Gr\u00fcnfl\u00e4chensystems erf\u00fcllen Klein-\n\ng\u00e4rten in der Stadtplanung wichtige Ausgleichsfunktio-\n\nnen. Sie sind durch ihre sozialen, \u00f6kologischen und \n\nst\u00e4dtebaulichen Funktionen Bestandteil einer nachhaltigen \n\nSiedlungsentwicklung. Der hohe Baum- und Strauchanteil \n\nin den Kleingarten tr\u00e4gt erheblich zur Verbesserung des \n\nStadtklimas bei. Staub und Luftschadstoffe werden \n\ngebunden. Die Pflanzen halten einen Teil des Regenwas-\n\nsers zur\u00fcck und erh\u00f6hen damit die Luftfeuchtigkeit. \n\nDurch die Kondensation dieses Wassers bleiben die \n\nGr\u00fcnfl\u00e4chen im Sommer angenehm k\u00fchl. Im \u00dcbrigen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5419 \n\nDie \u00fcber Kleingarten entstandene Frischluft kommt den \n\nangrenzenden bebauten Wohngebieten zugute, die G\u00e4rten \n\nbilden zudem eine Ausgleichsfl\u00e4che f\u00fcr st\u00e4ndig zuneh-\n\nmende Fl\u00e4chenversiegelung. \n\nWenn Kleing\u00e4rten naturgem\u00e4\u00df bewirtschaftet werden \u2013 \n\nund dieser Trend nimmt zu \u2013, k\u00f6nnen sie schnell zu einer \n\nOase f\u00fcr Tiere und Pflanzen werden. Ihre Artenvielfalt ist \n\nwesentlich h\u00f6her als die \u00f6ffentlicher Parkanlagen. Sie \n\nbieten Nistm\u00f6glichkeiten f\u00fcr V\u00f6gel und sind Lebensraum \n\nf\u00fcr viele verschiedene Tiere. Gemeinsam mit anderen \n\nGr\u00fcnfl\u00e4chen tragen Kleing\u00e4rten zur Biotopvernetzung bei. \n\nDie Bedeutung der Kleing\u00e4rten, auch in Sachsen, reicht \n\naber weit \u00fcber die \u00f6kologische Bedeutung hinaus. Klein-\n\ng\u00e4rten f\u00f6rdern bei Kindern und Jugendlichen das Natur- \n\nund Umweltbewusstsein und sind damit wichtiges Ele-\n\nment der Umwelt- und Naturerziehung. Zunehmend \n\nwerden auch in s\u00e4chsischen St\u00e4dten Kleing\u00e4rten durch \n\nMigranten gepachtet. So k\u00f6nnen sich Migrant(inn)en und \n\nDeutsche aus unterschiedlichen sozialen Milieus und \n\nLebensformen begegnen. Beim gemeinsamen Bewirt-\n\nschaften von G\u00e4rten mitten in der Stadt entstehen neue \n\nVerbindungen und Zugeh\u00f6rigkeiten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein  \n\nbisschen V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung ...!) \n\nMeine Damen und Herren! Aus all diesen Gr\u00fcnden ist die \n\nF\u00f6rderung des Kleingartenwesens eine wichtige st\u00e4dte-\n\nbauliche, gesundheits- und sozialpolitische Aufgabe; denn \n\nwer als Kind oder Erwachsener in einem Garten spielen \n\nund wirken kann, wer in die gemeinsamen Aktivit\u00e4ten \n\neines Vereins eingebunden ist, wer selbstbestimmtes \n\nWirken mit gesunder Ern\u00e4hrung verbinden kann, wer \n\nArtenvielfalt und Erholung pflegt, der ist eine wichtige \n\nsoziale St\u00fctze in unseren St\u00e4dten und Gemeinden und \n\nkann sich zugeh\u00f6rig f\u00fchlen. Damit das so bleibt, wollen \n\nwir, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die vorhandenen \n\nKleing\u00e4rten dauerhaft sichern und angemessen entwi-\n\nckeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDass genau dies momentan zur Diskussion steht, konnten \n\nwir in den vergangenen beiden Tagen der Presse entneh-\n\nmen. In Sachsen sollen mehr als 100 Kleingartenvereine \n\nmit circa 9 000 P\u00e4chtern ihre auf Staatsland liegenden \n\nGrundst\u00fccke kaufen. Warum?, fragt sich der geneigte \n\nLeser. Das Finanzministerium spricht von zu hohem \n\nVerwaltungsaufwand. Mit dem Verkauf erhofft sich die \n\nStaatsregierung einen Erl\u00f6s von 3 Millionen Euro. Viel-\n\nleicht legt man daf\u00fcr Schulg\u00e4rten an. \n\nBei den Vereinen und P\u00e4chtern erzeugt das Vorhaben \n\ngro\u00dfe Zweifel, weil in den Vertr\u00e4gen der Grund und \n\nBoden nach dem Bundeskleingartengesetz zeitlich unbe-\n\nfristet Gartenland bleiben m\u00fcsste. Dies h\u00e4tte zur Folge, \n\ndass auf die Vereine hohe Nachzahlungen zum Kaufpreis \n\nf\u00e4llig werden w\u00fcrden, wenn diese zum Beispiel wegen \n\nMitgliedermangels aufgel\u00f6st werden m\u00fcssten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssten auch ungenutzte G\u00e4rten gekauft \n\nwerden. Es w\u00e4re besser, meine Damen und Herren, den \n\nKleing\u00e4rtnern die Fl\u00e4chen f\u00fcr einen symbolischen Betrag \n\nzu \u00fcbergeben und mit den Vereinen gemeinsam eine \n\nStrategie zu entwickeln, wie mit dem Leerstand vor allem \n\nim kleinst\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen Raum umzugehen ist, \n\nwie junge Menschen f\u00fcr die Vereinsarbeit gewonnen \n\nwerden k\u00f6nnen, welche Unterst\u00fctzung die Vereine brau-\n\nchen, um ihre Organisationen und ihre Anlagen neu \n\npositionieren, profilieren und professionalisieren zu \n\nk\u00f6nnen. Nicht nur Leerstand, sondern auch Kriminalit\u00e4t \n\nund Vandalismus sind aktuelle Probleme. Auch das \n\nThema Vern\u00e4ssung spielt eine gro\u00dfe Rolle. Ich w\u00fcnsche \n\nmir heute Aufkl\u00e4rung seitens der Staatsregierung. Klein-\n\ng\u00e4rten sollten f\u00fcr den Freistaat alles andere als nur eine \n\nzus\u00e4tzliche Einnahmequelle sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Staatsregierung auf \n\nder einen Seite in Sch\u00f6nwetterreden das Kleingartenwe-\n\nsen mit seinen vielen Ehrenamtlichen lobt, auf der ande-\n\nren Seite aber weder f\u00f6rdert noch unterst\u00fctzt, dann f\u00fchrt \n\nsie die Kleing\u00e4rtner nicht nur in eine existenzielle Krise \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Herr Staatsminister \u2013, sondern verst\u00e4rkt den Vertrauens-\n\nverlust der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Politik. \n\nWenn man sich einmal die M\u00fche macht und \u00fcber den \n\ns\u00e4chsischen Gartenzaun hinweg in andere Bundesl\u00e4nder \n\nwie Bayern, Nordrhein-Westfalen oder Berlin schaut, \n\ndann findet man viele kreative Ideen, wie die beschriebe-\n\nnen Probleme zu l\u00f6sen sind. Schlie\u00dflich wollen wir eine \n\nVielfalt in unseren St\u00e4dten und Gemeinden. Die gr\u00fcnen \n\nLungen in der Stadt sind wohnungsnahe Freizeitm\u00f6glich-\n\nkeiten, verhindern unn\u00f6tigen Verkehr und schonen somit \n\ndie Umwelt. Wenn wir das weltweit vereinbarte 2-Grad-\n\nZiel schaffen wollen, dann werden wir k\u00fcnftig anders, \n\nnachhaltiger, naturvertr\u00e4glicher leben m\u00fcssen. Wo kann \n\ndas besser passieren, als beim G\u00e4rtnern und im Garten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion Herr Abg Dr. M\u00fcller. Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich muss jetzt eine Rede halten, auf \n\ndie sich eigentlich meine Fraktionskollegin Sch\u00fc\u00dfler \n\nvorbereitet hat. Sie ist als Schriftf\u00fchrerin allerdings noch \n\nmit der Ausz\u00e4hlung der Stimmen besch\u00e4ftigt. Ich bin \n\nnicht der Kleingartenexperte der NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren! In der Begr\u00fcndung zu dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage hei\u00dft es, dass das Kleingartenwesen in \n\nunterschiedlicher Nuancierung stets wichtige soziale, \n\nNatur, Umwelt, Boden und Landschaft sch\u00fctzende Funk-\n\ntionen wahrnehme. Urspr\u00fcnglich als Armeng\u00e4rten oder \n\nnach dem Vorbild Schrebers als Mittel zur Volksgesund-\n\nheit gedacht, bieten sie heute nicht nur \u00e4lteren Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5420 \n\nsondern immer mehr Familien mit Kindern die M\u00f6glich-\n\nkeit, dem hektischen Treiben in den urbanen Zentren f\u00fcr \n\neine gewisse Zeit zu entfliehen. \n\nDas Durchschnittsalter der \u201eLaubenpieper\u201c betr\u00e4gt laut \n\ndem Bundesamt f\u00fcr Bauwesen und Raumordnung zwar \n\nrund 60 Jahre, aber der Zulauf j\u00fcngerer Familien hat sich \n\nverst\u00e4rkt. In der Zeit von 2003 bis 2008 gingen 45 % der \n\nNeuverpachtungen an Familien. 64 % aller P\u00e4chter, die \n\nseit dem Jahr 2000 einen Garten \u00fcbernommen haben, sind \n\nj\u00fcnger als 55 Jahre. \n\nKleing\u00e4rten dienen der Allgemeinheit, da sie die Lebens-\n\nqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten durch L\u00e4rmverringerung, \n\nStaubbindung, Begr\u00fcnung, Biotop- und Artenschutz und \n\nAuflockerung der Bebauung ma\u00dfgeblich erh\u00f6hen. Sie \n\nbieten gerade Familien mit Kindern eine sinnvolle Frei-\n\nzeitgestaltung. Kinder und Jugendliche aus den St\u00e4dten \n\nk\u00f6nnen hier ein Gegengewicht zum Leben in Betonbur-\n\ngen erfahren, finden Ausgleich f\u00fcr die oft fehlenden \n\nSpielpl\u00e4tze und bekommen ein Spiel- und Kommunikati-\n\nonsfeld sowie Erlebnisr\u00e4ume in der Natur geboten. \n\nDie Linksfraktion will mit der Gro\u00dfen Anfrage in Erfah-\n\nrung bringen, welche Konzepte und Handlungsstrategien \n\ndie Staatsregierung zur Fortentwicklung des s\u00e4chsischen \n\nKleingartenwesens in der Schublade hat. Die Antworten \n\nlassen nur einen Schluss zu, n\u00e4mlich dass es ein solches \n\nKonzept nicht gibt und dass die schwarz-gelbe Koalition \n\nkein sonderlich gro\u00dfes Interesse daran hat, das s\u00e4chsische \n\nKleingartenwesen zu sch\u00fctzen oder weiterzuentwickeln. \n\nDie Staatsregierung ist bei vielen Fragen \u00fcberfordert. Das \n\nbetrifft Fragen nach dem Leerstand oder nach dem Ver-\n\npachtungsstand, nach Tafelg\u00e4rten oder nach den rechtli-\n\nchen und finanziellen Rahmenbedingungen wie nach dem \n\nVerh\u00e4ltnis der gedeckelten Pachth\u00f6he zu \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Lasten \u2013 um nur einige zu nennen. Oder sie \n\nverweist in der Antwort auf Frage 13 unter Abschnitt II \n\nauf die bekannte Formel: \u201eVon einer Beantwortung wird \n\nabgesehen. Das Fragerecht des Abgeordneten dient dazu \n\n\u2026\u201c Usw. usf. Wir kennen das alle, f\u00fcrchte ich \u2013 zumin-\n\ndest viele \u2013, aus unseren Kleinen Anfragen. \n\nIm Prinzip ist das Anliegen der Gro\u00dfen Anfrage mit der \n\nAntwort auf die Frage 12 unter Abschnitt III schon \n\nerledigt: Der Freistaat Sachsen plant kein Landesf\u00f6rder-\n\nprogramm f\u00fcr das Kleingartenwesen. Im Gegenteil: In \n\nden letzten Tagen wurde bekannt, dass der Freistaat auch \n\nbei den Kleing\u00e4rten, die sich in seinem Besitz befinden, \n\nnicht davor zur\u00fcckschreckt, diese zu ver\u00e4u\u00dfern, um die \n\nklammen Kassen aufzuf\u00fcllen. In Dresden beispielsweise \n\nsteht eine Fl\u00e4che von 129 Hektar zum Verkauf, so die \n\nHellersiedlung mit einer Fl\u00e4che von 54 Hektar. Insgesamt \n\nsind mehr als 3 000 Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner \n\nbetroffen. Der Freistaat Sachsen erhofft sich davon \n\nerhebliche Einnahmen. \n\nTatsache ist, dass die Stadt Dresden gerade einmal \n\n5 Hektar der zu ver\u00e4u\u00dfernden Fl\u00e4che aufkaufen will. Der \n\nGro\u00dfteil wird dann wohl auf dem freien Markt gehandelt \n\nwerden. Trotz Bestandsschutz nach dem Bundeskleingar-\n\ntengesetz und trotz der Deckelung der Pachth\u00f6he geht \n\nunter Kleingartenfreunden die Sorge um, dass private \n\nInvestoren die erworbenen Fl\u00e4chen auf l\u00e4ngere Sicht \n\nlukrativeren Zwecken zuf\u00fchren k\u00f6nnten. \u00dcber derartige \n\nAktivit\u00e4ten ist der Staatsregierung \u2013 siehe die Antwort auf \n\nFrage 8 unter Abschnitt I \u2013 nichts bekannt. Zitat: \u201eDer \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung sind derartige Aktivit\u00e4ten \n\nvon privaten Unternehmen nicht bekannt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Kleing\u00e4rten f\u00f6rdern die \n\nharmonischen zwischenmenschlichen Beziehungen, \n\nbieten Berufst\u00e4tigen Entspannung vom Arbeitsleben und \n\nvermitteln Arbeitslosen das Gef\u00fchl, gebraucht zu werden \n\nund dazuzugeh\u00f6ren. Sie verringern nicht nur die soziale \n\nIsolation, sondern sind \u2013 Stichwort Tafelg\u00e4rten \u2013 auch ein \n\ngutes Instrument, die gesunde Lebensweise zu f\u00f6rdern \n\nund Geld zu sparen, da der Schrebergarten frisches \n\nGem\u00fcse zu einem minimalen Preis bietet. \u00dcber die \n\nTafelg\u00e4rten ist, wie schon erw\u00e4hnt, offenbar auch nichts \n\nbekannt. Nicht zuletzt bieten Kleing\u00e4rten unseren Senio-\n\nren einen Ort des Gespr\u00e4chs und der Ruhe. Gerade bei \n\n\u00e4lteren Menschen verhindert die Besch\u00e4ftigung im Klein-\n\ngarten die Vereinsamung und soziale Isolation. \n\nDer Freistaat Sachsen sollte aus eigenem Interesse daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass die Kleing\u00e4rten als sozialer Erholungs-\n\nraum erhalten bleiben, statt sich zu freuen, auf eine neue \n\nEinnahmequelle zur kurzfristigen Auff\u00fcllung der Landes-\n\nkasse gesto\u00dfen zu sein. Es bedarf langfristiger Konzepte \n\nund Strategien, um Sachsens Schrebergartenlandschaft zu \n\nerhalten und zu f\u00f6rdern. Daf\u00fcr steht die Staatsregierung in \n\nder Pflicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Diese kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl. Herr Staatsminister Kupfer, \n\nSie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Verehrte Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner \n\nim Saal! \u2013 Die Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner auf \n\nder Trib\u00fcne darf ich leider nicht begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch habe mich eigentlich auf die Diskussion heute gefreut. \n\nIch bin jetzt ein wenig entt\u00e4uscht, dass wir \u00fcberwiegend \n\nnegativ diskutiert haben. Das haben unsere Kleing\u00e4rtne-\n\nrinnen und Kleing\u00e4rtner in Sachsen nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie machen eine hervorragende Arbeit. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nUnsere Kleing\u00e4rten sind Oasen in unseren St\u00e4dten und \n\nGemeinden. Wir brauchen unsere Kleing\u00e4rten. Herr \n\nWeichert, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie ausgef\u00fchrt \n\nhaben, welche Funktionen die Kleing\u00e4rten in den St\u00e4dten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5421 \n\n\u2013 wohlgemerkt: in den St\u00e4dten \u2013 einnehmen. Sie sind ein \n\nfester Bestandteil unserer Heimat. Sie erbringen zahlrei-\n\nche \u00f6kologische Leistungen, auf die sie verweisen k\u00f6n-\n\nnen, und sie \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft, meine Damen und Herren! \n\nDie Kleing\u00e4rten und das ehrenamtliche Engagement in \n\nden Kleing\u00e4rten sind aus unseren s\u00e4chsischen St\u00e4dten und \n\nGemeinden nicht mehr wegzudenken. Gl\u00fccklicherweise \n\nscheinen sich die Kleing\u00e4rten in Sachsen auf gutem \n\nBoden zu befinden. Immerhin ist jeder f\u00fcnfte deutsche \n\nKleing\u00e4rtner ein Sachse \u2013 20 % der Kleing\u00e4rtner sind \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat den Kleing\u00e4rtnern \n\nstets eine besondere Pflege angedeihen lassen. Die gesetz-\n\nlichen Schutzmechanismen des Bundeskleingartengeset-\n\nzes und die angebotenen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten \n\nschaffen einen Rahmen, um das s\u00e4chsische Kleingarten-\n\nwesen weiter wachsen und gedeihen zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird immer in den Raum \n\ngestellt, die S\u00e4chsische Staatsregierung tue nichts f\u00fcr die \n\nKleing\u00e4rtner. Das stimmt ganz einfach nicht. Ich darf an \n\ndie Rahmenbedingungen erinnern, die wir bieten. Mit \n\nDresden-Pillnitz haben wir in Sachsen ein erstklassiges \n\nZentrum f\u00fcr alle Menschen mit einem gr\u00fcnen Daumen. \n\nDort geben hochrangige Institutionen wie die Bundesan-\n\nstalt f\u00fcr Z\u00fcchtungsforschung, die Hochschule f\u00fcr Technik \n\nund Wirtschaft Dresden und das S\u00e4chsische Landesamt \n\nf\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie wichtige \n\nImpulse auch f\u00fcr das Kleingartenwesen. \n\nAu\u00dferdem haben wir in Pillnitz mit der S\u00e4chsischen \n\nGartenakademie eine Einrichtung, um die uns Kleing\u00e4rt-\n\nner in anderen Bundesl\u00e4ndern beneiden. Dort werden das \n\nganze Jahr Fortbildungen f\u00fcr die Fachberater in den \n\nVereinen, aber auch monatliche Seminare f\u00fcr alle Frei-\n\nzeitg\u00e4rtner durchgef\u00fchrt. Bisher haben wir 700 Seminare \n\nangeboten, meine Damen und Herren, mit 6 000 Teilneh-\n\nmern, die dort die Schulbank gedr\u00fcckt haben. Erg\u00e4nzend \n\ngibt die Gartenakademie etwa 120 Faltbl\u00e4tter und Bro-\n\nsch\u00fcren zu den verschiedensten Bereichen im Gartenbau \n\nund im Pflanzenschutz heraus. \n\nAuch die Versuchseinrichtungen des Landesamtes f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie stehen allen \n\nKleing\u00e4rtnern offen. Hier bietet der Freistaat Seminare, \n\nInformationsveranstaltungen und Lehrg\u00e4nge an, die unter \n\nGartenfreunden und Gartenberatern durchaus gesch\u00e4tzt \n\nsind. Dar\u00fcber hinaus haben die Mitarbeiter unseres \n\nLandesamtes einmal w\u00f6chentlich am Telefon ein offenes \n\nOhr f\u00fcr die Probleme der Kleing\u00e4rtner zum Pflanzen-\n\nschutz, zu geeigneten Sorten oder zur Pflanzenpflege. Die \n\nDr\u00e4hte gl\u00fchen schon seit \u00fcber sechs Jahren. Jedes Jahr \n\nsind es circa 1 000 Fragen, die die Fachleute unserer \n\nVerwaltung beantworten. \n\nDazu kommen zahlreiche helfende Gespr\u00e4che zum \n\nPillnitzer Gartentag, den unser Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie f\u00fcr j\u00e4hrlich Tausende \n\nBesucher ausgestaltet. Ganze Gartenvereine reisen dort \n\naus den verschiedensten Teilen unseres Freistaates mit \n\nBussen an. Au\u00dferdem haben wir, beginnend ab 2008, \n\ninteressierten Fachberatern aus den Kleingartenvereinen \n\neine Ausbildung zum Pflanzendoktor erm\u00f6glicht. Mitt-\n\nlerweile unterst\u00fctzen 55 Pflanzendoktoren aus den Reihen \n\nder Erwerbs- und Kleing\u00e4rtner die Arbeit der Verwaltung. \n\nZudem stellt der Freistaat Sachsen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \n\nder Landesgartenschau finanzielle Mittel bereit. Ein \n\nbesseres Schaufenster als Landesgartenschauen vor einem \n\nMillionenpublikum k\u00f6nnen die Kleing\u00e4rtner f\u00fcr ihre \n\nGartenkunst kaum bekommen. Dem Gartengl\u00fcck, meine \n\nDamen und Herren, steht also seitens der Staatsregierung \n\nnichts im Wege. Daran \u00e4ndert auch die geplante Ver\u00e4u\u00dfe-\n\nrung von Kleingartenfl\u00e4chen durch den Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement nichts. \n\nIch will es auch noch einmal auf den Boden der Tatsachen \n\nzur\u00fcckbringen, meine Damen und Herren. Betroffen sind \n\n120 von insgesamt 3 900 Anlagen. Von diesen 120 Anla-\n\ngen ist ein knappes Viertel hier in der Landeshauptstadt \n\nDresden. Die anderen verteilen sich \u00fcber den Freistaat \n\nSachsen. \n\nEs ist geplant, diese Fl\u00e4chen vorrangig an Kommunen \n\nund Kleingartenvereine sowie an Gartenverb\u00e4nde abzu-\n\ngeben. Diese erhalten ein Vorkaufsrecht \u2013 ich wiederhole \n\nes noch einmal \u2013 zu durchaus g\u00fcnstigen Konditionen. Die \n\nKleing\u00e4rtner k\u00f6nnen ihre Scholle auch nach einem Eigen-\n\nt\u00fcmerwechsel weiter so nutzen wie vorher, denn die \n\nFl\u00e4chen behalten ihren Status aufgrund des Schutzes \n\ndurch das Bundeskleingartengesetz. \n\nIch wei\u00df, dass die anstehenden Ver\u00e4u\u00dferungen f\u00fcr Dis-\n\nkussionsstoff bei den Kleing\u00e4rtnern sorgen. Ich habe auch \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Sorgen. Aber der Freistaat Sachsen \n\nist nun einmal verpflichtet, mit Steuermitteln sparsam \n\numzugehen. Dazu geh\u00f6rt es, sich von Fl\u00e4chen zu trennen, \n\ndie der Staat zur Erf\u00fcllung seiner origin\u00e4ren Aufgaben \n\nnicht ben\u00f6tigt. Das ist ein Haushaltsgrundsatz, dem wir \n\nfolgen, auch aus Verantwortung vor k\u00fcnftigen Generatio-\n\nnen. \n\nDer Staat, meine Damen und Herren, kann kein finanziel-\n\nler Begleiter in allen Lebenslagen sein, auch wenn das \n\nvon den LINKEN so suggeriert wird. Wer so etwas \n\nverspricht, ist ganz einfach unseri\u00f6s. \n\nDie Entscheidung zwischen einem auf Nachhaltigkeit \n\nausgerichteten Haushalt und den Sorgen mehrerer Klein-\n\ngartenvereine ist schwierig, aber sie kann nur so ausfallen, \n\nwie sie ausgefallen ist. Wir werden die Ver\u00e4u\u00dferung so \n\ngut wie m\u00f6glich f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner gestalten. Ich bin \n\n\u00e4u\u00dferst dankbar, dass der Landesverband der Kleing\u00e4rtner \n\nam Montag f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verf\u00fcgung stand. Wir \n\nhaben uns in diesem Gespr\u00e4ch darauf geeinigt \u2013 zumin-\n\ndest habe ich das Verst\u00e4ndnis von den Kleing\u00e4rtnern zu \n\nh\u00f6ren bekommen \u2013, dass wir diese Fl\u00e4chen verkaufen. Ich \n\nhabe versprochen, dass ich zusammen mit dem Landes-\n\nverband der Kleing\u00e4rtner, mit dem SIB und mit meinem \n\nHause nach M\u00f6glichkeiten suche, um die Vertragsgestal-\n\ntung so auszuf\u00fchren, dass sie f\u00fcr die Kleingartenvereine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5422 \n\nund f\u00fcr die Kommunen akzeptabler ist. Wir sind also im \n\nGespr\u00e4ch. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, hier in Pa-\n\nnikmache zu verfallen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich habe \n\nzwei Fragen. Meine erste Frage: Hat die  Staatsregierung \n\nschon eine Entscheidung getroffen, was sie mit den \n\nFl\u00e4chen macht, die jetzt im Landeseigentum sind und \n\nkleing\u00e4rtnerisch genutzt werden, aber eben nicht von \n\nKommunen, von Regionalverb\u00e4nden oder Kleingarten-\n\nvereinen aufgekauft werden respektive auch nicht bei \n\nge\u00e4nderten Verkaufsbedingungen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Herr Kollege Bartl, wir haben das Ziel, die \n\nFl\u00e4chen zu ver\u00e4u\u00dfern. Mein Ziel ist es, die Fl\u00e4chen \n\nvollst\u00e4ndig zu ver\u00e4u\u00dfern. Was dann eventuell eintreten \n\nkann, kann ich im Moment nicht beantworten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das w\u00fcrde ja bedeuten, dass \n\nsie auf dem freien Markt verkauft werden, wie man so \n\nsch\u00f6n sagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist jetzt die zweite \n\nFrage, Herr Bartl. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Das ist eine Unterstellung. Mein Ziel ist es, \n\ndie Fl\u00e4chen zu verkaufen. Punkt. Alles Weitere werden \n\nwir dann sehen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Meine zweite Frage. Wir \n\nhaben ja nicht nur kleing\u00e4rtnerisch genutzte Landesfl\u00e4-\n\nchen. Wir haben weitere Landesfl\u00e4chen, die nicht unmit-\n\ntelbar der Erf\u00fcllung staatlicher Aufgaben dienen. Ich \n\ndenke da zum Beispiel an das Gest\u00fct, das Staatsweingut \n\nund dergleichen mehr. Beabsichtigt die Staatsregierung, \n\nauch hier Ver\u00e4u\u00dferungen vorzunehmen? \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nNach seinen Aussagen, ja!) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Die Staatsregierung beabsichtigt nicht, das \n\nGest\u00fct oder das Staatsweingut zu verkaufen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch \n\neine Botschaft ins Land geben. Wir sollten bei neuen \n\nSituationen, die auf uns zukommen, nicht in erster Linie \n\nimmer die Risiken sehen, sondern auch die Chancen, die \n\ndamit verbunden sind. Freiheit zu haben hei\u00dft auch, diese \n\nFreiheit zu nutzen und selbst zu entscheiden, wohin die \n\nReise geht. \n\nIch vertraue weiterhin auf die gute Zusammenarbeit mit \n\nden s\u00e4chsischen Kleingartenvereinen. Das Kleingarten-\n\nwesen im Freistaat Sachsen wird sich weiter entwickeln. \n\nDazu bedarf es klarer Rahmenbedingungen. Wir sind, \n\nsoweit wir das im Freistaat Sachsen selbst beeinflussen \n\nk\u00f6nnen, in der Lage, und wir tun das auch, diese Rah-\n\nmenbedingungen in eine positive Richtung zu lenken. \n\nDort, wo der Bund verantwortlich ist \u2013 das haben wir in \n\nder Vergangenheit getan, und das werden wir auch wei-\n\nterhin tun \u2013, werden wir uns f\u00fcr die Interessen der Klein-\n\ng\u00e4rtner in Sachsen einsetzen. Auf die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung ist Verlass. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss dieses Tages-\n\nordnungspunktes entscheiden wir noch \u00fcber einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 5/8782. Herr Bartl, \n\nSie m\u00f6chten diesen noch einbringen? \u2013 Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Erstens sind wir \n\nder Auffassung, dass es Zeiten f\u00fcr W\u00fcrdigung und Zeiten \n\nf\u00fcr ausdr\u00fcckliche Danksagung gibt. Das haben wir getan, \n\nund das ist auch in der Entschlie\u00dfung Teil 1 ausdr\u00fccklich \n\nenthalten. Wir haben keineswegs, auch in der Debatte \n\nnicht, geleugnet, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nvielleicht herausgehobener als die Staatsregierungen der \n\nmeisten anderen Bundesl\u00e4nder durchaus f\u00fcr Kleing\u00e4rtner \n\neinsetzt. \n\nDie Frage ist nur, dass Versprechungen, die in den Raum \n\ngestellt werden und auf die Menschen vertrauen m\u00fcssen, \n\ndass sie ihre Zukunft auch belastbar auf Rahmenbedin-\n\ngungen setzen k\u00f6nnen, wenig hilfreich sind. Was wir \n\nwollen, ist, dass mit dieser Entschlie\u00dfung wie f\u00fcr andere \n\nwichtige gesellschaftliche Bereiche klar gesagt wird: Wir \n\ngeben euch die Zusicherung, dass ihr zum Beispiel im \n\nRahmen eines kompatiblen Landesf\u00f6rderungsprogramms \n\nf\u00fcr das Kleingartenwesen entsprechende Ausgleichsleis-\n\ntungen f\u00fcr das bekommt, was ihr an Gemeinnutz erbringt, \n\nunter anderem f\u00fcr die Artenvielfalt, f\u00fcr die Problematik \n\ndes \u00f6kologischen Stadtgr\u00fcns usw. Das ist zum Beispiel \n\ndie 1b im Abschnitt II. \n\nWir haben in dieser Entschlie\u00dfung die Punkte aufgenom-\n\nmen, bei denen Kl\u00e4rungsbedarf f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner \n\nbesteht. Das ist die Frage der K\u00fcnstlersozialabgabe, das \n\nist die Frage der Fortsetzung der Bem\u00fchungen um die \n\nAbschaffung der Grundsteuer B f\u00fcr die Lauben \u00fcber \n\n24 Quadratmeter Fl\u00e4che, und das ist die Problematik der \n\nRundfunkbeitr\u00e4ge und dergleichen mehr. \n\nJetzt steht die Frage: Bekennt sich der Landtag zu diesen \n\nProblemlagen, die die Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner \n\nwirklich aktuell befassen, und bekennt er sich dazu, was \n\nselbst der St\u00e4dtetag mit diesen Leitlinien getan hat, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5423 \n\ndas f\u00fcr den Freistaat Sachsen bis 2020 auch als Arbeits-\n\nprogramm des Landtages best\u00e4tigt wird? \n\nDazu m\u00fcssen sich jetzt die Abgeordneten verhalten; und \n\nwie man sich dazu verh\u00e4lt, ist der Pr\u00fcfstein, wie ernst man \n\nes mit der Belobigung des Kleingartenwesens meint. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Meine Damen und Herren, m\u00f6chte sich noch \n\njemand zu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau \n\nAbg. Springer, Sie haben das Wort. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag \u2013 ich habe es vorhin bereits anklingen lassen \u2013 \n\nwird von uns nicht unterst\u00fctzt werden. Das h\u00e4ngt damit \n\nzusammen, dass der Entschlie\u00dfungsantrag hier das Gef\u00fchl \n\nverbreitet, wir k\u00f6nnten damit L\u00f6sungen produzieren. Das \n\ngeht mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag nicht. \n\nEs sind zum Beispiel auch Punkte darin verankert, die \n\nschlicht und ergreifend nicht wirklichkeitsnah sind, so das \n\nThema mit dem Landesentwicklungsplan. Verb\u00e4nde und \n\nVereine sind niemals Bestandteil unserer Landesentwick-\n\nlungsplanung, warum sollen wir so etwas dann in einem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag machen? \n\nGenauso das Thema mit dem Ehrenamt. Die Auswertung \n\nnur im Zusammenhang  mit Gesetzes\u00e4nderungen zu sehen \n\nist der ganzen Sache nicht dienlich. Wir haben mehr \n\nInteresse an Sacharbeit als an Entschlie\u00dfungen, die f\u00fcr \n\nLuft sorgen, ohne dass wirkliche L\u00f6sungen dahinterste-\n\nhen. Der Minister hat in seiner Rede sehr deutlich ge-\n\nmacht, was alles f\u00fcr Kleing\u00e4rtner und Kleingartenanlagen \n\nhier im Freistaat Sachsen getan wird. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren, es war punktweise Abstim-\n\nmung gew\u00fcnscht, und zwar zu den r\u00f6mischen Punkten \n\ndes Entschlie\u00dfungsantrages, Drucksache 5/8782. Ich rufe \n\nPunkt I zur Abstimmung auf und bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nPunkt I dennoch nicht entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt II und bitte um die Daf\u00fcr-\n\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke \n\nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt II nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren, da beide Teile keine Mehrhei-\n\nten enthielten, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n\u2013 Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten f\u00fcr die Fraktion abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie tun; \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Fraktion hat sachgerech-\n\nterweise dem eigenen Entschlie\u00dfungsantrag auch in dem \n\nPunkt zugestimmt, den Frau Springer eben angegriffen \n\nhat, n\u00e4mlich zu der Problematik, beinhaltet im Punkt 1b \n\ndes Punktes II, Landesentwicklungskonzeption. Ich hatte \n\nbereits im Redebeitrag darauf aufmerksam gemacht: In \n\nNordrhein-Westfalen zum Beispiel ist das Kleingartenwe-\n\nsen nicht nur im Landesentwicklungskonzept, sondern \n\nsogar in der Landesverfassung enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun gibt es keine weiteren Erkl\u00e4rungen mehr \n\nzum Abstimmungsverhalten und ich kann deshalb diesen \n\nTagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsische Schulen und Kindertageseinrichtungen  \n\nst\u00e4rker f\u00fcr Freiwilligendienste \u00f6ffnen \n\nDrucksache 5/8588, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, FDP, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Schreiber; bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir behandeln in \n\nTagesordnungspunkt 9 ein Thema, das vielleicht zu nicht \n\nganz so vielen emotionalen Debatten f\u00fchrt, denn es ist in \n\nmeinen Augen vor allem ein erfreuliches Thema. \n\nVor ziemlich genau einem Dreivierteljahr wurde mit dem \n\nAussetzen der Wehrpflicht und damit des Zivildienstes \n\nder Bundesfreiwilligendienst eingef\u00fchrt. 35 000 Stellen \n\nsollten deutschlandweit entstehen und mit 250 Millio-\n\nnen Euro gef\u00f6rdert werden. Sehr geehrte Damen und \n\nHerren, mittlerweile sind nicht nur 35 000 Stellen des \n\nBFD besetzt, sondern 37 800. Das zeigt, dass der Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5424 \n\nfreiwilligendienst trotz aller Unkenrufe ein Erfolg gewor-\n\nden ist. \n\nIch kann mich noch an zahlreiche Gespr\u00e4che mit Tr\u00e4gern \n\nerinnern, die vor der Umstellung insbesondere wegen \n\nderen Kurzfristigkeit gro\u00dfe Bedenken gegen den Bundes-\n\nfreiwilligendienst hegten: W\u00fcrden sich gen\u00fcgend Freiwil-\n\nlige melden? Ist die Finanzierung abgesichert? Kann das \n\neigene Leistungsangebot abgedeckt werden? Oder w\u00fcrden \n\ndie Unw\u00e4gbarkeiten des Bundesfreiwilligendienstes \n\naufgebaute Strukturen und Angebote wenn nicht gleich \n\nzerst\u00f6ren, dann doch wenigstens deren Erbringung er-\n\nschweren? \n\nMittlerweile d\u00fcrften diese Bedenken hinf\u00e4llig sein. Fast \n\nalle zur Verf\u00fcgung stehenden BFD-Stellen sind besetzt, \n\nmanche werden in diesen Tagen besetzt; ich sagte bereits: \n\ninsgesamt 37 800 Stellen. Das Interesse am BFD und die \n\nNachfrage steigen. Auf jede angebotene Stelle kommt \n\nmehr als eine Bewerbung. Im Freistaat Sachsen gibt es \n\nderzeit circa 4 500 besetzte Stellen. Das sind schon heute \n\nmehr, als es je pro Jahr an Zivildienstleistenden gab. \n\nInsbesondere die \u00fcber 27-J\u00e4hrigen fragen das Angebot \n\nBundesfreiwilligendienst nach. Drei Viertel aller \u201eBuf-\n\ndis\u201c, wie sie liebevoll genannt werden, haben diese \n\nAltersgrenze jedoch \u00fcberschritten. So war vor wenigen \n\nWochen in der \u201eFreien Presse\u201c zu lesen, dass sich bei-\n\nspielsweise bei der Arbeitslosenhilfe Sachsen bislang \n\nausschlie\u00dflich \u00e4ltere Menschen um eine BFD-Stelle \n\nbeworben haben. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es deutschlandweit auch noch \n\n42 000 Stellen f\u00fcr das Freiwillige Soziale und \u00d6kologi-\n\nsche Jahr. Alle drei Formen des freiwilligen Engagements \n\n\u2013 also BFD, FSJ und F\u00d6J \u2013 k\u00f6nnen in den unterschied-\n\nlichsten Einsatzbereichen wahrgenommen werden: \n\nKultur, Sport, Umweltschutz, Kinder- und Jugendhilfe \n\nsind nur einige Beispiele. FSJ und F\u00d6J sind im Gegensatz \n\nzum Bundesfreiwilligendienst nur den unter 27-J\u00e4hrigen \n\nvorbehalten. Sie dienen nach wie vor als Neu- und Um-\n\norientierung in Sachen Berufswahl. \n\nIn Sachsen nehmen dieses Angebot rund 1 850 junge \n\nMenschen wahr. Allein im Freistaat Sachsen gibt es rund \n\n1 000 Einsatzstellen, bei denen man sich freiwillig enga-\n\ngieren kann. Warum sollte dies nicht noch st\u00e4rker in \n\nKindertageseinrichtungen und Schulen erfolgen? Schon \n\nheute arbeiten ungef\u00e4hr 300 FSJler in s\u00e4chsischen Kitas, \n\n60 FSJler arbeiten in Schulen. Eingesetzt werden diese \n\njungen Menschen vor allen Dingen in den Bereichen \n\nJugendarbeit, Hausaufgabenhilfe, Nachmittagsangebote, \n\nSport- und Freizeitaktivit\u00e4ten und gegebenenfalls als \n\nAssistenten in F\u00f6rderschulen. Sie sollen aber \u2013 das \n\nk\u00f6nnen Sie in unserem Antrag lesen \u2013 kein Ersatz f\u00fcr \n\nmangelndes Lehrpersonal sein. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nwollen CDU und FDP zwei Dinge erreichen: Erstens \n\nwollen wir die aktuelle Lage, die sich derzeit darstellt, \n\nanalysieren. Wir wollen ausloten, was getan werden muss, \n\ndamit der Bundesfreiwilligendienst und das FSJ sinnvoll \n\nin Kindertageseinrichtungen und Schulen angeboten \n\nwerden k\u00f6nnen. Mit \u201esinnvoll\u201c meinen wir vor allen \n\nDingen, dass es nicht darum geht, dass FSJler oder Bufdis \n\nirgendwelche Hilfsleistungen erbringen, sondern dass sie \n\nqualitativ hochwertig in diese Bereiche integriert werden. \n\nWir sehen vor allen Dingen in der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung \n\ndes FSJ in s\u00e4chsischen Schulen eine M\u00f6glichkeit, auch \n\nden Lehrerberuf \u2013 damit sind wir wieder bei der Debatte \n\ndes Lehrermangels \u2013 gerade f\u00fcr junge Menschen interes-\n\nsant zu machen und einfach einmal darzustellen, welche \n\nHerausforderungen man allt\u00e4glich erbringen muss, wenn \n\nman Lehrerin oder Lehrer werden will. Das hilft uns eher \n\nweiter, als wenn wir einen Haufen immatrikulierter \n\nLehramtsstudenten haben, die nach f\u00fcnf, sechs Semestern \n\nzum ersten Mal vor einer Klasse stehen und mitbekom-\n\nmen, dass das Lehramtsstudium vielleicht doch nichts f\u00fcr \n\nsie ist. \n\nDie theoretische Ausbildung, die beim Freiwilligendienst \n\ndazugeh\u00f6rt, bietet gute Ankn\u00fcpfungspunkte, um eine \n\np\u00e4dagogische Vorbildung potenzieller Erzieherinnen und \n\nErzieher bzw. Lehrerinnen und Lehrer zu erreichen. \n\nDies f\u00fchrt mich zu Punkt III unseres Antrags. Inhaltliche \n\nKonzepte f\u00fcr ein \u201eFSJ Kita und Schule\u201c k\u00f6nnen von den \n\nzust\u00e4ndigen Ministerien vorgelegt und passgenau auf eine \n\nsp\u00e4tere p\u00e4dagogische Ausbildung zugeschnitten werden. \n\nDementsprechend haben wir auch Punkt IV formuliert. So \n\nsoll der Freiwilligendienst in Schule und Kita bei einer \n\nsp\u00e4teren Ausbildung in einem dieser Bereiche angerech-\n\nnet werden k\u00f6nnen. Sie alle erinnern sich bestimmt an die \n\nDiskussion dazu, wie heute schon Anrechnungsm\u00f6glich-\n\nkeiten dieser Dienste in der sp\u00e4teren Berufsausbildung \n\nfunktionieren oder \u2013 an manchen Stellen \u2013 leider nicht \n\nfunktionieren. \n\nIn Anbetracht des akuten \u2013 und noch steigenden \u2013 Lehrer-\n\nbedarfs in Sachsen kann unser Antrag ein weiterer Schritt \n\nsein, dem Mangel, wenn auch nur mittelbar, entgegenzu-\n\nwirken, einfach indem er jungen Menschen zeigt, welcher \n\nAlltag sie erwartet und welche Herausforderungen allt\u00e4g-\n\nlich zu meistern sind. \n\nWerte Abgeordnete, wir bitten Sie herzlich um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nRednerin: Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Freiwilligendienste \n\nsind f\u00fcr alle interessant. Sie sind aber vor allem f\u00fcr \n\ndiejenigen Menschen interessant, die sich gern f\u00fcr einen \n\nbestimmten Zeitraum intensiv engagieren m\u00f6chten \u2013 sei \n\nes, um eine private oder berufliche \u00dcbergangssituation zu \n\ngestalten; sei es, um sich neu zu orientieren oder sich \n\nweiterzuqualifizieren. Sie setzen sich mit ihrem individu-\n\nellen Wissen, ihrer Erfahrung und ihrer Pers\u00f6nlichkeit in \n\nden verschiedensten Bereichen ein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5425 \n\nAuch f\u00fcr die Vereine, Verb\u00e4nde und Einrichtungen \u2013 ganz \n\ngleich, ob in den Bereichen Soziales, Kultur, Sport oder \n\n\u00d6kologie \u2013 bringt sowohl das Freiwillige Soziale Jahr als \n\nauch der Bundesfreiwilligendienst Herausforderungen \n\nund M\u00f6glichkeiten mit sich. Freiwilligendienste bieten \n\naus unserer Sicht die Chance, die Gesellschaft aktiv \n\nmitzugestalten. Daher m\u00f6chte ich alle Interessierten \n\nermutigen, die Gelegenheit zu ergreifen und diese Zeit \n\ngleichzeitig als Orientierungs- und Bildungszeit f\u00fcr sich \n\nzu nutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Freiwillige \u2013 ob \n\nim Rahmen des Bundes- oder des Landesfreiwilligen-\n\ndienstes \u2013 k\u00f6nnen sich auf unterschiedlichste Weise in \n\np\u00e4dagogischen Einrichtungen, Kitas oder Schulen einset-\n\nzen. Interessant ist diese M\u00f6glichkeit vor allem f\u00fcr junge \n\nMenschen, die neugierig auf die Arbeit mit Kindern sind \n\nund die m\u00f6glicherweise vorhaben, sp\u00e4ter einen sozialen \n\noder p\u00e4dagogischen Beruf zu ergreifen, und dort erste \n\nErfahrungen sammeln wollen. Interessant ist der Einsatz \n\nim Rahmen des Freiwilligendienstes aber auch f\u00fcr die \n\nMenschen, die ihre Lebenserfahrung und ihr Wissen im \n\nKontakt mit Kindern einbringen m\u00f6chten und die Spa\u00df \n\ndaran haben, etwas von ihrer Erlebniswelt weiterzugeben. \n\nFreiwillige k\u00f6nnen auf unterschiedliche Weise in den \n\nEinsatzstellen eingesetzt werden \u2013 so, wie wir es uns in \n\nunserem Antrag vorstellen. Dabei haben sie die M\u00f6glich-\n\nkeit, in die Arbeit hineinzuschnuppern und Erfahrungen in \n\neinem sozialen Arbeitsumfeld zu sammeln. \n\nIch denke auch an Unterst\u00fctzung in den Bereichen, in \n\ndenen vorher der Zivi t\u00e4tig war, insbesondere in der \n\nAssistenz. So kann zum Beispiel Sch\u00fclern mit motori-\n\nschen Beeintr\u00e4chtigungen Hilfestellung gegeben werden, \n\noder Sch\u00fcler werden bei Unterrichtsg\u00e4ngen begleitet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen das \n\nEngagement der Freiwilligen in unseren p\u00e4dagogischen \n\nEinrichtungen st\u00e4rken und potenzielle Interessenten in \n\nden Blick der Tr\u00e4ger r\u00fccken. Angelehnt an das \u00f6kologi-\n\nsche und das kulturelle freiwillige Jahr wollen wir die \n\nspezielle Bezeichnung \u201eFreiwilliges Soziales Jahr in \n\nSchule und Kita\u201c st\u00e4rker in das Licht der \u00d6ffentlichkeit \n\nr\u00fccken und letztlich auch der Bedeutung dieses p\u00e4dagogi-\n\nschen Einsatzbereiches gerecht werden. \n\nGemeinsam mit den Schultr\u00e4gern und den Tr\u00e4gern der \n\nKindertageseinrichtungen wollen wir pr\u00fcfen, wie mehr \n\nFreiwillige f\u00fcr die in diesen Einrichtungen zu erledigen-\n\nden Aufgaben gewonnen werden k\u00f6nnen und wie das \n\nAufgabenspektrum auch erweitert werden kann. \n\nDie Entwicklung der Jugendlichen im Freiwilligen \n\nSozialen Jahr steht nat\u00fcrlich im Mittelpunkt. Den Einsatz-\n\nstellen kommt dabei eine doppelte Verantwortung zu: \n\nEinerseits geht es um sozialp\u00e4dagogische Begleitung der \n\nJugendlichen bzw. der Freiwilligen, andererseits um die \n\nWahrnehmung der p\u00e4dagogischen Verantwortung in \n\ndiesen Einrichtungen selbst. \n\nIch bin mir daher sicher, dass es einen Mehrwert f\u00fcr beide \n\nSeiten geben wird: f\u00fcr den Freiwilligen auf der einen \n\nSeite, f\u00fcr die Tr\u00e4ger und Einsatzstellen auf der anderen \n\nSeite. Es ist eine Herausforderung, dort den Alltag ge-\n\nmeinsam zu erleben und die Arbeit gemeinsam zu gestal-\n\nten. Deshalb bitten wir Sie, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch ist die Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \u201eS\u00e4chsische Schulen und Kitas st\u00e4rker f\u00fcr \n\nFreiwilligendienste \u00f6ffnen\u201c \u2013 das wollen CDU und FDP. \n\nDas klingt gut und ist l\u00f6blich. Und doch ahnt man die \n\nAbsicht und ist verstimmt. Warum? \n\nHier versucht die schwarz-gelbe Koalition gutzumachen, \n\nwas im aktuellen Doppelhaushalt mit dem K\u00fcrzungsdiktat \n\nschiefgegangen ist. Dass wir gegenw\u00e4rtig zu wenige \n\nStellen f\u00fcr Freiwillige haben, liegt nicht nur daran, dass \n\nder Bund bei der Umwandlung des Zivildienstes in den \n\nBundesfreiwilligendienst die Stellen halbiert hat; die zu \n\nwenigen FSJ-Stellen in Sachsen sind auch ein hausge-\n\nmachtes Problem. Standen n\u00e4mlich im Haushalt \n\n2009/2010 noch \u00fcber 1 100 landesfinanzierte FSJ-Stellen \n\nzur Verf\u00fcgung \u2013 im Wert von 2 Millionen Euro \u2013, so sind \n\nes inzwischen nur noch etwa 700 Stellen im Wert von \n\n1,3 Millionen Euro. \n\nIn ihrem Antrag fordern die Fraktionen von CDU und \n\nFDP die Staatsregierung auf, sich einen \u00dcberblick \u00fcber \n\ndie vorhandenen Freiwilligendienststellen in den s\u00e4chsi-\n\nschen Kitas und Schulen zu verschaffen. Ich sage ganz \n\ndeutlich: Das begr\u00fc\u00dfen wir, war doch das Sozialministe-\n\nrium bisher der Auffassung, dazu l\u00e4gen keine Daten vor, \n\nund der BFD sei Sache des Bundes. \n\nDes Weiteren wollen CDU und FDP von der Staatsregie-\n\nrung erfahren, welche Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcs-\n\nsen, damit der Freiwilligendienst in Kitas und Schulen \n\nstattfinden kann. \n\nLiebe Kollegen aus der Koalition, das \u00fcberrascht. Es gibt \n\nFSJ- und BFD-Stellen in Kitas und Schulen; das haben \n\nSie selbst gerade dargestellt. Die Bedingungen sind im \n\nBundesfreiwilligendienstgesetz und auch im Gesetz zum \n\nFSJ definiert. \n\nAllein \u2013 das erf\u00e4hrt man, wenn man auch mit den Tr\u00e4gern \n\nund den Wohlfahrtsverb\u00e4nden telefoniert \u2013 es scheitert oft \n\nauf der Handlungsebene, zum Beispiel, weil in staatlichen \n\nSchulen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft schwierig zu kl\u00e4ren \n\nist, wer die Betreuung und Anleitung des Freiwilligen \n\n\u00fcbernimmt und wie er mit seinen 40 Wochenstunden \n\nsinnvoll eingebunden werden kann; er soll nicht nur \n\nweitergereicht werden. An den freien Schulen sind des-\n\nhalb heute bereits viel mehr Freiwilligenstellen zu finden, \n\nweil diese Schulen, zum Beispiel die FAS in Dresden und \n\ndie Montessori-Schule, in der Regel einen rhythmisierten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5426 \n\nGanztag leben und nicht nur Ganztagsangebote machen. \u2013 \n\nSchade, dass das Kultusministerium gerade abwesend ist. \n\nDas Dresdner Sportgymnasium in st\u00e4dtischer Tr\u00e4gerschaft \n\nist ein Beispiel daf\u00fcr, wo der Freiwilligeneinsatz aufgrund \n\ngenau dieser Rahmenbedingungen nicht funktioniert hat. \n\nDer freie Tr\u00e4ger hat gesagt: Dort bieten wir das nicht noch \n\neinmal an. \n\nEin \u00e4hnliches Problem stellt sich nach Aussage der \n\nWohlfahrtsverb\u00e4nde im Kita-Bereich. Auch wenn eine \n\nKita in der Regel 50 bis 60 Wochenstunden ge\u00f6ffnet ist, \n\nsind doch die meisten Erzieherinnen und Erzieher auf-\n\ngrund der Problematik um die Betreuungsschl\u00fcssel nur in \n\nTeilzeit besch\u00e4ftigt. Doch ein Jugendlicher, der sich \n\nberufsorientierend und erfolgreich in der Kita ein Jahr \n\neinbringen soll, ben\u00f6tigt eben auch kontinuierlich fachli-\n\nche Anleitung und Betreuung, nicht aber einen Flicken-\n\nteppich an Hilfst\u00e4tigkeiten. Dar\u00fcber hinaus muss der \n\nEigenanteil f\u00fcr die FSJ- und die BFD-Stelle aus dem \n\nSachkostenbudget der Kita finanziert werden, weil es aus \n\ndem Personalkostenanteil nicht zul\u00e4ssig ist. \n\nDas f\u00fchrt in der Praxis zu einem Zielkonflikt, ob sich eine \n\nEinrichtung mehr personelle Ressourcen mit Freiwilligen \n\noder mehr p\u00e4dagogisches Material oder \u2013 zum Bespiel \u2013 \n\nmehr Ausfl\u00fcge leisten will. Was die Schulen angeht, so \n\nwollen CDU- und FDP-Fraktion nur die Kommunen als \n\nSchultr\u00e4ger st\u00e4rker in die Pflicht nehmen, an den staatli-\n\nchen Schulen Freiwilligendienststellen einzurichten. \n\nLeider, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Koalition, \n\nverzichten Sie ganz bewusst darauf offenzulegen, wie das \n\nfinanziert werden soll. Wenn Ihre Staatsregierung nicht \n\nselbst bereit ist, daf\u00fcr zus\u00e4tzliches Geld bereitzustellen, \n\nwerden die Erfolge Ihrer Initiative \u2013 mit Verlaub \u2013 ein \n\nRohrkrepierer bleiben, da die wenigsten Kommunen \n\ngegenw\u00e4rtig bereit sind, als Schultr\u00e4ger mehr als das \n\nNotwendige zu tun. \n\nDie Debatte in den Gro\u00dfst\u00e4dten um den Sanierungsstau \n\nund zahlreiche notwendige Schulneubauten parallel zum \n\nKrippenausbau illustriert bereits gegenw\u00e4rtig, welche \n\nVerteilungsk\u00e4mpfe in kommunalen Haushalten stattfinden \n\nund noch stattfinden werden. Dann noch Geld f\u00fcr BFD- \n\nund FSJ-Stellen lockerzumachen, das d\u00fcrfte schwierig \n\nwerden. \n\nSollte sich mit Ihrem Antrag auf Einrichtung eines FSJ in \n\nKita und Schule die Hoffnung verbinden, den Unter-\n\nrichtsausfall und den Lehrermangel damit abfedern zu \n\nk\u00f6nnen, dann seien Sie gewarnt. Patrick Schreiber hat \n\ngesagt, das ist nicht der Fall. Da bin ich guter Hoffnung. \n\nIm Gegenteil, w\u00e4hrend es viele Lehrerinnen und Lehrer \n\naufgrund der Arbeitsbelastung schon heute ablehnen, \n\nReferendare in der Lehramtsausbildung zu betreuen, muss \n\neher ein Anreiz geschaffen werden, zus\u00e4tzliche Freiwilli-\n\nge zu betreuen, die der Schule selbst gerade erst entwach-\n\nsen sind. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Schulsozialarbeit, die nicht \n\ndurch Freiwillige ersetzt werden kann, aber ausgebaut \n\nwerden muss. \n\nSollten Sie darauf abzielen, dass wir mit dem FSJ in Kita \n\nund Schule mehr Nachwuchs f\u00fcr die p\u00e4dagogischen \n\nBerufe gewinnen wollen, dann ist es ein hehres Ziel, das \n\nUnterst\u00fctzung verdient. Ganz klar. Dann m\u00fcssen Sie aber \n\nauch erkl\u00e4ren, wie wir weiterhin Freiwillige f\u00fcr die \n\nBehindertenbetreuung und die Pflegeeinrichtungen \n\nfinden, denn diese sind bereits jetzt im Nachteil und \n\nhaben aufgrund des Arbeitsfeldes weniger Zulauf an \n\nJugendlichen, die den Freiwilligendienst wahrnehmen \n\nwollen. Dass die Pflege in Sachsen Pflege und Fachkr\u00e4fte \n\nbraucht, ist in diesem Haus bereits mehrfach diskutiert \n\nworden. \n\nWas ist also zu tun? F\u00fcr die Ausweitung der Stellenanzahl \n\nim Bundesfreiwilligendienst k\u00f6nnte sich die Staatsregie-\n\nrung auf Bundesebene einsetzen. F\u00fcr die Ausweitung der \n\nFSJ-Stellen m\u00fcsste das Sozialministerium im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt mehr Geld einstellen, denn die Erwar-\n\ntungshaltung, dass die freien Tr\u00e4ger der Kinder- und \n\nJugendhilfe und die Wohlfahrtsverb\u00e4nde aus eigener \n\nTasche weitere zus\u00e4tzliche Stellen finanzieren, ist unrea-\n\nlistisch, weil auch die Tr\u00e4ger das Geld irgendwo herneh-\n\nmen m\u00fcssen. \n\nIch komme zum Schluss. Weil der Antrag von CDU- und \n\nFDP-Fraktion zwar gut gemeint, aber nicht zu Ende \n\ngedacht ist, wird sich die Fraktion DIE LINKE der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nhat meine Kollegin schon die wesentlichsten Punkte \n\ngenannt. Herr Schreiber, ich habe mich ein bisschen \n\ngewundert, dass dieser Antrag gerade zu einer Zeit ge-\n\nkommen ist, als wir \u00fcber den Lehrerbedarf und den \n\nBedarf an Erzieherinnen gesprochen haben. Da ging es \n\nmir \u00e4hnlich wie Annekatrin Klepsch; ich habe gedacht \u2013 \u2013 \n\nIch wei\u00df, dass die ungeteilte Aufmerksamkeit von M\u00e4n-\n\nnern ein bisschen kompliziert ist. \n\n(Widerspruch des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, da wird es nicht besser. \n\nDabei habe ich mir schon gedacht, dass es ein ungl\u00fcckli-\n\ncher Zeitpunkt ist, einen Antrag einzubringen, der genau \n\nin die gleiche Zielrichtung geht, n\u00e4mlich in Richtung \n\nSicherung des Bedarfs an Schulen und Kindertagesst\u00e4tten. \n\nGehen wir mal davon aus, dass es zus\u00e4tzliches Personal \n\nf\u00fcr die Einrichtungen sein soll. Dann habe ich mich \n\ngefragt, warum Sie nicht die Stellungnahme der Landes-\n\nregierung abwarten. Warum ist dieser Schnellschuss \n\nerfolgt? Es gibt eine ganze Reihe von Fragen, bei denen \n\nich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass die Landesregierung uns \n\neinen Bericht vorlegt; denn bis zum heutigen Tag wurde \n\nvon der Landesregierung gesagt, dass f\u00fcr den Bundes-\n\nfreiwilligendienst und f\u00fcr das FSJ keine Zahlen vorliegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5427 \n\nvor allen Dingen beim Bundesfreiwilligendienst, weil dies \n\nnur auf Bundesebene erfasst wird. \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ein Interesse \n\ndaran haben, dass wir eine schriftliche Stellungnahme der \n\nLandesregierung bekommen und nicht nur gegebenenfalls \n\nden heutigen m\u00fcndlichen Bericht der Ministerin; denn die \n\nFragen sind so umfangreich, dass sie nicht innerhalb der \n\nRedezeit beantwortet werden k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin stellt sich f\u00fcr mich die Frage, wo denn eigent-\n\nlich die Probleme sind, die Sie l\u00f6sen wollen. Sie haben \n\nselbst gesagt und Frau Sch\u00fctz auch noch einmal, dass es \n\nschon heute sowohl in den Schulen und dort verst\u00e4rkt in \n\nden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft und den F\u00f6rderschulen, \n\nbei denen es vor allen Dingen um Pflegedienstleistungen \n\ngeht, aber auch an Kindertagesst\u00e4tten und dort verst\u00e4rkt \n\nbei denen in freier Tr\u00e4gerschaft, sowohl den Bundesfrei-\n\nwilligendienst, aber noch viel st\u00e4rker das FSJ gibt. Wo \n\nwird eigentlich das Problem beschrieben, warum nicht \n\nmehr FSJler und Bundesfreiwilligendienstleistende in \n\nSchulen und Kindertagesst\u00e4tten t\u00e4tig sind? Auch das \n\nbleibt der Antrag schuldig. Einen Teil hat Frau Klepsch \n\njetzt bereits genannt. Das erspare ich mir. \n\nDieser Antrag ist finanziell nicht untersetzt. Diesen \n\nVorwurf haben wir gestern vermehrt und heute wieder \n\nvon Ihnen, Herr Schreiber, zu h\u00f6ren bekommen. Diejeni-\n\ngen, die die Freiwilligen einsetzen sollen, m\u00fcssen in die \n\nLage versetzt werden, das auch zu finanzieren. Beim \n\nFreiwilligen Sozialen Jahr \u2013 auch da kann ich mich \n\nwiederholen \u2013 ist es im Haushaltsplan 2011/2012 zu einer \n\nK\u00fcrzung gekommen und damit zu weniger M\u00f6glichkei-\n\nten, obwohl es schon in den Jahren 2010/2011 fast 7 500 \n\nBewerber gab und dort noch 2 140 Stellen existierten. \n\nDiese Stellen sind jetzt aufgrund der geringeren zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel weiter zur\u00fcckgegangen. \n\nWor\u00fcber reden wir eigentlich? Wer soll das finanzieren? \n\nWird der Freistaat in die Lage versetzt, mehr FSJ-Stellen \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen? Dann sind sicherlich auch die \n\nTr\u00e4ger bereit, sich zu \u00f6ffnen. All diese Antworten bleibt \n\nder Antrag momentan schuldig. Deswegen frage ich noch \n\neinmal: Wo sind eigentlich die Probleme beschrieben? \n\nIch will das f\u00fcr einen Bereich ein bisschen genauer sagen, \n\nauch wenn Annekatrin Klepsch schon eine ganze Menge \n\ndazu ausgef\u00fchrt hat. Gerade beim Bundesfreiwilligen-\n\ndienst \u2013 so gut er ist und er ist jetzt etabliert: Er ist nicht \n\nder Ersatz f\u00fcr den Zivildienst. Ich spreche dabei auch f\u00fcr \n\nden Pflegebereich, auch in den F\u00f6rderschulen. Es ist ein \n\nganz gro\u00dfes Problem, dass es nicht die jungen starken \n\nM\u00e4nner sind, um das einmal so deutlich zu sagen, sondern \n\ndass wir hier eine Altersmischung haben und zum Bei-\n\nspiel die schwere k\u00f6rperliche T\u00e4tigkeit, die in diesem \n\nBereich notwendig ist, nicht ohne Weiteres von den \n\nBundesfreiwilligendienstleistenden erf\u00fcllt werden kann, \n\nschon gar nicht von der Altersstruktur her. \n\nWir haben noch ein anderes Problem, das es zu bedenken \n\ngilt, n\u00e4mlich eine halbierte Generation, was auch die unter \n\n27-J\u00e4hrigen beim FSJ betrifft. Ich will es nicht negativ \n\nausdr\u00fccken, aber wir haben beim FSJ eine Auswahl, die \n\nes nicht immer m\u00f6glich macht, jeden FSJler an jeder \n\nStelle einzusetzen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDa sehr viele zum Gl\u00fcck gleich nach dem Schulabschluss \n\neine Berufsausbildung finden, ist der Anteil, den wir in \n\nder Vergangenheit hatten, wesentlich zusammenge-\n\nschrumpft. Wenn wir \u00fcber Kindertagesst\u00e4tten und Schulen \n\nreden, dann sollten wir gemeinsam der Meinung sein, \n\ndass dort qualitativ gute und motivierte junge Leute \n\neingesetzt werden, die in der Lage und bereit sind, diesen \n\nHerausforderungen standzuhalten, auch wenn es sich zum \n\nBeispiel um die Nachmittags- bzw. Hausaufgabenbetreu-\n\nung handelt. Wo ist das Potenzial, das im FSJ und im \n\nBundesfreiwilligendienst in Kitas und Schulen eingesetzt \n\nwerden kann? Stehen da wirklich momentan so viele vor \n\nder T\u00fcr, dass wir diesen Antrag ben\u00f6tigen? \n\nDer letzte Punkt, der schon angeschnitten wurde, betrifft \n\ndie Schwierigkeiten in den Schulen bei den Ganztagsan-\n\ngeboten. Wir brauchen dringend einen Anreiz f\u00fcr die \n\nSchulen, wenn sie mit Freiwilligen zusammenarbeiten \n\nund sie qualifizieren sollen; denn das ist auch ein Sinn \n\nbeim Bundesfreiwilligendienst und beim FSJ, dass die \n\nLeute nicht nur in die T\u00e4tigkeit integriert werden, sondern \n\nauch eine Fortbildung bekommen. Dazu brauchen die \n\nEinrichtungen Unterst\u00fctzung, um das leisten zu k\u00f6nnen. \n\nIch bitte das bei dem Antrag zu ber\u00fccksichtigen, denn ich \n\nsehe es derzeit nicht. Die Schulen haben mit der Ausbil-\n\ndung der Referendare, mit den Praktikanten, mit den \n\nGanztagsangeboten eine Menge an Koordinierungsaufga-\n\nben zu leisten, wo FSJ und Bundesfreiwilligendienst \n\nsicher sch\u00f6n f\u00fcr die Schulen w\u00e4ren, aber nicht mehr zu \n\ngestalten sind. \n\nHeute fr\u00fch war bei der FDP davon die Rede \u2013 auch die \n\nGR\u00dcNEN haben das gesagt \u2013, dass man mehr an die \n\nEigenst\u00e4ndigkeit der Schulen denken sollte. So wie unsere \n\nSchulen heute konstruiert sind, ist es f\u00fcr die Schulen \n\nimmer eine zus\u00e4tzliche Aufgabe. Es ist nicht integraler \n\nBestandteil einer eigenverantworteten Schule. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch bitte Sie also, bei all Ihren \u00dcberlegungen immer \n\nwieder zu bedenken, dass Sie auch an die Weiterentwick-\n\nlung der Schule denken m\u00fcssen. Dann muss der Schullei-\n\nter auch die Verantwortung daf\u00fcr haben. Die hat er heute \n\nnicht. Quasi qua Amt hat er sie nicht, weil es ein anderer \n\nTr\u00e4ger ist. \n\nAll diese Fragen sind mit diesem Antrag nicht beantwor-\n\ntet. Wir werden uns bei diesem Antrag dennoch enthalten, \n\nweil wir hoffen, dass er wenigstens zu einer Stellungnah-\n\nme der Landesregierung und zu einer Problembeschrei-\n\nbung, Problemerfassung f\u00fchrt, die in der Konsequenz \n\nvielleicht den Weg f\u00fcr einen verst\u00e4rkten Einsatz von gut \n\nmotivierten Freiwilligen sowohl in den Kindertagesst\u00e4tten \n\nals auch in den Schulen \u00f6ffnen k\u00f6nnte. Aber dazu muss \n\ndie Landesregierung erst einmal eine Vorarbeit leisten. \n\nDas h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, bevor wir die heutige \n\nDebatte f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5428 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die beiden Kolleginnen, die vor \n\nmir gesprochen haben, haben schon sehr viel von dem \n\nvorweggenommen, was an Kritischem zu diesem Antrag \n\nanzumerken ist. Ich werde versuchen, noch einmal die \n\nPunkte zu nennen. Das kann ja nicht zu viel werden. \n\nEs ist richtig, in Sachsen sind die Freiwilligendienste, egal \n\nob das FSJ oder auch der Bundesfreiwilligendienst, ein \n\nRenner. Am Montag lief eine Meldung \u00fcber den Ticker, \n\ndass Sachsen eine Hochburg des Bundesfreiwilligendiens-\n\ntes sei. Jeder siebente Bufdi arbeitet in Sachsen. Das ist \n\nwirklich erfreulich, liebe Kolleginnen und Kollegen. Ich \n\ngebe zu, dass wir das so nicht erwartet haben, ich jeden-\n\nfalls nicht, aber auch die Tr\u00e4ger \u2013 das hat Herr Patrick \n\nSchreiber schon ausgef\u00fchrt \u2013 waren bei der Einf\u00fchrung \n\ndoch eher skeptisch. \n\nEs ist auch schon ausgef\u00fchrt worden, dass der Freistaat im \n\nletzten Haushalt diese Erfolgslinie abgeschnitten oder \n\nzumindest eingek\u00fcrzt hat, indem er bei den Jugendfreiwil-\n\nligendiensten K\u00fcrzungen vorgenommen hat. Die entspre-\n\nchenden Mittel sind ja immer nur ein Zuschuss f\u00fcr den \n\nTr\u00e4ger. Uns allen ist klar, dass Engagement gelernt wird. \n\nWer in der Jugend und nat\u00fcrlich auch in der Kindheit \n\nirgendwo engagiert t\u00e4tig war \u2013 sei es im Verein oder im \n\nFreiwilligendienst \u2013, der wird auch im sp\u00e4teren Leben \n\nEngagement zeigen. Deshalb ist es auch richtig, dass in \n\ndem heutigen Antrag besonderer Wert auf die Jugendfrei-\n\nwilligendienste gelegt wird, denn die Zahlen zeigen, dass \n\nim Moment von den im Bundesfreiwilligendienst T\u00e4tigen \n\n73 % \u00e4lter als 27 Jahre sind. Somit wird das, was wir \n\nerreichen wollen, n\u00e4mlich dass junge Menschen M\u00f6glich-\n\nkeiten zum Engagement erhalten, durch den Bundesfrei-\n\nwilligendienst geringer erf\u00fcllt, als das bei den Jugend-\n\nfreiwilligendiensten der Fall ist. \n\nDie Kolleginnen und auch Herr Schreiber haben schon \n\ngesagt, dass die Kindertagesst\u00e4tten ein beliebter Einsatz-\n\nort f\u00fcr diejenigen sind, die den Jugendfreiwilligendienst \n\nleisten. Ich habe eher den Eindruck, dass der pflegerische \n\nBereich und die Einrichtungen f\u00fcr alte Menschen ein \n\nwenig ins Hintertreffen geraten. Es ist also in gleicher \n\nWeise n\u00f6tig, daf\u00fcr zu sorgen, dass Jugendliche auch diese \n\nEinsatzstellen als attraktiv erkennen und dort t\u00e4tig wer-\n\nden, weil wir nat\u00fcrlich nicht nur in der Schule und im \n\nBereich der Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern \n\nNachwuchsprobleme haben, sondern genauso im pflegeri-\n\nschen Bereich. Hinzu kommt, dass junge Menschen unter \n\nUmst\u00e4nden T\u00e4tigkeiten ausf\u00fchren k\u00f6nnen, die jemandem, \n\nder schon 63 ist, nicht mehr m\u00f6glich sind. \n\nDer entscheidende Knackpunkt bei diesem Antrag \u2013 auch \n\ndas haben die Kolleginnen gesagt \u2013 ist die Finanzierung. \n\nWir haben im Moment in Sachsen mehr FSJler, als vom \n\nFreistaat gef\u00f6rdert werden, und die F\u00f6rderung \u2013 das sagte \n\nich schon \u2013 ist ein Zuschuss zu den tats\u00e4chlichen Kosten, \n\ndie ein FSJ-Platz kostet. In den Ostl\u00e4ndern wird so ein \n\nPlatz, \u00fcber den Daumen gepeilt, mit 600 bis 800 Euro \n\nangesetzt, w\u00e4hrend der Landeszuschuss 150 Euro betr\u00e4gt. \n\nDie Kitas \u2013 das hat Frau Klepsch gesagt \u2013 finanzieren im \n\nMoment ihren Anteil \u00fcber Sachkosten, indem sie zum \n\nBeispiel keine Ausfl\u00fcge machen oder das vom Material \n\nabzweigen. In den Schulen gibt es diese Finanzierungs-\n\nm\u00f6glichkeit so nicht, und die F\u00f6rdervereine, die es auch \n\nnicht an allen Schulen gibt, sind nicht in der Lage, diese \n\nSummen aufzubringen. Wenn Sie das, was Sie in den \n\nAntrag geschrieben haben, wirklich ernst nehmen, m\u00fcssen \n\nwir uns ganz klar sein, dass dann \u00fcber die Finanzierung \n\ngesprochen werden muss. \n\nDie Idee FSJ in der Schule wird in mindestens zwei \n\nBundesl\u00e4ndern mit viel Erfolg verwirklicht. In Rheinland-\n\nPfalz sind seit 2007 und in Hessen seit 2008 FSJler in \n\nSchulen ein durchaus g\u00e4ngiges Modell. Dort allerdings \n\nfinanzieren die L\u00e4nder die Pl\u00e4tze, und zwar nicht als \n\nZuschuss, sondern komplett. In Hessen waren das im \n\nJahr 2010 2,4 Millionen Euro f\u00fcr 290 Stellen im Jahr. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist nat\u00fcrlich kein \n\nPappenstiel, und wir haben die Diskussion von heute \n\nMorgen durchaus noch im Ohr. Rheinland-Pfalz f\u00f6rdert in \n\ngr\u00f6\u00dferem Stil. Dort gibt es etwa 1 000 Pl\u00e4tze, und das \n\nentspricht 9,5 Millionen Euro im Jahr. 9,5 Millionen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nLeider sagt die Koalition \u00fcberhaupt nicht, woher dieses \n\nGeld kommen soll. In den L\u00e4ndern, die ich eben genannt \n\nhabe, sind die Fachministerien der Meinung, dass sich der \n\nEinsatz durchaus lohnt. Hessen will sein Programm \n\nausbauen, und Rheinland-Pfalz berichtet, dass sich die \n\nStudierendenzahlen f\u00fcr das Lehramt nach Einf\u00fchrung des \n\nFreiwilligendienstes in den Schulen verdoppelt haben. \n\nDas w\u00e4re tats\u00e4chlich auch etwas f\u00fcr Sachsen. Wie gesagt, \n\nich bin nur skeptisch, was die Finanzierung angeht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich muss gestehen, ich \n\nhabe an einer weiteren Stelle auch noch eine gewisse \n\nSkepsis. Es darf nicht dazu kommen, dass wir dort Ju-\n\ngendliche verheizen. Wenn wir sowohl in Kitas als auch \n\nin Schulen Freiwillige einsetzen, muss uns v\u00f6llig klar \n\nsein, dass wir dort f\u00fcr eine ad\u00e4quate Begleitung sorgen \n\nm\u00fcssen. Ich war selbst Betreuerin in einem Freiwilligen \n\nPolitischen Jahr, einem Modellprojekt der Stadt Zwickau. \n\nIch wei\u00df, was es bedeutet, mit Jugendlichen zu arbeiten, \n\ndie in der Orientierungsphase sind. Die k\u00f6nnen Sie nicht \n\nheute da und morgen dort einsetzen, sondern sie brauchen \n\nerstens einen verl\u00e4sslichen Ansprechpartner und zweitens \n\nein ganz klar beschriebenes T\u00e4tigkeitsgebiet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas muss den Schulen vorher klar sein. Dazu braucht man \n\nKriterien, wie so etwas aussehen soll. Wenn der Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5429 \n\ndazu f\u00fchrt, dass es tats\u00e4chlich zu solchen Freiwilligen \n\nkommt, dann m\u00fcsste das auch geregelt werden. \n\nWir werden diesem Antrag im Gegensatz zu den Kollegen \n\naus den anderen beiden Oppositionsfraktionen heute \n\nzustimmen, weil ich der Meinung bin, dass wir ein relativ \n\nmageres Zahlenmaterial haben. Daher kann ein solcher \n\nBericht nicht schaden. Ich h\u00e4tte mir allerdings auch \n\ngew\u00fcnscht, dass dieser Bericht im Vorfeld vorgelegen \n\nh\u00e4tte, sodass uns die Staatsministerin heute nicht ein so \n\numfangreiches Material h\u00e4tte vorlegen sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\n\nschenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Frau Kollegin Herrmann, \n\nbisher habe ich die GR\u00dcNEN immer so wahrgenommen, \n\ndass sie alle Antr\u00e4ge ablehnen, die kein konkretes Finan-\n\nzierungskonzept enthalten. Ein gutes Beispiel hierf\u00fcr gab \n\nes gestern. Deshalb wundert es mich, weshalb Sie gerade \n\ndiesem Antrag, der kein Finanzierungskonzept enth\u00e4lt, \n\nzustimmen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das kann ich Ihnen sagen. \n\nWir tun das, weil hier nicht drin steht: Wir machen das. \u2013 \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHier steht: Wir wollen es pr\u00fcfen und vorbereiten. \u2013 Und \n\nf\u00fcr mich geh\u00f6rt bei einer Pr\u00fcfung dazu, dass ich ganz \n\ngenau wei\u00df, was das kostet, und danach die Entscheidung \n\ngef\u00e4llt wird, dass wir uns das leisten wollen und das Geld \n\ndaf\u00fcr im Haushalt einstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann, w\u00fcrden Sie noch eine Nachfrage genehmigen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kollegin, k\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass Sie mit Ihrer Meinung auch dazu beitra-\n\ngen k\u00f6nnen, dass Ihre Fraktionsvorsitzende diese Mei-\n\nnung \u00fcbernimmt? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wie gesagt, ich stimme heute \n\nnicht \u00fcber Geld ab, sondern ich empfehle unserer Frakti-\n\non, dem Antrag zuzustimmen, weil dort ein Pr\u00fcfauftrag \n\nenthalten ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nJe nachdem, wie der ausf\u00e4llt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch nichts gegen eine Pr\u00fcfung haben! Es \n\nist eine gute Idee, das so zu machen. Andere L\u00e4nder \n\nmachen das. Ich bin der Meinung, wir sollten pr\u00fcfen, \n\nfeststellen, wie viel das kostet, was wir uns leisten wollen, \n\nund dann sagen: Ja, wir machen das, wir nehmen das Geld \n\ndaf\u00fcr irgendwo weg, denn irgendwo muss es ja herkom-\n\nmen, und wir wollen das so machen. Deshalb, denke ich, \n\nk\u00f6nnen wir diesem Antrag heute zustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie haben jetzt den letzten Teil meiner Rede fast vorweg-\n\ngenommen. Ich h\u00e4tte noch angef\u00fcgt: Ich bin sehr ge-\n\nspannt auf die Haushaltsaufstellung, bei der das Geld ja \n\nerscheinen muss, bei der es eingestellt werden muss. Ich \n\nhoffe, dass es vorher noch eine Diskussion dar\u00fcber in dem \n\nSinne gibt, wie wir uns gerade unterhalten haben. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nL\u00f6ffler f\u00fcr die NPD-Fraktion als letzter Redner in der \n\nersten Runde der allgemeinen Aussprache. Herr L\u00f6ffler, \n\nSie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dass die Regierungsparteien CDU und FDP in \n\nBund und Land immer einfallsreicher werden, wenn es \n\ndarum geht, die offiziellen Arbeitslosenstatistiken zu \n\nsch\u00f6nen \u2013 um nicht zu sagen, zu f\u00e4lschen \u2013, hat sich \n\nmittlerweile herumgesprochen. In diese Kategorie f\u00e4llt \n\nauch der propagandistisch hochgejubelte Bundesfreiwilli-\n\ngendienst, der Ihnen vor allem die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\nauf regul\u00e4re, vern\u00fcnftig bezahlte Arbeitspl\u00e4tze in der \n\nKindertagespflege, in Alten- und Pflegeheimen und \n\nk\u00fcnftig vielleicht sogar an Schulen zu verzichten \u2013 oder \n\nsollte man besser sagen, diese zu vernichten? \u2013 oder der \n\nIhnen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, Arbeitslose zeitweilig aus \n\nder Statistik herauszunehmen. Daf\u00fcr, dass das auch mit \n\n\u00e4lteren Erwerbslosen machbar ist, und zwar immer \n\nwieder, haben Sie durch den Verzicht auf eine Altersober-\n\ngrenze, wie sie nach dem FSJ vorgesehen ist, und durch \n\ndie mehrfache Wiederholungsm\u00f6glichkeit des Freiwilli-\n\ngendienstes gesorgt. \n\nWie grotesk das alles ist, erkennt man, wenn etwa die \n\nSozialversicherungspflicht des Bundesfreiwilligendienstes \n\nals besondere Leistung hervorgehoben wird, auf der \n\nanderen Seite aber in Unionskreisen die widersinnige \n\nVersteuerung des BFD-Taschengelds, also eine Steuer auf \n\neine freiwillige, gemeinwohlverpflichtete Leistung disku-\n\ntiert wird. Welchen Rentenanspruch wird demgegen\u00fcber \n\nein Dienstleistender nach BFD wohl f\u00fcr sein schlankes \n\nSal\u00e4r von 330 Euro erwerben? Wenn ich mir vorstelle, \n\ndass vielleicht gerade \u00e4ltere Arbeitnehmer oder vormalige \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger diese M\u00f6glichkeit anstelle bisheriger \n\nMinijobs oder Ein-Euro-Jobs wahrnehmen, kann ich mit \n\nBlick auf die drohende Altersarmut dieser Landsleute nur \n\nsagen: Ihr seid vom Regen in die Traufe gekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5430 \n\nWir Nationaldemokraten sind daher auch hier zu Recht \n\nmisstrauisch \u2013 sowohl gegen\u00fcber dieser Bundesregierung \n\nals auch gegen\u00fcber der Staatsregierung aus CDU und FDP \n\n\u2013, weshalb wir Ihrem Vorsto\u00df nach einem verst\u00e4rkten \n\nEinsatz von FSJ und BFD in Schule und Kita \u00e4u\u00dferst \n\nkritisch gegen\u00fcberstehen. Der Einsatz von Freiwilligen in \n\nKinderg\u00e4rten und Kitas ist jetzt schon m\u00f6glich. Diese \n\nEinsatzstellen sind als solche bereits seitens des Bundes-\n\nfreiwilligendienstes benannt und auch das Freiwillige \n\nSoziale Jahr sieht dem Grunde nach einen Einsatz der \n\nKr\u00e4fte an Kitas und in der Schule vor. Die \u201eLausitzer \n\nRundschau\u201c berichtete gerade dieser Tage in ihrer Ausga-\n\nbe vom 26. M\u00e4rz 2012 unter der \u00dcberschrift \u201eHelferwelle \n\nschwappt in Kinderg\u00e4rten\u201c \u00fcber die in der Region zum \n\nEinsatz kommenden Kr\u00e4fte. \n\nWenn es hier also Engp\u00e4sse gibt, dann w\u00e4re es vor allem \n\nhilfreich gewesen, eine Aufstockung der vom Bund \n\nbereitgestellten Mittel f\u00fcr den BFD zu fordern. Doch \n\ndiese logische Schlussfolgerung sucht man in Ihrem \n\nAntrag vergebens. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns dabei, dass \n\nden 90 000 weggefallenen Zivildienststellen nur 35 000 \n\nBundesfreiwilligendienstleistende gegen\u00fcberstehen! Das \n\nhei\u00dft, zwei Drittel sind weggefallen. \n\nWenn Sie von einem verst\u00e4rkten Einsatz in Schulen \n\nsprechen, dann kommen mir zudem gro\u00dfe Bedenken, wie \n\nsich das auf die Qualit\u00e4t des schulischen Angebots f\u00fcr \n\nunsere Kinder auswirken wird, gerade vor dem Hinter-\n\ngrund der dieser Tage diskutierten verfehlten Personalpo-\n\nlitik der Staatsregierung, insbesondere im Bildungsbe-\n\nreich. Solange Freiwillige zus\u00e4tzliche Arbeiten erledigen \n\n\u2013 etwa bei der Hausaufgabenbetreuung oder in Ganztags-\n\nangeboten oder wenn es um handwerkliche und organisa-\n\ntorische Zuarbeiten f\u00fcr Hausmeistert\u00e4tigkeiten geht \u2013, \n\nmag das noch angehen. Wenn aber die freiwilligen Kr\u00e4fte \n\nden staatlich organisierten Mangel an Qualifizierten \n\nausgleichen sollen, um die Staatskasse zu schonen, dann \n\nst\u00f6\u00dft dies auf unseren entschiedenen Widerstand, und \n\ndiese Vorstellung ist nicht abwegig, wenn Sie sich etwa \n\nvor Augen f\u00fchren, dass in der Vergangenheit Schulsozial-\n\narbeiter bei drohendem Unterrichtsausfall auch schon als \n\np\u00e4dagogische Ersatzkr\u00e4fte in Aktion treten mussten. \n\nIm Zweifelsfall, meine Damen und Herren, kommen Sie \n\neben nicht daran vorbei, f\u00fcr die Aufgaben der \u00f6ffentlichen \n\nDaseinsvorsorge wie auch f\u00fcr Bildung, Kinderbetreuung \n\noder Altenpflege gut ausgebildete und ordentlich bezahlte \n\ndeutsche Arbeitskr\u00e4fte einzustellen. Sobald das geschehen \n\nist, k\u00f6nnen wir uns gern noch einmal \u00fcber Freiwilligen-\n\ndienste unterhalten. \n\nZu Ihrem Schaufensterantrag werden wir uns hingegen \n\nenthalten, denn er bringt nichts substanziell Neues, ist \n\ninhaltlich unausgegoren und dient ganz offensichtlich der \n\nProfilierung der Regierungsparteien, und daf\u00fcr f\u00fchlt sich \n\ndie NPD-Fraktion, wie Sie sicher verstehen werden, nicht \n\nzust\u00e4ndig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndie erste Runde der allgemeinen Aussprache. \u2013 Ich rufe \n\neine zweite Runde auf. Es gibt eine Wortmeldung. Herr \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Erst einmal herzlichen \n\nDank an f\u00fcnf Fraktionen in diesem Haus f\u00fcr eine sachli-\n\nche, konstruktive inhaltliche Debatte zu diesem Thema. \n\nHerr L\u00f6ffler, solange die NPD unseren Anliegen, W\u00fcn-\n\nschen und Vorstellungen kritisch gegen\u00fcbersteht, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nbin ich sehr zufrieden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas bedeutet: Ich mache mir dann mehr Sorgen, wenn Sie \n\nunserer Politik Zustimmung erteilen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nDas haben wir auch schon oft getan! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das kommt manchmal vor!) \n\nIch bin vor allem dankbar f\u00fcr Ihre inhaltlichen Beitr\u00e4ge, \n\nsehr geehrte Frau Herrmann, Frau Dr. Stange und Frau \n\nKlepsch, und auch f\u00fcr die Fragen, die Sie aufgeworfen \n\nhaben. Vor allem, dass Sie, Herr Brangs, Frau Herrmann \n\nnach der Finanzierung gefragt haben, war ein entschei-\n\ndender Kritikpunkt Ihrerseits. Frau Herrmann hat ganz \n\nklar geantwortet, worum es geht: Es geht noch nicht \n\ndarum, jetzt und heute und morgen dieses FSJ Kita und \n\nSchule bzw. BFD Kita und Schule in dem Ma\u00dfe einzuf\u00fch-\n\nren, wie wir uns das vorstellen. Vielmehr ist das zun\u00e4chst \n\nein Berichtsantrag und danach soll gepr\u00fcft und vorbereitet \n\nwerden. Es steht unter Punkt II des Antrags ein Termin, \n\nder 30. April 2012. \n\nIch w\u00fcrde hiermit, Herr Pr\u00e4sident, gleich den \u00c4nderungs-\n\nantrag einbringen. Wir werden diesen Termin auf den \n\n30. Dezember 2012 verl\u00e4ngern, da der 30. April etwas \n\nkurzfristig ist. Vielleicht zur Historie, Frau Dr. Stange. Sie \n\nsehen schon an diesem Termin, dass dieser Antrag bzw. \n\nder Entwurf des Antrags doch schon \u2013 ich will nicht \n\nsagen, dass er alt ist \u2013 einige Zeit brauchte, bis er das \n\nPlenum erreicht hat. \n\nDas ist vielleicht der Unterschied, dass wir als Regie-\n\nrungsfraktionen bestimmte Dinge im Vorfeld abstimmen \n\nm\u00fcssen, auch zwischen den Koalitionspartnern und dann \n\nauch mit den entsprechenden H\u00e4usern. Deswegen ist es \n\nein gl\u00fccklicher Zufall \u2013 wie Sie es gesagt haben, vielleicht \n\nein gelungener Zufall \u2013, dass der Antrag mit dem Thema \n\nSchule heute auf der Tagesordnung steht. \n\nDa bin ich gleich noch einmal bei dem Thema. Sowohl \n\nFrau Klepsch, aber auch Herr L\u00f6ffler haben es ange-\n\nmahnt. Es geht eben nicht darum, dass diese Bufdis oder \n\ndie FSJler qualifiziertes Lehrpersonal oder qualifiziertes \n\nKita-Personal ersetzen sollen. Vielmehr stellen wir uns \n\nklipp und klar vor, dass es eine M\u00f6glichkeit ist, gerade bei \n\nzur\u00fcckgehenden Kinderzahlen \u2013 diese sind nach wie vor \n\nFakt \u2013 einfach f\u00fcr diese Berufe zu werben, diese Berufe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5431 \n\nhautnah erlebbar zu machen, Schule beispielsweise \n\neinmal aus einem anderen Blickwinkel zu betrachten, als \n\nwenn man als Sch\u00fcler auf der Schulbank sitzt und erst \n\neinmal froh ist, dass man das nicht mehr machen muss, \n\neinfach einmal zu zeigen, wie die Perspektive von der \n\nanderen Seite des Lehrertisches aussieht. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nGenauso geht es darum \u2013 wir haben schon viel dar\u00fcber \n\ngesprochen und geh\u00f6rt, auch von den freien Tr\u00e4gern wird \n\nes zu Recht angemahnt \u2013, dass wir ebenso perspektivisch \n\nauf einen Fachkr\u00e4ftemangel im Bereich Erzieher zusteu-\n\nern. Das ist an manchen Stellen jetzt schon kein Geheim-\n\nnis mehr, gerade wenn Sie in l\u00e4ndliche Regionen gehen. \n\nDresden und Leipzig als gro\u00dfe St\u00e4dte bekommen auf ihre \n\nAusschreibungen, die derzeit auch laufen, fast immer \n\nPersonal. Es wird schon weniger. Aber sie haben weniger \n\ndas Problem. Es ist jetzt schon im l\u00e4ndlichen Raum ein \n\nProblem, entsprechendes Kita-Personal zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen bzw. gut ausgebildetes Kita-Personal zu bekom-\n\nmen. \n\nEs geht \u2013 wie ich eben sagte \u2013 f\u00fcr uns darum, f\u00fcr diese \n\nBerufe zu werben. Dass das qualifizierte und motivierte \n\nLeute sein sollen, ist f\u00fcr uns auch selbstverst\u00e4ndlich. Das \n\nbedeutet nicht, dass das ein Automatismus ist. Aber es ist \n\nnat\u00fcrlich unser Wunsch und unsere Vorstellung. Schwarze \n\nSchafe wird es immer geben. Die gibt es heute schon. \n\nAber es geht nicht darum, irgendwelche Hilfsarbeiten zu \n\nmachen, wie es teilweise \u2013 sage ich jetzt einmal \u2013 im FSJ \n\nan manchen Stellen leider vorkommt. Wir wollen, dass \n\ndiese Jugendlichen, aber auch die \u00e4lteren Personen eine \n\nfachliche Begleitung bekommen. Wie das in den Schulen \n\nkonkret aussehen wird, wie das beispielsweise \u00fcber die \n\nBildungsagenturen organisiert werden kann, m\u00fcssen wir \n\nsehen. Das m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, auch welche Ressourcen \n\ndaf\u00fcr notwendig sind. \n\nIch denke aber, es gibt M\u00f6glichkeiten, wie wir heute auch \n\nM\u00f6glichkeiten in unserer Lehramtsausbildung haben. \n\nMan muss dann schauen, was daf\u00fcr n\u00f6tig ist und wie wir \n\ndie daf\u00fcr notwendigen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen \n\nk\u00f6nnen. Sie haben den Haushalt angesprochen. Es ist kein \n\nSchaufensterantrag, sondern \u2013 wie ich eben begr\u00fcndet \n\nhabe \u2013 geht es uns im Ernst darum, an dieser Stelle etwas \n\nzu tun und demzufolge schlie\u00dft daraus, dass wir mit dem \n\nkommenden Haushalt etwas daf\u00fcr tun m\u00fcssen, wenn wir \n\nan der Stelle Erfolg haben wollen. Das ist so. \n\nSie haben bem\u00e4ngelt, dass wir in diesem Haushalt eine \n\nK\u00fcrzung bei den FSJ-Stellen vorgenommen haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich haben Sie recht. Allerdings geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit etwas mehr. Die eigentlichen K\u00fcrzungen \u2013 wenn \n\nich daran erinnern darf \u2013 wurden durch Bewirtschaf-\n\ntungsma\u00dfnahmen seitens des Sozialministeriums vorge-\n\nnommen. Das ist kein Schuldzuschieben an Frau Clau\u00df. \n\nIn der Situation, in der wir uns 2010 mit Steuerminder-\n\neinnahmen in H\u00f6he von 800 Millionen Euro befanden und \n\nden daraus erfolgten 140 Millionen Euro Bewirtschaf-\n\ntungsma\u00dfnahmen \u00fcber den gesamten Haushalt \u2013 \u2013 Das \n\nwar so. \n\nAber \u2013 und das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu: Wir haben die \n\nHalbierung der FSJ-Stellen von 1 100 \u2013 ich glaube \u2013 auf \n\n600 oder 500 mit dem Doppelhaushalt 2011/2012 wiede-\n\nrum halbiert. Das ist kein Ruhmesblatt, das ist mir auch \n\nklar. Aber wir haben letzten Endes daf\u00fcr gesorgt, dass es \n\nnicht bei dieser K\u00fcrzung bleibt, sondern wir haben klar \n\nund deutlich gemacht, dass wir auf den Bereich der \n\nfreiwilligen Dienste eine Priorit\u00e4t legen. Wir werden \n\nversuchen \u2013 hoffentlich auch unter anderen Haushaltsvor-\n\nzeichen; zumindest derzeit kann man hoffen, dass sich die \n\nEinnahmen positiv entwickeln \u2013, an der Stelle weiter \n\netwas zu bewegen. Das ist eine Grundlage daf\u00fcr, an dieser \n\nStelle erfolgreich zu sein. Das werden wir gemeinsam \n\nangehen. \n\nVielleicht ein letzter Satz zu Herrn L\u00f6ffler. Herr L\u00f6ffler, \n\nwenn Sie sich die Zahlen anschauen \u2013 wo ist er eigentlich, \n\ner ist schon wieder weg \u2013, ich glaube nicht, dass es der \n\nFreistaat Sachsen oder der Bund derzeit notwendig haben, \n\nArbeitslosenzahlen zu sch\u00f6nen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\neine weitere Wortmeldung f\u00fcr die FDP-Fraktion. Frau \n\nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich darf mich \n\nbei Ihnen, bei den demokratischen Fraktionen, f\u00fcr das \n\nengagierte Mittun in dieser Sache bedanken. Sie sehen \n\nalso, dass wir mit den freiwilligen Diensten in Sachsen \u2013 \n\nsei es aus Landesfinanzmitteln oder aus Bundesmitteln \u2013 \n\nauf eine engagierte B\u00fcrgergesellschaft setzen, die hier die \n\nM\u00f6glichkeiten hat, dass jeder Einzelne sich tats\u00e4chlich in \n\nseinen Feldern, die ihm naheliegen, einsetzen kann. \n\nWir wollen gerade mit diesem Pr\u00fcfauftrag dieses breite \n\nFeld, wie es jetzt schon besteht, bestellen. Sie haben es \n\nselbst gesagt, es k\u00f6nnen sich schon jetzt Jugendliche bzw. \n\nauch Freiwillige aller Generationen in Kindertagesein-\n\nrichtungen bzw. auch in Schulen engagieren, und das \n\nletzten Endes nicht nur bei freien Tr\u00e4gern, sondern nat\u00fcr-\n\nlich auch bei kommunalen. Denn wir d\u00fcrfen eines nicht \n\nvergessen: Die Schule ist nicht im freien Orbit, wie Sie, \n\nFrau Stange, das hier dargestellt haben; um Gottes willen, \n\ndann m\u00fcssen der Direktor und das Sch\u00fclerkollegium das \n\nauch noch irgendwie auf die Reihe bekommen. Nein, wir \n\nhaben engagierte Eltern. Wir haben engagierte Schulf\u00f6r-\n\ndervereine wie auch die F\u00f6rdervereine in Kindertagesein-\n\nrichtungen, die schon jetzt diese Aufgaben \u00fcbernommen \n\nhaben, die auch jetzt schon die Koordination und die \n\nAnleitung teilweise mit \u00fcbernehmen, immer in Koopera-\n\ntion, in Zusammenarbeit. \n\nIch denke, das ist auch ein sehr wichtiger Punkt, der an \n\ndieser Stelle nicht vergessen sein soll, die Chancen, die \n\ndie freiwilligen Dienste letzten Endes auch bieten, umfas-\n\nsend mit zu nutzen. In einem Punkt gebe ich Ihnen tat-\n\ns\u00e4chlich recht: Die Halbierung der Anzahl der unter 17-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5432 \n\nJ\u00e4hrigen hatten wir schon vor drei Jahren. Die Zahl der \n\nunter 20-J\u00e4hrigen halbiert sich jetzt. Das wird sich auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren fortsetzen, sodass ich im Augenblick \n\nden Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Schreiber noch nicht \n\nfolgen kann und auch nicht folgen m\u00f6chte, was die \n\nStellen im Freiwilligen Sozialen Jahr auch in den n\u00e4chs-\n\nten Landeshaushalten betrifft. Wir m\u00fcssen uns immer \n\ndaran orientieren, wie viel Nachfrage wir in den Berei-\n\nchen haben und dass auch diejenigen, die gegebenenfalls \n\nnicht sofort in den Lehrstellenmarkt wechseln k\u00f6nnen, \n\neiner besonderen Anleitung bed\u00fcrfen, wenn sie Freiwilli-\n\ngendienste leisten. Das ist uns klar; das m\u00fcssen wir auch \n\nunterst\u00fctzen und ber\u00fccksichtigen. Denn auch diese \n\nHerausforderung wird auf uns zukommen. Wenn wir \n\ndieses Jahr als Orientierungs- und Qualifizierungsjahr \n\nsehen m\u00fcssen, bedarf es der besonderen Anleitung. \n\nWas die Eigenmittel gerade bei Kindertageseinrichtungen \n\nbetrifft, ist es heute schon so, dass sie in den Haushalten, \n\ndie ihnen die Tr\u00e4ger der Einrichtungen vorlegen, mitwir-\n\nken k\u00f6nnen, welche Kosten sie zus\u00e4tzlich \u00fcbernehmen \n\nbzw. welche Mehrkosten sie auch mittragen. Das liegt \n\nschon heute im Interesse vieler Gemeinden, vieler St\u00e4dte, \n\ndie das in ihren kommunalen Einrichtungen mittragen. \n\nDen freien Tr\u00e4gern gilt noch einmal der Dank, dass sie \n\nhier ein besonderes Engagement an den Tag legen. \n\nIhre Bef\u00fcrchtungen, die gerade von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und auch den LINKEN, von Frau Klepsch, \n\nge\u00e4u\u00dfert wurden, dass jetzt die Pflege auf der Strecke \n\nbleibt, m\u00f6chte ich nicht mit Ihnen teilen. Der Antrag ist \n\ntats\u00e4chlich in diese eine Richtung f\u00fcr den Bereich der \n\nSchulen und Kitas gedacht. Ich denke, dass dabei der \n\nBereich der Pflege nicht leiden wird. Deshalb bitte ich \n\nnoch einmal um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Fraktionen. \u2013 Frau Klepsch, Sie m\u00f6chten gern \n\nvom Instrument der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\n\u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Eine Kurzintervention auf Frau Sch\u00fctz. \n\n(Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKlepsch, einen kleinen Moment, bitte. \u2013 Ich w\u00e4re Ihnen \n\nsehr verbunden, wenn Sie auf der linken Seite Ihre Ge-\n\nspr\u00e4che einstellen und zuh\u00f6ren w\u00fcrden. Frau Klepsch ist \n\ngerade dabei, eine Kurzintervention zu starten. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Sch\u00fctz, dass wir ein Ungleichverh\u00e4ltnis \n\nzwischen den Jugendlichen, die sich f\u00fcr Freiwilligen-\n\ndienste in Kitas melden, und denjenigen, die in die Pflege \n\noder in Heime gehen wollen, haben, ist keine Bef\u00fcrchtung \n\nvon uns, sondern das ist inzwischen Realit\u00e4t. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie einmal mit der Parit\u00e4t oder anderen Wohl-\n\nfahrtsverb\u00e4nden gesprochen haben, die solche Einsatzstel-\n\nlen vermitteln. Die beobachten das schon seit einer \n\nganzen Weile. Das m\u00fcssen wir ernst nehmen; deshalb das \n\nSignal, jetzt den Pflegebereich mit den Freiwilligenstellen \n\nzugunsten der Kitas nicht zu vernachl\u00e4ssigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nSch\u00fctz, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention reagieren. \n\n\u2013 Das ist der Fall. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagieren. Wir d\u00fcrfen das nicht aus den Augen \n\nverlieren. Diese Entwicklung ist zurzeit wahrzunehmen. \n\nNur wollen wir mit diesem Antrag erst einmal pr\u00fcfen, \n\ninwieweit das f\u00fcr den Bereich Schule und Kita \u00fcberhaupt \n\nm\u00f6glich ist, um dann \u2013 sicherlich zu einem sp\u00e4teren \n\nZeitpunkt \u2013 im Bereich der freiwilligen Dienste bei der \n\nPflege nochmal nachzulegen. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Gibt es Wortmeldun-\n\ngen von den Fraktionen in einer zweiten Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, Sie m\u00f6chten das Wort \n\nergreifen? \u2013 Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die Staatsregierung \n\nunterst\u00fctzt diesen vorliegenden Antrag, denn \u2013 wie wir \n\nschon geh\u00f6rt haben \u2013 Freiwilligendienste erfreuen sich \n\ngro\u00dfer Beliebtheit. Das k\u00f6nnen wir gerade dieser Tage \n\nLand auf, Land ab oder direkt auch von Teilnehmern \n\nerfahren. Was liegt da n\u00e4her, als auch den Bereich der \n\nSchulen und Kindertageseinrichtungen in den Blick zu \n\nnehmen und hier Einsatzbereiche f\u00fcr einen Freiwilligen-\n\ndienst zu erweitern? \n\nAuch ich best\u00e4tige, dass sich allen Unkenrufen zum Trotz \n\nder Bundesfreiwilligendienst f\u00fcr Jung und Alt, f\u00fcr M\u00e4nner \n\nund Frauen zum Erfolg entwickelt hat. Das freut mich vor \n\nallem f\u00fcr die Teilnehmer und f\u00fcr die Menschen, um die \n\nsich die freiwillig Engagierten k\u00fcmmern. \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung habe ich die Einf\u00fch-\n\nrung des Bundesfreiwilligendienstes von Anfang an aktiv, \n\noffen und auch konstruktiv kritisch begleitet. Dabei war \n\nes uns sehr wichtig, einerseits die M\u00f6glichkeiten und \n\nChancen dieses neuen Dienstes zu nutzen, gleichzeitig \n\njedoch die bestehenden Jugendfreiwilligendienste zu \n\nst\u00e4rken; denn wir sind als Land f\u00fcr die Jugendfreiwilli-\n\ngendienste, das Freiwillige Soziale Jahr und das Freiwilli-\n\nge \u00d6kologische Jahr zust\u00e4ndig, nicht aber f\u00fcr den Bun-\n\ndesfreiwilligendienst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nSchulen und Kindertageseinrichtungen sind seit Jahren \n\nEinsatzstellen des FSJ in Sachsen. Der Einsatz h\u00e4ngt \n\ndavon ab, ob Einrichtungen am FSJ-Programm teilneh-\n\nmen wollen und mit einem zugelassenen FSJ-Tr\u00e4ger \n\nkooperieren, eine Finanzierung der jeweiligen Pl\u00e4tze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5433 \n\ngegeben ist und es geeignete Bewerber f\u00fcr diese Pl\u00e4tze \n\ngibt. F\u00fcr die T\u00e4tigkeit auf diesen Freiwilligenpl\u00e4tzen gibt \n\nes keine zentralen Vorgaben. Wichtig ist, dass die Be-\n\nstimmungen der S\u00e4chsischen FSJ-Richtlinie, des Jugend-\n\nfreiwilligendienstes sowie die eingereichten und best\u00e4tig-\n\nten Konzepte der jeweiligen FSJ-Tr\u00e4ger eingehalten \n\nwerden. Neben einer F\u00f6rderung aus Mitteln meines \n\nHauses an die zugelassenen FSJ-Tr\u00e4ger tragen die jewei-\n\nligen Einsatzstellen einen wesentlichen Teil der Kosten. \n\nIm \u00dcbrigen ist Sachsen eines der wenigen Bundesl\u00e4nder \u2013 \n\nnicht alle tun es \u2013, die einen eigenen Landesmittelbeitrag \n\nf\u00fcr das FSJ leisten. \n\nInhaltlich k\u00f6nnen Freiwillige im FSJ auf ganz unter-\n\nschiedliche Weise in p\u00e4dagogischen Einrichtungen einge-\n\nsetzt werden. Neben den bestehenden Pl\u00e4tzen ist es \n\ngrunds\u00e4tzlich denkbar, spezielle FSJ-Projekte zu planen, \n\ndie st\u00e4rker p\u00e4dagogisch ausgerichtet sind und insbesonde-\n\nre f\u00fcr Freiwillige infrage kommen, die sp\u00e4ter einen \n\np\u00e4dagogischen Beruf erlernen wollen. Gemeinsam mit \n\ndem SMK nehme ich gern das Anliegen dieses Antrages \n\nauf, hier entsprechende M\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen. Ich bin \n\ngern bereit, seitens meines Hauses ein entsprechendes \n\nProjekt zu bef\u00f6rdern und konzeptionell zu unterst\u00fctzen. \n\nDazu bedarf es eines geordneten Verfahrens und der \n\nFestlegung klarer Inhalte f\u00fcr einen solchen speziellen \n\nFreiwilligendienst, vor allem, wenn das FSJ Schule bei \n\neiner sp\u00e4teren Ausbildung Ber\u00fccksichtigung finden soll. \n\nEs wird von der Konzeption, der Auswahl der Bewerber \n\nund den Inhalten des FSJ Schule abh\u00e4ngen, f\u00fcr welchen \n\nAusbildungsgang dieser Dienst gegebenenfalls angerech-\n\nnet werden kann. \n\nInsgesamt halte ich die Idee eines FSJ Schule/Kita \u2013 \n\nvielleicht sollten wir sagen FSJ P\u00e4dagogik \u2013 f\u00fcr eine gute \n\nIdee. Damit k\u00f6nnten wir jungen Menschen die Gelegen-\n\nheit bieten, ihre Eignung zu testen und ihre Berufswahl zu \n\nerleichtern. Wir nehmen die Anregung des Antrages gern \n\nauf. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen jetzt zum Schlusswort. \n\nAber vorher gibt es noch einmal den Wunsch nach einer \n\nKurzintervention durch Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr  \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Sehr geehrte Frau Staatsministerin, der \n\nAntrag enth\u00e4lt einen umfassenden Berichtsteil. Es obliegt \n\nzwar dem Antragsteller, diesen einzufordern, aber ich \n\nm\u00f6chte hier noch einmal zu Protokoll geben und die Bitte \n\n\u00e4u\u00dfern, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, zu Protokoll k\u00f6nnen Sie nichts geben. Sie \n\nm\u00fcssen sich auf den Redebeitrag beziehen, den Frau \n\nStaatsministerin Clau\u00df gehalten hat. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich habe mich darauf \n\nbezogen. \n\nFrau Staatsministerin, ich bitte darum, dass dieser Be-\n\nrichtsteil bzw. die Stellungnahmen dem Parlament schrift-\n\nlich zur Kenntnis gegeben werden. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nStaatsministerin, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDann kommen wir zum Schlusswort; Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nNochmals herzlichen Dank f\u00fcr die sehr konstruktive \n\nDebatte. Ich denke, wir gewinnen alle nicht nur ein St\u00fcck \n\nErkenntnis, sondern vor allen Dingen unsere Jugendlichen \n\nin Sachsen gewinnen ein St\u00fcck dazu, wenn unser Antrag \n\ndazu f\u00fchrt, dass am Ende dieses FSJ P\u00e4dagogik in Sach-\n\nsen eingef\u00fchrt werden kann. In diesem Sinne bitte ich \n\nnoch einmal um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \n\ndas Schlusswort. Der \u00c4nderungsantrag wurde von Herrn \n\nSchreiber schon eingebracht. \n\nIch frage: Gibt es noch Wortmeldungen zum \u00c4nderungs-\n\nantrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, rufe ich den \u00c4nde-\n\nrungsantrag in Drucksache 5/8805 zu Drucksache 5/8588 \n\nauf. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Keine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei einigen Stimmenthaltungen wurde der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/8588 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich die Drucksa-\n\nche 5/8588 beschlossen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5434 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegen die Ergeb-\n\nnisse der geheimen Wahl der stellvertretenden Mitglieder \n\nf\u00fcr den 3. Untersuchungsausschuss vor. Abgegeben \n\nwurden 121 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren null. \n\nEs haben alle vorgeschlagenen Kandidaten mehr Ja- als \n\nNeinstimmen erhalten und sind somit gew\u00e4hlt. Die \n\ngenauen Ergebnisse werden im Protokoll angef\u00fcgt. \n\nAblichtungen der Wahlniederschrift k\u00f6nnen Sie aber auch \n\nsofort bei den Mitgliedern der Wahlkommission einsehen. \n\nIch gehe davon aus, dass alle Gew\u00e4hlten ihre Wahl \n\nannehmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Meine Gratu-\n\nlation. \n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl zum 3. Untersuchungsausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes  \n\nThema: \u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlver-\n\nhaltens der Staatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der als \u201aTerrorzelle \n\nNationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichneten neonazistischen \n\nTerrorgruppe, deren personell-organisatorischem Umfeld und etwaigen \n\nUnterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, \n\nEntwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei der \n\nAufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung der der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und \n\nggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken zurechenbaren Straftaten und der \n\nSchlussfolgerungen hieraus (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden \n\nDrucksache 5/8705, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU und DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass die Wahl des Vorsitzenden und des stellvertretenden \n\nVorsitzenden des 3. Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 6 Abs. 1 Untersuchungsausschussgesetz ebenfalls dem \n\nLandtag obliegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Untersuchungsaus-\n\nschussgesetz m\u00fcssen der Vorsitzende und sein Stellvertre-\n\nter verschiedenen Fraktionen angeh\u00f6ren, unter denen sich \n\neine Regierungsfraktion und eine Oppositionsfraktion \n\nbefinden muss. Bei der Einsetzung eines neuen Untersu-\n\nchungsausschusses ist unter den Fraktionen zu wechseln. \n\nDas St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen untereinander ist zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nNach den gesetzlichen Regelungen f\u00e4llt der Vorsitz in \n\ndiesem Ausschuss der Fraktion der CDU zu, der stellver-\n\ntretende Vorsitzende der Fraktion DIE LINKE. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen nachfolgende \n\nVorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzenden Herr Patrick  \n\nSchreiber, Fraktion CDU, und f\u00fcr dessen Stellvertreter \n\nHerr Klaus Bartl, Fraktion DIE LINKE. Die dazugeh\u00f6rige \n\nDrucksache tr\u00e4gt die Nr. 5/8705. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass durch \n\nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 Herr Apfel widerspricht. \n\nDas halten wir f\u00fcr das Protokoll so fest. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \n\ngeheimen Wahl, da es einen Widerspruch zur Abstim-\n\nmung durch Handzeichen gegeben hat. Die Wahlkommis-\n\nsion ist berufen. Herr Hauschild wird jetzt als Leiter der \n\nWahlkommission die beantragte geheime Wahl durchf\u00fch-\n\nren. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf zur n\u00e4chsten \n\nRunde! Ich werde wieder die Abgeordneten in alphabeti-\n\nscher Reihenfolge aufrufen. Sie erhalten einen Stimm-\n\nschein, auf dem entsprechend den Vorschl\u00e4gen der Frakti-\n\non der CDU und der Fraktion DIE LINKE die Kandidaten \n\nf\u00fcr den Vorsitzenden bzw. den Stellvertreter aufgef\u00fchrt \n\nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten in gewohnter Art \n\ndurch Ankreuzen mit Ja, Nein und Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist \n\ngew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5435 \n\nBefindet sich jemand im Saal, der nicht aufgerufen \n\nwurde? \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Befindet sich jemand im Saal, der \n\nAbgeordneter und noch nicht aufgerufen worden ist? \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist, unterbreche ich den Tages-\n\nordnungspunkt 5. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAblehnung des Gesetzesvorhabens zur K\u00fcrzung  \n\nin der Solarf\u00f6rderung \u2013 F\u00fcr eine verl\u00e4ssliche, planungssichere  \n\nund zukunftsorientierte F\u00f6rderung der Solarenergie \n\nDrucksache 5/8622, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin das Wort; Frau \n\nDr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nSehr geehrter Herr Morlok! Leider ist Herr Tillich eben \n\naus dem Raum gegangen. Die Solarf\u00f6rderung in Sachsen \n\ninteressiert ihn offensichtlich wirklich nicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nEr stellt sich doch nie!) \n\nWelch desastr\u00f6ses Verhalten die Staatsregierung gerade \n\narbeitsmarktpolitisch zum Thema Schlecker ge\u00e4u\u00dfert hat, \n\ndurften wir schon gestern erleben, \n\n(Oh! von der CDU) \n\ndass Sie aber auch einer zukunftsorientierenden Industrie \n\nin Sachsen Steine in den Weg legen wollen, grenzt schon \n\nan Absurdit\u00e4t. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir sind schon viel weiter!) \n\nDass Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, in den letzten Wochen \n\nkein Machtwort an Ihren Wirtschaftsminister gerichtet \n\nhaben, zeigt den katastrophalen Zustand der Regierungs-\n\nmannschaft. Hat Minister W\u00f6ller den R\u00fccktritt noch \n\nselbst erwirkt, so wird Ihnen der blasse Minister Morlok \n\nwahrscheinlich dauerhaft erhalten bleiben. \n\nAber nun zu unserem Antrag. Viele von Ihnen haben \n\nsicherlich die Debatte \u00fcber die K\u00fcrzung der Solarf\u00f6rde-\n\nrung im Bundestag am letzten Donnerstag verfolgt. Drei \n\nder CDU-Abgeordneten hatten das Kreuz, mit Nein zu \n\nstimmen. Eine der Kolleginnen, Frau Veronika Bellmann, \n\nhat ihre politische Karriere hier im Hohen Haus begon-\n\nnen. Sie zeigte neben drei anderen Standhaftigkeit und \n\nInteresse an der jungen, in Sachsen prosperierenden \n\nSolarwirtschaft. Daher Danke f\u00fcr ihr klares Nein, das sie \n\ngemeinsam mit weiteren 234 Abgeordneten von den \n\nLINKEN, den GR\u00dcNEN und der SPD abgegeben hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau das wollen wir mit diesem Antrag bewirken. Herr \n\nTillich soll sich f\u00fcr Sachsen im Bundesrat starkmachen. \n\nEr soll die s\u00e4chsischen Interessen vertreten und sich nicht \n\nwegducken. Er soll sich im Schulterschluss mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wie Sachsen-Anhalt, Nordrhein-Westfa-\n\nlen, Th\u00fcringen, Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass der Bundesrat am 11. Mai 2012 \n\nunter Nutzung des Einspruchsrechts gem\u00e4\u00df Artikel 44 des \n\nGrundgesetzes eine Ablehnung der radikalen K\u00fcrzungs-\n\nvorstellungen im Gesetz zur \u00c4nderung des Rechtsrah-\n\nmens f\u00fcr Strom aus solarer Strahlungsenergie herbeif\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sollen f\u00fcr die s\u00e4chsische Solarwirtschaft k\u00e4mpfen. \n\nDas erwarten wir alle hier im Raum \u2013 hoffe ich. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie vage in Aussicht gestellte Bundesratsinitiative unter \n\nF\u00fchrung von Sachsen und Sachsen-Anhalt liegt bis heute \n\nnicht vor und angesichts der Abstimmungsergebnisse zu \n\nden Entschlie\u00dfungen in der vergangenen Bundesratssit-\n\nzung kommen verschiedene Stellen zu der Ansicht, dass \n\ndas mit dem Vermittlungsausschuss voraussichtlich nichts \n\nwerden wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHeidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. \u2013 Frau Dr. Pinka, \n\nmeine Frage: Woran ist das Wirtschaftssystem der ehema-\n\nligen DDR gescheitert? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Nein! \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5436 \n\nWenn Sie weiterhin eine Subventionierung der Solarwirt-\n\nschaft fordern, dann spricht das B\u00e4nde. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von den LINKEN:  \n\nDa hat doch die Sonne nie geschienen!  \n\nEs war doch immer dunkel, Herr Heidan!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden! Das geh\u00f6rt zum guten \n\nTon, wenn ich hier eine Frage stelle, denke ich. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Darf ich antworten? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. \u2013 Ich sehe das etwas \n\nanders als Sie. Ich w\u00fcrde das Wort \u201eSubventionen\u201c f\u00fcr die \n\nSolarwirtschaft nicht in den Mund nehmen. Ebenso wenig \n\nm\u00f6chte ich die Unterst\u00fctzung der Agrarindustrie mit \n\nMitteln der Europ\u00e4ischen Union als \u201eSubvention\u201c be-\n\nzeichnen. \u2013 Danke. \n\nUnser Antrag zielt nicht nur auf energiepolitische Aspek-\n\nte. Er fordert die beiden Vertreter im Bundesrat vielmehr \n\ndazu auf, gegen die K\u00fcrzung der Einspeiseverg\u00fctung \n\ngenerell Einspruch zu erheben. Reduzierungen wurden \n\nimmer auch von den Vertretern der erneuerbaren Energien \n\nmitgetragen, wenn auch in den zugesagten Fristen und im \n\nVertrauen auf Verl\u00e4sslichkeit und Planungssicherheit. \n\nWir setzen auch auf Verbesserungen im Gesetz, um dem \n\nAbsatz einheimischer Produkte eine reale Chance zu \n\ngeben. Gelingt dies nicht, besteht auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nFotovoltaikproduzenten eine hohe Insolvenzgefahr. Im \n\nletzten Jahr sind bereits gro\u00dfe Unternehmen wie Solon \n\noder Solar Millenium Pleite gegangen und gestern eben \n\nQ-Cells. Sunways rettete sich Anfang des Jahres in die \n\nArme des chinesischen Herstellers LDK Solar. \n\nDie bisherigen Einspeiseregelungen nach dem Erneuerba-\n\nre-Energien-Gesetz \u2013 meines Erachtens eines der besten \n\nInstrumente zur Markteinf\u00fchrung erneuerbarer Energien \u2013 \n\nhaben zur Etablierung einer Wertsch\u00f6pfungskette in der \n\nSolarindustrie gef\u00fchrt und die Schaffung von Tausenden \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen erm\u00f6glicht. In Sachsen waren im \n\nBereich der Solarwirtschaft im Jahr 2010 6 500 Besch\u00e4f-\n\ntigte und im Jahr 2011 6 800 Besch\u00e4ftigte angestellt. Der \n\nUmsatz in der Solarwirtschaft in Sachsen stieg von \n\n2,7 Milliarden Euro im Jahr 2010 auf 2,85 Milliar-\n\nden Euro im Jahr 2011. In Freiberg arbeiten allein 1 800 \n\nBesch\u00e4ftigte beim Unternehmen Deutsche Solar. \n\nDie K\u00fcrzungspl\u00e4ne blockieren nicht nur den Umbau des \n\nEnergiesystems hin zu dezentralen Strukturen auf Basis \n\nerneuerbarer Energien einschlie\u00dflich der Solarenergie, \n\nsondern gef\u00e4hrden auch sinnlos und ohne Not diese \n\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen. \n\nWas schlagen wir Ihnen f\u00fcr die Diskussion im Bundesrat \n\nvor? \u2013 Erstens. Bringen Sie schnellstm\u00f6glich die Umset-\n\nzung einer Local-Content-Regelung auf den Weg und \n\nverteidigen Sie diese sinnvolle Regelung! Dem Wettbe-\n\nwerb mit asiatischen Billigherstellern kann nur begegnet \n\nwerden, indem wie in Italien und aktuell in Frankreich \n\neine 10-%-Bonusregelung f\u00fcr Anlagen eingef\u00fchrt wird, \n\nbei denen ein Mindestanteil der Wertsch\u00f6pfung in Europa \n\nstattfindet. Dies kann man politisch damit begr\u00fcnden, \n\ndass die Umlage nach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\nvon allen deutschen Stromverbrauchern gezahlt wird. \n\nDie Auswertung der Warenstatistik im Au\u00dfenhandel des \n\nersten Halbjahres 2011 zeigte, dass die asiatischen Wett-\n\nbewerber ihre Vorrangstellung in Deutschland erneut \n\nausbauen konnten. Allein chinesische Hersteller kommen \n\nim Zellen- und Modulgesch\u00e4ft in Deutschland auf einen \n\nMarktanteil von mindestens 60 %. Der Anteil von Pro-\n\ndukten aus deutscher Fertigung liegt bei weniger als 15 % \n\nund sinkt immer weiter. \n\nNach dem Vorbild von Regelungen in anderen EU-\n\nMitgliedsstaaten k\u00f6nnte eine Regelung eine gegen\u00fcber \n\nder Grundverg\u00fctung um 10 % h\u00f6here Verg\u00fctung f\u00fcr \n\nAnlagen vorsehen, die aus der Europ\u00e4ischen Union \n\nstammen. Wir k\u00f6nnen Ihnen gern einen juristisch festen \n\nGesetzestext mit auf den Weg nach Berlin geben. \n\nDer Inhalt des jetzigen Gesetzentwurfes wird den Ver-\n\nbraucher dazu veranlassen, noch st\u00e4rker asiatische Pro-\n\ndukte zu kaufen. Unsere Unternehmen k\u00f6nnen bei dem \n\nanhaltenden Preisdumping einfach nicht mehr mithalten. \n\nEines der wichtigsten Marktsegmente deutscher Hersteller \n\nsind die Fotovoltaikanlagen in einer Gr\u00f6\u00dfenklasse von 10 \n\nbis 100 Kilowatt. Diese machen immerhin einen Anteil an \n\nder installierten Leistung von circa 30 % aus. Sie sind \n\nauch eine wichtige Anlagenklasse im Hinblick auf die \n\nZielsetzungen der Energiewende und im Hinblick auf eine \n\ndezentrale Stromeigenproduktion zum Beispiel f\u00fcr B\u00fcr-\n\ngerkraftwerke, Schulen oder \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude. Gerade \n\nf\u00fcr diese Anlagen ist seit dem 1. April 2012 nach der \n\nneuen Gesetzgebung eine Absenkung der Verg\u00fctung in \n\nH\u00f6he von 20 bis 30 % vorgesehen. Genau in diesen \n\nBereichen sind die K\u00fcrzungen am einschneidendsten. \n\nWas wird wohl der Investor einer Anlage tun? \u2013 Er wird \n\ndie Preise vergleichen, damit sich seine Anlage noch \n\nhalbwegs lohnt; denn ausschlaggebend ist der spezifische \n\nAnlagenpreis, berechnet nach der elektrischen Leistung \n\nder Solarzellen \u2013 eine Rechnung, nach der Niedrigpreis-\n\nangebote aus Fernost bei vielen Erwerbern hohe Chancen \n\nhaben d\u00fcrften. Sie wissen so gut wie ich, wer heute \n\naufgrund staatlicher Subventionen durch unbegrenzten \n\nZugang zu billigen Krediten und durch die in Rede \n\nstehende F\u00f6rderpolitik den Preiskampf gewinnen wird. \n\nDas wollen wir mit der Local-Content-Regelung verhin-\n\ndern. \n\nZum zweiten Punkt unseres Antrages, der Reduzierung \n\ndes Solarausbau-Korridors. Im neuen Gesetzentwurf wird \n\nder Zielkorridor der Ausbauleistungen von Fotovoltaikan-\n\nlagen pro Jahr erheblich gesenkt. Das hat mit nachhalti-\n\ngem Ausbau nichts zu tun. Damit wird auch der im \n\nAktionsplan der Bundesrepublik Deutschland von 2010 \n\nenthaltene Ausbau der Fotovoltaikleistung auf 52 Giga-\n\nwatt im Jahr 2020 nicht mehr erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nEine solche \u00c4nderung des Zielszenarios ist aus \u00f6konomi-\n\nscher Sicht insofern \u00fcberraschend, als die Politik damit \n\nletztendlich als Aktion auf eine unerwartet starke Kosten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5437 \n\nsenkung bei der Fotovoltaik plant, diese Technologie in \n\nZukunft weniger einzusetzen. Damit die Gesamtziele f\u00fcr \n\nden Ausbau erneuerbarer Energien erreicht werden \n\nk\u00f6nnen, m\u00fcsste eine Verminderung von Solarstrom zum \n\nBeispiel durch eine h\u00f6here Erzeugung von Strom aus \n\nWindkraftanlagen ausgeglichen werden. Da habe ich f\u00fcr \n\nSachsen arge Bedenken, ob wir diesen Beitrag f\u00fcr dieses \n\nZiel werden leisten k\u00f6nnen. Ich denke nur an das an-\n\nspruchslose Energie- und Klimaprogramm von Minister \n\nMorlok. Hierzu hat sich die FDP am Wochenende ja auf \n\nihrem Landesparteitag in Mittweida wieder klar ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch zitiere: \u201eWir wollen nicht Wiesen und W\u00e4lder mit \n\nWindkraft- und Fotovoltaikanlagen zustellen, sondern mit \n\nklarem Sachverstand herangehen\u201c. \u2013 O-Ton von Andr\u00e9 \n\nKaiser, Kreischef der FDP in Mittelsachsen nach dem \n\nParteitag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch mit dem derzeit vorliegenden Entwurf des Landes-\n\nentwicklungsplanes, vorgelegt von Minister Ulbig, ist zu \n\nerwarten, dass die mulmig-dynamischen Ausbauziele bis \n\n2023 nicht erreicht werden. Der zeitliche Planungsverzug \n\nzwischen regionaler und Landesebene ist einfach schon \n\nzu gro\u00df. So schreibt der Planungsverband Oberes Elb-\n\ntal/Osterzgebirge jetzt im Jahr 2012 erst mit erheblichem \n\nGegenwind seine aus der Zeit von vor 2003 stammende \n\nPlanung zur Windenergie fort. \n\nIch will Ihnen gern noch einen anderen Aspekt auf den \n\nWeg nach Berlin mitgeben, Herr Morlok, Herr Tillich. Ich \n\nhabe mich letzte Woche in meiner Heimatstadt Freiberg \n\ndurch das neue Fraunhofer Technologiezentrum f\u00fcr \n\nHalbleitermaterialien f\u00fchren lassen. Wie Sie wissen, sind \n\ngenau diese Forschungseinrichtungen auf Projekte in der \n\nIndustrie angewiesen. Genau dort, wo dieses Institut \n\nangesiedelt ist, befindet sich unser Freiberger Solarvalley. \n\nDort atmet Technologieentwicklung pur. \n\nDas alles steht auf dem Spiel. Da kann sich der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag zwar mit einer Enquete-Kommission f\u00fcr \n\neine zukunftsorientierte Technologie- und Innovationspo-\n\nlitik im Freistaat Sachsen schm\u00fccken, aber wenn gerade \n\ndort vonseiten der Politik unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in eine \n\naufstrebende Branche eingegriffen wird, bleibt manches \n\neben nur noch eine Farce. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBedenken Sie dies, Herr Morlok, Herr Tillich! K\u00e4mpfen \n\nSie um die Solarwirtschaft in Sachsen, k\u00e4mpfen Sie um \n\ndie Technologieentwicklung im Bereich der erneuerbaren \n\nEnergien in Sachsen! K\u00e4mpfen Sie um die Energiewende. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Kollegin. \n\nIch wundere mich die ganze Zeit, warum Sie an den \n\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten appellieren, denn erstens ist er \n\nnicht anwesend, wie Sie schon bemerkt haben, und \n\nzweitens hat er sich doch ganz klar positioniert. Er unter-\n\nst\u00fctzt das Erneuerbare-Energien-Gesetz der schwarz-\n\ngelben Bundesregierung. Das hat das Abstimmungsver-\n\nhalten Sachsens im Bundesrat gezeigt. Wie kommen Sie \n\nzu der Auffassung, dass Sie noch mit Aussicht auf Erfolg \n\nan den Ministerpr\u00e4sidenten appellieren k\u00f6nnen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr die Frage, \n\nHerr Lichdi. Zun\u00e4chst denke ich einmal, dass sich Herr \n\nTillich noch irgendwo im Haus befindet und \u00fcber die \n\nMikrofonanlagen im Haus meinen Ausf\u00fchrungen folgt. \n\nZweitens bin ich noch immer guter Hoffnung, zumindest \n\nhatte ich den Eindruck nach unserer letzten Debatte im \n\nLandtag. Nach Ihrem Antrag gab es ja eine Pressemittei-\n\nlung von Herrn Tillich. Diese war gar nicht so weit weg \n\nvon den Auffassungen, die wir als LINKE vertreten, und \n\nich hatte immer noch die Hoffnung, er w\u00fcrde sich im \n\nBundesrat f\u00fcr die Interessen der s\u00e4chsischen Firmen \n\neinsetzen. Die Hoffnung stirbt zuletzt, und die Hoffnung \n\nstirbt f\u00fcr mich am 11. Mai. \n\nMein letzter Appell an Kollegen Tillich; ich m\u00f6chte gern \n\nmeine Rede beenden: Ich hoffe, dass er in Zukunft nicht \n\nmehr auf eine 2-%-Partei setzt, deren \u00dcberlebensinteres-\n\nsen elementaren eigenen s\u00e4chsischen Interessen wider-\n\nsprechen. An der Standfestigkeit von Herrn Tillich \u2013 \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 wird diese s\u00e4chsische Koalition \n\nwei\u00df Gott nicht zerbrechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr von \n\nBreitenbuch. Herr von Breitenbuch, Sie haben das Wort \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte ich \n\nMartin Luther zitieren: \u201eDie L\u00fcge ist wie ein Schneeball: \n\nJe l\u00e4nger man ihn w\u00e4lzt, desto gr\u00f6\u00dfer wird er.\u201c Ich m\u00f6ch-\n\nte es abwandeln: Die Wahrheit ist wie ein Schneeball: Je \n\nl\u00e4nger man sie w\u00e4lzt, desto gr\u00f6\u00dfer wird sie. \n\nSchon beim letzten Plenum hatten wir das Thema aus-\n\nf\u00fchrlich diskutiert, damals auf Anregung der GR\u00dcNEN. \n\nNun buhlen auch die LINKEN darum, die Solarf\u00f6rderung \n\nzu retten. Auch wenn Sie keine wirklich neuen Punkte \n\nbringen oder neu bringen, m\u00f6chte ich doch kurz auf die \n\nPunkte Ihres Antrages eingehen. \n\nSie wollen die K\u00fcrzung der Solarf\u00f6rderung ablehnen und \n\nfordern folgende Dinge: \n\nErstens Local Content \u2013 eine h\u00f6here Grundverg\u00fctung f\u00fcr \n\nAnlagen, die in der EU produziert worden sind. \n\nZweitens. Volle Kraft voraus mit dem Ausbau, keine \n\nEinschr\u00e4nkung oder Abbremsung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5438 \n\nDrittens. Verzicht auf eine Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr \n\ndie Bundesregierung, immer Einbeziehung von Bundestag \n\nund L\u00e4ndern bei Ver\u00e4nderungen. \n\nDazu m\u00f6chte ich Folgendes sagen: \n\nErstens Local Content. In einer Welt der Globalisierung \n\nund des Handels wird das nicht funktionieren. Q-Cells hat \n\nin Malaysia produziert, und vielleicht erwerben oder \n\nbauen chinesische Investoren Fabriken in Deutschland. \n\nIhr Ansatz ist industriepolitisch falsch. \n\nZweitens. Keine Einschr\u00e4nkung des Ausbaus. Ihre Forde-\n\nrung ist mir ein R\u00e4tsel, wenn 2011 circa 7 Gigawatt \n\nzugebaut wurden, 2012 trotz Solark\u00fcrzung wieder mit \n\n\u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen gerechnet wird. Bei von der \n\nBundesregierung verfolgten Zielen im Zielkorridor \n\nzwischen 2 und 3 Gigawatt Zubau \u2013 wie soll das funktio-\n\nnieren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, es gibt den Begehr einer Zwischenfrage. \n\nGestatten Sie diese? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bitte sehr, Herr \n\nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr von Breitenbuch, \n\nist Ihnen bekannt, dass Herr Ministerpr\u00e4sident Stanislaw \n\nTillich am 12. M\u00e4rz in einer Pressemitteilung deutlich \n\ngemacht hat, dass er sich f\u00fcr einen Local Content auf \n\nBundesebene einsetzen will? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das ist mir \n\nbekannt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, es gibt schon wieder den Begehr einer \n\nZwischenfrage. Lassen Sie sie zu? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bitte, Herr \n\nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch. Darf ich Ihrer Antwort entnehmen, dass \n\nIhnen bekannt ist, dass sich der Herr Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr \n\neine Local-Content-Regelung eingesetzt hat, Sie jetzt aber \n\nals energiepolitischer Sprecher der CDU-Fraktion nicht, \n\nsodass es in dieser Frage einen Dissens zwischen der \n\nCDU-Fraktion und dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten gibt? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Was ich gesagt \n\nhabe, habe ich gesagt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich glaube, dass \n\nich mich klar genug ausgedr\u00fcckt habe. Ich verzichte auf \n\ndie Nachfrage. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nWir haben die Probleme von Netzen, Speichern, der \n\nGrundlast und neuer fossiler Kraftwerke nicht gel\u00f6st und \n\nbauen munter weiter. Das ist volkswirtschaftlicher Unfug, \n\nmeine Damen und Herren. Das Tempo des Zubaus ist zu \n\nhoch, einseitig und damit zu teuer. \n\nZu drittens. Keine Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr die Bundesregie-\n\nrung, von sich aus nachzusteuern. Dieser Punkt ist nach \n\nden Verhandlungen mit Bundestagsfraktionen und den \n\nBundesl\u00e4ndern im Sinne ihres Antrages erf\u00fcllt. Sie alle \n\nd\u00fcrfen dann bei der K\u00fcrzung mitreden. Ob die M\u00f6glich-\n\nkeit, zeitnah nachzusteuern, nicht auch sinnhaft gewesen \n\nist, ist in der Abwehrschlacht f\u00fcr die Solarindustrie \n\nuntergegangen. \n\nIn Erg\u00e4nzung der von den LINKEN angesprochenen \n\nPunkte m\u00f6chte ich noch kurz weitere Punkte aus der \n\nDebatte \u201eAktuellere Dinge des Berliner Solarkompromis-\n\nses\u201c ansprechen, weil sie zum heutigen Gedankenaus-\n\ntausch passen. \n\nErstens, Vertrauensschutz. Durch die zeitliche Streckung \n\nwurde diesem Punkt Rechnung getragen, auch wenn jeder \n\nTag sp\u00e4ter ein teurer Tag f\u00fcr die Stromkunden ist. \n\nZweitens, atmender Deckel. Die Anpassung der Preise \n\nsoll monatlich erfolgen. Politische Anpassung der Preise \u2013 \n\nja, wir h\u00f6ren richtig, wir sind in der Planwirtschaft, was \n\nf\u00fcr uns bedenklich ist und bleibt. \n\nDrittens, Speicherf\u00f6rderung. Dieser Punkt kann f\u00fcr uns in \n\nSachsen und f\u00fcr unsere Speicherhersteller wichtig sein. Er \n\nliegt auch ordnungspolitisch richtig. Hier hat das Nach-\n\nverhandeln wirklich einen Sinn gemacht, und insofern \n\nsind wir daf\u00fcr auch der Staatsregierung dankbar. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Klar und deutlich sage \n\nich heute gerade auch nach den Erfahrungen der letzten \n\nWochen und Tage rund um die Solarindustrie \u2013 und ich \n\nschlie\u00dfe die Insolvenz von Q-Cells in Thalheim bewusst \n\nein \u2013: Das EEG geh\u00f6rt abgeschafft. Der Ausstieg muss \n\numgehend erfolgen. \n\nDas EEG hat sich als F\u00f6rderinstrumentarium nicht mehr \n\nbew\u00e4hrt. Es l\u00e4uft komplett aus dem Ruder und kann in \n\njeder Volkswirtschaftsvorlesung als Beispiel verfehlter \n\nWirtschaftspolitik herhalten. Es f\u00f6rdert Mengen an \n\n\u00d6kostrom, ohne R\u00fccksicht auf Kosten und Effizienz. Es \n\nsetzt falsche Rahmenbedingungen und greift in die \n\nM\u00e4rkte ein. Das im EEG implantierte Umverteilungssys-\n\ntem vom wehrlosen Stromkunden zum risikolosen Inves-\n\ntor ist fatal. Sicherheit und hoher Zins \u2013 eigentlich ein \n\nWiderspruch in sich, in der Gesch\u00e4ftswelt nicht \u00fcblich. \n\nWir haben es in Deutschland m\u00f6glich gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nDie deutsche Solarindustrie hat sich dadurch zu Tode \n\ngesiegt, weil die Berliner Politik nach 2005, aber auch \n\nnach 2009 nicht die Kraft hatte, die F\u00f6rderstrukturen \n\ngrunds\u00e4tzlich zu ver\u00e4ndern. \n\nIch m\u00f6chte ein Bild aus der Landwirtschaft gebrauchen. \n\nPflanzen, denen es in ihrer Jugend zu gut geht, weil \n\nN\u00e4hrstoffe und Wasser im \u00dcberfluss vorhanden sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5439 \n\nmachen zu geringe Wurzeln und vertrocknen leicht, wenn \n\ndann sp\u00e4ter einmal Trockenheit l\u00e4ngere Wurzeln erfor-\n\ndert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das  \n\ngilt f\u00fcr die Menschen auch!) \n\nNein, das EEG ist nicht die richtige F\u00f6rderstruktur f\u00fcr die \n\nEnergiewende in Deutschland. Nein, das EEG ist nicht \n\ngeeignet und kann nicht ausreichend nachgebessert \n\nwerden, auch wenn das gerade wieder einmal versucht \n\nwurde. Warum gibt es denn nur in diesem Bereich diese \n\nF\u00f6rderstruktur? Warum haben das nicht andere Branchen \n\n\u00fcbernommen oder gef\u00f6rdert? \n\n(Zuruf: Sie leben doch sehr gut davon!) \n\nWenn wir schon f\u00f6rdern wollen, m\u00fcssen wir schleunigst \n\nzu klassischen Investitionsf\u00f6rderungen, Innovationsf\u00f6rde-\n\nrungen und der F\u00f6rderung von Forschung und Entwick-\n\nlung in Deutschland kommen. Dieser Ab- und Umbau der \n\nF\u00f6rderstruktur geh\u00f6rt essenziell zur Energiewende, sonst \n\nreichen die Wurzeln nicht aus. \n\nDas EEG ist ein Luxus der letzten zw\u00f6lf Jahre, den wir \n\nuns als wohlhabende Industrienation leisten konnten. \n\nEnergie-, aber auch industriepolitisch m\u00fcssen wir umge-\n\nhend umsteuern. \n\nDas EEG ist nicht generationengerecht. Die heutigen \n\nInvestitionsentscheidungen werden auf Kosten der n\u00e4chs-\n\nten 20 Jahre gef\u00f6rdert, anstatt heute mit Investitionsf\u00f6rde-\n\nrungen zu arbeiten, die sich dann allein auch ohne F\u00f6rde-\n\nrung im Marktgeschehen bew\u00e4hren m\u00fcssen. S\u00fc\u00dfes Gift \u2013 \n\nder Ausdruck ist hier passend. \n\nRaus aus dem EEG \u2013 Sachsen sollte das in Deutschland, \n\nnachdem der Pulverdampf um die Solark\u00fcrzung verzogen \n\nist, klar und deutlich sagen, bevor der Stromkunde und \n\nunsere gesamte Volkswirtschaft, unser ganzes Leben in \n\nDeutschland weiterhin \u00fcber Geb\u00fchr und perspektivlos \n\nbelastet werden. \n\nAm Ende noch etwas Nachdenkliches: Prof. Sinn \u00e4u\u00dferte \n\nsich k\u00fcrzlich in einem Interview: \u201eDeutschland war \n\nimmer idealistisch. Das Land neigt seit der Romantik \n\ndazu, Ziele jenseits aller \u00f6konomisch-technischen Wirk-\n\nlichkeit zu verfolgen.\u201c \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Es ist aber \n\nbisher sehr erfolgreich damit gewesen!) \n\nDie erneuerbaren Energien, das EEG, sind in den letzten \n\nJahren moralisch und ethisch so unterbaut worden, dass es \n\nmanchem schwerfallen wird, dieses Denkmal einzurei\u00dfen. \n\nVielleicht eine deutsche Eigenschaft, Dinge in Debatten \n\nmoralisch zu \u00fcberh\u00f6hen, \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\num auf andere Argumentation herabschauen zu k\u00f6nnen \n\nund andere Wege, andere L\u00f6sungen in dem Abwehrkampf \n\nzuvor v\u00f6llig aus dem Blick und aus dem Bereich der \n\nM\u00f6glichkeiten zu verlieren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nAber genau das ist die Aufgabe: in m\u00f6glichen Alternati-\n\nven zu denken, zu handeln und diese auch parallel zu \n\nverfolgen. Die Energiewende, insbesondere die Solarf\u00f6r-\n\nderung mit dem EEG, ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wir sollten \n\nden R\u00fcckw\u00e4rtsgang wiederfinden und einlegen \u2013 und ich \n\nhabe bewusst \u201ewir\u201c gesagt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Gleich beginnen!) \n\nEs war die Union, die unter Klaus T\u00f6pfer als damaligem \n\nUmweltminister begonnen hat, erneuerbare Energie in \n\nDeutschland zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Nico Tippelt, FDP \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nUnd es ist wieder die Union, die hier offen sagt, dass wir \n\nneue Wege einschlagen m\u00fcssen, wenn es die Entwicklun-\n\ngen erfordern. Dies ist f\u00fcr die F\u00f6rderstruktur des EEG der \n\nFall; sie ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir lehnen daher den \n\nAntrag der LINKEN ab. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich finde es gut, Herr \n\nvon Breitenbuch, dass Sie hier eine sehr klare Position \n\nformuliert haben \u2013 eine Position, die ich ausdr\u00fccklich \n\nnicht teile. Die Frage, welche Alternativen Sie tats\u00e4chlich \n\nbenennen wollen, was die Umsetzung der Energiewende \n\nbetrifft, ist mir etwas zu kurz gekommen. \n\nIch habe mit Genuss vor genau einer Woche im Willy-\n\nBrandt-Haus dem von Ihnen gerade genannten Klaus \n\nT\u00f6pfer zugeh\u00f6rt, der dort den Hauptvortrag zum Thema \n\nEnergiewende vor Anh\u00e4ngern, vor Sympathisanten, aber \n\nauch vor Mitgliedern der SPD gehalten hat. Er hat dort \n\nsehr klar und deutlich seine Kritik an der derzeitigen \n\nBundespolitik ge\u00e4u\u00dfert; er hat aber nicht diese Kritik \n\nge\u00e4u\u00dfert, die Sie gerade formuliert haben, sehr verehrter \n\nHerr von Breitenbuch, sondern eher deutlich gemacht, \n\ndass viel mehr getan werden muss \u2013 vom Fahrplan ange-\n\nfangen \u00fcber konkrete Umsetzungsschritte, wie tats\u00e4chlich \n\ndas hohe Gut der Versorgungssicherheit, verbunden mit \n\nKlimaschutz und mit ausk\u00f6mmlichen Preisen, gelingen \n\nkann. Daf\u00fcr war ich Klaus T\u00f6pfer sehr dankbar; es war \n\nein sehr guter Vortrag und ich fand es gut, dass man an \n\ndieser Stelle einen hochrangigen CDU-Politiker mit einer \n\ngro\u00dfartigen Biografie gewinnen konnte, auch Mitgliedern \n\nder SPD die Energiewende aus seiner Sicht darzustellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 8. M\u00e4rz \n\nhaben wir hier letztmalig auf Grundlage eines Antrages \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5440 \n\nSolarf\u00f6rderung diskutiert und debattiert. Seinerzeit hat \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich die Debatte verfolgt. Ich \n\nhatte auch den Eindruck, dass er zugeh\u00f6rt hat. Warum? \n\nHerr von Breitenbuch, es scheint Ihnen tats\u00e4chlich ent-\n\ngangen zu sein, aber der Medienservice Sachsen kann \n\nIhnen da helfen, dass Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich am \n\n12. M\u00e4rz der Nachrichtenagentur dpa ein Interview \n\ngegeben hat. In diesem Interview hat er sechs klare \n\nPunkte formuliert, wozu ich sagen kann: Ich freue mich \n\ndar\u00fcber. \n\nAls Opposition muss man vorsichtig sein, ob es von der \n\nRegierung am Ende auch \u00fcbernommen wird. Mitunter \n\nstellt man fest, da wird einem das Thema weggenommen. \n\nIch hatte fast den Eindruck, Herr Tillich hat sich jetzt zum \n\nVork\u00e4mpfer f\u00fcr die Solarwirtschaft nicht nur in Sachsen, \n\nsondern in ganz Deutschland profilieren wollen. \n\nUm das zu beweisen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen wiedergeben, was der Ministerpr\u00e4sident \n\nin seinen sechs Punkten formuliert hat, um deutlich zu \n\nmachen, wie wenig ich verstehe, dass der Freistaat Sach-\n\nsen im Bundesrat am 30. M\u00e4rz zur letzten Bundesratssit-\n\nzung leider einem Entschlie\u00dfungsantrag der L\u00e4nder \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz nicht folgen \n\nkonnte. Ich will Ihnen verdeutlichen, was die Position des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten am 12. M\u00e4rz war und was am Ende \n\nim Bundesrat zur Abstimmung stand, dem sich Sachsen \n\nleider nicht angeschlossen hat. \n\nDas Erste, was Herr Tillich formuliert hat, war, dass wir \n\nin Deutschland bei der Solarf\u00f6rderung Planungssicherheit \n\nund Verl\u00e4sslichkeit brauchen, und zwar f\u00fcr Verbraucher, \n\nf\u00fcr die Wirtschaft, aber auch f\u00fcr die Fotovoltaikindustrie. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag hatte genau dies zum Inhalt. \n\nWesentlicher Schwerpunkt war, jene Investitionssicher-\n\nheit und Planbarkeit wieder herzustellen, die leider \n\naufgrund der \u00fcbereilten und kurzfristigen K\u00fcrzungsbe-\n\nschl\u00fcsse der Bundesregierung, aber auch der sie tragenden \n\nKoalitionsfraktionen in Berlin abhandengekommen \n\nwaren. \n\nWeiter ging es darum, eine Vereinbarung in einer ange-\n\nmessenen \u00dcbergangsfrist insbesondere f\u00fcr Handwerks- \n\nund Installationsbetriebe herzustellen. Mein gesch\u00e4tzter \n\nNachredner, Herr Hauschild, kommt ja aus dem Hand-\n\nwerk. Ich habe wirklich sehr viele Handwerker geh\u00f6rt. Ich \n\nwar k\u00fcrzlich wieder in Zittau, wo sich einer beklagt und \n\ndeutlich gemacht hat, er muss jetzt seine Leute in Kurzar-\n\nbeit schicken, weil die Auftr\u00e4ge, die er schon fest einge-\n\nplant hatte, im Moment nicht kommen, weil die Finanzie-\n\nrung f\u00fcr die Fotovoltaikanlagen eben nicht mehr gesichert \n\nist. \n\nDer Antrag, der im Bundesrat zur Abstimmung stand, \n\nhatte genau das zum Inhalt. Ziel war die Anpassung der \n\nEEG-Verg\u00fctung mit ausreichenden \u00dcbergangsregelungen. \n\nDas ist ein ganz wichtiger Punkt, gerade was Investitions- \n\nund Planungssicherheit betrifft. \n\nIch kann es Ihnen wirklich nicht ersparen, jetzt das \n\nOriginalzitat von Herrn Tillich darzubieten. Er hat betreffs \n\nLocal Content klar gesagt: \u201eDer deutschen Solarbranche \n\nmuss geholfen werden, ihren Technologievorsprung \n\nweiter auszubauen. Wir m\u00fcssen uns daher gegen au\u00dfereu-\n\nrop\u00e4ische Hersteller wehren, die mit subventionierten \n\nPreisen den Wettbewerb kaputt machen. Deutschland \n\nsollte hier mit einer Local-Content-Regelung nachsteuern. \n\nDas bedeutet: Eigent\u00fcmer von PV-Anlagen, die europ\u00e4i-\n\nsche Produkte verwenden, erhalten eine h\u00f6here Einspei-\n\nseverg\u00fctung.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch habe genau an der Stelle erwartet, dass man ihm \n\nBeifall zollt, weil das in der Sitzung am 8. M\u00e4rz in der \n\nDiskussion war. Der Ministerpr\u00e4sident hat den Gedanken \n\naufgegriffen und verdeutlicht, dass an dieser Stelle etwas \n\ngetan werden muss. \n\nWenn ich richtig informiert bin, war es so, dass insbeson-\n\ndere Sachsen im Bundesrat auf Folgendes Wert gelegt hat: \n\nWenn man dem Antrag zustimmen soll, dann soll wenigs-\n\ntens ein Pr\u00fcfauftrag enthalten sein, der genau diese Local-\n\nContent-Regelung im Blick hat. Zun\u00e4chst ist also zu \n\npr\u00fcfen, ob sie aufgegriffen werden kann. \n\nDie Zeit rennt uns davon. Die Entwicklung der Zahl der \n\nFirmenpleiten ist schon dargestellt worden. Es ist klar zu \n\ndefinieren, welche Kriterien herangezogen werden m\u00fcs-\n\nsen, um die Local-Content-Regelung so auszugestalten, \n\ndass wir Regularien bekommen, die eine Vergleichbarkeit \n\nmit entsprechenden Produkten herstellen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich hat sich in dem dpa-\n\nGespr\u00e4ch auch daf\u00fcr ausgesprochen, den Eigenverbrauch \n\nvon Solarenergie mehr zu unterst\u00fctzen. Ferner hat er \n\ndeutlich gemacht, dass sich die Energieversorgung der \n\nZukunft auf dezentrale Versorgungsl\u00f6sungen st\u00fctzen \n\nsollte. Ich finde das ausgesprochen richtig. Das ist eine \n\nAbkehr von der \u2013 bisher auch hier propagierten \u2013 starken \n\nAusrichtung auf Zentralit\u00e4t. Wir brauchen \u00fcbrigens \n\nbeides: Wir m\u00fcssen die Gro\u00dfversorger bedienen; aber \n\nauch dezentrale, kleinteilige L\u00f6sungen sind f\u00fcr die Siche-\n\nrung unserer Energieversorgung in Zukunft notwendig. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn dem Entschlie\u00dfungsantrag der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg und Rheinland-Pfalz war die Formulierung enthal-\n\nten, dass eine Erh\u00f6hung der Eigenverbrauchsrate an \n\nSolarstrom anzustreben ist und dass insbesondere eine \n\nVerbesserung der Netzstabilit\u00e4t durch dezentrale Spei-\n\ncherkapazit\u00e4ten hergestellt werden muss. Ich brauche es \n\nnicht zum x-ten Mal zu wiederholen: Das Problem der \n\nerneuerbaren Energien liegt darin, dass sie nicht ausrei-\n\nchend speicherbar sind. In den Zeiten der Nichtverf\u00fcgbar-\n\nkeit k\u00f6nnen sie nicht zur Stromversorgung herangezogen \n\nwerden. Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich hat in diesem \n\nZusammenhang etwas aufgegriffen, was ich f\u00fcr sehr \n\nnotwendig erachte: Fotovoltaikanlagen in Kombination \n\nmit Speichern sind daf\u00fcr die beste L\u00f6sung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5441 \n\nDer in den Bundestag eingebrachte Entschlie\u00dfungsantrag \n\nhatte eine bessere Netzintegration von Fotovoltaikanlagen \n\nund insbesondere Anreize zur Verwendung von Energie-\n\nspeichern zum Inhalt. Damit sind wir genau an dem \n\nPunkt, wo das EEG wirklich novelliert werden muss. Herr \n\nvon Breitenbuch, Sie haben recht; man muss es novellie-\n\nren. Aber Sie wollen es ganz abschaffen. Das w\u00e4re falsch. \n\nIch glaube, es muss einen Bonus f\u00fcr diejenigen geben, die \n\nEnergie auch speichern. Das muss im EEG ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Ich halte es f\u00fcr ganz wichtig, denjenigen einen \n\nVorteil zu geben, die sich f\u00fcr die Energiespeicherung \n\nstarkmachen und praktikable L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unter-\n\nbreiten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, Sie lassen die Zwischenfrage sicherlich zu? \n\nThomas Jurk, SPD: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nvon Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Werter Kollege, \n\neine kurze Frage: Ich habe vorhin dargelegt, dass das \n\nEEG nur nach der Menge, aber zu wenig nach Kosten und \n\nEffizienz aussteuert. Kosten und Effizienz spielen im \n\nGrunde keine Rolle; es geht nur nach Menge. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Oh nein!) \n\nSehen Sie darin auch ein Problem? \n\nThomas Jurk, SPD: Man kann daraus ein Problem \n\nmachen. Es ist immer die Frage, wenn Mengen dort \n\neingeschr\u00e4nkt werden sollen, ob das dem Prozess der \n\nEnergiewende wirklich Gen\u00fcge tut oder ob wir damit \n\nnicht Einschr\u00e4nkungen vornehmen, die wir am Ende \n\nbereuen, weil wir die entsprechende Energie nicht verf\u00fcg-\n\nbar haben. \n\nAuch ich habe mir die Frage gestellt, ob das EEG refor-\n\nmiert werden sollte. Wenn Sie es allerdings abschaffen \n\nwollen, k\u00f6nnen Sie es nicht mehr reformieren. Man muss \n\nsich nat\u00fcrlich \u00fcber bestimmte Fehlentwicklungen Gedan-\n\nken machen. \n\nAber ich erinnere alle in diesem Saal daran: Der Anteil \n\ndes EEG am momentanen Stromarbeitspreis \u2013 dieser liegt \n\nbei rund 25 Cent; da kommt man noch gut weg \u2013 betr\u00e4gt \n\n3,6 Cent. Wir m\u00fcssen uns eher \u00fcber den Netzausbau \n\nGedanken machen. Ich verstehe es nicht, dass die Gie\u00dfe-\n\nrei in meinem Nachbarort vom Netznutzungsentgelt nicht \n\nbefreit ist, w\u00e4hrend andere Gie\u00dfereien sehr wohl befreit \n\nsind. Wir schr\u00e4nken mit diesen Umlagen der Netznut-\n\nzungsentgelte \u2013 das hat mit dem EEG gar nichts zu tun \u2013 \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit auch mittelst\u00e4ndischer Unter-\n\nnehmen bei uns im Freistaat Sachsen ein, nicht nur die der \n\nPrivathaushalte und der ganz kleinen Unternehmen. \n\nInsoweit ist der Handlungsbedarf viel gr\u00f6\u00dfer als beim \n\nEEG. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Tillich hat \n\nweiter ausgef\u00fchrt: \u201eDie Fotovoltaik ist ein ganz wichtiger \n\nBaustein der Energiewende. Ohne sie ist die Energiewen-\n\nde nicht zu schaffen. Innerhalb Deutschlands muss daher \n\nauch ein ehrlicher Vergleich mit anderen subventionierten \n\nEnergietr\u00e4gern, wie zum Beispiel der Windenergie, \n\nzul\u00e4ssig sein.\u201c \n\nUnd: \u201eDie L\u00e4nder m\u00fcssen bei allen wichtigen Fragen der \n\nEnergiepolitik st\u00e4rker beteiligt werden. Dies gilt insbe-\n\nsondere bei den \u00c4nderungen des EEG und der darauf \n\nbasierenden Verordnungen.\u201c \n\nIch will sehr deutlich sagen: Die Chance, genau das \n\ndurchzusetzen, hatte man am 30. M\u00e4rz im Bundesrat. \n\nMan h\u00e4tte mit einem sofortigen Sachentscheid, der, \n\nglaube ich, gemeinsam mit L\u00e4ndern wie Baden-\n\nW\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz, aber auch mit unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt zustande \n\ngekommen w\u00e4re, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zur \n\nMehrheit verholfen und damit klar gezeigt, wie die \n\nPosition Sachsens, unserer mitteldeutschen Nachbarl\u00e4nder \n\nund vieler anderer L\u00e4nder gegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nist. Das ist unterblieben, was ich zutiefst bedauere. Damit \n\nhaben wir eine gro\u00dfartige Chance vertan. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNun wei\u00df ich nicht, was in der Nacht vor der Bundesrats-\n\nentscheidung am 30. M\u00e4rz diskutiert wurde. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nDas war eine Bundestagsentscheidung!) \n\n\u2013 Herr Morlok, Sie k\u00f6nnen das Wort nehmen und deutlich \n\nsagen, warum Sachsen diesem Entschlie\u00dfungsantrag, an \n\ndem man selbst mitgearbeitet zu haben scheint, nicht \n\nzugestimmt hat. \n\nFakt ist: Der Entschlie\u00dfungsantrag ist in das Bundesrats-\n\nverfahren gegangen und liegt nun im Umweltausschuss. \n\nEs besteht nur noch die M\u00f6glichkeit, auf der n\u00e4chsten \n\nBundesratssitzung, die am 11. Mai stattfindet, die Anru-\n\nfung des Vermittlungsausschusses herbeizuf\u00fchren. Das ist \n\nf\u00fcr mich genau der Punkt: Alle erwarten, dass auch im \n\nBundesrat der Ministerpr\u00e4sident zu dem steht, was er am \n\n12. M\u00e4rz gegen\u00fcber der dpa deutlich gemacht: eine klare \n\nPositionierung zugunsten der s\u00e4chsischen Solarindustrie, \n\nzugunsten der s\u00e4chsischen Handwerker, aber auch zu-\n\ngunsten all jener, denen am Gelingen der Energiewende \n\ngelegen ist. \n\nDiese Chance muss Sachsen nutzen. Wir werden sehr \n\ndarauf achten, wie sich der Freistaat Sachsen am 11. Mai \n\nim Bundesrat verh\u00e4lt. Mit einer Zweidrittelmehrheit dort \n\nkann der Unfug, der von der Bundesregierung verzapft \n\nwurde, korrigiert werden. Nutzen wir diese Chance! \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der LINKEN. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5442 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Hauschild. Herr Hauschild, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n(Vor Redebeginn von Mike Hauschild  \n\nwird das Mikrofon heruntergefahren.) \n\nMike Hauschild, FDP: Das ist deutlich zu hoch f\u00fcr mich, \n\nHerr Jurk. \n\n(Heiterkeit \u2013 Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas Thema, oder was?) \n\n\u2013 Es geht um die k\u00f6rperliche L\u00e4nge. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich bin ein bisschen \u00fcberrascht \u00fcber den Antrag, \n\nda wir \u2013 Sie sagten es, Herr Jurk \u2013 schon im letzten \n\nPlenum dar\u00fcber sprachen. Neue Wissensst\u00e4nde haben wir \n\nnicht wirklich. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Doch! \u2013 Stefan Brangs, \n\nSPD: Der Ministerpr\u00e4sident hat sich ge\u00e4u\u00dfert!) \n\n\u2013 Ja, aber neue Wissensst\u00e4nde im Sinne neuer Informatio-\n\nnen gibt es nicht. \n\nDie Absenkung kam nun wirklich nicht \u00fcberraschend. Die \n\nProduzenten haben schon im letzten Jahr klar gesagt, dass \n\nsie eine zus\u00e4tzliche Absenkung mittragen, falls der Zubau \n\nerneut deutlich \u00fcber 7 000 Megawatt im Jahr liegen sollte. \n\nDiese Absenkung ist nun gekommen. Der Zubau war \u2013 \n\nanders als vor Jahren prognostiziert wurde; damals war \n\nvon maximal 3 500 Megawatt pro Jahr die Rede \u2013 wieder \n\nmehr als doppelt so hoch. Dass jetzt entsprechend reagiert \n\nwird, ist nur richtig. Die Entwicklung zeigt uns doch, dass \n\nder Zubau funktioniert. Das Ziel wird erreicht. Demzufol-\n\nge kann man reagieren. \n\nDar\u00fcber, dass der 9. M\u00e4rz ein sehr sportliches Datum war, \n\nwaren wir uns schon im letzten Plenum alle einig. Auch \n\ndar\u00fcber, dass der 1. April als Datum des Inkrafttretens der \n\nRegelung f\u00fcr Kleinanlagen \u2013 30. September f\u00fcr Gro\u00dfan-\n\nlagen \u2013 f\u00fcr ausreichend Planungssicherheit sorgt, waren \n\nwir uns weitestgehend einig. \n\nHerr Jurk, wenn Sie auf die Handwerker zu sprechen \n\nkommen, nehme ich den Ball gern auf. Auch ich habe in \n\nmeiner Heimatstadt mit verschiedenen Solarhandwerkern \n\ngesprochen. Einer sagt, er muss Leiharbeiter einstellen, \n\num die vielen Auftr\u00e4ge abzuarbeiten, und mit der Einspei-\n\nseverg\u00fctung, die nach der Absenkung noch m\u00f6glich ist, \n\nund mit dem, was der Strompreis inzwischen f\u00fcr den \n\nEndverbraucher f\u00fcr Kosten bedeutet, ist es selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch nach der Absenkung wirtschaftlich, sich Solar-\n\nanlagen aufs Dach zu bauen, weil der normale Strompreis \n\nschon h\u00f6her ist als das, was von der Einspeiseverg\u00fctung \n\nzur\u00fcckkommt. Die Anlagen sind so preiswert geworden \u2013 \n\ndas hat er mir an einem Beispiel vorgerechnet \u2013, dass man \n\ntrotzdem noch die Anlage bezahlen kann und einen \n\nwirtschaftlichen Vorteil hat, zumal die Strompreise \n\nsteigen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nNoch eine Sache. Wie gesagt, ich bin selbst Handwerker. \n\nAuch ich als Fliesenleger habe manchmal Probleme, \n\nwenn die Auftr\u00e4ge nicht so kommen, aber da sagt nie-\n\nmand: Das darf so nicht sein; ich brauche jetzt einen \n\nAuftrag und der Freistaat soll sich darum k\u00fcmmern. \n\nGenauso ist auch das EEG kein Absatzsicherungsgesetz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Ja. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Hauschild, ist es nicht gut, \n\ndass man auch an der H\u00f6he der Einspeiseverg\u00fctung \n\nersehen kann, wie effizient Solarstrom inzwischen ge-\n\nworden ist, wenn Sie zu Recht darauf hinweisen \u2013 \u00fcbri-\n\ngens steht das auch im Entschlie\u00dfungsantrag von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg drin \u2013, dass es bei bestimmten Anlagenty-\n\npen l\u00e4ngst der Fall ist, dass wir unter dem derzeitigen \n\nStrompreis angekommen sind, was die Gestehungskosten \n\ndes Solarstroms betrifft? Das kann man auch Netzparit\u00e4t \n\nnennen, damit die NPD-Fraktion zufrieden ist. Parit\u00e4t ist \n\nauch fremdl\u00e4ndisch, stimmt. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nOhne die Einspeiseverg\u00fctung h\u00e4tten Sie \u00fcberhaupt keinen \n\nMa\u00dfstab gehabt. Um es deutlich zu sagen: wir sind bei \n\nder Fotovoltaik so vorangekommen, dass es mittlerweile \n\nSinn macht, den Strom selbst zu verbrauchen, statt ihn \n\neinzuspeisen. Das ist meine Frage. \n\nMike Hauschild, FDP: Ich m\u00f6chte so antworten: Da ich \n\ndes Taschenrechners kundig bin, brauche ich nicht die \n\nEinspeiseverg\u00fctung; denn ich kann sehen, welche Leis-\n\ntung die Anlage hat, was auf der Rechnung steht, was \n\nmich die Anlage kostet, und dann sehe ich auch, was mich \n\nder Strom kostet. Selbstverst\u00e4ndlich ist das f\u00fcr den Laien, \n\nder damit nichts zu tun hat, immer ein sch\u00f6ner Anhalts-\n\npunkt, aber der, der sich damit ernsthaft besch\u00e4ftigt, zum \n\nBeispiel eine mittelst\u00e4ndische Firma, die das f\u00fcr sich \n\nselbst nutzen m\u00f6chte, kann es auch jetzt schon jederzeit \n\nan anderen Parametern festmachen. \n\nJa, es ist in Ordnung, dass die Einspeiseverg\u00fctung so weit \n\nabgesenkt wurde. Der Preisdruck, die Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit, die Marktmechanismen wurden so aufgepusht \u2013 auch \n\ndas wieder ein fremdl\u00e4ndisches Wort \u2013 \n\n(Thomas Jurk, SPD: Angereizt!) \n\n\u2013 so in Wallung gebracht, dass es jetzt schon nicht mehr \n\nn\u00f6tig w\u00e4re, Solaranlagen weiter zu f\u00f6rdern. Auch die \n\nzur\u00fcckgenommene Marge von 10 % f\u00fcr mittlere und \n\ngr\u00f6\u00dfere Anlagen des Eigenverbrauchs finde ich pers\u00f6nlich \n\nfalsch, denn wir haben durch die fehlenden Speicher hohe \n\nKosten f\u00fcr den Netzausbau, die nicht an den Solaranla-\n\ngenbetreibern h\u00e4ngen bleiben, die ja daf\u00fcr sorgen, dass \n\nwir die Probleme haben, sondern an der Allgemeinheit, \n\ndem kleinen B\u00fcrger, der bezahlen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5443 \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nInsofern halte ich die Absenkung des EEG genau f\u00fcr das \n\nRichtige. Meiner Meinung nach k\u00f6nnten sogar noch die \n\nzur\u00fcckgenommenen Dinge mit draufkommen, weil es f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrger und die kleinen Unternehmer gerechter w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, gestatten Sie noch eine Nachfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr gern, wenn ich noch nicht \n\nausreichend erz\u00e4hlt habe. \n\nThomas Jurk, SPD: Unter Handwerkern macht es ja \n\nauch Spa\u00df. \n\nIch will noch einmal auf Ihr Argument zu sprechen \n\nkommen, dass es Ihnen auch als Fliesenleger-Betrieb \n\npassieren kann, dass Auftr\u00e4ge verloren gehen. Ist es nicht \n\nso, dass durch die Entscheidung der Bundesregierung von \n\neinem Tag auf den anderen bei vielen Auftragnehmern die \n\nFinanzierung zusammengebrochen ist und wenn dann der \n\nHandwerker den Auftrag storniert bekommt, das auch f\u00fcr \n\nSie kaum verkraftbar w\u00e4re? \n\nMike Hauschild, FDP: Das muss man im Zusammen-\n\nhang sehen. Wir wussten bereits Anfang Januar, dass der \n\nZubau wieder massiv h\u00f6her ist als das, was die Solarin-\n\ndustrie selbst als Ausbaukorridor genannt hat. Allen \n\nBeteiligten, auch denen, die eine Anlage geplant hatten, \n\nwar klar, dass eine Absenkung kommen wird. Es war auch \n\nklar, dass im Winter nicht aufgebaut wird, weil es aus \n\nvern\u00fcnftigen arbeitsschutztechnischen Gr\u00fcnden nicht \n\nm\u00f6glich ist. Deswegen gab es jetzt die Regelung, dass, \n\nwenn bei einer gr\u00f6\u00dferen Anlage die Baugenehmigung bis \n\nzu einem bestimmten Datum vorliegt, bis in den Sommer \n\nhinein gebaut werden kann. Die Planungssicherheit daf\u00fcr \n\nwar da. \n\nWer auf den letzten Dr\u00fccker sagt, er m\u00f6chte noch eine \n\nAnlage haben \u2013 auch das gibt es \u2013, kommt zu sp\u00e4t. Dazu \n\nmuss man, wie es auch unser Kollege von Breitenbuch \n\nschon gesagt hat, feststellen, dass jeder Tag l\u00e4nger mit der \n\nhohen Einspeiseverg\u00fctung, die nicht m\u00f6glich ist, Zusatz-\n\nkosten f\u00fcr alle bringt. Da ist mir das Wohl der B\u00fcrger und \n\nKleinunternehmer wichtiger als das Wohl der Zahn\u00e4rzte, \n\ndie sich eine teure Anlage irgendwohin bauen lassen und \n\ndann von dem Profit von 10 bis 15 % Rendite leben \n\nwollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDas soll nicht hei\u00dfen, dass ich etwas gegen Zahn\u00e4rzte \n\nh\u00e4tte. \n\nDie H\u00f6he der EEG-Verg\u00fctung ist nach meiner Ansicht \n\neine soziale Frage, denn da kommen wir wieder zu den \n\nZahn\u00e4rzten. Die Modulpreise sind in den letzten Monaten \n\ndeutlich gefallen. Die Einspeiseverg\u00fctung war bis dahin \n\nnoch nicht zur\u00fcckgegangen, und der Preisverfall wurde \n\nnicht an die Stromkunden weitergereicht. Das hei\u00dft, dass \n\ndamit die profitierten, die sich eine Solaranlage auf das \n\neigene Dach oder auf ein fremdes Dach gebaut haben und \n\nder Mieter mit seiner Stromrechnung diese Sachen be-\n\nzahlt. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDeswegen ist die F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien \n\neine soziale Frage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Hauschild, ist Ihnen bekannt, dass etwa 750 \n\nUnternehmen in Deutschland von der EEG-Umlage \n\nbefreit worden sind und dass dies 2012 etwa 2,5 Milliar-\n\nden Euro ausmachen wird? Wenn diese Umlage nicht von \n\nden Unternehmen genommen worden w\u00e4re, w\u00e4ren dann \n\nm\u00f6glicherweise die Preise f\u00fcr den normalen Privatkunden \n\nnicht so angestiegen. Ist Ihnen das bekannt? \n\nMike Hauschild, FDP: Nach meinem Wissen ist die Zahl \n\nder Unternehmen, die dort befreit sind, sogar deutlich \n\nh\u00f6her. Man muss aber auch sehen, dass energieintensive \n\nBetriebe gegen\u00fcber ihren Konkurrenten im Ausland nicht \n\nmehr konkurrenzf\u00e4hig w\u00e4ren, wenn sie beim Energiepreis \n\nbenachteiligt w\u00fcrden. Wenn wir die Wirtschaft auch noch \n\ndamit belasten, wenn wir die Arbeitspl\u00e4tze, die wir haben, \n\ndas Know-how, das wir in der Stahl- und Zementproduk-\n\ntion in Deutschland haben, auch noch aufs Spiel setzen, \n\nnur damit wir planlos erneuerbare Energien zubauen, und \n\nzwar nicht dort, wo die Verbraucher stehen, sondern dort, \n\nwo Platz ist und wo es sich f\u00fcr den Anlagenbetreiber \n\nrechnet und nicht f\u00fcr die Gesellschaft, dann werden wir \n\nbald eine Deindustrialisierung in Deutschland haben. Das \n\nkann nun wirklich nicht unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild, es gibt den Bedarf einer weiteren Nachfrage. \n\nLassen Sie sie zu? \n\nMike Hauschild, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Ist Ihnen \n\nbekannt, dass unter anderem Unternehmen der Braunkoh-\n\nlewirtschaft von der EEG-Umlage befreit worden sind, \n\ndie also nicht am internationalen Handel teilnehmen? \n\nMike Hauschild, FDP: Da wir von verschiedenen Zahlen \n\nausgehen \u2013 Sie von 700 und ich von weit \u00fcber 1 000 Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5444 \n\ntrieben \u2013, wei\u00df ich nicht, welche Betriebe in Ihrer Liste \n\nsind und kann deswegen darauf nicht direkt antworten. \n\nIch komme zu Ihrer Forderung nach der Global-Content-\n\nRegelung. Als Liberaler, als Marktwirtschaftler, werden \n\nSie von mir nicht erwarten \u2013 Herr Lichdi, Sie brauchen \n\ngar nicht lachen, die richtigen Liberalen sind gelb \u2013, dass \n\nwir uns mit Protektionismus einverstanden erkl\u00e4ren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Von der  \n\nFDP erwarten wir gar nichts!) \n\nWenn Sie selbst gesagt haben, Frau Dr. Pinka, dass der \n\ndeutsche Anteil nur 15 % aller Solarmodule, die hier \n\ninstalliert werden, betr\u00e4gt, dann wollen wir wegen dieser \n\n15 % eine zehnprozentige Pr\u00e4mie draufhauen, wo es doch \n\nbekannt ist, dass andere Module 20 bis 30 % billiger sind. \n\nDas w\u00fcrde bedeuten, wenn ich meinen Taschenrechner \n\nwieder zu Hilfe n\u00e4hme, dass selbst mit der 10-prozentigen \n\nErh\u00f6hung der Einspeiseverg\u00fctung andere Module deutlich \n\npreiswerter w\u00e4ren und es insgesamt wirtschaftlicher w\u00e4re, \n\nandere Module zu nehmen. Gerade als Exportnation \n\nsollten wir nicht wie Italien oder Frankreich mit ihren \n\nwesentlich kleineren M\u00e4rkten f\u00fcr erneuerbare Energien \n\ndarauf schielen und sagen, wir nehmen hier mal Im-\n\nportz\u00f6lle. \n\nWir nehmen ja auch nicht Importz\u00f6lle f\u00fcr asiatische \n\nAutos. Das k\u00f6nnten wir genauso machen. Wenn man sich \n\ndie Freihandelszonen anschaut, stellt man fest, dass freier \n\nHandel am Ende erfolgreicher ist. \n\nWas ist denn passiert? Die Chinesen haben das, was wir \n\nangefangen haben, konsequenter weitergetrieben. Sie \n\nhaben riesige Fabriken gebaut. Sie haben es noch mehr \n\nentwickelt, wie man in eine Massenproduktion kommt. \n\nDeswegen haben wir ja jetzt die preiswerten Module am \n\nMarkt. Ja, auch ich m\u00f6chte lieber deutsche Arbeitspl\u00e4tze \n\nhaben, selbstverst\u00e4ndlich. Wir werden den Wettlauf um \n\nden billigsten Arbeitsplatz aber nie gewinnen. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir in die K\u00f6pfe investieren, und deswegen haben \n\nwir gestern und heute so viel \u00fcber Bildung gesprochen. \n\nWenn wir sehen, dass die deutschen Solarunternehmen \n\nunterdurchschnittlich viel Geld f\u00fcr Forschung und Ent-\n\nwicklung ausgeben, dann brauchen wir uns nicht zu \n\nwundern. Wenn wir sehen, was weltweit an Produktions-\n\nkapazit\u00e4ten da ist und wie viel tats\u00e4chlich zugebaut wird, \n\nhaben wir auch da eine massive \u00dcberproduktion. Selbst \n\nwenn wir wollten, k\u00f6nnten wir das und dazu den Preisver-\n\nfall in Deutschland nicht aufhalten. \n\nIch denke, besser als B\u00fcrokratie und Protektionismus \n\nw\u00e4re es, in Forschung und Entwicklung zu investieren. \n\nDazu gibt es auch Programme. Ich nenne die Zahl von \n\n100 Millionen Euro, die daf\u00fcr ausgegeben werden sollen. \n\nDas, denke ich, ist der bessere Weg. \n\nDann haben wir noch die Forderung, dass es kein Absen-\n\nken des Ausbaukorridors geben darf. Da frage ich mich \n\nnat\u00fcrlich, welcher Ausbaukorridor abgesenkt werden darf \n\noder \u00fcberhaupt dort in der Diskussion steht. Klar ist doch, \n\ndass zugebaut werden darf, auch \u00fcber die 3 500 Mega-\n\nwatt, dann allerdings auch mit weniger Verg\u00fctung. Denn \n\noffensichtlich funktioniert es ja. Wie ich schon gesagt \n\nhabe, k\u00f6nnte die Absenkung, wenn es nach mir ginge, \n\nnoch deutlicher ausfallen, weil es ja schon funktioniert. \n\nWenn gesagt wird, dass die reine EEG-Umlage nur so und \n\nso viel Cent betrage, m\u00fcssen wir schauen, was f\u00fcr Kosten \n\nnoch hinzukommen. Wir m\u00fcssen sehen, dass die Regel-\n\nFlash-Kosten im Netz von 50 Hertz, das die ehemalige \n\nDDR und Hamburg umfasst, also in dem Bereich, in dem \n\nwir uns befinden, im letzten Jahr 100 Millionen Euro \n\nbetrugen und in diesem Jahr deutlich \u00fcber 100 Millio-\n\nnen Euro liegen \u2013 und das deshalb, weil die Erneuerbaren \n\nso viel Energie auf den Markt werfen, die zwangsweise \n\neingespeist werden muss, dass gar nicht so viel verbraucht \n\nwerden kann. Dann sage ich doch: Lasst uns Netze und \n\nvor allen Dingen Speicher bauen. Mit diesem Geld \n\nk\u00f6nnten wir hier vor Ort Speicher bauen. Dann h\u00e4tten wir \n\nviel mehr gewonnen und br\u00e4uchten das nicht an die \n\nSolaranlagen, an die Windkraftanlagen zu \u00fcberweisen, die \n\nnicht produzieren. Dann h\u00e4tten wir die richtige Wende. \n\nNur leider ist das zurzeit in Deutschland noch nicht \n\nm\u00f6glich. Da blockiert zum Beispiel auch Baden-\n\nW\u00fcrttemberg eine L\u00f6sung, die vorsieht, dass diese Kosten \n\nauf ganz Deutschland umgelegt werden. \n\nDeshalb sollten wir, denke ich, nicht lange \u00fcber den \n\nAufbaukorridor lamentieren. Wenn es billiger wird, umso \n\nbesser. Wenn es nach mir ginge, sollten wir dort bauen, \n\nwo die Verbraucher sind. Wir sollten Netze bauen, Spei-\n\ncher bauen \u2013 und Ihren Antrag leider ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \n\nn\u00e4chste Redner in der ersten Runde der allgemeinen \n\nAussprache ist Herr Lichdi f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Als ich Ende Februar auf \n\neiner Tagung unserer gr\u00fcnen Bundestagsfraktion zur \n\nSolarwirtschaft war, hat dort ein Vertreter aus der Solar-\n\nwirtschaft beklagt, dass die gesamte Debatte um die EEG-\n\nAbsenkung ein Versagen der deutschen politischen und \n\nwirtschaftlichen Elite markiert. Jetzt wei\u00df ich nicht, ob \n\nman meine gesch\u00e4tzten Vorredner Hauschild und von \n\nBreitenbuch dazurechnen kann. Ich denke, auf jeden Fall \n\nkann man sie wohl zur Funktionselite rechnen, wenn ich \n\nden Politikwissenschaftlern glauben will. Aber ansonsten \n\nw\u00fcrde das nat\u00fcrlich auf sie zutreffen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir haben es ja auch schon angesprochen. Die Kollegin \n\nPinka hat es angesprochen, ich habe es in einer Zwischen-\n\nfrage angesprochen: Unser Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nwohnt dieser Debatte wiederum nicht bei. Er ist immer \n\nderjenige, der sich wegduckt, wenn es eng wird. Er ist \n\nimmer der, der nicht in der Lage ist, sich hinzustellen und \n\nf\u00fcr seine Position zu k\u00e4mpfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5445 \n\n(Lebhafter Widerspruch  \n\nbei der CDU und der FDP) \n\nEr ist auch immer der, der glaubt, er k\u00f6nne mit seinem \n\nstetigen L\u00e4cheln und seinem adrett sitzenden Anzug die \n\ns\u00e4chsische Politik bestimmen. \n\nNein, meine Damen und Herren, ich finde es schon sehr \n\nseltsam, dass wir hier auf Antrag meiner Fraktion Anfang \n\nM\u00e4rz eine Debatte f\u00fchren, der Herr Tillich ausnahmswei-\n\nse beiwohnt, wenn auch nicht auf der Regierungsbank \u2013 \n\ner hat sich in die Reihen seiner CDU-Fraktion gefl\u00fcchtet \n\n\u2013, bei der er aber nicht das Wort ergreift. Am n\u00e4chsten Tag \n\nnehmen wir dann erstaunt zur Kenntnis, dass er ein dpa-\n\nInterview gegeben hat, in dem er einem gro\u00dfen Teil der \n\nForderungen der Opposition nachgekommen ist. Da sind \n\nwir ja schon ganz enthusiastisch und freudig erregt und \n\ndenken: Aha, es hat sich etwas bewegt, selbst im Freistaat \n\nSachsen, selbst im Kopf des Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nWir erleben sogar so etwas wie einen kleinen Konflikt in \n\nder Koalition. Wir sehen einen bedropsten Herrn Morlok \n\nim \u201eSachsenspiegel\u201c, der mit verkniffener Miene kundtut: \n\nJa, ich verstehe nicht, was der Vorsitzende der CDU jetzt \n\nhier sagt. \u2013 Er hat dabei vergessen, dass Herr Tillich auch \n\nMinisterpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen ist. Und weiter \n\nMorlok: Ich bin mir aber einig mit der CDU-Fraktion und \n\nder FDP-Fraktion, dass wir das ablehnen. \n\nEs ist, glaube ich, in dieser Debatte deutlich geworden, \n\ndass hier der Ministerpr\u00e4sident nicht den R\u00fcckhalt seiner \n\nFraktion hat. Das, Herr Kollege Jurk, mag erkl\u00e4ren, \n\nwarum der Freistaat Sachsen in der letzten Woche im \n\nBundesrat eine derma\u00dfen l\u00e4cherliche und bedauerliche \n\nRolle eingenommen hat und dass er eben nicht in der \n\nLage war \u2013 das m\u00fcssen Sie sich schon sagen lassen \u2013, die \n\nInteressen der s\u00e4chsischen Fotovoltaik wahrzunehmen. Er \n\nhat im Grunde auch die Solidarit\u00e4t in Mitteldeutschland \n\nmit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt verraten, denn Th\u00fc-\n\nringen und Sachsen-Anhalt haben selbstverst\u00e4ndlich \n\ndiesem Antrag zugestimmt, wie es ihre politische Pflicht \n\ngewesen ist. \n\nNein, wir leiden hier darunter, dass wir noch eine Ein-\n\nProzent-Partei im Landtag und in der Staatsregierung \n\nertragen m\u00fcssen, die sich hier immer als verl\u00e4ngerter \n\npolitischer Arm des atomar-fossilen Energiekomplexes \n\ngeriert. \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Heiterkeit bei den \n\nGR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD) \n\nJa, Herr Herbst, es richtig, Sie sind gemeint. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: (an die \n\nSchriftf\u00fchrer gewandt) Halten Sie bitte die Zeit an! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAber ich wollte eigentlich die Aufmerksamkeit unserer \n\nAtomfreunde auf die Entwicklung der letzten Woche \n\nlenken. Ich wei\u00df ja nicht, aber vielleicht lesen Sie auch \n\nmanchmal das \u201eHandelsblatt\u201c. F\u00fcr Sie, Herr Hauschild, \n\nals in der Rolle gef\u00e4rbter Marktwirtschaftler, wie Sie \n\ngesagt haben, ist das ja das Leib-und-Magen-Organ. \n\nWenn Sie das \u201eHandelsblatt\u201c vom Samstag aufschlagen, \n\nfinden Sie folgende hochinteressante Nachricht: \u201eDie \n\nEnergiekonzerne RWE und e.on haben ihre Pl\u00e4ne zum \n\nBau zahlreicher neuer Atomkraftwerke mit einer Leistung \n\nvon 6 000 Megawatt in Gro\u00dfbritannien aufgegeben.\u201c \n\nUrspr\u00fcnglich wollten die deutschen Atomkonzerne nicht \n\nweniger als 18 Milliarden Euro in neue Atomkraftwerke \n\nin Gro\u00dfbritannien investieren. Wissen Sie, warum sie \n\ndiese Pl\u00e4ne aufgegeben haben? Das hat Herr Gro\u00dfmann \n\nvon RWE ganz klar gesagt. Man hat diese Pl\u00e4ne aufgege-\n\nben, weil die Strompreise in Deutschland so niedrig sind \n\nund sich diese Investition deshalb nicht lohnt. Und warum \n\nsind die Strompreise in Deutschland so niedrig? Sie sind \n\ndeswegen so niedrig, weil der Fotovoltaikstrom gerade \n\nauch um die Mittagszeit die Strompreise massiv senkt. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nGenau das \u2013 Sie in der Rolle gef\u00e4rbter Marktwirtschaftler \n\n\u2013 ist die \u00f6konomische Wahrheit, die Sie nicht zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Lichdi, ich habe jetzt noch \n\nden Titel der Debatte im Ohr. Wir haben auch \u00fcber Local \n\nContent gesprochen. Bitte erkl\u00e4ren Sie mir, wie sich die \n\ndeutschen Konzerne RWE und e.on, international agie-\n\nrende Konzerne, die in Gro\u00dfbritannien keine Atomkraft-\n\nwerke mehr bauen, jetzt auf den deutschen Strom bezie-\n\nhen wollen, wo wir das Problem doch dann hier h\u00e4tten. \n\nUnd sind Sie der Meinung, dass wir \u00fcber die Local-\n\nContent-Regelung auch lieber Atomkraftwerke in \n\nDeutschland bauen sollten? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Hauschild, der Sinn \n\nIhrer Frage blieb mir dunkel. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es ja \n\ndanach noch einmal zu erkl\u00e4ren versuchen. \n\n(Zuruf des Abg. Mike Hauschild, FDP) \n\nIch sage Ihnen aber gern Folgendes: Sie sagen, dass die \n\nerneuerbaren Energien den Strom teuer machen, und Sie \n\npl\u00e4dieren f\u00fcr Atomkraftwerke. \n\n(Zuruf der Abg. Anja Jonas, FDP) \n\nIch m\u00f6chte nur schlicht und ergreifend darauf hinweisen, \n\ndass Ihre Freunde von den Atomkonzernen selbst die \n\nMeinung, die Sie vertreten, nicht mehr vertreten. Zur \n\nFrage des Local Content w\u00fcrde ich im Verlaufe meiner \n\nRede noch kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5446 \n\nNein, meine Damen und Herren, alles, was hier gesagt \n\nwird, entbehrt jeder wissenschaftlichen, jeder fachlichen \n\nGrundlage. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIch wollte gern noch einmal auf das aus meiner Sicht \n\ngewichtigste Argument, das f\u00fcr die EEG-Absenkung in \n\nden Raum gestellt wird, eingehen. Der bekannt geworde-\n\nne Herr Krawinkel vom Bundesverband Verbraucherzent-\n\nralen, der im letzten Jahr so etwas wie ein Kronzeuge des \n\natomar-fossilen Komplexes geworden ist, hat erst k\u00fcrzlich \n\nwieder verlauten lassen, er glaube, dass eine Verg\u00fctung \n\nvon 15 Cent ausreichend sei. Er hat daf\u00fcr leider wenige \n\nArgumente angebracht, obwohl das dann auch immer \n\nwieder weiter kolportiert wird. Man muss einfach wissen, \n\ndass diese 15 Cent f\u00fcr Anlagen \u00fcber 100 Kilowatt m\u00f6g-\n\nlicherweise durchaus ausk\u00f6mmlich sind, dass sie aber f\u00fcr \n\ndie kleineren Anlagen, f\u00fcr die B\u00fcrger-Solaranlagen, f\u00fcr \n\ndie Anlage auf dem Dach oder auf der Scheune nicht \n\nausreichend sind. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDaraus wird dann wieder ein Schuh. Damit wird n\u00e4mlich \n\ndeutlich, dass er im Grunde eigentlich nur die PV-\n\nGro\u00dfanlagen f\u00f6rdern will, dass er aber genau das, was wir \n\nwollen, nicht will, n\u00e4mlich eine dezentrale Versorgung, \n\ndie zur Energieautonomie jedes einzelnen B\u00fcrgers bei-\n\ntr\u00e4gt. Deswegen k\u00f6nnen wir dieses Argument auf 15 Cent \n\nauch nicht ernst nehmen. \n\nJetzt, Herr Kollege Hauschild, zum Local Content. Wie \n\nder Kollege Jurk zu Recht hingewiesen hat, hat sich kein \n\ngeringerer als Herr Tillich daf\u00fcr eingesetzt. Das hat mich \n\nsehr gewundert, weil Wirtschaftsminister Morlok noch in \n\nder Debatte im Monat Januar Local Content ablehnend \n\nbeurteilt hat. Ich gebe auch gern zu \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nStimmt ja gar nicht! Ist gar nicht wahr!) \n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen Sie das ja gleich korrigieren. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt?) \n\n\u2013 Wirklich, Herr Herbst. Ich wollte einfach versuchen, \n\neine sachliche Debatte mit Ihrem Wirtschaftsminister zu \n\nf\u00fchren. Vielleicht gelingt mir das noch. \n\nLocal Content bedeutet eine Ausnahme vom Grundsatz \n\nder Gleichbehandlung der Ausl\u00e4nder mit den Inl\u00e4ndern, \n\ndie sogenannte Inl\u00e4ndergleichbehandlung. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nHabe ich ja vorgeschlagen, Herr Kollege!) \n\nJa, und ich sage Ihnen, Herr Morlok: Ich habe sehr gro\u00dfe \n\nZweifel daran, dass das mit den Regelungen der WTO \n\nvereinbar ist. \n\n(Zuruf: Genau!) \n\nDeswegen bin ich der Auffassung, dass das zwar ein jetzt \n\noft gefordertes Mittel ist, aber ich glaube nicht, dass es \n\nuns helfen wird, die s\u00e4chsische und die deutsche Fotovol-\n\ntaikindustrie tats\u00e4chlich zu sch\u00fctzen. Ich denke auch, dass \n\ndiese Regelungen, auf die man sich jetzt beruft, wie in \n\nFrankreich und in Italien, erstens nicht viel bringen bzw. \n\nnicht viel gebracht haben und dass sie zweitens wahr-\n\nscheinlich bzw. mit gro\u00dfer Sicherheit auch WTO-widrig \n\n(Zuruf: Genau!) \n\nund deswegen keine tragf\u00e4hige L\u00f6sung sind. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass auch der \n\nBSW, der Bundesverband Solarwirtschaft, aus diesen \n\nGr\u00fcnden eine Local-Content-Regelung ablehnt. Nach \n\ndem, was mir bekannt ist, ist das Bild in der Fotovoltaik-\n\nbranche sehr unterschiedlich. Es gibt manche, die das \n\nfordern. Aber soweit ich es sehe, fordert die \u00fcberwiegende \n\nMehrheit gerade keine Local-Content-Regelung. Deswe-\n\ngen m\u00fcssen wir unsere Industrie eben \u00fcber das EEG \n\nsch\u00fctzen und nicht \u00fcber den Ausweg Local Content. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist jetzt Herr \n\nDelle f\u00fcr die NPD-Fraktion. Herr Delle, Sie haben das \n\nWort. \n\nAlexander Delle, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wer meiner Rede zum Thema Solarf\u00f6rderung \n\nim vergangenen M\u00e4rz-Plenum Geh\u00f6r geschenkt hat, der \n\nwei\u00df bereits um das Abstimmungsverhalten der NPD-\n\nFraktion zu dem vorliegenden Antrag. \n\nIch habe unter anderem eine von Kurzatmigkeit gepr\u00e4gte \n\nEnergiepolitik kritisiert und angeprangert, dass die grund-\n\ns\u00e4tzlich nachvollziehbaren Absenkungen einer Anreizf\u00f6r-\n\nderung derart rapide und in keiner Weise planbar degres-\n\nsiv erfolgen. Dar\u00fcber hinaus mahnte ich an, von der \n\nministeriell-au\u00dferparlamentarischen Erm\u00e4chtigungsklau-\n\nsel im Gesetzentwurf Abstand zu nehmen und die Ener-\n\ngiepolitik nicht einseitig auf die Ebene der Exekutive zu \n\nverlagern. Ebenso wies ich darauf hin, dass man die \n\nAusbauziele f\u00fcr erneuerbare Energien erh\u00f6hen muss, \n\nwenn man ernsthaft den Atomausstieg m\u00f6chte. \n\nSo gesehen werden mit dem vorliegenden Antrag offene \n\nT\u00fcren eingerannt, sodass ich f\u00fcr die NPD-Fraktion die \n\nZustimmung empfehlen kann. \u2013 So viel vorab. \n\nNun noch kurz zu den einzelnen Aspekten des Antrags. \n\nEiner sogenannten Local-Content-Regelung, um f\u00fcr die \n\nheimische Wirtschaft wenigstens etwas den globalen, \n\ninsbesondere chinesischen Wettbewerbsdruck zu mindern, \n\nwird die NPD-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich nicht wider-\n\nsprechen. Aber wenn den Worten des Wirtschaftsministers \n\nvom M\u00e4rz Glauben geschenkt werden darf, m\u00fcsste er dem \n\nebenso zustimmen, nachdem er mit Blick auf den hohen \n\nImportanteil in der Solarbranche ein Hauptproblem \n\nerkannt haben will. So seine im Protokoll der 52. Sitzung \n\nnachzulesenden eigenen Worte. \n\nWir Nationaldemokraten werden jedenfalls genau be-\n\nobachten, inwiefern die Staatsregierung zur Rechenschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5447 \n\nzu ziehen sein wird f\u00fcr den Fall, dass der s\u00e4chsische \n\nMarkt von Modulen mit chinesischem Subventionshinter-\n\ngrund zerst\u00f6rt wird. \n\nNoch ein Wort zu den Exportaposteln hier im Parlament. \n\nWenn ich richtig informiert bin, findet noch in diesem \n\nMonat ein EU-China-Gipfel statt, bez\u00fcglich dessen mit \n\nInteresse zu verfolgen sein wird, inwiefern China seiner-\n\nseits bereit ist, seinen Markt ebenso zu \u00f6ffnen, wie es von \n\nder \u00d6ffnung des unseren profitiert. Doch vermutlich ist \n\ndie derzeitige politische Exekutive, gleich welcher Ebene, \n\nweiterhin gewillt, in einen ungleichen Wettbewerb mit \n\nihrerseits protektionistischen M\u00e4rkten zu treten und \n\ngegebenenfalls tatenlos zuzusehen, wenn die deutsche \n\nund somit auch die s\u00e4chsische Solarwirtschaft der Halb-\n\nleiterindustrie nach Asien folgt. Das Beispiel Q-Cells \n\nwurde bereits erw\u00e4hnt. Ich brauche es hier nicht nochmals \n\nl\u00e4nger ausf\u00fchren, aber es ist bezeichnend f\u00fcr die Entwick-\n\nlung. \n\nZu Punkt II. Energieeffizienz und Energievermeidung \n\nsind zweifelsohne erstrebenswerte Ziele. Dennoch wird \n\nman im Zuge des Ausstiegs aus der Kernenergie nicht \n\numhinkommen, die Substitution durch alternative Ener-\n\ngien auszuweiten. Darin d\u00fcrfte Einigkeit bestehen. Die \n\nFotovoltaik kann die Regierung dabei kaum im Sinne \n\nhaben, wenn die heutige Netzplanung von zehn Gigawatt \n\nweniger als noch vor zwei Jahren ausgeht. Ich glaube \n\nvernommen zu haben, dies entspreche exakt der Leistung \n\nder am Netz verbliebenen AKWs. Ein Schelm, der B\u00f6ses \n\ndabei denkt. \n\nWarum die Zielmarke des Anteils erneuerbarer Energien \n\nvon 35 % bis 2020, die vor dem Atomausstieg festgestellt \n\nwurde, nach wie vor nicht nach oben korrigiert worden \n\nist, wurde mir bislang noch nicht schl\u00fcssig erl\u00e4utert und \n\nl\u00e4sst mich am Willen zur Energiewende weg von den \n\nfossilen Energietr\u00e4gern zumindest zweifeln. \n\nWir Nationaldemokraten sind mit den Antragstellern \n\nebenfalls der Meinung, dass keine Einschr\u00e4nkung des \n\nAusbaukorridors f\u00fcr Solaranlagen erfolgen darf, zumal \n\nschon gar nicht zu einem Zeitpunkt, zu dem der Solar-\n\nstrom endlich billiger zu werden beginnt. Die derzeitige \n\nHaltung der Bundesregierung ist bestenfalls geeignet, die \n\nbislang geleisteten Anstrengungen und F\u00f6rderleistungen \n\nwieder zunichte zu machen, ehe sie Fr\u00fcchte zu tragen \n\nbeginnen. \n\nDer Punkt III ber\u00fchrt nicht weniger als das Selbstwertge-\n\nf\u00fchl und Demokratieverst\u00e4ndnis eines Parlaments. Es geht \n\nauch hier um die Gewaltenteilung. F\u00fcr Br\u00fcsseler Kompe-\n\ntenzabtretungspolitiker mag es vielleicht schwer vorstell-\n\nbar sein, aber Selbstbestimmung und Regierungskontrolle \n\nd\u00fcrfen auch in der Energiepolitik nicht aufgegeben \n\nwerden, schon gar nicht bei dieser Regierung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich, Sachsen w\u00fcrde es Ihnen \n\ndanken, vor allem die s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer, wenn Sie dazu beitr\u00fcgen, eine qualifizierte \n\nZweidrittelmehrheit im Bundesrat zu erreichen, um \n\nwirkungsvoll vom Einspruchsrecht der L\u00e4nderkammer \n\ngegen den in Rede stehenden Gesetzentwurf des Bundes \n\nGebrauch zu machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Delle \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir k\u00f6nnten jetzt in eine zweite Runde eintreten, so \n\ndenn Redebedarf best\u00fcnde. Gibt es den? \u2013 Den kann ich \n\nnicht feststellen. Doch. F\u00fcr die CDU Herr Kollege von \n\nBreitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Werter Kollege Lichdi! \n\n\u2013 Herr Dulig, es w\u00e4re sch\u00f6n, Sie w\u00fcrden ein bisschen an \n\ndie Seite gehen, dann k\u00f6nnte ich den Herrn auch sehen. \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber so  \n\nsch\u00f6n ist er doch gar nicht!) \n\nAha. \u2013 Danke. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nSoll ich r\u00fcberkommen?) \n\n\u2013 Nein. Ich konnte nicht \u00fcber Herrn Dulig hinwegschau-\n\nen. \n\nHerr Lichdi, Folgendes. Ich habe an sich erwartet, dass \n\nSie den Ball aufnehmen, den wir vorhin zu platzieren \n\nversucht haben \u2013 sachlich und auch ohne Polemik \u2013, \n\nsprich, die Frage zu diskutieren: EEG, ja oder nein, kann \n\nes so weitergehen? \u2013 Diesen Ball haben Sie nicht aufge-\n\nnommen und haben sich in atomare Fantasien mit Eng-\n\nland verfl\u00fcchtigt. Ich bitte Sie darum, die Ostertage zu \n\nnutzen, \n\n(Heiterkeit) \n\n\u00fcber dieses Detail nachzudenken, das, denke ich, auch f\u00fcr \n\nuns in Sachsen wichtig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir m\u00fcssen wissen, wo es hingehen soll. Das EEG ist so \n\netwas von nicht mehr regenerationsf\u00e4hig in seinen Volu-\n\nmina, dass ich das Gef\u00fchl habe: Wir m\u00fcssen da weg. \u2013 So, \n\nwie Sie jetzt gerade Ihre Fraktion mit ihrer Energiepolitik \n\nin der Optik platziert haben, macht das keinen Sinn. Sie \n\nwaren diejenigen, die diese Entwicklung gef\u00f6rdert haben, \n\nund es w\u00e4re \u00e4rgerlich, wenn Sie die Kurve gedanklich \n\nnicht bek\u00e4men, auch mit uns weiterdenken zu k\u00f6nnen. \n\nDas Ganze ist ein Prozess. Es ist ein Generationenprozess, \n\ndas Energiesystem Deutschlands umzubauen. Wenn Sie \n\nsich dem verweigern, w\u00e4re das ein Armutszeugnis und es \n\nw\u00e4re f\u00fcr die Tradition von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nintellektuell \u00e4rgerlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr von \n\nBreitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt f\u00fchlt sich Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5448 \n\nge Lichdi animiert \u2013 noch deutlich vor Ostern \u2013, Position \n\nzu beziehen. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank. Wissen Sie, Herr Kollege von Breiten-\n\nbuch, ich bin seit 2004 im Landtag, Sie seit 2009. Ich \n\nhabe hier schon sehr viele Reden zur Energiepolitik, auch \n\nzu erneuerbaren Energien, zum EEG gehalten. Vor vier \n\nWochen habe ich es noch einmal ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt. \n\nWissen Sie, ich bin mittlerweile zu der festen \u00dcberzeu-\n\ngung gekommen, dass ich bei Ihnen gegen eine Wand \n\nrede. Deswegen habe ich es mir erspart, das, was ich \n\nimmer sage, hier noch einmal zu wiederholen. \n\nAber wenn Sie es wollen, gehe ich gern noch einmal auf \n\ndas EEG ein und lege Ihnen unsere Position dar. Das EEG \n\nist das erfolgreichste Wirtschafts-, Industrie- und Techno-\n\nlogief\u00f6rderprojekt, das es in Deutschland jemals gegeben \n\nhat. Es zielt darauf ab, die gesamte Energiebasis von der \n\natomar-fossilen Grundlage, wie sie bisher bestand, auf \n\nerneuerbare Energien umzustellen. Diese Umstellung ist \n\nvon zentraler Bedeutung f\u00fcr die Wettbewerbs- und Inno-\n\nvationsf\u00e4higkeit und f\u00fcr den Erfolg der deutschen und der \n\neurop\u00e4ischen Gesellschaft \u00fcberhaupt. \n\nEs handelt sich hier um eine epochale Umw\u00e4lzung. \n\nManche sprechen davon, es handelt sich um einen neuen \n\nKondratjew-Zyklus. Ich denke, das ist die Wahrheit. Sie \n\nals studierter Volkswirtschaftler, dessen Sie sich gern \n\nr\u00fchmen, wissen, was ich damit meine. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDas Besondere des EEG im Gegensatz zur Subventionie-\n\nrung der Braunkohle oder beispielsweise des Kohlepfen-\n\nnigs oder der Subvention der Atomindustrie ist, dass das, \n\nwas Sie als Subvention bezeichnen \u2013 wobei es sich in \n\nWirklichkeit um eine Umlage handelt \u2013, von Anfang an \n\ndegressiv ausgestaltet war und diese Degression bis jetzt \n\nimmer eingehalten wurde. Die Degressionsschritte wur-\n\nden in den letzten Jahren immer mehr erh\u00f6ht, und zwar \n\nzun\u00e4chst entsprechend der Lernkurve der Technologie \u2013 \n\nund seitdem Sie mit der FDP in Berlin leider das Sagen \n\nhaben, auch \u00fcber diese Lernkurve hinaus \u2013, weil Sie die \n\nEnergiewende in Richtung erneuerbare Energien nicht \n\nwollen. Deswegen \u00fcberdrehen Sie diese Schraube. Genau \n\ndas passiert auch. Wir stehen zum EEG. Das EEG ist in \n\nseinem Funktionsmechanismus vollkommen richtig. Es \n\nmuss weiter in degressiven Schritten entsprechend dem \n\nFortschritt angepasst werden. Es ist jeweils zu pr\u00fcfen, wie \n\nweit das geht. Von daher sehen wir im Grundsatz \n\n(Mike Hauschild, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nkeinerlei Anlass oder auch Ursache, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 davon abzusehen. \u2013 Bitte. \n\nIch bin mit meinem Redebeitrag fertig, aber ich m\u00f6chte \n\nHerrn Hauschild das nicht nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hauschild, \n\nbitte. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Lichdi! Ich \n\nm\u00f6chte Sie zur Absenkung des EEG fragen. Wie Sie \n\ngerade ausgef\u00fchrt haben, war die Degression des EEG \n\nimmer so erfolgreich wie auch der technologische Ent-\n\nwicklungssprung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nicht die Diffusion, die \n\nDegression, so hei\u00dft das. \n\nMike Hauschild, FDP: Sagte ich nicht Degression? \u2013 \n\nDas m\u00fcssen wir im Protokoll nachschauen. \u2013 Jetzt ist es \n\naber so, dass Schwarz-Gelb die Degression erh\u00f6ht hat, \n\ndass die Absenkung st\u00e4rker wurde. Aber ist es nicht auch \n\nnach Ihrem Wissen so, dass auch heute mit der jetzigen \n\nAbsenkung trotzdem noch Anlagen am Markt zu erwer-\n\nben sind, die eine \u00e4hnliche Gewinnmarge aufweisen wie \n\nvor drei oder vier Jahren, als ich zum Beispiel eine \n\ngekauft habe, sodass die Degression berechtigt ist, da die \n\nModulpreise, die Anlagenpreise genauso gesunken sind, \n\nund dass das Verh\u00e4ltnis immer noch gesund und gewahrt \n\nist? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Im Augenblick sinken die \n\nModulpreise, weil wir eine absolute \u00dcberkapazit\u00e4t haben. \n\nSie wissen vielleicht, dass wir gerade 50 Gigawatt Pro-\n\nduktionskapazit\u00e4t bei einem Markt von 25 Gigawatt \n\nhaben und im Grunde die H\u00e4fen voller chinesischer \n\nModule sind. Das ist das eine. Das ist gerade diese Situa-\n\ntion. Das f\u00fchrt aber nicht dazu, dass im Grundsatz das \n\nEEG und die Anlage des EEG als Industrief\u00f6rderprojekt \n\ninfrage gestellt werden k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nLichdi, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das \n\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte, weil Herr Kollege Jurk aus dem \n\nInterview des Ministerpr\u00e4sidenten mit der \u201edpa\u201c ausf\u00fchr-\n\nlich zitierte und weil eine Auskopplung der \u201edpa\u201c aus \n\ndiesem Interview kurzfristig zu der Vermutung gef\u00fchrt \n\nhat, dass es innerhalb der Staatsregierung und der sie \n\ntragenden Fraktionen Unstimmigkeiten hinsichtlich der \n\nPosition zum Thema EEG gibt, mit diesen Punkten \n\nbeginnen. Sie decken, wenn ich sie letztendlich beantwor-\n\ntet habe, auch die einzelnen Punkte aus dem Antrag der \n\nLINKEN ab. Ich m\u00f6chte danach noch einige allgemeine \n\nAusf\u00fchrungen zum Thema Fotovoltaik und EEG-\n\nF\u00f6rderung machen. \n\nIch m\u00f6chte dabei aber voranschicken, dass wir alle unsere \n\nStellungnahmen auf unterschiedlichen Erkenntnisst\u00e4nden \n\nabgegeben haben. Es gab zun\u00e4chst eine Initiative der \n\nBundesregierung. Herr Jurk, Sie haben die Bundesregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5449 \n\nrung mehrmals angesprochen, als Sie heute Ihren Debat-\n\ntenbeitrag geleistet haben. Es gab nach dieser Meinung \n\nder Bundesregierung einen Antrag von zwei Fraktionen \n\nim Deutschen Bundestag. Auf diesen Antrag der beiden \n\nFraktionen im Deutschen Bundestag bezieht sich der \n\nAntrag, den die LINKEN uns heute als Grundlage f\u00fcr die \n\nDebatte, die wir hier f\u00fchren, vorgelegt haben. \n\nEs gab inzwischen einen Beschluss zun\u00e4chst des zust\u00e4n-\n\ndigen Bundestagsausschusses und inzwischen auch des \n\nDeutschen Bundestages. Dieser Erkenntnisgewinn aus der \n\nBundestagsentscheidung lag zum Zeitpunkt der Bundes-\n\nratsentscheidung vor, sodass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung ihr Abstimmungsverhalten im Bundesrat nat\u00fcrlich an \n\nder Bundestagsentscheidung festgemacht hat und nicht an \n\neiner Position der Bundesregierung, wie sie einmal \n\nvertreten wurde, und auch nicht an einem Antrag von \n\nCDU und FDP im Deutschen Bundestag, der so nicht \n\nbeschlossen worden ist. \n\nInsofern ist nat\u00fcrlich auch der Antrag, wie er hier heute \n\nvorliegt, nicht mehr auf der H\u00f6he der Zeit. Das konnten \n\nSie nicht wissen, liebe Kollegen von den LINKEN. Als \n\nSie ihn eingereicht haben, war das zutreffend. Aber \n\naufgrund der Bundestagsentscheidung treffen verschiede-\n\nne Punkte Ihres Antrages heute nicht mehr zu. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \n\nDa freut sich Herr Herbst!) \n\nZum Thema Planungssicherheit: Wichtig ist \u2013 Herr \n\nKollege Jurk, Sie hatten das \u201edpa\u201c-Interview des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten angef\u00fchrt, ich gehe jetzt darauf ein und ich \n\ndenke, es w\u00e4re sinnvoll, dass Sie zuh\u00f6ren, um letztendlich \n\ndiese Dinge auch mitzubekommen: Die Planungssicher-\n\nheit ist eine der ganz wichtigen Fragen. Deswegen hat es \n\nder Ministerpr\u00e4sident zu Recht angesprochen. Ich habe \n\nauch in der letzten Debatte schon deutlich gemacht, dass \n\nes einen erheblichen Unterschied gibt zwischen der \n\nDegression, wie sie jetzt von der Bundesregierung vorge-\n\nnommen wird, und der, die vor zwei Jahren vorgenommen \n\nwurde. \n\nDamals war Herr R\u00f6ttgen frisch im Amt und hat aus \n\nheiterem Himmel eine Degression vorgenommen. Dage-\n\ngen habe ich mich gewehrt, weil zu diesem Zeitpunkt \n\nkeine Planungssicherheit vorhanden war. Wir ben\u00f6tigen \n\neinen Mechanismus, der f\u00fcr alle noch klarer, als es der \n\nvorhandene Korridor des Zubaus bisher getan hat, deut-\n\nlich macht, wie sich die Einspeiseverg\u00fctung in Zukunft \n\nentwickeln wird, damit sich alle darauf einstellen k\u00f6nnen. \n\nInsofern ist es das, was der Ministerpr\u00e4sident in Sachen \n\nPlanungssicherheit eingefordert hat. \n\nIn dem jetzt vorliegenden Beschluss des Deutschen \n\nBundestages ist der Korridor \u00fcber die Jahresscheiben \n\n2012 und 2013 hinweg in der Gr\u00f6\u00dfenordnung 2,5 bis \n\n3,5 Gigawatt festgelegt, danach sinkend. Insofern haben \n\nwir Planungssicherheit. Wir haben auch Planungssicher-\n\nheit in der Frage, was denn passiert, wenn dieser Korridor \n\nunter- oder \u00fcberschritten wird. Es ist n\u00e4mlich der soge-\n\nnannte atmende Deckel eingef\u00fchrt worden. Es ist ganz \n\nklar im Gesetz festgeschrieben, wie sich die Einspeise-\n\nverg\u00fctung ver\u00e4ndert, wenn mehr zugebaut wird oder \n\nweniger, als der Korridor vorsieht. \n\nDiese Planungssicherheit, die wir als Staatsregierung \n\ngefordert haben und die der Ministerpr\u00e4sident in seinem \n\nInterview vertreten hat, ist genau durch diesen Bundes-\n\ntagsbeschluss gegeben. \n\nDer zweite Punkt waren die \u00dcbergangsfristen. Klar, wir \n\nbrauchen \u00dcbergangsfristen. Wir brauchen auch Sicher-\n\nheit, Rechtssicherheit, Vertrauensschutz f\u00fcr die entspre-\n\nchenden Investoren. Auch hier haben zwei Punkte in den \n\njetzigen Bundestagsbeschluss Eingang gefunden, n\u00e4mlich \n\nhinsichtlich der Freifl\u00e4chen die Regelung bez\u00fcglich des \n\nAufstellungsbeschlusses eines Bebauungsplanes zum \n\n01.03.2012, und hinsichtlich der Dachanlagen ist festge-\n\nlegt worden, dass in den Genuss der alten F\u00f6rderung \n\ndiejenigen kommen, die das Netzanschlussbegehren am \n\n24.02.2012 bereits abgegeben haben, also vor der Ank\u00fcn-\n\ndigung der Bundesregierung, das ver\u00e4ndern zu wollen. \n\nInsofern haben wir diesen Vertrauensschutz in dieser \n\n\u00dcbergangsfrist auch erreicht. Es ist eben auch gegen\u00fcber \n\ndem Bundesregierungsvorschlag erreicht worden, dass \n\nwir die Absenkung erst zum 01.04. haben und nicht \n\nbereits fr\u00fcher. Insofern ist diese Position des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten ja auch im jetzigen Beschluss des Bundestages \n\numgesetzt worden. \n\nNun zum Thema Local Content. Ich hatte dieses Thema \n\nselbst in der Debatte angesprochen, auch wenn sich \n\nKollege Lichdi nicht mehr daran erinnern kann. Es bleibt \n\ntrotzdem richtig, dass ich es angesprochen habe. Ich habe \n\nes deswegen angesprochen, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, weil es nat\u00fcrlich Hinweise gibt, dass Anbieter aus \n\ndem asiatischen Raum, insbesondere aus China, nicht \n\nimmer die Spielregeln des freien Welthandels, also der \n\nWTO, eingehalten haben. Wir haben damals zur Kenntnis \n\ngenommen, dass es in Italien und Frankreich Local-\n\nContent-Vorschriften gibt. Ich habe dazu im Plenum \n\ngesagt, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass wir diese Local-\n\nContent-Fragen pr\u00fcfen und, sofern sie mit dem freien \n\nWelthandel vereinbar sind, eine entsprechende Regelung \n\neinf\u00fchren. Diese Pr\u00fcfung ist inzwischen durch die Bun-\n\ndesregierung erfolgt. Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfung ist das, \n\nwas uns Kollege Lichdi heute bereits mitgeteilt hat: dass \n\ndie Regelungen, wie sie in Italien und in Frankreich \n\nvorhanden sind, als WTO-widrig eingestuft werden. Sie \n\nsind bisher durch die entsprechenden Exporteure nicht \n\nangegriffen worden, weil die M\u00e4rkte in Italien oder \n\nFrankreich so klein sind, dass das nicht relevant ist. Wenn \n\naber der gr\u00f6\u00dfte Markt f\u00fcr Fotovoltaikanlagen, n\u00e4mlich \n\nDeutschland, durch eine solche Local-Content-Regelung \n\neingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde, dann ist davon auszugehen, dass \n\nman dies angreifen w\u00fcrde. Es gab also diese Pr\u00fcfbitte. Es \n\nist gepr\u00fcft worden. Das Ergebnis ist so, wie es Kollege \n\nLichdi dargestellt hat. Insofern ist auch dieser Forderung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, das zu pr\u00fcfen, nachgekommen \n\nworden. Das entsprechende Ergebnis liegt vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5450 \n\nDer vierte Punkt war das Thema Eigenverbrauch. Das ist \n\nwichtig, um die Marktintegration zu erh\u00f6hen. Auch hier \n\nsieht der Gesetzentwurf, wie er vom Deutschen Bundes-\n\ntag verabschiedet wurde, eine h\u00f6here Eigenverbrauchs-\n\nquote vor, was zur Marktintegration beitr\u00e4gt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\ntritt ans Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich m\u00f6chte vorher den Punkt noch zu Ende \n\nf\u00fchren. \n\nAllerdings ist auch hier festzustellen, dass wir nicht von \n\nallen Bundesl\u00e4ndern dabei unterst\u00fctzt wurden. Gerade in \n\nder Frage der Erh\u00f6hung des Eigenverbrauches sind die \n\nBundesl\u00e4nder, die im Antrag der LINKEN genannt \n\nwerden und an denen wir uns orientieren sollen, mitnich-\n\nten auf unserer Seite gewesen. Sie haben sich eher gegen \n\neine entsprechende Erh\u00f6hung des Eigenverbrauchs \n\nausgesprochen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Zwischenfrage von \n\nHerrn Kollegen Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr Staatsmi-\n\nnister, gestatten Sie, dass ich noch einmal zur Frage Local \n\nContent zur\u00fcckkomme. Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie das \n\nhaben pr\u00fcfen lassen. Meine Frage ist: In welcher Form \n\nhaben Sie das pr\u00fcfen lassen? Falls es dazu ein Gutachten \n\ngibt bzw. Ihr Haus ein Gutachten eingeholt hat, w\u00e4ren Sie \n\nbereit, es dem Hause oder dem Ausschuss zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen? Daran h\u00e4tte ich n\u00e4mlich ein hohes Interesse. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Kollege Lichdi, wir haben dies nicht \n\nselbst gepr\u00fcft, sondern die Bundesregierung gebeten, dies \n\nzu tun. Die Bundesregierung hat uns m\u00fcndlich mitgeteilt, \n\ndass diese Regelungen von Italien und Frankreich aus \n\nihrer Sicht nicht WTO-konform sind. Es gibt also kein \n\nGutachten oder kein schriftliches Dokument, sondern eine \n\nm\u00fcndliche Aussage des zust\u00e4ndigen Bundesministers \n\nnach Pr\u00fcfung in seinem Haus. \u2013 Aber das \u00fcberrascht Sie \n\nja nicht, Herr Lichdi, weil Sie derselben Auffassung sind. \n\nDer f\u00fcnfte Punkt war die Frage der Speicherung. Ich habe \n\nschon in der letzten Landtagsdebatte gesagt, dass wir uns \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass wir zu einer dezentralen Speiche-\n\nrung kommen. Eine dezentrale Speicherung hilft dabei, \n\ndie Spitzen abzufedern. Wir haben bei den erneuerbaren \n\nEnergien das Problem, dass wir Erzeugungsspitzen haben, \n\ndie momentan auch aufgrund der Netzstruktur nicht \n\naufgenommen werden k\u00f6nnen. Wenn wir vor Ort dezent-\n\nral zwischenspeichern k\u00f6nnen und die Abgabe zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt erfolgt, haben wir tats\u00e4chlich einen \n\nVorteil im Rahmen der Integration der erneuerbaren \n\nEnergien in das Netz. \n\nWir haben uns bei der Bundesebene daf\u00fcr eingesetzt, dass \n\nes zu einer F\u00f6rderung dieser Speicheranlagen kommt. Wir \n\nals Freistaat Sachsen h\u00e4tten diese F\u00f6rderung gern im \n\nRahmen des EEG gehabt, und zwar dergestalt, dass, wer \n\ndezentral zwischenspeichert, in den Genuss einer erh\u00f6h-\n\nten Einspeiseverg\u00fctung kommt. Das war der Wunsch des \n\nFreistaates Sachsen, mit dem wir in Berlin angetreten \n\nsind. Das Ergebnis ist nicht das, was wir uns urspr\u00fcnglich \n\nvorgestellt haben, also ein entsprechender Bonus im \n\nRahmen des EEG f\u00fcr die Speicherung. Das Ergebnis ist \u2013 \n\nund daf\u00fcr gibt es einen entsprechenden Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, den der Deutsche Bundestag gefasst hat \u2013, eine \n\nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderung, eine Marktanreizf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nsolche Speicheranlagen aufzulegen. Der Deutsche Bun-\n\ndestag hat in seinem Beschluss die Bundesregierung mit \n\nFristsetzung aufgefordert, eine entsprechende F\u00f6rderung \n\nvorzulegen. Das ist nicht das, was wir als Freistaat ur-\n\nspr\u00fcnglich gewollt haben, aber inhaltlich genau das, was \n\nwir uns vorgestellt haben, n\u00e4mlich eine F\u00f6rderung von \n\ndezentralen Speichern. \n\nDieser Punkt ist nicht ganz in der Art und Weise, wie wir \n\nes wollten, aber inhaltlich doch zu unserer Zufriedenheit \n\numgesetzt worden. Was uns dort noch nicht passt, ist, dass \n\ndie H\u00f6he der Speicherf\u00f6rderung noch nicht beziffert \n\nworden ist. Es ist also noch nicht bekannt, wie das Volu-\n\nmen dieses F\u00f6rderprogramms und wie die Details dazu \n\naussehen sollen. Hier stehen wir mit der Bundesregierung \n\nim engen Kontakt und werden sicherlich unsere abschlie-\n\n\u00dfende Entscheidung im Mai im Bundesrat auch davon \n\nabh\u00e4ngig machen, ob wir zu zufriedenstellenden L\u00f6sun-\n\ngen kommen. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDer letzte Punkt, den Sie, Herr Jurk, aus dem Interview \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten angesprochen haben, ist das \n\nThema Verordnung. Das ist richtig. Es ist nicht einzuse-\n\nhen, warum diese dramatischen Eingriffe in das System \n\ndurch reine Verordnungserm\u00e4chtigungen der Bundesre-\n\ngierung erfolgen sollen. \n\nIn dem Gesetzentwurf, wie ihn der Deutsche Bundestag \n\nbeschlossen hat, ist diese Verordnungserm\u00e4chtigung nicht \n\nmehr enthalten. Wir haben uns in diesem Punkt letztlich \n\ngemeinsam mit anderen durchgesetzt. \n\nInsofern sind die sechs Punkte, die der Ministerpr\u00e4sident \n\nin seinem dpa-Interview angef\u00fchrt hat \u2013 ich habe es \n\ngerade dargestellt \u2013, entweder umgesetzt oder sie haben \n\nsich wie im Bereich Local Content als nicht umsetzungs-\n\nf\u00e4hig erwiesen. Deswegen war es auch nicht notwendig, \n\neinem Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat zuzustimmen, \n\nund zwar zu einem Zeitpunkt, als der Deutsche Bundestag \n\nbereits entschieden hatte. Das war noch nicht vorherseh-\n\nbar, als man diesen Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat \n\neingereicht und diesen sofortigen Sachentscheid begehrt \n\nhat. Aber zum Zeitpunkt der Bundesratsentscheidung \n\nhatte der Bundestag bereits entschieden, sodass es keinen \n\nSinn mehr hatte, einen Entschlie\u00dfungsantrag einzu-\n\nreichen, weil der Bundestag seinen Gesetzentwurf dem \n\nBundesrat zuleiten wird. Wir werden im Mai \u00fcber den \n\nGesetzentwurf des Bundestages zu entscheiden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5451 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Jurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, wie k\u00f6nnen Sie \n\nsich dann erkl\u00e4ren, dass Bundesl\u00e4nder wie Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt dennoch diesem Entschlie\u00dfungsantrag im \n\nBundesrat gefolgt sind? Das war meine erste Frage. \n\nIch habe darauf gewartet, dass Sie eine Auskunft dar\u00fcber \n\nerteilen, wie man gedenkt, am 11. Mai im Bundesrat \n\nabzustimmen. Dazu haben Sie gesagt, dass Sie das abh\u00e4n-\n\ngig davon machen, wie man Ihnen die Speicherf\u00f6rde-\n\nrungsprogramme schmackhaft macht, damit man das aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht akzeptieren kann. Meine zweite Frage \n\nist deshalb: Hei\u00dft das, dass f\u00fcr Sie die anderen Punkte \n\ndaf\u00fcr ausger\u00e4umt sind und Sie von einer Anrufung des \n\nVermittlungsausschusses am 11. Mai absehen werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bin zu vielem in der Lage, aber ich \n\nkann weder die Gedanken der Regierungsmitglieder aus \n\nSachsen-Anhalt noch derer aus Th\u00fcringen lesen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nMan kann sie ja fragen!) \n\nInsofern kann ich auch nicht interpretieren, warum sie \n\nsich in dieser Form verhalten haben. Ich wei\u00df auch nicht, \n\nob sie im Mai den Vermittlungsausschuss anrufen oder \n\ndies unterlassen werden. Das kann ich nicht beurteilen. \n\nDas kann ich nicht beurteilen. Letztendlich treffen wir \n\nunsere Entscheidungen im Freistaat Sachsen aufgrund der \n\nInteressenlagen der Menschen im Freistaat Sachsen und \n\norientieren uns nicht an den Entscheidungen anderer \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nHinsichtlich unserer eigenen Entscheidung im Mai habe \n\nich deutlich gemacht, dass ich die anderen aufgef\u00fchrten \n\nPunkte durch den Gesetzesbeschluss des Bundestages \u2013 \n\nich will nicht sagen in allen Punkten zu bester Zufrieden-\n\nheit \u2013 in einer akzeptablen Form umgesetzt sehe und dass \n\nwir uns bez\u00fcglich dieses Entschlie\u00dfungsantrages, der \n\nbeschlossen worden ist, zur Speicherung der dezentralen \n\nDaten noch in engen Gespr\u00e4chen mit der Bundesregie-\n\nrung befinden. \n\nMein Eindruck ist, dass diese Gespr\u00e4che sehr konstruktiv \n\nsind, sodass meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung per heute ist, \n\ndass wir letztendlich den Vermittlungsausschuss nicht \n\nanrufen werden. Das kann ich Ihnen aber heute noch nicht \n\nmit absoluter Sicherheit sagen, weil die Gespr\u00e4che in \n\ndieser Frage mit der Bundesregierung noch andauern. \n\nGestatten Sie, dass ich ein paar allgemeine Ausf\u00fchrungen \n\nzu diesem Thema mache. Wir sollten uns \u00fcberlegen, ob es \n\nnormal und plausibel ist, dass in einem Land wie der \n\nBundesrepublik Deutschland, das relativ weit im Norden \n\nunserer Halbkugel liegt, j\u00e4hrlich \u00fcber 50 % der Produkti-\n\non von Solarmodulen installiert werden. Halten wir das \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr normal? Ich glaube, ein gewisses Nach-\n\ndenken, ein gewisses Versachlichen der Debatte ist \n\ndurchaus angemessen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal auf das Thema Subventio-\n\nnen eingehen. Ja, es handelt sich um eine Subvention der \n\nSolarbranche im Rahmen des EEG. Das ist keine Subven-\n\ntion aus dem Staatss\u00e4ckel, sondern es ist eine Subvention \n\naus dem Portemonnaie unserer privaten Haushalte und \n\naus der Schatulle unserer Unternehmen \u2013 diese subventi-\n\nonieren n\u00e4mlich die Fotovoltaikindustrie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWir haben, wenn man sich die Lenkungsbewegungen \n\nanschaut und sieht, wohin die Gelder flie\u00dfen, auch den \n\nEffekt, dass der Freistaat Sachsen in Summe letztlich \n\nauch andere Bundesl\u00e4nder subventioniert. \n\nIch m\u00f6chte das Thema einmal zuspitzen und bewusst \n\n\u00fcberspitzen. Ich wehre mich dagegen, dass eine alleiner-\n\nziehende Mutter im Freistaat Sachsen mit ihrer Strom-\n\nrechnung die Fotovoltaikanlage auf dem Dach des Zahn-\n\narztes am Starnberger See subventioniert. Dagegen wehre \n\nich mich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nWenn andere das gut finden, ist das die Sache der ande-\n\nren. Das m\u00f6gen dann die anderen auch ihren W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hlern im Freistaat Sachsen erkl\u00e4ren. Wir, CDU \n\nund FDP, haben in Sachsen eine klare Position im Interes-\n\nse der Menschen in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und CDU) \n\nLassen Sie mich noch etwas zum Thema Energiewende \n\nim Allgemeinen sagen. Im Bereich des Netzausbaus sind \n\nwir noch lange nicht dort, wo wir sein m\u00fcssten. Dieses \n\nUnbehagen wird auch von anderen vorgetragen. Ich wei\u00df, \n\ndass das der Kollege Tillich in seinen Kreisen nachdr\u00fcck-\n\nlich gegen\u00fcber Berlin vertritt, und ich habe dies in meinen \n\nKreisen auch getan. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nZur politischen Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass wir in \n\npuncto Geb\u00e4udesanierung schon viel weiter sein k\u00f6nnten, \n\nwenn nicht die Oppositionsparteien in den Landtagen mit \n\nihren Landesregierungen das von der Bundesregierung \n\nauf den Weg gebrachte Gesetz im Bundesrat, im Vermitt-\n\nlungsausschuss, blockieren w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnten weiter \n\nsein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ha, ha!) \n\nSie von Rot-Rot und Gr\u00fcn sind mitverantwortlich, dass es \n\nbei der Energiewende nicht so vorangeht, wie es vorange-\n\nhen sollte. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5452 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Holger Mann und Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Kollege Staatsminister Morlok. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind jetzt beim Schluss-\n\nwort angekommen, das f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Dr. Runge h\u00e4lt. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es hat \n\nmich jetzt fast vom Hocker gerissen, als ich vom FDP-\n\nWirtschaftsminister vernommen habe, welches soziale \n\nGewissen die FDP pl\u00f6tzlich entdeckt hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der FDP) \n\nDar\u00fcber kann ich nur staunen. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Gute \n\nWirtschaftspolitik ist die beste Sozialpolitik! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, da ist etwas dran. Aber ich h\u00e4tte mir schon zu ande-\n\nrer Gelegenheit gew\u00fcnscht, zum Beispiel im vergangenen \n\nJahr, als wir zur Strompreisentwicklung einen Antrag \n\neingebracht \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund weitere Vorschl\u00e4ge gemacht haben, dass man gesagt \n\nh\u00e4tte, mit welchen Regelungen man preisd\u00e4mpfend auf \n\ndie Strompreisentwicklung reagieren kann. Aber dazu \n\nhabe ich von Ihnen nur Absagen geh\u00f6rt. Aber jetzt ist \n\nnat\u00fcrlich die EEG-Umlage schuld, dass die Preise in \n\ndieser Art und Weise steigen. \n\nEin zweites Problem: Es ist richtig, dass unser Antrag \n\nnoch nicht ber\u00fccksichtigen konnte, welche Ver\u00e4nderungen \n\nim Bundestag vorgenommen worden sind. Darin gebe ich \n\nIhnen v\u00f6llig recht. Der Punkt 3 hat sich in der Tat mit dem \n\nBundestagsbeschluss erledigt. \n\nIch finde es gut, dass der \u201eatmende Deckel\u201c wieder \n\neingef\u00fchrt worden ist, um flexibler auf Ver\u00e4nderungen auf \n\ndem Solarmarkt reagieren zu k\u00f6nnen. Verheerend wirken \n\nsich aber diese Stichtagsregelungen aus, weil das eine \n\nExplosion der permanenten Nachfrage und eine \u00dcber-\n\nzeichnung der Marktsituation ausl\u00f6st. \n\nEin drittes Problem: Wir haben im ersten Punkt die Local-\n\nContent-L\u00f6sung gefordert. Das ist, glaube ich, leicht \n\nabgetan, also nicht WTO-freihandelskonform. Ich m\u00f6chte \n\ndaran erinnern, dass vor circa drei Wochen eine Meldung \n\ndurch die Presse ging: Die Firma SolarWorld hat in den \n\nUSA bei Barack Obama erwirkt, dass die USA Strafz\u00f6lle \n\noder Schutzz\u00f6lle auf ihre Solarmodule legen k\u00f6nnen, um \n\ndamit einen gewissen Schutz gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischer \n\nKonkurrenz zu bewirken. Die USA sind genau wie China \n\nMitglied der WTO. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die drei Minuten f\u00fcr \n\ndas Schlusswort sind bereits um. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Ich komme gleich \n\nzum Schluss. Ich denke, dass diese Local-Content-L\u00f6sung \n\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union EU-konform und \n\nzollkonform w\u00e4re. Im Ernstfall sollte man auch einmal \n\nein Klageverfahren gegen China anstreben, weil es dort \n\nSubventionen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gibt, mit denen wir im \n\nWettbewerb k\u00fcnftig in keiner Weise mithalten k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin! \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Diesbez\u00fcglich \n\nw\u00fcnschte ich mir Mut, ein Klageverfahren innerhalb der \n\nEU anzustreben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion, gehalten von der Abg. \n\nFrau Dr. Runge. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag, \n\nvorliegend in Drucksache 5/8622, zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Wir sind bereits in der Abstimmung! \u2013  Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \n\n(Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler hebt die Hand. \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\n\u2013 Entschuldigung! \u2013 Damit ist der Antrag, vorliegend in \n\nDrucksache 5/8622, nicht beschlossen, auch wenn ich \n\nmeine eigene Stimme \u2013 Herr Kollege Lichdi hat mich \n\nverwirrt \u2013 nicht anrechne. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein,  \n\ndas kann nicht sein! \u2013 Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 \n\nIch darf Ihnen an dieser Stelle die Ergebnisse der gehei-\n\nmen Wahl des Vorsitzenden und des stellvertretenden \n\nVorsitzenden des 3. Untersuchungsausschusses bekannt \n\ngeben. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an den \n\nTagesordnungspunkt 5: Untersuchung m\u00f6glicher Ver-\n\ns\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregie-\n\nrung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und \n\nsonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der als \u201eTerrorzelle Nationalsozialistischer Unter-\n\ngrund (NSU) bezeichneten neonazistischen Terrorgruppe, \n\nderen personell-organisatorischem Umfeld und etwaigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5453 \n\nUnterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf \n\nihre Entstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von \n\nSachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und \n\nVerhinderung der der Terrorgruppe \u201eNSU\u201c und gegebe-\n\nnenfalls den mit ihr verbundenen Netzwerken zurechen-\n\nbaren Straftaten und der Schlussfolgerungen hieraus. \n\nAbgegeben wurden 118 Stimmscheine, ung\u00fcltig war \n\nkeiner. Es wurde wie folgt abgestimmt: a) Vorsitzender: \n\nPatrick Schreiber, Fraktion der CDU, Jastimmen: 60, \n\nNeinstimmen: 29 Enthaltungen: 29. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nb) Stellvertreter: Klaus Bartl, Fraktion DIE LINKE, \n\nJastimmen: 54, Neinstimmen: 25, Enthaltungen: 39. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit ist Patrick Schreiber als Vorsitzender des \n\n3. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage Sie, Herr \n\nKollege, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich nehme die Wahl an. \u2013 \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen. \u2013 \n\nKlaus Bartl wurde als Stellvertreter des Vorsitzenden des \n\n3. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage auch Sie, \n\nHerr Kollege, ob Sie die Wahl annehmen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Ihnen. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, das war das Wahlergebnis. \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nKinder st\u00e4rken \u2013 S\u00e4chsischen Bildungsplan weiterentwickeln und \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung verbessern \n\nDrucksache 5/8658, Antrag der Fraktion der SPD \n\nDieser Tagesordnungspunkt wurde von der Tagesordnung \n\nabgesetzt. \n\nWir treten ein in \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nPersonalkonzept statt Einstellungsstopp \u2013  \n\nNachhaltige Personalpolitik umgehend einleiten \n\nDrucksache 5/8694, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: einbringende Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Als \n\nEinbringerin erh\u00e4lt nun die Fraktion GR\u00dcNE mit Frau \n\nKollegin J\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns auf \n\ndiesem Plenum zu mehreren Tagesordnungspunkten mit \n\ndem Dilemma beim Lehrerpersonal besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen nochmals in Erinnerung rufen; denn \n\nunser Antrag hat zum Ziel, dass es nicht zu \u00e4hnlichen \n\nEntwicklungen in anderen Verwaltungsbereichen kommt, \n\ndass wir endlich aus dem Dilemma bei den Lehrerinnen \n\nund Lehrern lernen und jetzt das noch M\u00f6gliche tun, um \n\nsolche Entwicklungen zu vermeiden. \n\nEin Beispiel f\u00fcr die Brisanz unserer Situation ist, dass in \n\nder letzten Woche der Beginn des Semesters an der TU \n\nChemnitz verschoben werden sollte. Grund war nicht \n\netwa der Ausbruch einer Epidemie oder ein Notstand im \n\nUniversit\u00e4tsgeb\u00e4ude, nein, es war schlichtweg der Kabi-\n\nnettsbeschluss vom 21. Februar 2012. Seit diesem Tag gilt \n\nin Sachsen, dass \u2013 vor\u00fcbergehend bis Mitte Juni \u2013 alle \n\nNeueinstellungen, Vertragsverl\u00e4ngerungen, Entfristungen, \n\nexternen Zielversetzungen und Ausbildungsabschl\u00fcsse \n\nvon der Zustimmung des Ministerpr\u00e4sidenten und seines \n\nStellvertreters abh\u00e4ngig sind. Dies gilt in allen Bereichen, \n\nf\u00fcr das Personal an Schulen, auch an den selbstverwalte-\n\nten Hochschulen sowie an den Krankenh\u00e4usern, an denen \n\nder Freistaat beteiligt ist. \n\nIch m\u00f6chte gern skizzieren, was diese Art von Einstel-\n\nlungsstopp wirklich bedeutet. Geht zum Beispiel eine \n\njunge Verwaltungsangestellte in der Landesdirektion in \n\nden Mutterschutz, so kann ihre Planstelle, die vor\u00fcberge-\n\nhend frei ist, nicht ohne Weiteres mit einer befristeten \n\nElternzeitvertretung besetzt werden. Es muss ein Antrag \n\nauf Zustimmung zur Einstellung an das Innenministerium \n\ngestellt werden. Dieses leitet den Antrag an das Finanz-\n\nministerium weiter, welches dann ein Votum f\u00fcr die \n\nKommission Tillich und Morlok vorbereitet. Vom Fi-\n\nnanzministerium wird der Antrag dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten und seinem Stellvertreter zugeleitet. Diese entschei-\n\nden pers\u00f6nlich \u00fcber jede Stelle, danach geht der ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5454 \n\nnommene oder abgelehnte Antrag die ganze Tippeltappel-\n\ntour zur\u00fcck. Damit an b\u00fcrokratischem Aufwand noch \n\nnicht genug, muss dieser Antrag selbstverst\u00e4ndlich aus-\n\nf\u00fchrlichst begr\u00fcndet und dargelegt werden, warum die \n\nStelle nicht innerhalb des eigenen Bereiches besetzt \n\nwerden kann, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund man muss zwingende Gr\u00fcnde f\u00fcr die tempor\u00e4re \n\nStellenbesetzung nennen, auch in Bereichen, in denen \n\ninterne Besetzung sachlich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist, \n\nzum Beispiel bei Universit\u00e4tslehrern. Das nenne ich \n\nB\u00fcrokratie, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund es ist \u2013 noch schlimmer \u2013 konzeptlose B\u00fcrokratie, \n\nvon Staatsmodernisierung keine Spur. \n\nSchaut man sich bei diesem ganzen \u00c4rger \u00fcber die sinnlo-\n\nse Verschwendung von Ressourcen die Homepage der \n\nStaatsregierung an, so keimt leise Hoffnung auf, denn dort \n\nhei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \"Die Staatsregierung plant die \n\nEinf\u00fchrung eines Personalcontrollings.\" Es sei ein kluges \n\nPersonalmanagement innerhalb der gesamten Landesver-\n\nwaltung erforderlich. \n\nSch\u00f6n, denkt man sich, da haben sie vielleicht doch auf \n\ndie Reden der GR\u00dcNEN seit Bekanntwerden des uns\u00e4gli-\n\nchen Standortkonzeptes geh\u00f6rt und sich einmal unsere \n\nAntr\u00e4ge zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt, in denen wir bereits im \n\nletzten Jahr auf die drohende \u00dcberalterung der Landes-\n\nverwaltung hingewiesen haben, und nun wird auf der \n\nGrundlage einer Aufgabenkritik ein Personalkonzept \n\nerarbeitet, es werden Einstellungskorridore festgestellt, \n\ndamit wir eine gescheite Altersstruktur bekommen. \n\nWeit gefehlt! Das Einzige, was der Regierung eingefallen \n\nist, ist eine Personalvermittlungsplattform, die es eigent-\n\nlich schon gibt, die aber nicht so ganz funktioniert. Das ist \n\nalles. Es ist nicht einmal falsch. Wenn Ihnen weiter nichts \n\neinf\u00e4llt, ist ganz klar, dass in den Bereichen Justiz, Poli-\n\nzei, Fachverwaltung, Hochschulen und Umweltverwal-\n\ntung dieselben Probleme wie im Lehrerbereich entstehen. \n\nEs ist schon jetzt absehbar. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen diese Probleme nochmals an Zahlen \n\nverdeutlichen. Das Durchschnittsalter in unserer Verwal-\n\ntung liegt jetzt bei 46,3 Jahren. Bis 2020, also in acht \n\nJahren, werden allein durch Altersverluste rund \n\n20 000 Stellen frei. Wenn man Ihre \u2013 bisher halbherzigen \n\n\u2013 Bem\u00fchungen in Sachen Altersteilzeit abrechnet, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der Koalition, werden es \n\nvielleicht 400 Stellen weniger sein. Ab 2020 bis 2030 \n\nscheiden weitere 30 000 Landesbedienstete altersbedingt \n\naus. Unsere Verwaltung schrumpft also allein aus Alters-\n\ngr\u00fcnden in dieser Zeit um 50 000 Stellen. Das sind \n\nungef\u00e4hr 60 %. \u2013 Das sind die Fakten. \n\nNun schauen wir, was Sie als Staatsregierung tun, um der \n\n\u00dcberalterung entgegenzuwirken. Sie streben an, die \n\nStellen bis 2020 auf 70 000 abzusenken, also \n\n17 000 Stellen einzusparen. Der Innenminister konnte \n\neinen Einstellungskorridor von 300 Stellen f\u00fcr die Polizei \n\nerwirken. Richtig so! Das sind mit den Einstellungen in \n\nden letzten Jahren bis 2020 rund 3 000 Stellen. Das \n\nBildungspaket, \u00fcber dessen Finanzierung wir heute \n\ndiskutieren mussten, sieht bis 2016 einen Einstellungskor-\n\nridor von 2 200 Lehrerinnen und Lehrern sowie die \n\nVerdoppelung von Referendarstellen, also weitere zus\u00e4tz-\n\nliche 1 000 Stellen, vor. \n\nDer \"Staatsmodernisierungsminister\" Dr. Martens, der \n\njetzt fehlt, hat ebenfalls ein Problem mit Richtern und \n\nStaatsanw\u00e4lten, die in Rente gehen. Kleine Randnotiz: \n\nBei den Justizvollzugsbeamten ist die Situation viel \n\nschlimmer. Er wollte zu den 20 Juristen, die er j\u00e4hrlich \n\neinstellt, noch weitere \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig einstellen, sch\u00e4tzen \n\nwir einmal zehn, wenn er die Genehmigung vom Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten und dessen Stellvertreter bekommt. Das \n\nw\u00e4ren bis 2020 weitere 240. \n\nZ\u00e4hlen wir diese Zahlen zusammen und stellen dem \n\ngegen\u00fcber, dass Sie 17 000 Stellen einsparen wollen, dann \n\nm\u00fcssten Sie eigentlich weitere 3 340 Stellen bis 2020 \n\nzus\u00e4tzlich einsparen, nur um die in diesen drei Bereichen \n\nbislang vorgesehenen Neueinstellungen zu realisieren. \n\nDaf\u00fcr h\u00e4tte ich gern einmal einen Finanzplan und Perso-\n\nnalvorschl\u00e4ge, meine lieben Kolleginnen und Kollegen; \n\ndenn alle weiteren Bereiche, die es noch gibt \u2013 Finanz-\n\nverwaltung, Sozialministerium, Landesdirektion, Um-\n\nweltbeh\u00f6rden \u2013, k\u00f6nnen dann \u00fcberhaupt keine Neueinstel-\n\nlungen mehr vornehmen. \n\nWollen Sie das mit Ihrem Nichtstun ernsthaft ansteuern? \n\nEs kommt noch schlimmer: Ab dem Erreichen Ihres \n\nStellenabbauziels im Jahr 2020 m\u00fcssten j\u00e4hrlich 3 000 \n\nNeueinstellungen erfolgen, nur um den anvisierten Stand \n\nvon 17 000 Landesbediensteten zu halten. Wir bekommen \n\nein riesengro\u00dfes Problem. So viele Leute k\u00f6nnen wir gar \n\nnicht selbst ausbilden. Dass wir das mit sogenannten \n\nWestimporten \u2013 also mit Leuten aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u2013 ausgleichen k\u00f6nnten, sehen wir auch nicht; denn \n\nbei uns ist die Bezahlung nicht gerade g\u00fcnstig. \n\nVor diesem Hintergrund fordern wir GR\u00dcNEN Sie \n\ndringend auf, endlich ein Personalkonzept f\u00fcr die ganze \n\nVerwaltung zu erarbeiten, das auf Analysen und Progno-\n\nsen beruht, in dem der Personalbedarf abgesch\u00e4tzt wird, \n\nin dem die Statistiken gepr\u00fcft werden und in dem \u00fcberlegt \n\nwird, wie das zu realisieren ist. \n\nPlanen Sie die Personalentwicklung und die Neueinstel-\n\nlungen bis zum Jahr 2020 f\u00fcr alle Bereiche! Weisen Sie \n\nkonkrete Einstellungskorridore aus und verbessern Sie die \n\nAltersstruktur und den Wissensstandard! \u00dcberlegen Sie \n\nsich, wie Sie das finanzieren k\u00f6nnen, was Sie bei den \n\nSachkosten sparen k\u00f6nnen! Ich erinnere Sie in diesem \n\nZusammenhang noch einmal an das Thema der Unter-\n\nbringung der Verwaltung und die Notwendigkeit einer \n\nSachkostenbremse. \n\nErarbeiten Sie eine Handlungsstrategie und reden Sie die \n\nProbleme nicht sch\u00f6n! \u00dcberlegen Sie schon jetzt, wie wir \n\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst gewinnen k\u00f6nnen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5455 \n\nSetzen Sie mit Ihrem Einstellungsstopp keine gegenteili-\n\ngen Signale, n\u00e4mlich dass Sie \u00fcberhaupt nicht mehr \n\neinstellen wollen! Zeigen Sie den Bediensteten Ihre \n\nWertsch\u00e4tzung \u2013 nicht durch undurchsichtige Leistungs-\n\npr\u00e4mien, die Streichung von Urlaub und die Delegation \n\nder Entscheidung nach oben, sondern durch transparente \n\nEntwicklungschancen und gute Arbeitsbedingungen. \n\nWir brauchen keine Verwaltungsumz\u00fcge, die Kosten \n\nerzeugen, wie sie der Landtag beschlossen hat, sondern \n\nein Verwaltungskonzept, das Geld f\u00fcr gutes Personal \n\nspart. \n\nSie haben die Staatsmodernisierung bisher vergeigt. Wenn \n\nSie jetzt ein umfassendes Staatsmodernisierungskonzept \n\nin die Hand n\u00e4hmen, dann k\u00f6nnten Sie mit einem wichti-\n\ngen Aspekt einer echten Staatsmodernisierung beginnen. \n\nDas schlagen wir Ihnen vor. \n\nIn Chemnitz konnten die Vertr\u00e4ge noch geschlossen \n\nwerden. Ob die Studenten zum Semesterbeginn kommen \n\nwerden, wird man sehen. Klar ist: Dieses Chaos ist ein \n\nBeispiel f\u00fcr Ihre schlechte Personalpolitik. Sie k\u00f6nnen das \n\n\u00e4ndern. Wir fordern Sie dazu auf. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch auf das Interview des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten eingehen, das sicherlich als Blitzab-\n\nleiter-Interview in die Geschichte des Landes eingehen \n\nwird. Eine Blitzableiterfunktion reicht \u00fcberhaupt nicht. \n\nIch glaube, es gibt nicht nur ein F\u00fchrungsproblem, son-\n\ndern auch ein Problem in der sachlichen Erkennung von \n\nRealit\u00e4t: die Realit\u00e4t erkennen und reagieren, und zwar \n\njetzt, aber nicht so sp\u00e4t wie bei den Lehrern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN hat uns kurz vor Ostern noch ein \n\nh\u00fcbsches und f\u00fcr die Kollegen typisches Ei ins Nest \n\ngelegt. Vieles ist richtig, aber in mindestens drei Punkten \n\nschie\u00dfen die Antragsteller wieder einmal deutlich \u00fcber \n\ndas Ziel hinaus. Sie lassen uns damit keine Chance, Ihrem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nSie glauben doch nicht im Ernst, dass wir einem Antrag \n\nzustimmen k\u00f6nnen, in dem erstens der Staatsregierung \n\nwahrheitswidrig vorgeworfen wird, sie habe keine Kon-\n\nzepte \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wo sind sie?) \n\n\u2013 dazu kommen wir gleich, Herr Hahn \u2013, in dem unserer \n\nklugen Staatsregierung wahrheitswidrig vorgeworfen \n\nwird, sie habe keine Konzepte \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 ich setze gleich noch eins drauf, wenn Sie nicht aufh\u00f6-\n\nren zu lachen \u2013, in dem zweitens Prognosen gefordert \n\nwerden, die selbst Sie schlechthin nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Abwarten!) \n\nund in dem drittens holzschnittartig von einem Einstel-\n\nlungsstopp die Rede ist, den es so nicht gibt. Meine \n\nFraktion wird Ihren Antrag daher ablehnen. \n\nErster Punkt: Einstellungsstopp: Die Staatsregierung hat \n\nwie in fr\u00fcheren Jahren auch \u2013 was ich aus eigener leidvol-\n\nler Erfahrung wei\u00df \u2013 Vorkehrungen getroffen, dass befris-\n\ntet bis Juni 2012 vor Neueinstellungen erst einmal das \n\nintern vorhandene Personal gesichtet und gegebenenfalls, \n\nwenn es passt, auf die freien Stellen gesetzt wird. Diese \n\nPr\u00fcfung geht mittlerweile erfreulich unb\u00fcrokratisch und \n\nfix vonstatten, Frau Kollegin, innerhalb von wenigen \n\nTagen. \n\nIch halte den grunds\u00e4tzlichen Ansatz f\u00fcr richtig und \n\nsinnvoll; denn zum Personalabbaukonzept der Staatsre-\n\ngierung gibt es, wie man der Kritik des Landesrechnungs-\n\nhofes unschwer entnehmen kann, keine Alternative. \n\nIch gebe Ihnen recht und es ist richtig: Die Zielzahl von \n\n70 000 Stellen im Jahr 2020 ist noch kein Konzept. \n\nWarum muss sich der Freistaat gleichwohl in dieser \n\nRichtung bewegen? \u2013 Wir leisten uns im Vergleich zu den \n\nFl\u00e4chenl\u00e4ndern West unter anderem beim Personal im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst Standards, die weit \u00fcber die der \n\nWestl\u00e4nder hinausgehen. Diese sind dar\u00fcber bekanntlich \n\nmehr als begl\u00fcckt. Im L\u00e4nderfinanzausgleich und auch in \n\nder aktuellen Diskussion \u00fcber den Solidarpakt wird uns \n\ndieses Argument immer wieder vorgehalten, um die \n\nNeuverhandlung des L\u00e4nderfinanzausgleichs, die jetzt mit \n\nGespr\u00e4chen beginnt, zu Sachsens Lasten zu beeinflussen. \n\nDer Personalabbau ist genau deswegen immer noch \n\nalternativlos, so schwer er im Einzelfall auch immer ist. \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, Sie wissen, dass die Hochschul-\n\nlehrer von dieser verwaltungsinternen Regelung ausge-\n\nnommen sind, ebenso wie das k\u00fcnstlerische Personal und \n\nFunktionsstellen in der s\u00e4chsischen Justiz. \n\nTrotz eines fragw\u00fcrdigen Briefes des Dekans der Chem-\n\nnitzer Philosophischen Fakult\u00e4t hat das neue Semester \n\nauch an der Uni Chemnitz p\u00fcnktlich begonnen und der \n\nSemesterstart geklappt. Der Dekan h\u00e4tte zun\u00e4chst viel-\n\nleicht besser seine Universit\u00e4tsleitung gefragt, die \u00fcber \n\ndie Details vom Ministerium bereits informiert war. \n\nZweiter Ablehnungsgrund: Sie verlangen unm\u00f6gliche \n\nPrognosen. Nach Ihrem Antrag soll eine nahezu stellen-\n\ngenaue Prognose bis f\u00fcr das Jahr 2025 abgegeben werden. \n\nDas geht so nicht. Abgesehen von dem nicht vertretbaren \n\nAufwand und der B\u00fcrokratie, die die dazu erforderliche \n\nDatenerhebung erforderte, w\u00e4ren die Ergebnisse dieser \n\nPrognose in k\u00fcrzester Zeit von der Wirklichkeit \u00fcberholt \n\nund damit unbrauchbar und \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDritter Ablehnungsgrund: Sie reden von Konzeptlosigkeit \n\nder Staatsregierung. Es gibt schon jetzt \u2013 das wei\u00df ich aus \n\neigener Erfahrung \u2013 jede Menge Personalentwicklungs-\n\nkonzepte in der Staatsregierung. Die Staatsregierung wird \n\ndas gleich detailliert ausf\u00fchren \u2013 davon gehe ich jeden-\n\nfalls aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5456 \n\nWenn ich Sie w\u00e4re, verehrte Kollegin J\u00e4hnigen, dann \n\nh\u00e4tte ich vielleicht formuliert: Wir haben keinen Mangel \n\nan Konzepten, sondern wenn es uns an etwas mangelt, \n\ndann m\u00f6glicherweise an der Umsetzung dieser Konzepte \n\nin die Realit\u00e4t. \n\nSo viel zu den Gr\u00fcnden, warum wir Ihrem Antrag nicht \n\nfolgen k\u00f6nnen. Daneben enth\u00e4lt der Antrag viel Richtiges \n\n\u2013 ich sagte es bereits. Weil Sie bereits zum gro\u00dfen Teil \n\nvorgetragen haben, warum wir ein Personalentwicklungs-\n\nkonzept brauchen, warum wir eine Bestandsanalyse usw. \n\nmachen m\u00fcssen, will ich Sie und mich nicht l\u00e4nger als \n\nn\u00f6tig von den Osterfeiertagen abhalten und gebe den Rest \n\nmeiner Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas geht nicht! Das ist unzul\u00e4ssig! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Ist doch gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist nicht \n\nunzul\u00e4ssig. Wir haben die Gesch\u00e4ftsordnung in diesem \n\nJahr doch ge\u00e4ndert. \n\n(Unruhe \u2013 Stefan Brangs, SPD: Haben  \n\nwir nicht ge\u00e4ndert! Ist aber egal! \u2013   \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, meldet sich zu Wort) \n\nEine Kurzintervention, Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege  \n\nMackenroth von der CDU-Fraktion, ich finde es hochinte-\n\nressant, dass die Staatsregierung angeblich lauter einzelne \n\nKonzepte f\u00fcr die einzelnen Bereiche haben soll. Ich frage \n\nmich aber, wie die Staatsregierung das darstellen soll, \n\nwenn hier vier Ministerinnen und Minister aus einzelnen \n\nFachbereichen anwesend sind, aber der Ministerpr\u00e4sident \n\nfehlt. Ich habe den Eindruck, dass dieses Thema bei aller \n\nBrisanz, die dahintersteckt, nicht gen\u00fcgend ernst genom-\n\nmen wird. Das geh\u00f6rt zu dem Wahrnehmungsproblem \n\ndieser Koalition und dieser Staatsregierung. \n\nWir brauchen ein einheitliches Konzept f\u00fcr alle Bereiche, \n\ndas durchgezogen wird und realistisch ist. Wenn Sie selbst \n\nsagen, es w\u00e4re b\u00fcrokratisch, dann kann ich nur sagen: Die \n\nB\u00fcrokratie, mit der die Regierung jetzt angefangen hat, ist \n\nviel schlimmer und viel fruchtloser. \n\nIch will Sie noch darauf hinweisen, dass es nat\u00fcrlich \n\neinzelne Bereiche gibt, das Innenministerium, die Polizei, \n\nf\u00fcr die es solche Konzepte bis zum Jahr 2025, stellenge-\n\nnau, v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich gibt. Das ist nicht b\u00fcrokra-\n\ntisch, das ist sinnvoll. Sie reden sich hier selbst politisch \n\nvor der Verantwortung heraus. Die Staatsregierung ist de \n\nfacto gar nicht da, und wir k\u00f6nnen hier gar nicht \u00fcber die \n\ngesamten Konzepte informiert werden. Wie gesagt, vier \n\nMinisterinnen und Minister sind da, aber nicht einmal der \n\nMinisterpr\u00e4sident. Wer will jetzt von der ganzen Verwal-\n\ntung reden? Auch der Staatsmodernisierungsminister fehlt \n\n\u2013 ein trauriger Zustand, den Sie hier darbieten. Man kann \n\nvermuten, dass Ihnen der Beschluss des Kabinetts pein-\n\nlich ist. Aber das ist schon wieder eine viel zu positive \n\nVermutung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mackenroth, \n\nbitte. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich nehme an, dass wir uns zu \n\ndiesen Themen erst einmal anh\u00f6ren, was die Staatsregie-\n\nrung zu sagen hat. Sie ist hier ausreichend, fachkr\u00e4ftig \n\nund fachverst\u00e4ndig vertreten. Das w\u00fcrde mich als Aller-\n\nerstes interessieren. Ansonsten ist das, was die Kollegin \n\ngesagt hat, nicht weiter kommentierungsbed\u00fcrftig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Scheel \n\nf\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nDas hat so etwas von den drei Affen: nichts h\u00f6ren, nichts \n\nsehen, nichts sagen, es wird schon alles irgendwie gut \n\ngehen, und man f\u00e4hrt weiterhin auf Sicht. Wenn es dann \n\ngegen die Wand gelaufen ist, wird man ja sehen, was man \n\ntreibt. \n\nDa ist die Opposition wahrscheinlich schuld, weil wir es \n\nnicht deutlich genug gemacht haben, dass hier vielleicht \n\nein Problem vorhanden ist. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen \u2013 Herr Mackenroth hat es gerade \n\nausgef\u00fchrt \u2013, dass nat\u00fcrlich die Frage von Bewirtschaf-\n\ntungsma\u00dfnahmen im Personalbereich keine Neuigkeit ist. \n\nBis zum Ende 2010 hat es eine solche, landl\u00e4ufig Einstel-\n\nlungsstopp genannte Personalbewirtschaftungsma\u00dfnahme \n\nschon gegeben. Dann ist sie ausgelaufen. Vielleicht hat sie \n\nder eine oder andere vergessen. Vielleicht lag es daran, \n\ndass Herr Voss nicht mehr da war, und vielleicht wollte \n\nman einfach einmal probieren, was so passiert. Und was \n\npassiert? Alle Ministerien nutzen die M\u00f6glichkeit, endlich \n\ndas nachzuholen, was jahrelang vers\u00e4umt wurde, n\u00e4mlich \n\nendlich gutes, neues Personal in die H\u00e4user zu bringen. \n\nDie Schleusen waren ge\u00f6ffnet und dann in der Kabinetts-\n\nklausur auf einmal ein gro\u00dfes Aha-Erlebnis. Wie kann es \n\ndenn sein, dass auf einmal so viele Leute wieder bei uns \n\neingestellt werden? \n\nMan sagt in einer Panikreaktion, das geht nat\u00fcrlich nicht. \n\nDa muss nach au\u00dfen gleich einmal Handlungsf\u00e4higkeit \n\nbewiesen werden und es wird gesagt, stopp, hier darf gar \n\nkeiner mehr rein. Das ist nach au\u00dfen kommuniziert \n\nworden, und das hat zu den Irritationen gef\u00fchrt, die Sie \n\njetzt kleinzureden versuchen, die im Nachhinein die \n\nbeteiligten Stellen erreicht haben. \n\nDas war eine Panikreaktion. Sie war konzeptionslos, \n\ngenauso konzeptionslos wie am Ende das Schleusen\u00f6ff-\n\nnen war, denn auch Einstellungen in einen Personalk\u00f6rper \n\nvon \u00fcber 80 000 Personen kann man nicht einfach so \n\nvornehmen. Man muss einen Plan damit verbinden. Man \n\nkann nicht sagen, jeder macht jetzt, was er will, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5457 \n\nes sollte klar sein, wo und an welcher Stelle wir Personal \n\nin Zukunft brauchen, wo wir Vorratswirtschaft betreiben \n\nund wo wir Personal bewirtschaften. \n\nEs ist nat\u00fcrlich eine gewisse Absurdit\u00e4t, dass auf einmal \n\nder Ministerpr\u00e4sident mithilfe seiner Richtlinienkompe-\n\ntenz von hier aus und dann der stellvertretende Minister-\n\npr\u00e4sident, Herr Morlok \u2013 warum eigentlich? \u2013, jetzt jedes \n\nAuszubildendenverh\u00e4ltnis mitunterzeichnet, jede Einstel-\n\nlungsma\u00dfnahme, jede Weiterf\u00fchrung einer Besch\u00e4fti-\n\ngungsma\u00dfnahme immer weiter gegenzeichnen muss, was \n\nam Ende nichts weiter ist, als B\u00fcrokratie zu produzieren \n\nund wahrscheinlich nach au\u00dfen wieder nur das Zeichen \n\nbringen sollte: Wir sind kraftvoll und handlungsbereit. \n\nDass wir auch bei uns in der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung Regelungen dar\u00fcber haben, wer daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, \n\num Personal zu bewirtschaften \u2013 erst mal nat\u00fcrlich die \n\nEinzelressorts, und wenn es Probleme in der Stellenplan-\n\nbewirtschaftung gibt, dann im Einvernehmen mit dem \n\nSMF, also der Finanzminister daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, dort den \n\nZuspruch zu geben \u2013, das wird ausgeblendet, weil es nach \n\nau\u00dfen nat\u00fcrlich so sch\u00f6ner aussieht. \n\nAber nur sch\u00f6ne Politik nach au\u00dfen reicht nicht, um \n\nProbleme zu l\u00f6sen, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition und auf der Regierungsbank, denn ein guter \n\n\u00f6ffentlicher Dienst braucht nun einmal gute Fachkr\u00e4fte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDa sind wir wieder bei dem Thema des Antrages. Der \n\nFreistaat Sachsen ist ja sehr ehrlich in seinem Umgang \n\nmit der Frage, wie gehe ich mit Personal um. Er macht \n\nkein Personalkonzept, kein Personalentwicklungskonzept, \n\nsondern einen Stellenabbaubericht. Denn darum geht es: \n\nStellen abzubauen. Das ist das vorrangige Ziel der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das einzige Ziel!) \n\n\u2013 So weit w\u00fcrde ich jetzt nicht gehen. Ich sage, dass es \n\ndas vorrangige Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist. \n\nEs geht nat\u00fcrlich nicht darum, Personalbedarfe zu ermit-\n\nteln, sondern es geht darum, wo ich noch mehr heraus-\n\npressen, wo ich noch mehr wegstreichen kann. Es geht \n\nauch nicht darum, wie viele Aufgaben eigentlich erledigt \n\nwerden und ob diese Aufgaben bei diesem Personalbe-\n\nstand \u00fcberhaupt noch zu bewerkstelligen sind. Das ist ein \n\nernsthaftes Problem. Daher kommt ja \u00fcberhaupt erst diese \n\nDebatte zu den Schulen, die wir heute hatten, dass wir \n\nfeststellen durften, dass die Planungen an den Realit\u00e4ten \n\neinfach vorbeigehen oder zumindest keiner sich einen \n\nKopf dar\u00fcber macht, wie man mit den Problemlagen \n\nordentlich umgeht. \n\nWochenlang haben wir uns jetzt hier herumgestritten. Wir \n\nhaben in der Doppelhaushaltsverhandlung schon darauf \n\nhingewiesen, dass wir einen Aufwuchs an Sch\u00fclern \n\nhaben, dass das Personal im Lehrerbereich nicht ausrei-\n\nchen wird. Wir haben Antr\u00e4ge dazu gestellt, dass doch \n\nbitte eine Aufstockung des Lehrerpersonals notwendiger-\n\nweise erfolgen sollte. Wenn Sie dann \u00fcber ein Jahr oder \n\neineinhalb Jahre sp\u00e4ter zu der Erkenntnis kommen, dann \n\nkann ich Sie zwar begl\u00fcckw\u00fcnschen, dass die Erkenntnis \n\nsp\u00e4t, aber immerhin noch eintrifft, aber wir k\u00f6nnen auch \n\nfesthalten, dass es eine offensichtliche Fehlplanung im \n\nDoppelhaushalt gab, Sie von Zahlen und Grundlagen \n\nausgehen und eigentlich nicht wissen, wohin Sie wirklich \n\nsteuern. Das hat nat\u00fcrlich mit einer Zielzahldebatte zu \n\ntun, die der Ministerpr\u00e4sident ohne Not am Beginn seiner \n\nneuen Legislatur losgetreten hat. \n\nWer sich selbst eine Zielzahl von 70 000 mit auf den Weg \n\ngibt und das als einzigen Bestandteil seiner Politik in \n\ndiesem Bereich versteht, der f\u00e4hrt nat\u00fcrlich dann mit dem \n\nBeifahrer Finanzminister irgendwann einmal gegen die \n\nWand. Da gibt es den einen oder anderen Minister, der \n\ndann vielleicht auf dem Weg aussteigt, weil er sagt: Da \n\ngibt es eine Wand, da fahren wir dagegen, da will ich \n\nvielleicht nicht mehr mitmachen. Aber das f\u00fchrt trotzdem \n\nnicht dazu, dass Sie jetzt ein Umdenken haben und sagen, \n\nwir m\u00fcssten vielleicht einmal den R\u00fcckw\u00e4rtsgang einle-\n\ngen. \n\nDie Grunddebatte, die Sie bisher nicht schl\u00fcssig nachwei-\n\nsen konnten, ist, wie Sie diese Zielzahl 70 000 Vollzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigte im Freistaat Sachsen bis 2020 darstellen wol-\n\nlen. Sie haben sie bis heute nicht offengelegt. Sie haben \n\nbisher nicht nachweisen k\u00f6nnen, wie Sie in den vier \n\nPersonalbereichen mit den gro\u00dfen Personalk\u00f6rpern \u2013 \n\nLehrer, Polizisten, Juristen und Hochschule \u2013 auf diese \n\nZielzahl kommen wollen. Sie wissen ganz genau, dass \n\nnoch mindestens 5 000 Stellen fehlen, die bis 2020 nicht \n\nuntersetzt sind. Das ist nur eine gro\u00dfe Aufgabe. \n\nWenn Sie diese Debatte weiterf\u00fchren wollen, k\u00f6nnen Sie \n\ndas tun. Ich denke, Sie werden sich weiter blutige Nasen \n\ngenau an der Mauer der Sackgasse holen, in die Sie sich \n\nselbst hineinman\u00f6vriert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben davon gesprochen, dass Sie eine Aufgabenkritik \n\ndurchgef\u00fchrt h\u00e4tten. Ich darf noch einmal auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage verweisen, die meine Fraktion gemeinsam mit \n\nder SPD-Fraktion in der Drucksache 5/4109 \u201eDie Zukunft \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen\u201c eingebracht hat. \n\nDort hat die Staatsregierung auf die Frage zur Aufgaben-\n\nkritik Folgendes festgehalten: \u201eDie Ermittlung des aufga-\n\nbenbezogenen Personalbedarfs wird im Rahmen der \n\neingeleiteten Aufgabenkritik erfolgen.\u201c Das ist mittlerwei-\n\nle \u00fcber ein Jahr her. Ich kann immer noch nicht erkennen, \n\ndass diese Aufgabenkritik und dieser notwendige aufga-\n\nbenbezogene Personalbedarf irgendwo einmal vorgelegen \n\nh\u00e4tte oder gar diskutiert worden w\u00e4re, dass er \u00fcberhaupt \n\nentstanden ist. Das ist doch das ernsthafte Problem, das \n\nwir haben. Genau darum geht es, Herr Mackenroth: \n\naufgabenbezogenen Personalbedarf darzustellen und \n\ndementsprechend hier mit dem Parlament zu diskutieren, \n\nworin die Notwendigkeit f\u00fcr die Aufgaben im Freistaat \n\nSachsen und damit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbesteht. Das haben wir bisher vers\u00e4umt. Das ist einfach so \n\nfestzuhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5458 \n\nWeiterhin halten Sie fest, dass die letzte Aufgabenkritik \n\ndoch 2008 stattgefunden h\u00e4tte, und zwar im Rahmen der \n\nVerwaltungsreform, die wir durchgef\u00fchrt haben. Ich war \n\nja mit dabei, der eine oder andere im Haus vielleicht \n\nnicht. Aber wenn ich nat\u00fcrlich jetzt sehe, dass Sie mitt-\n\nlerweile nur noch eine Landesdirektion haben, und wenn \n\nich daran denke, wie damals die SPD mit Milbradt darum \n\ngefeilscht hat, ob es m\u00f6glich ist, aus drei Regierungspr\u00e4-\n\nsidien vielleicht eines zu machen, zwei angeboten wur-\n\nden, es am Ende drei geblieben sind, die dann Landesdi-\n\nrektionen hie\u00dfen, und jetzt die sp\u00e4te Einsicht kommt, dass \n\ndas vielleicht doch keine so ganz schlechte Idee war, \n\neinmal etwas an den Strukturen zu arbeiten und damit \n\neine alte Idee der LINKEN und der PDS aufzunehmen, \n\nn\u00e4mlich diese Mittelbeh\u00f6rden, diese Absurdit\u00e4t in diesem \n\nLand, diesen \u00fcberbordenden Verwaltungs\u00fcberbau endlich \n\neinmal auf ein normales Ma\u00df zu bringen, dass dies jetzt \n\nendlich klargestellt wird, hei\u00dft, dass Sie die Aufgabenkri-\n\ntik damals schon nicht verstanden haben und wahrschein-\n\nlich heute nicht verstehen. \n\nWenn wir f\u00fcr jede Aufgabe, wenn es um Strukturen geht, \n\nso viel Zeit brauchen, dann brauchen wir uns nicht zu \n\nwundern, wenn wir nach dem Auslaufen des Solidarpakts \n\nnackig dastehen, meine Damen und Herren. \n\nWir haben nat\u00fcrlich noch einen weiteren Punkt, den wir \n\nimmer wieder gern anf\u00fchren: Zusammenarbeit \u00fcber \n\nGrenzen hinaus, wo unseres Erachtens ein riesiges Poten-\n\nzial vorhanden ist, um dar\u00fcber nachzudenken, wie man \n\ndiesen Haushalt ordentlich konsolidieren kann. Auch dazu \n\ngibt es eine Aussage der Staatsregierung in dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage; auch diese gebe ich Ihnen gern zur Kenntnis: \n\n\u201eDie Meinungsbildung innerhalb der Staatsregierung zu \n\nweiteren Projekten der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammen-\n\narbeit ist noch nicht abgeschlossen.\u201c Auch das ist \u00fcber ein \n\nJahr her. Ich f\u00fcrchte, Sie werden sie wahrscheinlich auch \n\nnie abschlie\u00dfen, weil Ihnen auch da die Fantasie und die \n\nKreativit\u00e4t fehlen, einfach dar\u00fcber nachzudenken. \n\nIch finde es schon sehr bedauerlich, dass es im Norden \n\nunseres Landes f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder schaffen, eine gemein-\n\nsam abgestimmte Hochschulpolitik zu entwickeln, es \n\nschaffen, ein gemeinsames Dienstrecht zu haben, und wir \n\nherumkrepeln und es nicht mal auf die Reihe bekommen \n\n\u2013 und ich sage gar nicht, dass ich das will \u2013, einen ge-\n\nmeinsamen mitteldeutschen Knast zu gestalten zwischen \n\ndrei Bundesl\u00e4ndern. Das ist wirklich ein Armutszeugnis \n\nf\u00fcr diese Staatsregierung, auch in der Zusammenarbeit \n\nmit anderen L\u00e4ndern. \n\nWenn ich Ihnen noch ein weiteres Zitat geben darf \u2013 und \n\ndas ist meines Erachtens das gr\u00f6\u00dfte Armutszeugnis: Sie \n\nzitieren in dem Antrag Drucksache 5/7257 in der Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu dem Vorantrag der \n\nGR\u00dcNEN zu diesem Thema zur Frage der exekutiven \n\nEigenverantwortung: \u201eDie k\u00fcnftige Entwicklung und \n\nFortschreibung ist Gegenstand des internen Abstim-\n\nmungsprozesses innerhalb der Staatsregierung, welches \n\nals Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung zum \n\nnicht ausforschbaren Beratungs- und Handlungsbereich \n\nz\u00e4hlt.\u201c \n\nSie k\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich gern davor verschanzen und \n\nsagen, das geht Sie alles nichts an; allerdings wird uns als \n\nLandtagsabgeordnete \u2013 und ich bin sicher nicht der \n\nEinzige, dem es so geht \u2013 so langsam bange darum, ob \n\nSie es wirklich im Griff haben. \n\nDeshalb w\u00fcrde es uns wirklich sehr freuen, wenn Sie uns \n\nerm\u00f6glichen w\u00fcrden, einen kleinen Blick hinter Ihre \n\nGedanken zu werfen oder vielleicht besser auf Ihre \n\nGedanken, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, da ist nichts!) \n\ndamit wir vielleicht erfahren k\u00f6nnten, ob nicht wirklich \n\nirgendwo noch eine Idee ist, wie in diesem Land mit dem \n\nPersonal, mit den Aufgaben, die stehen, mit dem n\u00f6tigen \n\nPersonal und vielleicht auch mit den Bedarfen, die vor-\n\nhanden sind, umzugehen ist. \n\nInsofern gebe ich Ihnen auch gern noch ein paar Tipps \n\nmit. Wenn wir uns unsere Ministerien so anschauen \u2013 jetzt \n\nist Herr Staatsminister Morlok leider nicht da \u2013, aber \n\nanstatt sich eine tolle teure Lampe hinzustellen, sollte \n\nman sich vielleicht mal einen Spiegel kaufen. Den Spiegel \n\nsollte man vielleicht ab und zu einmal nehmen und sich \n\nanschauen, und dann sollte man sich fragen: Braucht mich \n\ndieses Land noch? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass man sich auch die \n\nFrage stellt, ob das eine oder andere Ministerium nicht \n\nmittlerweile \u00fcberfl\u00fcssig ist und ob dieser \u00fcberbordende \n\nVerwaltungsaufbau in der Konsequenz bis zum Ende \n\nunserer Tage fortgesetzt werden muss. Immerhin ist es in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013 auch so ein Vergleichsland \u2013 \n\nbereits gelungen, zum Beispiel Wirtschafts- und Finanz-\n\nministerium zusammenzulegen. Ich sage nicht, dass das \n\nso sein muss, aber Sie k\u00f6nnten ja zumindest einmal \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob das eine oder das andere Ressort \n\nnoch l\u00e4nger n\u00f6tig ist. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber sprechen. Ich sage ja nur: \n\nMachen Sie sich doch einmal dar\u00fcber Gedanken. Ich habe \n\nso das Gef\u00fchl, es gibt eine Leere in der Staatsregierung, \n\neine Art Vakuum, dass Sie gar nicht mehr bereit sind, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, wo man vielleicht ansetzen k\u00f6nnte \n\n\u2013 und vor allen Dingen nicht, wenn es um die Spitzen in \n\nIhren H\u00e4usern geht. Dar\u00fcber m\u00fcsste man als Erstes \n\neinmal nachdenken. \n\nWenn ich schon beim Spiegel bin, dann kann ich gleich \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten mit seinem heutigen Interview \n\ngern noch einmal erw\u00e4hnen. Wozu haben Sie eigentlich, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 auch wenn er nicht da ist \u2013, \n\ndiese \u201eSpiegel\u201c-Referate? Wozu haben Sie sie, wenn Sie \n\nMitarbeiter in Ihrem Haus haben, die Ahnung dar\u00fcber \n\nhaben sollen, was in den anderen H\u00e4usern stattfindet, Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5459 \n\naber \u00fcberhaupt kein Interesse daran haben, mit diesen \n\nInformationen irgendetwas anzufangen? Dann k\u00f6nnen wir \n\nauch diese \u201eSpiegel\u201c-Referate streichen; dann reicht es, \n\nwenn Sie einen Pressesprecher, einen Fahrer und ein paar \n\nSicherheitsleute haben, und dann haben wir alles getan, \n\nwas f\u00fcr diesen Ministerpr\u00e4sidenten n\u00f6tig ist. \n\nInsofern f\u00fcrchte ich, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition: Sie werden, auch wenn Sie diesen Antrag \n\nablehnen, das Problem nicht l\u00f6sen. Das Problem bleibt, \n\nund wir werden dranbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich muss  \n\nsagen, das war eine Glanzleistung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD; Herr \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Es ist schwierig, nach den vorherigen \n\nRedebeitr\u00e4gen noch einige Bonbons herauszugreifen, um \n\nnoch einmal die Aufmerksamkeit zu bekommen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDie Gewerkschaft siegt!) \n\nWas mir als Erstes aufgefallen ist, als ich den Antrag \n\ngesehen habe, ist, dass die GR\u00dcNEN \u2013 und das ist als \n\npositiv anzumerken \u2013 ihrem Namen alle Ehre machen. Sie \n\nrecyceln auch ihre eigenen Antr\u00e4ge, das ist ganz okay, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndenn wenn man sich den Antrag Drucksache 5/7257 \n\nanschaut, ist dies fast der gleiche Antrag, wie er uns jetzt \n\nmit der neuen Drucksachennummer vorliegt. Er ist, \n\nzugegeben, ein wenig aufgeh\u00fcbscht, geht aber in die \n\ngleiche Richtung. Er ist deshalb nicht falsch, das will ich \n\nausdr\u00fccklich sagen, weil das Problem als solches durch-\n\naus besteht. \n\nBesonders deshalb war es ganz sinnvoll, dass es den alten \n\nAntrag gibt, denn auf diesen musste die Staatsregierung \n\nreagieren. Ich habe mir genau angeschaut, was die Staats-\n\nregierung im November 2011 gesagt hat: \u201eDie Staatsre-\n\ngierung arbeitet an dem selbst gesteckten Ziel eines \n\nintelligenten Personalentwicklungskonzeptes nach den \n\noben genannten Kriterien.\u201c \n\nLieber Kollege Mackenroth, hier scheint es einen Dissens \n\nzu geben. Sie sagen, es gibt ganz viele Personalentwick-\n\nlungskonzepte, die nicht umgesetzt werden \u2013 und die \n\nStaatsregierung sagt genau das Gegenteil: Sie arbeitet \n\ngerade an einem Personalentwicklungskonzept \u2013 und \n\nzwar an einem intelligenten, das ist ja noch einmal etwas \n\nBesonderes; also arbeitet sie scheinbar manchmal an nicht \n\nintelligenten Vorlagen, aber hier arbeitet sie an intelligen-\n\nten Vorlagen \u2013; das ist schon einmal ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb macht es Sinn, sich das Problem n\u00e4her anzu-\n\nschauen. Ich denke, das Problem ist, dass viel geredet \n\nwird, aber eigentlich nicht verstanden wird, was sich \n\ndahinter verbirgt. Viele sprechen von Personalentwick-\n\nlung, dass man Personal mitnehmen muss auf den Weg, \n\ndass man eine Personalpolitik machen muss, die an die \n\nRahmenbedingungen angepasst ist. In Wirklichkeit, \n\nstellen wir fest, geht es nur darum, Stellen abzubauen. \n\nDas ist das einzige Ziel. \n\nDeshalb will ich einige Stichpunkte des Kollegen  \n\nMackenroth aufgreifen, die mir gut gefallen haben. Wenn \n\nSie sagen, dass die Staatsregierung gut beraten ist, dann \n\nkann ich mir vorstellen: Wenn das der Finanzminister \n\nmacht, liegt die Fachlichkeit darin, dass er den Geldhahn \n\nzudreht oder aufdreht, und die Fachlichkeit liegt nicht \n\ndarin, langfristig an eine Personalentwicklung zu denken, \n\ndie die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Freistaates durch gut \n\nausgebildetes Personal in der \u00f6ffentlichen Verwaltung auf \n\neinem vern\u00fcnftigen Stand h\u00e4lt. Das passiert n\u00e4mlich dann \n\nnicht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn man sich einige Beispiele der Personalentwicklung \n\nheraussucht, wie sie die CDU und die FDP f\u00fcr die Staats-\n\nregierung annimmt, als Personalentwicklung bezeichnen \n\nzu d\u00fcrfen, dann habe ich einmal einen Leckerbissen \n\nmitgebracht. Und zwar gibt es eine Stellenausschreibung \n\ndes Staatsministeriums des Innern, in der ein Bote oder \n\neine Botin gesucht wird. In dieser Stellenausschreibung \n\nsteht, dass befristet bis zu einem genau benannten Zeit-\n\npunkt eine Botin gesucht wird, und voraussichtlich ist \n\neine befristete Weiterbesch\u00e4ftigung m\u00f6glich. Jetzt kommt \n\nes: \u201eDiese Stellenausschreibung richtet sich aber aus-\n\nschlie\u00dflich an Besch\u00e4ftigte, welche sich in einem unbe-\n\nfristeten Arbeitsverh\u00e4ltnis befinden.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Eine Frechheit!) \n\nGro\u00dfes Kino! Nun k\u00f6nnte man sagen, das ist deshalb der \n\nFall, weil man eine bestimmte Aufstiegsm\u00f6glichkeit \n\neinr\u00e4umen will, also eine Personalentwicklung bei einer \n\nBotin oder einem Boten betreiben will. Wir sprechen hier \n\n\u00fcber die E 3. F\u00fcr die, die es nicht wissen: Das sind in der \n\nStufe 1 rund 1 800 Euro brutto. Sie m\u00fcssen mir einmal \n\nerkl\u00e4ren, wie das gro\u00dfe Ziel der Personalentwicklung in \n\nden Konzepten mit der Realit\u00e4t zusammenzubringen ist, \n\nwenn ein Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes eine \n\nsolche Ausschreibung sieht. \n\nAuch hier geht es darum, dass sehr viel Porzellan zer-\n\nschlagen worden ist und auch mit dem Handeln der \n\nVerwaltung das Personal zusehends den Eindruck hat, \n\ndass es nur noch ein Kostenfaktor ist und es nicht darum \n\ngeht, Besch\u00e4ftigten \u2013 einfach weil sie eine gute Leistung \n\nbringen \u2013 eine Perspektive zu er\u00f6ffnen. Das ist ein Punkt, \n\nder absolut vernachl\u00e4ssigt wird. \n\nIch wei\u00df, dass es auch bei uns im Landtag einige gibt, die \n\nglauben, man m\u00fcsse den \u00f6ffentlichen Dienst auf den viel \n\nzitierten Nachtw\u00e4chterstaat reduzieren. Ich habe an dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5460 \n\nStelle schon oft gesagt: Was wir brauchen, ist eine Debat-\n\nte um die Zukunft der \u00f6ffentlichen Verwaltung und um die \n\nDaseinsvorsorge. Wir m\u00fcssen mit den Menschen dar\u00fcber \n\nreden, welche Leistungen sie vom Staat erbracht haben \n\nwollen, zu welcher Qualit\u00e4t sie sie erbracht haben wollen \n\nund ob sie bereit sind, daf\u00fcr entweder mehr an Geb\u00fchren, \n\neine andere Form von Steuergerechtigkeit einzuf\u00fchren, \n\nund wir m\u00fcssen mit ihnen dar\u00fcber reden, was sie nicht \n\nwollen. \n\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass man wesentlich offensiver mit der \n\nFrage umgeht, was der Staat leistet, was ein Gesund-\n\nheitswesen in staatlicher Hand leistet, was Erzieherinnen \n\nund Lehrer leisten, was aber auch Mitarbeiter im Bereich \n\nder Ver- und Entsorgung leisten, was Feuerwehrleute, \n\nPolizisten etc. leisten. Das ist eine Qualit\u00e4tsdebatte, \n\nn\u00e4mlich die Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes, in welcher \n\nForm wir ihn vorhalten wollen. Diese fehlt, wenn man \n\nPersonal ausschlie\u00dflich als Kostenfaktor begreift. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb meine ich, dass der Antrag in die richtige Rich-\n\ntung geht. Ich glaube auch, sehr gesch\u00e4tzter Kollege \n\nMackenroth, dass es Sinn hat, sich im Detail anzuschau-\n\nen, wo wir Durchschnitte mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbilden. Wenn Sie sich die Situation dort zum Beispiel im \n\nBereich der Polizei ansehen, werden auch Sie feststellen, \n\ndass es L\u00e4nder gibt, die zwar einen hohen Anteil an \n\nPersonal abgebaut haben, aber jetzt feststellen, dass sie \n\ndie Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen, und neue \n\nPolizeibeamte einstellen. \n\nWas will ich damit sagen? Es geht immer um die Frage: \n\nWas kann ich wie erbringen? Mit welcher Leistung will \n\nich was erreichen? Dazu muss ich zun\u00e4chst einmal darle-\n\ngen: Was ist meine Vision? Was ist mein Ziel? Auch muss \n\nich mir Gedanken dar\u00fcber machen, wie mein Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis vom Staatsaufbau ist und was ich erreichen will. \n\nGenau das fehlt in der Debatte und im Selbstverst\u00e4ndnis \n\nder Staatsregierung. Deshalb m\u00fcssen wir alles daranset-\n\nzen \u2013 auch mit einem solchen Antrag \u2013, diese Debatte zu \n\nbef\u00f6rdern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert in ihrem Antrag die \n\nStaatsregierung auf, anstatt eines \u2013 angeblichen \u2013 Einstel-\n\nlungsstopps ein j\u00e4hrlich fortzuschreibendes Personalkon-\n\nzept zu erarbeiten. \n\nWerte Kollegen der Fraktion der GR\u00dcNEN, leider muss \n\nich Sie gleich zu Beginn meiner Rede entt\u00e4uschen: Es \n\ngibt keinen Einstellungsstopp! Einstellungen sind auch \n\nweiterhin m\u00f6glich. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Dann  \n\nsollten Sie den entsprechenden Institutionen \n\nBescheid sagen! Die wissen das noch nicht!) \n\n\u2013 Frau Falken, Sie k\u00f6nnen gern hier vorn das Wort ergrei-\n\nfen. Noch einmal: Es gibt keinen Einstellungsstopp! Ich \n\nfordere die nachfolgenden Redner der Opposition auf, \n\nuns, der Koalition aus CDU und FDP, das Gegenteil zu \n\nbeweisen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben hier im S\u00e4chsischen Landtag im Dezember \n\n2010 einen geltenden Haushalt beschlossen. Dieser \n\nenth\u00e4lt, wie Sie alle wissen, auch einen Stellenplan. An \n\ndiesen hat sich die Staatsregierung zu halten. Das wird sie \n\ntun. Wir als Koalitionsfraktionen werden das auch kon-\n\ntrollieren. \n\nWenn im Rahmen des Stellenplans Einstellungen notwen-\n\ndig sind, werden diese nat\u00fcrlich vorgenommen; daf\u00fcr gibt \n\nes ein bestimmtes Prozedere. Bis Juni 2012 m\u00fcssen \n\nlediglich etwaige Neueinstellungen vom Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten oder seinem Stellvertreter genehmigt werden. \n\nHintergrund dieses Vorgehens ist die Einrichtung eines \n\nPersonalcontrollings, das die Verf\u00fcgbarkeit von freiem \n\nPersonal in der Landesverwaltung zur Besetzung von \n\nfreien Stellen abgleicht und so zu einer effizienteren \n\nStellenbesetzung beitragen soll. \n\nAuch in diesem Zusammenhang muss Ihrer Forderung \n\nnach einem Personalkonzept widersprochen werden. Der \n\neffiziente Personaleinsatz ist nach meiner Wahrnehmung \n\nbereits zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt wichtiges Anliegen \n\nder Staatsregierung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\nes sich zum Ziel gesetzt, dass der Freistaat Sachsen im \n\nJahr 2020 auf eigenen Beinen stehen kann. Dieses Ziel \n\nfinden wir als FDP-Fraktion richtig; es findet unsere volle \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, hat sich die Koalition darauf \n\nverst\u00e4ndigt, im Rahmen der sogenannten Staatsmoderni-\n\nsierung den Freistaat Sachsen einer umfassenden Aufga-\n\nben-, Ausgaben- und Strukturkritik zu unterziehen. Dieser \n\nProzess erfolgt fortlaufend. \n\nUm die s\u00e4chsische Verwaltung nachhaltig, zukunftsfest, \n\nleistungsstark und demografiefest zu machen, ist der \n\ngeplante Personalabbau notwendig und auch fortzusetzen. \n\nAus diesem Grund wird der \u00fcber 80 Seiten starke Stellen-\n\nabbaubericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum Haus-\n\nhaltsplan periodisch fortgeschrieben. Mit diesem Bericht \n\nwird st\u00e4ndig im Bereich eines jeden Ressorts \u00fcberpr\u00fcft, \n\nwie viel Personal perspektivisch im Jahr 2020 anhand der \n\nAufgaben und der Effektivit\u00e4t der Organisationsstruktur \n\nben\u00f6tigt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5461 \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen aber auch nicht die \n\nAugen davor verschlie\u00dfen, dass bereits heute etwa 24 % \n\ndes Gesamthaushalts Personalausgaben sind \u2013 Tendenz: \n\ndeutlich steigend! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Die FDP hat  \n\ngut dazu beigetragen mit ihren Staatssekret\u00e4ren! \n\nDie FDP hat sich insoweit sehr bem\u00fcht!) \n\nUnd: In Sachsen sind mehr Menschen in der Verwaltung \n\nt\u00e4tig als in anderen vergleichbaren westdeutschen Fl\u00e4-\n\nchenl\u00e4ndern. Es ist nicht vermittelbar, wenn wir uns \n\nmithilfe solidarisch \u00fcberlassener Mittel dauerhaft deutlich \n\nmehr Personal leisten als diejenigen L\u00e4nder, die diese \n\nMittel bereitstellen. \n\nAus diesem Grund m\u00fcssen wir auch weiterhin das Perso-\n\nnalabbauziel fest im Blick behalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nErlauben Sie mir, die \u00dcberfl\u00fcssigkeit Ihres Antrags noch \n\neinmal an einem konkreten Beispiel zu skizzieren: Das \n\nKonzept \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c stellt genau das dar, was \n\nSie in Ihrem Personalkonzept fordern. Am Anfang stand \n\neine umfassende Aufgabenanalyse. Im zweiten Teil wurde \n\ndie k\u00fcnftige Organisationsstruktur der s\u00e4chsischen Polizei \n\nfestgeschrieben. Der dritte Teil, das sogenannte Feinkon-\n\nzept, beinhaltet \u2013 stellengenau! \u2013 die Aufbaustruktur der \n\nzuk\u00fcnftigen f\u00fcnf Polizeidirektionen sowie des Landes-\n\nkriminalamtes, der Bereitschaftspolizei, des neuen Poli-\n\nzeiverwaltungsamtes und der Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei. Das Feinkonzept legt dar\u00fcber hinaus die k\u00fcnftige \n\nPersonalst\u00e4rke f\u00fcr alle Polizeistandorte im Freistaat \n\nSachsen fest. \n\nKurzum: Die von Ihnen geforderte Personalplanung \n\nbetreibt die Staatsregierung bereits. Ihres Antrags bedarf \n\nes nicht. Deswegen werden wir, die FDP- und die CDU-\n\nFraktion, den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie beste Zeit, ein Problem \n\nanzupacken, ist die Zeit vor seiner Entstehung.\u201c Diesen \n\nAphorismus hat die Staatsregierung bei ihrem \u00fcberhaste-\n\nten Einstellungsstopp, der per Kabinettsbeschluss am \n\n21. Februar dieses Jahres zun\u00e4chst bis Juni verh\u00e4ngt \n\nwurde, nicht beherzigt. \n\nSeit Jahren ist bekannt, dass die Finanzmittel f\u00fcr den \n\nAufbau Ost aus den F\u00f6rdert\u00f6pfen der Europ\u00e4ischen Union \n\n\u2013 also sprechen wir von r\u00fcckflie\u00dfendem deutschen Steu-\n\nergeld \u2013 und die Zuweisungen des Bundes immer geringer \n\nwerden. Der Freistaat Sachsen muss zuk\u00fcnftig j\u00e4hrlich \n\netwa 200 Millionen Euro weniger einkalkulieren. \n\nGenauso absehbar wie diese wegfallenden Mittel aus den \n\nbekannten F\u00f6rdert\u00f6pfen war der demografische Nieder-\n\ngang infolge von Geburtenmangel und Abwanderung, den \n\ndie etablierten Parteien nicht etwa bek\u00e4mpft, sondern \n\ndurch Unterlassungss\u00fcnden auf dem Gebiet der Bev\u00f6lke-\n\nrungs-, Familien- und Wirtschaftspolitik erst noch bef\u00f6r-\n\ndert haben. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4tte auch den Lehrer-\n\nmangel durch anstehende Massenverrentung vorhersehen \n\nk\u00f6nnen \u2013 und m\u00fcssen! \u2013 wie auch die Tarifverhandlungen \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst mit sp\u00fcrbaren Lohnsteigerungen \n\nund damit Mehrkosten f\u00fcr den Staatshaushalt. Aber \n\nBlindflug geh\u00f6rt zur Regierungstechnik des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten, der bekannterma\u00dfen Probleme lieber wegl\u00e4chelt \n\nals anpackt. \n\nBereits der erste Einstellungsstopp \u2013 f\u00fcr die Jahre 2006 \n\nbis 2010 \u2013 war so rigide, dass sich die Staatsregierung \n\nnicht zu wundern brauchte, dass nach dessen Auslaufen \n\ndie Zahl der Einstellungen wieder deutlich anstieg: von \n\ncirca 350 im Jahr 2010 auf \u00fcber 1 600 im Jahr 2011. \n\nGut gemeint sind Einsparungen im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nsehr wohl, wenn es nicht gerade Polizisten und Lehrer \n\ntrifft. Einsparungen im \u00f6ffentlichen Dienst hat die Staats-\n\nregierung zwar gut gemeint, aber wieder einmal ist es ihr \n\nnicht gut gelungen. Man hat es hier mit einem chroni-\n\nschen Umsetzungsproblem durchaus richtiger Ans\u00e4tze zu \n\ntun. \n\nMit dem neuerlichen Einstellungsstopp ohne Plan und \n\nZiel bietet die Staatsregierung zudem den drei linken \n\nLandtagsfraktionen wieder die M\u00f6glichkeit, sich als \n\nKlientelpolitiker f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu profilie-\n\nren. Statt teurer Tischlampen f\u00fcr den Wirtschaftsminister \n\nund noch teurerer Rhetorikschulungen f\u00fcr den Regie-\n\nrungssprecher sollte sich die Staatsregierung vielleicht \n\nendlich ein Nachtsichtger\u00e4t zulegen, damit die Blindflug-\n\npolitik nicht noch gr\u00f6\u00dferen Schaden anrichtet. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDann w\u00fcrde vielleicht \u2013 nicht vielleicht, sondern ganz \n\nsicher \u2013 der Stimmungsmache der GR\u00dcNEN der Boden \n\nentzogen werden. Ich erinnere in diesem Zusammenhang \n\ndaran, dass der Abg. Gerstenberg unl\u00e4ngst mit Einlassun-\n\ngen zu den Stellensperrungen den Eindruck zu erwecken \n\nversuchte, als ob durch den Erlass der Staatsregierung die \n\nLehre an den s\u00e4chsischen Hochschulen im Sommersemes-\n\nter regelrecht zum Erliegen kommen werde. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nDas war doch so!) \n\nPeinlich f\u00fcr Sie war, Herr Gerstenberg, dass der Sprecher \n\nder TU Dresden und der Kanzler der Dresdner Musik-\n\nhochschule dieser Aussage eindeutig widersprachen und \n\nklarstellten, dass weder aktuelle Berufungsverfahren von \n\nProfessoren noch die Einstellung von Lehrern von der \n\nEinstellungssperre ber\u00fchrt sein werden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ben\u00f6tigt einerseits in \n\nden n\u00e4chsten Jahren sehr viel mehr Lehrer an Schulen und \n\nHochschulen. Andererseits muss die Zahl der Verwal-\n\ntungsstellen dem Durchschnittswert bundesdeutscher \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder angen\u00e4hert und damit reduziert werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5462 \n\ndenn alles andere ist angesichts des schon vorhandenen \n\nStreites um den Solidarpakt nicht vermittelbar und nach \n\ndessen Auslaufen erst recht nicht finanzierbar. \n\nDer Einstellungsstopp der Staatsregierung war zwar \n\n\u00fcberhastet, wenig transparent und daher kritikw\u00fcrdig. Das \n\nB\u00fcrokratiemonster, das die GR\u00dcNEN mit ihrem Antrag \n\nzur Datenerhebung von der Leine lassen wollen, ist \n\njedoch ein Hemmschuh f\u00fcr jede nachhaltige Personalpoli-\n\ntik und wird damit den eigenen Anspr\u00fcchen nicht gerecht. \n\nDie NPD-Fraktion kann sich bei diesem Antrag daher nur \n\nder Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird eine zweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Mir liegt \n\nkeine Wortmeldung vor. Bitte, Herr Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Zu Ihnen, Herr Kollege Scheel. Rhetorisch wie immer \n\npr\u00e4chtig, aber inhaltlich habe ich Sie schon besser geh\u00f6rt. \n\n\u2013 Da hinten ist er, jawohl. \u2013 Was Sie als Gipfel der Hilflo-\n\nsigkeit thematisiert haben, den Kernbereich exekutiver \n\nEigenverantwortung, so etwas gibt es in der Tat. Ich \n\nm\u00f6chte erleben, wie Sie reagieren w\u00fcrden, wenn Ihnen \n\n\u00dcberlegungen aus dem Bereich der Verwaltung bekannt \n\nw\u00fcrden, bei denen es darum geht, \u00fcber den Umfang der \n\nnotwendigen Daseinsvorsorge nachzudenken. Ich glaube, \n\nSie w\u00fcrden so was von aufschreien, dass ich jeder Regie-\n\nrung nur raten kann, diese \u00dcberlegung zun\u00e4chst einmal, \n\nwie es unsere Verfassung vorsieht, im stillen K\u00e4mmerlein \n\nanzustellen und damit rauszugehen, wenn die \u00dcberlegun-\n\ngen ein Resultat geboren haben. \n\nHerr Brangs, zwei Punkte zu Ihnen. Ich fand das interes-\n\nsant, und wir sollten die Unterhaltung fortf\u00fchren. Das \n\nl\u00e4sst sich ja alles h\u00f6ren. Es geht mir um Ihren Vorwurf, \n\ndas Ziel, der Stellenabbau, sei ein Teufelswerk. Im Ge-\n\ngenteil: Die Staatsregierung und die sie tragenden Frakti-\n\nonen haben die Verpflichtung, dar\u00fcber nachzudenken, \n\ndass wir Steuergelder sinnvoll, effektiv und zielgerichtet \n\neinsetzen, um nicht eine einzige Stelle zu viel zu haben. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \n\nCDU, und vereinzelt bei der FDP) \n\nDer Rechnungshof s\u00e4\u00dfe uns im Nacken und die Oppositi-\n\non w\u00fcrde ein Schlachtfest mit uns feiern. Das wollen wir \n\neben auch nicht so gern. Wir m\u00fcssen schon sehen, dass \n\nwir genau arbeiten und Ressourcen heben, Effizienzen \n\nwecken, die noch vorhanden sind, aber ein wenig im \n\nTiefen schlummern. \n\n(Holger Mann, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZweitens. Sie gerieren sich hier als Apologet der Debatte \n\n\u00fcber den Umfang der Daseinsvorsorge. Das ist deswegen \n\ngef\u00e4hrlich, weil Ausgangspunkt einer solchen Debatte \n\nimmer nur der Status quo sein kann. Es geht in dieser \n\nDebatte nie um Absenkungen der Daseinsvorsorge, \n\nsondern um Standarderh\u00f6hungen. Ich warne vor dieser \n\nDebatte, weil uns die Standarderh\u00f6hungen in der gegen-\n\nw\u00e4rtigen finanzpolitischen Lage auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Wir \n\nwerden im L\u00e4nderfinanzausgleich bluten, wenn wir uns \n\nweiterhin Standarderh\u00f6hungen leisten, wie wir sie in den \n\nletzten Jahren betrieben haben. Deswegen w\u00fcrde ich zwar \n\ngern die Debatte f\u00fchren, aber in beide Richtungen, und \n\nw\u00fcrde zusehen, dass sie keine Einbahnstra\u00dfe ist. In der \n\nSache bleibt es bei der Ablehnung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Der Kollege wollte mich nicht mehr \n\nsehen. Dann mache ich es per Kurzintervention. Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Mackenroth, Sie haben jetzt zwei \n\nAussagen getroffen: Zum einen k\u00f6nnten wir als Oppositi-\n\non nicht erwarten, dass man schon vorfristig \u00fcber das \n\nHandeln der Staatsregierung informiert wird. Dazu w\u00fcrde \n\nich Ihnen gern sagen: So, wie es passiert ist, dass quasi \n\ndie Hochschulen mitten im Verfahren von Einstellungen \n\noder auch andere Institutionen informiert wurden, war es \n\nauch nicht der ideale Weg, sondern die Staatsregierung \n\nh\u00e4tte gut daran getan, ihre Vorhaben mit dem abzuglei-\n\nchen, was in der Realit\u00e4t in Sachsen stattfindet. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum anderen haben Sie gesagt, es muss alles gut vorbe-\n\nreitet werden. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen ein paar Zitate aus \n\nder Kleinen Anfrage zum Personalcontrolling \u2013 drei Mal \n\nd\u00fcrfen Sie raten, zu welchem Bereich \u2013 verlesen. Frage 1: \n\nMit wie vielen Antr\u00e4gen seitens der s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen rechnet die Staatsregierung? Antwort: Die genaue \n\nAnzahl der Antr\u00e4ge ist aufgrund der M\u00f6glichkeit, Grup-\n\npenantr\u00e4ge zu stellen, derzeit nicht feststellbar. Frage 2: In \n\nwelchem Zeitraum, mit welcher Frist wird ein gestellter \n\nAntrag abschlie\u00dfend bearbeitet werden? Antwort: Eine \n\nbestimmte Frist zur abschlie\u00dfenden Bearbeitung der \n\nAntr\u00e4ge ist nicht vorgegeben. Frage 3: Welcher Mehrver-\n\nwaltungsaufwand entsteht den Hochschulen sowie den \n\nMinisterien durch die getroffene Regelung? Antwort: Der \n\nSach- und Personalaufwand f\u00fcr die Bearbeitung eines \n\nAntrages ist unter anderem im Hinblick auf die M\u00f6glich-\n\nkeit, Gruppenantr\u00e4ge zu stellen, nicht ermittelbar. \n\nWenn Sie nicht einmal wissen, was das eigene Verfahren \n\nan Mehraufwand bedeutet, dann sagen Sie uns doch nicht, \n\ndas m\u00fcsse alles im Detail und ordentlich vorbereitet \n\nwerden. Das widerspricht sich schon im Kern und ist \n\nkeine solide Argumentation im Vergleich mit den Antr\u00e4-\n\ngen der Opposition. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht jetzt \n\nnoch das Wort? \u2013 Es sieht nicht so aus, als ob es noch \n\nGespr\u00e4chsbedarf gibt. \u2013 Die Staatsregierung hat das Wort \n\ngew\u00fcnscht. Herr Minister Unland, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5463 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eine nach-\n\nhaltige Personalpolitik ist ein zentrales Anliegen der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Die Gr\u00fcnde sind Ihnen \n\nbekannt. Bis 2020 sinken die Einnahmen des Freistaates \n\nSachsen um real 2 bis 2,5 Milliarden Euro. Es ist eine \n\ngigantische Aufgabe, den Haushalt darauf hin auszurich-\n\nten. Demgegen\u00fcber sehen wir uns seit Jahren einem \n\nungebremsten Anstieg der Personalausgaben ausgesetzt, \n\nund dies, obwohl bereits in einem beachtlichen Umfang \n\nPersonal abgebaut wurde. Die Dynamik des Anstiegs \n\nkonnte lediglich gebremst werden. \n\nDie Ursachen hierf\u00fcr sind Tarifsteigerungen und hohe \n\nSteigerungsraten bei den Versorgungsausgaben. Trotz des \n\nbisher feststehenden Abbaus auf rund 77 000 Stellen \n\nsteigen die Personalausgaben auch in den kommenden \n\nJahren weiter stetig an. Hier m\u00fcssen wir gegensteuern und \n\nweitere Stellen abbauen. Dies ist kein Selbstzweck. Wir \n\nm\u00fcssen die durchschnittlichen Personalausstattungen der \n\nwestdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder anstreben. Die Umsetzung \n\ndieses Ziels verlangt eine durchdachte Personalstrategie. \n\nDies ist ein zentrales Element der Staatsmodernisierung. \n\nDie Eckpunkte liegen seit der Eckwerteklausur der \n\nStaatsregierung im Februar vor. Erstens. Schlanke Struk-\n\nturen. Dazu geh\u00f6rt das vom Landtag beschlossene Stand-\n\nortegesetz. Zweitens: B\u00fcrgernahe und effiziente Prozesse. \n\nDazu geh\u00f6ren B\u00fcrokratie- und Vorschriftenabbau. Drit-\n\ntens: Die Konzentration des Staates auf seine Kernaufga-\n\nben. Das bedeutet unter anderem Aufgabenverzicht und \n\nAufgabenb\u00fcndelung. Viertens: Leistungsf\u00e4higes und \n\nmotiviertes Personal. Dazu geh\u00f6rt unter anderem ein \n\ninterner Arbeitsmarkt. \n\nAuf der Basis dieser Eckpunkte erarbeitet derzeit eine \n\nProjektgruppe eine Personalstrategie. In Zusammenarbeit \n\nmit den Ressorts soll diese Strategie die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit und Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Landesverwaltung \n\ntrotz des Personalabbauziels sichern. Durch die Umset-\n\nzung der Strategie soll in allen Verwaltungsbereichen \u2013 \n\nund das ist eine sehr ambitionierte Aufgabe \u2013 das richtige \n\nPersonal f\u00fcr die richtigen Stellen zur richtigen Zeit in der \n\nrichtigen Anzahl vorhanden sein, um die Aufgaben \n\nordnungsgem\u00e4\u00df und effizient erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Bei den  \n\nLehrern haben wir das ja schon!) \n\nDer angestrebte Personalabbau ist sehr ambitioniert und \n\nohne Aufgabenkritik nicht zu meistern. Bis die vorgese-\n\nhene verbesserte Steuerung der Personalressourcen \n\neingerichtet ist, gilt vor\u00fcbergehend das Zustimmungser-\n\nfordernis seitens des Ministerpr\u00e4sidenten und dessen \n\nStellvertreters f\u00fcr Neueinstellungen von Bewerbern \n\nau\u00dferhalb unserer Verwaltungen. Dieses Personalcontrol-\n\nling bezeichnen die Antragsteller f\u00e4lschlicherweise als \n\nEinstellungsstopp. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nSchule ist aber keine Verwaltung!) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist bereits auf dem Weg zu \n\neiner umfassenden und nachhaltigen Personalstrategie. \n\nDeshalb bitte ich um Ablehnung des Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\nreden, Herr Brangs? \u2013 Ich schaue, ob Sie noch Redezeit \n\nhaben. Sie haben noch 8 Minuten. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich glaube, es ist wirklich noch einmal \n\nwichtig, nachdem der Finanzminister gesprochen hat, \n\n(Zuruf von der SPD: Hat er etwas gesagt?) \n\ndie Punkte zu benennen, die er eben gerade nicht erw\u00e4hnt \n\nhat, weil das in den letzten Jahren zur Politik der mehr-\n\nheitlich von der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung geh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte an Folgendes erinnern: Das Thema Aufgaben-\n\nkritik, das man hier immer wie eine Monstranz vor sich \n\nher tr\u00e4gt, haben wir bereits, als wir selbst mit regiert \n\nhaben, im Zusammenhang mit der Verwaltungs- und \n\nFunktionalreform als Bedingung genannt, um \u00fcber eine \n\nsinnvolle Verwaltungs- und Funktionalreform zu spre-\n\nchen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch kann mich an Lenkungsausschusssitzungen erinnern, \n\nan denen auch mein Kollege Thomas Jurk teilgenommen \n\nhat. Wir haben uns mit der CDU n\u00e4chtelang dar\u00fcber \n\ngestritten, ob eine solche Aufgabenkritik notwendig ist, in \n\nwelchem Umfang sie notwendig ist, welche Zielrichtung \n\nsie hat. Die Umsetzung ist am Widerstand der CDU \n\ngescheitert. \n\nDeshalb, Herr Finanzminister, glaube ich es Ihnen nicht \n\nmehr, dass Sie ernsthaft ein Interesse daran haben, von \n\neiner Aufgabenkritik auf die Frage der Leistungsf\u00e4higkeit \n\ndes Staates, auf die Frage nach der Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nPersonalbestandes zu kommen. Die Erfahrungen, die ich \n\ngemacht habe, sind leider andere. \n\nDas Thema, das wir uns nach meiner Auffassung wirklich \n\nvornehmen m\u00fcssten, ist: Es wird gesagt, wir m\u00fcssten \n\ndamit umgehen, dass wir geringere Finanzmittel haben, \n\nalso m\u00fcssten wir abbauen. Die Frage aber, zu welchen \n\nBedingungen wir am Ende die Verwaltung arbeiten \n\nlassen, also dass sie vielleicht in ihrem Leistungsumfang \n\nschlechtere Leistungen erbringt, wird nicht beantwortet. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, das Thema muss sein: Welche Qualit\u00e4t von \n\nLeistungen wollen wir haben? Was wollen wir wie er-\n\nbringen? Das geht nur, indem man ernsthaft \u00fcber eine \n\nAufgabenkritik nachdenkt und auch sagt, was der Staat \n\nwie erbringen soll. Deshalb ist der Hinweis, dass man sich \n\nausschlie\u00dflich auf den Kern reduzieren soll, mit der Frage \n\nzu verbinden, was der Kern ist, wie man den Kern be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5464 \n\ngreift und wie man staatliches Handeln im Kern der \n\nVerwaltung sieht. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber gibt es einen Dissens. Ich glaube deshalb, dass es \n\nnotwendig ist, weiter dar\u00fcber zu debattieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \n\nSchlusswort auf. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMinister, ich bin auf meine sehr freundliche Art sehr \n\nsachlich hineingegangen, und ich dachte, wir geben Ihnen \n\neinmal eine Chance zu zeigen, dass Sie nach dem Dilem-\n\nma mit den Lehrern Problembewusstsein entwickelt \n\nhaben. Sie haben diese Chance nicht genutzt. \n\nEs f\u00e4ngt damit an, dass in der Koalition niemand erkl\u00e4ren \n\nkonnte, was das jetzt eigentlich ist, wenn es kein Einstel-\n\nlungsstopp ist, denn einen Vorrang der internen Besetzung \n\nund den internen Stellenmarkt gab es ja vorher schon. \n\nWas ist es also au\u00dfer B\u00fcrokratie, wenn es kein Einstel-\n\nlungsstopp ist? Sie haben es nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\nHerr Mackenroth hat auf seine nette, wohlgesetzte Art \n\nInformationen versprochen. Was kam dann? Phrasen, nur \n\nPhrasen! \u201eSchlanke Strukturen durch das Standortege-\n\nsetz\u201c \u2013 da kann ich nur sagen: teure Strukturen, aber keine \n\nschlanken Strukturen. \n\nWir haben erfahren, dass es einen Arbeitskreis in der \n\nVerwaltung gibt und dass dieses Thema der Staatsregie-\n\nrung wichtig ist. Aber wir haben noch nicht einmal \n\nerfahren, wer in der Staatsregierung eigentlich f\u00fcr die \n\nPersonalentwicklung zust\u00e4ndig ist. Sie, Herr Finanzminis-\n\nter, sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Finanzen. Das ist gut und \n\nrichtig. Aber wer ist eigentlich zust\u00e4ndig f\u00fcr die Personal-\n\nentwicklung? Der Ministerpr\u00e4sident und sein Vertreter, \n\ndie jetzt all die Einzelfallentscheidungen des quasi Stel-\n\nlenstabes treffen? Die werden wohl keine Zeit haben. \n\nEs ist doch eine l\u00e4cherliche Veranstaltung, die wir hier \n\nerlebt haben. Und ich muss klar sagen, liebe Kollegen von \n\nder SPD: Das wird nicht der letzte Antrag dieser Art sein \n\nm\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSie haben heute gezeigt, dass Sie nicht mal den Ansatz \n\neines Konzeptes bieten k\u00f6nnen. Sie haben uns und den \n\nBesch\u00e4ftigten, der \u00d6ffentlichkeit nur allgemeines Gerede \n\ngeboten. Ein politischer Totalausfall! \n\nUnd, Herr Kollege Mackenroth, wir reden doch nicht \n\ndavon, Standards zu erh\u00f6hen. Wir reden dar\u00fcber, dass wir \n\ndie Standards unserer Pflichtaufgaben nicht halten k\u00f6n-\n\nnen, bei den Lehrern, bei den Polizisten, in anderen \n\nwichtigen Verwaltungsbereichen. Nehmen Sie das endlich \n\nwahr! Nehmen Sie die Realit\u00e4t wahr! Sie sind offenbar als \n\nKoalition, als Regierung handlungsunf\u00e4hig geworden, \n\nund umso dringender ist unser Antrag und unser Vor-\n\nschlag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 5/8694 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Stimmen dagegen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, CDU: Dem Antrag ist inhaltlich in \n\nvielem zuzustimmen, und daf\u00fcr muss man die Kritik des \n\nLandesrechnungshofes zur ausstehenden Aufgabenanaly-\n\nse und Aufgabenkritik gar nicht teilen, um zu wissen: \n\nEine integrierte Personalplanung/-entwicklung im Frei-\n\nstaat ist unverzichtbar. Der demografische Wandel ist \n\nschon heute in vielen Branchen der Wirtschaft zu sp\u00fcren. \n\nDamit wird die Personalgewinnung auch f\u00fcr den \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst zuk\u00fcnftig eine gro\u00dfe Herausforderung sein.  \n\nDer Fachkr\u00e4ftebedarf in der Wirtschaft macht es f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst zuk\u00fcnftig immer schwieriger, geeig-\n\nnetes Personal zu finden. Der \u00f6ffentliche Dienst wird mit \n\nder Wirtschaft um die besten K\u00f6pfe konkurrieren. Es stellt \n\nsich also die Frage: Wie attraktiv muss der \u00f6ffentlich \n\nDienst f\u00fcr zuk\u00fcnftige Arbeitnehmer sein bzw. werden?  \n\nSp\u00e4testens jetzt ist es an der Zeit, den Blick auf die \n\nk\u00fcnftige Personalstruktur des Landes zu lenken. Eine \n\nreine Stellenabbaupolitik verschenkt Potenziale, nicht \n\nselten geht mit dem Ausscheiden von Mitarbeitern auch \n\nein erhebliches Know-how verloren. Ohne ein tragf\u00e4higes \n\nPersonalplanungskonzept f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst im \n\nFreistaat wird es zuk\u00fcnftig kaum m\u00f6glich sein, dessen \n\nLeistungsf\u00e4higkeit zu erhalten.  \n\nPersonalplanung braucht verl\u00e4ssliche Daten zum Perso-\n\nnalbestand (Potenzialanalyse), zum Personalbedarf, zur \n\nPersonalbeschaffung, zur Personalentwicklung und zum \n\nPersonaleinsatz sowie zur Personalfreisetzung. Erst auf \n\nGrundlage dieser Daten lassen sich Planungsszenarien \n\nentwickeln, die es m\u00f6glich machen, die kommenden \n\nVer\u00e4nderungsprozesse aktiv zu steuern, anstatt nur ad hoc \n\nzu reagieren.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5465 \n\nWir brauchen daher eine aktive und nachhaltige Personal-\n\npolitik. Deren Ziel muss es sein, Personalbestand, Perso-\n\nnalpotenzial und Personalbedarf zu ermitteln, das Perso-\n\nnal zu entwickeln, um die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentli-\n\nchen Dienstes unter den Bedingungen des demografischen \n\nWandels zu erhalten, die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes zu st\u00e4rken, um im Wettbewerb mit der Wirt-\n\nschaft um die besten K\u00f6pfe bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nVieles davon \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 hat die Staats-\n\nregierung bereits auf den Weg gebracht. Der Weg ist zwar \n\nnoch lang, aber Ihres Antrages bedarf es daf\u00fcr nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNein zum Kriegsflughafen Leipzig \u2013 Keine  \n\ndeutsche Beteiligung an einem drohenden Iran-Krieg \n\nDrucksache 5/8652, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP und GR\u00dcNE sowie die \n\nStaatsregierung. Ich erteile nun Herrn Abg. Apfel das \n\nWort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Jedes Jahr werden Hunderttausende von US-\n\nSoldaten \u00fcber den Flughafen Leipzig-Halle in die Kriegs-\n\ngebiete im Nahen Osten, nach Afghanistan und in den \n\nIrak verbracht. Nach Aussagen des Bundeswehroffiziers \n\nHeinz Dieter Jopp in einer Sendung des Nachrichtenma-\n\ngazins \u201eFakt\u201c von 2009 ist der Flughafen Leipzig in \n\nseiner logistischen Bedeutung der zentrale Umschlag-\n\npunkt des amerikanischen Milit\u00e4rs, wenn es um den \n\nTransport amerikanischer Truppen aus den USA in die \n\nEinsatzr\u00e4ume und zur\u00fcck geht. \n\nAn der Brisanz dieser Aussage \u00e4ndert sich \u00fcbrigens \n\nnichts, wenn man wie die Staatsregierung immer wieder \n\ndarauf hinweist, dass die besagten Transporte von der \n\nprivaten Fluggesellschaft World Airways besorgt werden, \n\ndie im Auftrag des Pentagon fliegt. Das belegt nur die \n\nbesonders unappetitliche Vermengung ziviler und milit\u00e4-\n\nrischer Strukturen in einer Zeit, in der das schmutzige \n\nGesch\u00e4ft des Krieges wieder an private Dienstleister \n\nausgelagert wird, so wie das schon im Mittelalter und in \n\nder fr\u00fcheren Neuzeit mit den gef\u00fcrchteten S\u00f6ldnerheeren \n\neiner verrohten Soldateska der Fall war. \n\nIn der Bundesrepublik ist seit den Neunzigerjahren zu \n\nbeobachten, dass die politische Klasse, die der westlichen \n\nWelt und ihren Profitinteressen h\u00f6rig ist, verst\u00e4rkt eine \n\nRemilitarisierung des Landes betreibt, eine Remilitarisie-\n\nrung, die 1999 darin gipfelte, dass die rot-gr\u00fcne Regie-\n\nrung den US-\u00dcberfall auf Serbien milit\u00e4risch unterst\u00fctzt \n\nhat, wof\u00fcr man Gerhard Schr\u00f6der und Joschka Fischer \n\neigentlich vor ein Kriegsverbrechergericht h\u00e4tte stellen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn Mitteldeutschland glaubte man lange, sich von dieser \n\nTendenz abkoppeln zu k\u00f6nnen, denn laut 2+4-Vertrag \n\nsollten US- und NATO-Truppen niemals auf dem Gebiet \n\nder ehemaligen DDR stationiert werden d\u00fcrfen. Diese \n\nRechnung hat man aber wohl ohne die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung gemacht, die ernsthaft glaubt, dass man den \n\nAufbau Ost mit der v\u00f6lkerrechtswidrigen Luftunterst\u00fct-\n\nzung der US-Army vorantreiben kann. \n\nNoch im Juli 2007 wurde den Leipzigern versprochen, \n\ndass eine Menge Arbeitspl\u00e4tze entstehen werden, da der \n\nFlughafen eine gl\u00e4nzende Zukunft als einer der europa-\n\nweit gr\u00f6\u00dften zivilen Logistikdienstleister vor sich habe. \n\nInzwischen hat sich aber herausgestellt, dass die Verant-\n\nwortlichen damit gescheitert sind, das Gesch\u00e4ft mit \n\nTouristen und dem zivilen G\u00fctertransport in Schwung zu \n\nbringen. Stattdessen floriert am Leipziger Flughafen \n\nnunmehr das Gesch\u00e4ft mit dem Krieg. \n\nDieser Umstand kann durch die peinliche Geheimhal-\n\ntungspolitik der Staatsregierung schon lange nicht mehr \n\nbem\u00e4ntelt werden, denn zahlreiche Filmaufnahmen, die \n\nmit versteckter Kamera gedreht wurden, beweisen, dass \n\nSoldaten in Uniform in die Flugzeuge ein- und aussteigen. \n\nDie NPD macht seit Jahren darauf aufmerksam, dass die \n\nfahrl\u00e4ssige, kurzsichtige Vermengung milit\u00e4rischer und \n\nziviler Gesch\u00e4ftskonzepte den Flughafen und den gesam-\n\nten Ballungsraum Leipzig einer gro\u00dfen Gef\u00e4hrdung \n\naussetzt. Die Metamorphose von Teilen des Flughafens \n\nLeipzig zu einem NATO-Luftdrehkreuz macht n\u00e4mlich \n\nauch eigentlich einer zivilen Nutzung vorbehaltene Teile \n\ndes Flughafens in Zeiten einer sogenannten asymmetri-\n\nschen Kriegsf\u00fchrung zu einem m\u00f6glichen Angriffsziel. \n\nDie menschenverachtende marktradikale Ideologie, die \n\ndaf\u00fcr Voraussetzung ist, kommt nicht nur in der kalt-\n\nschn\u00e4uzigen Art und Weise zum Ausdruck, in der die \n\nStaatsregierung als Hauptanteilseigner des Flughafens den \n\nKrieg als Gesch\u00e4ftsfeld entdeckt hat, sondern auch in der \n\ntotalen Ignoranz gegen\u00fcber den berechtigten Sicherheits-\n\ninteressen der B\u00fcrger. \n\nSchlimmer noch: Es ist davon auszugehen, dass Wirt-\n\nschaftsminister Morlok die B\u00fcrger ganz bewusst angelo-\n\ngen hat, als er im Dezember 2009 unter Verweis auf das \n\nLandeskriminalamt beteuerte, dass die Milit\u00e4rtransporte \n\nangeblich keine erh\u00f6hte Sicherheitsgef\u00e4hrdung f\u00fcr den \n\nFlughafen und seine Passagiere nach sich ziehen, und \n\ndamit gebetsm\u00fchlenartig die Position der Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5466 \n\nund der Flughafen AG wiederholte. Nach Recherchen des \n\nMDR-Nachrichtenmagazins \u201eExakt\u201c liegt aber schon \n\n2008 ein Geheimgutachten des LKA vor, in dem der \n\nFlughafen als m\u00f6gliches Anschlagsziel eingestuft und \n\nerhebliche Schwachstellen bei der Flughafensicherung, \n\nwie ein unzureichender baulicher Sichtschutz und unzu-\n\nreichende Ausstattung mit Kameras, konstatiert werden. \n\nEs ist ein Skandal, meine Damen und Herren, dass ein \n\nFlughafen, der als ziviler Flughafen gebaut wurde und \n\ndeshalb mit 1,3 Milliarden Steuergeldern gef\u00f6rdert wurde, \n\nnun schrittweise zum Milit\u00e4rdrehkreuz entwickelt wird \n\nund dass dieser f\u00fcr die B\u00fcrger und die Passagiere hochge-\n\nf\u00e4hrliche Prozess von der Staatsregierung auch noch \n\nsystematisch verheimlicht wird. Um es noch einmal zu \n\nwiederholen: Die Sache wird nicht dadurch besser, dass \n\ndie Flughafen AG private Fluglinien mit dem Transport \n\nvon Milit\u00e4r und Waffen beauftragt. Es bleibt dabei, dass \n\ndie Staatsregierung und die Flughafen AG hier wissent-\n\nlich Beihilfe zu einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Delikt, das \n\nder amerikanische Angriffskrieg im Irak unzweifelhaft \n\nwar, leisten und dies sicher auch bei kommenden An-\n\ngriffskriegen des Westens, zum Beispiel beim Iran, wieder \n\ntun werden. \n\nF\u00fcr uns Nationaldemokraten steht eines fest: Der Flugha-\n\nfen Leipzig-Halle muss endlich NATO-frei werden. Die \n\nmilit\u00e4rische Nutzung des Flughafens verst\u00f6\u00dft gegen das \n\ngrundgesetzlich festgeschriebene Verbot der Unterst\u00fct-\n\nzung eines Angriffskrieges. Die Nutzung verst\u00f6\u00dft auch \n\ngegen das V\u00f6lkerrecht, n\u00e4mlich gegen den 2+4-Vertrag \n\nund das in ihm enthaltene Verbot, ausl\u00e4ndische Truppen \n\nin Mitteldeutschland zu stationieren oder dorthin zu \n\nverlegen. Die NPD als antiimperialistische, befreiungsna-\n\ntionalistische Partei ist gegen eine von deutschem Boden \n\naus erfolgende Unterst\u00fctzung von NATO-Angriffskriegen \n\nund gegen alle Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die CDU-Fraktion: Wird das Wort jetzt \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Herr Abg. K\u00fclow. Sie haben das Wort, Herr \n\nK\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag holt die NPD kurz vor Ostern ihren friedenspoliti-\n\nschen Schafspelz aus der braunen Kleiderkammer, die \n\nbekanntlich vollgestopft ist mit Uniformen und Militaria \n\naus der NS-Zeit. Von diesem durchsichtigen pazifistischen \n\nAblenkungsman\u00f6ver erhofft sich der Bundesvorsitzende \n\nHolger Apfel, der mit einem antiimperialistischen Frie-\n\ndensengel maximal die etwas pausb\u00e4ckige Erscheinung \n\ngemein hat, \n\n(Holger Apfel, NPD: Das sagt der Richtige!) \n\nwahrscheinlich etwas mediale Entlastung hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Die hat er auch dringend n\u00f6tig. Sie haben \n\nvon \u201eExakt\u201c und \u201eFakt\u201c gesprochen, den Politikmagazi-\n\nnen. Probieren wir es doch einmal mit \u201eReport Mainz\u201c \n\nund der vor vier Wochen ver\u00f6ffentlichten Kriminalstatis-\n\ntik der NPD: \n\n(Holger Apfel, NPD: Zum Thema!) \n\nMit der Auflistung einschl\u00e4giger Straftaten von Partei-\n\nfunktion\u00e4ren, die von K\u00f6rperverletzung \u00fcber illegalen \n\nWaffenbesitz bis zu einschl\u00e4gigen Kontakten zum NSU \n\nreichen, \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n\nSprich doch mal zum Thema!) \n\nproduzierte er Schlagzeilen, die ihm h\u00f6chst unliebsam \n\nsein d\u00fcrften. \n\nJetzt kommen wir schon zum Thema. Nun bem\u00fchen die \n\nAntragsteller sogar einen m\u00f6glichen Krieg gegen den \n\nIran, von dem sicher alle hier im Hause hoffen, dass es \n\nnicht dazu kommen wird, als Ablenkungsman\u00f6ver von \n\ndiesem kriminellen Rufbild. \n\nDie Kritik am milit\u00e4rischen Missbrauch des Flughafens \n\nLeipzig-Halle, die meine Fraktion seit 2006 in gr\u00f6\u00dferen \n\nund wohlbegr\u00fcndeten Zusammenh\u00e4ngen dargestellt hat, \n\nist f\u00fcr solche durchsichtigen Spielchen ein viel zu ernstes \n\nThema. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie sch\u00f6n w\u00e4re es, in allen sicherheitsrelevanten Fragen \n\nso viel Einsicht von der NPD erwarten zu k\u00f6nnen. Doch \n\njeder hier im Hause kennt die gespaltene Wahrnehmung \n\nder Antragstellerin zu Krieg und Gewalt. Stichwort: \n\nUnsere V\u00e4ter waren keine V\u00e4ter. \u2013 Herr Apfel, Sie haben \n\ngerade von verruchter Soldateska gesprochen. Vielleicht \n\nfinden Sie diese Bezeichnung auch mal im Zusammen-\n\nhang mit den Verbrechen der deutschen Wehrmacht. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDarauf warten wir in diesem Hause schon lange. \n\nWir sind der Auffassung: Nur wer die Neonazigewalt hier \n\nim Lande in Worten \u00e4chtet und mit Taten aktiv bek\u00e4mpft, \n\nkann auch glaubw\u00fcrdig die friedenspolitische Karte \n\nziehen und statt des braunen Reichsadlers wei\u00dfe Friedens-\n\ntauben zum Thema Flughafen Leipzig-Halle aufsteigen \n\nlassen. Ohne ein konsequentes Eintreten f\u00fcr einen ganz-\n\nheitlichen gewaltlosen Sicherheitsansatz wirken die hastig \n\naufgescheuchten Friedenstauben aber sehr k\u00fcnstlich \n\ngewei\u00dft. Die Friedenssehnsucht der Menschen wurde \n\nmissbraucht, und dagegen wendet sich unsere Fraktion \n\nmit aller Entschiedenheit. \n\nIm \u00dcbrigen hat DIE LINKE unter der Drucksachennum-\n\nmer 5/8669 vor zwei Wochen einen eigenen Antrag \n\neingebracht, mit dem wir unsere langj\u00e4hrige kritische \n\nAuseinandersetzung \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5467 \n\nmit diesem Thema qualifiziert fortsetzen und der die \n\naktuellen Sicherheitsrisiken am Flughafen Leipzig-Halle \n\naufgreift. \n\nWir werden aus den genannten Gr\u00fcnden den vorliegenden \n\nNPD-Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion? \u2013 \n\nNun die FDP-Fraktion, Herr Abg. Biesok. Herr Biesok, \n\nSie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Allein die \u00dcberschrift des \n\nvorliegenden Antrags zeigt, dass es der NPD-Fraktion in \n\ndiesem Hause einmal mehr um Populismus geht. Der \n\nFlughafen Leipzig-Halle wird kurzerhand zum Kriegs-\n\nflughafen erkl\u00e4rt. Dabei ist genau das Gegenteil der Fall. \n\nUm es gleich am Anfang klarzustellen: Der Flughafen \n\nliegt nicht in einem Kriegsgebiet, er ist ein ziviler Flugha-\n\nfen mit einem Schwerpunkt im Cargo-Bereich. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDaneben werden Linien- und Charterfl\u00fcge durchgef\u00fchrt. \n\nUnter den Passagieren der Charterfl\u00fcge sind auch Solda-\n\nten. Die Nutzung durch die Bundeswehr hat nur einen \n\nsehr geringen Umfang und geht immer weiter zur\u00fcck. Die \n\nFl\u00fcge mit milit\u00e4rischem Hintergrund betrugen im Jahr \n\n2011 weniger als 0,1 % aller Flugbewegungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es geht  \n\num den Transport von US-Soldaten!) \n\nWenn Sie, Herr Apfel, in der Begr\u00fcndung auf alte Zahlen \n\naus den Jahren 2008 und 2009 eingehen, so sind diese \n\nZahlen l\u00e4ngst \u00fcberholt, und das wissen Sie selbst. \n\nDer Landtag soll nach Ihrem Antrag beschlie\u00dfen, sich f\u00fcr \n\ndie Einstellung der milit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens \n\neinzusetzen. Die Fl\u00fcge mit milit\u00e4rischem Hintergrund \n\nstehen jedoch im Einklang mit der Betriebserlaubnis des \n\nFlughafens als internationalem Verkehrsflughafen. Das \n\nhaben wir hier mehrfach diskutiert und wir haben eine \n\nAnh\u00f6rung zu dieser Frage durchgef\u00fchrt. Die Fl\u00fcge wer-\n\nden von zivilen Fluggesellschaften durchgef\u00fchrt und der \n\nFlughafen wird als ziviler Dienstleister in Anspruch \n\ngenommen. Dies wurde auch im Planfeststellungsverfah-\n\nren f\u00fcr den Flughafen entsprechend festgestellt. Der \n\nFlughafen ist ausdr\u00fccklich daf\u00fcr zugelassen, Sonderver-\n\nkehre abzufertigen und insbesondere B\u00fcndnisverpflich-\n\ntungen zu erf\u00fcllen. Nichts anderes geschieht in Leipzig. \n\nF\u00fcr diese Fl\u00fcge besteht auch ein unabweisbarer Bedarf. \n\nDas Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes vom \n\n24.07.2008 hat dies noch einmal eindringlich festgestellt. \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle noch einen Hinweis auf \n\ndie Vielzahl der Arbeitspl\u00e4tze, die am Standort des Flug-\n\nhafens Leipzig-Halle bestehen. Insgesamt arbeiten dort \n\n5 731 Besch\u00e4ftigte. Viele weitere Arbeitspl\u00e4tze werden \n\ninsbesondere durch die \u00dcbernachtung von Soldaten, von \n\nPassagieren und von den in den Flugzeugen sitzenden \n\nPiloten nach Leipzig gebracht. \n\nDie NPD-Fraktion versucht herzuleiten, dass es sich \n\nhierbei um die Unterst\u00fctzung eines Angriffskrieges \n\nhandelt. Das grundgesetzlich verankerte Verbot der \n\nUnterst\u00fctzung eines Angriffskrieges kann hier schon \n\nallein vom Begrifflichen her nicht greifen. S\u00e4mtliche \n\nAktionen der Vereinigten Staaten und anderer Verb\u00fcndeter \n\nim Irak und in Afghanistan sind durch entsprechende \n\nBeschl\u00fcsse des UN-Sicherheitsrates gedeckt. Das hei\u00dft, es \n\nsind keine Angriffskriege, sondern sie dienen entspre-\n\nchend anderen legitimen Zwecken. \n\nDas verfassungsrechtliche Verbot der Unterst\u00fctzung \n\nderartiger Angriffskriege betrifft auch nur die Lieferung \n\nvon Waffen oder die Bereitstellung von Basen f\u00fcr Luft-\n\nstreitkr\u00e4fte zu Angriffszwecken. Also, es muss direkt von \n\nder Basis aus angegriffen werden. Letzteres besteht im \n\nFalle Leipzig gerade nicht. Der Flughafen wird milit\u00e4risch \n\nf\u00fcr Truppen- und Waffentransporte genutzt und das steht \n\nim Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht. \n\nJetzt auch den 2+4-Vertrag, der die Grundlage f\u00fcr die \n\nWiedervereinigung Deutschlands gebildet hat, heranzu-\n\nziehen, um die milit\u00e4rische Nutzung zu unterbinden, \n\ngreift nicht durch. Der 2+4-Vertrag legt fest, dass auf dem \n\nGebiet der ehemaligen DDR ausl\u00e4ndische Truppen weder \n\nstationiert noch auf dieses verlegt werden d\u00fcrfen. Beides \n\npassiert am Flughafen Leipzig-Halle nicht, sondern es \n\nwerden lediglich zivile Maschinen abgefertigt. \n\nSie fordern zu berichten, wie viele US-Soldaten in den \n\nvergangenen drei Jahren in welche Kriegsgebiete ver-\n\nbracht wurden. Meine Damen und Herren von der NPD, \n\nin Ihrer milit\u00e4rischen Tradition m\u00fcssten Sie auch wissen, \n\ndass solche Angaben dem Geheimnis der Vereinigten \n\nStaaten unterliegen und deshalb von der Staatsregierung \n\n\u00fcberhaupt nicht berichtet werden k\u00f6nnen. \n\nAuch soll \u00fcber die geplanten Sicherheitsvorkehrungen f\u00fcr \n\nden Flughafen und den gesamten Ballungsraum im Fall \n\neines Krieges im Nahen Osten Auskunft gegeben werden. \n\nIch wei\u00df nicht, ob es \u00fcberhaupt Vorbereitungen gibt, \n\neinen Krieg im Nahen Osten zu f\u00fchren. Ich halte das f\u00fcr \n\nSpekulation. Mich beschleicht auch der Verdacht, dass die \n\nBegr\u00fcndung zum Antrag eigentlich nur vorgeschoben ist. \n\nSolche Ausk\u00fcnfte \u00fcber die genaue Zahl der US-Soldaten \n\nund die Sicherheitsvorkehrungen auf dem Flughafen unter \n\ndem Deckm\u00e4ntelchen der Transparenz sollen doch nur \n\nden Blick von Terroristen auf den Flughafen geben, damit \n\ndort Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt werden und Sie wieder entspre-\n\nchend argumentieren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Motive f\u00fcr diesen Antrag \n\nsind sehr offensichtlich. Es ist Populismus, und es ist eine \n\ninsgeheime Israel-Feindlichkeit. Aus diesem Grund \n\nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5468 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt noch eine Wortmeldung vor. F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion spricht Herr Abg. Schimmer. Damit sind \n\nwir in der zweiten Runde. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Es kommt nicht oft vor, dass man als NPD-\n\nPolitiker auch einmal dem Bundesau\u00dfenminister Guido \n\nWesterwelle zustimmen muss. Tats\u00e4chlich ist seine \n\nHaltung zu dem Angriffskrieg gegen den Iran, der derzeit \n\nvon Israel vorbereitet wird, wesentlich kl\u00fcger als das \n\nS\u00e4belgerassel von Kanzlerin Merkel. \n\nUnl\u00e4ngst \u00e4u\u00dferte Au\u00dfenminister Westerwelle: \u201eIch rate \n\nvon jeder Beteiligung an Debatten \u00fcber milit\u00e4rische \n\nInterventionen ab.\u201c Diese vorsichtige Haltung, die der \n\nAu\u00dfenminister des Kollegen Biesok vertritt, die die T\u00fcr \n\nf\u00fcr eine durchaus noch m\u00f6gliche diplomatische L\u00f6sung \n\nwenigstens noch einen Spalt breit offen h\u00e4lt, hebt sich von \n\nden pauschalen Solidarit\u00e4tsbekundungen der Kanzlerin \n\nab, die offensichtlich \u00fcberhaupt keinen Unterschied mehr \n\nzwischen deutschen und israelischen Interessen zu erken-\n\nnen vermag und damit beweist, dass sie f\u00fcr ihr Amt \n\nschlichtweg nicht geeignet ist. \n\n2008 hatte Angela Merkel vor der Knesset get\u00f6nt, die \n\nSicherheit Israels sei f\u00fcr sie niemals verhandelbar, und \n\nhinzugef\u00fcgt: \u201eWenn das so ist, dann d\u00fcrfen das in der \n\nStunde der Bew\u00e4hrung keine leeren Worte bleiben.\u201c Was \n\ndas konkret bedeutet, wurde im Dezember vorigen Jahres \n\ndeutlich, als Merkel Israel ein sechstes, wieder vom \n\ndeutschen Steuerzahler finanziertes atomwaffenf\u00e4higes  \n\nU-Boot der sogenannten Dolphin-Klasse schenkte. Es ist \n\nzu bef\u00fcrchten, dass diese U-Boote in dem geplanten \n\nAngriffskrieg gegen den Iran noch eine schreckliche \n\nRolle spielen werden, denn Israels Premier Netanjahu \n\nbedankte sich schon in einem Brief, der vor gut zwei \n\nWochen in der \u201eBild\u201c-Zeitung abgedruckt wurde, bei der \n\nwortw\u00f6rtlich \u201elieben Angela\u201c und betonte, dass die U-\n\nBoote Israel dabei helfen w\u00fcrden, sein \u201eimmenses Be-\n\nd\u00fcrfnis auf Verteidigung in diesen turbulenten Zeiten zu \n\ngew\u00e4hrleisten\u201c. \n\nWenn fast 70 Jahre nach Hiroshima und Nagasaki wieder \n\nAtomwaffen in einem milit\u00e4rischen Konflikt eingesetzt \n\nwerden sollen, k\u00f6nnte deutsche Technik eine entscheiden-\n\nde Rolle bei diesem apokalyptischen Szenario spielen. \n\nDer Gedanke an einen solchen Vorgang ist tats\u00e4chlich \n\nunertr\u00e4glich, um diesen viel strapazierten Begriff auch \n\neinmal in einem angemessenen Kontext zu gebrauchen. \n\nKanzlerin Merkel sollte sich aber daran erinnern, dass der \n\n\u00a7 6 des Kriegswaffenkontrollgesetzes die Ausfuhr solcher \n\nG\u00fcter verbietet, wenn die Gefahr besteht, \u201edass die \n\nKriegswaffen bei einer friedensst\u00f6renden Handlung, \n\ninsbesondere bei einem Angriffskrieg verwendet werden\u201c. \n\nWeiter sollte sich die Kanzlerin daran erinnern, dass \n\nschon die Vorbereitung eines Angriffskrieges, die derzeit \n\nunzweifelhaft l\u00e4uft, sowohl vom Grundgesetz als auch \n\nvom Strafgesetzbuch unter Strafe gestellt wird. \n\nEs muss festgestellt werden, dass es der Iran und nicht \n\nIsrael ist, der derzeit aggressiv in die Enge gedr\u00e4ngt wird. \n\nNicht einmal die CIA glaubt noch daran, dass der Iran an \n\nder Atombombe baut. Dennoch l\u00e4sst der israelische Staat \n\nauf iranischem Territorium gezielt Atomphysiker durch \n\nden Mossad ermorden, ohne dass ein Aufschrei durch \n\nMedien und Politik ginge. Wer sich im Iran mit Atomwis-\n\nsenschaft besch\u00e4ftigt, hat im Sinne der westlichen Men-\n\nschenrechte offenbar sein Recht auf Leben verwirkt. \n\nMuss man sich wirklich noch wundern, dass sich die \n\narabische und muslimische Welt immer weiter vom \n\nWesten entfernt, wenn so offensichtlich doppelte Stan-\n\ndards bei der Beurteilung und Ahndung von Menschen-\n\nrechts- und V\u00f6lkerrechtsverletzungen angewendet wer-\n\nden? Muss nicht gerade die Nahostpolitik des Westens in \n\nihrer grenzenlosen Einseitigkeit geradezu zwangsl\u00e4ufig \n\ntrotz aller wohlt\u00f6nender, humanit\u00e4rer Phrasen jenen Krieg \n\nder Kulturen herbeif\u00fchren, den die NPD ausdr\u00fccklich \n\nnicht will, dem aber gerade durch naive Zuwanderungspo-\n\nlitik der Etablierten und der daraus resultierenden Schaf-\n\nfung einer konfliktbeladenen multikulturellen Gesell-\n\nschaft der Boden bereitet wird und der nach einem An-\n\ngriff Israels auf den Iran mit unabsehbaren Folgen ausbre-\n\nchen w\u00fcrde? \n\nIch w\u00fcrde gern noch weitere Ausf\u00fchrungen machen. Die \n\nZeit l\u00e4uft mir ein wenig davon. \n\n(Unruhe) \n\nIch m\u00f6chte Sie alle allerdings daran erinnern, dass der \n\nFreistaat Sachsen von einem drohenden Angriffskrieg \n\ngegen den Iran sehr stark betroffen sein wird. Der Frei-\n\nstaat Sachsen w\u00fcrde direkt in den Konflikt hineingezogen \n\nwerden, da man vermuten muss, dass ein Gro\u00dfteil der \n\nmilit\u00e4rischen Transporte von Waffen und Soldaten wieder \n\n\u00fcber Leipzig erfolgt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Das beinhaltet nat\u00fcrlich auch \n\neine gro\u00dfe Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung Leipzigs. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. \n\nW\u00fcnscht dennoch jemand aus den Fraktionen das Wort? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Das hat die NPD-Fraktion. Herr Abg. Schimmer, \n\nbitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich muss schon sagen, dass ich wieder von \n\nder heutigen Debatte entt\u00e4uscht bin. Aber diesmal ist es \n\nnat\u00fcrlich so, dass man wieder einmal die rein formalen \n\nArgumente, die ich schon vorhersehen konnte, aus der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5469 \n\nMottenkiste hervorgeholt hat, um unseren Antrag als \n\nunbegr\u00fcndet erscheinen zu lassen. Aber das ist doch \n\nwirklich so billig, Herr Biesok, wenn Sie jetzt sagen, es \n\nwerden massiv Soldaten und Waffen \u00fcber den Flughafen \n\nLeipzig in Kriegsgebiete transportiert. Aber das macht ja \n\nnichts. Es wurde eine zivile Luftlinie beauftragt. Dieses \n\nArgument ist doch wirklich so schwachsinnig, so durch-\n\nsichtig! Es ist doch eigentlich noch eine Verschlimme-\n\nrung, eine Versch\u00e4rfung der Situation, wenn man bei-\n\nspielsweise im Unterschied zu Rammstein, zu Baumhol-\n\nder in Rheinland-Pfalz nicht reine Milit\u00e4rflugh\u00e4fen hat, \n\nsondern dass Leipzig sozusagen eine Symbiose eines \n\nZivilflughafens und eines milit\u00e4rischen Flughafens ist und \n\ndass deswegen auch, wenn sich Attentate am Flughafen \n\nLeipzig ereignen sollten, die gro\u00dfe Gefahr besteht, dass \n\nirgendwelche Passagiere des Flughafens Leipzig mit \n\nbetroffen sind. \n\nIch finde es wieder einmal sehr armselig, dass Sie jetzt \n\nausgerechnet dieses Argument hervorholen, dass daher \n\ndie Unterst\u00fctzung von Angriffskriegen durch zivile \n\nFluglinien geleistet wird und man sich deswegen darum \n\nnicht k\u00fcmmern muss. \n\nAnsonsten war da noch Dr. K\u00fclow, der das Wort ergriffen \n\nhat. Er scheint mit seiner eigenen Vergangenheit auf jeden \n\nFall ungleich nachsichtiger umzugehen als mit der deut-\n\nschen Vergangenheit. Ich meine, es ist doch wirklich \n\nabsurd, dass Sie von einem ganzheitlichen, gewaltlosen \n\nFriedensansatz gesprochen haben, den wir angeblich nicht \n\nverfolgen w\u00fcrden. Ich wei\u00df nicht, wie Sie darauf kom-\n\nmen. Ich glaube, einen ganzheitlicheren Friedensansatz \n\nals die NPD kann man gar nicht mehr vertreten. \n\n(Allgemeines lautes Lachen) \n\nIch sage Ihnen allen auch ganz klar: Innenpolitisch \n\ngarantiert die zunehmende Herbeif\u00fchrung einer multikul-\n\nturellen Gesellschaft das gr\u00f6\u00dfte Konfliktpotenzial zum \n\nB\u00fcrgerkrieg, das man sich vorstellen kann. \n\nIch m\u00f6chte mit einigen Worten von G\u00fcnter Grass, dem \n\nLiteraturnobelpreistr\u00e4ger des Jahres 1999, der der SPD \n\nnahesteht, Herr Brangs, aus einem Gedicht, das heute in \n\nder \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde, schlie-\n\n\u00dfen: \n\n(Starke Unruhe) \n\n\u201eDoch warum untersage ich mir, jenes andere Land beim \n\nNamen zu nennen, in dem seit Jahren, wenn auch geheim \n\ngehalten, ein wachsendes nukleares Potenzial verf\u00fcgbar, \n\naber au\u00dfer Kontrolle, weil keiner Pr\u00fcfung zug\u00e4nglich ist. \n\nDas allgemeine Verschweigen dieses Tatbestandes, dem \n\nsich mein Schweigen untergeordnet hat, empfinde ich als \n\nbelastende L\u00fcge und Zwang, der Strafe in Aussicht stellt, \n\nsobald er missachtet wird. Das Verdikt Antisemitismus ist \n\ngel\u00e4ufig.\u201c \n\nWir sollten uns diesen Verdikten hier im Hause nicht \n\nmehr unterwerfen. Das sagt auch der Literaturnobelpreis-\n\ntr\u00e4ger G\u00fcnter Grass, dem ich mich hier nur anschlie\u00dfen \n\nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit, bitte. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nArne Schimmer, NPD: Besten Dank f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. \u2013 Sie m\u00f6chten \n\neine Kurzintervention einreichen? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte nach \u00a7 105 namentliche Abstimmung f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion beantragen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDie Kaspertruppe schl\u00e4gt zu.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. M\u00fcller, Sie \n\nwissen aber schon, dass dies auch Angelegenheit des \n\nSchlusswortes ist. Die Zeit ist verwirkt. Innerhalb der drei \n\nMinuten k\u00f6nnen Sie das vortragen. Ich habe nach dem \n\nSchlusswort zur Abstimmung aufgerufen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nSie sa\u00dfen da noch dort hinten. Diese Feinheit w\u00fcrde ich \n\nschon gern noch feststellen wollen. Ich bin sehr aufmerk-\n\nsam. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch haben Sie Ihren Wunsch vorgetragen. Ich werde \n\nmich kurz abstimmen. Einen kleinen Moment, bitte. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich  \n\nmit dem Juristischen Dienst.) \n\nF\u00fcr die Zukunft bitte ich sehr darum, dass Sie solche \n\nDinge gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung kl\u00e4ren, nachdem ein \n\nSchlusswort erteilt wurde. Innerhalb des Schlusswortes \n\nsagt man immer: \u201eIch bitte Sie um Zustimmung zum \n\nAntrag\u201c, und zugleich stellt man dort auch noch seine \n\nAntr\u00e4ge, wie das erfolgen soll. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das  \n\nist schon anders praktiziert worden!) \n\n\u2013 Nein, das ist eben noch nicht so praktiziert worden. Sie \n\nhaben sehr wohl auch \u00dcbung darin, was die Bitten um \n\nnamentliche Abstimmung betrifft. Dennoch ist es aber \n\nIhre Angelegenheit, sich in dieser Woche weiterhin unbe-\n\nliebt zu machen. Selbstverst\u00e4ndlich lasse ich das jetzt \n\nausnahmsweise zu, aber f\u00fcr die Zukunft \u2013 wir k\u00f6nnen das \n\ngern noch einmal im Pr\u00e4sidium diskutieren \u2013 bitte ich Sie, \n\nsich wirklich auch an die Spielregeln zu halten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen noch etwas Zeit, \n\num die namentliche Abstimmung vorzubereiten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben es vernommen: \n\nZum Antrag in der Drucksache 5/8652 wurde namentliche \n\nAbstimmung beantragt. Diese wird gegenw\u00e4rtig vorberei-\n\ntet. In der Zwischenzeit m\u00f6chte ich Ihnen noch einige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5470 \n\nHinweise geben. Nach dem Aufruf ihres Namens durch \n\neinen Schriftf\u00fchrer wurden die jeweils aufgerufenen \n\nMitglieder des Landtages \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann sehr wohl verstehen, \n\ndass Sie nicht vergn\u00fcgt sind, wenn wir jetzt so etwas \n\nmachen. Aber bitte seien Sie jetzt auch fair mir gegen-\n\n\u00fcber, damit wir die Angelegenheit noch ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nerledigen k\u00f6nnen, und senken Sie ganz einfach Ihren \n\nStimmpegel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNach dem Aufruf Ihres Namens durch einen Schriftf\u00fchrer \n\nantworten die jeweils aufgerufenen Mitglieder des Land-\n\ntages bitte laut und mit Ja, Nein oder Enthaltung. Der \n\namtierende Schriftf\u00fchrer wird dann die Antwort wieder-\n\nholen. Im Zweifelsfall wird unter nochmaliger Namens-\n\nnennung nachgefragt. Erfolgt keine Antwort, so stellt der \n\namtierende Schriftf\u00fchrer fest, dass sich das entsprechende \n\nMitglied nicht an der Abstimmung beteiligt. Vor Schluss \n\nder Abstimmung fragt der amtierende Schriftf\u00fchrer nach, \n\nob ein anwesendes Mitglied des Landtags nicht aufgeru-\n\nfen worden ist. Ist dies der Fall, so wird das betreffende \n\nMitglied des Landtages nach seiner Stimmabgabe gefragt. \n\nDanach stellen die amtierenden Schriftf\u00fchrer das Ergebnis \n\nfest, welches dann von mir verk\u00fcndet wird. \n\nIch frage meine Kollegen Schriftf\u00fchrer: Sind wir bereit? \u2013 \n\nFrau Jung, Sie haben das Wort. Bitte, beginnen Sie mit \n\nder namentlichen Abstimmung. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Wir beginnen mit dem \n\nBuchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nGibt es jemanden hier im Raum, den ich nicht aufgerufen \n\nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann bitte ich Sie, \n\nliebe Kollegin und lieber Kollege, die Stimmen auszuz\u00e4h-\n\nlen und mir das Ergebnis mitzuteilen. \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 Ausz\u00e4hlung der Stimmen) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich bei meinen Schriftf\u00fchrern f\u00fcr das schnelle Ausz\u00e4h-\n\nlen. Ich darf Ihnen das Ergebnis bekannt geben: Zum \n\nAntrag, vorliegend in Drucksache 5/8652, haben mit Ja \n\ngestimmt acht Abgeordnete, mit Nein 96 Abgeordnete, \n\nenthalten hat sich niemand und nicht teilgenommen haben \n\n28 Abgeordnete. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Antrag nicht \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe nun auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 5/7963, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/8607, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat, falls es noch gew\u00fcnscht wird, eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Meine \n\nDamen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD, begibt sich zum Rednerpult.) \n\nMachen Sie so etwas mit Absicht? Ich schaue doch nun \n\nwirklich in die Runde. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nIch hatte meine Hand gehoben!) \n\nBitte, Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der Finanzminister berichtete dem Landtag, dass \n\nder Freistaat Sachsen im Jahr 2011 \u00fcber 146 Millio-\n\nnen Euro an Haftungszahlungen leisten musste, weil im \n\nJahr 2002 die damalige CDU-Regierung und ihr Finanz-\n\nminister Georg Milbradt Vorstand und Verwaltungsrat der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank dazu zwangen, sich dubiosen \n\ninternationalen Finanzmarktgesch\u00e4ften mit sogenannten \n\nAsset-Backed-Securities etc. zuzuwenden, statt als s\u00e4chsi-\n\nsche Regionalbank dem gesetzlichen Auftrag treu zu \n\nbleiben. \n\nDer Haushalts- und Finanzausschuss nimmt dies nun \n\nkommentarlos zur Kenntnis und empfiehlt dem Plenum \n\ndes Landtages, dies ebenfalls zu tun. Ja, meine Damen \n\nund Herren, so ist es; denn schon die vorliegende Druck-\n\nsache 5/8607 zeigt \u00fcberdeutlich, dass keinerlei \u2013 wie auch \n\nimmer geartete \u2013 kritische Diskussion im Ausschuss \n\nstattgefunden hat. Dabei w\u00e4ren ohne eine j\u00e4hrliche Garan-\n\ntiezahlung in der genannten Gr\u00f6\u00dfenordnung viele \n\nschmerzhafte Einsparungen in Bereichen wie Familien-\n\nf\u00f6rderung, Jugendarbeit, Kulturraumf\u00f6rderung, Regional-\n\nverkehr usw. nicht erforderlich gewesen. \n\nInzwischen gestrichene staatliche Leistungen, die Sachsen \n\nf\u00fcr die Erhaltung der \u00f6kologischen und demografischen \n\nSubstanz in den Abwanderungsregionen unbedingt \n\ngebraucht h\u00e4tte, h\u00e4tten weiterhin bestehen bleiben k\u00f6n-\n\nnen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die laufenden Ver\u00f6ffentlichungen \n\nder viertelj\u00e4hrlich abschlie\u00dfenden Garantiefondsmittel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5471 \n\nnicht jedes Mal zu einer Grundsatzdiskussion f\u00fchren. Die \n\nStaatsregierung wird wahrscheinlich sogar auf dem \n\nStandpunkt stehen, dass dar\u00fcber genug gesprochen \n\nworden sei. \n\nDem m\u00f6chte ich \u2013 auch im Namen meiner Fraktion, der \n\nNPD \u2013 auf das Entschiedenste widersprechen. Es ist in \n\ndiesem Parlament zwar viel \u00fcber die Verantwortung der \n\nBankvorst\u00e4nde, aber praktisch \u00fcberhaupt nicht \u00fcber die \n\nder Politiker diskutiert worden. Bis auf meine NPD-\n\nFraktion und den SPD-Abgeordneten Karl Nolle hat \n\nmeines Wissens kein Abgeordneter und schon gar keine \n\nFraktion die falsche Grundsatzentscheidung Georg \n\nMilbradts ernsthaft thematisiert, den Schwerpunkt der \n\nSachsen LB weg vom Regionalgesch\u00e4ft in Richtung \n\nFinanzmarkt und Spekulationsgesch\u00e4fte zu verschieben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Wir haben  \n\neinen Untersuchungsausschuss eingesetzt!) \n\nNoch wichtiger w\u00e4re es, den urs\u00e4chlichen Zusammenhang \n\nder Landesbankmisere mit der landesbank- und sparkas-\n\nsenfeindlichen Politik der Europ\u00e4ischen Union, der von \n\nder EU-Kommission erzwungenen Abschaffung der \n\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und Anstaltspflicht sowie den \n\ninternationalen Rating-Vorschriften Basel II bzw. Basel III \n\nzu diskutieren. Ist das in diesem Hause jemals ernsthaft \n\npassiert, meine Damen und Herren? Ich denke: nein. Das \n\nsind aber die wirklichen Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass wir heute \n\nkeine S\u00e4chsische Landesbank mehr haben, und nicht die \n\nBankvorst\u00e4nde. Diese haben nur das umgesetzt, was die \n\nPolitik von ihnen verlangt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die vom \n\nStaatsminister der Finanzen vorgelegten Zahlen zur \n\nKenntnis nehmen, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft und wie uns die \n\nMehrheit im Haushalts- und Finanzausschuss empfiehlt. \n\nAber angesichts der verlogenen Behandlung dieses \n\nganzen Themas ist meine Fraktion, die NPD, nicht bereit, \n\ndiese Selbstverst\u00e4ndlichkeit hier auch noch brav durch \n\nHandzeichen zu best\u00e4tigen. Deshalb werden wir uns der \n\nStimme enthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit, zumindest von \n\nden einigen Wenigen, die sie noch gehabt haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Abg. Storr. \u2013 Gibt es weitere  \n\nWortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Hermenau. Sie haben das \n\nWort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Es haben sich au\u00dferor-\n\ndentlich viele Abgeordnete und Fraktionen in diesem \n\nLandtag mit der Frage der politischen Verantwortung \n\nbefasst. Das ist auch aktenkundig. Man m\u00fcsste es einfach \n\nmal nachlesen. \u2013 So viel zur Vorrede. \n\nEs ist sicherlich richtig, dass wir immer wieder mal daran \n\nerinnern, was hier eigentlich geschehen ist. Es klingt ja \n\ninzwischen wie das t\u00e4gliche Bulletin des Finanzministers, \n\ndass wir jetzt einmal zu h\u00f6ren bekommen, wie viele \n\nMillionen gerade wieder \u00fcber die Wupper gehen. Man hat \n\nsich irgendwie schon daran gew\u00f6hnt. Bei Verheerungen \n\nerrichtet man normalerweise Mahnmale, aber bei so etwas \n\nwie der Sachsen LB und der B\u00fcrgschaft, die uns noch \n\nlange in Atem halten wird, ist das optisch nicht m\u00f6glich, \n\ndeshalb muss man ab und zu einmal m\u00fcndlich daran \n\nerinnern. \n\nWenn wir einmal den damals vom Landesrechnungshof \n\nerrechneten Anfangsschaden der Sachsen-LB-Anteils-\n\neigner von mindestens 364 Millionen Euro mit dem \n\naddieren, was bereits an Zahlungen f\u00fcr die B\u00fcrgschaft \n\ngeflossen ist, sind wir schon bei 643 Millionen Euro, die \n\nuns die ganze Sache gekostet hat. Das ist \u201eeine Menge \n\nHolz\u201c. \n\nWir hatten ja \u00f6fter Diskussionen \u00fcber Fragestellungen, wo \n\nwir uns was nicht leisten k\u00f6nnen. Ich spreche nicht von \n\nGeh\u00e4ltern, die wir \u00fcber viele Jahre finanzieren, aber \n\ntrotzdem: Die Fragestellung steht. Wir bekommen statt-\n\ndessen nicht enden wollende Millionenh\u00e4ppchen, und so \n\nwird sich diese astronomisch hohe Garantie von \n\n2,75 Milliarden Euro st\u00fcckchenweise vollziehen. Aber wir \n\nwerden sie trotzdem bezahlen, und ich f\u00fcrchte immer \n\nnoch, in ganzer H\u00f6he; denn die Lage hat sich nicht \n\nwirklich ge\u00e4ndert. Ich denke, dass der Versuch, es nicht so \n\nhoch zu h\u00e4ngen, sondern es immer ein wenig zu verste-\n\ncken \u2013 dann schreibt man einen Bericht und macht es \n\nganz ordentlich \u2013, nat\u00fcrlich dazu f\u00fchrt, dass die Bev\u00f6lke-\n\nrung nach und nach die Sache aus dem Blick verliert. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \n\nDas ist aber wahrscheinlich!) \n\nDas ist schade, wenn man sich einmal daran erinnert, wie \n\nder Rechnungshof damals beim Sonderbericht deutlich \n\ngemacht hatte, dass die Staatsregierung die Schieflage der \n\nBank h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen, dass es zu diesem Schaden \n\nalso gar nicht h\u00e4tte kommen m\u00fcssen und zum Beispiel die \n\nSachsenbank zu einer Kapitalmarktbank umgebaut wurde, \n\ndie sp\u00e4ter sogar einmal 82 % ihres Betriebsergebnisses \n\n\u00fcber Kapitalmarktaktivit\u00e4ten eingetrieben hat, womit der \n\n\u00f6ffentliche Auftrag \u2013 und somit auch der Heimatmarkt \u2013 \n\nbei 82 % Fremdmarkt nicht mehr im Vordergrund stand. \n\nDas kann man schon so sagen, und dass die unbegrenzte \n\nHaftung des Freistaates Schritt f\u00fcr Schritt ausgedehnt \n\nworden ist. \n\nInsgesamt erm\u00f6glichte der Kreditausschuss der Sachsen \n\nLB \u2013 in dem auch Politiker sa\u00dfen \u2013 die Ausdehnung der \n\nGesch\u00e4fte bis zu einer H\u00f6he von 43 Milliarden Euro. Das \n\nist das Dreifache des Staatshaushaltes; das ist ziemlich \n\nverr\u00fcckt. Wir haben versucht, dies in den Aufkl\u00e4rungen \n\nherauszufinden. Sie, Herr Prof. Unland, haben versucht \n\nvorzutragen, warum die Staatsregierung darauf verzichtet, \n\nauch die Politiker mit anzuklagen. Wir hatten heute eine \n\nF\u00fchrungsdebatte, in der es auch um Verantwortung ging, \n\nund meiner Meinung nach ist es wichtig, dass Leute f\u00fcr \n\nihr Verhalten haftbar gemacht werden. Wir haben damals \n\nversucht, das zu beantragen und durchzusetzen, aber es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5472 \n\nnicht dazu gekommen. Das haben wir zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen. \n\nAber ich zitiere nochmals aus dem Urteil des Verfas-\n\nsungsgerichtes vom 28. August 2009 \u2013 wer sich erinnert: \n\nes war zwei Tage vor der Landtagswahl \u2013, in dem festge-\n\nstellt worden ist, dass der Antragsgegner \u2013 gemeint war \n\nder damalige Finanzminister Dr. Metz \u2013 die Rechte des \n\nLandtages auch dadurch verletzt hat, dass er f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen am 28. Dezember 2007 eine Garantie \n\nbis zur H\u00f6he von 1,65 Milliarden Euro zugunsten der \n\nSachsen LB und anderer Beg\u00fcnstigter abgegeben und \n\ndiese mit Erkl\u00e4rung vom 15. Februar 2008 auf insgesamt \n\n2,75 Milliarden Euro erh\u00f6ht hat. \n\nDass dies ein Problem und ein Versto\u00df gegen die Verfas-\n\nsung war, haben wir dann festgestellt bekommen. Ich \n\nerinnere mich an die Debatte hier im Landtag. Ich habe \n\nvorgetragen, wenn die B\u00fcrgschaft in Zweijahrestranchen \n\nbzw. -scheiben zerlegt wird \u2013 das haben die Herren \n\nMilbradt und Tillich damals veranstaltet \u2013, dass dies \n\ntrotzdem eine B\u00fcrgschaft ist und gegen die Verfassung \n\nverst\u00f6\u00dft. Aber k\u00fchn und tapfer hat die Regierung es \n\neinfach umgesetzt und gegen die Verfassung versto\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEs hat keinen gejuckt. Ich finde das ziemlich bedenklich, \n\ndas muss ich so deutlich sagen. Wenn man nicht kl\u00fcger \n\nhandelt und vorher ausf\u00fchrlich diskutiert, dar\u00fcber redet \n\nund sich verst\u00e4ndigt und stattdessen alles nur in seinem \n\nstillen K\u00e4mmerchen ausbr\u00fctet, dann ist der Irrtum ganz in \n\nder N\u00e4he. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mir liegen weitere Wortmeldungen vor. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht Herr Abg. Michel. Sie haben das \n\nWort. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Auf der Tagesordnung steht der Bericht \u00fcber den \n\nVollzug des Garantiefondsgesetzes. Dazu hat der Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss auch beraten. Die Mitglieder \n\nhaben mit 16 Stimmen daf\u00fcr, keiner Gegenstimme und \n\neiner Stimmenthaltung den Ihnen vorliegenden Bericht \n\nbeschlossen. Es geht heute im Prinzip darum, einen \n\nBericht \u00fcber die Zahlungen zur Kenntnis zu nehmen. Es \n\ngeht heute nicht um eine Debatte. Niemandem von uns \n\nmacht es Spa\u00df, diese Zahlungen zu leisten. \u00dcber die \n\nUrsachen ist in diesem Hohen Haus schon oftmals disku-\n\ntiert worden. Es macht keinen Spa\u00df. Wir k\u00f6nnen es nicht \n\nmehr \u00e4ndern. \n\n(Andreas Storr, NPD: Man muss  \n\naber Lehren aus solchen Dingen ziehen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten uns einfach an die \n\nTagesordnung halten. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber gern bei \n\nanderer Gelegenheit diskutieren. Heute geht es aber um \n\nden schlappen Bericht. Das macht niemandem Spa\u00df. Es \n\ngeht einfach darum, die Zahlen zur Kenntnis zu nehmen. \n\nIch bitte Sie, das zu tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE. \u2013 Herr Abg. Bartl. Sie haben das Wort, Herr \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Frau Hermenau hat mit \n\nallem, was sie gesagt hat, recht. Es macht es nicht besser, \n\nes zu wiederholen. Es macht es nicht r\u00fcckg\u00e4ngig, wenn \n\nwir jetzt \u2013 gewisserma\u00dfen bei Gelegenheit dieser Unter-\n\nrichtung \u2013 eine ausf\u00fchrliche Debatte lostreten. \n\nMein pers\u00f6nliches Problem als rechtspolitischer Sprecher \n\nmeiner Fraktion ist, dass in diese Unterrichtung nach dem \n\nGarantiefondsgesetz eigentlich auch die Unterrichtung \n\ndes Landtages dar\u00fcber geh\u00f6rt, was gemacht worden ist, \n\num den entstandenen Schaden zu minimieren, indem die \n\nentsprechenden Regressanspr\u00fcche geltend gemacht \n\nwerden, wie der Stand der Geltendmachung ist und zum \n\nBeispiel auch wie der Stand der Strafverfahren ist. Nach \n\ndem, was ich aus der Presse \u00fcber den Stand der Strafver-\n\nfahren wei\u00df \u2013 das Parlament wird dar\u00fcber ja nicht mehr \n\nunterrichtet \u2013, gibt es drei Anklagen, die gegen Vorst\u00e4nde \n\nerhoben worden sein sollen, die vom Verfahren her aber \n\nnoch nicht einmal er\u00f6ffnet worden sind \u2013 und dergleichen \n\nmehr. \n\nIch meine, dass die sachgerechte Auslegung des Garantie-\n\nfondsgesetzes der Staatsregierung die Verpflichtung \n\naufgibt, dar\u00fcber zu unterrichten. Das ist ein Mangel an \n\nder Unterrichtung. Diesen Mangel aber jetzt auszutragen, \n\nauf der Grundlage des Berichts, hat wenig Tiefgang und \n\nwird wenig Ergebnis haben. \n\nWir befassen uns als Fraktion mit einem entsprechenden \n\nAntrag, in welchem wir die Staatsregierung bitten wer-\n\nden, uns \u00fcber diese Anstrengungen, zumindest den einge-\n\ntretenen Schaden zu minimieren, in Kenntnis zu setzen. \n\nDann soll die Debatte auf der Grundlage dieses Antrags \n\ngef\u00fchrt werden. Dann wollen wir klare Ausk\u00fcnfte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion der Abg. Nolle. \u2013 Herr Nolle, Sie haben das \n\nWort. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\njetzt ist nicht die Situation, in der man \u00fcber die Problema-\n\ntik tiefgr\u00fcndig und tiefsch\u00fcrfend diskutieren kann. Ich \n\nhabe dazu viel zu sagen und stimme meiner Kollegin \n\nAntje Hermenau voll zu. \n\nEs ist nat\u00fcrlich nicht so, dass heute Abend nur der Garan-\n\ntiefonds auf der Tagesordnung steht, sondern nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5473 \n\nauch die Gr\u00fcnde, warum es zu diesem Garantiefonds \n\nkommen musste, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nwas es f\u00fcr das Land in der Vergangenheit bedeutet hat und \n\nin Zukunft noch bedeuten wird. \n\nDeswegen gebe ich meine Rede zu Protokoll. Wir werden \n\nuns nat\u00fcrlich an dem beteiligen, was Klaus Bartl gesagt \n\nhat, an einer ausf\u00fchrlichen Diskussion, um genau das \n\naufzuarbeiten, worum es heute auch geht, dass nicht in \n\nVergessenheit ger\u00e4t, dass das der Finanz-Tsunami der \n\nCDU in Sachsen gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion Herr Abg. Prof. Schmalfu\u00df. \u2013 Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Tagesord-\n\nnungspunkt 14 lautet: Bericht \u00fcber den Vollzug des \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches \n\nGarantiefondsgesetz. Der Tagesordnungspunkt lautet \n\nnicht: Vers\u00e4umnisse der Staatsregierung beim Umgang \n\nmit der Sachsen LB. Ich glaube, dar\u00fcber haben wir in den \n\nletzten Jahren im S\u00e4chsischen Landtag sehr oft diskutiert. \n\nIch bin erstaunt, dass dieses Thema bei diesem Tagesord-\n\nnungspunkt wieder auf die Agenda gesetzt worden ist. \n\nFrau Hermenau, wenn Sie dazu sprechen wollen, dann \n\nm\u00fcssen Sie eine Aktuelle Debatte beantragen oder einen \n\nAntrag schreiben. \n\nSie haben aus meiner Sicht nicht zum Thema gesprochen; \n\ndenn es geht \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist  \n\nmir v\u00f6llig egal, was Sie gerade sagen!) \n\n\u2013 Das kann Ihnen gern egal sein, das ist es mir auch. Aber \n\nSie haben gezeigt, dass Sie am Thema vorbeigeredet \n\nhaben. \n\nWorum es hierbei geht, ist nichts anderes als die Finanzie-\n\nrung einer Rechtsverpflichtung, die sich aus dem Unter-\n\ngang der Sachsen LB ergeben hat. Jedes Mitglied des \n\nS\u00e4chsischen Landtages \u2013 auch Sie, Sie sind Mitglied des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses \u2013 hat die M\u00f6glichkeit, \n\nin den Sitzungen den Finanzminister bzw. die Vertreter \n\ndes SMF zu befragen. \n\nEs gibt einen entscheidenden Unterschied zwischen der \n\njetzigen und der vergangenen Legislaturperiode. Der \n\nbesteht nicht darin, dass wir eine bessere Koalition haben \n\n\u2013 das sowieso \u2013, sondern wir haben Transparenz bei \n\njedem Cent, den wir aus dem Garantiefonds bezahlen \n\nm\u00fcssen. \n\nIm \u00dcbrigen haben auch Sie, Herr Bartl, die M\u00f6glichkeit, \n\nan den Sitzungen des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nteilzunehmen. Sie k\u00f6nnen zwar keine Fragen stellen, aber \n\nSie k\u00f6nnen an den internen Sitzungen des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses teilnehmen und sich entsprechende \n\nInformationen einholen. \n\nInsofern \u2013 das muss ich ganz ehrlich sagen \u2013 haben wir \n\nhier, was den Vollzug des Garantiefondsgesetzes betrifft, \n\neine absolute Transparenz. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Jetzt bin ich mit \n\nmeiner Rede am Ende und gebe den Rest zu Protokoll. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern von dem \n\nRecht der Kurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie. Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nProf. Schmalfu\u00df hat mir eben den Tipp gegeben, ich \n\nk\u00f6nnte im Haushalts- und Finanzausschuss nachfragen, in \n\ndem ich stellvertretendes Mitglied bin. Das n\u00fctzt mir aber \n\nnichts, weil die Ausk\u00fcnfte in dieser Frage, die mich \n\ninteressieren, unter die Geheimhaltung fallen. \n\nIch w\u00fcrde nicht einmal als stellvertretendes Ausschuss-\n\nmitglied unterrichtet werden. Das wissen mindestens \n\ndiejenigen, die im Haushalts- und Finanzausschuss sitzen. \n\nDas wei\u00df mindestens Herr Prof. Schmalfu\u00df. Was er eben \n\ngesagt hat, stellt damit eine bewusste T\u00e4uschung der \n\n\u00d6ffentlichkeit dar. \n\nSelbst dem Parlament wird vorenthalten, wie sich die \n\nZahlen konkret errechnen. Ich nehme die n\u00fcchternen \n\nZahlen zur Kenntnis und kann es als Abgeordneter dieses \n\nHauses \u2013 einer von \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: 132!) \n\n\u2013 132 gleichberechtigten Mitgliedern dieses Hauses \u2013 \n\nnicht hinterfragen \u2013 geschweige denn die \u00d6ffentlichkeit, \n\ndie die Rechnung bezahlt. \n\nDas ist mein Problem. Ich sage noch einmal: Ich habe \n\nzum Gegenstand gesprochen. Ich bin der \u00dcberzeugung, \n\ndass eine sachgerechte Unterrichtung zum Garantiefonds-\n\ngesetz definitiv die Darstellung der Regressforderungen \n\nbeinhalten muss, auch wenn es wieder nur in n\u00fcchternen, \n\nnicht nachvollziehbaren Zahlen geschieht. Selbst das ist \n\nnicht drin. Das wird verschwiegen. \n\nDas stellt eine Verletzung der Unterrichtungspflicht dar, \n\neine Gesetzesverletzung. Diese umgehen wir, aber dar-\n\n\u00fcber sollten wir nicht heute Abend, um 21 Uhr, reden. \n\nDar\u00fcber wird auf die Initiative meiner Fraktion hin \u2013 \n\nsicherlich werden sich auch noch andere Fraktionen \n\nfinden \u2013 zu diskutieren sein. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5474 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Herr \n\nNolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege Schmalfu\u00df! Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Diskussion \u00fcber die Sach-\n\nsen LB, \u00fcber das Thema, das wir hier angesprochen \n\nhaben, wird erst dann zu Ende sein, wenn der letzte Euro \n\naus dem Garantiefonds ausgezahlt sein wird. Bis dahin \n\nwerden wir nicht m\u00fcde werden, die Ursachen und Hinter-\n\ngr\u00fcnde dieses Skandals, der auf Ihrem Mist gewachsen \n\nist, zu thematisieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU: Quatsch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schmalfu\u00df, ich \n\nfrage Sie, ob Sie erwidern m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \u2013 Herr Michel, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention \n\nmachen? \n\n(Jens Michel, CDU: Ich  \n\nm\u00f6chte einen Redebeitrag halten!) \n\n\u2013 Sie wollen einen Redebeitrag halten. Ich schaue einmal \n\nnach, ob Sie noch Zeit haben. \n\n(Jens Michel, CDU: Ja! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Die CDU hat immer Zeit! \n\n\u2013 Zurufe von der CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nWir haben ja nur 10 Minuten vereinbart. Deshalb ist das \n\nan dieser Stelle immer etwas fragw\u00fcrdig. Sie haben die \n\nRedezeit aber in der Tat. \u2013 Bitte, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte nur ganz kurz darauf verweisen, dass \n\nwir Gewaltenteilung haben, Herr Bartl. Da ist es nicht \n\nmehr so wie in fr\u00fcheren Zeiten, dass wir hier von politi-\n\nscher Seite irgendwelche Strafverfahren in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit oder sonst wo breittreten. Deshalb ist es Sache der \n\nStaatsanwaltschaft, die von Ihnen angemahnten strafrecht-\n\nlichen Konsequenzen zu ziehen. Das geh\u00f6rt nicht hierher. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich habe \n\nwirklich keine Lust, die Mitglieder dieses Hohen Hauses \n\nweiter zu qu\u00e4len. Doch es war ein Redebeitrag, deshalb \n\nmuss ich die Kurzintervention ergreifen, sonst komme ich \n\nheute Nacht nicht zur Ruhe. \n\nHerr Kollege Michel, das ist ja nun der Gipfel der Un-\n\nkenntnis. Erstens unterliegen die Staatsanwaltschaft als \n\nsolche und die Ermittlungsbeh\u00f6rden nat\u00fcrlich uneinge-\n\nschr\u00e4nkt der parlamentarischen Kontrolle. Das haben wir \n\nlang und breit ganz selbstverst\u00e4ndlich diskutiert, unter \n\nanderem am \u201eHandy-Datenschutzskandal\u201c. \n\nZweitens. Bevor ich die Staatsanwaltschaft oder Zivilge-\n\nrichte oder \u00c4hnliches mehr von hier aus fassen will, will \n\nich wissen, was die Staatsregierung gemacht hat, um \n\ntats\u00e4chlich die entsprechenden Regressforderungen zur \n\nMinimierung der entsprechenden Zahlungen im Freistaat \n\nzu leisten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: \n\nManagerversicherungen!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles reden, von Managerversicherun-\n\ngen bis \u2026 \n\nWenn ich vergesse anzuzeigen, dass ein Rechtstr\u00e4ger-\n\nwechsel eintritt, und dadurch 50 Millionen Euro in die \n\nEsse gehen und sich daraus keinerlei Konsequenzen \n\nableiten, dann sage ich einmal als Anwalt, dass das knapp \n\nan der Strafvereitelung ist. \n\nUnter dem Aspekt, dass der Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss dieses Hohen Hauses aber auch diese exklusive \n\nStellung hat, bestimmte Sachen in geheimer Sitzung \n\nentgegenzunehmen, kann er die Kontrolle aus\u00fcben. Das \n\nParlament hat die Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\ndie von ihm beauftragten Gremien \u2013 dazu geh\u00f6ren die \n\nAussch\u00fcsse \u2013 diese Aufgabe erf\u00fcllen. Auch damit muss \n\nman umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Das kann ich nicht sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage nun den Berichter-\n\nstatter des Ausschusses, Herrn Tischendorf, ob er noch \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen \n\nwir ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 5/8607. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nist dieser Beschlussempfehlung zugestimmt worden, und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5475 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKarl Nolle, SPD: Werte Kolleginnen und Kollegen der \n\ndemokratischen Fraktionen, alle Abgeordneten dieses \n\nHohen Hauses, die das eigene Denken noch nicht an der \n\nParlamentsgarderobe abgegeben haben, sollten bei jeder \n\nGelegenheit an die Pleite der S\u00e4chsischen Landesbank \n\nund ihre Verursacher erinnern. \n\nDie j\u00e4hrlichen Beschl\u00fcsse zum Garantiefonds sind eine \n\ngute Gelegenheit, darauf hinzuweisen, welche christde-\n\nmokratischen Finanzgenies und Pokerspieler die Archi-\n\ntekten dieses Desasters waren \u2013 und die dabei von Ihnen, \n\nmeine Damen und Herren der CDU-Fraktion, ohne jede \n\nKontrolle und ohne Widerspruch gest\u00fctzt wurden, von \n\nmanch einem sicherlich auch mit geballter Faust in der \n\nTasche. \n\nSagen Sie nicht, dass es nicht fr\u00fchzeitig warnende Stim-\n\nmen vor der Blackbox in Irland und dem Trio Infernale in \n\nLeipzig gegeben h\u00e4tte. Die Parlamentsprotokolle sind da \n\nunbestechlich.  \n\nSchauen Sie einmal nach, welche M\u00e4rchen der damalige \n\nFinanzminister und sp\u00e4tere Ministerpr\u00e4sident Georg \n\nMilbradt diesem Parlament aufgetischt hat. Alle mit dem \n\nSachsen-LB-Desaster besch\u00e4ftigten Gutachter \u2013 zum \n\nBeispiel auch Ernst & Young \u2013 haben festgestellt, dass \n\ndie Grundlagen dieser Finanzkatastrophe bereits mit der \n\nStrategie\u00e4nderung im Jahr 1999 gelegt wurden, als aus der \n\nBank f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft ein Pokerspieler auf \n\nden internationalen Finanzm\u00e4rkten wurde, der dann Mitte \n\n2004 begann, mit der Verpf\u00e4ndung der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaf-\n\ntung in den Reigen internationaler Finanzspekulationen \n\neinzutreten. \n\nDie Verantwortung f\u00fcr diese Entwicklung haben diejeni-\n\ngen, die bis heute allein im Land das Sagen haben \u2013 die \n\nCDU in Sachsen, die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten und ihre \n\nCDU-Finanzminister \u2013, diejenigen, die aktiv diesen \n\nWahnsinn betrieben haben, und diejenigen, die sie nicht \n\ndaran hinderten und mit treuem Augenaufschlag deren \n\nfetten M\u00e4rchen glaubten. \n\nHat nicht Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt die Richt-\n\nlinien bestimmt? War Finanzminister Horst Metz nicht \n\nVorsitzender des Verwaltungsrates, Vorsitzender des \n\nKreditausschusses und Vorsitzender des Pr\u00e4sidialaus-\n\nschusses? Hat nicht Milbradts Intimus, Bernd Thode, aus \n\ndem SMF alle Gremiensitzungen vollumf\u00e4nglich zusam-\n\nmen mit dem Vorstand vorbereitet \u2013 in der einen Westen-\n\ntasche die Rechtsaufsicht, in der anderen den Pokerspie-\n\nler? Hat nicht die BaFin der Bank schon fr\u00fchzeitig mehr-\n\nfach verheerende Zeugnisse ohne jegliche Konsequenz \n\nausgestellt? War nicht das Desaster bereits Mitte 2005 \n\nperfekt, als der Kreditausschuss im Goldrausch noch \n\neinmal Vorratsbeschl\u00fcsse f\u00fcr den Erwerb von Giftpapie-\n\nren mit \u00fcber 40 Milliarden Risiken fasste? \n\nWelche Fragen zu den Risiken, damals \u2013 v\u00f6llig allein \u2013 \n\nder damalige SPD-Staatssekret\u00e4r Christoph Habermann \n\nstellte und wie er dabei vom Vorstand belogen wurde, ist \n\nzu seiner Ehrenrettung damals protokolliert worden. Ich \n\nkenne diese Protokolle \u2013 alle. \n\nWas wir damals noch nicht wussten und wissen konnten, \n\nist die Tatsache, dass die Vorst\u00e4nde der Bank sogar die \n\nangeblichen Gewinne durch Bilanzf\u00e4lschung get\u00fcrkt \n\nhaben, die dann Grundlage f\u00fcr ihre fetten Tantiemen und \n\ndie wundersch\u00f6nen Gewinnaussch\u00fcttungen an Sparkassen \n\nund Kommunen waren. \n\nSind Horst Metz und Georg Milbradt damals etwa mit \n\nWorten der Entschuldigung oder des Bedauerns abgetre-\n\nten? \u2013 Weit gefehlt. Horst Metz stellte gesundheitliche \n\nProbleme fest und Georg Milbradt wand sich wie ein Aal \n\nim Untersuchungsausschuss, bis ihm peinliche Eigenge-\n\nsch\u00e4fte mit der Landesbank vorgehalten wurden und er \n\nden Hut nehmen musste. \n\nF\u00fcr die rund 3 Milliarden Euro Schaden sind allein diese \n\nbeiden Herren und der Vorstand der Bank verantwortlich. \n\nGegen den Vorstand der Bank ermitteln seit \u00fcber drei \n\nJahren f\u00fcnf s\u00e4chsische Staatsanw\u00e4lte, real jedoch nur \n\nzweieinhalb. Eine Personalausstattung, die man dann gut \n\neinsch\u00e4tzen kann, wenn man wei\u00df, wer in die Ermittlun-\n\ngen tats\u00e4chlich eingebunden ist: ein Staatsanwalt mit \n\nganzer Arbeitskraft, zwei Staatsanw\u00e4lte mit je 0,5 Ar-\n\nbeitskraft, ein Staatsanwalt mit 0,3 Arbeitskraft und ein \n\nweiterer Staatsanwalt mit 0,2 Arbeitskraft. Was soll dabei \u2013 \n\ntrotz gr\u00f6\u00dfter Anstrengungen \u2013 herauskommen? \n\nDoch niemand soll sagen, die s\u00e4chsischen Staatsanw\u00e4lte \n\nseien nur mit Gro\u00dfdemonstrationen und \u00fcber einer Milli-\n\non Handydaten befasst. \n\nJeder kleine B\u00fcrgermeister oder Landrat, der am Kreistag \n\noder Gemeindeparlament vorbei Schaden verursacht, kann \n\nsofort ein Ermittlungsverfahren erwarten.  \n\nKennt irgendjemand in diesem Hohen Haus ein Ermitt-\n\nlungsverfahren gegen Milbradt oder Metz wegen des \n\nVersto\u00dfes gegen die S\u00e4chsische Haushaltsordnung, wegen \n\ndes Versto\u00dfes gegen das Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Kreditwesen, wegen des Versto\u00dfes gegen das \n\nLandesbankgesetz oder wegen der Verpf\u00e4ndung des \n\nVerm\u00f6gens des Freistaates Sachsen? \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat in seinem vernichtenden \n\nLandesbankbericht diese Verantwortung angemahnt und \n\nKonsequenzen gefordert. Passiert ist nichts! \n\nZwischen den Jahren von 2002 bis 2008 sa\u00dfen im Verwal-\n\ntungsrat und im Kreditausschuss der Sachsen LB insge-\n\nsamt 95 Mitglieder. Alles, was bei Sparkassen und Politik \n\nRang und Namen hat, war vertreten, darunter auch einige \n\nSPD-Mitglieder. \n\nUm nach der Sachsen-LB-Pleite Transparenz in die Arbeit \n\nder Gremien zu bringen und um verantwortliche Mitglie-\n\nder auf Schadensersatz verklagen zu k\u00f6nnen, stimmten \n\nam 20. Januar 2011 54 Abgeordnete und selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch die SPD einem entsprechenden Antrag der \n\nGR\u00dcNEN zu, der jedoch mit der gro\u00dfen Weisheit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5476 \n\nKoalitionsfraktionen und 69 Nein-Stimmen abgeb\u00fcgelt \n\nwurde. Weiteres war politisch nicht gewollt. \n\nDer Garantiefonds mit der Garantiesumme von 2,75 Mil-\n\nliarden Euro ist zusammen mit der Haushaltsr\u00fccklage \n\nfaktisch gef\u00fcllt \u2013 und das innerhalb von zwei Jahren. Das \n\nAuff\u00fcllen des Garantiefonds erfolgte vor allem zulasten \n\nder Finanzierung der gesamten gesellschaftlichen und \n\nsozialen Infrastruktur. Das Sparen des Doppelhaushaltes \n\n2011/2012 diente einzig und allein der Abfinanzierung der \n\nSachsen-LB-B\u00fcrgschaft.  \n\nHier sind einige Ihrer Ruhmesbl\u00e4tter: Wegfall des bei-\n\ntragsfreien Vorschuljahres (38 Millionen Euro), Wegfall des \n\nkommunalen Investitionsprogramms Kita (27 Millio-\n\nnen Euro), K\u00fcrzung der Ganztagsangebote (10 Millio-\n\nnen Euro), K\u00fcrzung der F\u00f6rderung freier Schulen (17 \n\nMillionen Euro), K\u00fcrzung der Jugendpauschale (4 Millio-\n\nnen Euro), K\u00fcrzung des Studentenwerke-Zuschusses, \n\nWegfall des Weihnachtsgeldes f\u00fcr Beamte.  \n\nBemerkenswert ist, dass sich das Fondsvolumen von rund \n\n17,3 Milliarden Euro, f\u00fcr das die Garantie gilt, inzwi-\n\nschen halbiert hat \u2013 bei nur 311 Millionen Euro Ausfall-\n\nzahlungen. Zahlungen in H\u00f6he von rund 11 % der Garan-\n\ntiesumme stehen somit einer Verringerung des Fondsvo-\n\nlumens von etwa 50 % gegen\u00fcber. \n\nLangsameres und systematisches Sparen f\u00fcr den Garantie-\n\nfonds h\u00e4tte zu mehr Handlungsspielraum bei nachhalti-\n\ngen Investitionen, beispielsweise in die Bildung, gef\u00fchrt. \n\nFazit: Die Garantiefondszahlungen \u2013 f\u00fcr die allein die \n\nCDU die Verantwortung tr\u00e4gt \u2013 entziehen uns wichtige \n\nMittel zur Finanzierung der gesellschaftlichen, der sozialen \n\nund besonders der Bildungsinfrastruktur \u2013 auch bei den \n\nKommunen. Ihre Bereitstellung zahlen letztendlich alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen. \n\nEin langsameres und systematisches Ansparen des Garan-\n\ntiefonds h\u00e4tte uns heute mehr Handlungsspielraum gege-\n\nben, um Bundes- und EU-Mittel, die jetzt noch zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, kofinanzieren zu k\u00f6nnen. Der Freistaat legt \n\nstattdessen das Geld im historischen Zinstief auf die hohe \n\nKante. Jetzt, wo man aus einem Euro noch drei Euro \n\nmachen kann, sollten wir den Mut aufbringen, einige \n\nMittel aus dem Garantiefonds schnellstm\u00f6glich f\u00fcr \n\ndringende Investitionen freizugeben. Oder wir werden \n\nweiter auf dringend notwendige Investitionen in Kitas und \n\nSchulen verzichten m\u00fcssen, um sehr schnell die ruin\u00f6se \n\nBruchlandung in der gro\u00dfen, schillernden Finanzwelt \n\nvergessen zu lassen. \n\nDem Finanz-Tsunami bei der Landesbank folgt nun der \n\nschwarze Bildungs-Tsunami aus dramatischem Lehrer-\n\nmangel und erschreckendem Stundenausfall \u2013 nun unter \n\nder F\u00fchrung des gro\u00dfen Steuermannes Stanislaw Tillich. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen hat gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Absatz 7 \n\ndes S\u00e4chsischen Garantiefondsgesetzes dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag j\u00e4hrlich \u00fcber den Vollzug des Gesetzes zu berich-\n\nten. Nach diesem Bericht standen dem Fonds zum \n\n31.12.2011 etwa 830 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Im \n\nJahre 2011 wurden Garantiezahlungen in H\u00f6he von \n\n146,6 Millionen Euro durch den Freistaat geleistet. Allein \n\ndie Garantiezahlungen des vergangenen Jahres beweisen \n\neinmal mehr, dass es richtig war, bez\u00fcglich des Doppel-\n\nhaushaltes 2011/2012 den Fonds zur Absicherung der \n\nvertraglich vereinbarten Garantiesumme im Zuge des \n\nNotverkaufs der Sachsen LB an die Landesbank Baden-\n\nW\u00fcrttemberg aufzulegen.  \n\nDie Regierungskoalition beweist in diesem Zusammen-\n\nhang einmal mehr, dass sie den Grunds\u00e4tzen einer soliden \n\nHaushalts- und Finanzpolitik folgt. Dar\u00fcber hinaus ist es \n\nuns ein wichtiges Anliegen, mit dem Garantiefonds und \n\nbeim Umgang mit den Garantiezahlungen dem Anspruch \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Transparenz gerecht zu werden.  \n\nWir in Sachsen verfolgen eine umsichtige, verantwor-\n\ntungsvolle Haushaltspolitik, die auch manchmal nicht \n\npopul\u00e4r ist. Dazu geh\u00f6rt, Vorsorge f\u00fcr m\u00f6gliche in der \n\nZukunft liegende Belastungen zu betreiben. Dieser Kurs \n\nwird uns in Sachsen vor einem b\u00f6sen Erwachen bewah-\n\nren. An dieser Stelle unterscheiden wir uns deutlich von \n\nmanch anderem Bundesland.  \n\nDass Sie von der Opposition die im Garantiefonds befind-\n\nlichen Mittel gern f\u00fcr konsumtive Ausgaben verwenden \n\nw\u00fcrden, ist mir durchaus bewusst. Allerdings werden Sie \n\nbei diesem Anliegen stets auf die Gegenwehr der Koaliti-\n\non bestehend aus CDU und FDP sto\u00dfen. Wir betreiben \n\nVorsorge und das wird auch so bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 5/8711 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\n\nrung \u00fcbermittelt. Die Reihenfolge \u00fcber die Behandlung \n\nder eingereichten Fragen ist ebenfalls bekannt gemacht \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Abgeordnete, die eine \n\nschriftliche Beantwortung der Fragen w\u00fcnschen. Gibt es \n\nhier noch Abgeordnete, die weitere schriftliche Beantwor-\n\ntungen der Fragen w\u00fcnschen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. So beginnen wir mit dem ersten Fragesteller, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5477 \n\nThomas Jurk; Frage Nr. 1. Mein Kollege Schmalfu\u00df \n\n\u00fcbernimmt weiter die Leitung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nJurk, bitte, stellen Sie Ihre Frage. \n\nThomas Jurk, SPD: Es geht um die Ergebnisse der \n\nLenkungsgruppe von SMUL und SMI zur Pr\u00fcfung der \n\nVorschl\u00e4ge der \"Jeschke-Kommission\" zum Augusthoch-\n\nwasser 2010. \n\nAnfang Februar 2011 legte die \"Kommission der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung zur Analyse der Meldesysteme im \n\nZusammenhang mit dem Augusthochwasser 2010\" eine \n\nReihe von Empfehlungen f\u00fcr die Verbesserung des \n\nHochwassermelde- und Warnsystems vor. Eine Len-\n\nkungsgruppe aus Vertretern des SMUL und des SMI sollte \n\ndie darin enthaltenen Empfehlungen pr\u00fcfen. Urspr\u00fcnglich \n\nwar eine Vorlage der Pr\u00fcfergebnisse f\u00fcr Herbst 2011 \n\nvorgesehen. Staatsminister Kupfer unterrichtete zwi-\n\nschenzeitlich \u00fcber erste Ergebnisse eines Zwischenberich-\n\ntes der Lenkungsgruppe. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wird der Abschlussbericht mit den Pr\u00fcfergebnis-\n\nsen der Lenkungsgruppe vorgelegt? \n\n2. Wie wird sichergestellt, dass die im Haushaltsplan \n\n2011/2012 vorgesehenen Mittel f\u00fcr Neu- und Ersatzbau-\n\nma\u00dfnahmen von Hochwassermeldepegeln noch im \n\nHaushaltsjahr 2012 ausgegeben werden k\u00f6nnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeord-\n\nneter, zu Frage 1. Wie ich Sie bereits fr\u00fcher informiert \n\nhatte, hat die Lenkungsgruppe aus SMUL und SMI die \n\nVorschl\u00e4ge der Jeschke-Kommission auf ihre fachliche \n\nSinnhaftigkeit gepr\u00fcft und sich mit deren Umsetzung \n\nbefasst. \n\nMehrere Vorschl\u00e4ge der Jeschke-Kommission sind bei \n\nihrer Umsetzung in den kommenden Jahren mit zus\u00e4tzli-\n\nchem finanziellem und auch personellem Aufwand \n\nverbunden. Das betrifft zum Beispiel die Vorschl\u00e4ge zur \n\nVerkleinerung der Warngebiete oder die F\u00f6rderung der \n\nEinrichtung von Sirenen in den Kommunen. Das SMUL \n\nund das SMI haben diese Ressourcen im laufenden \n\nHaushaltsaufstellungsverfahren angemeldet. \n\nIm Rahmen der Haushaltsaufstellung f\u00fcr den Haushalt \n\n2013/2014 ist zu kl\u00e4ren, ob diese Mittel bereitgestellt \n\nwerden k\u00f6nnen. Einen Endbericht kann die Lenkungs-\n\ngruppe deshalb erst abgeben, wenn im Ergebnis der \n\nHaushaltsaufstellung die verf\u00fcgbaren Ressourcen bekannt \n\nsind. Auf dieser Basis kann dann ein tragf\u00e4higer Vor-\n\nschlag zur Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der Jeschke-\n\nKommission abgegeben werden. \n\nZu Frage 2. Die Kommission unter der Leitung von Herrn \n\nDr. Jeschke hat in ihrem Bericht Vorschl\u00e4ge zur Verbesse-\n\nrung des Hochwassernachrichten- und -alarmdienstes \n\nvorgelegt, die auf dem laut Bericht grunds\u00e4tzlich schon \n\nguten und bew\u00e4hrten Hochwasserinformationssystem des \n\nFreistaates Sachsen aufbauen. Viele Ma\u00dfnahmen werden \n\ndeshalb bereits unabh\u00e4ngig von den Empfehlungen der \n\nKommission umgesetzt. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die \n\nNeuausstattung der IT-Einrichtung des Landeshochwas-\n\nserzentrums. Dazu geh\u00f6rt auch die Weiterf\u00fchrung des \n\nPegelbau- und -ausr\u00fcstungsprogramms, das schon nach \n\ndem Hochwasser 2002 aufgelegt wurde. \n\nFachliche Erkenntnisse aus dem Hochwasser 2010 flie\u00dfen \n\ndabei selbstverst\u00e4ndlich mit ein. Deshalb besteht derzeit \n\nkein Anlass zur Sorge, dass die im Haushalt eingeplanten \n\nMittel \u2013 j\u00e4hrlich circa 1,3 Millionen Euro \u2013 nicht abflie-\n\n\u00dfen. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich habe eine Nachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nd\u00fcrfen Ihre Frage stellen. \n\nThomas Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie eine aktuelle Zahl \n\nnennen, wie viel Geld f\u00fcr Neu- und Ersatzbauma\u00dfnahmen \n\nvon Hochwassermeldepegeln derzeit bereits ausgegeben \n\nwurde? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft: Die aktuelle Zahl kann ich Ihnen jetzt aus \n\ndem Stegreif nicht nennen. Ich kann Ihre Frage im n\u00e4chs-\n\nten Ausschuss beantworten oder auch schriftlich \u2013 wie Sie \n\nm\u00f6chten. \n\nThomas Jurk, SPD: Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der Fragestunde. Als N\u00e4chste stellt Frau \n\nJ\u00e4hnigen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ihre Frage; \n\nFrage Nr. 4. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das Thema ist: Gescheiterte \n\nF\u00f6rderung des Dresdner Kulturpalastes. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Einsch\u00e4tzungen \u00fcber die Erfolgsaus-\n\nsichten einer F\u00f6rderung aus EU-Mitteln wurden der \n\nLandeshauptstadt Dresden vom Freistaat Sachsen vor der \n\nBeratung am 06.12.2011 in Br\u00fcssel \u00fcbermittelt, auf deren \n\nBasis die Landeshauptstadt Dresden ein Gutachten f\u00fcr \n\n100 000 Euro in Auftrag gab? \n\n2. Wer nahm aufseiten des Freistaates und gegebenenfalls \n\nder Landeshauptstadt Dresden am 06.12.2011 bei der EU-\n\nKommission in Br\u00fcssel teil \u2013 bitte auflisten! \u2013 und in \n\nwelcher Form, von wem und wann wurde bzw. wird die \n\nLandeshauptstadt Dresden als Ergebnis dieses Gespr\u00e4ches \n\nvon einer Nichteinleitung eines f\u00f6rmlichen Notifizie-\n\nrungsverfahrens informiert? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5478 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Abg. J\u00e4hnigen. Zu Frage 1 die \n\nAntwort: Der Freistaat Sachsen hat der Stadt Dresden \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das Antragsverfahren zugesagt. Es \n\nwurden keine Aussagen zu den Erfolgsaussichten des \n\nAntrages getroffen. \n\nZu Frage 2: An dem Gespr\u00e4ch mit den Vertretern der \n\nGeneraldirektion Regio der Kommission am \n\n6. September 2011 in Br\u00fcssel nahm ich teil. Ich wurde \n\ndann von dem zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter der Abteilung \n\nStadtentwicklung, Bau und Wohnungswesen in meinem \n\nMinisterium, von dem st\u00e4ndigen Vertreter des Dienststel-\n\nlenleiters im Sachsen-Verbindungsb\u00fcro Br\u00fcssel und von \n\neinem Mitarbeiter der Zentralstelle des SMI begleitet. \n\nDie Landeshauptstadt Dresden wurde im Rahmen eines \n\nGespr\u00e4ches am 16. Dezember 2011 \u00fcber das Ergebnis der \n\nBeratung in Br\u00fcssel informiert. Bei diesem Gespr\u00e4ch \n\nwaren vonseiten des SMI ich pers\u00f6nlich und der zust\u00e4ndi-\n\nge Abteilungsleiter vertreten. In dem Gespr\u00e4ch wurde \n\nFrau Oberb\u00fcrgermeisterin Orosz \u00fcber den Inhalt des \n\nGespr\u00e4ches der Kommission informiert. Zugleich wurden \n\nalternative Finanzierungs- und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nbesprochen. Ein offizielles Gespr\u00e4ch mit Herrn B\u00fcrger-\n\nmeister Vorjohann zur Notifizierungsf\u00e4higkeit einer EU-\n\nF\u00f6rderung des Kulturpalastes fand sodann am \n\n22. Dezember 2011 statt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Nachfrage, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Erste Nachfrage: Wer war \n\nabschlie\u00dfend verantwortlich f\u00fcr die Entscheidung des \n\nFreistaates, den f\u00fcr 100 000 Euro erarbeiteten Antrag der \n\nStadt nicht weiterzuleiten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das Staats-\n\nministerium des Innern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nscheint es noch eine Nachfrage zu geben. Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die letzte Nachfrage: Wer hat \n\nan dieser Entscheidung noch mitgewirkt und wie wurde \n\ndie Stadt Dresden vor dieser Entscheidung einbezogen, \n\nsofern es noch eine weitere Einbeziehung gab als die, die \n\nSie gerade vorgetragen haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Einbe-\n\nziehung der Stadt Dresden, bezogen auf die Informatio-\n\nnen, beschr\u00e4nkt sich jetzt auf das von mir Vorgetragene. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort. Herr Jurk, SPD-Fraktion, ist n\u00e4chster Frage-\n\nsteller; Frage Nr. 2. \n\nThomas Jurk, SPD: Ich will den Stellenabbau bei der \n\nBundespolizei hinterfragen. \n\nSeit der Bundespolizeireform von 2008 wurden allein \n\ninnerhalb der Polizeidirektion Pirna 750 Stellen gestri-\n\nchen. Nunmehr sollen m\u00f6glicherweise weitere Stellen \n\ngestrichen werden. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Sind der Staatsregierung Pl\u00e4ne der Bundesregierung zu \n\neinem weiteren Stellenabbau bei der Bundespolizei \n\ninnerhalb der Bundespolizeidirektion Pirna bekannt? \n\n2. Wenn ja, was unternimmt die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung, um einen weiteren Stellenabbau bei der Bundespoli-\n\nzei zu verhindern? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nUlbig antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Jurk! Die Ant-\n\nwort zu Frage 1 lautet: Nein, der Staatsregierung sind \n\nkeine derartigen Pl\u00e4ne der Bundesregierung hinsichtlich \n\neines weiteren Stellenabbaus der Bundespolizei innerhalb \n\nder Bundespolizeidirektion Pirna bekannt. \n\nUngeachtet dessen, dass uns keine Informationen \u00fcber \n\neinen beabsichtigten weiteren Abbau der Bundespolizei in \n\nSachsen vorliegen, m\u00f6chte ich deutlich machen, dass die \n\nBundespolizei gerade bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t ein sehr wichtiger Partner f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Polizei ist. Die Staatsregierung hat deshalb \n\nein erhebliches Interesse daran, dass im Freistaat Sachsen \n\nkein weiterer Stellenabbau vorgenommen wird. \u2013 Da ich \n\nso geantwortet habe, entf\u00e4llt die Antwort zu Frage 2. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nFragestellerin ist Frau Dr. Stange, SPD-Fraktion; Frage \n\nNr. 3. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Ich stelle meine Frage zu \n\nPillnitz. \n\nZahlreiche B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger protestierten gegen \n\ndas Vorhaben der Staatsregierung, Eintrittsgeb\u00fchren f\u00fcr \n\nden Schlosspark Pillnitz zu erheben. Dazu wurden unter \n\nanderem von der B\u00fcrgerinitiative \u201eSchlosspark \u2013 Freier \n\nParkzutritt. Dresden-Pillnitz\u201c mehrere Aufforderungen zu \n\neinem Gespr\u00e4ch mit dem Ministerpr\u00e4sidenten und dem \n\nFinanzminister, verbunden mit einem Moratorium, \n\nschriftlich eingereicht. Seitens der Staatsregierung erfolg-\n\nte auf diese Gespr\u00e4chsaufforderung keine direkte Reakti-\n\non. Das Verhalten der Staatsregierung wurde in mehreren \n\nB\u00fcrgerversammlungen kritisiert. \n\nMeine Fragen: \n\n1. Ist es \u00fcblich, dass die Staatskanzlei auf Schreiben von \n\nB\u00fcrgern und B\u00fcrgerinitiativen nicht reagiert, bzw. warum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5479 \n\nist es bisher \u00fcber Monate nicht m\u00f6glich, den seit vielen \n\nJahren engagierten Pillnitzer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nein Gespr\u00e4ch mit dem Ministerpr\u00e4sidenten oder einem \n\nBeauftragten der Staatskanzlei zu er\u00f6ffnen? \n\n2. Was wird der Ministerpr\u00e4sident bzw. die Staatskanzlei \n\nunternehmen, um die B\u00fcrgerinitiative \u201eSchlosspark \n\nPillnitz \u2013 Freier Parkzutritt. Dresden-Pillnitz\u201c zeitnah \n\nanzuh\u00f6ren? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr  \n\ndie Staatsregierung antwortet Herr Staatsminister \n\nProf. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! meine Damen und Herren! \n\nSehr geehrte Frau Dr. Stange, ich m\u00f6chte auf Ihre Fragen \n\nwie folgt antworten: Die B\u00fcrgerinitiative \u201eSchlosspark \u2013 \n\nFreier Parkzutritt. Dresden-Pillnitz\u201c \u2013 im Folgenden \n\nB\u00fcrgerinitiative genannt \u2013 hat sich mit ihrem Anliegen an \n\nmehrere Ministerien und die Staatskanzlei gewandt. Es ist \n\n\u00fcbliche Gesch\u00e4ftspraxis, in solchen F\u00e4llen die Antworten \n\nseitens der Staatsregierung beim federf\u00fchrenden Ressort \n\nzu b\u00fcndeln. \n\nDer Direktor des Staatsbetriebes Schl\u00f6sser, Burgen und \n\nG\u00e4rten Sachsen, Herr Dr. Striefler, stand und steht der \n\nB\u00fcrgerinitiative und allen Pillnitzern f\u00fcr Gespr\u00e4che zur \n\nVerf\u00fcgung. Er hat das mehrfach immer wieder angeboten. \n\nDer Staatsbetrieb geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ftsbereich des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen. Herr \n\nDr. Striefler ist, ebenso wie die Schlossleiterin, Frau \n\nDr. Dietrich, ein sach- und ortskundiger kompetenter \n\nAnsprechpartner. Das von ihm vertretene Konzept zur \n\nErhebung eines Eintritts ist mit dem zust\u00e4ndigen S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium der Finanzen abgestimmt. \n\nDer Dialog mit den B\u00fcrgern findet statt. Es muss der \n\nStaatsregierung aber freistehen zu bestimmen, wer sie vor \n\nOrt vertritt. \n\nZu Ihrer Frage 2 m\u00f6chte ich wie folgt Stellung nehmen: \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat das federf\u00fchrende S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen gebeten, der B\u00fcrgerinitia-\n\ntive zu antworten und kompetente Ansprechpartner zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Kompetenz bringt der langj\u00e4hrige Direktor des \n\nzust\u00e4ndigen Staatsbetriebes Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \n\nSachsen mit. Er hat mehrfach mit Vertretern der B\u00fcrger-\n\ninitiative gesprochen und wird dies auch in Zukunft gern \n\ntun. Der Dialog wird aufrechterhalten. Er wurde nicht \n\nseitens der Vertreter des Freistaates abgebrochen. \n\nZudem hat sich das S\u00e4chsische Staatsministerium der \n\nFinanzen federf\u00fchrend f\u00fcr alle angeschriebenen Ressorts \n\nschriftlich ausf\u00fchrlich mit den Argumenten und Vorschl\u00e4-\n\ngen auseinandergesetzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zur n\u00e4chsten Fragestellerin, Frau J\u00e4hnigen; \n\nFrage Nr. 5. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich frage zur ungesicherten \n\nPerspektive wichtiger Bahnverbindungen von Sachsen \n\nnach Polen und Bayern. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Vorstellungen hat die Staatsregierung zur \n\nfinanziellen Sicherung des von einer steigenden Anzahl \n\nvon Fahrg\u00e4sten angenommenen Bahnangebotes Dresden\u2013\n\nG\u00f6rlitz\u2013Wroclaw/Breslau ab dem Fahrplanwechsel im \n\nDezember 2012 und was tut sie konkret zur Durchsetzung \n\nihrer Vorstellungen? \n\n2. Welche Position hat die Staatsregierung zur geplanten \n\nEinstellung des eigenwirtschaftlichen Angebotes der \n\nDeutschen Bahn auf der Strecke Dresden\u2013Chemnitz\u2013\n\nPlauen\u2013Hof\u2013N\u00fcrnberg ab dem Fahrplanwechsel im \n\nDezember 2013 und was tut sie, um zu vermeiden, dass \n\nhierdurch zus\u00e4tzlicher Finanzbedarf f\u00fcr den \u00d6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr in Sachsen entsteht? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Herr Staatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau J\u00e4hni-\n\ngen, zu Ihrer ersten Frage: Ich habe \u00fcber die Zielsetzun-\n\ngen der Staatsregierung im Zusammenhang bereits mehr-\n\nmals in diesem Hohen Hause berichtet, als es um die \n\nZwischenfinanzierung f\u00fcr das Jahr 2012 ging, und auch \n\nim Ausschuss bereits dazu Stellung genommen, kann es \n\naber gern wiederholen. \n\nWir stimmen als Staatsregierung mit den beiden betroffe-\n\nnen \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden, n\u00e4mlich dem Verkehrsver-\n\nbund Oberlausitz-Niederschlesien und dem Verkehrsver-\n\nbund Oberelbe, \u00fcberein, dass diese grenz\u00fcberschreitende \n\nLeistung ab dem Fahrplanjahr 2013 mit dem Angebot der \n\nRegionalexpresslinie 1 Dresden\u2013G\u00f6rlitz verkn\u00fcpft werden \n\nsoll. \n\nZu diesem Zweck laufen zurzeit die eisenbahnbetriebli-\n\nchen Endabstimmungen mit den beiden Zweckverb\u00e4nden, \n\nmit den beiden Aufgabentr\u00e4gern: mit dem Marschallamt \n\nder Region Niederschlesien sowie mit den relevanten \n\nEisenbahnverkehrsunternehmen. \n\nHinsichtlich der zweiten Frage, die die Sachsen-Franken-\n\nMagistrale betrifft: Zun\u00e4chst ist es so, dass wir gemein-\n\nsam mit den Kollegen des Freistaates Bayern die DB AG \n\nmit Nachdruck aufgefordert haben, die Verkehre auch im \n\nFahrplanjahr 2013 bzw. \u00fcber 2013 hinaus ohne \u00f6ffentliche \n\nZusch\u00fcsse zu realisieren. \n\nEs handelt sich hier \u2013 wir haben dar\u00fcber in der heutigen \n\nDebatte zum Thema \u201eFernverkehrsanbindung des Frei-\n\nstaates Sachsen\u201c schon ausf\u00fchrlich debattiert \u2013 um ein \n\neigenwirtschaftliches Angebot des Fernverkehrs der \n\nDB AG. Insofern ist es zun\u00e4chst eine souver\u00e4ne Entschei-\n\ndung des Verkehrsunternehmens, diesen eigenwirtschaft-\n\nlichen Verkehr anzubieten oder nicht anzubieten. Das gilt \n\nunabh\u00e4ngig davon, wie wir als Freistaat Sachsen die \n\nTatsache bewerten, dass das Angebot nicht mehr erfolgen \n\nsoll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5480 \n\nWir als Staatsregierung stehen in Kontakt mit den betei-\n\nligten Zweckverb\u00e4nden; es sind dies der Verkehrsverbund \n\nOberelbe, der Verkehrsverbund Mittelsachsen und der \n\nZweckverband \u00d6PNV Vogtland. Wir wollen \u2013 das ist \n\nunser Ziel \u2013 ein kosteng\u00fcnstiges und kundenfreundliches \n\nAngebot haben. Das kann das Angebot des bisherigen \n\nUnternehmens, aber auch eines anderen Unternehmens \n\nsein. Wie Sie wissen, wird in Deutschland der Fernver-\n\nkehr eigenwirtschaftlich angeboten. Neben der DB AG \n\ngibt es noch andere Anbieter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\neine Nachfrage von Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine erste Frage betrifft die \n\nBahnverbindung Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Wroc\u0142aw: Wann \n\nwerden die Verhandlungen voraussichtlich abgeschlossen \n\nsein, und wie wird die neue Leistung finanziert werden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum Abschluss der Verhandlungen kann \n\nich Ihnen aus dem Stegreif nichts sagen; das reiche ich \n\nIhnen gern nach. \n\nDas Ergebnis der Verhandlungen kann ich Ihnen nennen, \n\nwenn sie abgeschlossen sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\neine weitere Nachfrage von Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Meine zweite Nachfrage \n\nbezieht sich auf das Angebot auf der Sachsen-Franken-\n\nMagistrale: Soll das kosteng\u00fcnstige und kundenfreundli-\n\nche Angebot, von dem Sie soeben sprachen, bis nach \n\nN\u00fcrnberg reichen? Wenn ja, wie wird es finanziert wer-\n\nden? \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir befinden uns in Gespr\u00e4chen mit \n\nverschiedenen Anbietern. Da es hier darum geht, die \n\nInteressen des Freistaates Sachsen zu vertreten hinsicht-\n\nlich eines m\u00f6glichst umfassenden Angebots, das auf der \n\nanderen Seite zu g\u00fcnstigen finanziellen Konditionen zu \n\nerbringen ist, bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich \n\nin \u00f6ffentlicher Sitzung dazu keine Aussage treffen kann. \n\nIch bin aber gern bereit \u2013 wenn Sie es w\u00fcnschen \u2013, in der \n\nn\u00e4chsten nicht \u00f6ffentlichen Ausschusssitzung dazu Stel-\n\nlung zu nehmen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: N\u00fcrnberg?) \n\n\u2013 Ich habe gesagt: Es gibt verschiedene Angebote. Ich \n\nm\u00f6chte in \u00f6ffentlicher Sitzung dazu nicht Stellung neh-\n\nmen. Ich wiederhole aber ausdr\u00fccklich mein Angebot, \n\nFrau J\u00e4hnigen, in der n\u00e4chsten nicht \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschusssitzung dazu Stellung zu nehmen, wenn Sie das \n\nw\u00fcnschen und mir das anzeigen. \n\nIch denke, das war klar. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chste \n\nFragestellerin ist Frau Friedel, SPD-Fraktion; Frage Nr. 6. \n\n\u2013 Frau Friedel ist nicht anwesend. \n\nDie Frage von Herrn Jennerjahn, Frage Nr. 7, wird schrift-\n\nlich beantwortet. \n\nZur abschlie\u00dfenden Frage erh\u00e4lt Frau Giegengack, Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Wort; Frage Nr. 8. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe eine Frage \n\nzur Kita-Bauf\u00f6rderung. \n\nAm 27.03.2012 teilte die Kultusministerin Frau Kurth in \n\neiner Pressemitteilung mit, dass die F\u00f6rderrichtlinie \u201eKita \n\nInvest\u201c \u00fcberarbeitet wurde und im Jahr 2012 insgesamt \n\n20,7 Millionen Euro f\u00fcr den Bau und die Sanierung von \n\nKitas und Krippen zur Verf\u00fcgung stehen. Ich zitiere: \u201eDer \n\nFreistaat unterst\u00fctzt die Kommunen bei dieser Aufgabe \n\nmit einer F\u00f6rderung von 75 % im Krippenbereich und mit \n\n50 % f\u00fcr Kitas und Hort.\u201c In der Antwort auf die Kleine \n\nLandtagsanfrage in der Drucksache 5/6750 vom \n\n19.09.2011 teilte der ehemalige Kultusminister, \n\nProf. W\u00f6ller, mit \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm Doppelhaushalt \n\n2011/2012 sind keine Zuweisungen des Freistaates f\u00fcr \n\nKita-Investitionen veranschlagt.\u201c \n\n1. In welcher(n) Haushaltsstellen sind diese von Frau \n\nMinisterin Kurth benannten Mittel im Einzelplan 05 seit \n\nwann eingestellt? \n\n2. Wie setzen sich diese von Ministerin Kurth benannten \n\nMittel, mit denen der Freistaat die Kommunen bei ihrer \n\nPflichtaufgabe unterst\u00fctzt, zusammen (Anteil Bundesmit-\n\ntel, Anteil Landesmittel)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nStaatsregierung antwortet Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der \n\nin der Presseerkl\u00e4rung genannte Betrag von 20,7 Millio-\n\nnen Euro setzt sich wie folgt zusammen: Knapp 16,2 Mil-\n\nlionen Euro kommen aus Bundesmitteln \u2013 genauer: aus \n\ndem Investitionsprogramm Kinderbetreuungsfinanzierung \n\n2008 bis 2013 \u2013, die f\u00fcr den Ausbau von Krippen und \n\nTagespflegepl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung stehen. Die Bundesmit-\n\ntel sind in der Haushaltsstelle 0500 20/88 38 4 veran-\n\nschlagt. \n\n4,5 Millionen Euro sind Landesmittel f\u00fcr Kita-\n\nInvestitionen. Dieser Betrag ergibt sich aus R\u00fcckeinnah-\n\nmen in H\u00f6he von 1,0 Millionen Euro, die laut Haushalts-\n\nplan dem Ausgabetitel wieder zuflie\u00dfen und den Zuwen-\n\ndungsempf\u00e4ngern erneut zur Verf\u00fcgung gestellt werden \n\nk\u00f6nnen. Hinzu kommen Verst\u00e4rkungsmittel aus Steuer-\n\nmehreinnahmen in H\u00f6he von 3,5 Millionen Euro, die den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten im M\u00e4rz 2012 zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden konnten. \n\nDie Landesmittel sind in der Haushaltsstelle  \n\n0500 20/88 38 3 in Kopplung mit der Haushaltsstelle \n\n0500 20/28 1 02 veranschlagt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\neine Nachfrage von Frau Giegengack. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5481 \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Frau Ministerin \n\nKurth, Sie haben gerade gesagt, dass von den 20 Millio-\n\nnen Euro 16,2 Millionen Euro Bundesmittel sind. Sie sind \n\nmit einer Pressemitteilung nach drau\u00dfen gegangen und \n\nhaben sich feiern lassen: \u201eDer Freistaat unterst\u00fctzt die \n\nKommunen bei dieser Aufgabe mit einer F\u00f6rderung \u2026\u201c \n\nDenken Sie nicht, dass es nicht ganz angemessen ist, \n\nwenn die Mittel zu vier F\u00fcnfteln vom Bund kommen, sich \n\nselbst daf\u00fcr zu feiern und nicht zu erw\u00e4hnen, dass die \n\nMittel gar nicht vom Freistaat kommen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nsch\u00e4tze ich jetzt nicht als Frage ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Das war eindeutig \n\neine Frage, Herr Pr\u00e4sident. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, noch einmal eine Frage zu formu-\n\nlieren, Frau Giegengack. Sie k\u00f6nnen zwei Zusatzfragen \n\nstellen. Vielleicht stellen Sie noch einmal eine Frage, \n\ndamit hier keine Unklarheiten auftreten. Versuchen Sie es \n\nnoch einmal in eine Frage zu kleiden. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Warum haben Sie \n\nin Ihrer Pressemitteilung gesagt, dass der Freistaat die \n\nInvestitionen in Kitas und Horte zu 75 % bzw. zu 50 % \n\nunterst\u00fctzt, obwohl die Mittel zu vier F\u00fcnfteln Bundes-\n\nmittel sind? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde Ihnen die Antwort im Abgleich mit der Pressemit-\n\nteilung schriftlich zukommen lassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weitere \n\nFragen liegen mir nicht vor. Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: EU-Datenschutzreform \u2013 \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge (Frage Nr. 7) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat sich die Staatsregierung im Bundesrat \n\n(einschlie\u00dflich der Sitzung am 30.03.2012) jeweils zu den \n\nVorschl\u00e4gen der EU-Kommission f\u00fcr a) eine Datenschutz-\n\nGrundverordnung (KOM (2012) 11-BR-Drs 52/12) und  \n\nb) eine Richtlinie zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der \n\nVerarbeitung personenbezogener Daten zum Zwecke der \n\nVerh\u00fctung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten \n\n(KOM (2012) 10 \u2013 BR-Drs. 51/12) positioniert? (Bitte \n\nGr\u00fcnde einer eventuellen Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge normen-\n\nkonkret angeben!) \n\n2. Inwiefern h\u00e4lt sich die Staatsregierung Initiativen auf \n\nEU-Ebene zur Schaffung eines einheitlichen Datenschutz-\n\nstandards angesicht allgegenw\u00e4rtiger Datenverarbeitung \n\nund zunehmender europ\u00e4ischer und internationaler \n\nVernetzung a) f\u00fcr entbehrlich, b) f\u00fcr erforderlich und c) \n\nunterst\u00fctzt die Staatsregierung diese Initiativen? (Antwort \n\nbitte begr\u00fcnden!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Die Frage 1 beantworte ich wie folgt: \n\nDie Staatsregierung hat im Bundesrat die genannten EU-\n\nEntw\u00fcrfe grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, weil ein modernisiertes \n\nDatenschutzrecht insbesondere im Hinblick auf die \n\nrasante Entwicklung der Datenverarbeitung im Internet \n\ndringend erforderlich ist. \n\nAllerdings ist die Staatsregierung der Auffassung, dass die \n\nEntw\u00fcrfe der Kommission dem Grundsatz der Subsidiari-\n\nt\u00e4t nicht gerecht werden. Entsprechend hat sich die \n\nStaatsregierung im Bundesratsverfahren daf\u00fcr ausgespro-\n\nchen, Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen im Hinblick auf beide Rege-\n\nlungsvorschl\u00e4ge zu erheben. \n\nIm Hinblick auf den vorgelegten Entwurf einer Richtlinie \n\nberuht dies vor allem auf folgenden Erw\u00e4gungen: \n\nErstens: Der Vorschlag betrifft auch den rein innerstaatli-\n\nchen Informationsverkehr der Polizei- und Justizbeh\u00f6r-\n\nden. Von der angegebenen Rechtsgrundlage ist dies nicht \n\ngedeckt. Artikel 16 Abs. 2 des Vertrages \u00fcber die Ar-\n\nbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union (AEUV) erfasst nur \n\ndie Zusammenarbeit zwischen mitgliedsstaatlichen \n\nPolizei- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, also grenz\u00fcber-\n\nschreitende Sachverhalte. \n\nZweitens: Die eingeschr\u00e4nkten Kompetenzen der EU zum \n\nErlass von Richtlinien f\u00fcr das Strafverfahren \u2013 Artikel 82 \n\nAbs. 2 AEUV \u2013 begrenzen auch die datenschutzrechtliche \n\nKompetenz der EU f\u00fcr diesen Sachbereich. \n\nDrittens: Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen das in Artikel 5 \n\nAbs. 3 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union (EUV) \n\nverankerte Subsidiarit\u00e4tsprinzip im engeren Sinn, soweit \n\ner die rein innerstaatliche Datenverarbeitung \u00f6ffentlicher \n\nStellen regelt. Die Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen den Daten-\n\nschutz in diesem Bereich ausreichend auf innerstaatlicher \n\nEbene verwirklichen. \n\nZur Datenschutz-Grundverordnung sind f\u00fcr eine Subsidi-\n\narit\u00e4tsr\u00fcge im Wesentlichen folgende Gr\u00fcnde ausschlag-\n\ngebend: \n\nErstens: Eine Richtlinie anstelle einer Verordnung h\u00e4tte \n\nvollkommen ausgereicht. Ein wesentlicher Vorteil einer \n\nVerordnungsregelung \u2013 das gleichzeitige Inkrafttreten der \n\nBestimmungen in allen Mitgliedsstaaten \u2013 wird konterka-\n\nriert durch die zahlreichen Befugnisse der Kommission \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5482 \n\nzum Erlass delegierter Rechtsakte. Bis diese verabschie-\n\ndet sind und f\u00fcr den Rechtsanwender Klarheit besteht, \n\nwird voraussichtlich geraume Zeit ins Land gehen. \n\nZweitens: Nach den Vorgaben des Entwurfs w\u00fcrde der \n\nDatenschutz nivelliert. Denn es greifen die Nachteile \n\neiner Verordnung: Ihr Anwendungsvorrang verdr\u00e4ngt \n\nganz weitgehend das ausdifferenzierte nationale Daten-\n\nschutzrecht einschlie\u00dflich h\u00f6herer Datenschutzstandards. \n\nStatt Ma\u00dfanzug w\u00fcrde es also im Datenschutz nur noch \n\nKonfektionsware geben. \n\nDrittens: F\u00fcr die Datenverarbeitung innerstaatlicher \n\n\u00f6ffentlicher Stellen ist eine EU-weite Regelung unter \n\nkeinem Gesichtspunkt erforderlich. Grenz\u00fcbergreifende \n\nAspekte treten hier weitgehend zur\u00fcck. Unterschiedliche \n\nBestimmungen in diesem Bereich wirken sich auch nicht \n\nauf die Wettbewerbsbedingungen im Binnenmarkt aus. \n\nDen Wortlaut der Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen und die inhaltliche \n\nStellungnahme des Bundesrates zu den EU-Vorschl\u00e4gen \n\nk\u00f6nnen Sie den ver\u00f6ffentlichten Beschl\u00fcssen des Bundes-\n\nrates vom 30. M\u00e4rz 2012 entnehmen. Die Staatsregierung \n\nhat diesen Beschl\u00fcssen in allen Punkten zugestimmt. \n\nIch komme zu Frage 2: Die \u2013 technisch gesehen \u2013 immer \n\nleichter werdende grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung von \n\nDaten macht aus Sicht der Staatsregierung EU-\n\neinheitliche Mindeststandards im Datenschutz dringend \n\nerforderlich. \n\nMit Blick auf die globalen Datenstr\u00f6me ist es ein wichti-\n\nges Anliegen, einen wirksamen Schutz von personenbe-\n\nzogenen Daten, der mit der technischen Entwicklung \n\nSchritt h\u00e4lt, auch grenz\u00fcberschreitend sicherzustellen. \n\nDieses Anliegen erfordert es allerdings nicht, h\u00f6here \n\nSchutzstandards weitgehend zu verbieten und innerhalb \n\nder EU die Regelungskompetenzen der Mitgliedsstaaten \n\nauf dem Gebiet des Datenschutzes praktisch auszuh\u00f6hlen. \n\nDen Mitgliedsstaaten muss es m\u00f6glich bleiben, h\u00f6here \n\nStandards vorzuschreiben, jedenfalls dann, wenn es sich \n\num Bereiche handelt, in denen kein grenz\u00fcberschreitender \n\nBezug vorliegt und der europ\u00e4ische Binnenmarkt durch \n\nsolche h\u00f6heren Standards nicht behindert werden kann. \n\nDies gilt \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 etwa f\u00fcr weite Teile \n\nder Datenverarbeitung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen bei einer EU-weiten Standard-\n\nsetzung auch nicht die Regelungskompetenzen der EU \n\n\u00fcberschritten werden. Innerhalb des so abgesteckten \n\nRahmens  finden Initiativen zur Schaffung von EU-\n\neinheitlichen Datenschutz-Standards die volle Unterst\u00fct-\n\nzung der Staatsregierung. \n\nEine andere Frage ist es, wie solche Standards konkret \n\nausgestaltet werden sollen. Es ist keine leichte Aufgabe, \n\neinen bestm\u00f6glichen Datenschutz auf der einen Seite mit \n\nm\u00f6glichst geringen Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Binnenmarkt \n\nauf der anderen Seite zu kombinieren. \n\nMit dem Ziel, an einer optimalen L\u00f6sung dieser Aufgabe \n\nmitzuwirken, hat sich die Staatsregierung an den Diskus-\n\nsionen um die Vorschl\u00e4ge der EU-Kommission im Rah-\n\nmen des Bundesratsverfahrens intensiv beteiligt und dabei \n\nauch Anregungen aus dem Verfassungs-, Rechts- und \n\nEuropaausschuss des Landtages aufgenommen.  \n\nAuch die weitere Diskussion der Vorschl\u00e4ge und das \n\nweitere Normsetzungsverfahren wird die Staatsregierung \n\naufmerksam verfolgen und \u2013 im Rahmen der gegebenen \n\nM\u00f6glichkeiten \u2013 auf die genannten Ziele hinwirken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df:  Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, die Tagesordnung der \n\n54. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 55. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 9. Mai 2012, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nIch darf Ihnen und Ihren Familien und den Mitarbeitern \n\nder Landtagsverwaltung erholsame Osterfeiertage w\u00fcn-\n\nschen. \n\nDamit ist die 54. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \n\ngeschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:18 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5483 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 54. Sitzung am 4. April 2012 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 5/8652 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Marion Junge, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nApfel, Holger x    Kupfer, Frank  x   \n\nBandmann, Volker  x   Lauterbach, Kerstin    x \n\nBartl, Klaus  x   Lehmann, Heinz    x \n\nBesier Prof. Dr. Dr., Gerhard    x Lichdi, Johannes  x   \n\nBienst, Lothar  x   Liebhauser, Sven  x   \n\nBiesok, Carsten  x   L\u00f6ffler, Jan  x   \n\nBl\u00e4sner, Norbert  x   L\u00f6ffler, Mario x    \n\nBonk, Julia    x Mackenroth, Geert  x   \n\nBrangs, Stefan  x   Mann, Holger  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Martens Dr., J\u00fcrgen    x \n\nClau\u00df, Christine  x   Meiwald, Uta-Verena    x \n\nClemen, Robert  x   Meyer, Stephan  x   \n\nColditz, Thomas  x   Michel, Jens  x   \n\nDeicke Dr., Liane  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nDelle, Alexander x    Modschiedler, Martin  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Morlok, Sven  x   \n\nDombois, Andrea  x   M\u00fcller Dr., Johannes x    \n\nDulig, Martin    X Neubert, Falk    x \n\nFalken, Cornelia  x   Neukirch, Dagmar    x \n\nFiedler, Aline  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nFirmenich, Iris  x   Nolle, Karl  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Otto, Gerald    x \n\nFlath, Steffen  x   Panter, Dirk    x \n\nFranke Dr., Edith    x Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nFriedel, Sabine    x Pecher, Mario    x \n\nFritzsche, Oliver  x   Pellmann Dr., Dietmar    x \n\nGansel, J\u00fcrgen x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Pinka Dr., Jana  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nGerstenberg Dr., Karl-Heinz  x   Pohle, Ronald  x   \n\nGiegengack, Annekathrin  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGillo Prof. Dr., Martin  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGl\u00e4\u00df, Heiderose    x Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Tino  x   Roth, Andrea    x \n\nHahn Dr., Andr\u00e9  x   Runge Dr., Monika  x   \n\nH\u00e4hnel, Andreas  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Scheel, Sebastian  x   \n\nHauschild, Mike  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schimmer, Arne x    \n\nHeinz, Andreas    x Schmalfu\u00df Prof. Dr., Andreas  x   \n\nHerbst, Torsten  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHermenau, Antje  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHerrmann, Elke    x Schowtka, Peter  x   \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nHirche, Frank  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \n\nHomann, Henning    x Schuster Dr., Hans-J\u00fcrgen    x \n\nJ\u00e4hnigen, Eva  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \n\nJennerjahn, Miro  x   Seidel, Rolf  x   \n\nJonas, Anja  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion  x   Stange, Enrico  x   \n\nJurk, Thomas  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Storr, Andreas x    \n\nKallenbach, Gisela  x   Strempel, Karin  x   \n\nKarabinski, Benjamin  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKienzle, Alfons  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKind, Thomas  x   Tippelt, Nico  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \n\nKlepsch, Annekatrin    x Wehner, Horst  x   \n\nKliese, Hanka  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKlinger, Freya-Maria    x Weichert, Michael  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Werner, Heike    x \n\nK\u00f6pping, Petra    x Windisch, Uta  x   \n\nKosel, Heiko  x   Wissel, Patricia  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \n\nK\u00fclow Dr., Volker  x   Zastrow, Holger    x \n\n \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 8 \n Neinstimmen: 96 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 104 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 4. April 2012 \n\n 5484 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}