{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-01-10T07:22:39Z",
        "Last-Modified": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "Last-Save-Date": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1099",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-01-10T07:22:39Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-01-10T07:22:39Z",
        "dcterms:modified": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-01-10T07:22:39Z",
        "meta:save-date": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "modified": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1752",
            "3079",
            "2935",
            "3117",
            "929",
            "3257",
            "5378",
            "5594",
            "5080",
            "5444",
            "5453",
            "5261",
            "5392",
            "5169",
            "5823",
            "5374",
            "4960",
            "4595",
            "5011",
            "4424",
            "5306",
            "5254",
            "5038",
            "4865",
            "5512",
            "5073",
            "5208",
            "5325",
            "5410",
            "5027",
            "4549",
            "5980",
            "5233",
            "5620",
            "5508",
            "5369",
            "5400",
            "5305",
            "5327",
            "4924",
            "5552",
            "4713",
            "5630",
            "5755",
            "5631",
            "5693",
            "5576",
            "5795",
            "5497",
            "5368",
            "5268",
            "5768",
            "5530",
            "5590",
            "5401",
            "5467",
            "4671",
            "5858",
            "5782",
            "5669",
            "5696",
            "5086",
            "5628",
            "5803",
            "5497",
            "5125",
            "5688",
            "5283",
            "5386",
            "5834",
            "5495",
            "5586",
            "5634",
            "5287",
            "5723",
            "4607",
            "5669",
            "5655",
            "5317",
            "5443",
            "5663",
            "5779",
            "4134",
            "5543",
            "5321",
            "5457",
            "5654",
            "5595",
            "5692",
            "4806",
            "5705",
            "5591",
            "5776",
            "5629",
            "5294",
            "4775",
            "5281",
            "5720",
            "5765",
            "5795",
            "5496",
            "5510",
            "5121",
            "4741",
            "5776",
            "5350",
            "5278",
            "5753",
            "5646",
            "5325",
            "5452",
            "4131",
            "5420",
            "5254",
            "4943",
            "5703",
            "5157",
            "5550",
            "4652",
            "5089",
            "5289",
            "5447",
            "4732",
            "4917",
            "5033",
            "5668",
            "5240",
            "5377",
            "5319",
            "5552",
            "5011",
            "4436",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-01-10T07:22:39Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-01-13T10:48:19Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_88_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:bbd81ace-0a73-46b3-bc58-9a539e1bd623",
        "xmpTPg:NPages": "133"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 5/88 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n88. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 17. Dezember 2013, Plenarsaal Schluss: 21:43 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9113 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9113 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Deutliche Mehreinnahmen im  \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013 \n\nBeitragszahler konsequent entlasten  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 9113 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 9113 \n\n Torsten Herbst, FDP 9114 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 9115 \n\n Dirk Panter, SPD 9116 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9117 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9118 \n\n Robert Clemen, CDU 9119 \n\n Dirk Panter, SPD 9120 \n\n Robert Clemen, CDU 9120 \n\n Torsten Herbst, FDP 9121 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9121 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9123 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9123 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 9123 \n\n Robert Clemen, CDU 9123 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 9123 \n\n Dirk Panter, SPD 9124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Unkenntnis und Inkompetenz des \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten am Beispiel Mindestlohn  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und der SPD 9125 \n\n Heinz Hoffmann, DIE LINKE 9125 \n\n Martin Dulig, SPD 9126 \n\n Frank Heidan, CDU 9127 \n\n Martin Dulig, SPD 9128 \n\n Frank Heidan, CDU 9128 \n\n Mike Hauschild, FDP 9128 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9129 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9130 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9130 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9131 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9131 \n\n Holger Apfel, NPD 9132 \n\n Heinz Hoffmann, DIE LINKE 9132 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 9133 \n\n Mike Hauschild, FDP 9134 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9135 \n\n Martin Dulig, SPD 9136 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 9137 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nFeststellung und Anerkennung  \n\nim Ausland erworbener  \n\nBerufsqualifikationen  \n\n Drucksache 5/12266,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13259,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 9138 \n\n Lothar Bienst, CDU 9138 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9140 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9141 \n\n Torsten Herbst, FDP 9142 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 9143 \n\n Alexander Delle, NPD 9144 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9144 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9145 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13351 9145 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9145 \n\n Lothar Bienst, CDU 9145 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9146 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13353 9146 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9146 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13360 9146 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9146 \n\n Lothar Bienst, CDU 9146 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9147 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9147 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9147 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische  \n\nLandesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden  \n\nund zur \u00c4nderung eines  \n\nweiteren Gesetzes  \n\n Drucksache 5/12505,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13290,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 9149 \n\n Aline Fiedler, CDU 9149 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9150 \n\n Holger Mann, SPD 9152 \n\n Nico Tippelt, FDP 9153 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9154 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9155 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9156 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9157 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9157 \n\n Prof. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft  \n\nund Kunst 9158 \n\n Holger Mann, SPD 9159 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9160 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13339 9160 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9160 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9160 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9160 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13352 9160 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE 9160 \n\n Aline Fiedler, CDU 9161 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9161 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13361 9161 \n\n Holger Mann, SPD 9161 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9162 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9162 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9162 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13338 9162 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9162 \n\n Aline Fiedler, CDU 9163 \n\n Holger Mann, SPD 9163 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9163 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9163 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Polizei-\n\ngesetzes des Freistaates Sachsen,  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetzes und zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nVersammlungsgesetzes sowie zur \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/12799,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/13311, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9164 \n\n Christian Hartmann, CDU 9164 \n\n Carsten Biesok, FDP 9165 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9167 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n Carsten Biesok, FDP 9167 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9168 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9168 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9168 \n\n Carsten Biesok, FDP 9169 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9169 \n\n Sabine Friedel, SPD 9169 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9170 \n\n Carsten Biesok, FDP 9171 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9171 \n\n Andreas Storr, NPD 9172 \n\n Christian Hartmann, CDU 9173 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9173 \n\n Christian Hartmann, CDU 9173 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9174 \n\n Christian Hartmann, CDU 9174 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9175 \n\n Christian Hartmann, CDU 9175 \n\n Carsten Biesok, FDP 9175 \n\n Sabine Friedel, SPD 9176 \n\n Carsten Biesok, FDP 9176 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9176 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9177 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9178 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13354 9178 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9178 \n\n Carsten Biesok, FDP 9178 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9179 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13355 9179 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9179 \n\n Carsten Biesok, FDP 9179 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9179 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/13356 9180 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9180 \n\n Carsten Biesok, FDP 9180 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9180 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13362 9180 \n\n Sabine Friedel, SPD 9180 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9181 \n\n Christian Hartmann, CDU 9181 \n\n Sabine Friedel, SPD 9181 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9181 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13368 9181 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9181 \n\n Carsten Biesok, FDP 9182 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9182 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9183 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9183 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens  \n\n\u201eAufbauhilfefonds Sachsen 2013\u201c  \n\n Drucksache 5/12939, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/13044, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 9183 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 9183 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9184 \n\n Mario Pecher, SPD 9185 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9186 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9187 \n\n Mario L\u00f6ffler, NPD 9187 \n\n Geert Mackenroth, CDU 9188 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9189 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9190 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer \n\nInvestitionspauschale f\u00fcr die  \n\ninfrastrukturelle Grundversorgung \n\nan die kreisfreien St\u00e4dte und  \n\nLandkreise im Jahr 2014  \n\n Drucksache 5/13243,  \n\nGesetzentwurf der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/13309,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 9190 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9190 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9191 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 9192 \n\n Mario Pecher, SPD 9193 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9193 \n\n Arne Schimmer, NPD 9194 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9195 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9196 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9196 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9197 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n7 St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen  \n\nBerufsschulen in Sachsen  \n\n Drucksache 5/12416, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 9197 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9197 \n\n Rolf Seidel, CDU 9199 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9200 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9201 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9202 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9202 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9202 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 9202 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9203 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9205 \n\n Thomas Kind, DIE LINKE 9205 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 9206 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9208 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9208 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \n\nDrucksache 5/13363 9208 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9208 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 9208 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 9208 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9209 \n\n Rolf Seidel, CDU 9210 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9210 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9210 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/13369 9210 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9210 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 5/12416 9210 \n\n8 Zukunft gestalten \u2013  \n\nNachtragshaushalt vorlegen  \n\n Drucksache 5/13293,  Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 9211 \n\n Mario Pecher, SPD 9211 \n\n Jens Michel, CDU 9212 \n\n Mario Pecher, SPD 9213 \n\n Jens Michel, CDU 9214 \n\n Mario Pecher, SPD 9214 \n\n Jens Michel, CDU 9214 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9214 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9215 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9216 \n\n Mario Pecher, SPD 9217 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9218 \n\n Mario Pecher, SPD 9218 \n\n \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9219 \n\n Mario Pecher, SPD 9219 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9219 \n\n9 Haushaltstransparenz \u00fcber  \n\nNebenhaushalte herstellen und \n\nBudgetrecht des Landtages st\u00e4rken: \n\nBericht \u00fcber s\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen, Unternehmensbeteiligungen \n\nund Sonderverm\u00f6gen \u00f6ffentlich \n\nvorlegen und j\u00e4hrlich fortschreiben  \n\n Drucksache 5/13289, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 9219 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9219 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9221 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9221 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9221 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9222 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9222 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9222 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9223 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9223 \n\n Mario Pecher, SPD 9224 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9224 \n\n Alexander Delle, NPD 9225 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 9226 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9226 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9227 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9227 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9227 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9228 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9228 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9228 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9228 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9229 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9229 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9229 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9229 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9230 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9230 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 9230 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 9231 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9231 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9231 \n\n Mario Pecher, SPD 9231 \n\n10 Keine weitere Ausbreitung der \n\ndoppelten Staatsb\u00fcrgerschaft in \n\nDeutschland \u2013 Ja zur Optionspflicht  \n\n Drucksache 5/13304, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9232 \n\n Arne Schimmer, NPD 9232 \n\n Peter Schowtka, CDU 9233 \n\n Sabine Friedel, SPD 9234 \n\n Arne Schimmer, NPD 9235 \n\n Sabine Friedel, SPD 9235 \n\n Prof. Dr. Martin Gillo, CDU 9236 \n\n Andreas Storr, NPD 9236 \n\n Sabine Friedel, SPD 9237 \n\n Andreas Storr, NPD 9237 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9238 \n\n Arne Schimmer, NPD 9238 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9239 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9239 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 9239 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/13246, Einspruch  \n\ndes Abg. Holger Apfel, NPD 9239 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9239 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9239 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9113 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die \n\n88. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Kliese, Herr Bandmann, Herr H\u00e4hnel, \n\nHerr Kupfer, Frau Herrmann, Frau Bonk und Frau  \n\nHermenau. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Daraus ist der bisherige \n\nTagesordnungspunkt 6, 2. Lesung des Entwurfs \u201eGesetz \n\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens \u201aZukunftssicherungsfonds Sachsen\u2018\u201c, \n\nDrucksache 5/13242, Gesetzentwurf der CDU- und der \n\nFDP-Fraktion, zu streichen, da der mit der Erarbeitung \n\nder Beschlussempfehlung beauftragte Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zun\u00e4chst noch eine Anh\u00f6rung durchf\u00fch-\n\nren wird. \n\nSomit ergeben sich f\u00fcr die neuen Tagesordnungspunkte 2 \n\nbis 10 folgende Redezeiten: CDU 135 Minuten, DIE \n\nLINKE 90 Minuten, SPD 54 Minuten, FDP 54 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 45 Minuten, NPD 45 Minuten, Staatsregierung \n\n90 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 88. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Deutliche Mehreinnahmen im  \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013 Beitragszahler konsequent entlasten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Unkenntnis und Inkompetenz des  \n\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten am Beispiel Mindestlohn \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 23 Minuten, SPD 14 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten und die \n\nStaatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDeutliche Mehreinnahmen im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013 \n\nBeitragszahler konsequent entlasten \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde merke ich gleich mit an: DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU ergreift Herr \n\nKollege Gemkow das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Beginn \n\ndes Jahres haben wir den neuen Rundfunkbeitrag. Wir \n\nhaben in diesem Hause lange Jahre dar\u00fcber diskutiert, \n\naber auch die Gesellschaft, die Menschen im Lande haben \n\ndar\u00fcber diskutiert. Es ist nun fast schon ein Jahr her, dass \n\nder neue Rundfunkbeitrag in unserem Land eingef\u00fchrt \n\nworden ist. Wir wollen schauen, was sich in systemati-\n\nscher, aber auch in finanzieller Hinsicht ge\u00e4ndert hat, \n\ndenn einige Informationen dazu sind in der \u00d6ffentlichkeit. \n\nZum einen ist es Tatsache, dass jetzt ein Beitrag f\u00fcr jeden \n\nHaushalt zu bezahlen ist. Bisher war die Ankn\u00fcpfung der \n\nRundfunkgeb\u00fchr an das Vorhalten eines Empfangsger\u00e4tes \n\ngebunden. Das ist jetzt vorbei. Das l\u00f6st auch ein techni-\n\nsches Problem f\u00fcr die Zukunft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9114 \n\nEine ganz wesentliche \u00c4nderung, die schon jetzt im Land \n\nangenehm sp\u00fcrbar ist, ist der Wegfall des Geb\u00fchrenbeauf-\n\ntragtendienstes. Die Damen und Herren, die fr\u00fcher an die \n\nT\u00fcren gekommen sind und geschaut haben, ob da noch \n\nein Schwarzseher ist \u2013 jemand, der ein Fernsehger\u00e4t hat \n\nund nicht bezahlt \u2013, gibt es nicht mehr. Das ist eine sehr \n\nangenehme Auswirkung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit der Ankn\u00fcpfung der Beitragspflicht an den Haushalt \n\nist aber noch eine andere Auswirkung verbunden: Dieje-\n\nnigen, die bisher ganz gern die Angebote der \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen in Anspruch genommen haben, aber nicht \n\nbezahlen wollten, k\u00f6nnen sich dieser Pflicht jetzt nicht \n\nmehr entziehen. Das entlastet alle ehrlichen Beitragszah-\n\nler und tr\u00e4gt dazu bei, dass sich die Beitragszahler ganz \n\nsolidarisch an der Finanzierung des Rundfunksystems in \n\nDeutschland beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, genau diese \n\ngerechte Verteilung f\u00fchrt nun ganz offensichtlich zu \n\neinem Anstieg der Einnahmen bei den Rundfunkanstalten. \n\nBasis dieser Annahme ist zun\u00e4chst ein vorl\u00e4ufiger Bericht \n\nder Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs der \n\nRundfunkanstalten in Deutschland \u2013 kurz KEF genannt \u2013; \n\naber auch die aktuelle Beitragssch\u00e4tzung des ZDF, der \n\nARD und des Deutschlandradios gehen deutlich in diese \n\nRichtung. \n\nZwischen den Beteiligten besteht noch eine gewisse \n\nDifferenz dar\u00fcber, wie hoch tats\u00e4chlich die Einnahmen \n\nausfallen werden. Endg\u00fcltige Klarheit gibt es dann, wenn \n\ndas laufende KEF-Verfahren abgeschlossen ist. Auch \n\nwenn wir das noch nicht genau wissen und gerade wegen \n\nder zu erwartenden Mehreinnahmen, die offensichtlich im \n\nhohen Hundertmillionenbereich liegen, ist es wichtig, \n\ndass wir uns am Meinungsbildungsprozess beteiligen und \n\nberaten, was mit den Mehreinnahmen sp\u00e4ter zu geschehen \n\nhat. \n\nDarum sage ich: Ja, die Umstellung des Finanzierungs-\n\nmodells war unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks in Deutschland. Genauso unerl\u00e4ss-\n\nlich f\u00fcr die Akzeptanz ist aber auch weiterhin eine spar-\n\nsame Mittelverwendung der \u00d6ffentlich-Rechtlichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas hatten die Sender zuletzt auch erkannt, und sie haben \n\nihre Bedarfe bei der KEF sehr moderat angemeldet; aber \n\ndie zu erwartenden Mehreinnahmen d\u00fcrfen jetzt nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass man von diesem Kurs abweicht. Es gibt \n\ndaf\u00fcr keine konkreten Anhaltspunkte, aber es ist verlo-\n\nckend, wenn die Einnahmen so sprudeln, dass man sich \n\ndort eventuell abwenden k\u00f6nnte. Deswegen rufe ich Sie \n\nauf: Setzen Sie Ihren Sparkurs so konsequent fort. Das \n\nwird die CDU-Fraktion in den kommenden Monaten und \n\nJahren beobachten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn nach \n\nVorliegen der endg\u00fcltig belastbaren Zahlen klar ist, in \n\nwelcher H\u00f6he Mehreinnahmen zu verzeichnen sind, dann \n\nmuss man zum einen schauen, welche \u00fcberproportionalen \n\nMehrbelastungen es durch die Neugestaltung des Systems \n\ngibt. Gegebenenfalls m\u00fcssen wir an diesen Stellen korri-\n\ngieren. Zum anderen ist festzuhalten, dass diese Mehrein-\n\nnahmen auf die solidarische Inanspruchnahme aller \n\nBeitragszahler zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Darum m\u00fcssen diese \n\nBeitr\u00e4ge, die \u00fcber den tats\u00e4chlichen Bedarf der Sender \n\nhinausgehen, auch denjenigen wieder zugute kommen, die \n\nzu viel bezahlt haben, n\u00e4mlich den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und den Unternehmen in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein starkes \n\nSignal an die Beitragszahler w\u00e4re eine deutliche Absen-\n\nkung des Beitrags und damit ein Zeichen, dass die Ent-\n\nwicklung des Rundfunkbeitrages keine Einbahnstra\u00dfe \n\nnach oben ist. Das liegt letztlich im gemeinsamen Interes-\n\nse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Rundfunkanstal-\n\nten in unserem Land. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion sprach Herr Gemkow. \u2013 Es schlie\u00dft sich \n\nf\u00fcr die einbringende FDP-Fraktion Herr Herbst an. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Katze ist jetzt aus dem \n\nSack, auch wenn dem einige nachtrauern und sich lieber \n\nnoch etwas Intransparenz gew\u00fcnscht h\u00e4tten. 2011 hat die \n\nARD-Vorsitzende Monika Piel gesagt, grunds\u00e4tzlich \n\nerwarte die ARD keine Mehreinnahmen, allenfalls eine \n\nStabilisierung des Geb\u00fchrenmodells. \n\nMeine Damen und Herren! Nun tritt genau das ein, was \n\nlange bestritten wurde: Es wird zu Mehreinnahmen \n\nkommen \u2013 Mehreinnahmen, die nicht nur geringf\u00fcgig \n\nsind. Wir sprechen wahrscheinlich \u00fcber rund 1 Milliarde \n\nEuro f\u00fcr eine Geb\u00fchrenperiode. Das sind noch vorl\u00e4ufige \n\nZahlen. Ja, es stimmt. Wir wissen aber auch, dass die \n\nErfassung der Beitragszahler durch die Umstellung noch \n\nnicht abgeschlossen ist, sondern voraussichtlich noch \n\nweitere Beitragszahler hinzukommen. \n\nWie das immer so ist: Wenn mehr Geld in die Kasse \n\nflie\u00dft, gibt es Begehrlichkeiten. Es gibt W\u00fcnsche, mehr \n\nGeld in das Programm zu investieren, neue Kan\u00e4le \n\naufzumachen, einen besseren Finanzausgleich zwischen \n\nden ARD-Anstalten zu schaffen, vielleicht f\u00fcr die Pensi-\n\nonslasten vorzusorgen oder die Werbefreiheit herzustel-\n\nlen, die der Geb\u00fchrenzahler bezahlen soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als FDP-\n\nFraktion hatten und haben dazu eine klare Meinung: \n\nWenn es Mehreinnahmen gibt, m\u00fcssen die Beitragszahler \n\nentlastet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9115 \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDiese Forderung nach Entlastung ist nicht neu. Sie wis-\n\nsen, dass wir \u00fcber den 15. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag sehr intensiv diskutiert haben. Wir haben in diesem \n\nHause einen Entschlie\u00dfungsantrag verabschiedet, in dem \n\nwir Folgendes sehr klar gesagt haben: Wenn nach der \n\nUmstellung des Geb\u00fchrenmodells sichtbar wird, dass \n\nBeitragsgruppen \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden und mehr \n\nGeld in die Kassen gesp\u00fclt wird, dann ist v\u00f6llig klar, dass \n\ndiese Ungerechtigkeit beseitigt werden muss und die \n\nMehreinnahmen an diejenigen zur\u00fcckgegeben werden \n\nm\u00fcssen, die das Geld bezahlt haben, n\u00e4mlich die Geb\u00fch-\n\nrenzahler, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass die Mehrbelastung gestiegen ist, war absehbar. \n\nSchauen wir uns beispielsweise einmal die Unternehmen \n\nmit Filialbetrieben an, die um ein Vielfaches mehr als \n\nvorher belastet werden. Schauen wir uns einmal diejeni-\n\ngen an, die bei der Einbeziehung der Kfz, die sicher nach \n\ndieser Beitragserfassung systemwidrig ist, viel mehr \n\nzahlen m\u00fcssen, oder diejenigen, die eine Zweitwohnung \n\nbesitzen, oder andere Beitragszahlergruppen. Es ist somit \n\nkeine \u00dcberraschung, dass am Ende mehr Geld in die \n\nKassen flie\u00dft. \n\nWir bekennen uns zu einem starken \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk und zu einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, \n\nder ein qualitativ gutes Angebot liefert und auf Informati-\n\non, Bildung, Kultur setzt, meine Damen und Herren. Wir \n\nsind aber auch der Meinung, dass dieser \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk dem Gebot der Sparsamkeit folgen \n\nmuss. Wir m\u00fcssen uns fragen: Was ist eigentlich der \n\nKernauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks? Wo \n\nsind seine St\u00e4rken? Wo gibt es eine Existenzberechtigung \n\nin einem Medienmarkt, der mittlerweile, wenn man \n\nFernsehen schaut, weit \u00fcber 100 verschiedene Fernsehka-\n\nn\u00e4le umfasst? \n\nJa, wir sch\u00e4tzen die Qualit\u00e4t und die objektive Berichter-\n\nstattung. Wir sind aber auch der Auffassung, dass man als \n\n\u00f6ffentlich-rechtlicher Sender nicht bei allen Punkten \n\nmitbieten muss, bei denen auch private Sender Geld \n\nausgeben oder es sich selbst f\u00fcr Private nicht mehr rech-\n\nnet: \u00fcberteure Sportrechte, millionenschwere Showmas-\n\ntergagen, digitale Spartensender, die auf keine Resonanz \n\nsto\u00dfen, und Spielfilmproduktionskosten, die sich eigent-\n\nlich keiner leisten kann. Das zeigt, dass Spielr\u00e4ume f\u00fcr \n\nmehr Effizienz vorhanden sind, meine Damen und Her-\n\nren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb ist dies nicht nur eine Debatte \u00fcber ein neues \n\nGeb\u00fchrenmodell. Es geht um die Grundstruktur im \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Wir sind der Auffassung, \n\ndass man diesen Rundfunk auf der einen Seite grunds\u00e4tz-\n\nlich reformieren muss, dass wir ihn in seinem Kernauftrag \n\nst\u00e4rken wollen, bei glaubw\u00fcrdiger Berichterstattung. \n\nAuf der anderen Seite sollten wir schauen, dass es ein \n\nvertretbares Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis gibt und alle \n\nBeitragszahler, die sich an diesem Rundfunksystem \n\nbeteiligen, einen Gegenwert erhalten. Wir bekennen uns \n\nzu einer guten Berichterstattung, zu Informationen, Kultur \n\nund Bildung. Ob es \u201eRette die Million\u201c ist, die den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk auszeichnet, wage ich zu \n\nbezweifeln, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Herbst sprach \n\nf\u00fcr die miteinbringende FDP-Fraktion. Als N\u00e4chster er-\n\ngreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Neubert \n\ndas Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nsehr genau zugeh\u00f6rt, welche Zahlen genannt wurden. \n\nHerr Gemkow war g\u00e4nzlich unbestimmt, was die Zahlen \n\nanbelangt. Er wei\u00df nicht, um wie viele Mehreinnahmen es \n\ngeht. Es muss aber auf jeden Fall eine deutliche Entlas-\n\ntung geben. Das klingt eher wie der Weihnachtsmann. \n\nHerr Herbst hat 1 Milliarde Euro Mehreinnahmen in den \n\nMund genommen. Allerdings ist vollkommen unklar, \n\nwoher diese Zahl stammt. Es w\u00e4re durchaus hilfreich, \n\nwenn m\u00f6glicherweise die Person, mit der diese Zahl in \n\nVerbindung gebracht wurde \u2013 der Ministerpr\u00e4sident oder \n\nsein Staatsminister \u2013 dazu Ausf\u00fchrungen gemacht h\u00e4tten. \n\nIm Moment ist das lediglich eine Spekulation. Das muss \n\nklar sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs wird \n\nerst in den n\u00e4chsten Tagen den Anstalten und L\u00e4ndern \n\nZahlen vorlegen. Erst dann k\u00f6nnen wir \u00fcber konkrete \n\nMehreinnahmen sprechen. \n\nLassen Sie mich trotzdem einmal annehmen, dass die \n\nZahlen in H\u00f6he von 500 Millionen Euro oder 1 Milliar-\n\nde Euro, wie sie Herr Tillich in die Debatte eingebracht \n\nhat, Realit\u00e4t sind. Wir m\u00fcssten zum einen feststellen, dass \n\nes sich um Mehreinnahmen f\u00fcr eine Geb\u00fchrenperiode von \n\nvier Jahren handelt. Das bedeutet pro Jahr Mehreinnah-\n\nmen von \u2013 nicht unerheblichen, ich m\u00f6chte das nicht \n\nkleinreden \u2013 125 oder 250 Millionen Euro. Wenn man \n\ndies aber mit der Forderung verbindet, wie es der Minis-\n\nterpr\u00e4sident von Sachsen getan hat, dass das zu einer \n\nGeb\u00fchrenentlastung von einem Euro pro Monat f\u00fchrt, \n\nhandelt es sich um eine Milchm\u00e4dchenrechnung. \n\nEs gibt in Deutschland gem\u00e4\u00df dem Statistischen Bundes-\n\namt etwa 40 Millionen Haushalte. 40 Millionen Haushalte \n\nmal einen Euro im Monat mal 12 Monate macht 480 Mil-\n\nlionen Euro im Jahr, die eine Entlastung um einen Euro \n\nbringen w\u00fcrde. Das sind knapp 500 Millionen Euro. \n\n500 Millionen Euro, \u00fcber die wir in der Debatte sprechen, \n\ngelten jedoch f\u00fcr vier Jahre. Wir k\u00f6nnten also maximal \n\n\u00fcber 25 Cent oder, wenn man die Zahlen von Herrn \n\nTillich annimmt, die nirgendwo belegt sind, \u00fcber 50 Cent \n\nreden. Das war eine \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfige Rechnung, die an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9116 \n\ndie Antragstellerinnen gerichtet ist, die sich sonst damit \n\nbr\u00fcsten, eine solide Finanzpolitik machen zu wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn es zu deutlichen \n\nMehreinnahmen k\u00e4me \u2013 was sehr positiv w\u00e4re \u2013, dann \n\nm\u00fcssten wir dar\u00fcber sprechen, was wir damit machen. Ich \n\nm\u00f6chte von der Zielrichtung her eine andere Nuance \n\nsetzen, und zwar dahin gehend, dass wir mit der Einf\u00fch-\n\nrung des Rundfunkbeitrags \u2013 mit der Einf\u00fchrung, die Sie \n\nals FDP und CDU im Landtag beschlossen haben \u2013 eine \n\nMenge Baustellen und Probleme erhalten haben. Es ist \n\nunsere Aufgabe, diese Probleme in erster Linie abzuarbei-\n\nten und die Bereiche, in denen es zu Mehrbelastungen \n\nbzw. unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Mehrbelastungen gekommen \n\nist, wieder zur\u00fcckzudrehen. \n\nIch m\u00f6chte einige davon benennen. Es geht um Leute, die \n\nbisher befreit waren und jetzt den Rundfunkbeitrag \n\nzahlen. Das sind zum Beispiel Menschen mit Beeintr\u00e4ch-\n\ntigungen. 800 000 Menschen waren in Deutschland \n\naufgrund ihrer Behinderung vom Rundfunkbeitrag befreit \n\nund m\u00fcssen seit dem 1. Januar dieses Jahres zahlen. Ich \n\nfinde, dass wir dort wieder zu dem Ausgangszustand \n\nzur\u00fcckkommen sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg.  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU, und Karl Nolle, SPD) \n\nMenschen, die doppelt bezahlen, m\u00fcssten wir von ihrer \n\ndoppelten Zahlung wieder befreien. Das ist zum Beispiel \n\nbei Zweitwohnungen oder bei Datschen der Fall. Ich \n\nfinde, dass mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die zum \n\nBeispiel durch viele Fahrzeuge oder viele Filialen eine \n\nUngerechtigkeit in Bezug auf diesen neuen Rundfunkbei-\n\ntrags sp\u00fcren, eine Entlastung erfahren m\u00fcssten. Wir \n\nwussten vorher, dass diese besondere Belastung f\u00fcr diese \n\nBereiche eintreten wird. Sie haben trotzdem zugestimmt. \n\n(Zurufe: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch m\u00f6chte einen vierten Punkt benennen, bei dem es zu \n\neiner Entlastung kommen sollte. Zum Beispiel m\u00fcssen die \n\nEinrichtungen der Jugendhilfe jetzt den Rundfunkbeitrag \n\nbezahlen. Es handelt sich um Einrichtungen der Jugend-\n\nhilfe, die mit Mitteln der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung immer \n\nknapp haushalten m\u00fcssen. Wir finden, dass gemeinn\u00fctzige \n\nEinrichtungen selbstverst\u00e4ndlich befreit werden m\u00fcssten. \n\nDas sind Punkte, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen und bei \n\ndenen Sie uns an Ihrer Seite haben, wenn Sie einen \n\nStaatsvertrag mit den anderen L\u00e4ndern aushandeln und \n\nnicht \u2013 wie in der heutigen Aktuellen Debatte \u2013 den \n\nWeihnachtsmann spielen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Liebe FDP, Ihr Vorschlag \n\neiner personengebundenen Abgabe ist gar nicht unver-\n\nn\u00fcnftig \u2013 wenn die soziale Komponente dabei w\u00e4re. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Wenn Sie damals jedoch \n\nnicht umgefallen w\u00e4ren, m\u00fcssten wir die heutige Debatte \n\nnicht f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Kollege \n\nNeubert f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD spricht \n\nnun Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Darauf, dass diese Debatte \n\nzutiefst unseri\u00f6s ist, werde ich gleich noch eingehen. Sie \n\nist aber auch, m\u00f6chte ich sagen, untypisch. Sie ist deshalb \n\nuntypisch f\u00fcr die schwarz-gelbe Koalition, weil hier Geld \n\nverteilt werden soll, das noch gar nicht da ist. Das ist \n\ndeshalb untypisch, weil in der Regel Geld, das schon da \n\nist, von dieser schwarz-gelben Regierung nicht verteilt \n\nwird. Das ist also schon bemerkenswert. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEinige Punkte sind schon angesprochen worden. Ich bin \n\ndem Kollegen Neubert dankbar, dass er die Zahlen noch \n\neinmal aufbereitet hat, die von der Koalition leider Gottes \n\nnicht vorgelegt werden \u2013 jedenfalls keine seri\u00f6sen Zahlen, \n\nmir sind keine bekannt. \n\nWas mich interessiert h\u00e4tte \u2013 Herr Tillich hat die Diskus-\n\nsion, auch diese Absenkung ins Spiel gebracht; er ist \n\nStellvertretender Vorsitzender des Verwaltungsrates des \n\nZDF \u2013: Haben Sie sich eigentlich einmal mit dem Verwal-\n\ntungsdirektor des ZDF zusammengesetzt und besprochen, \n\nwie sich eine solche Absenkung um 1 Euro auswirkt, auf \n\ndas ZDF zum Beispiel? \n\nOder der MDR zum Beispiel: Der MDR ist ein Sender, \n\nder hier in der Region beheimatet ist, mit Sitz in Leipzig. \n\nEr hat einen ungef\u00e4hren Jahresumsatz in H\u00f6he von \n\n660 Millionen Euro; 570 Millionen Euro davon ergeben \n\nsich aus Beitr\u00e4gen. Eine Senkung um einen Euro w\u00fcrde \n\nden MDR, der Sparbem\u00fchungen und Haushaltskonsoli-\n\ndierung betreibt und damit in Deutschland absolut Vorrei-\n\nter ist, ungef\u00e4hr 30 Millionen Euro kosten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, aber wir reden von Mehreinnahmen. \u2013 Die Senkung, \n\ndie Sie wollen, f\u00fchrt aber nicht zu Mehreinnahmen, \n\nsondern sie verringert die Einnahmen. Das hei\u00dft, es geht \n\num Verluste. Ich sage dazu: Vielleicht sollten Sie eher auf \n\nFachleute h\u00f6ren und nicht auf interessengeleitete Medi-\n\nenminister, die Ihnen irgendetwas einfl\u00fcstern. Ich glaube, \n\ndas w\u00fcrde der Sachlichkeit dieser Debatte sehr helfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9117 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal kurz zur FDP: In einer Pressemitteilung vom \n\n11. Dezember wird von Geheimniskr\u00e4merei der Rund-\n\nfunkanstalten gesprochen und davon, man solle einen \n\nj\u00e4hrlichen Rundfunkbericht usw. vorlegen. Dazu m\u00f6chte \n\nich sagen: Einen Rundfunkbericht gibt es, denn die GEZ \n\nlegt jedes Jahr einen Gesch\u00e4ftsbericht vor, in dem detail-\n\nliert aufgelistet wird, wie sich die Einnahmen und Beitr\u00e4-\n\nge entwickeln. \n\nBez\u00fcglich der Geheimniskr\u00e4merei: Der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk ist staatsfern organisiert. Deswegen \n\nhaben wir die sogenannte KEF, die Kommission zur \n\nErmittlung des Finanzbedarfs. Da gibt es ein abgestuftes \n\nVerfahren. Das ist einge\u00fcbt, das ist anerkannt. Dort \n\nmelden die Anstalten ihren Bedarf an, die KEF \u00fcberpr\u00fcft \n\ndas und schl\u00e4gt dann den L\u00e4nderparlamenten einen \n\nBeitrag vor. Ich wei\u00df nicht, was daran Geheimniskr\u00e4merei \n\nsein soll. In wenigen Wochen werden auch konkrete \n\nZahlen vorliegen. Vielleicht sollten wir erst einmal \n\nwarten, bis diese konkreten Zahlen vorliegen. \n\nWenn wir dann sehen, dass Mehreinnahmen da sind und \n\ndie neue Haushaltsabgabe mehr Gelder f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk generiert, dann k\u00f6nnen wir uns \n\nauch \u00fcberlegen, wie wir damit umgehen. Es sind schon \n\neinige Punkte angesprochen worden. Ich sehe drei Felder, \n\nin denen das geht. Das eine ist die Bemessungsgrundlage; \n\nda hat Herr Herbst schon Weihnachtsmann gespielt. Wenn \n\nich mich recht erinnere, sprachen Sie auch davon, die \n\nBelastung der Wirtschaft durch diese neue Haushaltsab-\n\ngabe zu mindern. Dar\u00fcber kann man sprechen. \n\nAber was wollen Sie denn noch? Anscheinend wollen Sie \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk am liebsten abschaf-\n\nfen. So h\u00f6rt sich das Ganze an. Sie k\u00f6nnen doch nicht \n\nGelder verteilen, die gar nicht da sind. Das ist Zauberei \n\nbzw. Wunschdenken. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Fauler Zauber!) \n\n\u2013 Fauler Zauber, genau, das ist sch\u00f6n angemerkt. \u2013 Das \n\nhei\u00dft, man sollte sich bei Mehreinnahmen erst einmal \n\nanschauen, wie die Bemessungsgrundlage aussieht, wo \n\nVer\u00e4nderungen notwendig sind \u2013 den Punkt hat Herr \n\nNeubert schon angesprochen: Menschen mit Behinderun-\n\ngen, Kitas, b\u00fcrgerfreundliche Kommunen etc. \n\nZudem besteht als zweites Feld auch die Frage der Inves-\n\ntitionen in die Anstalten, denn das Thema Werbefreiheit \n\nist sehr wichtig. Ich sage an dieser Stelle auch: Qualit\u00e4t \n\nhat ihren Preis. Nat\u00fcrlich ist mir klar, dass eine schwarz-\n\ngelbe Regierung am liebsten Journalisten m\u00f6chte, die \n\nPressemitteilungen der Staatsregierung m\u00f6glichst einfach \n\nso abdrucken. Ich will jedoch einen kritischen Journalis-\n\nmus, einen Journalismus, der nicht die ganze Zeit unter \n\nKosten- und Zeitdruck arbeitet. Daf\u00fcr muss man auch \n\ninvestieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer dritte, der popul\u00e4rste Weg ist sicherlich die Absen-\n\nkung des Beitrags. Das Problem jedoch ist: Popul\u00e4r wird \n\nschnell zu Populismus, das haben wir hier schon deutlich \n\ngezeigt. Wer jetzt versucht, um einen Euro zu senken, der \n\nmuss dann auch erkl\u00e4ren, wie die n\u00e4chste Geb\u00fchrenperio-\n\nde finanziert werden soll. Deshalb sind wir der Meinung, \n\ndass es eine ganz billige Initiative ist, um bei der Bev\u00f6l-\n\nkerung zu punkten. Das entlarvt sich jedoch von selbst. \n\nWir denken, dass es deutlich besser w\u00e4re, erst einmal zu \n\nschauen, welche Mehreinnahmen man hat, sprich: das \n\nFell des B\u00e4ren erst dann zu verteilen, wenn er auch \n\nwirklich erlegt ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Panter, \n\nder f\u00fcr die SPD-Fraktion gesprochen hat. \u2013 Es folgt nun \n\nHerr Kollege Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das, was wir als \n\nVorsto\u00df von Ministerpr\u00e4sident Tillich in der vorletzten \n\nWoche in der Zeitung lesen konnten, was von der FDP \n\nnoch einmal massiv unterst\u00fctzt wurde, ist Populismus \n\npur! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Oh! von der CDU) \n\nDas ist schlicht und einfach der Versuch, mit einem \n\nWeihnachtsgeschenk Erwartungen zu erf\u00fcllen, die aber \n\nnicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, weil der Ministerpr\u00e4sident \n\nhier mit ungedeckten Schecks handelt. \n\nIch bin Herrn Gemkow au\u00dferordentlich dankbar, dass er \n\nmit seinem Beitrag die Diskussion etwas versachlicht hat. \n\nAuch wir GR\u00dcNEN sind f\u00fcr eine Entlastung der Bei-\n\ntragszahlerinnen und -zahler, wenn es denn m\u00f6glich ist. \n\nAber zum Gl\u00fcck wird die Beitragsh\u00f6he nicht von Parteien \n\nund vom Ministerpr\u00e4sidenten festgelegt, sondern von der \n\nunabh\u00e4ngigen KEF. Sachsen ist da ein gebranntes Kind; \n\ndas Bundesverfassungsgericht l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\nEs ist vielleicht noch einmal klarzustellen, dass die KEF \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass Mehreinnahmen nicht einfach von den \n\nAnstalten einverleibt werden k\u00f6nnen. Der KEF-\n\nVorsitzende, Heinz Fischer-Heidlberger, hat am 04.12. \n\nmitgeteilt, dass eine m\u00f6gliche Absenkung des Beitrags \n\nwegen Mehreinnahmen denkbar ist; der Entwurf des \n\n19. Berichts wird aber erst in diesen Tagen den Anstalten \n\nund den Staatskanzleien zugeleitet. Falls er schon da sein \n\nsollte, w\u00e4re es gut gewesen, wir h\u00e4tten ihn auf dem Tisch \n\ngehabt. \n\nAber spielen wir doch \u201eWas w\u00e4re, wenn \u2026?\u201c Die Milli-\n\narde ist genannt, und ich bin dem Kollegen Neubert \n\nau\u00dferordentlich dankbar, dass er einmal darauf hingewie-\n\nsen hat, dass es um eine Geb\u00fchrenperiode geht. Man muss \n\nnoch sagen: Es w\u00fcrde fr\u00fchestens ab 2015 eine Absenkung \n\nm\u00f6glich sein, denn es muss eine Gesetzgebung erfolgen. \n\nWenn man also in diesen beiden Jahren \u2013 2015/2016 \u2013 die \n\nMehreinnahmen komplett zur\u00fcckzahlen m\u00f6chte, weil sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9118 \n\n\u201e1 Euro\u201c besser als \u201e50 Cent\u201c anh\u00f6rt, was w\u00e4re denn \n\ndanach? Danach gibt es neue Anmeldungen, neue KEF-\n\nBeratungen und mit hoher Wahrscheinlichkeit aufgrund \n\nder Kostensteigerungen auch wieder Beitragserh\u00f6hungen. \n\nIst es im Interesse dieses neuen Rundfunkbeitrags nicht \n\nsinnvoller, eine langfristige Beitragsstabilit\u00e4t ins Auge zu \n\nfassen? \n\nDie Milchm\u00e4dchenrechnung, von der schon die Rede war, \n\nhat noch einen anderen Hintergrund: Im letzten KEF-\n\nBericht ist f\u00fcr die Anstalten bereits ein Finanzbedarf in \n\nH\u00f6he von \u00fcber 300 Millionen Euro f\u00fcr die Geb\u00fchrenperi-\n\node 2013 bis 2016 anerkannt, jedoch nicht ber\u00fccksichtigt \n\nworden, um eben nicht zu einer Beitragserh\u00f6hung w\u00e4h-\n\nrend der Umstellung zu kommen. \n\nMan sollte einmal fragen: Was w\u00e4re, wenn wir den \n\nRundfunkbeitragsstaatsvertrag und die Evaluation einfach \n\neinmal ernst n\u00e4hmen? Evaluation bedeutet Begutachtung. \n\nNach einer grundlegenden Umstellung muss Begutach-\n\ntung mehr als ein schlichter Ruf nach Beitragssenkungen \n\nsein. Wir m\u00fcssen schauen, wo ungewollte Effekte und \n\nUngerechtigkeiten in diesem System aufgetreten sind. \n\nEinige Stellen, an denen nachzujustieren w\u00e4re, sind schon \n\ngenannt worden. Ich f\u00fcge hinzu: die Kommunen. Wir \n\nhaben im Fr\u00fchjahr eine hei\u00dfe Debatte bez\u00fcglich der \n\nKommunen gehabt, die b\u00fcrgernah mit vielen Betriebsst\u00e4t-\n\nten arbeiten und \u00fcberproportional belastet werden. Ich \n\ndenke wie Kollege Neubert an gemeinn\u00fctzige Initiativen \n\nim gemeinn\u00fctzigen Bereich sowie an Kitas, die jetzt mit \n\neinem Drittelbeitrag belastet werden. Es w\u00e4re zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, ob das wirklich notwendig ist. Unsere Fraktion hat es \n\nim Entschlie\u00dfungsantrag 2011 bereits gesagt: Wir finden \n\nes richtig, auch Kraftfahrzeuge auszuklammern. Das ist \n\nein Systembruch, und das f\u00fchrt auch zu Verzerrungen im \n\nUnternehmensbereich. \n\nDie entscheidende Frage ist jedoch: Welche \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Angebote wollen wir? Kollege Herbst, wir \n\nGR\u00dcNEN wollen einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, \n\nder die notwendigen Leistungen f\u00fcr die Gesellschaft \n\nerbringen kann und der sein Geld auch wert ist. Dazu will \n\nich einige Beispiele nennen: Der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk muss, wenn er eine Entwicklungschance haben \n\nwill, mit neuen Medienentwicklungen mitgehen k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich ausgebaute Internetangebote, die \n\ndas enge Korsett aus der 7-Tage-Regelung und dem \n\nweltfremden Zwangsabstand zu den Internetaktivit\u00e4ten \n\nder Presse lockern. Dazu geh\u00f6rt auch ein Jugendkanal \u2013 \n\noder besser gesagt: trimediale Jugendangebote \u2013, und \n\nzwar mit einem Qualit\u00e4tsniveau, das junge Leute wirklich \n\nerreicht. Das ist kein Luxus, das braucht eine entspre-\n\nchende Ausstattung; 45 Millionen Euro sind im Gespr\u00e4ch. \n\nDas ist Teil des Kernauftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. \n\nWir halten es auch f\u00fcr wichtig, dar\u00fcber zu reden, die \n\nWerbung herunterzufahren. Das d\u00fcrfte durchaus breite \n\nUnterst\u00fctzung hier im Hause finden, auch bei den priva-\n\nten Veranstaltern. Weniger Werbung hei\u00dft weniger kom-\n\nmerzieller Verwertungsdruck, Zunahme von Qualit\u00e4t. \n\nZum Schluss noch ein wichtiges Anliegen: Der Ausbau \n\nder Barrierefreiheit ist ein zentraler Punkt, damit Men-\n\nschen mit H\u00f6r- und Sehbehinderungen an der Informati-\n\nonsgesellschaft teilhaben k\u00f6nnen. Der MDR will bis 2017 \n\n80 % Untertitelung erreichen. Das sollte sich beschleuni-\n\ngen lassen. Wir brauchen aber auch mehr H\u00f6rfilme, mehr \n\nGeb\u00e4rdendolmetschen, und das ist teuer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen, Beitragssenkung \n\nauf Teufel komm raus verk\u00fcnden ist einfacher, als sich um \n\ndie Aufgaben des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks im \n\n21. Jahrhundert Gedanken zu machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir brauchen \n\neine seri\u00f6se Medienpolitik und sowohl Aufgabenerf\u00fcllung \n\nals auch Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Gerstenberg! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir m\u00fcssen dort \n\ndifferenzierte L\u00f6sungen finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Gerstenberg \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE folgt jetzt Herr Gansel f\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist ziemlich genau zwei \n\nJahre her, da paukten die Koalition\u00e4re von CDU und FDP \n\nden neuen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag mit der \n\nunsozialen und ma\u00dflos \u00fcberzogenen GEZ-Haushalts-\n\nabgabe durch das Parlament. Der CDU-Abgeordnete \n\nGemkow sprach damals von einem \u201einsgesamt vertr\u00e4gli-\n\nchen Systemwechsel\u201c. Staatsminister Beermann fabulierte \n\nvon einer \u201eeinfachen, transparenten und gerechten Rege-\n\nlung\u201c, und selbst der vermeintliche FDP-Rundfunkrebell \n\nTorsten Herbst hatte damals Kreide gefressen und erteilte \n\ndem neuen Abzockmodell die liberale Absolution. Kurz \n\nvorher hatte der liberale Schaumschl\u00e4ger noch halbseitig \n\nin der \u201eBild\u201c-Zeitung verk\u00fcndet, dass er die GEZ ganz \n\nabschaffen wolle. \n\nEin Antrag zur Abschaffung der GEZ als Datenklau-\n\nZentrale, die nun unter dem Namen \u201eBeitragsservice\u201c \n\nfirmiert, hatte aber seinerzeit nicht die FDP-Fraktion \n\neingebracht, sondern die NPD. Dieser NPD-Antrag wurde \n\nseinerzeit auch von der Umfallertruppe FDP unter faden-\n\nscheinigen Gr\u00fcnden abgelehnt. \n\nDer NPD-Fraktion war n\u00e4mlich schon vor zwei Jahren \n\nklar, dass das neue Abrechnungsmodell gewaltige Mehr-\n\neinnahmen in die Kassen der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nSender sp\u00fclen w\u00fcrde. In einem Infoflugblatt von uns zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9119 \n\nGEZ-Abzocke hie\u00df es damals: \u201eSchon jetzt kassieren die \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender fast 8 Milliarden Euro im \n\nJahr. Das neue Zahlmodell wird den Sendern weiter \n\n1,5 Milliarden in die Kassen sp\u00fclen. Damit leistet sich die \n\nBundesrepublik den teuersten Staatsfunk und die h\u00f6chsten \n\nRundfunkgeb\u00fchren der Welt.\u201c \n\nOb sich die Mehreinnahmen in der laufenden Geb\u00fchren-\n\nperiode nun auf 1 Milliarde Euro oder 1,5 Milliarden Euro \n\nbelaufen werden \u2013 die von der GEZ-Lobby und auch von \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung behauptete Aufkom-\n\nmensneutralit\u00e4t war von Anfang an ein Ammenm\u00e4rchen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDiese Mehreinnahmen waren garantiert von den \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Sendern von vornherein eingeplant. \n\nAnsonsten h\u00e4tten ARD und ZDF nicht pl\u00f6tzlich mit \n\neinem neuen Jugendkanal aufwarten k\u00f6nnen, der \n\n45 Millionen Euro zus\u00e4tzlich kosten wird. Auf die Idee \n\naber, den einen oder anderen Spartenkanal abzuschalten, \n\nkamen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender nat\u00fcrlich nicht. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen die gewaltigen Mehreinnahmen, die \n\nman deutschen Privathaushalten und Firmen abkn\u00f6pft, \n\nirgendwie verbraten werden. Die NPD wartet eigentlich \n\nnur noch auf den Tag, an dem uns \u201eARD Regenbogen\u201c als \n\nlauwarmer \u201eSpartenkanal f\u00fcr Schwule, Lesben und \n\nTranssexuelle\u201c oder \u201eZDF Multikultistan\u201c als Exotensen-\n\nder f\u00fcr unsere ausl\u00e4ndischen \u201eKulturbereicherer\u201c pr\u00e4sen-\n\ntiert wird. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich stellt nun \u2013 es ist ja ein Dreivier-\n\nteljahr vor der n\u00e4chsten Landtagswahl \u2013 in Aussicht, dass \n\nder GEZ-Geldregen etwas einged\u00e4mmt und die Haus-\n\nhaltsabgabe um sage und schreibe 1 Euro im Monat \n\ngesenkt werden k\u00f6nne. Das w\u00e4re eine Entlastung je \n\nHaushalt und Jahr um l\u00e4ppische 12 Euro. Momentan zahlt \n\nhingegen jeder Haushalt 215,76 Euro im Jahr f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen \u201eRotfunk\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD ist die einzige Partei, \n\ndie eine wirkliche Rundfunkreform einfordert. F\u00fcr uns ist \n\nes n\u00e4mlich nicht hinnehmbar, dass sich ARD und ZDF \n\nihre d\u00fcrftige Programmqualit\u00e4t vom B\u00fcrger mit horrenden \n\nBeitr\u00e4gen zwangsalimentieren lassen. Wir wollen eine \n\nsp\u00fcrbare Entlastung der Abermillionen Geb\u00fchrenzahler. \n\nDeshalb sollten nach unserer Auffassung ARD, ZDF und \n\nDeutschlandradio zu einer einzigen Rundfunkanstalt mit \n\nje einem Hauptsender im Fernseh- und Radioprogramm \n\nund verschiedenen Regionalprogrammen zusammenge-\n\nfasst werden. So k\u00f6nnten die Zwangsgeb\u00fchren auf rund \n\n6 Euro im Monat abgesenkt werden \u2013 und das alles, \n\nmeine Damen und Herren, wohlgemerkt bei Freistellung \n\nvon einkommensschwachen Haushalten und solchen \n\nHaushalten, die weder Fernsehen noch Radio \u00fcberhaupt \n\nnutzen. \n\nZiel einer solchen Schlankheitskur f\u00fcr den \u00fcberf\u00fctterten \n\nStaatsfunk muss letztlich auch sein, die in \u201eBeitragsser-\n\nvice\u201c umbenannte GEZ mit ihrem dreistelligen Millio-\n\nnenetat komplett abzuschaffen. Ebenso gut k\u00f6nnten \n\nn\u00e4mlich die Finanz\u00e4mter die Fernsehgeb\u00fchren einziehen, \n\nwie es auch im Fall der Kirchensteuer geschieht. \n\nAls NPD haben wir immer die Frage aufgeworfen, was \n\nder oft zitierte Grundversorgungsauftrag der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sender \u00fcberhaupt sein soll. Diese Grundver-\n\nsorgung bedeutet jedenfalls nicht, s\u00fcndhaft teure Sport-\n\nrechte auf Geb\u00fchrenzahlers Kosten zusammenzukaufen. \n\nSie bedeutet nicht, Millionensummen f\u00fcr Talkshow-\n\nschw\u00e4tzer aus dem Fenster zu werfen, und sie bedeutet \n\nnach unserer Auffassung auch nicht, an parteiabh\u00e4ngige \n\nRundfunkr\u00e4te und Intendanten f\u00fcrstliche Geh\u00e4lter zu \n\nzahlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Im \n\nZeitalter des zensurfreien weltweiten Internets bedarf es \n\nkeines quasistaatlichen Grundversorgers mehr, der die \n\nB\u00fcrger ohnehin mehr desinformiert als informiert und \n\nmehr verbl\u00f6det statt unterh\u00e4lt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. Letzter Satz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nWenn es also noch eines Staatsfunks bedarf, dann nur in \n\nder Minimalvariante. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Gansel sind \n\nwir am Ende der ersten Rednerrunde angelangt. \u2013 Wir \n\ner\u00f6ffnen jetzt eine zweite. F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift Herr Kollege Clemen das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bitte sehen Sie \n\nmir nach, dass ich ein klein wenig Papier mitgebracht \n\nhabe, aber das sind Zitate in verschiedenen deutschen \n\nWochen- und Tageszeitungen, die ich gern als Antwort \n\nauf das, was einige Kollegen gesagt haben, vortragen \n\nw\u00fcrde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was bei einem \n\nStaatsfunk \u00e0 la Herrn Gansel herauskommen w\u00fcrde, \n\ndar\u00fcber brauchen wir uns, glaube ich, in diesem Hohen \n\nHause \u00fcberhaupt keine Gedanken mehr zu machen. Auf \n\njeden Fall w\u00fcrde uns fr\u00fch immer eine Marschmusik mit \n\nz\u00fcnftigen Symbolen unaufgefordert aus dem Schlaf \n\nrei\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, die \u201eFrankfurter Allgemeine \n\nZeitung\u201c vom 5. Dezember schreibt: \u201eDas w\u00e4re eine noch \n\nnie dagewesene Schubumkehr in der deutschen Medien-\n\npolitik. F\u00fcr ARD, ZDF und Deutschlandradio w\u00fcrde das \n\nnicht bedeuten, dass ihnen weniger Geld zur Verf\u00fcgung \n\nst\u00fcnde. Bislang sind das 7,5 Milliarden Euro im Jahr. \n\nDass der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich \n\ndie Zahl von etwa 1 Milliarde Euro mehr f\u00fcr ARD, ZDF \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9120 \n\nund Deutschlandradio in den Jahren 2013 bis 2016 fast \n\nwie nebenbei fallen l\u00e4sst, ist clever; denn so verhindert er, \n\ndass die Mehreinnahmen, kaum dass sie sich abzeichnen, \n\nwieder weggeredet werden.\u201c Genau das ist der Punkt, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWir werden ja heute oder morgen feststellen, wie hoch die \n\nMehreinnahmen tats\u00e4chlich sind, die aus dem neuen \n\nAbgabenmodell entstanden sind. Dann werden wir sehen, \n\nob Sie, Herr Panter, die richtigen Informationen haben \n\noder ob Johannes Beermann die richtigen Informationen \n\ndar\u00fcber hatte, wie hoch die Mehreinahmen tats\u00e4chlich \n\nausfallen werden. \n\nHerr Panter, ich w\u00fcrde gern auf Ihre Ausf\u00fchrungen \n\nantworten und Ihnen das eine oder andere mit auf den \n\nWeg geben. Manchmal hilft es auch, sich bestimmte \n\nPressemitteilungen durchzulesen. Beispielsweise hat der \n\nARD-Vorsitzende Lutz Marmor bereits am Mittwoch vor \n\ndem 5. Dezember ge\u00e4u\u00dfert, er w\u00fcrde eine durch Mehrein-\n\nnahmen m\u00f6gliche Senkung des Rundfunkbeitrages sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Das Gleiche, meine Damen und Herren, hat mir \n\nder Intendant des Deutschlandradios, Willi Steul, in einem \n\nGespr\u00e4ch mitgeteilt. Allerdings \u2013 und das ist ein entschei-\n\ndender Punkt \u2013 m\u00fcssten die Aufgaben, die von den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in Deutschland \n\nin hoch qualitativer Weise erf\u00fcllt werden, eben auch \n\nweiterhin in dieser hervorragenden Art und Weise wahr-\n\ngenommen werden k\u00f6nnen. \n\nAber, Herr Panter und Herr Neubert, woher kommt denn \n\nnun vielleicht die Vermutung, es k\u00f6nnte hier Mehrein-\n\nnahmen geben? Dazu die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom \n\n5. Dezember: \u201eDer KEF-Pr\u00e4sident Heinz Fischer-\n\nHeidlberger sagte am Dienstagabend: Die KEF geht \n\ndavon aus, dass es zu einer Absenkung des Beitrages von \n\n17,98 Euro kommen kann.\u201c Wie hoch die Absenkung \n\naussehen wird, die die KEF vorschl\u00e4gt, werden wir, meine \n\nDamen und Herren, in den n\u00e4chsten Tagen, vielleicht \n\nsogar schon in den n\u00e4chsten Stunden erfahren. \n\nDeswegen, Herr Panter, bin ich nicht der Meinung, dass \n\ndiese Debatte, die wir hier f\u00fchren, unseri\u00f6s ist. Im Gegen-\n\nteil, wir in diesem Hohen Hause haben die wesentlichen \n\nImpulse zur \u00c4nderung des Geb\u00fchrenmodells gesendet. \n\nVon diesem Hohen Hause gingen \u2013 das war vor Ihrer Zeit \n\n\u2013 die Impulse aus, das urspr\u00fcngliche Modell in eine \n\nHaushaltsabgabe zu ver\u00e4ndern. \n\nDass dies erfolgen konnte, daf\u00fcr gilt mein ganz besonde-\n\nrer Dank unserem ehemaligen Fraktionsvorsitzenden Fritz \n\nH\u00e4hle, der viele Jahre die Fraktionsvorsitzendenkonferenz \n\nder CDU/CSU zu Medienfragen geleitet hat, und ebenso \n\nunserem langj\u00e4hrigen medienpolitischen Sprecher Uwe \n\nGr\u00fcning. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGanz besonders m\u00f6chte ich mich aber heute bei Johannes \n\nBeermann bedanken. Er hat mit der Arbeitsgruppe Geb\u00fch-\n\nrenstabilit\u00e4t das erste Mal wirkliche Systemumstellungen \n\nvorangebracht; er hat daf\u00fcr gesorgt, dass auch insbeson-\n\ndere innerhalb des ARD-Verbundes jetzt Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden, um weitere Geb\u00fchrensteigerungen zu \n\nverhindern und weitere Kostensteigerungen einzud\u00e4m-\n\nmen, um zu einer nachhaltigen Politik und Struktur zu \n\nf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Um den Qualit\u00e4tsrundfunk zu \n\nerhalten, um das System stabil weiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen, ist \n\nes notwendig, auch \u00fcber Einsparma\u00dfnahmen zu reden, \n\n\u00fcber Synergieeffekte und dar\u00fcber, welche Aufgaben \n\nsinnvollerweise von \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \n\nwahrgenommen werden sollten \u2013 das ist eine ganze Reihe \n\n\u2013 und \u00fcber welche man auch einmal kritisch diskutieren \n\nmuss. Um dieses hervorragende, manche sagen weltbeste \n\nRundfunksystem in Deutschland, dieses duale System von \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen und Privatsendern \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nRobert Clemen, CDU: \u2013 zu erhalten, bedarf es einiger \n\nReformen. Wir in Sachsen haben angefangen, diese \n\nReformen voranzutreiben. Es gibt erste Erfolge. Wir \n\nsollten daran weiter festhalten. Wir sollten das System \n\nstabil halten und trotzdem die Geb\u00fchren m\u00f6glichst nied-\n\nrig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion CDU sprach Herr Kollege Clemen. \u2013 Jetzt sehe \n\nich den Bedarf einer Kurzintervention durch Herrn \n\nKollegen Panter. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nAuch wenn ich Kollegen Clemen ungern st\u00f6re, w\u00e4hrend \n\ner sich in Eigenlob suhlt, m\u00f6chte ich doch gern darauf \n\nabzielen, dass das, was er hier vorgebracht hat, nichts \n\nanderes ist als Absichtserkl\u00e4rungen. Es liegen weiterhin \n\nkeine konkreten Zahlen vor. Nat\u00fcrlich kann auch ein \n\nIntendant des NDR ohne Probleme davon sprechen, dass \n\ner gern den Beitrag gesenkt sehen w\u00fcrde. Aber er hat auch \n\nnoch keine konkreten Zahlen und kann insofern nicht \n\nseri\u00f6s \u00fcber die Verwendung von solchen nicht vorliegen-\n\nden Zahlen sprechen. Davon abgesehen habe ich in \n\nmeinem Beitrag vorhin schon ausgef\u00fchrt, dass gerade der \n\nMDR besonders darunter leiden w\u00fcrde, weil er in den \n\nletzten Jahren gro\u00dfe Bem\u00fchungen unternommen hat, was \n\ndie Aussch\u00f6pfungsquote angeht, auch die Sparbem\u00fchun-\n\ngen etc. Ein NDR ist hier vielleicht ein klein wenig \n\nflexibler. Es ist auch eine etwas gr\u00f6\u00dfere Anstalt. Dort \n\nhaben sie noch einige Potenziale zu heben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion reagiert jetzt Herr Kollege Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Panter, vielleicht h\u00e4tte es \n\ngeholfen, wenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten anstelle zu quat-\n\nschen. Aber das nur nebenbei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9121 \n\nKurzes Zitat aus der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c: \u201eDie \n\nrheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sidentin Manu Dreyer, \n\ndie Vorsitzende der Rundfunkkommission der L\u00e4nder ist, \n\neilte ihrem Kollegen Tillich gleich hinterdrein. Auch sie \n\nwill den Rundfunkbeitrag senken, meint aber, die zu \n\nerwartenden Mehreinnahmen zeigten, wie richtig die \n\nUmstellung auf das neue Beitragsmodell war.\u201c \n\nDem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir machen weiter in \n\nder zweiten Rednerrunde. Das Wort ergreift Kollege \n\nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Auftritte, insbesondere \n\nvon LINKEN und SPD, sind wirklich g\u00f6ttlich. Sie verfah-\n\nren nach dem Prinzip: Augen zuhalten, Ohren zuhalten \u2013 \n\nMehreinnahmen, das kann \u00fcberhaupt nicht sein. Es ist \n\nalles unseri\u00f6s, was hier behauptet wird. \n\nIch sage es einmal so: Dar\u00fcber sprechen ein Intendant des \n\nBayerischen Rundfunks, ein ARD-Vorsitzender, ein \n\nIntendant von Deutschlandradio, der am 06.12. gegen\u00fcber \n\nJournalisten erkl\u00e4rte, er erwarte bis zu 1,15 Milliarden \n\nEuro Mehreinnahmen in der Geb\u00fchrenperiode. Er hat \n\nauch Vorschl\u00e4ge, wie das Geld zu verwenden ist. Kollege \n\nClemen hat gerade Manu Dreyer zitiert. Wer ist Manu \n\nDreyer? \u2013 SPD-Mitglied? \u2013 Ja. Ministerpr\u00e4sidentin von \n\nRheinland-Pfalz? \u2013 Ja. Und Vorsitzende der Rundfunk-\n\nkommission. \n\nHerr Panter, vielleicht h\u00e4tten Sie in Rheinland-Pfalz \n\neinmal anrufen sollen. Dann w\u00e4ren Sie heute vielleicht \n\nauf dem aktuellen Stand der Diskussion gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nMan hat den Eindruck, Sie sind erschrocken, dass wir hier \n\ndie Debatte f\u00fchren. Aber, meine Damen und Herren, das \n\nist ja nichts Neues. Wir haben Wort gehalten. \n\n(Lachen und Unruhe bei den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nIch m\u00f6chte aus der Protokollerkl\u00e4rung des Freistaates \n\nSachsen zur Beschlussfassung des 15. Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrages zitieren: \u201eIm Zuge der Neuordnung \n\nentstehende Mehreinnahmen m\u00fcssen f\u00fcr eine R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung der Geb\u00fchrenbelastung f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen \n\ngenutzt werden.\u201c Wenn ich mir den Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndes Landtages anschaue, so lese ich: \u201eDie Mehreinnah-\n\nmen sollen dazu verwendet werden, um B\u00fcrger und \n\nUnternehmen zu entlasten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Sie waren schon damals \n\ndagegen, dass Mehreinnahmen zur Entlastung herangezo-\n\ngen werden. Wir halten Wort. Wir machen das, was wir \n\nversprochen haben. Wenn es Mehreinnahmen gibt, wer-\n\nden B\u00fcrger und Unternehmen entlastet. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nNat\u00fcrlich gibt es Zahlen f\u00fcr Mehrbelastungen. Die Um-\n\nfrage der s\u00e4chsischen Metall- und Elektroindustrie unter \n\nihren Mitgliedsunternehmen hat ergeben, dass diese im \n\ngewichteten Durchschnitt eine um 169 % h\u00f6here Geb\u00fch-\n\nrenbelastung haben. Das ist eine Zahl, die durchaus \n\nsp\u00fcrbar ist. Ich sage \u201ewenn es stimmt\u201c, weil ich noch \n\nnicht wei\u00df, ob die Unternehmen, die ungef\u00e4hr 10 % des \n\nGesamtaufkommens der Rundfunkgeb\u00fchr tragen, fast zur \n\nH\u00e4lfte zu den jetzigen Mehreinnahmen beitragen. Meine \n\nDamen und Herren, dann sage ich auch ganz klar: Wir \n\nm\u00fcssen Unternehmen, die \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden, \n\nauch entlasten. Das ist unser Versprechen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Herbst \n\nf\u00fcr die FDP-Fraktion. Wir gehen weiter in der Rednerrei-\n\nhenfolge. Das Wort k\u00f6nnte jetzt die Fraktion DIE LINKE \n\nergreifen. \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. Die SPD? \u2013 Kein \n\nRedebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 Kein Redebedarf. NPD? \u2013 Auch \n\nnicht. Wir k\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Ich schaue \n\nzur einbringenden CDU-Fraktion. \u2013 Kein Redebedarf. Die \n\nFDP auch nicht. Hat \u00fcberhaupt noch eine Fraktion in \n\neiner dritten Runde Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es gebietet die politische H\u00f6flichkeit, \n\nsich erst einmal sch\u00fctzend vor Frau Ministerpr\u00e4sidentin \n\nDreyer zu stellen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch bitte im Rahmen der Political Correctness darum, \n\nwenn man das schon meint, nicht nur von Weihnachts-\n\nm\u00e4nnern, sondern auch von Weihnachtsfrauen zu reden; \n\ndenn es war sie, die dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nbeigesprungen ist, nachdem er deutlich gemacht hat, dass \n\ndas Geld an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur\u00fcckgeht, und \n\nhat sie eine \u201erange\u201c genannt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\nDamit, meine sehr geehrten Damen und Herren, erlauben \n\nSie mir, zu den Zahlen zu kommen. Ich hatte immer \n\nschon den Verdacht, dass rote Zahlen und schwarze \n\nZahlen eine politische Dimension haben. Das hat sich \n\nheute wieder best\u00e4tigt. Zur Sache: \n\nHerr Dr. Gerstenberg, wenn wir den Bericht der KEF \n\ngehabt h\u00e4tten, der leider erst heute Nachmittag versandt \n\nwird, dann h\u00e4tten wir ihn selbstverst\u00e4ndlich dem Hohen \n\nHause sofort zur Kenntnis gegeben. Das ist gar keine \n\nFrage. Wir haben ihn leider nicht. Ich werde mir erlauben, \n\nihn an die Fraktionen zu verteilen, sobald ich ihn habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9122 \n\nWas an Zahlen genannt wurde, war die eine Zahl von Frau \n\nDreyer, die gesagt hat, eine Entlastung von 50 Cent \u2013 in \n\neinem ersten Schritt \u2013 sei m\u00f6glich. Die zweite Zahl war \n\ndie des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, der gesagt hat, \n\ndass eine Entlastung bis zu einem Euro m\u00f6glich sei. Das \n\nkann man im Rahmen der politischen Rhetorik verk\u00fcrzen. \n\nDann ist man in einer anderen Diskussion, die mit der \n\nRealit\u00e4t nichts zu tun hat; denn die Realit\u00e4t ist folgende: \n\nAls wir im Jahr 2008/2009 die Diskussion \u00fcber den \n\naktuellen Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag hatten, waren \n\nes die Sachsen, die immer wieder nachgefragt haben, was \n\neigentlich das Ergebnis einer Geb\u00fchrenumstellung ist. \n\nDas konnte niemand sagen. Daraufhin haben wir durchge-\n\nsetzt, dass die AG Beitragsstabilit\u00e4t gegr\u00fcndet wurde, die \n\nsich damit besch\u00e4ftigt hat. Um die Systematik des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks zu rechtfertigen, mussten wir \n\nuns einmal dar\u00fcber unterhalten, dass zumindest nicht \n\nmehr Geld als die bisherigen 17,98 Euro im Monat \n\nbezahlt werden muss. Das sage ich in einem Hause, das \n\nzurzeit sehr viele Petitionen im Rahmen der Umstellung \n\nbearbeiten muss, die sich auch mit der Grundlegitimation \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks besch\u00e4ftigen. \n\nDamals hat man schon gesagt, dass das \u00fcberhaupt nicht \n\nmachbar ist. Nat\u00fcrlich wissen wir, Herr Dr. Gerstenberg, \n\ndass uns die Verfassung nur dazu erm\u00e4chtigt, einen \n\nAuftrag zu formulieren. Das versuchen wir in der \n\nAG Beitragsstabilit\u00e4t vorzubereiten. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nwerden wir an dem Auftrag weiterarbeiten, den wir von \n\nder Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz erhalten haben, im \n\nn\u00e4chsten Jahr ein Ergebnis vorzustellen. \n\nDas, was in der letzten und vorletzten Woche passiert ist, \n\nist eine politische Auseinandersetzung. Wenn mehr Geld \n\nda ist, dann versuchen nat\u00fcrlich diejenigen, die Zugriff \n\nauf diesen Honigtopf haben, sich diesen zu sichern. Es \n\ngab einige Intendanten, die gesagt haben, sie freuten sich, \n\nwenn der Beitrag gesenkt w\u00fcrde \u2013 das wurde schon \n\ngesagt. Andere haben gesagt, wir m\u00fcssten einen Fonds \n\nbilden, um f\u00fcr schlechte Zeiten ger\u00fcstet zu sein. Die \n\nVertreter der Journalisten sagten: Lasst mehr Journalisten \n\neinstellen. Das Geld muss dort hinein. Die Produzentenal-\n\nlianz hat gesagt: Nein! Wir m\u00fcssen mehr und aufwendige-\n\nre Filme drehen. \n\nNur eines ist nicht bestritten worden: dass der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk das hohe Niveau, und daf\u00fcr bin ich \n\nihm dankbar, mit dem Geld, das er jetzt hat, weiter halten \n\nkann. Es geht schlicht und ergreifend darum, sich zu \n\n\u00fcberlegen, wie wir mit dem umgehen, was an Mehrein-\n\nnahmen hereinkommt. \n\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat dazu \u2013 wie vor drei \n\nJahren \u2013 erneut einen Aufschlag gemacht und gesagt: Das \n\nGeld wird in erster Linie an diejenigen zur\u00fcckgezahlt, die \n\nes betrifft, und zwar in zwei Schritten. Der erste Schritt \u2013 \n\ndarin sind wir sehr nahe bei Frau Dreyer \u2013 besteht darin, \n\neine signifikante Senkung des Rundfunkbeitrags zu \n\norganisieren. Ich finde, eine Senkung um 50 Cent ist \n\nsignifikant \u2013 Pi mal Daumen. Die Zahlen kennen wir \n\nnicht genau. Wir werden sie heute Nachmittag haben. \n\nDann wird dar\u00fcber diskutiert werden. \n\nWir werden Mitte Januar als Rundfunkkommission mit \n\nder KEF sprechen. Wir werden Ende Januar eine Tagung \n\nder AG Beitragsstabilit\u00e4t hier in Sachsen haben. Dann \n\nwerden wir schon sehr viel klarer sehen. Darauf kommt es \n\nin einem ersten Schritt aber nicht an; denn nach der \n\nAbsenkung in dem ersten Schritt kommt es nat\u00fcrlich auf \n\ndie Ergebnisse der Arbeit der AG Beitragsstabilit\u00e4t an. \n\nNehmen Sie einfach die Diskussion um die Digitalkan\u00e4le. \n\nBei den Digitalkan\u00e4len, Jugendkanal hin, Jugendkanal \n\nher, reden wir \u00fcber ein Volumen in H\u00f6he von ann\u00e4hernd \n\n100 Millionen Euro im Jahr f\u00fcr maximal 1,5 % der \n\nZuschauer. Die Diskussion ist nicht vorbei \u2013 bis zu einem \n\nEuro! Mehreinnahmen von 50 Millionen Euro entspre-\n\nchen bei einem Beitragsaufkommen von etwa 7,5 Milliar-\n\nden Euro umgerechnet etwa einer Abgabe von 12 Cent. \n\nDas bedeutet, bei 100 Millionen Euro sind wir schon bei \n\n24 Cent. \n\nIn vielen Rundfunkr\u00e4ten wird \u00fcber die Frage diskutiert, \n\nob es so viele Sportrechte sein m\u00fcssen. Wir reden auch \n\n\u00fcber die kulturellen Einrichtungen, die noch von den \n\nSendern betrieben werden. Wir sind ruck, zuck in einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung, die tats\u00e4chlich an einen Euro heranrei-\n\nchen kann. Es darf nicht passieren, dass wir es bei einer \n\nersten Senkung belassen. Zuerst wird demjenigen, der es \n\nverdient hat, das zur\u00fcckgegeben, was notwendig ist. Das \n\nwird ein signifikanter Betrag sein. \n\nDann werden wir selbstverst\u00e4ndlich die Protokollerkl\u00e4-\n\nrung abarbeiten, die dem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag, der die neue Geb\u00fchr begr\u00fcndet hat, beigeheftet ist. \n\nWir werden genau pr\u00fcfen, ob wir Unwuchten haben, wo \n\nman korrigieren muss. Auch daf\u00fcr muss etwas Geld \n\nzur\u00fcckgehalten werden. \n\nIn einem dritten Schritt wird das Ergebnis der AG Bei-\n\ntragsstabilit\u00e4t diskutiert werden und dort wird es, je \n\nnachdem wie sich die L\u00e4nder verst\u00e4ndigen, zu weiteren \n\nAbsenkungen kommen. Das hei\u00dft: Das, was wir machen, \n\nist eine seri\u00f6se und im wahrsten Sinne des Wortes runde \n\nRundfunkpolitik. Der erste Aufschlag ist vom s\u00e4chsischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten gemacht worden. Damit ist klar, das \n\nGeld geht an diejenigen zur\u00fcck, die es aufgebracht haben. \n\nAlles andere sehen wir sp\u00e4ter. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Staatsminister Beer-\n\nmann sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Jetzt sehe ich eine \n\nWortmeldung. Sie wollen erneut das Wort ergreifen, Herr \n\nKollege Neubert, innerhalb der Redezeit Ihrer Fraktion? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Hallo!) \n\nAber vorher kommt nat\u00fcrlich die Kurzintervention. Sie \n\nbezieht sich auf den vorhergehenden Redebeitrag des \n\nHerrn Staatsminister Beermann. Wie ich Herrn Kollegen \n\nGerstenberg kenne, wird er das ganz genau machen. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9123 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich werde das \n\ngern machen. Ich kann es leider nicht in dem Umfang von \n\ndrei Minuten tun, wozu ich Lust h\u00e4tte. Ich glaube, \u00fcber \n\ndie Aufgaben und den Aufgabenumfang der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sendeanstalten werden wir uns in anderen \n\nDebatten noch unterhalten m\u00fcssen. Wir werden sicherlich \n\ndar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, inwieweit Kultureinrichtungen, \n\nEnsembles, Orchester usw. dazugeh\u00f6ren. Ich bin \u00fcber-\n\nzeugt davon \u2013 Sie sind es nicht. Diese Differenz wird aber \n\nsp\u00e4ter auszudiskutieren sein. \n\nMir geht es jetzt um die Frage, inwieweit potenzielle \n\nMehreinnahmen genutzt werden k\u00f6nnen, um den Rund-\n\nfunkbeitrag zu senken. Das ist ja der Titel der heutigen \n\nDebatte und das haben Sie angesprochen. \n\nIn der Protokollerkl\u00e4rung des Freistaats Sachsen kann \n\nman lesen, dass eventuell entstehende Mehreinnahmen \n\nzur Reduzierung der Belastung von B\u00fcrgern und Unter-\n\nnehmen genutzt werden sollen. Dagegen ist aus meiner \n\nSicht nichts zu sagen. Das ist hier auch von mehreren \n\nFraktionen angesprochen worden. Die Mehreinnahmen \n\nsollen genutzt werden, um Ungerechtigkeiten zu beseiti-\n\ngen, um \u00dcberbelastungen abzubauen, die durch die \n\nUmstellung entstanden sind, und um das System nach \n\ndem ersten Anlauf sicherer zu machen. \n\nEine v\u00f6llig andere Situation ist es aber, wenn Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich verk\u00fcndet, der Rundfunkbeitrag k\u00f6nne um \n\n1 Euro gesenkt werden. Sie haben sich jetzt ein bisschen \n\nsch\u00fctzend vor ihn gestellt. Diese Botschaft des Minister-\n\npr\u00e4sidenten, der Rundfunkbeitrag k\u00f6nne um 1 Euro \n\ngesenkt werden, ist aber von den viel zitierten Medien, \n\nvon den Zeitungen transportiert worden. Das ist \u00fcbersetzt \n\nworden: Der neue Rundfunkbeitrag wird bei 16,98 Euro \n\nliegen. Wenn wir alles andere tun wollen, die Belastungen \n\nabbauen wollen, dann ist das aber falsch. Deswegen \n\nnenne ich diese Aussage, die Senkung des Rundfunkbei-\n\ntrags um 1 Euro, populistisch und verantwortungslos \n\ngegen\u00fcber den Menschen in diesem Lande. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention des Kollegen Gerstenberg. \u2013 Darauf k\u00f6nnte Herr \n\nStaatsminister Beermann regieren \u2013 und er tut dies auch. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Ja, wenn ich das kurz darf. \u2013 Ich scheine \n\nmich missverst\u00e4ndlich ausgedr\u00fcckt zu haben, Herr \n\nAbg. Gerstenberg. Die gr\u00f6\u00dfte Ungerechtigkeit besteht \n\ndarin, wenn alle zu viel bezahlen. Das ist signifikant der \n\nFall. Deshalb wird in einem ersten Schritt erst einmal \n\nallen etwas zur\u00fcckgegeben. Das wird ein erheblicher \n\nBeitrag sein. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ein erheblicher  \n\nBeitrag! 12 Euro sind doch nicht  \n\nerheblich! Das ist doch zynisch!) \n\nDer zweite Schritt \u2013 wir vermuten, dass daf\u00fcr noch \n\nReserven da sind \u2013 besteht darin, was Sie beschreiben und \n\nvorher Herr Abg. Neubert gesagt hat, zur Protokollerkl\u00e4-\n\nrung. Das Potenzial des weitaus geringeren Teils einer \n\nmutma\u00dflichen Senkung reicht daf\u00fcr aus. \n\nDas, worum es geht, hat der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident \n\ngesagt. Das ist nicht verantwortungslos, sondern h\u00f6chst \n\nverantwortungsvoll. Er hat gesagt, damit ist die Arbeit der \n\nAG Beitragsstabilit\u00e4t nicht erledigt, sondern wir unterhal-\n\nten uns weiter \u00fcber den Aufgabenumfang. Dann wird es \n\nzu weiteren Senkungen kommen k\u00f6nnen. Das ist s\u00e4chsi-\n\nsche Politik. Sie mag Ihnen gefallen oder nicht. Das ist \n\nPolitik f\u00fcr die Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergreift Herr \n\nKollege Neubert erneut das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE; das wird voll auf die Redezeit angerechnet. Es ist \n\naber, denke ich, noch ausreichend Redezeit vorhanden. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin Herrn \n\nGerstenberg sehr dankbar f\u00fcr die Unterscheidung. Ich \n\nerachte es f\u00fcr wichtig und habe es vorhin auch dargestellt, \n\ndass wir nat\u00fcrlich an den Stellschrauben drehen m\u00fcssen, \n\num die erheblichen Mehrbelastungen an den betroffenen \n\nStellen zur\u00fcckzudrehen. Das ist aber etwas anderes, als \n\nden Beitrag f\u00fcr alles um einen Euro zu senken. \n\nHerr Herbst, Sie haben mir ein bisschen unterstellt \u2013 ich \n\nhatte schon \u00fcberlegt, ob ich eine Kurzintervention dazu \n\nmache \u2013, dass wir die Mehreinnahmen negieren und \n\nsagen: Augen zu und durch! Ich habe nie Mehreinnahmen \n\nnegiert. Ich habe nur eine andere Zielrichtung ausgege-\n\nben, was man mit solchen Mehreinnahmen machen kann. \n\nDas ist der Unterschied. \n\nSehr geehrter Herr Clemen, wenn Sie hier aus den Zei-\n\ntungen zitieren, dann \u00e4ndert das nichts daran, dass es \n\nkeine offiziellen Zahlen gibt. Vielleicht gehen Sie einmal \n\nauf die Seite der Kommission zur Ermittlung des Finanz-\n\nbedarfs. Die aktuellste Pressemitteilung bezieht sich auf \n\ndie Sch\u00e4tzung von den Mehreinnahmen in H\u00f6he von \n\n500 Millionen Euro. Die \u00dcberschrift der Pressemitteilung \n\nlautet: \u201eVer\u00f6ffentlichte Zahlen zu den neuen Rundfunk-\n\nbeitr\u00e4gen sind falsch und falsch interpretiert.\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Lieber Herr Neubert, wollen wir \n\nwetten, dass entweder heute im Laufe des Tages oder \n\nmorgen erhebliche Mehreinnahmen verk\u00fcndet werden, \n\ndie deutlich in dem Bereich liegen werden, den wir hier \n\nangesprochen haben, oder wollen Sie sich auf diese Wette \n\nnicht einlassen? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich wette nicht, Herr \n\nClemen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9124 \n\nRobert Clemen, CDU: Dann werden wir sehen, was in \n\nden n\u00e4chsten 48 Stunden passieren wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Frage. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Die Antwort ist gegeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Antwort ist gege-\n\nben. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \u2013 Ich komme zu dem, \n\nwas Herr Beermann gesagt hat. Er hat darauf hingewie-\n\nsen, dass die korrekten Zahlen heute Nachmittag kommen \n\nwerden oder \u2013 ich sage einmal so \u2013 die Zahlen der KEF. \n\nDann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber unterhalten. Wir m\u00fcssen \n\nuns allerdings dar\u00fcber im Klaren sein, dass auch diese \n\nZahlen noch eine Prognose sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich hin-\n\nsichtlich des Sch\u00f6nredens der \u00c4u\u00dferung von Herrn Tillich \n\ndurch Herrn Beermann anmerken, dass die Rechnung, die \n\nHerr Tillich aufgemacht hat \u2013 ich habe es vorhin darge-\n\nstellt \u2013, mathematisch einfach nicht funktioniert. \n\nWenn Sie Frau Dreyer als Argument heranziehen, dann \n\nmuss man sagen, dass sie wenigstens richtig gerechnet \n\nhat. Sie hat n\u00e4mlich eine Milliarde Euro angenommen \u2013 \n\nwie gesagt, wir haben keine Zahlen \u2013 und dann herunter-\n\ngerechnet, und dabei kommt man auf 50 Cent. Das habe \n\nich vorhin dargestellt. Herr Tillich hat als politisches \n\nPostulat einen Euro dargestellt. \n\nUnd, Herr Dr. Beermann, zu dem, was Sie hier als Vertei-\n\ndigungsrede dargestellt haben, muss ich sagen: Es klingt \n\nwie eine Drohung. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nBei dem, was Sie hier dargestellt haben, muss man \n\nbef\u00fcrchten, dass es tats\u00e4chlich einen Eingriff in die Arbeit \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gibt. Wir werden \n\ndas an anderer Stelle diskutieren m\u00fcssen \u2013 nicht heute; \n\nheute geht es ja um die sogenannten Mehreinnahmen. \n\nAber das, was Sie hier beschreiben, halte ich eher f\u00fcr ein \n\nbedrohliches Potenzial hinsichtlich der Zukunft des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Neubert hat \n\njetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE eigentlich die dritte \n\nRednerrunde er\u00f6ffnet, und ich sehe, auch die SPD-\n\nFraktion m\u00f6chte das Wort ergreifen. Bitte, Herr Kollege \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte nur zwei kurze Punkte anmerken. Zun\u00e4chst zum \n\nKollegen Herbst: Wir haben als SPD nie der FDP abge-\n\nsprochen, dass sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei Mehr-\n\neinnahmen entlasten m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte nur gern festhal-\n\nten, dass Sie mit Ihren unseri\u00f6sen Brandreden, die Sie \n\nhier halten, nicht irgendwelche L\u00fcgengeschichten in die \n\nWelt setzen sollten; denn auch wir haben deutlich ge-\n\nmacht, dass man mit Mehreinnahmen entsprechend \n\numgehen muss. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ja, umgehen! \u2013  \n\nLachen bei der FDP) \n\n\u2013 Langsam, langsam! \u2013 Daf\u00fcr gibt es drei Wege, und \n\ndiese habe ich beschrieben. Sie wollen die Mehreinnah-\n\nmen mehrmals ausgeben. Das geht aber nicht. Lernen Sie \n\nerst einmal rechnen, und wenn Sie rechnen gelernt haben, \n\ndann k\u00f6nnen wir uns weiter unterhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der FDP) \n\nWas den Kollegen Beermann betrifft, so sieht man schon, \n\ndass diese Debatte eine rein populistische ist; denn wenn \n\nwir sachlich \u00fcber dieses Thema sprechen wollten, dann \n\nm\u00fcssten wir diese Debatte im n\u00e4chsten Jahr f\u00fchren, wenn \n\nwir zumindest etwas bessere Prognosen haben. Aber dass \n\ndiese Debatte an einem Tag gef\u00fchrt wird, an dem noch \n\nnicht einmal ein KEF-Bericht vorliegt, entlarvt doch, wes \n\nGeistes Kind Sie sind. \n\nIch darf an dieser Stelle auch sagen: Beitragsstabilit\u00e4t ist \n\nein hohes Gut. Auch wir sehen es als einen gro\u00dfen Erfolg \n\nan, dass es zum ersten Mal gelungen ist, \u00fcber Geb\u00fchren-\n\nperioden hinweg die Beitr\u00e4ge stabil zu halten. Nun stellt \n\nsich aber die Frage, ob wir jeden Euro einfach wieder an \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verteilen wollen. Nur: Wenn \n\nwir das tun, dann w\u00fcrde ich zumindest bitten \u2013 insofern \n\nhat mir der Kollege Neubert meinen Schluss schon \n\nvorweggenommen \u2013, dass Sie f\u00fcr Ihren Populismus nicht \n\nFrau Kollegin Dreyer bem\u00fchen, die in der Tat SPD-\n\nMitglied ist. Im Gegensatz zu Ihnen oder vielleicht in \n\ndiesem Fall zum Ministerpr\u00e4sidenten, dem Sie das einge-\n\nfl\u00fcstert haben, kann Kollegin Dreyer eben richtig rechnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich: Das glaube ich nicht! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Dann erkl\u00e4ren Sie doch  \n\nbitte, wie Ihre Absenkung um einen Euro \n\nfunktionieren soll! Bitte sch\u00f6n, hier ist Ihre B\u00fchne! \n\n\u2013 Christian Piwarz, CDU: Herr Panter, warten  \n\nSie doch mal ab, was heute noch kommt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnen nun in \n\ndieser dritten Rederunde weiter fortfahren. Gibt es noch \n\nRedebedarf? \u2013 Wir k\u00f6nnen auch f\u00fcr die einbringenden \n\nFraktionen eine vierte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe keinen \n\nRedebedarf. Die Staatsregierung hat in ihrem 10-Minu-\n\nten-Block noch dreieinhalb Minuten. \u2013 Kein Redebedarf \n\nmehr. Ich sehe in dieser Aktuellen Debatte niemanden \n\nmehr, der das Wort ergreifen m\u00f6chte. Wir k\u00f6nnen sie also \n\nabschlie\u00dfen und kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9125 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nUnkenntnis und Inkompetenz des stellvertretenden  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten am Beispiel Mindestlohn \n\nAntrag der Fraktionen DIE LINKE und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen DIE \n\nLINKE und SPD das Wort. Danach geht es weiter mit \n\nCDU, FDP, GR\u00dcNE, NPD und Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nergreift Herr Kollege Hoffmann das Wort. \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir haben diese Aktuelle Debatte \n\nbeantragt, weil der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident in \n\nder letzten Aktuellen Debatte zum Bereich Meisterbrief \n\neinen Anhang gemacht hat, in dem er sich zum Mindest-\n\nlohn ge\u00e4u\u00dfert hat. Ich denke, es war so ein \u201eletztes Ge-\n\nfecht\u201c gegen den Mindestlohn. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Na, na, na, na!) \n\nBevor ich im Einzelnen darauf zu sprechen komme, \n\nm\u00f6chte ich mich zu dem \u00e4u\u00dfern, was seit dem Wochen-\n\nende endg\u00fcltig feststeht: dass bei der Gro\u00dfen Koalition in \n\nBerlin, die heute oder morgen die Regierung bilden wird, \n\nder fl\u00e4chendeckende gesetzliche Mindestlohn ins Gesetz-\n\nblatt kommt, und ich sage Ihnen ganz offen und klar: Ich \n\nfinde das gut. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nEs war n\u00e4mlich meine Partei, die seit \u00fcber zehn Jahren in \n\ndiesem Land genau f\u00fcr dieses Ziel gek\u00e4mpft hat. Es war \n\nDIE LINKE, die aus den Parlamenten heraus in der \n\nGesellschaft daf\u00fcr gesorgt hat, dass es inzwischen bei \n\n\u00fcber 86 % der Menschen im ganzen Land eine Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr den fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohn \n\ngibt. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich diese Entwicklung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber im Einzelnen komme ich im zweiten Teil der Debat-\n\nte zu dieser Frage zur\u00fcck. \n\nNun zum \u201eletzten Gefecht\u201c hier in Sachsen, in diesem \n\nLandtag, gegen den Mindestlohn. Dazu ist Folgendes zu \n\nsagen: Insbesondere die Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer in Sachsen kennen den Herrn Morlok und wissen, \n\ndass er ihre Interessen nie vertritt. Insofern wundern sich \n\ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Sachsen auch \n\nnicht dar\u00fcber, dass er gegen den Mindestlohn ist. Bemer-\n\nkenswert ist allerdings bei der Diskussion, die wir im \n\nletzten halben Jahr hatten, dass sein Haus noch im Juli die \n\nAllgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung f\u00fcr den von den \n\nTarifvertragsparteien vereinbarten Mindestlohn in den \n\nElektrohandwerken abgelehnt hat \u2013 immer wieder mit den \n\ngleichen Argumenten \u2013, und die damalige Begr\u00fcndung \n\nwar: Einschr\u00e4nkung der unternehmerischen Freiheit \n\ns\u00e4chsischer Betriebe und Eingriff in den freien Wettbe-\n\nwerb. \n\nMeine Damen und Herren, das halte ich allein schon \n\ndeshalb f\u00fcr grundfalsch, weil man Wettbewerb nicht nur \n\n\u00fcber L\u00f6hne definieren und steuern kann. Dabei geht es \n\num Qualit\u00e4t und Leistung. Aber was diesen Minister \n\nbesonders belastet, ist, dass er seine pers\u00f6nliche \u201eErfolgs-\n\ngeschichte\u201c in Sachsen in Gefahr sieht, die Erfolgsge-\n\nschichte, die darin besteht, was das Institut f\u00fcr Arbeits-\n\nmarkt- und Berufsforschung dem Hause best\u00e4tigt hat: \n\nSachsen hat den letzten Platz bei den Lohnh\u00f6hen in \n\nDeutschland eingenommen \u2013 nach Mecklenburg-\n\nVorpommern. Sachsen hat \u2013 23 Jahre nach der Einheit \n\ndarf man auch mal gesamtdeutsche Ma\u00dfst\u00e4be anwenden \u2013 \n\n\u00fcber 40 % der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \n\nunterhalb der gesamtdeutschen Niedriglohnschwelle; und \n\nwenn wir die Ostdeutschen nehmen, so sind es 23 %. Das \n\nist wohl das, was diesen Minister stolz macht. Ich sage \n\ndazu: Das ist ein sozialer Skandal, f\u00fcr den er verantwort-\n\nlich ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nAber auch in der Wirtschaft sieht es ganz anders aus. Ich \n\nkenne viele Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die ihre Kunden durch \n\nQualit\u00e4t und Leistung \u00fcberzeugen und nicht st\u00e4ndig Sorge \n\nhaben wollen, dass sie im Dumping-Wettbewerb nicht \n\nmithalten k\u00f6nnen und deswegen dort auf die Nase fallen. \n\nKommen wir aber ganz konkret zum 28. November 2013. \n\nIn diesem letzten Gefecht hat er einen richtigen Rohrkre-\n\npierer hingelegt, \n\n(Dirk Panter, SPD: Das hat er!) \n\nder ihn meiner Ansicht nach das Gesicht kostet. \n\n(Dirk Panter, SPD: Jawohl! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Oioioioi!) \n\nEr hat behauptet, dass sich die s\u00e4chsischen Handwerksor-\n\nganisationen, in denen die Arbeitnehmervertreter stimm-\n\nberechtigt sind, gegen den gesetzlichen Mindestlohn von \n\n8,50 Euro ausgesprochen haben. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist eine L\u00fcge!) \n\nSowohl die Vizepr\u00e4sidentin der Handwerkskammer zu \n\nLeipzig, meine Kollegin Gabriele M\u00fcller, als auch der \n\nVizepr\u00e4sident der Handwerkskammer Dresden, mein \n\nKollege Hans-Ulrich Kunz, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Hoffmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9126 \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: \u2013 haben \u00fcbereinstim-\n\nmend erkl\u00e4rt, dass es in ihren K\u00f6rperschaften keine \n\nBeschl\u00fcsse gegen den Mindestlohn gibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. Letzter Satz, bitte! \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: Im Gegenteil: Die \n\nArbeitnehmervertreter begr\u00fc\u00dfen die Einf\u00fchrung des \n\ngesetzlichen Mindestlohnes von mindestens 8,50 Euro. \n\nSch\u00f6nen Dank. Ich werde in der zweiten Runde noch \n\neinmal sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE war das Herr Hoffmann. Nun \n\nspricht f\u00fcr die miteinbringende SPD Herr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Politik lebt nun einmal von \n\nunterschiedlichen Meinungen, Ideen, Haltungen, ja, sie \n\nlebt von Streit, und so werden wir uns auch weiterhin in \n\nder Sache auseinandersetzen. Wir werden auch weiterhin \n\num die Frage streiten, ob der Mindestlohn der richtige \n\nWeg ist. Man muss schon wissen, wo der andere steht. \n\nWir wissen ja, wie Herr Morlok zu diesem Thema steht. \n\nEr will eine Niedriglohnstrategie f\u00fcr Sachsen. Er hat elf \n\nvon 18 Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rungen widerspro-\n\nchen. Den zuletzt ausgehandelten Mindestlohnkompro-\n\nmiss beim Elektrohandwerk hat Sachsen als einziges \n\nBundesland abgelehnt. \n\nWir kennen Ihre Haltung, Herr Morlok. Ob sie zeitgem\u00e4\u00df \n\nist und ob das im Interesse der Besch\u00e4ftigten in Sachsen \n\nrichtig ist, sei einmal dahingestellt. Wir werden weiterhin \n\nstreiten, weil eine Niedriglohnstrategie f\u00fcr die Menschen \n\nschlichtweg falsch ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUnklar ist auch die Haltung unseres Ministerpr\u00e4sidenten; \n\ndenn wir haben jetzt Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt. Da \n\nsteht ein Mindestlohnkompromiss drin. Am Wochenende \n\ndanach gab es die Aussage von Stanislaw Tillich: Der \n\nMindestlohn ist eine Katastrophe f\u00fcr den Osten. Falsch! \n\nDer ausgehandelte Mindestlohnkompromiss ist ein guter \n\nKompromiss gerade f\u00fcr Ostdeutschland! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Falsch!) \n\nAb dem 01.01.2015 gilt ein fl\u00e4chendeckender gesetzlicher \n\nMindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro. Es gibt eine Aus-\n\nnahme. Die Ausnahme hei\u00dft: Es d\u00fcrfen bis 2016 auch \n\nL\u00f6hne gezahlt werden, die unterhalb des Mindestlohnes \n\nliegen, wenn es sich um Tarifl\u00f6hne handelt. Das bedeutet, \n\ndass es jetzt die M\u00f6glichkeit gibt, Tarifvertr\u00e4ge abzu-\n\nschlie\u00dfen, die sp\u00e4testens am 31.12.2016 entweder dem \n\nMindestlohn oder h\u00f6her entsprechen. Damit erreichen wir \n\nendlich auch f\u00fcr Ostdeutschland eine h\u00f6here Tarifbin-\n\ndung; denn das muss das eigentliche Ziel sein. Nicht der \n\nMindestlohn ist das Ziel, sondern Tarifl\u00f6hne. Das muss \n\nauch in Sachsen selbstverst\u00e4ndlich sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist der Meinung \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Masse der Betroffenen ist eher in Teilzeit besch\u00e4f-\n\ntigt, der Anteil der Vollzeitbesch\u00e4ftigten mit einem Lohn \n\nunter 8,50 Euro deutlich geringer.\u201c Falsch! Auch dem \n\nmuss ich widersprechen: Jeder vierte Sachse arbeitet im \n\nNiedriglohnsektor und davon fast die H\u00e4lfte in Vollzeit. \n\nBesonders dramatisch ist es bei den unter 35-J\u00e4hrigen. \n\nDort ist es jeder Dritte, der im Niedriglohnbereich arbei-\n\ntet. \n\nIch halte es lieber mit denen, die in der CDU sagen: Geht \n\nmal gelassener damit um. Selbst Friedrich Merz hat noch \n\nim Wahlkampf bei der Veranstaltung hier in Dresden \n\ngesagt, dass er den fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn nicht \n\nals Problem sieht. Thomas de Maizi\u00e8re hat nach dem \n\nKoalitionsvertrag gesagt, dass durch die vereinbarten \n\n\u00dcbergangsfristen keine Gefahr f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Ost-\n\ndeutschland sei. Deshalb glaube ich, dass der gemeinsame \n\nGeist des Koalitionsvertrages eher das Pr\u00e4gende sein soll, \n\nauch in der Bewertung des Mindestlohnes. \n\nWir werden weiterhin in der Sache streiten. Was wir \n\nIhnen aber nicht durchgehen lassen \u2013 und das ist der \n\nGrund f\u00fcr diese Debatte \u2013, ist ein schlechter Stil. Es geht \n\nnicht, dass Sie, Herr Wirtschaftsminister, das Parlament \n\nund die \u00d6ffentlichkeit t\u00e4uschen und die Unwahrheit \n\nsagen. Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch von der CDU) \n\nSie haben im letzten Plenum erkl\u00e4rt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas \n\ns\u00e4chsische Handwerk, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nhat sich klar und eindeutig gegen einen fl\u00e4chendeckenden \n\nMindestlohn von 8,50 Euro ausgesprochen.\u201c \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Das hat es!) \n\nWeiterhin haben Sie ausgef\u00fchrt, dass sogar die Arbeit-\n\nnehmerseite diesem zugestimmt haben muss. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEntschuldigen Sie, aber das funktioniert so nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen sich hier nicht hinstellen und den Anschein \n\nerwecken, als w\u00fcrde es Beschl\u00fcsse von Handwerkskam-\n\nmern geben, denen sogar die Arbeitnehmerseite zuge-\n\nstimmt habe. Das ist schlichtweg die Unwahrheit und das \n\nlassen wir Ihnen nicht durchgehen. \n\n(Beifall und Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben jetzt die Chance, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9127 \n\nsich hier hinzustellen und das zur\u00fcckzunehmen. Ich \n\nerwarte, und zwar unabh\u00e4ngig von der Person, die ein \n\nAmt aus\u00fcbt, dass man dem Amt W\u00fcrde verleiht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz jetzt! \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben dem Amt die W\u00fcrde \n\ngenommen. Geben Sie diese heute zur\u00fcck \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Herr \n\nDulig! \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 und entschuldigen Sie sich f\u00fcr Ihre \n\nEntgleisungen beim letzten Plenum! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dulig \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende SPD. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift Herr Kollege Heidan das Wort; bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Hoffmann, ich glaube, das war heute Ihre \n\nJungfernrede. Alle Achtung, aber Ihnen ist wahrscheinlich \n\nnoch nicht aufgefallen, dass die Politik nicht die Lohnh\u00f6-\n\nhen bestimmt, wie Sie es vor 24 Jahren noch gewohnt \n\nwaren, als die Einheitspartei festgelegt hat, \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nwelche L\u00f6hne, welche Preise und welche Planerf\u00fcllung \n\nSie hier umzusetzen haben. \n\n(Anhaltendes Gel\u00e4chter bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDer Schuss ging in den falschen Ofen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie jetzt den \n\nRedner bitte fortfahren und beruhigen Sie sich wieder. \u2013 \n\nBitte, Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Aber das ist ja nicht schlimm. Sie \n\nhaben sich ja trotz der vielen, vielen Jahre nicht von Ihrer \n\nProgrammatik gel\u00f6st. Das beweisen Sie immer wieder, \n\nwenn Sie hier vorn am Rednerpult stehen. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nIch nehme Ihnen das nicht \u00fcbel; wir wissen, wie Sie \n\ndenken und ticken. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Karl Nolle, SPD:  \n\nHerr Heidan, k\u00f6nnen Sie mal googeln!) \n\nEs ist ja auch sicherlich \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe und Gel\u00e4chter von der SPD) \n\nEs ist ja auch \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nEs ist ja auch nicht das erste Mal, dass ich hier f\u00fcr meine \n\nFraktion zum Mindestlohn spreche. Sie wissen ganz \n\ngenau, wie die CDU und haupts\u00e4chlich die Wirtschafts-\n\nvertreter der CDU den Mindestlohn einsch\u00e4tzen, n\u00e4mlich \n\nals massiven Markteingriff. Das ist nach wie vor so, auch \n\nbei 8,50 Euro, lieber Martin Dulig. Das wissen wir. Eine \n\nEinheitsregelung \u00fcber alle Branchen hinweg ist nicht das, \n\nwas wir in 60 Jahren Bundesrepublik Deutschland, in \n\n60 Jahren Tarifautonomie \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie sich mal beruhigen?! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nee! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn Sie dem Redner \n\nnicht folgen m\u00f6chten, dann k\u00f6nnen Sie sich drau\u00dfen \n\nweiter unterhalten. Sie haben dann jedwede M\u00f6glichkeit, \n\nIhren Standpunkt und den Ihrer Fraktion hier zu erkl\u00e4ren. \n\nBitte lassen Sie den Redner in seinem Redebeitrag fort-\n\nfahren. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich glaube, das Markenzeichen \n\nunserer sozialen Marktwirtschaft ist die Tarifautonomie, \n\ndie \u2013 vereinbart zwischen den Gewerkschaften, Arbeit-\n\nnehmervertretern und Arbeitgebervertretern \u2013 letztendlich \n\nauch die Geschichte in der Bundesrepublik Deutschland \n\nma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt hat, und das war gut so, meine \n\nDamen und Herren, zumindest f\u00fcr die letzten 60 Jahre. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsbesondere die Arbeitnehmerinteressen kamen meiner \n\nMeinung nach nicht zu kurz. Ich denke, das sollten Sie \n\neinmal nachlesen und hier nicht von Einheitspartei und \n\nEinheitsgewerkschaft herumblubbern, \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nwie Sie es an diesem Rednerpult getan haben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nWir sind nicht \u2013 das sage ich Ihnen ganz deutlich auch im \n\nHinblick auf meinen Kollegen Krau\u00df, der unseren Arbeit-\n\nnehmerfl\u00fcgel vertritt \u2013 f\u00fcr eine \u201eZwangsvergewerkschaf-\n\ntung\u201c, wie Sie es hier mit Ihren Mindestlohnregelungen \n\nmachen wollen. Denn damit haben Sie den Gewerkschaf-\n\nten ein wichtiges Instrument weggenommen, wenn Sie \n\n\u00fcber Mindestl\u00f6hne reden. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas ist ja erst einmal klar; denn dann legt der Staat die \n\nH\u00f6he der Mindestl\u00f6hne fest und niemand anders. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das stimmt nicht!) \n\nIch wei\u00df nicht, sehr geehrter Herr Dulig als Vertreter oder \n\nnahestehend zur Gewerkschaft, ob es so im Sinne der \n\nGewerkschaften ist, dass wir hier staatlich festlegen, \n\nwelche Lohnh\u00f6hen wir haben, oder ob es nicht Aufgabe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9128 \n\nder Gewerkschaften ist, mit den Arbeitnehmern, mit den \n\nArbeitgebervertretern einen ordentlichen Tarifvertrag zu \n\nkreieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Haben Sie den Koalitionsvertrag in \n\ndem Punkt Mindestlohn bis zu Ende gelesen? Denn dann \n\nfrage ich Sie, ob Ihnen bewusst und bekannt ist, dass es \n\neine Kommission geben soll, die aus Arbeitnehmern und \n\nArbeitgebern zusammengesetzt sein wird und deren \n\nVorsitz dann alternierend wechselt. Das hei\u00dft, die zuk\u00fcnf-\n\ntige Entwicklung des Mindestlohnes wird nicht politisch, \n\ngesetzlich festgelegt, sondern von den Tarifpartnern. Ist \n\nIhnen das bekannt? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich ist mir das \n\nbekannt, Herr Dulig. Ich verweise noch einmal auf die \n\nbestehenden Regelungen. Ich zitiere w\u00f6rtlich: \u201eBis zum \n\nInkrafttreten verschiedener neuer gesetzlicher Regelungen \n\nk\u00f6nnen branchen- und regionalspezifische Mindestl\u00f6hne \n\ndurch die Tarifparteien im Rahmen des Tarifvertrages und \n\nEntsendegesetzes durch die Bundesregierung f\u00fcr allge-\n\nmein verbindlich erkl\u00e4rt werden.\u201c Das ist bestehende \n\nRegelung, dabei haben wir nicht einmal den Koalitions-\n\nvertrag, den wir nun in Berlin ausgehandelt haben, tangie-\n\nren m\u00fcssen. Das ist doch die Wahrheit, lieber Herr Dulig. \n\nWir als CDU-Fraktion stehen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Tarif-\n\nautonomie und f\u00fcr die tariflichen Vereinbarungen zwi-\n\nschen Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertretern. Das ist \n\nunbestritten. In den letzten Jahren unter der Kanzlerschaft \n\nvon Angela Merkel sind da verschiedene Regelungen \n\ngetroffen worden, die dieses Haus des \u00d6fteren zu Debat-\n\nten veranlasst haben. Dazu stehen wir auch. Es bedurfte \n\nvon beiden Seiten einer Ann\u00e4herung. Doch ein fl\u00e4chende-\n\nckender Mindestlohn von 8,50 Euro oder 10 Euro, wie es \n\ndie Linkspartei m\u00f6chte, hebelt die Dinge aus, die wir \n\nunter der Bezeichnung Tarifautonomie hier in Deutsch-\n\nland 60 Jahre erfolgreich praktizieren. Wir sollten uns \n\n\u00fcberlegen, meine Damen und Herren, ob das richtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch muss auch unseren Ministerpr\u00e4sidenten im O-Ton \n\nzitieren: \u201eWir d\u00fcrfen keinen Schaden f\u00fcr die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen zulassen.\u201c Das ist \n\nrichtig, weil wir manche Branchen haben, deren tarifver-\n\ntraglicher Lohn unter 8,50 Euro liegt. Wir m\u00fcssen auch \n\nden Branchen Zeit lassen, ihnen eine Entwicklung f\u00fcr \n\ndiese Lohnsteigerungen in den n\u00e4chsten Jahren zu erm\u00f6g-\n\nlichen. Herr Dulig, Sie haben extra gesagt, dass ab 2016 \n\ndie M\u00f6glichkeiten bestehen. Deshalb ist es falsch, einen \n\nfl\u00e4chendeckenden Mindestlohn, egal in welcher H\u00f6he, zu \n\nfordern. \n\nWir k\u00f6nnen festhalten, dass es jetzt schon unterschiedli-\n\nche Mindestl\u00f6hne gibt. In der Chemieindustrie liegen wir \n\nbei 12,30 Euro, in der Bauindustrie \u00fcber 8,50 Euro, damit \n\nschon \u00fcber 10 Euro. Das ist zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIch komme zum Schluss. Die Allgemeinverbindlichkeits-\n\nerkl\u00e4rungen m\u00fcssen durch die betroffenen L\u00e4nder gepr\u00fcft \n\nwerden. Das wird unser Minister sicherlich jetzt in seinem \n\nRedebeitrag vornehmen, warum er das getan hat. Ihre \n\nRegelungen zum Mindestlohn, meine Damen und Herren, \n\nsind gewiss nicht die richtigen. Der Minister wird be-\n\ngr\u00fcnden, warum das so ist. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Kollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir tauschen ungerne, \n\naber jetzt kommt noch nicht der Minister, sondern ich. Sie \n\nbrauchen auch gar nicht zu lachen, denn so richtig lustig \n\nist das, was Sie machen, nicht. Der Titel f\u00fcr die Aktuelle \n\nDebatte ist respektlos und zielt unter die G\u00fcrtellinie, und \n\ndas geh\u00f6rt sich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehen Sie einmal sachlich, was Herr Staatsminister \n\nMorlok gesagt hat. Er hat nur das zitiert, was zum Bei-\n\nspiel Roland Ermer als Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Hand-\n\nwerkstages und damit Chef der Innungen der Arbeitge-\n\nbervertreter der Handwerker in einem Interview am \n\n28.10.2013 in der \u201eFreien Presse\u201c gesagt hat, und zwar: \n\n\u201eDas s\u00e4chsische Handwerk h\u00e4lt nichts davon, einen \n\neinheitlichen gesetzlichen Mindestlohn einzuf\u00fchren.\u201c \n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan sagt, man werde gerade im Handwerk nicht um \n\nregionale und branchenspezifische L\u00f6sungen umhinkom-\n\nmen. Da meinen die Tarifpartner von Arbeitergeber- und \n\nArbeitnehmerseite, vor Ort wei\u00df man am ehesten, wie viel \n\nGeld in welche Lohnt\u00fcte passt. Da gibt es keinen Min-\n\ndestlohn von 8,50 Euro. \n\nHerr Staatsminister Morlok hat auch auf die Rede des \n\nHandwerkskammerpr\u00e4sidenten von Dresden, Dr. Dittrich, \n\nBezug genommen, denn dieser sagte am 28.10. zum \n\nBeispiel: \u201eWir setzen auf die Tarifpartnerschaft zwischen \n\nArbeitgebern und Arbeitnehmern. Sie sind es, die sich \n\nauch \u00fcber die H\u00f6he des Mindestlohnes einigen m\u00fcssen. \n\nAus unserer Sicht sind deshalb diese branchen- und \n\nregionenabh\u00e4ngigen Mindestl\u00f6hne der richtige Weg.\u201c \n\nErst gestern bei einer weiteren Presseerkl\u00e4rung sagte Herr \n\nDittrich: \u201eGleichzeitig warnt die Handwerkskammer \n\ndavor, dass die Entscheidungen zur Einf\u00fchrung eines \n\nMindestlohnes die Tarifautonomie aufweichen k\u00f6nnten.\u201c \n\nNun frage ich Sie ernsthaft, was Sie eigentlich wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9129 \n\nDas Handwerk mit seinen Organen sagt ganz klar: Politi-\n\nsche L\u00f6hne wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir, das Handwerk und ich als Handwerksmeister, wollen \n\nEigenverantwortung, wir wollen auch Vertrauen in die \n\nWirtschaft, in uns, denn nur bei gesundem Wachstum f\u00fcr \n\ndie Firmen gibt es auch ein gesundes Wachstum an \n\nL\u00f6hnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa passt es nur ganz zuf\u00e4llig, dass sich selbst der Caritas-\n\npr\u00e4sident, Herr Neher, gegen politische Mindestl\u00f6hne \n\nausgesprochen hat, und der geh\u00f6rt nun wirklich nicht zur \n\nFDP. \n\nWas passiert hier eigentlich? Gewerkschaftsfunktion\u00e4re \n\nbenutzen die Handwerker f\u00fcr politisches Scharm\u00fctzel. \n\nDas kann so nicht sein. Wenn die SPD wirklich etwas f\u00fcr \n\ndie Handwerker tun wollte, dann h\u00e4tte sie in den Koaliti-\n\nonsvertrag etwas Wichtiges hineinschreiben sollen: nicht \n\netwa das Tanzzentrum Pina Bausch, das geschaffen \n\nwerden soll, sondern dass man die Vorf\u00e4lligkeit der \n\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcckdreht, weil es da von \n\nder gestrigen Mitteilung der Handwerkskammer eine \n\nStudie gab: 23 Millionen Euro kostet diese Vorf\u00e4lligkeit \n\ndie s\u00e4chsischen Handwerker jedes Jahr. Sch\u00f6n, dass Sie \n\ndas weggelassen haben. Das zeigt, wie Sie zum Handwerk \n\nstehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLassen Sie uns Handwerker die L\u00f6hne am Markt bilden \n\nlassen. Wir haben jetzt einen erh\u00f6hten Fachkr\u00e4ftebedarf. \n\nDie Nachfrage steigt, und durch die demografische \n\nEntwicklung ist nicht mehr so viel Nachwuchs vorhanden, \n\nwie man br\u00e4uchte. Damit werden automatisch die L\u00f6hne \n\nsteigen. Wir brauchen nur keine politischen Instrumente \n\nmehr daf\u00fcr. \n\nWo bleibt denn auch die Chance f\u00fcr die Ungelernten? \n\nJetzt ist es so, dass ich keine Ausbildung machen muss. \n\nDann habe ich aber auch nicht die M\u00f6glichkeit, mich \n\nweiterzuqualifizieren, weiterzukommen und den Meister \n\nzu machen. Ich kann auch jetzt gleich die Schule abbre-\n\nchen, die Lehre erst gar nicht antreten und bin mit 8,50 \n\nEuro dabei. Wo ist da die Chance f\u00fcr diejenigen, die noch \n\nweiterkommen wollen, die auf ihrem Weg aufgehalten \n\nwerden? Das kann doch so nicht sein. Das ist f\u00fcr mich \n\nunverantwortlich, unter der G\u00fcrtellinie und respektlos. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hauschild \n\nsprach f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Herr Kollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wieder einmal \n\nwidmet sich eine Aktuelle Debatte dem Staatsminister \n\nMorlok, und wieder einmal lautet der Vorwurf Inkompe-\n\ntenz und Unkenntnis. Das ist eindrucksvoll unter Beweis \n\ngestellt und klang hier schon an. Um Stimmung gegen \n\nden Mindestlohn zu machen, wird im Parlament ge-\n\nschwindelt, dass sich die Balken biegen. Das Beispiel \n\nstammt aus dem letzten Plenum, auch wenn Sie es nicht \n\nwahrhaben wollen, Herr Hauschild. Herr Staatsminister \n\nMorlok hatte behauptet, die Handwerkskammer habe sich \n\ngegen einen Mindestlohn ausgesprochen. Die Hand-\n\nwerkskammer wiederum wusste nichts von einem solchen \n\nBeschluss. Vor allem aber die Arbeitnehmer haben sich \n\ngefragt, ob sie richtig geh\u00f6rt haben, als diese \u00c4u\u00dferungen \n\ngefallen sind. \n\nMeine Damen und Herren, trotz der Kritik am s\u00e4chsi-\n\nschen Arbeitsminister m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich nicht ver-\n\nschweigen, dass auch Herr Morlok dazu beigetragen hat, \n\ndie Lage der s\u00e4chsischen Arbeitnehmer zu verbessern \u2013 \n\nallerdings anders, als wir uns das vorgestellt haben. Herr \n\nStaatsminister Morlok macht n\u00e4mlich Politik f\u00fcrs Herz \n\nund nicht so sehr f\u00fcr den Geldbeutel. \n\nEin Beispiel: Klaus K., 35 Jahre, Berufskraftfahrer aus \n\nL\u00f6bau, f\u00e4hrt mit seinem Lastkraftwagen quer durch die \n\nBundesrepublik f\u00fcr 1 200 Euro brutto im Monat. Bisher \n\nhat er sich in der Fremde oft allein gef\u00fchlt und wurde \n\nvom Heimweh \u00fcbermannt. Heute aber, seitdem es die \n\nneuen, alten Kfz-Kennzeichen gibt, ist Herr K. wie \n\nausgewechselt. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nLange musste er mit \u201eZI\u201c und dann mit \u201eGR\u201c am Num-\n\nmernschild durch die Lande fahren \u2013 heute aber prangt \n\nwieder das \u201eL\u00d6B\u201c an der Sto\u00dfstange und immer, wenn \n\nHerr K. dieses identit\u00e4tsstiftende Schild ansieht, l\u00e4uft ihm \n\nein wohliger Schauer den R\u00fccken hinunter. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nJa, meine Damen und Herren, wer braucht denn da noch \n\neinen Mindestlohn? \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Antwort ist ganz einfach: Circa 25 % der Ostdeut-\n\nschen und 12 % der Westdeutschen verdienen weniger als \n\n8,50 Euro brutto in der Stunde, und da sprechen wir nur \n\n\u00fcber die vereinbarten Bruttostundenl\u00f6hne; denn wenn wir \n\nuns die effektiven Bruttostundenl\u00f6hne anschauen \u2013 zum \n\nBeispiel unbezahlte \u00dcberstunden einrechnen und derglei-\n\nchen mehr \u2013, dann steigt dieser Wert auf 32 % im Osten \n\nund auf 17 % im Westen. \n\nAllein diese Zahlen zeigen, dass eine Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohnes die Lebensrealit\u00e4t sehr vieler Menschen \n\nentscheidend verbessern wird. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir f\u00fchren in diesem Jahr mittlerweile die dritte Diskus-\n\nsion zu diesem Thema im S\u00e4chsischen Landtag; aller-\n\ndings stehen wir diesmal vor einer etwas ver\u00e4nderten \n\nSituation: Bisher hat sich die s\u00e4chsische Koalition in die \n\npolitische Gro\u00dfwetterlage eingeordnet; nun steht Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9130 \n\nauch bei diesem Thema auf verlorenem Posten. Der \n\nRedebeitrag von Herrn Heidan war diesbez\u00fcglich ein-\n\ndr\u00fccklich; das hatte schon etwas Kabarettistisches. \n\n75 % der Deutschen wollen einen Mindestlohn \u2013 zumin-\n\ndest sagen das die Zahlen, die ich von \u201eInfratest dimap\u201c \n\ngefunden habe. Die Gro\u00dfe Koalition hat sich daf\u00fcr ent-\n\nschieden, den Mindestlohn einzuf\u00fchren \u2013 allein die \n\nVerhinderer aus Sachsen beschw\u00f6ren nach wie vor den \n\nUntergang des Abendlandes durch die Einf\u00fchrung des \n\ngesetzlichen Mindestlohnes. \n\nDa steht offenbar auch Ministerpr\u00e4sident Tillich fest an \n\nder Seite von Staatsminister Morlok und apostrophiert, \n\nder Mindestlohn sei eine Katastrophe f\u00fcr den Osten. \n\nOffensichtlich h\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr ein \u00f6kono-\n\nmisches Naturgesetz, dass der Mindestlohn Arbeitspl\u00e4tze \n\nvernichtet. Das ist so eine Behauptung, die mantraartig \n\nimmer wieder von CDU und FDP vorgetragen wird. Aber \n\nwenn wir den Blick auf wissenschaftliche Studien werfen \n\n\u2013 ich habe die Studie oft genug angesprochen; einschl\u00e4gig \n\nist vor allem die Berkeley-Studie, \u2013 \u2013 \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Dar\u00fcber unterhalten  \n\nwir uns in zwei Jahren noch einmal!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gern tun. \n\nIch zitiere aus der Berkeley-Studie: \u201eMindestlohnerh\u00f6-\n\nhungen f\u00fchren nicht zu kurz- oder langfristigen Jobverlus-\n\nten bei Niedriglohnt\u00e4tigkeiten.\u201c \n\n(Thomas Schmidt, CDU:  \n\nDa sind wir in Frankreich!) \n\nDas ist nach wie vor eine der wenigen systematischen \n\nempirischen Studien, die gro\u00dffl\u00e4chig die Auswirkungen \n\nvon Mindestl\u00f6hnen auf den Besch\u00e4ftigungsbereich \n\nuntersucht haben; insofern ist das nach wie vor einschl\u00e4-\n\ngig. \n\nNun hat die Gro\u00dfe Koalition beschlossen, den Mindest-\n\nlohn ab 2015 einzuf\u00fchren; geltende Tarifvertr\u00e4ge haben \n\nSchonfrist bis Ende 2016, auch wenn die L\u00f6hne unter \n\n8,50 Euro liegen. Nach einer Studie der Heinrich-B\u00f6ll-\n\nStiftung betrifft das 41 Branchen, die aber 2017 ebenfalls \n\nin den Genuss des Mindestlohnes kommen werden. Der \n\nAnfang ist also gemacht. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Viel Spa\u00df in Hessen!) \n\nDas zeigt: Auch die CDU kann sich bewegen, wenn der \n\nBremsklotz FDP erst einmal entfernt ist. \n\nUmso bedauerlicher ist es allerdings, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent Tillich, dass Sie sich in Nibelungentreue an die \n\ns\u00e4chsische FDP ketten. Die Zeit der Fundamentalopposi-\n\ntion gegen den Mindestlohn ist vorbei und hat keine \n\nPerspektive mehr. Die Diskussion, die wir jetzt f\u00fchren, \n\nbraucht einen neuen Schwerpunkt; und zwar m\u00fcssen wir \n\nmehr den Blick darauf richten, was mit unbezahlten \n\n\u00dcberstunden passiert, mit kreativen Rechenspielen wie \n\nzum Beispiel bei Schicht- und Wochenendzulagen,  \n\nmit Urlaubs- und Weihnachtsgeld oder auch dem Abdrif-\n\nten in Scheinselbstst\u00e4ndigkeiten \u2013 da gibt es noch einige \n\nSchlupfl\u00f6cher \u2013, die m\u00f6glicherweise den Mindestlohn \n\nunterlaufen k\u00f6nnten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Noch einen Satz, bitte. \u2013 \n\nDiese Fehlentwicklungen m\u00fcssen wir im Blick halten und \n\nihnen entgegensteuern. Das ist jetzt das Gebot der Stunde, \n\nund dann wird auch der Mindestlohn ein Erfolg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Jennerjahn sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Jetzt sehe ich eine Kurzinter-\n\nvention am Mikrofon 5; bitte, Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Als Vertreter eines wichtigen \n\nWirtschaftsbereiches in Sachsen \u2013 als Vorsitzender des \n\nVereins Dresdner K\u00f6che \u2013 bin ich best\u00fcrzt dar\u00fcber, wie \n\ndieses Thema, das zu Arbeitsplatzverlust, besonders in \n\nmeiner Branche, in der Gastronomie, f\u00fchren wird, hier \n\nmit Lachen und Z\u00e4hneklappern behandelt wird. \n\nWenn Sie sich die Situation in der s\u00e4chsischen Gastrono-\n\nmie einmal ganz genau anschauen, meine Damen und \n\nHerren, dann werden Sie Folgendes feststellen: Gering \n\nqualifizierte junge Arbeitnehmer werden durch den \n\nMindestlohn ihre Arbeit verlieren. Es wird viel in die \n\nSchwarzarbeit abwandern. Wir werden es gemeinsam \n\nerleben \u2013 und das wird auch der Qualit\u00e4t f\u00fcr unsere G\u00e4ste \n\nnicht guttun \u2013: Der Mindestlohn, der jetzt kommen soll, \n\nist die Schlinge um den Hals der s\u00e4chsischen Gastrono-\n\nmie. \n\nDeshalb kann ich als Vorsitzender des Vereins Dresdner \n\nK\u00f6che nur sagen: Hoffen wir das Beste, dass es auf \n\nBundesebene gelingen m\u00f6ge, diesen Wahnsinn zur rech-\n\nten Zeit aufzuhalten. \n\n(Zurufe von den LINKEN, der SPD und der NPD) \n\nDas ist unser Anspruch an die Politik in Berlin, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Fischer auf Herrn Kollegen Jenner-\n\njahn, der jetzt darauf reagiert. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr  \n\nFischer, das ist genau das, was ich angesprochen hatte: \n\nDiese Behauptung Arbeitsplatzverluste wird mantraartig \n\nimmer wieder vorgetragen, ohne wirklich untersetzen zu \n\nk\u00f6nnen, woher diese Annahme eigentlich kommt. \n\nEs gibt eine F\u00fclle von L\u00e4ndern im europ\u00e4ischen Ausland, \n\ndie nicht belegen, dass die Einf\u00fchrung eines Mindestloh-\n\nnes \u2013 zum Teil auch deutlich \u00fcber 8,50 Euro \u2013 zu Arbeits-\n\nplatzverlusten f\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9131 \n\nIch verweise einmal auf Studien von Mindestlohnkriti-\n\nkern, zum Beispiel von Herrn Ragnitz, zur Einf\u00fchrung \n\nvon Mindestl\u00f6hnen \u2013 \u201eempirische Relevanz des Niedrig-\n\nlohnsektors\u201c \u2013, um deutlich zu machen, wie diese ver-\n\nmeintlich wissenschaftlichen Berechnungen des Arbeits-\n\nplatzverlustes zustande kommen. Ich zitiere daraus: \n\n\u201eEmpirische Sch\u00e4tzungen deuten auf eine negative \n\nLohnelastizit\u00e4t der Arbeitsnachfrage in einer Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung von rund 0,75 hin. Beispielsweise sch\u00e4tzen Zim-\n\nmermann und Bauer die Elastizit\u00e4t bei Geringqualifizier-\n\nten auf minus 0,85. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nVerstehen Sie, was Sie da lesen?) \n\nRievan, Thalmeier und Zimmermann halten f\u00fcr den \n\nNiedriglohnsektor in Deutschland eine Elastizit\u00e4t von \n\nminus 0,6 f\u00fcr das plausibelste Szenario. Eine Lohnelasti-\n\nzit\u00e4t der Arbeitsnachfrage von minus 0,75 bedeutet, dass \n\nbei einer einprozentigen Lohnerh\u00f6hung die Besch\u00e4ftigung \n\num 0,75 % zur\u00fcckgeht.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU und  \n\nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u201eEmpirische Sch\u00e4tzungen\u201c wird es genannt. Die Frage ist: \n\nEs werden hier Zahlen in den Raum geworfen, ohne auch \n\nnur in einem Satz zu begr\u00fcnden, worauf diese Zahlen \n\nbasieren. Je h\u00f6her ich diesen Faktor schraube \u2013 0,75 %, \n\n1 %, 1,5 % \u2013, desto h\u00f6here Horrorzahlen kann ich auch \n\nproduzieren. \n\nIch w\u00fcrde mir einfach w\u00fcnschen, dass wissenschaftliche \n\nErkenntnisse, die nicht irgendwelche Spekulationen in die \n\nZukunft darbieten, sondern die reale Situation nach \n\nEinf\u00fchrung eines Mindestlohnes in den Blick nehmen, \n\nauch tats\u00e4chlich ernst genommen werden und dass nicht \n\nimmer irgendwelche Horrorszenarien an die Wand gemalt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 2 eine erneute Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Fischer, der nur auf den Redebeitrag von Herrn \n\nJennerjahn reagieren kann und nicht auf seine Reaktion. \n\nSebastian Fischer, CDU: Das habe ich vor, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Schauen Sie sich doch einmal unseren grenznahen \n\nRaum an \u2013 Oberlausitz, Erzgebirge, Vogtland \u2013, da sind \n\nIhre Studien \u00fcberhaupt nicht greifbar. \n\nEin anderer Punkt, den ich noch unbedingt in die Diskus-\n\nsion einf\u00fchren muss, ist folgender: Was wird denn passie-\n\nren, wenn die L\u00f6hne steigen? Da m\u00fcssen auch die Preise \n\nsteigen. Das hei\u00dft, es ist linke Tasche \u2013 rechte Tasche. \n\nDas ist ein v\u00f6llig falsches Instrument, um ein zugegebe-\n\nnerma\u00dfen in Randbereichen bestehendes Problem l\u00f6sen \n\nzu wollen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIch w\u00fcrde dringend darum bitten, meine Damen und \n\nHerren der Opposition: Schauen Sie sich einmal die \n\nRealit\u00e4t vor Ort an \u2013 in der Gastronomie, in verschiede-\n\nnen anderen Tourismusbranchen \u2013, bevor Sie hier aus \n\nStudien vorlesen, die der normale Handwerksmeister gar \n\nnicht die Zeit hat durchzuarbeiten. \n\nNur das eine Argument, das von Ihnen kommt \u2013 85 % der \n\nDeutschen wollen es angeblich \u2013, gen\u00fcgt nicht. Gute \n\nPolitik sieht anders aus! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund des Abg. Norbert Bl\u00e4sner, FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention; damit sind die Kurzinterventionen der CDU-\n\nFraktion verbraucht. \u2013 Kollege Jennerjahn reagiert erneut. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Man gibt die Hoffnung halt \n\nnicht auf. \u2013 Herr Fischer, der Handwerker hat vielleicht \n\nkeine Zeit, die Studien selbst zu lesen; aber deswegen \n\nhaben wir auch eine repr\u00e4sentative Demokratie, und Sie \n\nhaben die Zeit und werden daf\u00fcr auch bezahlt. Insofern \n\nkann ich mir nur w\u00fcnschen, dass Sie so etwas zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nWas passiert, wenn die L\u00f6hne steigen? Ja, dann steigt \n\nzun\u00e4chst einmal die Kaufkraft. Das ist schon einmal ein \n\npositiver Effekt, den ich unterstellen muss. \n\nAu\u00dferdem gibt es Berechnungen des Prognos-Institutes, \n\nwas passiert, wenn der Mindestlohn von 8,50 Euro \n\neingef\u00fchrt wird. Es gibt Steuermehreinnahmen, Entlas-\n\ntungen der Kommunen und dergleichen mehr \u2013 das \n\nsummiert sich auf 7,1 Milliarden Euro, wenn ich die Zahl \n\nrichtig im Kopf habe. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDes Weiteren gibt es sogenannte Zweitrundeneffekte \n\ndurch Mehreinnahmen durch die Mehrwertsteuer \u2013 \n\ndadurch kommen noch einmal 700 Millionen Euro zu-\n\nsammen \u2013 und durch die gestiegene Kaufkraft werden bei \n\nPrognos sogar positive Arbeitsmarktentwicklungen in \n\nungef\u00e4hr einer H\u00f6he von 80 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen unterstellt. \n\nNun k\u00f6nnen wir uns nat\u00fcrlich noch einmal dar\u00fcber \n\nunterhalten, was tats\u00e4chlich stimmt \u2013 ein Plus von \n\n80 000 Arbeitspl\u00e4tzen oder die Horrorszenarien, dass \n\nm\u00f6glicherweise zwei Millionen Arbeitspl\u00e4tze verloren \n\ngehen? Das ist das Problem, das ich in meiner ersten \n\nReaktion, der Kurzintervention angedeutet habe: Wir \n\nbrauchen eine verl\u00e4ssliche Datenbasis, um zu einer \n\nAussage zu kommen, und meines Erachtens ist die Empi-\n\nrie klar. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9132 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren zwei Kurzin-\n\nterventionen und die Reaktionen darauf. Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort und jetzt hat die NPD-Fraktion das Wort. \n\nDas Wort ergreift Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wieder einmal blamiert sich der letzte noch nicht \n\nabgew\u00e4hlte Wirtschaftsminister der FDP mit fachlicher \n\nUnkenntnis und mit L\u00fcgen gegen\u00fcber dem Parlament. \n\nWir haben es bereits mehrfach geh\u00f6rt: Herr Minister \n\nMorlok macht Stimmung gegen den Mindestlohn und \n\nmissbraucht dabei die Handwerkskammern als Kronzeu-\n\ngen. Das ist peinlich und bezeichnend f\u00fcr das gest\u00f6rte \n\nVerh\u00e4ltnis der FDP zur politischen Realit\u00e4t. \n\nZu Recht wurden Sie, Herr Morlok, von der Presse in \n\ndiversen Stellungnahmen von Verb\u00e4nden als herzlos, als \n\nmorallos, als verantwortungslos, als verstandslos bezeich-\n\nnet. Man nennt Sie einen L\u00fcgner. Man bezeichnet Sie als \n\nahnungslos und inkompetent; nicht nur Gewerkschaften \n\nfordern Ihren R\u00fccktritt. \n\nDass Sie beim Thema Mindestlohn vollkommen \u00fcberfor-\n\ndert sind und zu keiner objektiven Meinung kommen, \n\nzeigt schon die Antwort auf eine NPD-Anfrage am 25.11., \n\nalso drei Tage, bevor Sie das Parlament belogen haben. \n\nMit der Drucksache 5/12997 wollten wir wissen, auf \n\nwelchen wissenschaftlichen Grundlagen Ihre falsche \n\nThese beruht, dass der Mindestlohn Betroffenen und \n\nUnternehmen in Sachsen eher schaden w\u00fcrde. In Ihrer \n\nAntwort r\u00e4umen Sie ein, dass Sie sich auf Material von \n\n2006 st\u00fctzen und keine Studie zur Kenntnis nehmen \n\nwollen, die sich mit den positiven Effekten des Mindest-\n\nlohns auf die Wirtschaft besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn man sich als Wirtschaftsminister von jeder objekti-\n\nven Position verabschiedet und andere inhaltliche Stand-\n\npunkte \u00fcberhaupt nicht wahrnehmen will, dann entstehen \n\nso peinliche Momente wie am 28. November dieses \n\nJahres. Dann ist ein R\u00fccktritt nach einer solchen fachli-\n\nchen \u00dcberforderung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nAus Ihrem Ministerium sind wir bei den Themen Arbeit \n\nund Lohn bereits viele Tiefpunkte gewohnt. Im Juli \n\nmussten Sie sich rechtfertigen, weil Ihr Sprecher im \n\nWirtschaftsministerium Florian Sch\u00e4fer in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c meinte, dass 31 600 Minijobber im Alter von \u00fcber \n\n65 Jahren in Sachsen diese oft schlecht bezahlten Jobs nur \n\naus dem Wunsch nach \u201eSpa\u00df und Zeitvertreib\u201c aus\u00fcben. \n\nDas ist nachzulesen in der Anfrage 5/12169 der NPD-\n\nFraktion. Mit der gerade auch von der FDP verursachten \n\nAltersarmut hat das Ph\u00e4nomen Arbeiten im Rentenalter \n\nnat\u00fcrlich nichts zu tun. \n\nAuch dieser peinliche Vorfall zeigt, wie weit sich das \n\nWirtschaftsministerium in Sachsen mit seiner F\u00fchrung \n\nvon der Realit\u00e4t entfernt hat. Das zeigt, die FDP ist ein \n\nAuslaufmodell und geh\u00f6rt auf Bundesebene wie auch in \n\nSachsen abgewickelt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa es aber bis zum 31. August noch etwas dauert, noch \n\neinmal die wichtigsten Infos unsererseits. Der Mindest-\n\nlohn schafft faire Arbeitsbedingungen, da Lohndumping \n\nbei der Preisgestaltung mit einer sozialen Marktwirtschaft \n\nunvereinbar ist. Ein Mindestlohn sorgt daf\u00fcr, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Arbeitnehmer nicht l\u00e4nger gegen Billigarbeiter aus \n\nOsteuropa ausgespielt werden. Das erh\u00e4lt hier im Freistaat \n\nArbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin Mindestlohn, meine Damen und Herren, sorgt daf\u00fcr, \n\ndass ehrliche Menschen, die t\u00e4glich f\u00fcr ihre Familien \n\narbeiten gehen, mehr in der Tasche haben als linke Faul-\n\npelze, die uns allen auf der Tasche liegen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Morlok, wer in Deutschland arbeiten geht, soll am \n\nEnde mehr haben als jemand, der zu Hause bleibt. Da \n\nd\u00fcrften wir uns doch einig sein. Ich hoffe, Sie erinnern \n\nsich an diesen Grundsatz, wenn am 31. August 2014 \n\nSchluss ist und Sie von den W\u00e4hlern verdient in die \n\nArbeitslosigkeit geschickt werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Apfel sprach f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. Wir sind am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angekommen und er\u00f6ffnen jetzt eine zweite Runde. \n\nDas Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE erneut Herr Kollege Hoffmann. \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich hatte vorhin damit geendet, dass \n\nich Ihnen die Erkl\u00e4rungen der Vizepr\u00e4sidentin der Hand-\n\nwerkskammer zu Leipzig und des Vizepr\u00e4sidenten der \n\nHandwerkskammer Dresden zur Kenntnis gegeben habe. \n\nIch will noch einmal auf das s\u00e4chsische Handwerk zu \n\nsprechen kommen. Herr Morlok und die Spitzen seines \n\nHauses w\u00e4ren gut beraten, sich mit Beschl\u00fcssen der \n\nKammern in Sachsen zu besch\u00e4ftigen. In einer Resolution \n\nvom August 2013 hat die Handwerkskammer Dresden \u2013 \n\nund was ich hier zitiere, k\u00f6nnen Sie im Internetauftritt der \n\nKammer nachlesen \u2013 beschlossen: \u201eTarifvertr\u00e4ge spielen \n\nbei der Schaffung guter Arbeitsbedingungen eine zentrale \n\nRolle. Eine Tarifbindung und Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge erm\u00f6g-\n\nlichen einen echten Wettbewerb \u00fcber Leistung und gute \n\nArbeit anstatt \u00fcber geringe oder gar sinkende Lohnkosten. \n\nUnfaires Lohndumping, beispielsweise \u00fcber sogenannte \n\nOT-Verb\u00e4nde,\u201c \u2013 also Ohne-Tarif-Verb\u00e4nde \u2013 \u201ekann das \n\nganze Handwerk in Verruf bringen.\u201c \n\nNun wissen wir ja, dass Herr Morlok und insbesondere \n\nsein Staatssekret\u00e4r m\u00e4chtig stolz darauf sind, so eine OT-\n\nW\u00fcste in Sachsen produziert zu haben. Aber auch auf-\n\ngrund einiger Redebeitr\u00e4ge, meine Damen und Herren, \n\nwill ich Ihnen etwas zur Kenntnis bringen, was ich \n\nk\u00fcrzlich gefunden habe: \u201eUnternehmen, deren Existenz \n\nlediglich davon abh\u00e4ngen, ihren Besch\u00e4ftigten weniger \n\nals einen zum Leben ausreichenden Lohn zu zahlen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9133 \n\nsollen in diesem Land kein Recht mehr haben, ihre \n\nGesch\u00e4fte zu betreiben.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich mache es kurz, das stammt \n\nnicht von den LINKEN, mit diesem Ausspruch hat Ted \n\nRoosevelt 1938 die Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindest-\n\nlohns in den Vereinigten Staaten erkl\u00e4rt. Mit dem Redner \n\nder GR\u00dcNEN k\u00f6nnte ich ganz schnell Einigkeit dar\u00fcber \n\nerzielen, dass das ein wichtiger Bestandteil einer gesamt-\n\nwirtschaftlich rationalen Politik sein muss. So eine \n\nDiskussion kann man sicher mit einigen Debattenrednern \n\nder CDU-Fraktion nicht f\u00fchren. \n\nWir stehen vor Problemen. Seit 2011 haben wir in keinem \n\nJahr in dieser Republik ein Wachstum von mehr als 1 % \n\ngehabt. Es will auch nicht besser werden. Wer diese \n\nStagnation \u00fcberwinden will, wer ein drohendes Abgleiten \n\nin die Deflation verhindern will, der muss ein bisschen \n\nmehr gesamtwirtschaftliche Politik und Vernunft an den \n\nTag legen. Dort wird mehr an Horizont verlangt, als eine \n\nLadentheke breit ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich davon ausgehe, was \n\nich eben von Roosevelt zitiert habe, und mir dann das \n\nanschaue, was die GroKo \u2013 Wort des Jahres \u2013 zum Min-\n\ndestlohn vereinbart hat, dann sage ich, es ist gut so, dass \n\neine normative Regelung ins Gesetzblatt kommt, aber es \n\nist zu fragen, wie deren gesellschaftlicher Gebrauchswert \n\nist. Wenn wir gegen Ende des Jahres 2015 das erste Mal \n\n\u00fcber einen Mindestlohn von 8,50 Euro reden k\u00f6nnen, \n\ndann ist dieser 2015 unter Zugrundelegung der Zielinfla-\n\ntionsrate der Europ\u00e4ischen Zentralbank noch 8,16 Euro \n\nwert und 2018, wo er gn\u00e4digerweise dann f\u00fcr alle kom-\n\nmen soll, noch 7,68 Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Was steht im Koalitionsver-\n\ntrag? Die n\u00e4chste Steigerung legt die \u00fcbern\u00e4chste Bundes-\n\nregierung fest, weil die n\u00e4chste Bundesregierung noch gar \n\nnicht gew\u00e4hlt ist. Das ist gesellschaftlich betrachtet \n\neigentlich unter der G\u00fcrtellinie, der gesellschaftliche \n\nNutzen ist l\u00e4cherlich. Deswegen freut mich dieses Kon-\n\nzept des Mindestlohns nicht, denn die Perspektive hei\u00dft \n\nweiter f\u00fcr viele: arm trotz Arbeit. \n\nHerr Morlok hat in seiner Rede am 28.11. \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: \u2013 noch einen zweiten \n\nPunkt genannt, und den h\u00e4tte uns der Ministerpr\u00e4sident \n\nerkl\u00e4ren sollen. Er hat gesagt, die Staatsregierung sei \n\ngegen den Mindestlohn, und wir alle konnten beim \n\nFernsehsender Ph\u00f6nix sehen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte. \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: \u2013, wie freudestrahlend, \n\nwie zufrieden der Ministerpr\u00e4sident auf dem kleinen \n\nParteitag der CDU die Hand f\u00fcr diese Koalitionsvereinba-\n\nrung mit dem Mindestlohn gehoben hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nHeinz Hoffmann, DIE LINKE: Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Hoffmann \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Jetzt k\u00f6nnte \n\ndie miteinbringende SPD-Fraktion sprechen. \u2013 Kein \n\nRedebedarf mehr. Ich komme jetzt zur CDU-Fraktion. \n\nM\u00f6chte jemand von der CDU-Fraktion das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Herr Kollege Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einmal versu-\n\nchen, die Emotionen ein bisschen herauszunehmen und \n\nnoch einmal zum Kern zur\u00fcckzukommen. Wir sollten uns \n\nder Sache \u2013 also der Frage nach den Mindestl\u00f6hnen \u2013 \n\neinmal etwas sachlicher widmen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDer Mindestlohn dient nicht dazu, Hosiannarufe auszu-\n\nsto\u00dfen. Er dient ebenfalls nicht dazu, in st\u00e4ndiges Weh-\n\nklagen auszubrechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Frage beim Mindestlohn ist folgende: Wie macht man \n\nihn richtig? Wie macht man den Mindestlohn richtig? \n\nDer erste Punkt, der mir wichtig ist, ist folgender: Arbeit \n\nmuss sich lohnen. Wer fr\u00fch aufsteht und arbeitet, muss \n\netwas davon haben. Er muss mehr als derjenige haben, \n\nder fr\u00fch nicht aufsteht, fr\u00f6hlich zum Fenster hinausschaut \n\nund zuschaut, wie seine Nachbarn zur Arbeit gehen. Das \n\nist mir wichtig. Arbeit ist mit W\u00fcrde und Anerkennung \n\nverbunden, was sich nat\u00fcrlich auch in Geld ausdr\u00fcckt. \n\nFrank Heidan hat Folgendes richtigerweise gesagt: Es \n\ngeht nat\u00fcrlich nicht nur um den Mindestlohn, sondern \n\nauch um Tarifl\u00f6hne. Man sollte nicht vergessen, dass es \n\nwichtig ist, dass Arbeitgeber und Arbeitnehmer einen \n\nLohn f\u00fcr ihre Branche aushandeln \u2013 nicht nur einen \n\nMindestlohn, sondern auch einen ganz normalen Lohn f\u00fcr \n\nalle Besch\u00e4ftigten. Je nach Qualifikation wird dieser \n\nunterschiedlich sein. \n\nMan muss aber auch Folgendes festhalten: Es gibt zu \n\nwenig Arbeitgeber und zu wenig Arbeitnehmer, die \n\norganisiert sind. Deswegen funktioniert dieses System \n\nleider nicht so optimal, wie wir uns das w\u00fcnschen. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nWie kommt man nun zu einem richtigen Mindestlohn? \n\nDie Vorstellung der CDU \u2013 das k\u00f6nnen Sie in unserem \n\nWahlprogramm nachlesen \u2013, war folgende: Wir m\u00f6chten, \n\ndass Arbeitgeber und Arbeitnehmer auf gleicher Augen-\n\nh\u00f6he verhandeln. Das wird ab dem Jahr 2018 der Fall \n\nsein. Insofern sind wir froh, dass das zumindest ab 2018 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9134 \n\nder Fall sein wird. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass man \n\nvon Anfang an so verf\u00e4hrt. Die Arbeitgeber und Arbeit-\n\nnehmer h\u00e4tten den richtigen Punkt gefunden, sodass man \n\nsagen k\u00f6nnte, dass der Mindestlohn wirkt: Wenn er zu \n\nniedrig ist, wirkt er nicht, wenn er zu hoch ist, gehen \n\nArbeitspl\u00e4tze verloren. Den Punkt, der sinnvoll ist, genau \n\nzu finden k\u00f6nnen die Arbeitgeber und Arbeitnehmer am \n\nbesten. Sie haben insgesamt bereits 60 000 Tarifvertr\u00e4ge \n\nin Deutschland ausgehandelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie sich die branchenspezifischen Mindestl\u00f6hne \n\neinmal anschauen, gibt es das schon. Dort ist das gelun-\n\ngen. Schauen wir uns einmal die Pflegehilfskr\u00e4fte an. Wir \n\nhaben den Bau und die Zeitarbeit angesprochen. Es ist \n\ngelungen, die Grenze zu finden, sodass keine Arbeitspl\u00e4t-\n\nze wegfallen. Beide Seiten haben unterschrieben. Der eine \n\nist zwar nicht ganz so zufrieden, weil er sagt, dass es ihm \n\nzu niedrig ist, und der andere, weil er sagt, dass es ihm zu \n\nhoch ist. Man hat jedoch einen Kompromiss gefunden. \n\nDiese Kompromisse sollte man meiner Ansicht nach \n\nakzeptieren. \n\nSomit stellt sich die Frage nach 8,50 Euro. Ich pers\u00f6nlich \n\nkann es nicht einsch\u00e4tzen. Die Arbeitgeber und Arbeit-\n\nnehmer k\u00f6nnen dies am besten einsch\u00e4tzen. Sie wissen \u2013 \n\nbesser als ein Politiker \u2013, wo die Grenze liegt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKlar ist Folgendes: Wenn der Lohn steigt, dann bedeutet \n\ndas h\u00f6here Kosten. Wir wissen, dass der Mindestlohn in \n\nder Industrie keine gro\u00dfe Rolle spielen wird. In der \n\nIndustrie \u2013 die auch im internationalen Wettkampf steht \u2013 \n\nwie beispielsweise bei Volkswagen spielt der Mindestlohn \n\nkeine Rolle. Die Geh\u00e4lter liegen alle \u00fcber dem Mindest-\n\nlohn. Wir sprechen \u00fcber den Dienstleistungsbereich. \n\nIch war vorige Woche, wie Sie vielleicht sehen k\u00f6nnen, \n\nbeim Friseur. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, sieht man nicht! \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nWir fangen nun nicht damit an, alle unsere Friseurrech-\n\nnungen vorzulesen. Das machen wir nicht. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen Folgendes sagen: Ich habe beim Friseur mehr \n\nbezahlt. Ich habe gern mehr Geld bezahlt. Wenn wir bereit \n\nsind, einen Euro mehr zu bezahlen und zu akzeptieren, \n\ndass Leute, die nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig gut verdienen, einen Euro \n\nmehr bekommen, geht aus meiner Sicht die Welt nicht \n\nunter. Klar ist nat\u00fcrlich auch, dass man sagen muss, dass \n\nes ein Euro mehr ist. Man muss den Leuten erkl\u00e4ren, \n\nwarum dies so ist. Es gibt gute Gr\u00fcnde, dies so zu ma-\n\nchen. \n\nKommen wir bitte einmal ein bisschen herunter. Bleiben \n\nwir einmal realistisch. Man hat meines Erachtens einen \n\nKompromiss gefunden. Auf Bundesebene ist man nicht \n\nmit allem gl\u00fccklich und zufrieden. Wir haben ab dem \n\nJahr 2018 einen guten Einstieg gefunden, wenn die \n\nKommission verhandelt. Wir vertrauen darauf, dass die \n\nArbeitgeber und Arbeitnehmer dies gut hinbekommen \n\nwerden. Es gibt eine \u00dcbergangszeit, in der man sich \n\ndarauf vorbereiten kann. Es gibt Herausforderungen. Das \n\nist keine Frage. \n\nWenn ich eine Lohnuntergrenze festlege, dann ist klar, \n\ndass eine Stufung notwendig ist. Das sagen mir auch die \n\nHandwerker. Ich war bei einem Handwerksmeister. Er \n\nsagte mir, dass er kein Problem mit dem Mindestlohn \n\nhabe und er diesen bezahlen w\u00fcrde. Er sagte aber, dass er \n\nein Problem damit habe, einem Ungelernten \u2013 f\u00fcr denje-\n\nnigen ist der Mindestlohn im Regelfall gedacht \u2013 das \n\nGleiche bezahlen zu m\u00fcssen. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein anderes Problem!) \n\nLogischerweise muss man dem Facharbeiter mehr bezah-\n\nlen. Dies hat etwas mit Gerechtigkeit zu tun. Leistung \n\nmuss sich lohnen. Jemand, der eine Ausbildung abge-\n\nschlossen hat, muss mehr erhalten als derjenige, der keine \n\nAusbildung abgeschlossen hat. Das sind Themen, die man \n\nnicht ohne Weiteres wegwischen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie m\u00fcssen ausdiskutiert \n\nwerden. Ich bin sehr zuversichtlich. Ich glaube, dass wir \n\ndies hinbekommen werden. Wir werden eine Mindest-\n\nlohnregelung schaffen, die dazu f\u00fchrt, dass es unserer \n\nWirtschaft und den Menschen insgesamt besser geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Krau\u00df f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. F\u00fcr die FDP spricht erneut Herr \n\nKollege Hauschild. \n\nMike Hauschild, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das vorher Geh\u00f6rte und \n\nvon der Opposition Gesagte veranlasst mich noch einmal, \n\nhier zu sprechen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Wie bitte?!) \n\nEs klingt, als ob studierte Theoretiker ausrechnen wollen, \n\nwas h\u00f6here L\u00f6hne und damit h\u00f6here Kosten und h\u00f6here \n\nPreise schaffen: eine h\u00f6here Kaufkraft. Wenn das so \n\nstimmen w\u00fcrde, w\u00fcrde eine Verf\u00fcnffachung des Lohnes \n\nautomatisch eine Verf\u00fcnffachung der Kaufkraft mit sich \n\nbringen. Das behaupten nicht einmal Sie. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte als Praktiker einmal Folgendes sagen: Eine \n\nFriseurin soll zwei Euro brutto mehr verdienen. Das hei\u00dft \n\nf\u00fcr den Betrieb \u2013 eine Milchm\u00e4dchenrechnung, das ist \n\nrichtig \u2013 vier Euro mehr Kosten. Das bedeutet jedoch, \n\ndass die Friseurin als Kundin nicht zwei Euro mehr in der \n\nTasche zur Verf\u00fcgung hat. Sie hat maximal 1,50 Euro \n\nmehr zur Verf\u00fcgung. Sie hat 1,50 Euro mehr. Die Kosten \n\nf\u00fcr das Produkt sind jedoch um vier Euro gestiegen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9135 \n\nfrage ernsthaft, auch wenn Herr Jennerjahn nicht anwe-\n\nsend ist, woher die h\u00f6here Kaufkraft kommen soll. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Er ist hinter Ihnen!) \n\n\u2013 Ja, aber nicht in meinem Blickfeld. \n\nBei der letzten Aktuellen Debatte war Herr Brangs noch \n\nbei der CDU. \n\n(Zurufe aus der SPD: Was?!) \n\nEr hat sich dort beraten lassen. Sie erinnern sich: letzte \n\nAktuelle Debatte, letztes Plenum. Sie standen bei meinem \n\nHandwerkskollegen von der CDU und haben sich aufge-\n\nregt zu diesem Thema beraten lassen. Offensichtlich hat \n\nes aber nicht ganz gefruchtet. Sonst w\u00e4re diese Debatte \n\nheute nicht auf die Tagesordnung gekommen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, liebe Theoretiker von der Opposition, \n\nFolgendes sagen: Vertrauen Sie lieber den Praktikern. Sie \n\nhaben geh\u00f6rt, was Herr Fischer gesagt hat. Sie haben \n\ngeh\u00f6rt, was Herr Heidan und ich gesagt haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDa waren wir bedient!) \n\nGlauben Sie uns einfach. Wir wissen, wie es tats\u00e4chlich \n\nist. Man kann so etwas nicht ausrechnen. Man kann es nur \n\nsch\u00f6nrechnen. Das haben wir Handwerker einfach nicht \n\nverdient. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr  \n\nHauschild. Er hat f\u00fcr die FDP-Fraktion gesprochen. Die \n\nFraktion GR\u00dcNE hat keine Redezeit mehr. Die NPD-\n\nFraktion hat keinen Redebedarf. \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Besteht bei der \n\neinbringenden Fraktion DIE LINKE der Bedarf nach \n\neiner dritten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Hat die \n\nCDU-Fraktion Redebedarf? \u2013 Zumindest in dieser dritten \n\nRednerrunde hat niemand Redebedarf angemeldet. Damit \n\nhat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Herr \n\nStaatsminister Morlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Ich bin den Antragstellern f\u00fcr diese Aktuelle \n\nDebatte sehr dankbar. Sie r\u00e4umt die Gelegenheit ein, die \n\nPosition der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum Thema \n\nMindestlohn noch einmal deutlich zu machen und darzu-\n\nstellen, wie eng in dieser Frage der Schulterschluss \n\nzwischen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und dem \n\ns\u00e4chsischen Handwerk ist. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem \n\nZitat beginnen, welches aus einer Meldung der dpa vom \n\n25. Oktober dieses Jahres stammt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSach-\n\nsens Handwerker sind gegen einen einheitlichen Mindest-\n\nlohn f\u00fcr ganz Deutschland. Der Pr\u00e4sident des Handwerks-\n\ntages Roland Ermer betonte: \u201eDas s\u00e4chsische Handwerk \n\nh\u00e4lt nichts davon, einen einheitlichen gesetzlichen Min-\n\ndestlohn einzuf\u00fchren.\u201c Genau das ist auch die Auffassung \n\nder Staatsregierung. Wir sind \u2013 die Staatsregierung \n\ngemeinsam mit dem s\u00e4chsischen Handwerk \u2013 der Auffas-\n\nsung, dass ein fl\u00e4chendeckender branchen\u00fcbergreifender \n\nMindestlohn in H\u00f6he von 8,50 Euro schlecht f\u00fcr Deutsch-\n\nland ist, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nHerr Ermer hat weiter ausgef\u00fchrt, ich zitiere: \u201eStatt \n\nMindestl\u00f6hne oder Lohnuntergrenzen staatlich zu verord-\n\nnen, sollte die Politik dem Grundsatz der Tarifautonomie \n\nauch k\u00fcnftig einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Entfaltungs- und \n\nGestaltungsspielraum sichern.\u201c \n\nIch habe die Kammern und ihre Vertretungen in diesem \n\nZusammenhang angesprochen. Es gibt einen Beschluss \n\nder Handwerkskammer Dresden zum Thema Mindest-\n\nlohn, und ich habe extra im Vorfeld dieser Aktuellen \n\nDebatte noch einmal beim Pr\u00e4sidenten der Dresdener \n\nHandwerkskammer nachgefragt, ob ich mich an den \n\nBeschluss auch richtig erinnere, und er hat es mir aus-\n\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt. \n\nDie Vollversammlung in Dresden hat beschlossen, dass \n\nsie einen Mindestlohn unterst\u00fctzt, sofern er branchen- und \n\nregional differenziert ist. Genau das ist der Beschluss der \n\nVollversammlung. Ich habe hier deutlich gemacht, dass \n\ndas s\u00e4chsische Handwerk einen brancheneinheitlichen, \n\nregional unspezifizierten Mindestlohn ablehnt. Genau das \n\nhabe ich in dieser Debatte ausgef\u00fchrt. Das ist richtig, und \n\ndas bleibt auch richtig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nDa sagt das Protokoll aber etwas anderes!) \n\nLassen Sie mich nun zu einigen inhaltlichen Punkten \n\nkommen. Die entsprechende Studie, die Berkeley-Studie, \n\ndie Herr Jennerjahn angef\u00fchrt hat, ist mir sehr wohl \n\nbekannt. Aber es geh\u00f6rt zur Fairness dazu, deutlich zu \n\nmachen, unter welchen Voraussetzungen die Wissenschaft \n\nzu dem Ergebnis kommt, dass ein Mindestlohn keine \n\nnennenswerten Arbeitsplatzeffekte hat. Voraussetzung ist \n\nn\u00e4mlich, dass sich ein solcher Mindestlohn an dem \n\nvorhandenen Lohn in einer jeweiligen Region oder einer \n\nBranche orientiert. Das hei\u00dft, er darf sich nicht zu weit \n\nvom bestehenden Lohnniveau absetzen. Unterschiedliche \n\nStudien kommen zu unterschiedlichen Ergebnissen. In der \n\nRegel ist es aber ein kleiner einstelliger Prozentbereich, \n\nbez\u00fcglich dessen man sagt, dass er abweichen kann, ohne \n\ndass es zu entsprechenden Arbeitsmarkteffekten kommt. \n\nIn Ostdeutschland, in Sachsen haben wir aber \u00fcber 20 %, \n\ndie sich unterhalb eines Niveaus von 8,50 Euro bewegen. \n\nDeswegen f\u00fchrt es in diesem speziellen Fall zu den \n\nnegativen Arbeitsplatzeffekten, die wir als Staatsregierung \n\nnicht haben wollen. Deswegen setzen wir uns als Staats-\n\nregierung auch daf\u00fcr ein, dass wir zu anderen L\u00f6sungen \n\nkommen, als sie in Berlin im Koalitionsvertrag vereinbart \n\nwurden. \n\n(Lachen und Zurufe von  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9136 \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige weitere inhaltliche Punkte \n\neingehen. In der Koalitionsvereinbarung ist nichts \u00fcber \n\ndas Thema Ausbildung ausgesagt worden. Das halten wir \n\nf\u00fcr sehr problematisch. Sollte der Mindestlohn auch f\u00fcr \n\nAusbildungsverh\u00e4ltnisse gelten, so w\u00fcrde dies dazu \n\nf\u00fchren, dass die Ausbildungsbereitschaft in der Wirtschaft \n\ndeutlich abnimmt. Das kann, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, nicht unser Ziel sein. Wir brauchen gerade unsere \n\ngut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte im dualen System. Das \n\nhei\u00dft, ein Mindestlohn f\u00fcr Ausbildungsverh\u00e4ltnisse muss \n\nunbedingt verhindert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn nun aber \n\nein Mindestlohn f\u00fcr Ausbildungsverh\u00e4ltnisse nicht gilt, \n\nwie wollen Sie dann einem jungen Menschen erkl\u00e4ren, \n\ndass er f\u00fcr 400 Euro im Monat eine Berufsausbildung \n\nbeginnen soll, wenn er als Hilfsarbeiter mit 8,50 Euro pro \n\nStunde 1 400 Euro verdienen kann? Auch hier setzt diese \n\nMindestlohnregelung das vollkommen falsche Signal. Sie \n\ngibt n\u00e4mlich den Anreiz, als Ungelernter erst einmal \n\nschnell etwas zu verdienen und sich eben nicht um die \n\nqualifizierte Berufsausbildung zu bem\u00fchen. Auch deswe-\n\ngen lehnen wir als Staatsregierung diese Mindestlohnre-\n\ngelung ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe immer gesagt: Wenn man die ordnungspoliti-\n\nschen Bedenken beim Mindestlohn hintanstellt und ihn \n\ndoch einf\u00fchrt, muss man regionale und Branchenfragen \n\nmit in Betracht ziehen. Die Lebenshaltungskosten diffe-\n\nrieren in der Bundesrepublik Deutschland um 25 %. \n\nDamit l\u00e4sst sich gut argumentieren, dass das auch beim \n\nMindestlohn so sein sollte. \n\nWenn wir einmal \u00fcber die Grenzen schauen, dann sehen \n\nwir die Unterschiede zu Westdeutschland \u2013 meinetwegen \n\nzu Baden-W\u00fcrttemberg, das an Frankreich grenzt. In \n\nFrankreich gibt es einen Mindestlohn in H\u00f6he von 9 Euro. \n\nDas hei\u00dft, da werden keine Arbeitspl\u00e4tze \u00fcber die Grenze, \n\nnach Frankreich abwandern, gar keine Frage. Aber in \n\nSachsen mit seinen langen Au\u00dfengrenzen zu Tschechien \n\nund zu Polen gibt es diese Effekte. Denn in Tschechien \n\nbzw. Polen gibt es einen Mindestlohn in H\u00f6he von 2 Euro. \n\nDa werden im grenznahen Bereich die Effekte eintreten, \n\ndass Arbeitspl\u00e4tze \u00fcber die Grenze ins Ausland abwan-\n\ndern. Auch deswegen sind wir als Staatsregierung gegen \n\neinen fl\u00e4chendeckenden, branchen\u00fcbergreifenden bundes-\n\neinheitlichen Mindestlohn, sehr geehrte Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nEs sind die Umfragen zitiert worden, aus denen hervor-\n\ngeht, dass sich eine gro\u00dfe Anzahl von Menschen in \n\nDeutschland f\u00fcr einen Mindestlohn ausspricht. In densel-\n\nben Umfragen wurde aber auch erhoben, ob denn die \n\nMenschen bereit w\u00e4ren, mehr daf\u00fcr zu bezahlen, wenn \n\nProdukte aufgrund eines Mindestlohns teurer werden. Die \n\n\u00fcberwiegende Mehrheit spricht sich dagegen aus. Sie sind \n\nnicht bereit, mehr daf\u00fcr zu bezahlen. Wie das aufgehen \n\nsoll \u2013 auf der einen Seite aufgrund des Mindestlohns mehr \n\nGeld zu verdienen, jedoch keine h\u00f6heren Preise bezahlen \n\nzu wollen \u2013, m\u00fcssen Sie mir erst noch einmal erkl\u00e4ren. \n\nWir bleiben als Staatsregierung dabei: Der deutschland-\n\nweite branchen\u00fcbergreifende Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n8,50 Euro ist eine schlechte Sache f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. Wir werden ihn weiterhin ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, das war die Staatsregierung. \u2013 Mir \n\nliegt noch eine Wortmeldung vor. Ich rufe damit eine \n\nvierte Runde auf. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr \n\nDulig. Sie haben noch zwei Minuten. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe bewusst gewartet, \n\nbis die Rede vorbei ist, weil ich wissen wollte, ob Sie die \n\nChance nutzen richtigzustellen, was Sie das letzte Mal \n\nversemmelt haben. Diese Chance haben Sie nicht genutzt. \n\nWenn Sie sich den Titel dieser Aktuellen Debatte an-\n\nschauen, die wir hier f\u00fchren, dann stellen Sie fest, dass \n\nwir nicht den Sinn und Zweck des Mindestlohns diskutie-\n\nren \u2013 die Diskussion werden wir weiter f\u00fchren \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Lesen macht schlau!) \n\nsondern dass es Ihr Auftritt vom letzten Mal gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch fand es schon bezeichnend und interessant, dass Ihnen \n\nIhr Koalitionspartner nicht zur Seite gesprungen ist, denn \n\ndie CDU hat hier lediglich eine Inhaltsdebatte gef\u00fchrt. Da \n\nsind noch einmal Unterschiede deutlich geworden; die \n\nDiskussion \u00fcber Sinn und Zweck des Mindestlohns w\u00fcrde \n\nich auch gern weiterf\u00fchren. Sie standen hier alleine da. \n\nDa sage ich Ihnen: Ihre Versuche der Interpretation \n\nfunktionieren nicht. \n\nIch zitiere jetzt das, was Sie gesagt haben, und zwar \n\nvollst\u00e4ndig: \u201eDas s\u00e4chsische Handwerk, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, hatte sich klar und eindeutig \n\ngegen einen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n8,50 Euro ausgesprochen. \u2013 Herr Kollege Brangs hat zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass in den Vollversammlun-\n\ngen der Handwerkskammern im Gegensatz zu anderen \n\nOrganisationen \u2013 meinetwegen der Industrie- und Han-\n\ndelskammer oder der Verbandsbranchenorganisation \u2013 die \n\nArbeitnehmervertreter mit am Tisch sitzen und dort auch \n\nstimmberechtigt sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn eine Organisation, \n\nin der Arbeitnehmer Sitz und Stimme haben, sich gegen \n\neinen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn in H\u00f6he von \n\n8,50 Euro ausspricht, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wo denn? Wo hat es das \n\ngegeben, Herr Minister? Eine Frechheit ist das!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9137 \n\nalso auch die Arbeitnehmer und Handwerk sich gegen \n\neinen solchen fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn ausspre-\n\nchen, dann sollten wir uns einmal Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen, ob das, was gerade in Berlin vereinbart wurde, \n\nim Interesse der s\u00e4chsischen Handwerker ist. Die Hand-\n\nwerkskammern sind jedenfalls nicht dieser Auffassung.\u201c \n\nDas ist Ihr Zitat, das ist eine L\u00fcge, und das bleibt dabei. \n\nDas lassen wir Ihnen nicht durchgehen! Da k\u00f6nnen Sie \n\numinterpretieren, wie Sie wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Wo hat es denn  \n\neinen solchen Beschluss gegeben?) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDulig, bitte nur noch einen Satz; Ihre Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben sowohl der Handwerks-\n\nkammer als auch der Staatsregierung einen B\u00e4rendienst \n\nerwiesen, denn Herr Tillich hat dem Koalitionsvertrag \n\nzugestimmt. Das hat er Ihnen vielleicht nur noch nicht \n\ngesagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine Wortmeldung von der Linksfraktion. Herr Kind, \n\nSie haben das Wort. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Der Min-\n\ndestlohn wird nun kommen, jedoch wird er nicht so \n\nkommen, wie wir ihn verlangt haben, wie wir ihn poli-\n\ntisch fordern. 10 Euro die Stunde w\u00e4re n\u00e4mlich der \n\nMindestlohn, der angesagt ist und der auch \u00f6konomisch \n\nsinnvoll w\u00e4re; \n\n(Zurufe von der CDU: 12 Euro! \u2013  \n\nWer bietet mehr, wer hat noch nicht?) \n\ndenn damit w\u00fcrde man gerade einmal an die Grenze \n\nkommen, um Rentenbeitr\u00e4ge zahlen zu k\u00f6nnen und nicht \n\nunter die Armutsgrenze im Alter fallen zu m\u00fcssen. Per-\n\nspektivisch sind auch mehr als 10 Euro n\u00f6tig. Das w\u00e4re \n\ndas, was \u00f6konomisch sinnvoll ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Genau!) \n\nAber warum sind wir in der Diskussion? Wir haben jetzt \n\ndie Diskussion \u2013 Herr Krau\u00df, ich bin sehr dankbar, dass \n\nSie inhaltlich darauf eingehen, bei Herrn Heidan setze ich \n\ndas nicht voraus, er albert nur herum, er wei\u00df nicht, \n\nwoher die Kollegen sind; wer aus Heidelberg ist, kann \n\nnicht 60 Jahre staatliche Preise diktiert bekommen haben, \n\nHeidelberg liegt nach wie vor in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013, \n\ndass es doch einen Grund daf\u00fcr gab, n\u00e4mlich, dass die \n\nUnternehmen, die sich an Tarifvertr\u00e4ge binden, nachge-\n\nlassen haben und immer mehr nachgelassen haben. \n\nWaren es 1991 noch 408 allgemein verbindliche Tarifver-\n\ntr\u00e4ge, so sind es 2013 noch 239 allgemein verbindliche \n\nTarifvertr\u00e4ge. Diese Entwicklung wurde vor mehr als \n\n20 Jahren angesto\u00dfen, und auch unter der Regierung Rot-\n\nGr\u00fcn wurden die Arbeitnehmerrechte massiv weiter \n\nbeschnitten. Das hat uns in die Situation gebracht, dass \n\nwir \u00fcberhaupt \u00fcber den Mindestlohn reden m\u00fcssen. \n\nWir sind uns alle einig, dass der Mindestlohn nicht zu \n\nmehr Reichtum in diesem Land f\u00fchren wird, sondern nur \n\nzu sozialer Gerechtigkeit, und dass er nur eine Untergren-\n\nze zur Absicherung des Existenzminimums f\u00fcr Arbeit-\n\nnehmer sein kann. Darum geht es. Deshalb k\u00f6nnen wir als \n\nLINKE nicht verstehen, dass man sich im Koalitionsver-\n\ntrag auf eine L\u00f6sung geeinigt hat, die ein Schlag ins \n\nGesicht der Niedrigverdiener im Osten ist. Mit welchem \n\nRecht m\u00fcssen Arbeitnehmer im Osten, die im Niedrig-\n\nlohnbereich arbeiten \u2013 wir haben geh\u00f6rt, dass 20 % von \n\nihnen noch einen Lohn unter 8,50 Euro haben \u2013, noch \n\neinmal zwei Jahre warten, bevor sie von einem Mindest-\n\nlohn partizipieren k\u00f6nnen, der nachgewiesenerma\u00dfen in \n\nfast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zu keinen Verwerfungen \n\nauf dem Arbeitsmarkt f\u00fchrt? \n\n(Zuruf von der FDP) \n\n\u2013 Das liegt aber nicht am Mindestlohn. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nHerr Morlok, Sie sind wirklich der letzte K\u00e4mpfer gegen \n\nden Mindestlohn in ganz Deutschland. Herr Tillich hat \n\nmit \u00fcber den Koalitionsvertrag verhandelt und ihm auf \n\ndem kleinen Parteitag zugestimmt. Ihre FDP hier in \n\nSachsen, die noch ein Dreivierteljahr in politischer Ver-\n\nantwortung sein wird, ist der letzte K\u00e4mpfer gegen den \n\nMindestlohn in ganz Deutschland. Da stehen Sie auf \n\nverlorenem Posten, aber das ist Ihr Problem. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWo Sie stehen, wissen wir auch!) \n\n\u2013 Das will ich hoffen, dass Sie das wissen. Das sollen Sie \n\nauch wissen. Das ist v\u00f6llig korrekt, Herr Piwarz. \n\nHerr Morlok, bei Ihrem Argument, wenn der Mindestlohn \n\nf\u00fcr die Auszubildenden nicht gilt, wird niemand mehr \n\neine Ausbildung machen, frage ich mich, warum sich \n\nmehr und mehr junge Leute f\u00fcr f\u00fcnf oder sechs Jahre auf \n\ndie Studierbank setzen und dort keine Stundenl\u00f6hne \n\nverdienen k\u00f6nnen, sondern ihre Zeit investieren, um \n\ndanach einen vern\u00fcnftigen Beruf aus\u00fcben zu k\u00f6nnen; \n\nwarum sie nicht alle Kraftfahrer werden oder in die \n\nKneipe gehen und dort zu irgendeinem Lohn arbeiten, um \n\nirgendein Auskommen zu haben. Auf der Studierbank \n\nbekommt man nicht einmal 1 Euro pro Stunde! \n\n(Zuruf von der FDP: Sie haben  \n\nkeine Ahnung von Berufsausbildung!) \n\n\u2013 Keine Ahnung von Berufsausbildung? \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nDeshalb haben wir es heute zum Thema gemacht, \u00fcber \n\nden stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten zu reden. Die \n\nVereinbarungen, die im Koalitionsvertrag stehen, finden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9138 \n\nnicht die Unterst\u00fctzung der LINKEN. Wir haben unsere \n\nForderungen \u00fcber zehn Jahre mit langem Atem in die \n\nGesellschaft transportiert. Die Ersten, die uns unterst\u00fctzt \n\nhaben, kamen von der Gewerkschaft NGG. Sp\u00e4ter kamen \n\nver.di und danach andere DGB-Gewerkschaften hinzu. \n\nSeit wenigen Jahren ist das auch bei der SPD und den \n\nGR\u00dcNEN angekommen. Schlie\u00dflich hat sich die CDU im \n\nKoalitionsvertrag auch in Richtung Mindestlohn bewegt. \n\nDas muss an dieser Stelle einfach noch einmal gesagt \n\nwerden. Herr Dulig, m\u00f6chten Sie noch das Zitat von \n\nHerrn M\u00fcntefering oder das von Herrn Schr\u00f6der h\u00f6ren, \n\nwie sch\u00e4dlich der Mindestlohn f\u00fcr Deutschland w\u00e4re? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr Kind. Die CDU und die FDP haben noch \n\nRedezeit. Ich frage die Fraktionen, ob sie noch das Wort \n\nw\u00fcnschen. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ist die \n\nvierte Runde geschlossen. Ich \u00fcbergebe noch einmal der \n\nStaatsregierung, Herrn Morlok, das Wort. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Weil Kollege Dulig erneut zum Pult gegangen \n\nist, gestatten Sie mir, dass ich noch einmal deutlich \n\nmache, was die Handwerkskammer in Dresden beschlos-\n\nsen hat. Sie hat beschlossen, dass sie sich f\u00fcr einen \n\nMindestlohn ausspricht, sofern er regional und branchen-\n\nm\u00e4\u00dfig unterschiedlich ist. Ich habe erkl\u00e4rt, dass das \n\ns\u00e4chsische Handwerk gegen einen branchen\u00fcbergreifen-\n\nden fl\u00e4chendeckenden Mindestlohn von 8,50 Euro ist. \n\nDiese Aussage bleibt nach wie vor richtig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nLieber Martin Dulig, was die Arbeitnehmer im s\u00e4chsi-\n\nschen Handwerk von dem Mindestlohn halten und was er \n\nbei ihnen ausl\u00f6st, k\u00f6nnen wir heute in der \u201eFreien Presse\u201c \n\nnachlesen. Da gibt es unter der \u00dcberschrift \u201eGro\u00dfes \n\nZittern im Blumenladen\u201c die Aussage einer Floristin zu \n\nder Frage, was der Mindestlohn f\u00fcr sie bedeuten w\u00fcrde: \n\n\u201eEs \u00fcberwiegt die Angst, dass ich k\u00fcnftig f\u00fcr zwei arbei-\n\nten muss oder dass ich sogar meinen Arbeitsplatz verlie-\n\nre.\u201c Genau das l\u00f6st Ihr Mindestlohn bei den Arbeitneh-\n\nmern aus, n\u00e4mlich Angst. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, eine f\u00fcnfte Runde wird von den \n\nFraktionen, die noch Redezeit haben, nicht gew\u00fcnscht. \n\nDamit ist auch die zweite Aktuelle Debatte geschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Feststellung und Anerkennung  \n\nim Ausland erworbener Berufsqualifikationen \n\nDrucksache 5/12266, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13259, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort; \n\nHerr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn der \n\nDiskussion zur 2. Lesung des Gesetzes zur Verbesserung \n\nder Feststellung und Anerkennung im Ausland erworbener \n\nBerufsqualifikationen, kurz Berufsanerkennungsgesetz, \n\nmit einer These beginnen: Deutschland braucht Fachkr\u00e4f-\n\nte, und der Freistaat Sachsen als ein prosperierendes \n\nWirtschaftsland wird in der Werbung und in der Gewin-\n\nnung dieser Fachkr\u00e4fte einen vorderen Platz im L\u00e4nder-\n\nranking einnehmen. Dazu brauchen wir gut ausgebildete \n\ndeutsche Fachkr\u00e4fte, werden aber ohne qualifiziertes \n\nFachpersonal aus anderen L\u00e4ndern den momentanen, aber \n\neben auch den zuk\u00fcnftigen Bedarf nicht decken k\u00f6nnen. \u2013 \n\nEnde meiner These. \n\nMit dem vorliegenden Entwurf, in dem gerade positive \n\nVer\u00e4nderungen, ja Verbesserungen f\u00fcr Berufsanerken-\n\nnungsregelungen f\u00fcr B\u00fcrger aus Drittstaaten enthalten \n\nsind, schaffen wir eine notwendige Grundlage f\u00fcr zuk\u00fcnf-\n\ntige Bedarfe. Dass dieser Weg erfolgversprechend ist, \n\nm\u00f6chte ich mit Ausz\u00fcgen aus der Statistik zum Bundesge-\n\nsetz begr\u00fcnden. Da kann man nach einer 19-monatigen \n\nstatistischen Erfassung und Auswertung Folgendes \n\nnachlesen: \n\n\u201eAuslandsabschl\u00fcsse sind \u00fcberwiegend gleichwertig. Mit \n\nStand 30.10.2013 lagen insgesamt 10 989 Antr\u00e4ge, davon \n\n79,8 % f\u00fcr reglementierte Berufe und 20,2 % f\u00fcr nichtreg-\n\nlementierte Berufe, vor. Mit Stand 30.10.2013 wurden \n\nbereits 7 980 Bescheide erstellt. Davon bescheinigten \n\n82 % die volle Gleichwertigkeit und nur 6,5 % wurden \n\nnegativ beschieden. Die h\u00e4ufigsten Referenzberufe sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9139 \n\nArzt/\u00c4rztin mit Approbation, Gesundheits- und Kranken-\n\npfleger/Krankenpflegerin sowie Zahnarzt/Zahn\u00e4rztin, \n\nebenfalls mit Approbation. Die h\u00e4ufigsten Ausbildungs-\n\nstaaten sind Rum\u00e4nien, die Russische F\u00f6deration, Polen \n\nund \u00d6sterreich.\u201c \n\nWeiter kann man lesen, dass fast die H\u00e4lfte der Personen, \n\ndie einen Antrag stellen, ihre Berufsqualifikationen in \n\neinem Staat au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union bzw. des \n\nEurop\u00e4ischen Wirtschaftsraumes oder in der Schweiz \n\nerlangt haben. Dies spiegelt sich auch bei den Staatsange-\n\nh\u00f6rigkeiten dieser Personen wider. Fast 41 % sind keine \n\nStaatsangeh\u00f6rigen von EU- bzw. EWR-L\u00e4ndern oder der \n\nSchweiz. Interessant ist sicherlich, dass 16 % deutsche \n\nStaatsangeh\u00f6rige sind. Seit dem 1. April 2012 sind die \n\nM\u00f6glichkeiten zur Anerkennung von im Ausland erwor-\n\nbenen Berufsqualifikationen erheblich besser geworden. \n\nDas Anerkennungsgesetz des Bundes schafft erstmals \n\neinen allgemeinen Rechtsanspruch auf \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nGleichwertigkeit eines ausl\u00e4ndischen Berufsabschlusses \n\nin deutschen Referenzberufen. Die Erfahrungen nach \u00fcber \n\neinem Jahr zeigen, dass das Gesetz ein Erfolg ist. \n\nJa, meine Damen und Herren, viele Unternehmen, Hand-\n\nwerksbetriebe, Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen \n\nsind schon heute auf ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte angewiesen \n\nund werden dies in Zukunft verst\u00e4rkt sein. Dieser Gesetz-\n\nentwurf st\u00f6\u00dft auf eine breite Anerkennung und Akzeptanz \n\nund ist der richtige Schritt zur zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftesi-\n\ncherung. \n\nSowohl die Experten der dazu stattgefundenen Anh\u00f6rung \n\nals auch unser Ausl\u00e4nderbeauftragter, Prof. Dr. Martin \n\nGillo, werteten diesen Entwurf positiv. Ebenso m\u00f6chte ich \n\ndie positiven Voten der mitberatenden Aussch\u00fcsse zum \n\nGesetzentwurf anf\u00fchren, wie Innenausschuss, Ausschuss \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Ausschuss f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr. \n\nZiel des vorliegenden Gesetzes ist es, das Berufsqualifika-\n\ntionsfeststellungsgesetz des Bundes in Landesrecht \n\numzusetzen, dabei zum einen die wirtschaftliche Einbin-\n\ndung von Fachkr\u00e4ften mit ausl\u00e4ndischen Berufsqualifika-\n\ntionen zu verbessern und insbesondere die Integration von \n\nin Sachsen lebenden Migrantinnen und Migranten in den \n\nArbeitsmarkt zu f\u00f6rdern, aber auch die Anerkennung von \n\nim Ausland erworbenen Berufsabschl\u00fcssen deutscher \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu verbessern. \n\nAuf L\u00e4nderebene einheitliche Bewertungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr \n\nlandesrechtlich geregelte Berufe werden mit gleichwerti-\n\ngen inl\u00e4ndischen Referenzberufen in Beziehung gesetzt \n\nund bewertet. Ein wesentlicher positiver Aspekt dieses \n\nGesetzentwurfes ist, dass die bereits f\u00fcr EU-B\u00fcrger \n\ngeltenden Berufsanerkennungsregelungen auch auf \n\nFachkr\u00e4fte von Drittstaaten ausgeweitet werden. Erfolgs-\n\ngeschichten kann man im Internet nachlesen, so die \n\nKommentare der \u00c4rztin aus Kamerun, Frau Monteu, oder \n\nder Augenoptikerin, Frau Kenetti aus Finnland. \n\nSelbst aus eigener Erfahrung \u2013 ich sehe hier vor allem das \n\nFachpersonal in unseren Krankenh\u00e4usern in den s\u00e4chsi-\n\nschen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, wo unter \n\nanderem polnische, tschechische oder auch russische \n\n\u00c4rzte praktizieren \u2013 kann ich die Notwendigkeit eines \n\nsolchen Gesetzes nur unterstreichen. \n\nNicht zuletzt halte ich die soziale Komponente dieses \n\nEntwurfes f\u00fcr Erfolg versprechend. Mit den Erweiterun-\n\ngen bzw. Verbesserungen in diesem Entwurf sagen wir \n\nden ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften: Sie sind in Sachsen \n\nwillkommen. Nutzt die Chance zur beruflichen und \n\nsozialen Integration, tragt mit den erworbenen Kompeten-\n\nzen zur wirtschaftlichen Entwicklung Sachsens bei. Eine \n\nerfolgreiche Integration im Arbeitsalltag bedeutet meis-\n\ntens auch eine erfolgreiche Integration in die Gesellschaft, \n\nin das soziale und kulturelle Umfeld. \n\nDer Weg dorthin ist klar aufgezeichnet. Das Verfahren ist \n\ntransparent und b\u00fcrgerfreundlich, die Bearbeitungszeit \n\nklar beschrieben. Berufserfahrungen werden im Verfahren \n\nber\u00fccksichtigt. In kurzen Stichpunkten bedeutet dies: Die \n\nGleichwertigkeit im Ausland erworbener Ausbildungs-\n\nnachweise im Vergleich zu deutschen Qualifikationen ist \n\nfestzustellen. Von Gleichwertigkeit spricht man, wenn \n\nkeine wesentlichen Unterschiede insbesondere bei den f\u00fcr \n\nden Beruf ausschlaggebenden Fertigkeiten, F\u00e4higkeiten \n\nund Kenntnissen bestehen. Wenn im Einzelfall dennoch \n\nUnterschiede vorliegen, k\u00f6nnen diese auch durch andere \n\nBef\u00e4higungsnachweise oder Berufserfahrung ausgegli-\n\nchen werden. \n\nAntragsberechtigt sind nur Fachkr\u00e4fte, also wer einen \n\nAusbildungsnachweis im Ausland erworben und damit \n\neine Ausbildung abgeschlossen hat. Das Verfahren be-\n\nginnt auf Antrag bei der jeweils zust\u00e4ndigen Stelle. In \n\nSachsen sind das circa 60 Anerkennungsstellen. Eine \n\nErstberatung erfolgt durch die IBAS. Die Dauer des \n\nVerfahrens soll maximal drei Monate betragen, nat\u00fcrlich \n\nnur dann, wenn alle notwendigen Unterlagen vorliegen. \n\nAusschlaggebend sind allein die Qualifikation und die \n\nQualit\u00e4t der Ausbildungsnachweise. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich auch auf die s\u00e4chsischen Besonder-\n\nheiten hinweisen. Zum einen sind dies Regelungen zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengesetzes, des \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes und des S\u00e4chsischen \n\nIngenieurkammergesetzes. So wurde in den Gesetzen f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Architekten und Ingenieure die grunds\u00e4tzliche \n\nNichtanwendung des S\u00e4chsischen BQFG festgelegt. Diese \n\nenthalten bereits spezialgesetzliche Anerkennungsrege-\n\nlungen. Diese gelten auch f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger. Die \n\ndiesbez\u00fcglichen Begr\u00fcndungen wurden seitens der \n\nFachexperten ausreichend erl\u00e4utert. Zum einen wird kein \n\nFachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr Architekten in Sachsen beschrieben, \n\nzum anderen soll die Berufsbezeichnung des Ingenieurs \n\ngesch\u00fctzt werden. \n\nWeiterhin ist zu nennen, dass die T\u00e4tigkeit im Bereich der \n\nKindheitsp\u00e4dagogik in das S\u00e4chsische Sozialanerken-\n\nnungsgesetz aufgenommen wurde und damit auch eine \n\nstaatliche Anerkennung vorgesehen ist bzw. eine Sys-\n\ntemakkreditierung nach \u00a7 1 Abs. 4 erfolgen kann \u2013 eine \n\nbegr\u00fc\u00dfenswerte Vorgehensweise. Umsetzungsalgorithmen \n\nsollten evaluiert und deren Praktikabilit\u00e4t begr\u00fc\u00dft werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9140 \n\nAber auch die \u00dcbergangsregelung in \u00a7 7 ist durchaus \n\npositiv zu werten. Dort soll die Hochschule f\u00fcr Technik, \n\nWirtschaft und Kultur, die momentan allein f\u00fcr das \n\nBerufspraktikum und Kolloquium nach \u00a7 2 Abs. 1 zust\u00e4n-\n\ndig war, nach dem Inkrafttreten der Rechtsverordnung \n\nentlastet werden. \n\nZuletzt noch zu den von der Opposition ge\u00e4u\u00dferten \n\nEinw\u00e4nden, die sicherlich auch noch genannt werden: \n\nHier muss der landes- und bundesrechtliche Rahmen \n\neingehalten werden. EU-Rahmenrichtlinien m\u00fcssen \n\nbeachtet und eingehalten werden. Eine politische Beglei-\n\ntung bez\u00fcglich der Evaluationsergebnisse wird zumindest \n\nvon der CDU-Fraktion erfolgen. \n\nDas Gesetz ist zukunftsorientiert, und ich bitte Sie um \n\nZustimmung. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nn\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ist Frau \n\nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Gesetz zur \n\nVerbesserung der Feststellung und Anerkennung im \n\nAusland erworbener Berufsqualifikationen f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen begr\u00fc\u00dft meine Fraktion DIE LINKE ganz \n\nbesonders. Dieses Gesetz war \u00fcberf\u00e4llig. \n\nAn dieser Stelle deshalb auch einen besonderen Dank an \n\nHerrn Prof. Dr. Gillo, der durch seine Aktivit\u00e4ten \u2013 ich \n\nglaube, darin sind wir uns alle einig \u2013 dieses Gesetz \n\nangesto\u00dfen hat. Das f\u00fchrte dazu, dass dieses Gesetz heute \n\nauf der Tagesordnung steht. Daf\u00fcr herzlichen Dank, Herr \n\nGillo. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn Sachsen ist die Situation auf dem Arbeitsmarkt so, dass \n\nwir jeder gut ausgebildeten B\u00fcrgerin und jedem gut \n\nausgebildeten B\u00fcrger die Berufsabschl\u00fcsse anerkennen \n\nm\u00fcssen. Mein Vorredner, Herr Bienst, hat bereits mit \n\nseiner These angedeutet: Wir werden jede gut ausgebilde-\n\nte B\u00fcrgerin und jeden gut ausgebildeten B\u00fcrger im Frei-\n\nstaat Sachsen ben\u00f6tigen, um in der Wirtschaft erfolgreich \n\nzu sein. \n\nAber das ist nicht der einzige Grund, weshalb wir diesem \n\nGesetz positiv gegen\u00fcberstehen. Auch die Antragsteller \n\nzeigen mit ihrem Antrag ganz klar, dass sie in das Berufs-\n\nleben in einem fremden Land einsteigen wollen. Das, \n\nglaube ich, ist sehr begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nDie Betroffenen allerdings stellen sich sehr h\u00e4ufig die \n\nFrage: Wohin soll ich meine Unterlagen schicken? Wie \n\nlange dauert die Bearbeitung? Welche Rechnungen, \n\nwelche Kosten werden auf mich zukommen? \u2013 Herr \n\nBienst hat schon einiges beantwortet, sodass ich zu \n\neinigen Punkten nicht mehr sprechen muss. Hier in \n\nSachsen leben mehr als 10 000 Menschen ohne Anerken-\n\nnung ihrer Berufsabschl\u00fcsse. Ich m\u00f6chte das noch einmal \n\nwiederholen: \u00dcber 10 000 Menschen ohne Anerkennung \n\nihrer Berufsabschl\u00fcsse! Welches Potenzial f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen und f\u00fcr die Betroffenen hier noch schlum-\n\nmert, kann sich jeder von uns ausmalen. \n\nIn Sachsen gibt es aber 66 zust\u00e4ndige Anerkennungsstel-\n\nlen. Es ist dringend erforderlich, dass es eine zentrale \n\nAnlaufstelle gibt, um die Betroffenen und Antragsteller \n\nz\u00fcgig zu unterst\u00fctzen und ihnen schnell den Weg zu \n\nweisen, wie sie zu der Anerkennung ihrer Abschl\u00fcsse \n\nkommen; das hei\u00dft: eine zentrale Stelle als ersten Anlauf-\n\npunkt. \n\nDie Abschl\u00fcsse stammen \u00fcberwiegend aus Russland, \n\nUngarn, Polen, Rum\u00e4nien und Spanien. Drei Viertel der \n\nAntragsteller haben einen Hochschulabschluss. Zwei \n\nDrittel davon sind Frauen. Hier haben wir auch eine \n\nbesondere Verantwortung gegen\u00fcber den Frauen, die in \n\nunser Land kommen. \n\nDie zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dften Berufsgruppen sind \u2013 h\u00f6ren Sie \n\nbitte noch einmal genau zu \u2013 Lehrer, Erzieher, Sprachwis-\n\nsenschaftler, Berufe aus dem medizinischen und auch aus \n\ndem MINT-Bereich. Gerade hier haben wir im Freistaat \n\nSachsen einen relativ hohen Bedarf, diese Berufsab-\n\nschl\u00fcsse z\u00fcgig anzuerkennen und die Betroffenen in die \n\nBerufe zu bringen. \n\nDoch dieses Gesetz \u2013 das ist in der Anh\u00f6rung auch sehr \n\ndeutlich herausgekommen \u2013 wird nicht unbedingt dazu \n\nf\u00fchren, dass der einzelne Betroffene eine Vereinfachung \n\nf\u00fcr das Verfahren erh\u00e4lt. Ich glaube, es ist notwendig, dass \n\nwir noch einmal nacharbeiten. \n\nEinige Berufe fallen vollst\u00e4ndig durch das Grundraster, \n\nzum Beispiel die Ein-Fach-Lehrer, die wir uns in der \n\nderzeitigen Situation bez\u00fcglich des Lehrerbedarfs im \n\nFreistaat Sachsen gar nicht leisten k\u00f6nnen, aber auch die \n\nIngenieure. \n\nDieses Gesetz macht einen Unterschied zwischen B\u00fcrgern \n\naus EU-L\u00e4ndern und aus anderen L\u00e4ndern \u2013 mein Vorred-\n\nner ist darauf schon kurz eingegangen. Wir als Fraktion \n\nDIE LINKE halten das f\u00fcr falsch. Es kommt nicht darauf \n\nan, aus welchem Land der Betroffene kommt, sondern \n\nwelchen Abschluss er mitbringt, um eine Anerkennung \n\ndes Berufsabschlusses zu gew\u00e4hrleisten \n\n(Beifall des Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE) \n\nIn diesem Gesetz fehlt auch vollst\u00e4ndig ein Anspruch auf \n\nFinanzierung. Wir hatten dazu schon im Ausschuss einen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht und auch heute einen \n\nAntrag vorgelegt. Sie haben ihn schon gesehen. Den \n\nAntrag m\u00f6chte ich nachher noch ausf\u00fchrlich einbringen. \n\nDie Finanzierung der Anerkennung von Abschl\u00fcssen im \n\nAnerkennungsverfahren ist f\u00fcr viele Betroffene sehr \n\nentscheidend und wichtig. Verschulde ich mich, wenn ich \n\nmeinen Abschluss anerkennen lasse, oder nicht? Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir ganz klar reden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9141 \n\nIn diesem Gesetz wird eine Rechtsgrundlage geschaffen \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen zur Anerkennung von Abschl\u00fcs-\n\nsen, und daher begr\u00fc\u00dfen wir dieses Gesetz ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glau-\n\nbe, es gibt wenige Gesetze, die auf so viel \u00dcbereinstim-\n\nmung im Plenum treffen wie dieses Gesetz. Ich schlie\u00dfe \n\nmich denjenigen an, die sagen, das Gesetz sei \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDer Bund hat bereits vor drei Jahren die Grundlagen \n\nbeschlossen. Herr Bienst hat sch\u00f6n deutlich gemacht, \n\nwelche Erfolge mit diesem Bundesgesetz zu verzeichnen \n\nsind. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich ganz besonders bei Herrn \n\nProf. Gillo bedanken, der mit dem runden Tisch nicht nur \n\neine Vorarbeit geleistet hat. Er strahlt in seinen \u00c4u\u00dferun-\n\ngen und in seinen Berichten in dieser Frage auch eine \n\nKultur des Willkommenseins aus \u2013 darauf komme ich \n\nnachher noch. Daf\u00fcr herzlichen Dank, Herr Prof. Gillo. \n\nIch hoffe, dass das auch ein St\u00fcck weit auf die Atmosph\u00e4-\n\nre bei der Umsetzung dieses Gesetzes ausstrahlt. \n\nDas Thema Fachkr\u00e4ftemangel ist angesprochen worden. \n\nDas ist nicht neu. Wir haben schon vor Jahren dar\u00fcber \n\ngesprochen. Ich erinnere an die Bluecard, die f\u00fcr beson-\n\nders qualifizierte Menschen aus dem Ausland eingef\u00fchrt \n\nwerden sollte. Heute ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass wir \n\nwissen, der Fachkr\u00e4ftemangel ist in Sachsen und in \n\nDeutschland angekommen, nicht nur im Pflegebereich \n\noder im Ingenieurbereich, sondern auch bei den Fachar-\n\nbeiterinnen und Facharbeitern. \n\nWir m\u00fcssen dringend eine andere Kultur der Anerken-\n\nnung, auch der im Ausland erworbenen Qualifikationen, \n\nper Gesetz umsetzen. \n\nWir stehen \u00fcbrigens nicht allein. Die Konkurrenz in den \n\nanderen L\u00e4ndern ist riesengro\u00df. Es ist heute selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, dass die Menschen nicht nur nach \u00d6sterreich \n\nwandern oder in die Schweiz gehen, sondern bis nach \n\nEngland oder Amerika. Wir sind nicht allein. Deutschland \n\nist nicht das einzige Land, das Ausl\u00e4nder anzieht. \n\nWir haben in Deutschland eine Ausl\u00e4nderquote von 9 %. \n\nDas ist \u00fcberschaubar, vor allem auch vor dem Hinter-\n\ngrund, dass uns einige sagen wollen, wir h\u00e4tten zu viele. \n\nIn Sachsen sind es gerade einmal 3 %. Ein hoher Anteil \n\nsind Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die hier \n\nsehr willkommen sind. Ich denke an unsere Exzellenzini-\n\ntiative und an gemeinsame Berufungen mit den For-\n\nschungseinrichtungen. Dabei wird nicht dar\u00fcber disku-\n\ntiert, ob die Ausbildung anerkannt oder ob die Urkunde in \n\nDeutsch vorgelegt wird. Die wird selbstverst\u00e4ndlich in \n\nEnglisch vorgelegt. Dabei z\u00e4hlt die Exzellenz im \n\nwahrsten Sinne des Wortes, dass diese zumeist jungen \n\nMenschen aus dem Ausland, und zwar nicht nur aus dem \n\neurop\u00e4ischen Ausland, zu uns kommen und hier wichtige \n\nForschungsarbeiten leisten. \n\nAuch Nativespeaker w\u00e4ren zum Beispiel an den Schulen \n\nsehr wichtig, egal ob in den Bereichen Russisch, Eng-\n\nlisch, Spanisch oder Franz\u00f6sisch. Bei den Europ\u00e4ern ist \n\ndie Anerkennung leichter. Bei den Russischlehrern ist es \n\naber schon ein riesengro\u00dfes Problem. \n\nDas Thema Ein-Fach-Lehrer ist angesprochen worden. \n\nWir werden aber auch Lehrerinnen und Lehrer an berufs-\n\nbildenden Schulen und an Gymnasien ben\u00f6tigen. Wenn \n\nich das Anerkennungsverfahren richtig verstanden habe, \n\ndann wird es aber ein Problem geben. Dabei geht es nicht \n\nnur um die Frage der dreij\u00e4hrigen Ausbildung, die in den \n\nmeisten L\u00e4ndern au\u00dferhalb Deutschlands zu einer Lehrer-\n\nausbildung in einem Fach f\u00fchrt, sondern auch um den \n\nAbstand. Ein ausl\u00e4ndischer Lehrer bringt in der Regel \n\nnicht f\u00fcnf Hochschuljahre mit. Mindestens vier Hoch-\n\nschuljahre m\u00fcssen gegeben sein. Das reicht aber nicht f\u00fcr \n\ndie Gymnasien und f\u00fcr die berufsbildenden Schulen und \n\nauch nicht f\u00fcr die F\u00f6rderschulen. An dieser Stelle m\u00fcssen \n\nwir noch einmal hinsehen. \n\nWas mir aber viel wichtiger ist \u2013 dar\u00fcber haben wir schon \n\ndamals bei der Bluecard diskutiert; das ist schon ein paar \n\nJahre her \u2013: All diese Diskussionen \u00fcber die Anerkennung \n\nim Ausland erworbener Qualifikationen sind kein Ersatz \n\nf\u00fcr eine Verbesserung der Bildungsleistungen am unteren \n\nEnde unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in unseren Schu-\n\nlen. \n\nWenn 10 % der Sch\u00fcler die Schule ohne Schulabschluss \n\nverlassen, dann sind das rund 2 000 Jugendliche. Hinzu \n\nkommen etwa 2 000 mit geringen F\u00e4higkeiten und Kom-\n\npetenzen, die Schwierigkeiten haben, \u00fcberhaupt einen \n\nBeruf zu erlernen. Dabei geht es also nicht um die Aner-\n\nkennung, sondern sie haben schlicht und ergreifend nicht \n\ndie ausreichenden Grundlagen. \n\nWenn es darum geht, vor allem Fachkr\u00e4ftel\u00fccken zu \n\nschlie\u00dfen, dann m\u00fcssen wir f\u00fcr diese Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler hier in Deutschland mehr tun. Es ist mir wichtig, \n\ndas auch in diesem Kontext zu erw\u00e4hnen. Ausl\u00e4ndische \n\nFachkr\u00e4fte sind kein Ersatz f\u00fcr schlechte Bildungsleistun-\n\ngen in Deutschland und in Sachsen. \n\nEin zweiter Punkt ist mir sehr wichtig \u2013 das ist vorhin \n\nschon angesprochen worden \u2013: die Welcome-Kultur. Eine \n\nKultur der Anerkennung bedeutet nicht nur, ein Gesetz \n\nformal anzuwenden und die Gleichwertigkeit bei der \n\nAnerkennung darzustellen, sondern hei\u00dft auch Anerken-\n\nnung, wenn diese Menschen mit einem ausl\u00e4ndischen \n\nAbschluss in ein Amt gehen. \n\nIch h\u00f6re von unseren jungen Wissenschaftlern \u2013 das sind \n\nmeine Erfahrungen \u2013, wenn sie hier auf ein Amt gehen, \n\nweil sie eine Wohnung brauchen oder einen Ausweis \n\nbeantragen m\u00fcssen, dann werden sie \u2013 ich will es vorsich-\n\ntig ausdr\u00fccken \u2013 nicht unbedingt willkommen gehei\u00dfen, \n\nganz zu schweigen von der englischen Sprache, die in \n\nvielen \u00c4mtern nicht beherrscht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9142 \n\nWas wir dringend brauchen, ist, dass unsere \u00c4mter, wo \n\nder direkte Kontakt stattfindet, eine Willkommens- und \n\nAnerkennungskultur ausstrahlen, egal wo sie sind, auf \n\nkommunaler oder auf Landesebene. Das muss in der \n\nBeh\u00f6rdenstruktur umgesetzt werden. Ein Gesetz kann das \n\nnicht leisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die H\u00fcrden bei der Anerkennung \n\nsollten so niedrig wie m\u00f6glich sein. Die Qualit\u00e4t muss \n\naber gesichert sein. Deswegen sagen wir: so niedrig wie \n\nm\u00f6glich bei den Finanzen, bei den Geb\u00fchren. Die LIN-\n\nKEN haben dazu einen Antrag eingebracht. Auf alle F\u00e4lle \n\nsollten Ausnahmeregelungen und Unterst\u00fctzungen m\u00f6g-\n\nlich sein, damit Geb\u00fchren keine H\u00fcrde bei der Anerken-\n\nnung der Berufe darstellen. \n\nMein letzter Punkt: In F\u00e4llen, in denen die Ausbildungs-\n\nnachweise nicht ausreichen \u2013 das h\u00f6ren wir immer wieder \n\n\u2013, m\u00fcssen dringend Qualifikationsanpassungsma\u00dfnahmen \n\nangeboten werden. Wenn wir eine L\u00fccke haben zwischen \n\ndem, was die ausl\u00e4ndischen B\u00fcrger an Qualifikation \n\nmitbringen, und dem, was wir erwarten, zum Beispiel im \n\nBereich der Facharbeiter, dann muss dies durch eine \n\nQualifikationsanpassungsma\u00dfnahme geschlossen werden \n\nk\u00f6nnen. Dazu muss es Beratungsstellen geben, damit das \n\nauch m\u00f6glich ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Insgesamt kann man \n\nnur sagen: Ja, macht es! Setzt dieses Gesetz um! \n\nWir werden nachher noch etwas zu dem Antrag sagen, der \n\ndem Gesetz mit etwas Unverst\u00e4ndnis begegnet, aber im \n\nGrundsatz werden wir diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chster Redner spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir sehen in diesen Tagen \n\nin den Abendnachrichten oft Berichte \u00fcber die Ukraine, \n\n\u00fcber die proeurop\u00e4ischen Proteste in Kiew, wo Menschen \n\nf\u00fcr mehr Freiheit, mehr Demokratie und mehr B\u00fcrger-\n\nrechte auf die Stra\u00dfe gehen und auch f\u00fcr die Freiheit, \n\nwoanders leben und arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nStellen Sie sich vor, Sie sind eine Person, die in Lemberg \n\nlebt. Sie sind eine ausgebildete Pflegekraft. Sie sind jung \n\nund wollen Ihr berufliches und privates Gl\u00fcck in Deutsch-\n\nland suchen. Wenn Sie hierherkommen wollen, dann \n\nsto\u00dfen Sie auf b\u00fcrokratische H\u00fcrden; denn so einfach ist \n\nes eben nicht, in Ihrem Beruf hier zu arbeiten. \n\nDie erleichterte Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Berufs-\n\nqualifikationen ist uns seit vielen Jahren ein Herzensan-\n\nliegen. Wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn Menschen nach Deutsch-\n\nland kommen, wenn sie ihr Schicksal in die eigenen \n\nH\u00e4nde nehmen, wenn sie mit ihrer Qualifikation dazu \n\nbeitragen, unseren Wohlstand zu mehren und sich selbst \n\nden Lebensunterhalt zu sichern. \n\nWir haben deshalb auf Bundesebene die neuen Regelun-\n\ngen zur Zuwanderung aktiv unterst\u00fctzt und mitgestaltet. \n\nEs war unsere schwarz-gelbe Landesregierung, die zeitig \n\ndarauf gedrungen hat, dass wir im Bund zu verbesserten \n\nRegelungen kommen. Dies hat auch ein Ergebnis ge-\n\nbracht; denn die Anerkennung ausl\u00e4ndischer beruflicher \n\nAbschl\u00fcsse im Bund hat sich deutlich vereinfacht. Das ist \n\nein Ergebnis, auf das wir in Deutschland stolz sein k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEs ist konsequent, dass wir in unserem Land nachziehen, \n\nund zwar bei den Berufen, die einer landesrechtlichen \n\nRegelung unterliegen. Ich danke der Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr den vorgelegten Gesetzentwurf. \n\nEs geht im Kern darum, dass wir die Talente nutzen, die \n\nqualifizierte Fachkr\u00e4fte mitbringen. Uns allen sind die \n\nBeispiele bekannt, dass ausgebildete Pflegekr\u00e4fte oder \n\nSprachlehrer hier am Ende T\u00e4tigkeiten verrichten m\u00fcssen, \n\ndie \u00fcberhaupt nicht ihrem Qualifikationsstand entspre-\n\nchen. Wenn ein hoch Qualifizierter Taxi f\u00e4hrt oder eine \n\nPflegekraft im Reinigungsgewerbe Hilfsarbeiten verrich-\n\ntet, dann kann uns das nicht egal sein, dann verschenken \n\nwir Talente. Das wollten wir beenden, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDass wir die Anerkennung dieser beruflichen Qualifikati-\n\nonen erleichtern, schafft einen doppelten Gewinn. Es \n\nschafft einen Gewinn f\u00fcr die Personen selbst, weil sie ein \n\nanderes Selbstwertgef\u00fchl bekommen, weil sie f\u00fcr sich \n\nauch ein h\u00f6heres Einkommen erwirtschaften k\u00f6nnen, und \n\nes schafft einen Gewinn f\u00fcr unseren Freistaat; denn wir \n\ngewinnen dringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte. Wer als Fach-\n\nkraft arbeitet, zahlt auch ordentlich Steuern; es hilft auch \n\nunseren Sozialkassen. \n\nWenn wir uns nur den Bereich der Pflege anschauen, dann \n\nist der Bedarf dort immens. Wir haben allein in der \n\nAltenpflege \u00fcber 400 offene Stellen in Sachsen, in den \n\nmedizinischen Gesundheitsberufen sind es ebenfalls \n\nmehrere Hundert offene Stellen. Es w\u00e4re t\u00f6richt und ein \n\nFehler, auf die Fachkenntnisse und Talente der Zuwande-\n\nrungswilligen aus dem Ausland zu verzichten. \n\nJa, meine Damen und Herren, Sachsen ist attraktiv. Wir \n\nsind seit 2011 wieder Zuwanderungsland. Das ist ein \n\nsch\u00f6ner Erfolg. Das Berufsanerkennungsgesetz ist ein \n\nkleiner Baustein in unserer Strategie, um die Gesamtat-\n\ntraktivit\u00e4t Sachsens und unseres Arbeitsmarktes f\u00fcr \n\nZuwanderer zu erh\u00f6hen. \n\nF\u00fcr uns spielt es eben keine Rolle, wo jemand geboren ist, \n\nsondern f\u00fcr uns stehen der Leistungswille und die Quali-\n\nfikation im Mittelpunkt. Durch die erleichterte Anerken-\n\nnung der beruflichen Qualifikation bauen wir Br\u00fccken, \n\num brachliegende Potenziale zu nutzen. Dies hilft den \n\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgern. Das hilft unseren Unterneh-\n\nmen und es hilft Sachsen insgesamt. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9143 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr \n\nJennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal \n\nfreue ich mich, dass der Gesetzentwurf \u201eGesetz zur \n\nVerbesserung der Feststellung und Anerkennung im \n\nAusland erworbener Berufsqualifikationen\u201c vorgelegt \n\nwurde. Das Gesetz, das das Anerkennungsverfahren \n\nregelt, ist ein wichtiger Schritt, die Lebenssituation f\u00fcr \n\nMenschen, die ihren Berufsabschluss nicht in Deutsch-\n\nland erworben haben, zu verbessern. Das schafft nat\u00fcrlich \n\nauch die Voraussetzungen f\u00fcr eine bessere Integration, \n\nund letztendlich ist eine unkomplizierte Anerkennung von \n\nBerufsabschl\u00fcssen l\u00e4ngst zu einem Zuwanderungskriteri-\n\num geworden. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist die logische Konse-\n\nquenz aus den bisherigen Entwicklungen in Bezug auf die \n\nAnerkennung im Ausland erworbener Abschl\u00fcsse. Zu \n\nnennen w\u00e4ren hier \u2013 das ist bereits zum Teil angeklungen \n\n\u2013 der runde Tisch \u201eAnerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsab-\n\nschl\u00fcsse\u201c, der im September 2010 gegr\u00fcndet wurde, das \n\nim Dezember 2011 in Kraft getretene Anerkennungsge-\n\nsetz des Bundes f\u00fcr Berufe in Bundeszust\u00e4ndigkeit und \n\nder Mustergesetzentwurf f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit \n\nfallenden Berufe. \n\nDie Staatsregierung hat den Mustergesetzentwurf nun \n\naufgegriffen und weitestgehend \u00fcbernommen. Aus unse-\n\nrer Sicht weist der Gesetzentwurf jedoch auch einige \n\nSchwachstellen auf, auf die ich noch einmal kurz einge-\n\nhen m\u00f6chte. \n\nAnders als die Regelungen des Mustergesetzes und des \n\nBundesgesetzes sieht der von der Staatsregierung vorge-\n\nlegte Entwurf nicht vor, dass der Evaluationsbericht dem \n\nLandtag vorgelegt wird. Dieser Passus wurde von der \n\nStaatsregierung herausgestrichen. Damit werden dem \n\nLandtag wesentliche Informationen vorenthalten und \n\nNachjustierungen erschwert. Der Landtag darf unserer \n\nMeinung nach aus dieser Thematik nicht herausgehalten \n\nwerden. Deshalb schlagen wir mit unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag vor, die Berichtspflicht im Gesetz wieder aufzugrei-\n\nfen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen  \n\nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEin weiteres Manko liegt darin, dass im Gesetzentwurf \n\nkein Anspruch auf Beratung durch eine unabh\u00e4ngige \n\nStelle normiert ist. In Sachsen gibt es mehr als 60 Aner-\n\nkennungsstellen. Eine qualifizierte und umfassende \n\nErstberatung mit Lotsenfunktion ist daher unverzichtbar, \n\num sicherzustellen, dass die Anerkennungsinteressierten \n\nzielgerichtet das Anerkennungsverfahren bei der zust\u00e4n-\n\ndigen Stelle einleiten lassen k\u00f6nnen. Auch der Umstand, \n\ndass der Gesetzgeber darauf verzichtet hat, die zust\u00e4ndi-\n\ngen Stellen im Gesetz zu benennen, unterstreicht die \n\nNotwendigkeit einer unabh\u00e4ngigen Beratungsstelle, die an \n\ndie zust\u00e4ndigen Stellen verweisen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nMit der Streichung der W\u00f6rter \u201erassischer Herkunft\u201c in \n\n\u00a7 16 Abs. 6 des Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes \n\nund in \u00a7 4 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \n\nwollen wir Verantwortung \u00fcbernehmen. Dieser Sprachge-\n\nbrauch hat in s\u00e4chsischen Gesetzen nun wirklich nichts \n\nmehr zu suchen. Weil das im Vorfeld ein St\u00fcck weit f\u00fcr \n\nVerwirrung gesorgt hat: Dem steht auch die Umsetzung \n\neurop\u00e4ischen Rechts durch das S\u00e4chsische Datenschutz-\n\ngesetz nicht entgegen. Auch in der daf\u00fcr ma\u00dfgeblichen \n\nRichtlinie aus dem Jahr 1995 wird zwar der Begriff der \n\nrassischen Herkunft verwendet, die konkrete Umsetzung \n\neurop\u00e4ischer Richtlinien obliegt aber den nationalen \n\nGesetzgebern. Diese entscheiden, welche Begrifflichkei-\n\nten sie f\u00fcr geeignet halten, um den Schutzzweck der \n\nNorm zu entsprechen. Diesen Spielraum sollten wir an \n\ndieser Stelle auch nutzen. \n\nEine kleine Anmerkung dazu: Das Europ\u00e4ische Parlament \n\nhat bereits 1997 empfohlen, den Begriff \u201eRasse\u201c in allen \n\namtlichen Texten zu vermeiden. Finnland, Schweden und \n\n\u00d6sterreich sind hierbei mit gutem Beispiel vorangegan-\n\ngen. Alle drei Staaten haben den Begriff \u201eRasse\u201c aus der \n\nnationalen Gesetzgebung gestrichen. Wir denken, wir \n\nsollten diesem Beispiel heute folgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDamit noch zur letzten Fehlstelle im Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung \u2013 das ist ebenfalls angeklungen \u2013, die wir \n\nmit unserem \u00c4nderungsantrag schlie\u00dfen wollen: Wir \n\nwollen Lehrerinnen und Lehrer mit ausl\u00e4ndischen Ab-\n\nschl\u00fcssen auch dann zur Aus\u00fcbung des Berufs der Lehre-\n\nrin oder des Lehrers zulassen, wenn sie nur ein Fach \n\nunterrichten k\u00f6nnen, weil das ihre Ausbildung im Heimat-\n\nland so vorsah. Es kann aus unserer Sicht nicht sein, dass \n\nwir auf qualifiziertes Personal verzichten und gleichzeitig \n\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen Bewerberinnen und Bewerber ohne \n\ngrundst\u00e4ndige Ausbildung einsetzen. \n\nEs bleibt also zu res\u00fcmieren: Die Staatsregierung hat mit \n\ndem vorgelegten Gesetzentwurf zwar ihre Pflicht erf\u00fcllt, \n\neinen mit der entsprechenden Bundesregelung \u00fcberein-\n\nstimmenden und mit den anderen Bundesl\u00e4ndern abge-\n\nstimmten Gesetzentwurf vorzulegen, auf die K\u00fcr hat sie \n\naber leider verzichtet. Sie haben heute die Chance, das \n\nGesetz zu qualifizieren, indem Sie unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zustimmen. Anderenfalls k\u00f6nnen wir uns bei Ihrem \n\nGesetzentwurf nur enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Delle f\u00fcr \n\ndie NPD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9144 \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bei einem Gesetz zur Verbes-\n\nserung der Feststellung und Anerkennung im Ausland \n\nerworbener Berufsqualifikationen sind aus Sicht der \n\nNPD-Fraktion allein deutsche Interessen leitend, n\u00e4mlich: \n\nerstens die \u00fcberpr\u00fcfte Gleichwertigkeit der erworbenen \n\nKenntnisse und Abschl\u00fcsse von ausl\u00e4ndischen mit deut-\n\nschen Qualifikationen, zweitens keine Absenkung des \n\nNiveaus der Ausbildung, der erforderlichen Qualifikatio-\n\nnen und der Pr\u00fcfungskriterien und drittens der Nachweis \n\nvon den Berufen ad\u00e4quaten Deutschkenntnissen, um \n\ninsbesondere im Bereich der P\u00e4dagogik, der sozialen \n\nBerufe wie auch der medizinischen Betreuung gravieren-\n\nde Missverst\u00e4ndnisse bzw. Nachteile zulasten betroffener \n\nDeutscher auszuschlie\u00dfen. \n\nDie Anh\u00f6rung zum vorgelegten Gesetzentwurf hat ge-\n\nzeigt, dass im Bereich der Naturwissenschaften \u2013 hierzu \n\nz\u00e4hle ich auch die Architekten \u2013 keine gr\u00f6\u00dferen Probleme \n\nbei der \u00dcberpr\u00fcfung von Qualifikationen bestehen, zumal \n\naus einer Anerkennung der F\u00fchrung des Titels Architekt \n\noder Ingenieur noch lange kein Recht auf Berufsaus\u00fcbung \n\nabgeleitet werden kann. \n\nErschreckend waren allerdings die Ausf\u00fchrungen von \n\nDr. Klengel, des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Ingenieurkammer \n\nSachsens, der festgestellt hat, dass das Ingenieurgesetz \n\nSachsen eines der Gesetze mit den geringsten Anforde-\n\nrungen an die Berufsbezeichnung Ingenieur in Deutsch-\n\nland und in Europa ist. Dies wird nur noch von den Briten \n\nunterboten. \n\nIngenieur wird sich in Deutschland also bald jeder nennen \n\nd\u00fcrfen. Wir erinnern uns an die fr\u00fchen Neunzigerjahre, als \n\nes massenhafte Berufsanerkennungen f\u00fcr die aus der \n\ndamaligen UdSSR Ausgewanderten gab, bei denen jeder \n\nHobbyg\u00e4rtner \u2013 ob mit gefakten oder gekauften Unterla-\n\ngen \u2013 als Gartenbauingenieur eingestuft werden wollte. \n\nWas wir in Sachsen nicht brauchen, sind Heerscharen von \n\nFl\u00fcchtlingen, die mit Ausbildungsanerkennungen ihr \n\nBleiberecht erwirken wollen, oder Handwerker, die in \n\nihrem Heimatland keine Berufsausbildung haben, sondern \n\nmit der Methode Learning by Doing mit ihrem Gegen-\n\nstand vertraut gemacht worden sind. Ich m\u00f6chte das nicht \n\ngenerell abqualifizieren, aber f\u00fcr den deutschen Markt ist \n\ndas der falsche Weg. \n\nWenn wir schon Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigen, dann wollen wir \n\nuns gern selbst kluge K\u00f6pfe aus dem Ausland aussuchen, \n\ndiese aber \u2013 wie andere Staaten auch \u2013 gezielt ansprechen, \n\ntesten \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Gen-Test!) \n\nund dann mit Hilfe und Akzeptanz einladen, bei uns eine \n\nZeit lang arbeiten zu d\u00fcrfen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen nicht den deutschen Stellenmarkt mit qualifi-\n\nzierten Ausl\u00e4ndern fluten, die wiederum in deren Heimat \n\ndringend ben\u00f6tigt werden. Das ist n\u00e4mlich die Kehrseite \n\nder Medaille, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDar\u00fcber m\u00fcsste man auch mal sprechen!) \n\nAber: Was dieser Gesetzentwurf letztlich bewirken wird, \n\nist die \u00d6ffnung eines weiteren Einfallstors nach Deutsch-\n\nland f\u00fcr Asylanten, Bleiberechtsproblemf\u00e4lle und illegale \n\nFl\u00fcchtlinge. Dabei machen wir als NPD \u2013 schlicht und \n\neinfach gesagt \u2013 nicht mit. \n\nBilden wir lieber, meine Damen und Herren, unsere \n\njungen Menschen hier in diesem Land vern\u00fcnftig aus, \n\nsorgen wir f\u00fcr gute und gerechte L\u00f6hne und bek\u00e4mpfen \n\nwir endlich die demografische Katastrophe. Ich denke, \n\ndas w\u00e4re der richtige L\u00f6sungsweg. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD lehnt deshalb den vorgelegten Gesetzentwurf \n\nund auch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Mir liegen \n\nkeine Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Ich \n\nfrage trotzdem die Abgeordneten: W\u00fcnscht ein Abgeord-\n\nneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Sie werden heute abschlie\u00dfend \u00fcber den \n\nEntwurf des S\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststel-\n\nlungsgesetzes beraten. Ziel des Gesetzes ist die Erleichte-\n\nrung des Berufszugangs f\u00fcr Menschen, die ihren Berufs-\n\nabschluss im Ausland erworben haben. Dieses Gesetz hat \n\nf\u00fcr den Freistaat enorme Bedeutung. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung wird die \n\nNachfrage nach qualifizierten Fachkr\u00e4ften in den n\u00e4chsten \n\nJahren stark ansteigen. Wir sind deshalb gefordert, alle im \n\nFreistaat Sachsen vorhandenen Qualifikationspotenziale \n\noptimal zu nutzen. Um dieses Ziel zu erreichen, wird der \n\nKreis der Antragsteller von den B\u00fcrgern aus EU-\n\nMitgliedsstaaten auf Angeh\u00f6rige aus sogenannten Dritt-\n\nstaaten erweitert. \n\nDer vorliegende Entwurf des Berufsqualifikationsfeststel-\n\nlungsgesetzes dient, wie sein Vorbild auf Bundesebene, \n\ndazu, die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse zu \n\nerleichtern und damit die wirtschaftliche Einbindung von \n\nFachkr\u00e4ften mit ausl\u00e4ndischen Berufsqualifikationen und \n\ndie Integration der bereits im Land lebenden Migrantin-\n\nnen und Migranten zu verbessern. Er dient der Schaffung \n\neiner Win-win-Situation. Migranten k\u00f6nnen schneller und \n\nbesser in den Arbeitsmarkt integriert werden und haben \n\nauf der Basis ihrer anerkannten Qualifikationen im \n\nEinzelfall auch bessere Verdienstm\u00f6glichkeiten. Die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft kann auf zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte \n\nmit gepr\u00fcften und anerkannten Qualifikationen hoffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9145 \n\nDas BQFG soll auf landesrechtlich geregelte Berufsab-\n\nschl\u00fcsse, das hei\u00dft auf reglementierte Berufe ebenso wie \n\nauf nicht reglementierte Berufe, Anwendung finden. Es \n\nenth\u00e4lt ein auf L\u00e4nderebene abgestimmtes Anerken-\n\nnungsverfahren sowie einheitliche Bewertungsma\u00dfst\u00e4be. \n\nDamit erreichen wir das Ziel, ein einheitliches und effizi-\n\nentes Anerkennungsverfahren zu schaffen. \n\nEinige wichtige Punkte dieses Gesetzes m\u00f6chte ich kurz \n\nhervorheben: Die M\u00f6glichkeit einer Anerkennung ausl\u00e4n-\n\ndischer Berufsabschl\u00fcsse ist von den EU-Mitgliedsstaaten \n\nauf Drittstaaten erweitert worden und gilt nun uneinge-\n\nschr\u00e4nkt. Des Weiteren ist das Anerkennungsverfahren \n\nausschlie\u00dflich auf Ausbildungsinhalte und berufliche \n\nKompetenzen ausgerichtet und kn\u00fcpft nicht mehr an den \n\nformalen Status der Ausbildungsst\u00e4tte an. \n\nDie Berufserfahrung wird im Rahmen der Gleichwertig-\n\nkeitspr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt. Die im Anerkennungsverfah-\n\nren vorzulegenden Nachweise und Unterlagen sind im \n\nS\u00e4chsischen BQFG explizit aufgef\u00fchrt und machen das \n\nVerfahren damit transparent, \u00fcbersichtlich und adressa-\n\ntengerecht. Der Antragsteller erh\u00e4lt einen gesetzlichen \n\nAnspruch, dass \u00fcber seinen Antrag innerhalb von drei \n\nMonaten nach Eingang der vollst\u00e4ndigen Unterlagen \n\nentschieden wird. Positive Anerkennungsbescheide \n\nwerden l\u00e4nder\u00fcbergreifend anerkannt. \n\nDurch den Anerkennungsbescheid wird der Antragsteller \n\nso gestellt, als habe er die Berufsqualifikation in dem \n\nBundesland erworben, das den Anerkennungsbescheid \n\nausgestellt hat. F\u00fcr Antragsteller, die aufgrund besonderer \n\nUmst\u00e4nde ihre Unterlagen nicht vollst\u00e4ndig vorlegen \n\nk\u00f6nnen, wurden alternative Nachweism\u00f6glichkeiten \n\ngeschaffen. \n\nSelbst bei eingeschr\u00e4nkter Anwendung des BQFG enthal-\n\nten die Fachgesetze Regelungen, die sowohl der Intention \n\ndes S\u00e4chsischen BQFG entsprechen als auch die Spezifik \n\ndes Berufsbildes ber\u00fccksichtigen. Nur dort, wo eine \n\nlandesrechtlich geregelte Ausbildungsordnung fehlt oder \n\ndas Berufsbild keine Entsprechung im Ausland findet, \n\nwurde der Anwendungsbereich des BQFG aus sachlichen \n\nGr\u00fcnden g\u00e4nzlich ausgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist bewusst, dass es auch \n\ndie Forderung nach einer Evaluation des Gesetzes gibt. \n\nEiner \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit des Gesetzes ver-\n\nschlie\u00dfe ich mich nicht, denn sie liegt in unser aller \n\nInteresse. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, darf ich darauf \n\nhinweisen, dass sich CDU/CSU und SPD auf Bundesebe-\n\nne im Koalitionsvertrag auf einen entsprechenden Evalua-\n\ntionsprozess f\u00fcr die Berufsanerkennung in ganz Deutsch-\n\nland verst\u00e4ndigt haben. Daran wird sich Sachsen selbst-\n\nverst\u00e4ndlich beteiligen. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Ja klar!) \n\nIm Vordergrund muss und wird stehen, dass mit dem \n\nInkrafttreten des BQFG der Freistaat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte mit \n\nausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen als Arbeits- und Wohn-\n\nort attraktiver wird und wir damit die Auswirkungen des \n\ndemografischen Wandels mildern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wird, zu beraten und abzustim-\n\nmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nVerbesserung der Feststellung und Anerkennung im \n\nAusland erworbener Berufsqualifikationen, Drucksa-\n\nche 5/12266, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport, Drucksa-\n\nche 5/13259. \n\nMir liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge \n\nihres Eingangs abstimmen. Zuerst ist aufgerufen der \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE mit der \n\nDrucksache 5/13351. Dieser soll eingebracht werden. \n\nFrau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hatte in meinem \n\nRedebeitrag bereits angek\u00fcndigt, dass wir den \u00c4nde-\n\nrungsantrag heute einbringen werden. Wir geben damit \n\nallen Fraktionen die M\u00f6glichkeit, diesem \u00c4nderungsan-\n\ntrag noch zuzustimmen und demzufolge das Gesetz zu \n\nverbessern. \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag geht es um den Anspruch \n\nauf Erstattung der Verwaltungskosten f\u00fcr das Anerken-\n\nnungsverfahren. Wir sind der Auffassung, dass es eine \n\nObergrenze f\u00fcr die Kosten der Antragsteller geben muss, \n\ndie nicht \u00fcber 400 Euro liegen sollte. In manchen F\u00e4llen \n\nwerden die Kosten sicherlich auch darunter liegen. Aber \n\ndie Obergrenze von 400 Euro sollte nicht \u00fcberschritten \n\nwerden. \n\nWir wollen mit unserem Antrag erreichen, dass auch \n\nH\u00e4rtef\u00e4lle ber\u00fccksichtigt werden. Wenn es H\u00e4rtef\u00e4lle \n\ngeben sollte, darf es bei der Anerkennung von Abschl\u00fcs-\n\nsen nicht am Geld scheitern, insbesondere dann nicht, \n\nwenn es um Berufe geht, die im \u00f6ffentlichen Interesse \n\nstehen. Diese Forderungen w\u00fcrden wir gern noch in das \n\nGesetz aufnehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Frau Falken. \u2013 Gibt es Wortmeldungen zu diesem \n\n\u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegin Falken, sicherlich muss es finanzierbar \n\nsein. Das ist richtig. Sie wissen aber auch, dass die derzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9146 \n\ntigen Kosten bei diesem Anerkennungsverfahren weit \n\nunter 400 Euro liegen. Es beginnt mit 120 bis 150 Euro \n\nund im Schnitt sind es zwischen 250 und 300 Euro. Es \n\ngibt aber auch \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013 Kostenbeschei-\n\nde, die zwischen 500 bis 600 Euro \u2013 je nach Aufwand \u2013 \n\nliegen. H\u00f6here Kostens\u00e4tze sind mir nicht bekannt. \n\nWie sollte das geregelt werden, wenn eine Obergrenze \n\nfestgelegt wird und der tats\u00e4chliche Aufwand sehr hoch \n\nist? Wenn das der Fall ist, sollte auch die M\u00f6glichkeit \n\nbestehen, einen h\u00f6heren Kostensatz zu verlangen. Ich \n\nglaube nicht, dass es dort eine unbillige H\u00e4rte gibt. Genau \n\naus diesem Grund bitte ich, diesen Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \n\nW\u00fcnscht noch ein Abgeordneter zu dem \u00c4nderungsantrag \n\ndas Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann stimmen \n\nwir ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/13351. Wer seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Danke. Bei zwei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nnicht angenommen. \n\nEs gibt einen weiteren \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/13353. Ist \n\ndieser schon eingebracht? \u2013 \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE:  \n\nJa, der ist schon eingebracht!) \n\nW\u00fcnscht trotzdem noch jemand das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Wir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\n\nche 5/13353. Wer seine Zustimmung geben will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht angenommen. \n\nDer dritte \u00c4nderungsantrag kommt von der Fraktion der \n\nSPD und wird eingebracht von Frau Dr. Stange. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nLiebe Kollegen von der Koalition, unser \u00c4nderungsantrag \n\nenth\u00e4lt zwei Punkte, \u00fcber die wir bereits im Ausschuss \n\ngesprochen haben. Ich kann es \u00fcberhaupt nicht verstehen \n\n\u2013 aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es hier erkl\u00e4ren \u2013, warum \n\ndiese Punkte nicht in den Gesetzentwurf aufgenommen \n\nworden sind. \n\nEs handelt sich um zwei Punkte, die im Bundesgesetz \n\nenthalten sind und Selbstverst\u00e4ndlichkeiten darstellen. \n\nDer erste Punkt bezieht sich darauf, dass es den Anerken-\n\nnungsbeh\u00f6rden obliegen soll, von der f\u00fcr alle als Standard \n\nfestgelegten deutschen Sprache abzuweichen und zu \n\nentscheiden, ob zum Beispiel auch Unterlagen in engli-\n\nscher oder in russischer Sprache vorgelegt werden k\u00f6n-\n\nnen. Dabei geht es nat\u00fcrlich darum, dass Originale oder \n\nbeglaubigte Unterlagen in deutscher Sprache vorgelegt \n\nwerden. Aber es muss m\u00f6glich sein, dass die Beh\u00f6rden \n\nvon dieser zentralen Forderung abweichen. Das ist im \n\nBundesgesetz geregelt. Ich denke, dass dies ein sehr \n\nwichtiger Punkt ist. \n\nJeder, der sich mit der Umsetzung von Gesetzen auskennt, \n\nwei\u00df, dass es f\u00fcr die Beh\u00f6rden, wenn es diese Ausnahme \n\nnicht gibt, keinen Handlungsspielraum gibt, zum Beispiel \n\nauch ein englisches Dokument anzuerkennen. \n\nBei hochrangigen Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftlern \u2013 ich erw\u00e4hne es noch einmal \u2013 lassen wir es \n\nselbstverst\u00e4ndlich zu, dass die Dokumente in Englisch \n\nvorgelegt, anerkannt und auf deren Grundlage sogar \n\nProfessuren vergeben werden. Warum soll das nicht beim \n\nFacharbeiter genauso m\u00f6glich sein? Das ist der eine \n\nPunkt. \n\nDer zweite Punkt ist noch unverst\u00e4ndlicher: Frau Ministe-\n\nrin hatte gesagt, dass die Staatsregierung gern bereit sei, \n\neine Evaluierung zu dem Gesetz vorzunehmen. Das muss \n\nsie auch, wenn wir das Gesetz beschlie\u00dfen. Nun sind wir \n\naber der Gesetzgeber. Mir erschlie\u00dft es sich nicht, warum \n\ndie Staatsregierung ihre Erkenntnisse aus der Evaluierung \n\nnicht dem Gesetzgeber, n\u00e4mlich dem Landtag, vorlegen \n\nsoll. Genau das ist unser zweiter Punkt. \n\nAuch hierzu steht im Bundesgesetz, dass diejenigen, die \n\ndas Gesetz machen, auch das Recht haben sollen, die \n\nEvaluierungsergebnisse, also die Effekte des Gesetzes,  zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls auch zu pr\u00fcfen, ob sie eine \n\nNovellierung vornehmen m\u00fcssen. \n\nVon daher bitte ich darum, dass nicht nur die politische \n\nBegleitung vonseiten der CDU-Fraktion artikuliert wird, \n\nsondern dass im Gesetz auch verankert ist, dass wir als \n\nLandtag die Evaluierungsergebnisse vorgelegt bekom-\n\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist der \u00c4nderungsantrag eingebracht. Herr Bienst, m\u00f6ch-\n\nten Sie f\u00fcr die Koalition noch zum \u00c4nderungsantrag \n\nsprechen? \u2013 Bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Frau Dr. Stange, ich hatte bereits im Ausschuss \n\ngesagt, dass wir eine politische Begleitung vom Landtag \n\nverlangen und nach einer gesetzlichen Frist \u2013 in dem Falle \n\nvon vier Jahren \u2013 nat\u00fcrlich \u00fcber eine Evaluation in diesem \n\nHohen Haus diskutieren werden und auch diskutieren \n\nm\u00fcssen. \n\nWenn ich mir Artikel 50 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nanschaue, dann steht dort: \u201eDie Staatsregierung ist ver-\n\npflichtet, \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit den Landtag insoweit zu \n\ninformieren, als dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben \n\nerforderlich ist.\u201c \u2013 Das hei\u00dft, in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9147 \n\nsung wird bereits auf diese Informationspflicht hingewie-\n\nsen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas beschreibt genau das, was wir auch verlangen. \n\nLetztendlich \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 soll es auch \n\num eine politische Begleitung gehen. Uns ist es jederzeit \n\nm\u00f6glich, hier einen entsprechenden Antrag zu stellen. \n\nDemzufolge w\u00fcrden wir das in der Form auch ablehnen. \n\nZu Ihrer ersten Kommentierung: Was ist eine andere \n\nForm? Wie wollen Sie die Mitarbeiter belasten? In wel-\n\ncher Sprache sollen Antr\u00e4ge vorgelegt werden? Amtsspra-\n\nche ist nun einmal Deutsch. Derjenige, der einen Antrag \n\nstellt, hat auch die Verantwortung daf\u00fcr, Dokumente von \n\neinem gepr\u00fcften Dolmetscher \u00fcbersetzen zu lassen und \n\ndiese dann vorzulegen. \n\nDiesbez\u00fcglich brauchen wir Rechtssicherheit. Genau aus \n\ndiesem Grund ist es so beschrieben, wie es im Gesetzent-\n\nwurf beschrieben ist. Demzufolge werden wir den \u00c4nde-\n\nrungsantrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nDr. Stange, Sie haben drei Minuten Redezeit f\u00fcr die \n\nEinbringung gehabt. Eine Kurzintervention hierzu gibt es \n\nnicht. Sie k\u00f6nnten nach der Abstimmung nur eine Erkl\u00e4-\n\nrung zum Abstimmungsverhalten abgeben. Aber wir \n\nm\u00fcssen erst einmal \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstim-\n\nmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungs-\n\nantrag der SPD-Fraktion abstimmen. Wer diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag, Drucksache 5/13360, seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \n\nnicht angenommen worden. \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten abgeben. Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich m\u00f6chte auf eines noch einmal eingehen, Herr \n\nBienst, weil es einfach falsch ist, was gesagt wurde. \n\nDie Staatsregierung ist nicht verpflichtet, uns den Evalua-\n\ntionsbericht vorzulegen, sondern die Staatsregierung ist \n\nlediglich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Abschlie\u00dfende \n\nSachabstimmung! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich habe diesem Antrag zugestimmt, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das haben wir gesehen!) \n\nweil das Gesetz nach unserer Meinung die Staatsregie-\n\nrung verpflichten muss, den Evaluationsbericht vorzule-\n\ngen und nicht nur zu berichten, ob sie die Evaluierung \n\ndurchgef\u00fchrt hat. Das ist ein Unterschied. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Landtag kann beantragen, dass die Staatsregierung \n\nberichtet, aber die Staatsregierung kann sich auf ihr Recht \n\nberufen und sagen, dass die Evaluierung ihre hoheitliche \n\nAufgabe ist. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Genau!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Da keiner der \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nangenommen worden ist, lasse ich artikelweise \u00fcber den \n\nGesetzentwurf abstimmen. Es sind insgesamt 17 Artikel \n\nplus \u00dcberschrift. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der Gesetzes\u00fcberschrift \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimm-\n\nenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist mehrheitlich \n\nder \u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u2013 S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die \n\nFeststellung der Gleichwertigkeit von Berufsqualifikatio-\n\nnen. Wer Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 1 mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Archi-\n\ntektengesetzes. Wer Artikel 2 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es gibt sehr  \n\nwohl Gegenstimmen! Ich bitte auch  \n\nmal nach rechts zu gucken!) \n\nDann wiederholen wir das. Wer Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Architektengesetzes \u2013 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Gegenstimmen \n\nund zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beam-\n\ntengesetzes. Wer Artikel 3 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Gegenstimmen ist dem Artikel 3 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes zur Aner-\n\nkennung beruflicher Bef\u00e4higungsnachweise f\u00fcr Lehrer \n\naus dem europ\u00e4ischen Ausland. Wer Artikel 4 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9148 \n\nmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 4 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 5 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heil-\n\nberufekammergesetzes. Wer Artikel 5 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke. Bei drei Gegenstimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 5 mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 6 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Inge-\n\nnieurgesetzes. Wer Artikel 6 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 6 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 7 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Inge-\n\nnieurkammergesetzes. Wer Artikel 7 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 7 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 8 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Mark-\n\nscheidergesetzes. Wer Artikel 8 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 8 mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 9 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \n\nstaatliche Anerkennung von Absolventen mit Diplom oder \n\nBachelor in den Fachgebieten des Sozialwesens oder der \n\nHeilp\u00e4dagogik im Freistaat Sachsen. Wer Artikel 9 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstim-\n\nmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 9 \n\nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 10 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \n\nWeiterbildung in den Gesundheitsfachberufen im Freistaat \n\nSachsen. Wer Artikel 10 seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist dem Artikel 10 mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 11 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nAusf\u00fchrungsverordnung zum Berufsbildungsgesetz. Wer \n\nArtikel 11 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegen-\n\nstimmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem \n\nArtikel 11 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 12 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nDolmetscherpr\u00fcfungsverordnung. Wer Artikel 12 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegen-\n\nstimmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem \n\nArtikel 12 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 13 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nQualifikations- und Fortbildungsverordnung p\u00e4dagogi-\n\nscher Fachkr\u00e4fte. Wer Artikel 13 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 13 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 14 \u2013 \u00c4nderung der Schulordnung \n\nBerufsfachschule. Wer Artikel 14 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 14 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 15 \u2013 \u00c4nderung der Schulordnung \n\nFachschule. Wer Artikel 15 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 15 mehr-\n\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 16 \u2013 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nSozialanerkennungsverordnung. Wer Artikel 16 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegen-\n\nstimmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem \n\nArtikel 16 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 17 \u2013 Inkrafttreten. Wer Artikel 17 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei drei Gegenstim-\n\nmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist dem Arti-\n\nkel 17 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf Gesetz \n\nzur Verbesserung der Feststellung und Anerkennung im \n\nAusland erworbener Berufsqualifikationen, Drucksa-\n\nche 5/12266, entsprechend der in der 2. Lesung beschlos-\n\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \n\nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und drei Gegenstimmen \n\nwurde dem Gesetzentwurf zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir so verfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9149 \n\nren. \u2013 Das stelle ich hiermit fest. Meine Damen und \n\nHerren! Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden und zur \u00c4nderung eines weiteren Gesetzes \n\nDrucksache 5/12505, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13290, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-\n\nFraktion das Wort. Frau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Im Jahr 1995 fasste der Landtag \n\neinen mutigen Beschluss: Die Dresdner Universit\u00e4t und \n\ndie Landesbibliothek Sachsen sollten zuk\u00fcnftig unter \n\neinem gemeinsamen Dach als S\u00e4chsische Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek firmieren. \n\nDamals gab es einen Riesen-Aufschrei und Proteste. \n\nHeute sprechen alle \u00fcbereinstimmend von einem Er-\n\nfolgsmodell. Die SLUB ist eine der erfolgreichsten \n\nBibliotheken Deutschlands. Diesen erfolgreichen Weg \n\nsoll sie auch weiter gehen k\u00f6nnen und dazu die Rahmen-\n\nbedingungen bekommen, die sie daf\u00fcr braucht. \n\nDie Entwicklung im Bereich der Bibliotheken des Wis-\n\nsenschafts- und Informationsmarktes war in den vergan-\n\ngenen 15 Jahren enorm. Digitalisierung, elektronische \n\nArchivierung und weltweite Suchm\u00f6glichkeiten sind nur \n\ndrei Stichworte, die in diesem Zusammenhang zu nennen \n\nsind. Um hier mittlerweile auf internationaler Ebene \n\nmithalten zu k\u00f6nnen \u2013 so hat es uns auch die SLUB \n\nvermittelt \u2013, braucht sie mehr Flexibilit\u00e4t und Freiheiten. \n\nIch zitiere aus dem schon im Jahr 2008 von der damaligen \n\nWissenschaftsministerin vorgelegten Struktur- und Ent-\n\nwicklungsplan \u201eBibliothekssystem Sachsen\u201c: \u201eUm ihren \n\nPersonalk\u00f6rper den rasch wandelnden Aufgaben anzupas-\n\nsen, ben\u00f6tigen die Bibliotheken eine deutlich h\u00f6here \n\nFlexibilit\u00e4t bzw. die Abkehr vom engen Stellenplanprin-\n\nzip.\u201c \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Die SLUB hat sich in den \n\nletzten Jahren hervorragend entwickelt. Es besteht aber \n\ndie Gefahr, dass sie dieses hohe Niveau bei gleichblei-\n\nbenden Bedingungen in den kommenden Jahren nicht \n\nhalten kann. Das ist der Punkt, an dem Politik handeln \n\nund f\u00fcr die SLUB die Voraussetzungen an die heutige \n\nSituation anpassen muss. Es ist die Intention der heutigen \n\nGesetzesvorlage, das Erfolgsmodell SLUB f\u00fcr die Zu-\n\nkunft zu sichern. \n\nMit dem Staatsbetrieb bekommt die SLUB die notwendi-\n\ngen und von ihr auch eingeforderten Freir\u00e4ume und \n\nEigenverantwortung, ohne damit die Verbindung zum \n\nFreistaat, der weiterhin eine ausreichende Finanzierung \n\nabsichern soll und wird, aufzugeben. Ziel eines Staatsbe-\n\ntriebes ist nicht die Gewinnmaximierung, sondern die \n\nErf\u00fcllung der am Gemeinwohl orientierten Aufgaben, \n\naber mit der M\u00f6glichkeit der betriebswirtschaftlichen \n\nSteuerung. Dass sich diese Form bew\u00e4hrt hat, zeigen \n\nBeispiele wie die Semperoper oder die Staatlichen Kunst-\n\nsammlungen, international wirkende und erfolgreiche \n\nEinrichtungen, gesch\u00fctzt mit dem hohen Gut der Freiheit \n\nder Kunst, unterst\u00fctzt mit staatlichen Mitteln und in \n\neinvernehmlicher Zusammenarbeit mit den Partnern. \n\nEine einvernehmliche Zusammenarbeit, eine enge Ab-\n\nstimmung und eine enge Kooperation mit dem Partner \n\nTU Dresden sind f\u00fcr den Erfolg der SLUB ausschlagge-\n\nbend. Das soll auch in der neuen Organisationsform so \n\nbleiben. Dies wird deutlich an der H\u00e4lfte der Sitzungen im \n\nVerwaltungsrat, ein gegen\u00fcber dem bisherigen Kuratori-\n\num aufgewertetes, mit mehr Entscheidungskompetenz \n\nund mehr Einfluss auf die strategische Entwicklung der \n\nBibliothek ausgestattetes Gremium. \n\nAuch die Besetzung der Stellvertreterpositionen geschieht \n\nim Benehmen mit dem Rektor der TU Dresden. \u201eIm \n\nBenehmen\u201c hei\u00dft laut Duden \u201esich verst\u00e4ndigen\u201c, also \n\nnicht gegen den Willen eines Beteiligten, sondern in fairer \n\nZusammenarbeit mit dem Partner TU Dresden. So ist das \n\nin der Vergangenheit immer bei der SLUB gehandhabt \n\nworden. Dieses Prinzip muss und wird auch f\u00fcr die \n\nZukunft der SLUB gelten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben uns in dieser Legislaturperiode sehr intensiv \n\nder SLUB gewidmet, zuletzt in der Anh\u00f6rung vor weni-\n\ngen Wochen. In Auswertung dessen haben CDU und FDP \n\nauch unseren \u00c4nderungsantrag in den Ausschuss einge-\n\nbracht. Mit diesem \u00c4nderungsantrag wird die bew\u00e4hrte \n\nAbk\u00fcrzung \u201eSLUB\u201c, die ich jetzt immer verwandt habe, \n\nerhalten, werden die digitalen Medien in den Aufnahme-\n\nkatalog aufgenommen und die Ablieferungspflicht auch \n\nf\u00fcr elektronische Publikationen gesichert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9150 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf wird die SLUB als zeitgem\u00e4\u00dfe und mo-\n\nderne Wissenschaftseinrichtung st\u00e4rken, er\u00f6ffnet ihr neue \n\nM\u00f6glichkeiten zum flexiblen Mitteleinsatz und Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume im Personal- und Finanzmanagement, \n\nund sie verdient deshalb unsere Unterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Dr. K\u00fclow f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit \n\nder heutigen Debatte endet eine fast dreij\u00e4hrige Ausei-\n\nnandersetzung um die Zukunft des Flaggschiffs der \n\nwissenschaftlichen Bibliotheken im Freistaat Sachsen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf kommt im Titel unschein-\n\nbar daher und klingt f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbibliothek \n\n\u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden \u2013 im Fol-\n\ngenden nur noch SLUB genannt \u2013 zun\u00e4chst relativ un-\n\nspektakul\u00e4r. Das Gegenteil ist allerdings richtig: Mit der \n\nangestrebten Umwandlung der SLUB in einen Staatsbe-\n\ntrieb haben wir es mit einem handfesten wissenschafts- \n\nund kulturpolitischen Skandal zu tun. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDieser Skandal fu\u00dft auf einem v\u00f6llig unverst\u00e4ndlichen \n\nWortbruch eines \u00dcbereinkommens, das vor 18 Jahren \n\nm\u00fchsam ausgehandelt wurde. Darauf komme ich gleich \n\nzur\u00fcck, Frau Fiedler. \n\nUm diesen unerh\u00f6rten Vorgang zu verschleiern, bedienen \n\nsich Koalition und Staatsregierung einer Technik, die man \n\ngemeinhin Camouflage nennt. Was meine ich damit \n\nkonkret? Anfang des Jahres reichten CDU und FDP einen \n\nAntrag ein, der, Frau Staatsministerin, die \u00dcberschrift \n\ntrug: \u201e\u00c4nderung der Rechtsform der S\u00e4chsischen Landes-\n\nbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \u2013 SLUB\u201c. \n\n\u00dcber die handwerklich lieblose Begr\u00fcndung des Antrages \n\nhabe ich schon in der Landtagssitzung am 30. Januar alles \n\nNotwendige gesagt. Bei der Ausarbeitung des Gesetzes-\n\ntextes im Sommer 2013 blieb die Staatsregierung diesem \n\nflachen Niveau leider treu, denn die Regelung der Pflicht-\n\nexemplarabgabe fehlte zun\u00e4chst v\u00f6llig. Mit einem kurz \n\nvor Ultimo eingereichten \u00c4nderungsantrag wollte man \n\ndiese L\u00fccke schlie\u00dfen; auch dazu wird gleich noch zu \n\nsprechen sein. \n\nDamit aber schon zum ersten der vielen Pferdef\u00fc\u00dfe des \n\nvorliegenden Gesetzentwurfes. Um die ab 1. Januar 2014 \n\ndrohenden Gefahren f\u00fcr die SLUB kleinzureden, leugnen \n\ndie Initiatoren inzwischen entgegen ihrem urspr\u00fcnglichen \n\nAntrag, dass eine \u00c4nderung der Rechtsform der SLUB \n\n\u00fcberhaupt vollzogen wird. \n\nBei den hier gedrehten Pirouetten in der Ausschusssitzung \n\nam Montag letzter Woche w\u00e4ren die drei s\u00e4chsischen \n\nEiskunstl\u00e4uferinnen Gabriele Seyfert, Anett P\u00f6tzsch und \n\nKati Witt sicherlich neidisch geworden. Dabei hatte der \n\nrenommierte Bibliotheksjurist Dr. Eric Steinhauer in \n\nseiner Stellungnahme zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\ndie bisherige Teilrechtsf\u00e4higkeit der SLUB als Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts eindeutig nachgewiesen. \n\nDamit kommen wir zu den aus unserer Sicht bestehenden \n\ndrei Kardinalproblemen des Gesetzentwurfs: Erstens. Ich \n\nhatte schon auf die Entstehung des SLUB-Gesetzes im \n\nJahr 1995 hingewiesen. Frau Fiedler, damals gab es \n\nkeinen Aufschrei und es gab auch keinen Protest. Ich \n\nzitiere den damaligen Staatsminister Meyer \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie das einmal nachgelesen haben \u2013, der seiner-\n\nzeit in der 2. Lesung Folgendes sagte: \n\n\u201eUm nur wenige Entscheidungen ist in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren so lange und so leidenschaftlich gerungen worden \n\nwie um dieses Gesetz. Denn das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsi-\n\nsche Landesbibliothek ist nicht ein beliebiges Organisati-\n\nonsgesetz. Sie\u201c \u2013 gemeint ist die Staatsregierung \u2013 \u201eh\u00e4tte \n\ndie Landesbibliothek der Universit\u00e4tsbibliothek zuordnen \n\nk\u00f6nnen, wie es ihr ja immer wieder f\u00e4lschlich unterstellt \n\nwurde und weiter unterstellt wird, und es h\u00e4tte dazu \n\nkeines Gesetzes bedurft. Stattdessen hat sie,\u201c \u2013 sehr \n\nrichtig \u2013 \u201eum die Eigenexistenz der S\u00e4chsischen Landes-\n\nbibliothek zu bewahren, ein Gesetz eingebracht, das diese \n\nEigenexistenz festschreibt und dieser Bibliothek zugleich \n\ndie Aufgaben der Universit\u00e4tsbibliothek \u00fcbertr\u00e4gt. \n\nDazu bedurfte es nun wieder intensiver Gespr\u00e4che mit der \n\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden\u201c \u2013 ich zitiere immer \n\nnoch Prof. Meyer \u2013 \u201eund mit dem Wissenschaftsrat, um \n\ndie rechtlichen und inhaltlichen Interessen von Lehre und \n\nForschung und die berechtigten und einsehbaren Standort-\n\ninteressen der Universit\u00e4t zu garantieren und damit die \n\nM\u00f6glichkeiten der Hochschulbauf\u00f6rderung f\u00fcr die neue \n\nBibliothek zu nutzen.\u201c \n\nIch habe Herrn Prof. Meyer deshalb so ausf\u00fchrlich zitiert, \n\nweil ich deutlich machen wollte, wie tiefgreifend der \n\nWortbruch gegen\u00fcber der TU Dresden mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf ist. Es ist kein Wunder \u2013 dort \n\nherrscht n\u00e4mlich kein Einvernehmen der Partner, Frau \n\nFiedler \u2013, dass dort hinter vorgehaltener Hand Entsetzen \n\nund kalte Wut herrschen. Das haben Sie sicherlich auch \n\neinigen schriftlichen Stellungnahmen entnehmen k\u00f6nnen, \n\ndie vorliegen. \n\nDie verfassungsrechtlich besonders gesch\u00fctzte Selbstver-\n\nwaltung der Universit\u00e4t Dresden und ihre Einflussrechte \n\nbei der SLUB waren 18 Jahre gesetzlich gewahrt. Jetzt \n\nwerden sie aus dem Gesetz genommen, marginalisiert \u2013\n\n ich nenne nur die Stichworte Vorschlagsrecht f\u00fcr das \n\nSpitzenpersonal und Umwandlung des Kuratoriums in \n\neinen Verwaltungsrat \u2013 und in einer Verwaltungsvorschrift \n\ngeregelt. Damit wird aus einer Selbstverwaltungsaufgabe \n\nder TU Dresden eine unter der vollen Fachaufsicht des \n\nSMWK stehende staatliche Aufgabe. \n\nDamit wird der Exzellenzstatus der Universit\u00e4t auf einem \n\nfragw\u00fcrdigen Weg unterminiert, und das lehnen wir strikt \n\nab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9151 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnser zweiter Kritikpunkt bezieht sich auf die im ur-\n\nspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf fehlende Regelung zum \n\nPflichtexemplarrecht. Hier war uns im Vorblatt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eein gesondertes Verfahren\u201c durch die Staats-\n\nkanzlei versprochen worden. Diese Ank\u00fcndigung wurde \n\nleider nicht eingehalten. Stattdessen wurde uns ein mit \n\nhei\u00dfer Nadel gestrickter \u00c4nderungsantrag serviert, der \n\nunschwer als unfertiger Referentenentwurf zu erkennen \n\nwar. \n\nMan hatte in der Staatskanzlei augenscheinlich das Gesetz \n\nzur Regelung des Pflichtexemplarrechts aus Nordrhein-\n\nWestfalen vom 29. Januar 2013 einfach abgeschrieben, \n\ndabei aber gravierende inhaltliche und grammatikalische \n\nSchnitzer gemacht. Durch diesen un\u00fcblichen Vorgang \n\nkonnten wesentliche Beteiligte bzw. Betroffene der \n\ngeplanten Gesetzes\u00e4nderung, insbesondere die s\u00e4chsi-\n\nschen Verlegerinnen und Verleger \u2013 dazu schaue ich \n\neinmal in Richtung der FDP, aber Herr Zastrow hat gerade \n\nanderes zu tun \u2013, nicht angeh\u00f6rt werden, was schon \n\nwieder ein Skandal f\u00fcr sich ist. \n\nUnsere dritte Hauptkritik richtet sich auf den urheber-\n\nrechtlichen Aspekt des Gesetzentwurfs. In der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung am 11. November 2013 wurde darauf \n\nhingewiesen, dass mit der Errichtung der SLUB als \n\nStaatsbetrieb wegen der Formulierung in \u00a7 26 Abs. 1 \n\nSatz 1 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung die im neu \n\ngefassten SLUB-Gesetz umschriebenen Aufgaben den \n\ngesetzlichen Charakter einer betriebs- oder erwerbswirt-\n\nschaftlich ausgerichteten T\u00e4tigkeit bekommen. \n\nDie f\u00fcr die Arbeit der Bibliothek wichtigen urheberrecht-\n\nlichen Schrankenbestimmungen verlangen jedoch, dass \n\neine Einrichtung, die sich auf diese Bestimmungen beruft, \n\nweder unmittelbar noch mittelbar wirtschaftliche oder \n\nErwerbszwecke verfolgt. In der Anh\u00f6rung wurde daher \n\nein erh\u00f6htes Risiko gesehen, dass die Bibliothek in \n\nMusterprozesse verwickelt werden k\u00f6nnte, die in letzter \n\nZeit verst\u00e4rkt zwischen Verlagen und Bibliotheken \u00fcber \n\ndie Reichweite urheberrechtlicher Schrankenbestimmun-\n\ngen gef\u00fchrt werden. \n\nUm dieses Risiko auszuschlie\u00dfen, wurde vorgeschlagen, \n\ndie SLUB nach dem Vorbild der Studentenwerke und der \n\nUniversit\u00e4tskliniken als rechtsf\u00e4hige Anstalt mit kauf-\n\nm\u00e4nnischer Buchf\u00fchrung zu errichten. Gewisserma\u00dfen als \n\n\u201egoldene Br\u00fccke\u201c f\u00fcr den Fall, dass der Staatsbetrieb \n\nunbedingt kommen soll, wurde in der Anh\u00f6rung angeregt, \n\nwenigstens mit drei, vier Worten im Gesetz zu erw\u00e4hnen, \n\ndass die Aufgaben der Bibliothek im \u00f6ffentlichen Interes-\n\nse liegen, um so die gesetzliche Eigenschaft der Wirt-\n\nschaftlichkeit eines Staatsbetriebes f\u00fcr die urheberrechtli-\n\nchen Sachverhalte zu neutralisieren bzw. wenigstens \n\nabzumildern. \n\nAber noch nicht einmal darauf hat sich die Regierungsko-\n\nalition einlassen k\u00f6nnen, obwohl in der Anh\u00f6rung bei \n\ndiesem Vorschlag sogar ein beif\u00e4lliges Nicken bei der \n\nCDU \u2013 so habe ich es zumindest wahrgenommen \u2013 zu \n\nbeobachten war. \n\nOffenbar meinen Sie, dass die im Entwurf der Verwal-\n\ntungsvorschrift f\u00fcr den Staatsbetrieb SLUB vorgesehene \n\nGemeinn\u00fctzigkeit der Einrichtung hier ausreichend sei. \n\nDem ist aber nicht so. Eine untergesetzliche und rein \n\nverwaltungsinterne Bestimmung, die noch dazu einen rein \n\nsteuerlichen Sachverhalt betrifft, wird man kaum gegen-\n\n\u00fcber \u00a7 26 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung in Ansatz \n\nbringen k\u00f6nnen. \n\nIch frage mich, Frau Fiedler: Was hat Ihnen die SLUB \n\neigentlich getan, dass Sie m\u00f6gliche Risiken in dem f\u00fcr die \n\nBibliothek so wichtigen digitalen Bereich, die Sie mit \n\nwenigen Worten merklich abmildern k\u00f6nnten, einfach \n\nignorieren? Dabei w\u00e4re das eine erheblich bessere Reak-\n\ntion auf das Vorbringen der Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung gewesen, als ein Pflichtexemplarrecht im \n\nEntwurfsstadium hier wie ein Feigenblatt vorzulegen, nur \n\num sagen zu k\u00f6nnen, dass man insoweit auf die Anh\u00f6rung \n\neingehe, weil dort die zeitgleiche Regelung der Materie \n\ngefordert wurde. Stimmt! \u2013 aber nicht als Teil des Presse-\n\ngesetzes. Selbst hierbei haben Sie nur halb hingeh\u00f6rt. \n\nDamit m\u00f6chte ich ein Res\u00fcmee aus der Sicht unserer \n\nFraktion ziehen: Fast alle Sachverst\u00e4ndigen haben in der \n\nAnh\u00f6rung am 11. November 2013 zugebilligt, dass \n\n\u00c4nderungen im Haushaltsrecht, bei der kaufm\u00e4nnischen \n\nBuchf\u00fchrung und bei der weiteren Einf\u00fchrung des neuen \n\nSteuerungsmodells \u2013 das alles ziehen wir nicht in Zwei-\n\nfel \u2013 auch in einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts reali-\n\nsiert werden k\u00f6nnen. Darum haben wir auch einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag eingebracht, der sich explizit auf das bisheri-\n\nge Gesetz bezieht, weil wir die als alternativlos behaupte-\n\nte Errichtung eines Staatsbetriebs nicht f\u00fcr alternativlos \n\nhalten. \n\nIm Gegenteil: Die Schaffung eines Staatsbetriebs halten \n\nwir f\u00fcr sehr risikobehaftet; \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Besch\u00e4f-\n\ntigten der SLUB, die durch den Personalrat ihre Vorbehal-\n\nte und Bef\u00fcrchtungen artikuliert haben, dass eine nachtei-\n\nlige Flexibilisierung ihrer Arbeits- und Tarifbedingungen \n\neinsetzt. Diese Bedenken muss man sehr ernst nehmen, \n\nzumal der Personalrat im Unterschied zum SIB oder der \n\nSKD nicht im k\u00fcnftigen Verwaltungsrat vertreten sein \n\nwird. \n\nDamit komme ich zur Schlussbewertung. Die \u00c4nderung \n\nder Rechtsformen von s\u00e4chsischen Kultur- und Wissen-\n\nschaftseinrichtungen geh\u00f6rt mittlerweile zum Alltag der \n\nCDU/FDP-Politik, wenn man nur an die Landesb\u00fchnen \n\nSachsen und den Staatsbetrieb Staatliche Schl\u00f6sser, \n\nBurgen und G\u00e4rten denkt. Diese stets mit betriebswirt-\n\nschaftlicher Logik begr\u00fcndeten Ver\u00e4nderungen beweisen, \n\ndass die s\u00e4chsische Kulturpolitik \u2013 sie sitzen sehr nah \n\nbeieinander \u2013 leider immer mehr unter die Kuratel von \n\nFinanzminister Unland ger\u00e4t. \n\nWie hei\u00dft es so treffend in \u00a7 26 der S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsordnung \u2013 Frau Fiedler, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich \n\ndiesen Paragrafen schon einmal angeschaut haben \u2013 im \n\nAbschnitt \u201eStaatsbetriebe, Sonderverm\u00f6gen, Zuwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9152 \n\ndungsempf\u00e4nger\u201c: \u201eDas N\u00e4here regelt das Staatsministe-\n\nrium der Finanzen.\u201c Herr Unland kennt sicherlich diesen \n\nSchl\u00fcsselsatz. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf f\u00fchrt genau in diese \n\nSackgasse und entzieht dar\u00fcber hinaus die wichtigste \n\nBibliothek des Freistaates weitgehend dem Einfluss des \n\nParlaments. Diese bedenkliche Entwicklung beschrieb ein \n\nSachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung mit der griffigen \n\nFormulierung: \u201eEine Bibliothek ist aber keine Brauerei.\u201c \n\nDie Fraktion DIE LINKE sieht das genauso und lehnt \n\ndaher den vorliegenden Gesetzentwurf konsequent ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Staatsregierung legt uns \n\nheute in Ausf\u00fchrung des Antrags der CDU- und FDP-\n\nFraktion vom Januar einen Gesetzentwurf zur Umwand-\n\nlung der S\u00e4chsischen Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden \u2013 im Folgenden auch von \n\nmir nur abgek\u00fcrzt mit SLUB \u2013 in einen Staatsbetrieb vor. \n\nAuch die SPD-Fraktion hat sich mit diesem Gesetzent-\n\nwurf im vergangenen Jahr intensiv auseinandergesetzt \n\nund das Vorhaben kritisch hinterfragt und \u2013 so viel will \n\nich jetzt schon sagen \u2013 es w\u00e4re aus unserer Sicht gut \n\ngewesen, wenn dies auch die Koalitionsfraktionen getan \n\nh\u00e4tten. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDenn zur Beschlussfassung steht nun ein Gesetzentwurf, \n\nder aus unserer Sicht unn\u00f6tig und riskant ist, ein Gesetz-\n\nentwurf, der auch handwerklich unsauber bleibt, vor \n\nallem aber wichtige Mitbestimmungsrechte und damit den \n\nGrundkonsens zur Gr\u00fcndung der SLUB untergr\u00e4bt. \n\nZu den Hauptaspekten unserer Kritik. Sie bauen mit dem \n\nhier nun vorliegenden Gesetzentwurf Mitbestimmungs-\n\nrechte der TU Dresden ab und zugleich die Kontrolle der \n\nStaatsregierung auf die SLUB aus. Die Beschneidung der \n\nRechte bei der Besetzung der Stellen der stellvertretenden \n\nGeneraldirektoren sowie bei der Zusammensetzung des \n\njetzt als Verwaltungsrat konzipierten Kuratoriums wurden \n\ndeshalb mehrfach deutlich kritisiert. Das hat in der Anh\u00f6-\n\nrung zum vorliegenden Gesetz nicht nur der Vorsitzende \n\nder Bibliothekskommission der TU Dresden, Herr \n\nProf. R\u00f6del, deutlich ausgef\u00fchrt, sondern das war auch \n\nschon im Anh\u00f6rungsverfahren der Staatsregierung in der \n\nschriftlichen Stellungnahme durch das Rektorat der TU \n\nDresden nachzulesen. Die hier getroffene Regelung ist so \n\nein Angriff auf die Wissenschafts- und Forschungsfreiheit \n\nund damit die Aufk\u00fcndigung des Gr\u00fcndungskonsenses \n\nder SLUB im Jahr 1995. \n\nLassen Sie auch mich deshalb \u2013 zugegebenerma\u00dfen nur \n\nkurz \u2013 jemanden zitieren, der hier noch gut in Erinnerung \n\nsein sollte: Herr Staatsminister a. D. Hans-Joachim Meyer \n\nin der 2. Lesung des Gesetzentwurfes. Das hat der Kolle-\n\nge K\u00fclow schon richtigerweise wie auch ausf\u00fchrlich \n\ngetan. F\u00fcr jene, die es noch einmal nachlesen wollen: \n\nPlenarprotokoll 2/15, Seite 1044. Der zentrale Satz darin \n\nsei noch einmal genannt: Man hat damals intensiv mit der \n\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden und dem Wissenschafts-\n\nrat gesprochen, \u2013 Zitat \u2013 \u201eum die rechtlichen und inhaltli-\n\nchen Interessen von Lehre und Forschung und die berech-\n\ntigten und einsehbaren Standortinteressen der Universit\u00e4t \n\nzu garantieren und damit die M\u00f6glichkeiten der Hoch-\n\nschulbauf\u00f6rderung f\u00fcr die neue Bibliothek zu nutzen.\u201c \u2013 \n\nDiesen Satz sollten Sie sich noch einmal durch den Kopf \n\ngehen lassen, meine Damen und Herren; denn das, was \n\nSie uns heute inhaltlich vorlegen und damit festschreiben \n\nwollen, ist genau das Gegenteil davon, und Sie stellen \n\ndamit auch die Zustimmung des Wissenschaftsrates zu \n\ndiesem erfolgreichen Kooperationsmodell infrage. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren von CDU und FDP, \n\nnehmen Sie billigend in Kauf, dass durch die Umwand-\n\nlung enorme Mehrkosten und Rechtsrisiken entstehen. \n\nDas bedroht aus unserer Sicht sogar die Arbeitsf\u00e4higkeit \n\nder SLUB. Die Zitate von Herrn Sachverst\u00e4ndigen der \n\nUni Hagen, Dr. Eric Steinhauer, erspare ich mir, da ich \n\nmir recht sicher bin, dass dies Kollege Gerstenberg \n\nausf\u00fchrlich w\u00fcrdigen wird. \n\n(Kopfsch\u00fctteln des  \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn der Sache aber sagt er deutlich, dass durch die wirt-\n\nschaftliche Ausrichtung der Staatsbetriebe in der S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsordnung geradezu Klagen der Verlage auf \n\nh\u00f6here Lizenzgeb\u00fchren oder aber Unterlassungen beim \n\nwichtigen Zugang zu Datenbanken und Publikationen \n\nprovoziert werden. Auch das sollte uns zu denken geben, \n\nwenn wir diesen Gesetzentwurf heute zu beschlie\u00dfen \n\nhaben. \n\nNur kurz sei erw\u00e4hnt, dass Sie uns den Gesetzentwurf mit \n\neinem nicht nur aus unserer, sondern auch aus Sicht der \n\nGeneraldirektion unvollst\u00e4ndigen Aufgabenkatalog \n\nvorlegen. Dazu komme ich dann aber bei unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zum Gesetzentwurf. Vor allem aber, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, fehlt bis heute \u2013 nach \n\nmehreren Befassungen hier im Plenum, Stellungnahmen \n\nund Berichten der Staatsregierung \u2013 eine sachliche Be-\n\ngr\u00fcndung f\u00fcr die Umwandlung in einen Staatsbetrieb. \n\nDeshalb erlaube ich mir, nochmals aus der S\u00e4chsischen \n\nHaushaltsordnung zu zitieren, n\u00e4mlich die Definition \n\neines Staatsbetriebes. Dort steht: \u201eStaatsbetriebe sind \n\nrechtlich unselbstst\u00e4ndige, organisatorisch abgesonderte \n\nTeile der Staatsverwaltung, bei denen wegen\u201c \u2013 der Grund \n\n\u2013 \u201eeiner betriebs- oder erwerbswirtschaftlich ausgerichte-\n\nten T\u00e4tigkeit oder wegen des Absatzes ihrer Erzeugnisse \n\nbesondere Bewirtschaftungsvorschriften gelten.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9153 \n\nIch muss also anhand des Gesetzestextes schlicht fragen: \n\nWas sind denn die betriebs- oder erwerbswirtschaftlich \n\nausgerichteten T\u00e4tigkeiten oder der Absatz der Erzeugnis-\n\nse, der die Umwandlung in einen Staatsbetrieb verlangt? \n\nFrau Staatsministerin, Sie sind uns diese Begr\u00fcndung \n\nschon im Plenum im Januar 2013 schuldig geblieben. \n\nAuch in der Ausschussbefassung und in der Debatte sagte \n\neine CDU-Sprecherin nur, die Umwandlung in einen \n\nStaatsbetrieb entspreche dem Zeitgeist. Mit Verlaub: Mir \n\nist dieser Zeitgeist noch nicht begegnet, der fl\u00fcstert: \n\n\u201eWandelt eure \u00f6ffentlichen Investitionen in einen Staats-\n\nbetrieb um, privatisiert, \u00f6konomisiert die Archivierung \n\nund Dokumentation und die Bereitstellung kultureller und \n\nwissenschaftlicher Werte. Tut das!\u201c Sollte dieses Gespenst \n\numgehen, dann muss es wohl der schwindende Geist der \n\nFDP sein, der aus Prinzip alles privatisieren will. Aber \n\nPrivatisierung nur als Selbstzweck? Nein. Die Aufgaben, \n\nwelche die SLUB erf\u00fcllt, sind \u00f6ffentliche, hoheitliche \n\nAufgaben, und das sollten sie in G\u00e4nze auch bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nNico Tippelt, FDP: Nicht durch Privatisierung!) \n\nDeshalb kann und wird die SPD-Fraktion diesem Gesetz-\n\nentwurf in dieser Form nicht zustimmen. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, alles, was Sie mit diesem \n\nGesetzentwurf vorgeben zu wollen, ist auch als rechtsf\u00e4-\n\nhige Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts m\u00f6glich. Die Flexibili-\n\nsierung beim Personal und bei der \u00dcbertragbarkeit von \n\nMitteln in das n\u00e4chste Haushaltsjahr auch bei Beibehal-\n\ntung von Mitbestimmungsrechten und anderes \u2013 all das ist \n\nm\u00f6glich. Das werden wir deshalb in unserem \u00c4nderungs-\n\nantrag vortragen und vorschlagen. Abschlie\u00dfend kann ich \n\nnur sagen: Nutzen Sie diesen Weg, um Schaden vom \n\nLand und seinen Menschen, nicht zuletzt den Mitarbeitern \n\nund Nutzern der SLUB, abzuwenden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nTippelt f\u00fcr die FDP-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nNico Tippelt, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Der Freistaat verf\u00fcgt mit der S\u00e4chsischen Landesbib-\n\nliothek, Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \u2013 oder kurz: \n\nSLUB \u2013 \u00fcber eine hervorragende Bibliothek mit breitem \n\nAnwendungsfeld, die auf der Basis des Gesetzes \u00fcber die \n\nS\u00e4chsische Landesbibliothek, Staats- und Universit\u00e4tsbib-\n\nliothek im Juni 1995 errichtet wurde. Sie hat als Landes-\n\nbibliothek zum einen das Pflichtexemplarrecht f\u00fcr in \n\nSachsen publizierte Literatur inne und sammelt Ver\u00f6ffent-\n\nlichungen \u00fcber Sachsen. Zum anderen stellt sie als Uni-\n\nversit\u00e4tsbibliothek einer Exzellenzuniversit\u00e4t deren \n\nInformationsversorgung sicher. Dar\u00fcber hinaus bildet die \n\nSLUB das Zentrum der s\u00e4chsischen Bibliothekenland-\n\nschaft in Form verschiedenster Koordinierungsaufgaben, \n\nwie zum Beispiel mit dem Dresdner Digitalisierungszent-\n\nrum, DDZ, mit dem die SLUB deutschlandweit f\u00fchrend in \n\nder Digitalisierung und Erschlie\u00dfung von Literatur agiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDennoch sollten wir uns nicht auf dem bisher Erreichten \n\nausruhen, sondern nach stetiger Verbesserung und Weiter-\n\nentwicklung streben. Dabei war zu bemerken, dass all \n\ndies bisher in den engen Grenzen eingeschr\u00e4nkter Eigen-\n\nverantwortung und unternehmerischen Handelns erreicht \n\nwurde. Deshalb wollten wir als CDU/FDP-Koalition die \n\nSLUB in einen Staatsbetrieb umwandeln; denn ebendiese \n\nEigenverantwortung und Freiheit im unternehmerischen \n\nHandeln sind notwendige Bedingungen f\u00fcr eine weitere \n\nEntwicklung der Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek. \n\nMit der Rechtsform\u00e4nderung und der kaufm\u00e4nnischen \n\nWirtschaftsf\u00fchrung wird k\u00fcnftig nicht mehr jedes Detail \n\nbis zu zwei Jahre im Voraus geplant werden m\u00fcssen. \n\nMittel k\u00f6nnen flexibel eingesetzt werden und die SLUB \n\nkann schneller auf Ver\u00e4nderungen reagieren. Gute Bei-\n\nspiele, wie die Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Ham-\n\nburg oder die Universit\u00e4tsbibliotheken in Berlin und \n\nHeidelberg, wurden hier bereits von mir genannt. \n\nWir haben mit unserem Antrag vom 30. Januar 2013 die \n\nAntwort auf die dr\u00e4ngende Frage, wie die SLUB ihren \n\nPlatz unter den Spitzenbibliotheken halten und ausbauen \n\nkann, geliefert und sehen mit dem heute vorliegenden \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung bereits das Ergebnis. \n\nWir haben es gewisserma\u00dfen mit einem Bibliotheksfrei-\n\nheitsgesetz zu tun, und es ist ein sehr gutes Ergebnis, was \n\nauch die Sachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nso sahen; \n\n(Zurufe der Abg. Holger Mann, SPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndenn der Gesetzentwurf wurde mehrheitlich und aus-\n\ndr\u00fccklich auch in der Anh\u00f6rung begr\u00fc\u00dft. Den anderslau-\n\ntenden Stimmen aus der Opposition kann ich nur empfeh-\n\nlen, sich einfach das Anh\u00f6rungsprotokoll anzuschauen. \n\nDort ist ebenso zu lesen, dass die Pflichtexemplarregelung \n\nin den Gesetzestext aufgenommen werden sollte \u2013 eine \n\nsinnvolle Anregung des stellvertretenden Generaldirektors \n\nHerrn Golsch, die wir dankend in unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag aufgenommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDen angeblich schwindenden Einfluss der TU Dresden, \n\nder von den Oppositionsfraktionen moniert wird, kann ich \n\ndagegen nicht erkennen. Immerhin wird sie wesentlich an \n\nder Zusammensetzung des Verwaltungsrates und dar\u00fcber \n\nhinaus an der Erstellung des Wirtschaftsplanes der SLUB \n\nbeteiligt sein. Ebenso kann ich nicht nachvollziehen, \n\nwarum wir uns an dieser Stelle erneut mit \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4gen befassen m\u00fcssen \u2013 trotz umfassender Diskussionen \n\nund Antragsberatungen in der Ausschusssitzung. Ich hoffe \n\ndennoch ganz im Sinne der Sache auf breite Zustimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN spricht Herr Dr. Gerstenberg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9154 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nmusste erst einmal einen Moment warten, bis sich der \n\nNebel verzogen hat, den Herr Tippelt mit seinen Nebel-\n\nkerzen produziert hat. Es ist unglaublich. Aber, Herr \n\nTippelt, Sie haben in einem Punkt recht: Ich empfehle \n\nebenfalls allen, sich das Anh\u00f6rungsprotokoll durchzule-\n\nsen, und ich empfehle auch allen, sich den ausf\u00fchrlichen \n\nBericht unserer Ausschusssitzung durchzulesen. Alle, die \n\nInteresse an dieser Frage haben, werden dort deutliche \n\nAufschl\u00fcsse bekommen, allerdings nicht in der Richtung, \n\ndie Sie gerade prognostiziert haben. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Da  \n\nhaben nur Sie sich hei\u00dfgeredet!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Heute wird hier eine \n\ngro\u00dfe Chance vergeben. Wir h\u00e4tten eine Neufassung des \n\nGesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek mit gro\u00dfer Mehrheit der \n\ndemokratischen Fraktionen verabschieden k\u00f6nnen; denn \n\nwir sind uns in drei wichtigen Fragen einig: \n\nEs besteht, erstens, Einigkeit dar\u00fcber, dass die 1995 \n\nerfolgte Fusion der traditionsreichen S\u00e4chsischen Landes-\n\nbibliothek und der Universit\u00e4tsbibliothek der TU Dresden \n\neine der f\u00fchrenden wissenschaftlichen Bibliotheken in \n\nDeutschland geschaffen hat. \n\nEs steht, zweitens, au\u00dfer Frage, dass die Bibliothek nicht \n\nauf dem Stand von vor 18 Jahren stehen bleiben kann, \n\nsondern dass sie den Anforderungen an eine Bibliothek in \n\neiner digitalen Gesellschaft gerecht werden muss. \n\nWir sind uns schlie\u00dflich auch einig dar\u00fcber, dass die \n\nSLUB mehr Flexibilit\u00e4t braucht, damit sie betriebswirt-\n\nschaftlich planen und unternehmerisch handeln kann. \n\nUm diese Flexibilisierung zu erreichen, hat die Staatsre-\n\ngierung jedoch einen Gesetzentwurf vorgelegt, der ge-\n\nschichtsvergessen, halbherzig und autonomiefeindlich ist. \n\nDas Schlimme daran ist: Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von der CDU und FDP, sind auch noch stolz \n\ndarauf und verteidigen ihn. \n\nIch habe mich angesichts der offensichtlichen M\u00e4ngel \n\ndieses Entwurfs in den vergangenen Tagen oft gefragt, \n\nwarum Sie das tun. Nun, als freundlicher Mensch glaube \n\nich erst einmal, dass Sie es gut gemeint haben. Aber \n\nbereits Kurt Tucholsky sagte: \u201eDas Gegenteil von gut ist \n\nnicht b\u00f6se, sondern gut gemeint.\u201c \n\nDieser Gesetzentwurf ist nicht gut, weil er geschichtsver-\n\ngessen ist im Hinblick auf die Gr\u00fcndung der Bibliothek. \n\nDem Gesetz von 1995 waren mehrj\u00e4hrige Debatten und \n\nintensive Verhandlungen mit allen Partnern vorausgegan-\n\ngen. Die TU Dresden hat damals auf eine eigene Hoch-\n\nschulbibliothek verzichtet und sie hat daf\u00fcr angemessene \n\nRechte in der neuen gemeinsamen Bibliothek erhalten. Zu \n\ndiesem Zweck wurde zwischen den Interessen der Lan-\n\ndesbibliothek, der Universit\u00e4t und des Freistaates eine \n\nsorgf\u00e4ltig austarierte Balance hergestellt. Diese gelungene \n\nBalance ist eine entscheidende Basis f\u00fcr den bisherigen \n\nErfolg des Fusionsmodells. \n\nProf. R\u00f6del hat im Namen der TU Dresden unmissver-\n\nst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt: \u201eEin ma\u00dfgeblicher Einfluss der \n\nTU Dresden auf die bibliothekarische Versorgung der \n\nHochschule durch die SLUB muss gew\u00e4hrleistet sein. Das \n\nwar und ist die Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die Zustimmung \n\nder TU Dresden zum Integrationsmodell SLUB als \n\nLandes- und Universit\u00e4tsbibliothek.\u201c \n\nFrau Staatsministerin von Schorlemer, ob Sie es wahrha-\n\nben wollen oder nicht: Das, was Staatsminister Meyer \n\ndamals sehr sensibel aufgebaut hat, setzen Sie heute aufs \n\nSpiel. \n\nDieser Gesetzentwurf ist zweitens nicht gut, weil er nur \n\nhalbherzig auf die Anforderungen der digitalen Gesell-\n\nschaft reagiert. Es reicht eben nicht aus, die klassischen \n\nBibliotheksdienste in die digitale Welt zu transformieren. \n\nAngesichts der digitalen Revolution \u2013 und das Wort ist \n\nnicht zu hochgegriffen \u2013, in der die Googles dieser Welt \n\neine viel gr\u00f6\u00dfere Reichweite entwickeln, als es Bibliothe-\n\nken je k\u00f6nnen, m\u00fcssen die neu entstandenen Aufgaben im \n\nAufgabenkatalog zentral formuliert werden. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition, alle Sachver-\n\nst\u00e4ndigen aus dem Bibliotheksbereich \u2013 vom Deutschen \n\nBibliotheksverband \u00fcber die SLUB bis hin zur Bayeri-\n\nschen Staatsbibliothek \u2013 haben es Ihnen doch ins Stamm-\n\nbuch geschrieben: Es muss konsequente Strukturbildung \n\nbetrieben werden. Deshalb braucht die SLUB nicht nur \n\neine koordinierende, sondern eine intelligent steuernde \n\nFunktion bei Bibliotheksprojekten, und sie muss mit der \n\nAufgabe betraut werden, digitale Dienste und Infrastruk-\n\nturen f\u00fcr die TU Dresden und die Bibliotheken im Frei-\n\nstaat zu entwickeln und zu betreiben. \n\nDrittens ist dieser Gesetzentwurf schlecht, weil er auto-\n\nnomiefeindlich ist, und das sowohl im Hinblick auf die \n\nHochschulautonomie der TU Dresden als auch auf die \n\nSelbstverwaltung der SLUB. Die bisher gesetzlich fixier-\n\nten Beteiligungsrechte der TU Dresden werden gekappt. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Das ist ein Popanz!) \n\n\u2013 Herr Tippelt, Sie haben es vielleicht noch nicht gemerkt, \n\naber es ist so. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Das ist ein Popanz!) \n\nDas Vorschlagsrecht f\u00fcr einen Stellvertreter des General-\n\ndirektors verschwindet, ebenso wie der Einfluss der \n\nTU Dresden auf den Bestandsaufbau in den Teilbibliothe-\n\nken. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Das ist  \n\neine andere Rechtsform!) \n\nEs ist ja fast ein Witz der Geschichte: W\u00e4hrend das \n\nHochschulfreiheitsgesetz die Beteiligung des SMWK bei \n\nder Bestellung von Bibliotheksleitern abgeschafft hat, \n\ngeschieht im SLUB-Gesetz mit der TU Dresden das \n\nGegenteil. Ich halte das f\u00fcr eine unglaubliche Br\u00fcskierung \n\nder einzigen Exzellenzuniversit\u00e4t dieses Landes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9155 \n\nVor allem aber verletzt die Kappung des Einflusses der \n\nTU Dresden auf die wissenschaftliche Informationsver-\n\nsorgung ihre grundrechtlich gesch\u00fctzte Wissenschaftsfrei-\n\nheit. Das l\u00e4sst sich auch nicht durch Verlagerung einiger \n\nBeteiligungsrechte in eine Verwaltungsvorschrift ausglei-\n\nchen. Hier geht es um ein Grundrecht, und die Juristen in \n\ndiesem Haus m\u00fcssten es sofort wissen: Die f\u00fcr dessen \n\nVerwirklichung wesentlichen Inhalte m\u00fcssen wir als \n\nGesetzgeber selbst regeln und k\u00f6nnen es nicht der Staats-\n\nregierung \u00fcberlassen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es steht grunds\u00e4tzlich \n\ndie Frage, ob ein Staatsbetrieb die geeignete Rechtsform \n\nf\u00fcr die SLUB ist. Hinsichtlich der Erf\u00fcllung der Aufgaben \n\nf\u00fcr die TU Dresden ist er es gewiss nicht. Die SLUB wird \n\nTeil der unmittelbaren Staatsverwaltung und die Informa-\n\ntionsversorgung vollst\u00e4ndig der Fachaufsicht der Ministe-\n\nrin unterstellt. \n\nUngeeignet ist der Staatsbetrieb auch aus urheberrechtli-\n\nchen Gr\u00fcnden \u2013 wir haben schon einiges davon geh\u00f6rt \u2013: \n\nDie S\u00e4chsische Haushaltsordnung definiert Staatsbetriebe \n\nsehr klar als Teile der Staatsverwaltung mit betriebs- oder \n\nerwerbswirtschaftlicher T\u00e4tigkeit. Diese Definition wird \n\njedoch problematisch, wenn es um digitale Lesepl\u00e4tze, die \n\nDigitalisierung von Best\u00e4nden oder die Nutzung vergrif-\n\nfener Werke geht. \n\nMachen wir uns doch bitte nichts vor: Sie kennen die \n\nDebatten um das Urheberrecht aus den letzten Jahren. Die \n\nVerlage stehen schon bereit, wir m\u00fcssen mit Klagen \n\nrechnen, und diesem Risiko sollten wir die SLUB im \n\nInteresse ihrer weiteren Entwicklung nicht aussetzen. \n\nAuch aus diesem Grund w\u00e4re die bisherige Form der \n\nAnstalt \u00f6ffentlichen Rechts die weitaus bessere L\u00f6sung, \n\naber es soll um jeden Preis ein Staatsbetrieb sein. \n\nAuch in diesem Fall gibt es gesetzliche Gestaltungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Hier wird jedoch, um mit den Worten \n\nProf. Lehners \u2013 des Kuratoriumsvorsitzenden der SLUB \u2013 \n\nzu sprechen, ein Staatsbetrieb nach Schema F geschaffen. \n\nIch w\u00fcrde das Zitat etwas modifizieren: Eine Bibliothek \n\nist kein Gest\u00fct, sollten wir hier in Sachsen sagen. Dieses \n\nGesetz hat die M\u00f6glichkeiten, f\u00fcr diesen gesonderten \n\nStaatsbetrieb, den Sie unbedingt wollen, die bew\u00e4hrten \n\nRegelungen aus dem bisherigen SLUB-Gesetz zu \u00fcber-\n\nnehmen. Das ist die Forderung aller, die sich sowohl aus \n\nder SLUB als auch aus der TU Dresden zu Wort gemeldet \n\nhaben. \n\nDagegen kann eigentlich nur der Finanzminister sein, der \n\nsagt: Wenn schon wirtschaftliche Freiheiten, dann wenigs-\n\ntens eng an die Kandare des Ministers nehmen. Das ist \n\nwieder der Vergleich mit dem Gest\u00fct. Dagegen m\u00fcsste die \n\nWissenschaftsministerin k\u00e4mpfen. Dagegen m\u00fcssten vor \n\nallem die Abgeordneten der Koalition aufstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist der Gegensatz \n\nzu denjenigen, die 1995 das SLUB-Gesetz verabschiedet \n\nhaben. Damals wurden umfangreiche \u00c4nderungen im \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung vorgenommen. Sie \n\nwollen still und einfach diesen Gesetzentwurf abnicken. \n\nAber, werte Kolleginnen und Kollegen von CDU und \n\nFDP, ich sage Ihnen: Wer zu diesem SLUB-Gesetz Ja \n\nsagt, der sollte k\u00fcnftig \u00fcber Hochschulautonomie und \n\nExzellenz schweigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ab-\n\nschlie\u00dfender Redner in der ersten Runde ist Herr Gansel \n\nf\u00fcr die NPD-Fraktion; bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Alle Vorredner haben \u00fcberein-\n\nstimmend festgestellt, dass die SLUB nicht nur ein \n\neinzigartiges Kooperationsmodell darstellt, sondern eine \n\nbundesdeutsche Erfolgsgeschichte ist, die aufgrund des \n\nma\u00dfgeblichen Einflusses der TU Dresden auch zu deren \n\nBewertung als Exzellenzuniversit\u00e4t beigetragen hat. Ich \n\nerw\u00e4hne das, obwohl die NPD diesen Exzellenzinitiativen \n\nskeptisch gegen\u00fcbersteht, weil sie perspektivisch den Weg \n\nzu einer Zweiklassen-Universit\u00e4tslandschaft ebnen. Aber \n\nder Aufbau und die Funktionsweise der SLUB war und ist \n\neinfach als exzellent zu bezeichnen. Weil das so ist, \n\nbefremdet die NPD-Fraktion auch der Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. \n\nDass fast zwei Jahrzehnte nach Verabschiedung des ersten \n\nGesetzes \u00fcber die SLUB eine Anpassung der gesetzlichen \n\nBestimmungen an die Lebenswirklichkeit erforderlich ist, \n\nbestreitet niemand. Die informationstechnische Entwick-\n\nlung macht selbstverst\u00e4ndlich auch vor dem Bibliotheks-\n\nwesen nicht halt. Erw\u00e4hnt seien nur die Digitalisierung \n\nder Buchbest\u00e4nde und die Archivierung von nicht ge-\n\ndruckten, sondern nur ins Netz gestellten Pflichtexempla-\n\nren wissenschaftlicher Arbeiten. Auch hier hat die SLUB \n\nihre Hausaufgaben gemacht und ist auf der H\u00f6he der Zeit. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf von CDU und FDP stellt \n\naber ohne Notwendigkeit und ohne objektives Bed\u00fcrfnis \n\ndieses Erfolgsmodell infrage. Das ist umso tragischer, da \n\nmit der von oben diktierten Einf\u00fchrung der problembehaf-\n\nteten Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge bereits eine \n\nAbwertung deutscher Universit\u00e4tsabschl\u00fcsse eingeleitet \n\nworden ist. \n\n(Nico Tippelt, FDP: Falsches Thema!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \u2013 Im Fall der SLUB \n\nwird nun erneut \u2013 darin liegt die Parallele \u2013 von oben in \n\ndie Verfasstheit und Autonomie der Universit\u00e4t eingegrif-\n\nfen, und zwar im Bereich der Informationsgewinnung und \n\nder Informationsversorgung in einem zentralen Bereich \n\nder wissenschaftlichen Infrastruktur. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil der Sachverst\u00e4ndigen hat in der \n\nAnh\u00f6rung \u2013 \u00fcbrigens auch diejenigen Sachverst\u00e4ndigen, \n\ndie eine besondere N\u00e4he zum Regierungslager aufweisen \n\n\u2013 davor gewarnt, den Status der TU Dresden als Exzel-\n\nlenzuniversit\u00e4t durch die \u00dcberf\u00fchrung der SLUB in einen \n\nStaatsbetrieb zu gef\u00e4hrden. Es war unter anderem Herr \n\nDr. Steinhauer, der darauf hinwies, dass eine Bibliothek \n\nkeine auf Gewinnerzielung angewiesene und ausgerichte-\n\nte Einrichtung sein d\u00fcrfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9156 \n\nDie Argumente gegen die Ver\u00e4nderung der Rechtsform \n\nder SLUB wurden bereits ausgiebig vorgetragen. Ich \n\nschlie\u00dfe mich ihnen als letzter Redner weitgehend an. \n\nAuch aus bibliotheksrechtlicher Perspektive hat die NPD \n\nKritik am Gesetzentwurf anzumelden, weil er die Ein-\n\nflussrechte der TU Dresden auf die Bibliothek beschnei-\n\nden und somit einen Kernbereich der universit\u00e4ren \n\nSelbstbestimmung infrage stellen w\u00fcrde. \n\nDieses Gesetz ist aus Sicht der meisten Studierenden, \n\nvieler Hochschullehrer, der Bediensteten der SLUB und \n\nder Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen ein Schritt zur\u00fcck und \n\nein Schritt in die falsche Richtung. Deswegen wird die \n\nNPD-Fraktion diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegen noch Wortmeldungen f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Erster Redner in der zweiten \n\nRunde: Herr Mackenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Soweit \n\nich es erkenne, gibt es vier Hauptkritikpunkte der Opposi-\n\ntion. \n\nDer erste Punkt: Sie beklagen eine angeblich ungen\u00fcgen-\n\nde Einbindung, den Verlust von Einfluss der TU Dresden, \n\nsehen das Exzellenzkonzept gef\u00e4hrdet und reden sogar \n\nteilweise von einem Angriff auf die Wissenschaftsfreiheit. \n\nMeine Damen und Herren, lassen wir doch einmal die \n\nKirche im Dorf: \n\nDer Verwaltungsrat ersetzt das bisherige Kuratorium, \u00a7 4. \n\nEr hat wie dieses bisher zehn Mitglieder und ist damit das \n\nentscheidende strategische Lenkungsgremium. Die \n\nTU Dresden wird in diesem Verwaltungsrat des neuen \n\nStaatsbetriebes f\u00fcnf von zehn Sitzen einnehmen. Sie hat \n\ndamit eine sogenannte Sperrminorit\u00e4t und ist mehr als gut \n\nvertreten. Die H\u00e4lfte der Sitze f\u00e4llt an sie. Zudem ist bei \n\nder Ernennung von einem der beiden Stellvertreter des \n\nGeneraldirektors das Benehmen mit der TU herzustellen, \n\n\u00a7 3. \n\nBei der Aufstellung des Wirtschaftsplanes wirkt die TU \n\nmit, und es ist insoweit Einvernehmen mit dem Verwal-\n\ntungsrat herzustellen, \u00a7 5. Schlie\u00dflich hat unsere Wissen-\n\nschaftsministerin die Gr\u00fcndung eines wissenschaftlichen \n\nBeirates angek\u00fcndigt. Auch dadurch wird relativ klar, \n\nwohin die Reise der SLUB geht, n\u00e4mlich genau in die \n\nZukunft, die wir ihr alle w\u00fcnschen. Die von Ihnen beklag-\n\nte Gefahr ist also aus meiner Sicht nicht real, sondern eher \n\ngef\u00fchlt. Es geht darum, diese neue Regelung mit Leben \n\nzu erf\u00fcllen. Ich habe \u00fcberhaupt keinen Zweifel, dass die \n\nhandelnden Personen dies genauso wunderbar wie bisher \n\nerledigen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMackenroth, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, CDU: \u2013 Nein. Ich m\u00f6chte im Zu-\n\nsammenhang vortragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Dann \n\nfahren Sie bitte fort. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Der zweite Kritikpunkt: Es \n\nfehle das Thema Digitalisierung im Aufgabenkatalog. Ich \n\nkann nur sagen, schauen Sie in die Beschlussempfehlung. \n\nWir haben im Ausschuss \u00a7 2 entsprechend erg\u00e4nzt. Das \n\nreicht aus unserer Sicht aus. Klar ist, Digitalisierung ist \n\nauch f\u00fcr Bibliotheken und f\u00fcr unsere Landesbibliothek \n\nein wichtiges Zukunftsfeld. Beschaffung, Erschlie\u00dfung, \n\nVermittlung f\u00fcr Lehre und Forschung und Studium an der \n\nTU sowie die zur Deckung des zus\u00e4tzlichen wissenschaft-\n\nlichen Bedarfs des Landes erforderliche Literatur kann \n\nnur unter Ber\u00fccksichtigung der neuen Technologien \n\nerfolgen. \n\nDie durch uns im Ausschuss angepasste und neu gefunde-\n\nne Regelung ist ausreichend. Eine weitergehende \u00dcber-\n\ntragung von Koordinierungsaufgaben f\u00fcr andere Biblio-\n\ntheken im Freistaat Sachsen ist zwar denkbar, vielleicht \n\nsogar w\u00fcnschenswert, aber wir m\u00fcssen schauen, dass das \n\nm\u00f6glicherweise gegen den Grundsatz der kommunalen \n\nSelbstverwaltung verst\u00f6\u00dft und eine m\u00f6gliche Konkurrenz \n\nzu anderen digitalen Dienstleistern im Freistaat Sachsen \n\ndarstellt. Deswegen haben wir in Verbindung mit der \n\nBegr\u00fcndung des Gesetzes die Auffassung vertreten, dass \n\ndas f\u00fcr die neuen Aufgabenfelder unserer SLUB reicht. \n\nDritter Kritikpunkt: Sie bef\u00fcrchten Urheberrechtsstreitig-\n\nkeiten. Auch diese Bef\u00fcrchtung hat das SMWK durch \n\neine umfassende Stellungnahme im Ausschuss widerlegt. \n\nDie SLUB selbst hat die Umwandlung in einen Staatsbe-\n\ntrieb ins Spiel gebracht und vorgeschlagen. Die bisherigen \n\nLeistungen der SLUB \u2013 Sie wissen das alle \u2013 wurden \n\nunter den Rahmenbedingungen der Kameralistik erzielt. \n\nKamerale Restriktionen setzen jedoch f\u00fcr die Zukunft \n\nnach unserer festen \u00dcberzeugung zu enge Grenzen f\u00fcr \n\nden Wettbewerb, dem sich auch unsere Bibliothek stellen \n\nmuss. Sie erschweren ein flexibles Personal- und Finanz-\n\nmanagement. Dazu hat Kollege Tippelt ausreichend \n\nvorgetragen. \n\nMit der Umwandlung in einen Staatsbetrieb schaffen wir \n\ndie Organisationsform, die gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 26 und 74 S\u00e4HO als \n\nEinrichtung mit einer betriebswirtschaftlichen Ausrich-\n\ntung eine Unternehmensf\u00fchrung nach kaufm\u00e4nnischen \n\nKriterien, aber ein wirtschaftliches Profitstreben nicht \n\nerm\u00f6glicht. \n\nEs entstehen gr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume. Denken Sie \n\nnur daran, dass die SLUB k\u00fcnftig R\u00fccklagen bilden kann. \n\nDie SLUB reiht sich damit als Staatsbetrieb ein in eine \n\nReihe erfolgreicher anderer Staatsbetriebe im Freistaat. \n\nDiese Umwandlung ist im Gegensatz zu dem, was man-\n\nche immer noch predigen, keine Rechtsform\u00e4nderung. \n\nDie SLUB bleibt nicht rechtsf\u00e4hige Anstalt des Freistaates \n\nin der sich allerdings \u00e4ndernden Organisationsform eines \n\nStaatsbetriebes. So ist es schlie\u00dflich auch in der Begr\u00fcn-\n\ndung nachzulesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9157 \n\nDie angeblichen Probleme mit der Ablieferungspflicht \n\nkann ich auch nicht nachvollziehen. Es gibt eine Abliefe-\n\nrungspflicht f\u00fcr Printerzeugnisse. Wenn wir das jetzt \n\nzeitgem\u00e4\u00df auf digitale Erzeugnisse ausweiten, dann wei\u00df \n\nich nicht, wo Sie da wirklich Probleme sehen. \n\nVierter und letzter Kritikpunkt: Unzureichende Mitbe-\n\nstimmung, kein Mitbestimmungsrecht. Sowohl die TU als \n\nauch das SMWK sind nicht gehindert, als eines der von \n\nihnen zu benennenden Mitglieder im Verwaltungsrat auch \n\nstudentische Vertreter zu ber\u00fccksichtigen. Die SLUB \n\njedenfalls wird ohne Wenn und Aber die Studierenden \n\nauch weiterhin als ihre Hauptkundengruppe ansehen und \n\nsich ihren W\u00fcnschen so weit wie m\u00f6glich beugen. \n\nSumma summarum, meine Damen und Herren: ein gutes \n\nGesetz, das unserer SLUB einen Vorsprung auch bundes-\n\nweit sichern wird und ihre herausragende Stellung im \n\nFreistaat Sachsen absichert, die Balance ausgewogen \n\ndarstellt und die Universit\u00e4tsbibliothek insgesamt zu-\n\nkunftsf\u00e4hig macht. Ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nDr. Gerstenberg, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Bitte, \n\nHerr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege  \n\nMackenroth, dass Sie die Rechte der TU Dresden gewahrt \n\nsehen, verbl\u00fcfft mich nun doch. Sie sind ja Jurist. Ihnen \n\nmuss ich nicht erkl\u00e4ren, was der Unterschied zwischen \n\neinem Vorschlagsrecht f\u00fcr einen stellvertretenden Gene-\n\nraldirektor und dem Herstellen des Benehmens ist. Das \n\nhei\u00dft, mit der TU Dresden muss gesprochen werden, aber \n\nsie hat kein Recht mehr. \n\nEbenfalls geht das Einvernehmen, das hei\u00dft, der Konsens \n\nverloren, was den Bestandsaufbau der Teilbibliotheken \n\nder TU Dresden betrifft. \n\nDie Minderheitenrechte, dass keine Entscheidung gegen \n\ndie aus der TU Dresden benannten Mitglieder im Verwal-\n\ntungsrat getroffen werden d\u00fcrfen, wenn es die Interessen \n\nder TU Dresden betrifft, werden in die Verwaltungsvor-\n\nschrift verlagert. Sie wissen doch als Jurist, welch v\u00f6llig \n\nandere juristische Qualit\u00e4t das ist. Das hei\u00dft, die Rechte \n\nder TU Dresden werden sehr wohl beschnitten. \n\nSie haben zur Digitalisierung gesprochen. Der spannende \n\nSatz f\u00fcr mich war: \u201eDas reicht aus unserer Sicht aus.\u201c Ich \n\nhabe es in meiner Rede extra noch einmal erw\u00e4hnt. Aus \n\nSicht aller Sachverst\u00e4ndigen aus dem Bibliotheksbereich \n\nreicht das eben nicht aus. Das betraf Herrn Flemming, die \n\nSLUB mit Herrn Golsch und den Direktor der Bayeri-\n\nschen Staatsbibliothek. Die Frage steht schon, warum wir \n\n\u00fcberhaupt hochkompetente Sachverst\u00e4ndige zur Anh\u00f6-\n\nrung einladen, wenn die regierenden Fraktionen nicht in \n\nder Lage sind, deren klare Forderungen, die v\u00f6llig \u00fcber-\n\neinstimmend waren, aufzunehmen, sondern einfach \n\nkonstatieren: Aus unserer Sicht reicht das aus, was im \n\nGesetz steht. \n\nIch finde es besonders beeindruckend, wenn es um \n\nUrheberrechtsfragen geht, dass Sie dort auf die umfassen-\n\nde Stellungnahme des SMWK im Ausschuss verweisen. \n\nIch war w\u00e4hrend der gesamten Sitzung anwesend. Eine \n\numfassende Stellungnahme habe ich nicht erlebt, und wir \n\nwissen ja alle, wie hochkomplex, wie diffizil Urheber-\n\nrechtsfragen sind, welch v\u00f6llig eigene Rechtsmaterie das \n\nist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGerstenberg, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen; noch \n\neinen Satz, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das hei\u00dft, wenn \n\nSie jetzt noch darauf verweisen, dass hier keine Rechts-\n\nform\u00e4nderung stattfindet, weil es in der Begr\u00fcndung der \n\nStaatsregierung so ausgef\u00fchrt ist, dann ist das ein weiteres \n\nZeichen daf\u00fcr, dass Sie sich als Abgeordnete der Koaliti-\n\nonsfraktionen v\u00f6llig der Staatsregierung ergeben haben. \n\n(Oh! von der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMackenroth, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention \n\nantworten? \u2013 Sie verzichten darauf. Herr Dr. K\u00fclow, Sie \n\nwollen auch eine Kurzintervention? \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Ja, ich hatte ja leider \n\nkeine Gelegenheit, Herrn Mackenroth eine Frage zu \n\nstellen. Er hat das Prinzip der Camouflage, wie ich es in \n\nmeiner Rede charakterisiert habe, eisern durchgehalten. \n\nIch will, was die Einschr\u00e4nkungsm\u00f6glichkeiten der TU \n\nDresden betrifft, einmal aus der Stellungnahme des \n\nRektors der TU Dresden an die Staatsministerin vom \n\n18. April 2013 zitieren. Er hat uns dort drei Punkte \n\nmitgeteilt: \u201eDie Schaffung eines Staatsbetriebes wird \n\nerstens in dem Gesetzentwurf praktisch als alternativlos \n\ndargestellt. Es sollte \u00fcberpr\u00fcft werden, ob in der Rechts-\n\nform einer rechtsf\u00e4higen Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts die \n\ngew\u00fcnschten Flexibilisierungen nicht genauso gut oder \n\nsogar besser verwirklicht werden k\u00f6nnen. Zweitens,\u201c \u2013 \n\nund jetzt kommt es \u2013, \u201eder Gesetzentwurf dr\u00e4ngt in ganz \n\nerheblichem und aus unserer Sicht unn\u00f6tigem Ma\u00dfe die \n\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten der TU Dresden in der SLUB \n\nzur\u00fcck. Drittens, die erhebliche Verschlankung der gesetz-\n\nlichen Regelung, die mit einer Ausweitung der Regelun-\n\ngen im Wege der Verwaltungsvorschrift einhergeht, \n\nschafft aus unserer Sicht Misstrauen in den Fortbestand \n\nder getroffenen Regelung.\u201c \u2013 Das \u00e4u\u00dferte der Rektor der \n\nTU Dresden. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMackenroth verzichtet. Ich frage die Fraktion: W\u00fcnscht \n\nnoch jemand das Wort in der zweiten Runde der Ausspra-\n\nche? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9158 \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE:  \n\nNein, sie sind sprachlos!) \n\nIch frage die Staatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin von \n\nSchorlemer, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nNovellierung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Landes-\n\nbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden \n\nist die folgerichtige und angemessene Weiterentwicklung \n\neines \u00fcber zehnj\u00e4hrigen Erfolgsmodells, und dies zum \n\nrichtigen Zeitpunkt und mit dem richtigen Augenma\u00df. \n\nIch m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle nochmals die Rah-\n\nmenbedingungen klar umrei\u00dfen und die wichtigsten \n\nAspekte hervorheben. \n\nZun\u00e4chst zu den entscheidenden Rahmenbedingungen. \n\nAuf Antrag der CDU-Fraktion und der FDP-Fraktion vom \n\n16. Januar 2013 hat dieses Hohe Haus am 30. Januar 2013 \n\nbeschlossen, die Staatsregierung zu ersuchen, die S\u00e4chsi-\n\nsche Landesbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbiblio-\n\nthek Dresden (SLUB) zum 1. Januar 2014 in einen \n\nStaatsbetrieb umzuwandeln. Der entsprechende Gesetz-\n\nentwurf mit der Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien liegt Ihnen \n\nvor. \n\nDie Initiative zur Umwandlung in einen Staatsbetrieb \n\nging ganz wesentlich von der SLUB selbst aus. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDies wurde im Dialog mit der SLUB vom SMWK aufge-\n\ngriffen, unterst\u00fctzt und weiterentwickelt. Die SLUB \n\nwollte selbst das kaufm\u00e4nnische Rechnungswesen einf\u00fch-\n\nren und Staatsbetrieb werden. \u2013 So viel zum Hintergrund \n\nder Diskussion, die wir heute in diesem Hohen Hause \n\nerleben. \n\nWarum Staatsbetrieb? Weil durch diese Form das kauf-\n\nm\u00e4nnische Rechnungswesen und auch eine weitergehende \n\nBudgetierung im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung und \n\nAnwendung des Neuen Steuerungsmodells (NSM) m\u00f6g-\n\nlich werden. Um ihr Potenzial auszusch\u00f6pfen, ben\u00f6tigt \n\ndie SLUB eine flexible Mittelbewirtschaftung. Die \n\nEinf\u00fchrung betriebswirtschaftlicher Methoden sowie eine \n\numfassende Flexibilisierung sind daher f\u00fcr die Sicherung \n\ndes nachhaltigen Erfolges der Bibliothek der richtige \n\nWeg. \n\nDie Implementierung von Wirtschaftsf\u00fchrung und Rech-\n\nnungslegung nach kaufm\u00e4nnischen Grunds\u00e4tzen bildet die \n\nVoraussetzung f\u00fcr ihre zukunftsorientierte Strategie. \n\nGemeinsam mit der Budgetierung macht sich die SLUB \n\nauf dem Wissens- und Informationsmarkt, auf dem sie \n\nsich nun einmal befindet, auch flexibel und wettbewerbs-\n\nf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit anderen Worten: Die SLUB ben\u00f6tigt eine Organisati-\n\nonsform, die eine Unternehmensf\u00fchrung nach kaufm\u00e4nni-\n\nschen Kriterien gestattet sowie eine m\u00f6glichst weitgehen-\n\nde Befreiung von kameralen Einschr\u00e4nkungen er\u00f6ffnet. \n\nGem\u00e4\u00df Nr. 1 der Verwaltungsvorschrift des \u00a7 26 S\u00e4HO \n\nwerden Staatsbetriebe als kaufm\u00e4nnische Einrichtungen \n\nveranschlagt. F\u00fcr sie gelten die besonderen Bewirtschaf-\n\ntungsgrunds\u00e4tze gem\u00e4\u00df \u00a7 7a Abs. 3 S\u00e4HO, soweit sie die \n\nInstrumentarien des Neuen Steuerungsmodells NSM \n\neingef\u00fchrt haben. \n\nNun ist die SLUB seit zwei Jahren erfolgreich dabei, die \n\nerforderlichen Instrumentarien des NSM einzuf\u00fchren. Ab \n\ndem 1. Januar 2014 soll das NSM-Aufbaucontrolling auf \n\ndoppischer Basis vollst\u00e4ndig zur Anwendung kommen \n\nund die hierf\u00fcr erforderliche EPR-Software in den Pro-\n\nduktivbetrieb gehen. Daher soll nunmehr zum \n\n1. Januar 2014 die Umwandlung der SLUB in einen \n\nStaatsbetrieb gem\u00e4\u00df \u00a7 26 S\u00e4HO erfolgen. \n\nUm die Veranschlagung als Staatsbetrieb im Haushalts-\n\nvollzug zu erm\u00f6glichen, wurden bereits im Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 vorsorglich zwei Zuschusstitel angemel-\n\ndet, so wie f\u00fcr Staatsbetriebe \u00fcblich: Zuschuss zum \n\nlaufenden Betrieb und Zuschuss f\u00fcr Investitionen. \n\nDie SLUB wird in ihrer Rolle als Staats- und auch als \n\nLeitbibliothek im Freistaat Sachsen und als Universit\u00e4ts-\n\nbibliothek f\u00fcr die TU Dresden gest\u00e4rkt. Sie wird mit \n\nanderen Einrichtungen kooperieren, gemeinsame Projekte \n\nkoordinieren und unterst\u00fctzen. \n\nEine Aufgabenmehrung oder eine zus\u00e4tzliche Steuerungs-\n\nfunktion der SLUB f\u00fcr kommunale Bibliotheken und \n\nweitere Dritte, die neue Hierarchien und neue finanzielle \n\nVerpflichtungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen begr\u00fcnden \n\nw\u00fcrden, ist in der Gesetzesnovelle jedoch nicht vorgese-\n\nhen. \n\nDie TU Dresden hat gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des neuen Gesetzes eine \n\nsehr starke Stellung im Verwaltungsrat und damit eine \n\nnoch st\u00e4rkere Einflussm\u00f6glichkeit auf die SLUB als \n\nbisher. Insofern unterscheiden sich die Auffassung der \n\nStaatsregierung und der Opposition an dieser Stelle. Die \n\nTU Dresden ist mit f\u00fcnf der zehn Mitglieder im Verwal-\n\ntungsrat vertreten, wobei \u2013 wie im bisherigen Kuratorium \n\n\u2013 der Kanzler, aber auch der Vorsitzende der Bibliotheks-\n\nkommission der TU Dresden als st\u00e4ndige Mitglieder \n\ngesetzt sind. \n\nEntsprechend der Verantwortung des Verwaltungsrates f\u00fcr \n\nden Wirtschaftsplan der SLUB und damit f\u00fcr die Mittel, \n\ndie der Freistaat der SLUB zur Verf\u00fcgung stellt, wird der \n\nVorsitzende des Verwaltungsrates durch das Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst bestimmt \u2013 zweifels-\n\nohne eine sachgerechte Regelung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Auf \n\neinige der in der Anh\u00f6rung vorgetragenen Aspekte m\u00f6ch-\n\nte ich im Folgenden noch n\u00e4her eingehen. Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben, dass die Errichtung \n\neines Staatsbetriebes keine Auswirkungen auf die Ar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9159 \n\nbeitsverh\u00e4ltnisse und auf die Tarifbedingungen der Ange-\n\nh\u00f6rigen der SLUB hat. \n\nDes Weiteren: Der Traditionsname der SLUB bleibt \n\nunver\u00e4ndert erhalten; sie wird auch weiterhin unter dieser \n\neingef\u00fchrten bew\u00e4hrten, man darf sagen: Erfolgsmarke \n\nfirmieren. Die Umwandlung in einen Staatsbetrieb erfolgt \n\nauf Basis einer Novellierung des Gr\u00fcndungsgesetzes der \n\nSLUB \u2013 ja, dies auch, um die Kontinuit\u00e4t der Bedeutung \n\nder SLUB hervorzuheben. \n\nDas vorliegende Gesetz ist ein schlankes Gesetz. Not-\n\nwendige erg\u00e4nzende Regelungen sind \u2013 wie bei anderen \n\nStaatsbetrieben \u2013 in einer Verwaltungsvorschrift festge-\n\nhalten, die zusammen mit dem Gesetz in Kraft treten soll. \n\nIch stelle nochmals klar: Staatsbetriebe sind rechtlich \n\nunselbstst\u00e4ndige, organisatorisch abgesonderte Teile der \n\nStaatsverwaltung. Die SLUB bleibt nach wie vor rechtlich \n\nTeil des Freistaates Sachsen; es geht hier nicht um eine \n\nPrivatisierung, Herr Abg. Mann. \n\nNoch einmal zur Stellung, zum Einfluss der TU Dresden. \n\nNach \u00a7 2 Ziffer 2 der Gesetzesnovelle ist es Aufgabe der \n\nSLUB, die f\u00fcr die TU Dresden erforderliche Literatur \n\nsowie andere Informationstr\u00e4ger zu beschaffen, zu er-\n\nschlie\u00dfen und zu vermitteln. Dies obliegt der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrung der SLUB, die durch den Verwaltungsrat als \n\nAufsichtsorgan kontrolliert wird. Im Verwaltungsrat stellt \n\ndie TU Dresden \u2013 wie im bisherigen Kuratorium \u2013 die \n\nH\u00e4lfte der Mitglieder. Insofern sind Bedenken bez\u00fcglich \n\nder Wissenschaftsfreiheit der TU Dresden in Form einer \n\nvermeintlich reduzierten Einflussm\u00f6glichkeit auf den \n\nBestandsaufbau der SLUB und damit Bedenken hinsicht-\n\nlich der Verfassungsrechtlichkeit unbegr\u00fcndet. Indes \n\nsollte die SLUB \u00fcber die Institution eines erg\u00e4nzenden \n\nfachlichen Beirates nachdenken; die Regelungen des \n\nGesetzes, aber auch der Verwaltungsvorschrift stehen dem \n\nnicht entgegen. \n\nDen sich rapide vollziehenden Ver\u00e4nderungen unserer \n\nGesellschaft zu einer Medien- und Wissensgesellschaft \n\nund auch den Konsequenzen der Revolution der digitalen \n\nMedien tr\u00e4gt \u00a7 2 Ziffer 2 durch die dezidierte Nennung \n\nder digitalen Informationstr\u00e4ger Rechnung \u2013 ebenfalls \n\neine positive Neuerung. \u00a7 3 regelt, dass das SMWK den \n\nGeneraldirektor der SLUB im Benehmen mit dem Ver-\n\nwaltungsrat bestellt. In die Auswahl der beiden Stellver-\n\ntreter ist die TU Dresden durch die Benehmensregelung \n\nmit dem Rektor der TU Dresden direkt eingebunden. \n\nUnd auch ge\u00e4u\u00dferte Bedenken bez\u00fcglich der Urheber-\n\nrechte sind unbegr\u00fcndet, weil die SLUB als Staatsbetrieb \n\nnicht in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als bisher erwerbswirtschaftlich \n\narbeiten wird. Sie wird lediglich hinsichtlich der Art der \n\nBewirtschaftung neu ausgerichtet. Weder SLUB noch \n\nSMWK streben an, dass der Betrieb der Einrichtung \n\ninsgesamt auf Gewinnerzielung gerichtet ist. Die SLUB \n\nbleibt deswegen unver\u00e4ndert eine privilegierte Einrich-\n\ntung im Sinne von \u00a7 52b Urhebergesetz, sodass sie auch \n\nweiterhin die Schrankenbestimmung des \u00a7 52b Satz 1 \n\nUrhebergesetz in Anspruch nehmen kann. Wir haben es \n\nhier mit einer Einrichtung zu tun, die keine unmittelbaren \n\noder mittelbaren wirtschaftlichen Erwerbszwecke ver-\n\nfolgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Regelungen des Gesetzes werden erg\u00e4nzt durch eine \n\nVerwaltungsvorschrift, deren wesentliche Inhalte ich \n\nabschlie\u00dfend kurz \u2013 soweit sie noch nicht zur Sprache \n\ngebracht wurden \u2013 umrei\u00dfen will. Die SLUB gliedert sich \n\nunver\u00e4ndert in eine Zentralbibliothek und in Zweigbiblio-\n\ntheken. Sie umfasst auch alle bibliothekarischen Einrich-\n\ntungen der TU Dresden. Sie steht entsprechend der \n\nBenutzerordnung \u2013 ebenso unver\u00e4ndert \u2013 sowohl der \n\nTU Dresden mit ihren Studierenden und Angeh\u00f6rigen als \n\nauch den Studenten anderer Einrichtungen und der All-\n\ngemeinheit offen zur Verf\u00fcgung. Die Gemeinn\u00fctzigkeit \n\nder SLUB wird festgeschrieben. \n\nIn der Verwaltungsvorschrift werden au\u00dferdem die \n\nbesondere Rolle und auch Verantwortung des Generaldi-\n\nrektors geregelt. Er leitet die Bibliothek, er tr\u00e4gt die \n\nGesamtverantwortung f\u00fcr die SLUB. Hervorheben m\u00f6ch-\n\nte ich aber auch seine Aufgabe als Beauftragter f\u00fcr den \n\nHaushalt, mit der er einen Stellvertreter betrauen kann, \n\nsowie seine Unterst\u00fctzung des Kanzlers der TU Dresden \n\nbei Berufungs- und Bleibeverhandlungen der TU Dresden \n\nin Bezug auf die Bibliotheksausstattung. \n\nAn den Sitzungen des Verwaltungsrates wird der Gene-\n\nraldirektor ebenso wie ein Vertreter des Fachreferats des \n\nSMWK mit beratender Stimme teilnehmen. Das SMWK \n\nkann f\u00fcr eines der f\u00fcnf seinerseits zu bestellenden Mit-\n\nglieder des Verwaltungsrates \u00fcber den \u00f6rtlichen Personal-\n\nrat einen Vorschlag f\u00fcr einen Vertreter der Belegschaft der \n\nSLUB einholen. Das ist mit dem Hauptpersonalrat gekl\u00e4rt \n\nund wird so in der Praxis stattfinden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Umwandlung der SLUB in einen Staatsbetrieb ist \n\nmittel- und langfristig ein wichtiger Schritt. Damit kann \n\ndie SLUB ihre vielf\u00e4ltigen Aufgaben in der Wissens- und \n\nInformationsgesellschaft wahrnehmen, auch angesichts \n\nneuer Herausforderungen. Sie kann auch weiter angemes-\n\nsen auf h\u00f6chstem Niveau erfolgreich bibliothekarisch \n\nhandeln. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nFDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMann, Sie melden sich jetzt garantiert zu einer Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Dazu haben Sie Gelegenheit. Bitte sch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Das ist richtig, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte auf den Beitrag der Staatsministerin reagieren. \n\nEiniges ist schon von den Kollegen vorher gesagt worden, \n\naber da hier noch einmal behauptet wurde, dass der \n\nEinfluss der TU Dresden nicht gemindert wird, m\u00f6chte \n\nich darauf hinweisen, dass es einen deutlichen Unter-\n\nschied zwischen Benehmen und Einvernehmen bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9160 \n\nBestellung der Generaldirektoren der SLUB gibt. Es ist \n\nso, dass durch diesen Gesetzentwurf zwar die TU Dresden \n\ngeh\u00f6rt werden, aber kein Einvernehmen bei der Beset-\n\nzung der Generaldirektoren der SLUB hergestellt werden \n\nmuss. Das ist eine deutliche Minderung des Einflusses der \n\nTU. \n\nAuch nach meiner Lesart des vorliegenden Gesetzes ist es \n\nnicht so, dass eine Sperrminorit\u00e4t im zuk\u00fcnftigen Verwal-\n\ntungsrat gegeben ist, denn nach meiner Z\u00e4hlung sind \n\nmindestens sechs Mitglieder des Verwaltungsrates durch \n\ndas Staatsministerium bestellt. Schlie\u00dflich ist auch der \n\nKanzler der TU Dresden ein Beamter des Freistaates. \n\nUnd zu guter Letzt: Wenn hier noch einmal der Verweis \n\nauf die Verwaltungsvorschrift und die Regelung von darin \n\nenthaltenen Aufgaben kommt, dann ist es aus meiner \n\nSicht schlicht und ergreifend so, dass das eben nicht ein \n\nGesetz, insbesondere die Regelung von Aufgaben und \n\ndamit nat\u00fcrlich auch Pflichten und Leistungen des Frei-\n\nstaates ersetzt. Hiermit unterl\u00e4uft man die \u00f6ffentliche \n\nFunktion der SLUB. Wir werden in zuk\u00fcnftigen Haus-\n\nhaltsberatungen gerade an dieser Stelle noch heftige \n\nDiskussionen zu erwarten haben. Auch deswegen lehnen \n\nwir den Gesetzentwurf ab. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6ch-\n\nten Sie auf die Kurzintervention antworten, Frau von \n\nSchorlemer? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 56 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. Ich erkenne keinen Widerspruch. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbib-\n\nliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden und \n\nzur \u00c4nderung eines weiteren Gesetzes, Drucksa-\n\nche 5/12505, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien, Drucksache 5/13290. Es liegen drei \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres Eingangs \n\nabstimmen. \n\nDer erste \u00c4nderungsantrag kommt von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Hier m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass \n\nIhnen eine Neufassung vorliegt. Das ist die Drucksa-\n\nche 5/13339. Herr Dr. Gerstenberg, ist das schon einge-\n\nbracht oder wollen Sie noch einbringen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Dieser \u00c4nde-\n\nrungsantrag macht ein Angebot. Er stellt die Beteiligungs- \n\nund Mitwirkungsrechte sowohl der TU Dresden als auch \n\ndes Verwaltungsrates wieder her, auch im Falle eines \n\nStaatsbetriebes. Wir haben seit 1995 ein sehr bew\u00e4hrtes \n\nVerfahren \u2013 ich habe das in meiner Rede geschildert \u2013, \n\ndas von allen Beteiligten als gesichert und zukunftsf\u00e4hig \n\nangesehen wird. Wir wollen mit den beantragten \u00c4nde-\n\nrungen klarstellen, dass die Risiken ausgeschaltet werden, \n\ndie der Eingriff in die Selbstverwaltungsrechte der \n\nTU Dresden bedeutet. Wir wollen das Satzungsrecht \n\nwiederherstellen, was insbesondere f\u00fcr die Benutzungs-\n\nordnung wichtig ist. Wir halten es f\u00fcr zwingend erforder-\n\nlich, dass in einer Bibliothek dieser Art die Benutzungs-\n\nordnung durch den Verwaltungsrat verabschiedet wird, \n\nwie bisher durch das Kuratorium. \n\nWichtig ist aus unserer Sicht auch, dass das Selbstverwal-\n\ntungsrecht, also die Autonomie der SLUB, wiederherge-\n\nstellt wird oder so wie bisher bleibt. Die Ministerin will \n\nk\u00fcnftig den Vorsitzenden des Verwaltungsrates vorschla-\n\ngen und bestimmen. Wir haben bisher dort eine Wahl, und \n\nalle Gremien, sowohl von der SLUB als auch von der \n\nTU Dresden, haben sich daf\u00fcr ausgesprochen, diese \n\nbew\u00e4hrten Selbstverwaltungsrechte beizubehalten. Neu ist \n\nin der Form, dass wir unter denjenigen Mitgliedern des \n\nVerwaltungsrates, die von der TU Dresden benannt \n\nwerden, auch einen Studierenden benennen. Es ist in der \n\nAnh\u00f6rung anschaulich dargestellt worden, dass die \n\nStudierenden die gr\u00f6\u00dfte Nutzergruppe der TU Dresden \n\nsind. Sie sind bisher indirekt \u00fcber die Bibliothekskom-\n\nmission beteiligt, es ist aber angemessen, dieser gr\u00f6\u00dften \n\nBenutzergruppe einen Verwaltungsratssitz zu gew\u00e4hren. \n\nDas ist die \u00c4nderung in diesem Punkt. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nKoalition m\u00f6chte Herr Mackenroth Stellung nehmen. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nIch empfehle meiner Fraktion die Ablehnung dieses \n\n\u00c4nderungsantrages. Wir haben die meisten Punkte schon \n\nabger\u00e4umt. Ich habe auch dargelegt, dass und wie es \n\nm\u00f6glich ist, auf Grundlage des neuen Gesetzes studenti-\n\nsche Vertretungen in den Verwaltungsrat hineinzubekom-\n\nmen. \n\nUnd schlie\u00dflich zur Klarstellung unserer grunds\u00e4tzlichen \n\nAuseinandersetzung. Es gibt kein Selbstverwaltungsrecht \n\nder SLUB, sondern die SLUB ist genau so ein Betrieb wie \n\nalle anderen Staatsbetriebe auch. Ich empfehle die Ableh-\n\nnung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der GR\u00dcNEN in der Drucksache 5/13339. \n\nWer seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen und ohne Stimmenthaltungen ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mehrheitlich nicht angenommen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in \n\nder Drucksache 5/13352 auf. Herr Dr. K\u00fclow, Sie bringen \n\nden \u00c4nderungsantrag ein. \n\nDr. Volker K\u00fclow, DIE LINKE: Wie in meiner Rede \n\nschon erw\u00e4hnt, gibt es nach Auffassung der Fraktion DIE \n\nLINKE und entgegen dem seinerzeit vielfach zitierten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9161 \n\nLandtagsbeschluss, auf den sich der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung st\u00fctzt, keinerlei grundlegen-\n\nden \u00c4nderungsbedarf an der bisher erfolgreich praktizier-\n\nten T\u00e4tigkeit der SLUB in der Rechtsform einer Anstalt \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts, ganz im Gegenteil. Demzufolge \n\nlehnen wir auch die vorgesehene Komplettnovellierung \n\nab. \n\nVielmehr bedarf es aus unserer Sicht in der jetzigen \n\nSituation einer deutlichen gesetzlichen Klarstellung. Wir \n\nhaben in der Debatte wieder gemerkt, wie das Ping-Pong-\n\nSpiel betrieben wird. Rechtsform\u00e4nderung ja oder nein? \n\nEs geht uns um die Rechtsformbestimmung f\u00fcr die SLUB \n\nals rechtsf\u00e4hige Landesanstalt, die ihre gesetzlichen \n\nAufgaben im Rahmen eines auf gesetzlicher Grundlage \n\ngew\u00e4hrten Selbstverwaltungsrechtes wahrnimmt, was \n\nderen unabh\u00e4ngige und eigenverantwortliche duale \n\nAufgabenerf\u00fcllung als Landesbibliothek des Freistaates \n\nSachsen und Universit\u00e4tsbibliothek der TU Dresden f\u00fcr \n\ndie Zukunft garantiert. \n\nDar\u00fcber hinaus soll die mit Artikel 2 des Gesetzentwurfes \n\n\u2013 durch die Koalitionsfraktionen von CDU und FDP im \n\nWege eines, ich habe das vorhin schon kritisiert, voll-\n\nkommen \u00fcbereilten \u00c4nderungsantrags und ohne vorherige \n\nerneute Anh\u00f6rung im fachlich zust\u00e4ndigen Landtagsaus-\n\nschuss sowie der betroffenen Einrichtungen \u2013 betriebene \n\nSache wie auch rechtlich verk\u00fcrzte Regelung einer Ablie-\n\nferungspflicht von Publikationen durch eine \u00c4nderung im \n\ns\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Presse ersatzlos gestrichen \n\nwerden. \n\nIch kann aus Zeitgr\u00fcnden nur zu einer \u00c4nderung etwas \n\nsagen. Mit der von der Antragstellerin beabsichtigten \n\n\u00c4nderung der zentralen Gesetzesmaterie in Artikel 1 des \n\nGesetzentwurfs ist eine Neubestimmung des derzeit \n\nvorliegenden Gesetzestitels erforderlich. Da nach Auffas-\n\nsung der Fraktion DIE LINKE keine Neufassung des \n\nderzeit geltenden Gesetzes, sondern lediglich eine deutli-\n\nche Nachjustierung und Klarstellung erforderlich ist, kann \n\nder Gesetzestitel nur die Bezeichnung \u201eGesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 \n\nStaats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden (SLUB)\u201c \n\ntragen. \n\nAnsonsten verweise ich auf die ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung, \n\ndie Sie sicherlich ab Seite 3 nachgelesen haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \n\nDank, Herr K\u00fclow. \u2013 F\u00fcr die Koalition spricht nun Frau \n\nFiedler. Sie haben mit Herrn Mackenroth getauscht? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \u2013 Vielen Dank. \n\nIch empfehle, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen. Ich \n\nm\u00f6chte dazu einen Bericht des stellvertretenden General-\n\ndirektors, Herrn Michael Golsch, zitieren. Dieser hat im \n\nBibliotheksmagazin \u00fcber die Zukunft der SLUB Folgen-\n\ndes geschrieben: \u201eStaatsbetrieb bedeutet nicht Profitstre-\n\nben oder Gewinnmaximierung. Die SLUB wei\u00df sich \n\ndaher auch weiterhin Bildung und Wissenschaft und \n\ndamit dem Gemeinwohl verpflichtet. Ihre \u00d6konomisie-\n\nrung steht also k\u00fcnftig nicht zu bef\u00fcrchten. Vielmehr wird \n\ndas Haus seine unternehmerischen Freir\u00e4ume als Staats-\n\nbetrieb dazu nutzen, sein Leistungsportfolio innovativ \n\nweiterzuentwickeln und auf hoch dynamischen Wissen-\n\nschafts- und Informationsm\u00e4rkten weiterhin erfolgreich \n\nzu agieren.\u201c Das ist f\u00fcr uns noch einmal die Best\u00e4tigung, \n\ndass der Staatsbetrieb die richtige Variante bzw. Form ist. \n\nZweitens komme ich auf die vorgeschlagene \u00c4nderung \n\nhinsichtlich der Abgabepflichten zu sprechen. Das haben \n\nwir auch aus der Anh\u00f6rung mitgenommen. Es ist von der \n\nSLUB selbst vorgeschlagen worden, diese \u00c4nderung so \n\nvorzunehmen. Diesem Vorschlag schlie\u00dfen wir uns \n\nhiermit an. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zu-\n\nstimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe hiermit den \u00c4nderungsantrag \n\nmit der Drucksache 5/13352 der Fraktion DIE LINKE zur \n\nAbstimmung auf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehr-\n\nheitlich nicht angenommen. \n\nWir kommen zum letzten \u00c4nderungsantrag in diesem \n\nTagesordnungspunkt mit der Drucksache 5/13361. Es ist \n\nein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Herr Mann, Sie \n\nk\u00f6nnen den \u00c4nderungsantrag einbringen. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. In unserem \n\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion stellen wir auf \u00c4nde-\n\nrungen in drei zentralen Punkten ab, die wir in der heuti-\n\ngen Debatte schon begr\u00fcndet haben. \n\nErstens machen wir noch einmal deutlich und legen dies \n\nim Gesetzestext fest, dass die SLUB eine Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts \u2013 aber unter Zuf\u00fchrung der Kompe-\n\ntenzen zur kaufm\u00e4nnischen Buchf\u00fchrung und Freiheit in \n\nder Mittel- und Personalbewirtschaftung \u2013 bleiben soll. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen \u2013 die Frau \n\nMinisterin hat es bereits gesagt \u2013, dass die SLUB dies im \n\nRahmen eines Pilotversuches in den letzten drei Jahren \n\nteilweise schon gemacht hat. F\u00fcr uns ist es nicht ersicht-\n\nlich, warum es daf\u00fcr einer Umwandlung in den Staatsbe-\n\ntrieb bedarf. \n\nZweitens sind wir der Meinung, dass es n\u00f6tig ist, den \n\nAufgabenkatalog der SLUB im Gesetz zu erweitern. Zum \n\neinen wurden daf\u00fcr Hinweise der Generaldirektion an \n\ndieser Stelle aufgegriffen, insbesondere was die Frage der \n\nEntwicklung digitaler Dienste und Informationsstrukturen \n\nanbelangt. Zum anderen sagen wir Folgendes: Bereits in \n\nder Intention des Gesetzentwurfs ist herauslesbar \u2013 ich \n\nvernehme, dass im Plenum wohl eher Konsens herrscht \u2013, \n\ndass die SLUB st\u00e4rker die Funktion einer Leitbibliothek, \n\nalso auch der Koordinierung und strategischen Planung \n\nim Land Sachsen, \u00fcbernehmen soll. Das haben wir auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9162 \n\nbei den Aufgaben im Gesetzestext ber\u00fccksichtigt. Wir \n\nhalten dies f\u00fcr einen sinnvollen und notwendigen Schritt. \n\nDrittens und zu guter Letzt geht es um die Frage der \n\nMitbestimmung und der Verfasstheit der Organe. Wir \n\nhaben eine L\u00f6sung gefunden, die ein St\u00fcck weit zu der \n\nIdee der GR\u00dcNEN differiert. Wir m\u00f6chten \u2013 auch in \n\nW\u00fcrdigung der Debatte \u2013, dass zum einen die TU Dres-\n\nden st\u00e4rker Einfluss nehmen kann und insofern ein \n\nEinvernehmen mit der TU Dresden bei der Bestellung der \n\nGeneraldirektoren und insbesondere auch bei der Entsen-\n\ndung der Mitglieder in den Verwaltungsrat, die Mitwir-\n\nkung des Senats, herzustellen ist. Zum anderen sagen wir, \n\ndass es vielleicht richtig aber zurzeit nicht m\u00f6glich ist, in \n\nder Funktion des Personalrats Mitarbeitervertreter und \n\nStudierende mit Stimmrecht zu entsenden. Wir m\u00f6chten \n\ngenau diese zwei Gruppen mit beratender Stimme im \n\nVerwaltungsrat sehen. Sie sollen geh\u00f6rt werden und \n\nAntr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde der SLUB guttun. Es \n\nw\u00e4re nach unserem Gesetzentwurf m\u00f6glich, diese Mit-\n\nwirkung zu nutzen. \n\nDas sind die drei zentralen Punkte unseres \u00c4nderungsan-\n\ntrags. Wir bitten um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es \n\nspricht nun Herr Mackenroth f\u00fcr die Koalition. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEs ist ausreichend dargelegt worden, warum und dass wir \n\ndiesem Anliegen nicht folgen k\u00f6nnen. Ich empfehle \n\nmeiner Fraktion die Ablehnung dieses \u00c4nderungsantrags. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen somit zur Abstimmung \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der \n\nDrucksache 5/13361. Wer seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich \n\nnicht angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nHerr Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich muss Sie leider darauf hinweisen, dass \n\nSie es vers\u00e4umt haben, unseren \u00c4nderungsantrag mit der \n\nDrucksache 5/13338 aufzurufen. Diesen hatte ich als \n\nersten in der Abstimmungsreihenfolge erwartet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich bitte \n\num einen kleinen Moment Geduld. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit dem  \n\nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung.) \n\nHerr Gerstenberg, ich habe die Information vorliegen, \n\ndass Sie eine Neufassung abgegeben haben. Ich habe es in \n\nder Vorstellungsrunde der \u00c4nderungsantr\u00e4ge so darge-\n\nstellt, dass es sich hier um die Drucksache 5/13339 \n\nhandelt \u2013 \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, eine \n\nNeufassung. Ich bin davon ausgegangen, dass der \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit der Drucksache 5/13338 nicht mehr \n\nGegenstand der Tagesordnung ist. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich mit dem  \n\nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung.) \n\nHerr Gerstenberg, ich erhalte gerade die Information, dass \n\ner in Ihren Unterlagen fehlt. Ich frage die Abgeordneten, \n\nliegt Ihnen der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksa-\n\nche 5/13338 vor? \u2013 Wenn dies der Fall ist, dann mache \n\nich Ihnen folgenden Vorschlag: Meinen Unterst\u00fctzern \n\nhinter mir liegt dieser \u00c4nderungsantrag nicht vor. Wenn \n\nSie einverstanden sind, w\u00fcrde ich diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag von Ihnen noch einmal aufrufen und Ihnen die \n\nGelegenheit geben, diesen vorzustellen. Da die Abgeord-\n\nneten diesen \u00c4nderungsantrag vorzuliegen haben, k\u00f6nnen \n\nwir dar\u00fcber beraten, auch wenn er nicht in meiner Liste \n\nsteht. Sind Sie damit einverstanden? Erhebt sich dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. Nun werden \n\nwir den \u00c4nderungsantrag Drucksache 5/13338 behandeln. \n\nHerr Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich darf mich \n\nf\u00fcr das Entgegenkommen bedanken. Zur Aufkl\u00e4rung \n\nm\u00f6chte ich Folgendes beitragen: F\u00fcr die Drucksa-\n\nche 5/13339 gibt es eine Neufassung. Die Drucksa-\n\nche 5/13338 ist am Montag bereits verteilt worden und \n\ngilt unver\u00e4ndert. \n\nEs geht, das wird Sie nicht \u00fcberraschen, um die Rechts-\n\nform der S\u00e4chsischen Landesbibliothek. Es ist eine immer \n\nwieder neu zitierte Legende, dass die SLUB die Rechts-\n\nform eines Staatsbetriebs w\u00fcnscht. Die SLUB hatte, das \n\nwissen alle, die seit Jahren in die Gespr\u00e4che einbezogen \n\nwaren, Vorstellungen von einer Stiftung. Sie hat danach \n\ndie Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts bevorzugt. Als diese \n\nnicht in rechtsf\u00e4higer Form m\u00f6glich war, hat man sich auf \n\neinen Staatsbetrieb vorbereitet. Diese Vorbereitungen \n\nlaufen. Das \u00e4ndert aber nichts daran, wie Kollege  \n\nMackenroth so sch\u00f6n sagte, dass ein Staatsbetrieb \u2013 nach \n\nSchema F, wie in der Anh\u00f6rung gesagt \u2013 wie alle anderen \n\nentstehen soll. Das ist das Problem. Deswegen ist es aus \n\nunserer Sicht, wenn es so laufen sollte, notwendig, die \n\nRechtsform einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts zu erhalten. \n\nSie ist dem Dualcharakter der Landesbibliothek und der \n\nTU-Bibliothek wesentlich besser angemessen und ver-\n\nmeidet auch die in der Debatte ausf\u00fchrlich diskutierten \n\nRisiken. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, wir weisen mit der Einf\u00fch-\n\nrung des \u00a7 5 nach, dass in der bisherigen Rechtsform der \n\nAnstalt \u00f6ffentlichen Rechts auch die notwendige Flexibi-\n\nlisierung, wie sie von der SLUB zu Recht gew\u00fcnscht und \n\nvon allen unterst\u00fctzt wird, durchgef\u00fchrt werden kann. Wir \n\nhaben die entsprechenden Ausnahmeregelungen formu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9163 \n\nliert. Diese werden dem Anspruch auf gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume \n\nf\u00fcr die SLUB gerecht, vermeiden jedoch die aufgezeigten \n\nProbleme, die mit einer Umwandlung in einen Staatsbe-\n\ntrieb einhergehen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Damit \n\nist der \u00c4nderungsantrag mit der Drucksache 5/13338 von \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eingebracht. \n\nM\u00f6chte dazu noch jemand Stellung nehmen? \u2013 Frau \n\nFiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich verweise in meiner Stellung-\n\nnahme noch einmal auf das, was ich vorhin zum Staatsbe-\n\ntrieb von der SLUB zitiert habe. \n\nIch m\u00f6chte aber noch eine zweite Anmerkung machen: \n\nUnd zwar haben wir bereits Anfang dieses Jahres, am \n\n30. Januar, \u00fcber den Staatsbetrieb diskutiert. Da ist die \n\nerste Intention, dass \u00fcberhaupt die Arbeit hier im Landtag \n\nbegonnen hat, beschlossen worden, und zwar mit Enthal-\n\ntungen, aber ohne Gegenstimmen. Ich finde, wenn die \n\nVerwaltung ein Jahr arbeitet, auch mit den Partnern \n\nspricht, das Ganze vorbereitet und dann gesagt wird: \u201eSo \n\nwollen wir es aber nicht, wir wollen es jetzt noch einmal \n\nganz anders\u201c, dann ist das kein Verfahren, wie man auch \n\nmit den Leuten umgeht, die die ganze Vorarbeit leisten. \n\nIch denke, da h\u00e4tte man im Januar schon den anderen \n\nWeg vorschlagen k\u00f6nnen. Heute haben wir die Staatsbe-\n\ntriebsgr\u00fcndung gut vorbereitet hier zur Abstimmung \n\nvorliegen. Deshalb werden wir ihr auch zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nnoch eine weitere Wortmeldung. Herr Mann f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Tut mir leid, Frau Kollegin Fiedler, \n\nich muss noch einmal direkt reagieren, weil Sie hier die \n\nEnthaltung der Oppositionsfraktionen ansprechen. Ich \n\nerinnere mich noch sehr gut an diese Debatte. Ja, die \n\nOppositionsfraktionen haben sich enthalten, aber inhalt-\n\nlich haben sie das deutlich begr\u00fcndet. Es gab n\u00e4mlich von \n\nIhrer Fraktion einen Pr\u00fcfauftrag, was eine Rechtsform\u00e4n-\n\nderung bewirken w\u00fcrde, unter anderem auf die Frage der \n\nSituation der Besch\u00e4ftigten, aber auch auf Fragen, die wir \n\nheute debattiert haben. \n\nDieser Pr\u00fcfauftrag ist damals aus unserer Sicht durch die \n\nStaatsregierung nicht erf\u00fcllt worden, sondern wir haben \n\nnach \u00fcber eineinhalb Jahren ganze drei Seiten bekommen, \n\ndie eben nicht die Alternativen \u2013 auch zu einer Rechts-\n\nform\u00e4nderung zum Staatsbetrieb \u2013 untersucht und auch \n\nnicht die Konsequenzen ausgef\u00fchrt haben. Deswegen \n\nhaben wir hier im Plenum deutlich artikuliert und erkl\u00e4rt, \n\ndass wir zu diesem Vorschlag keine Stellung nehmen \n\nk\u00f6nnen: weil die Staatsregierung ihrem Auftrag aus \n\nunserer Sicht nicht nachgekommen ist und wir die Alter-\n\nnativen auf Basis dieser Daten nicht abw\u00e4gen k\u00f6nnen. \n\nDas war damals der Grund f\u00fcr die Enthaltung und nicht \n\ndas, was Sie gerade unterstellen: eine billigende Zustim-\n\nmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \n\nkeine weiteren Wortmeldungen. Dann kommen wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Drucksache 5/13338. Wer seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlrei-\n\nchen Daf\u00fcr-Stimmen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheit-\n\nlich nicht zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift. Aufgerufen ist die \u00dcber-\n\nschrift. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben will, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1, \u201eGesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Landes-\n\nbibliothek \u2013 Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek Dresden\u201c, \n\nauf. Wer Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist dem \n\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2, \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\n\u00fcber die Presse\u201c, auf. Wer Artikel 2 seine Zustimmung \n\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist mehrheitlich Artikel 2 zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3, \u201eInkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten\u201c, auf. \n\nWer Artikel 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Gegenstimmen ist Artikel 3 \n\nmehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle den Entwurf Gesetz \n\n\u00fcber die S\u00e4chsische Landesbibliothek \u2013 Staats- und \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Dresden und zur \u00c4nderung eines \n\nweiteren Gesetzes, Drucksache 5/12505, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \n\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Gegenstimmen ist der Entwurf als \n\nGesetz mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, falls der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9164 \n\nentsprechen. \u2013 Dar\u00fcber herrscht Einverst\u00e4ndnis. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen, zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes und zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 5/12799, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/13311, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Als erster Redner spricht Herr Hart-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regie-\n\nrungskoalition legt Ihnen heute den Entwurf des Gesetzes \n\nzur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen, \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Versammlungsgeset-\n\nzes sowie weiterer Gesetze vor. Ich versuche diesen \n\nGesetzentwurf jetzt in aller Ruhe und Sachlichkeit einzu-\n\nbringen, bin mir aber sehr sicher, dass wir im Laufe der \n\nDebatte eine Emotionalisierung erfahren werden; denn \n\nhinter dem schlichten Titel verbirgt sich nat\u00fcrlich eine \n\nGrundsatzdiskussion, die man rechtstheoretisch oder am \n\npraktischen Erleben f\u00fchren kann. \n\nWir als Regierungskoalition haben Ihnen heute einen \n\nGesetzentwurf vorgelegt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, h\u00f6ren Sie erst einmal zu. Es diskutiert sich \n\neinfacher, wenn Sie die Argumente noch einmal aufneh-\n\nmen. Gegebenenfalls ben\u00f6tigen Sie die Argumente aber \n\nnicht, weil Ihre Meinung vorliegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir reagieren hier auf ein entsprechendes Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts, das zu der Frage der Aus-\n\nkunftsverpflichtung von Telekommunikationsdienstanbie-\n\ntern klargestellt hat, dass es entsprechender landesgesetz-\n\nlicher Regelungen bedarf \u2013 also Erm\u00e4chtigungen im \n\nLandesrecht \u2013, damit die Polizeien und Verfassungs-\n\nschutzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder dieses Auskunftsersuchen \n\nwahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir Ihnen heute einen Gesetzentwurf \n\nvorlegen, der als Erstes bez\u00fcglich der Bestandsdaten ein \n\nAuskunftsrecht f\u00fcr die Polizei schafft, und zwar in ver-\n\nschiedenen Stufen, zum einen bei der einfachen Be-\n\nstandsdatenauskunft \u2013 da geht es ausschlie\u00dflich um die \n\nFrage der Eigent\u00fcmerermittlung \u2013, zum anderen geht es \n\num R\u00fcckgriffe auf das Auslesen von Daten auf entspre-\n\nchenden Regelungen nach PIN und PUK als auch auf den \n\nZugriff auf IP-Adressen. \n\nUm diesen beiden Rahmenbedingungen Rechnung zu \n\ntragen, haben wir uns auf unterschiedliche Gefahrenstufen \n\nbegeben, zum Beispiel die einfache Bestandsdatenaus-\n\nkunft zur Erfassung und Feststellung, wem das Ger\u00e4t \n\ngeh\u00f6rt, und zwar im Gefahrenabwehrrecht. Daf\u00fcr gibt es \n\nmannigfaltige Beispiele. Ein einfaches Beispiel w\u00e4re hier: \n\nSie haben einen Anruf einer Person, die sich nicht artiku-\n\nlieren kann, und \u00fcber die Bestandserfassung, n\u00e4mlich die \n\nEigent\u00fcmerfeststellung, sind Sie in der Lage, den Zugriff \n\nund die Hilfsma\u00dfnahme zu stellen. \n\nEin zweiter Schritt, wie gesagt, betrifft PIN und PUK. \n\nDas betrifft beispielsweise hilflose Personen, bez\u00fcglich \n\nderer man entsprechende Unterst\u00fctzung leisten will und \n\ndazu Informationen ben\u00f6tigt. Dann k\u00f6nnen Sie im Gefah-\n\nrenabwehrrecht auf diese Regelung zur\u00fcckgreifen. Die \n\nbedarf jedoch einer besonderen Gefahrensituation. Dieser \n\nsind wir mit unserem \u00c4nderungsantrag, wie er auch dem \n\nInnenausschuss vorgelegen hat, nachgekommen und \n\nhaben das klargestellt. \n\nIm Weiteren will ich deutlich sagen: Wir schaffen hierbei \n\nkeine Neuregelung. Das ist entscheidend, denn manchmal \n\nwird hier der Eindruck suggeriert, als ob wir jetzt die \n\nGelegenheit ergreifen, in Sachsen besondere Eingriffs-\n\nm\u00f6glichkeiten zu schaffen, sondern wir zeichnen hier das \n\nVerfahren neu, wie es im Telekommunikationsgesetz im \n\nBund und in vielen Bundesl\u00e4ndern geregelt ist. Im \u00dcbri-\n\ngen haben wir sowohl f\u00fcr PIN und PUK als auch f\u00fcr den \n\nZugriff auf IP-Adressen einen entsprechenden Richter-\n\nvorbehalt vorgesehen. Das hei\u00dft, da kann nicht einfach \n\nder Beh\u00f6rdenleiter von sich aus abgreifen, sondern hier \n\nmuss es eine entsprechende richterliche Genehmigung \n\ngeben. \n\nAuch f\u00fcr den einfachen Zugriff kann das nicht jeder \n\nBeamte tun, sondern auch hier gilt die Feststellung, dass \n\nes ein Dienststellenleiter bzw. ein besonders Beauftragter \n\nsein muss, der diese Datenabfrage vornimmt. \n\nNicht zuletzt haben wir eine Regelung aufgenommen, die \n\nden Betroffenen im Wesentlichen das Recht einr\u00e4umt \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9165 \n\nau\u00dfer, es besteht eine besondere Gef\u00e4hrdungssituation \u2013, \n\n\u00fcber die Zugriffsma\u00dfnahme informiert zu werden. \n\nWir zeichnen das Ganze auch im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz, im Verfassungsschutzgesetz nach. Hier sieht \n\nder entsprechende Gesetzentwurf eine \u00e4hnliche Regelung \n\nvor. Diese Informationen sind erforderlich, auch im \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, wenn es zum Beispiel \n\num Strukturermittlungen gegen relevante Personenkreise \n\ngeht. Hier haben wir eine \u00e4hnliche Regelung \u00fcbernom-\n\nmen, indem n\u00e4mlich nicht der Pr\u00e4sident des Landesamtes \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz anordnen kann, sondern das S\u00e4ch-\n\nsische Staatsministerium des Innern, und zudem auch eine \n\nUnterrichtungspflicht f\u00fcr die G10-Kommission besteht. \n\nDes Weiteren \u2013 das ist auch ein Ausfluss der Diskussion \n\n\u00fcber die NSU-Situation \u2013 haben wir eine Pr\u00e4zisierung der \n\nL\u00f6schungsregelung im Verfassungsschutz aufgenommen. \n\nIch will hier deutlich sagen, dass wir uns hierbei auch in \n\n\u00dcbereinstimmung mit dem Datenschutzbeauftragten \n\nbefinden, mit dem wir diesen Gesetzentwurf abgestimmt \n\nhaben. \n\nWir gehen einen Schritt weiter, indem wir im Versamm-\n\nlungsgesetz auch das Problem der Bild- und Tonaufzeich-\n\nnungen regeln. Ich m\u00f6chte dem Eindruck entgegenwir-\n\nken, wir w\u00fcrden eine Regelung schaffen, um die Polizei \n\nin die Lage zu versetzen, einfach im Demonstrations- und \n\nVersammlungsgeschehen Aufzeichnungen zu machen. \n\nNein, wir konkretisieren die jetzige Regelung und f\u00fchren \n\ndeutlich aus, dass es eines besonderen Anlasses bedarf, \n\num Bild- und Tonaufnahmen vorzunehmen, n\u00e4mlich eine \n\nkonkrete Gefahrensituation. \n\nEin zweiter Punkt, den man noch einmal deutlich darstel-\n\nlen muss, ist die Frage von Bild\u00fcbertragungsma\u00dfnahmen. \n\nBei Bild\u00fcbertragungsma\u00dfnahmen, die der Koordinierung \n\nvon polizeilichen Einsatzma\u00dfnahmen in un\u00fcbersichtlichen \n\nSituationen dienen, gilt ausdr\u00fccklich der Grundsatz, dass \n\ndiese Aufnahmen nicht aufgezeichnet werden d\u00fcrfen. Sie \n\nsind tats\u00e4chlich nur dazu da, einsatzkoordinierende \n\nMa\u00dfnahmen vorzunehmen. \n\nKurzum und zusammengefasst: Dieser Gesetzentwurf \n\nzeichnet wieder, was das Bundesverfassungsgericht \n\ngefordert hat, n\u00e4mlich entsprechende Erm\u00e4chtigungsrege-\n\nlungen in den Landesgesetzen zu schaffen. Es vollzieht \n\ndas, was in vielen Bundesl\u00e4ndern mittlerweile geregelt ist, \n\nund versetzt die Polizei und auch den Verfassungsschutz \n\nin die Lage, im Rahmen des Gefahrenabwehrrechtes ihre \n\nAufgaben wahrzunehmen. \n\nZum Abschluss gestatten Sie mir einen Satz, denn diese \n\nDiskussion werden wir auch miteinander f\u00fchren: Es gibt \n\nkeine Freiheit ohne Sicherheit. Deswegen ist es eine \n\nunabdingbare Aufgabe des Staates und seines Gewaltmo-\n\nnopols, f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger zu sorgen. Das tun \n\nwir an dieser Stelle. Ich fordere Sie deswegen herzlich \n\nauf, unserem Gesetzentwurf in der Fassung des Innenaus-\n\nschusses zu folgen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion Herr Abg. Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Dieses Artikelgesetz umfasst drei Rege-\n\nlungsbereiche, die sehr unterschiedlich sind, aber doch \n\neinige Gemeinsamkeiten aufweisen. In allen drei Berei-\n\nchen geht es um die Einschr\u00e4nkung bzw. um Eingriffe in \n\nGrundrechte der B\u00fcrger. Zweimal ist das Grundrecht der \n\ninformellen Selbstbestimmung betroffen, einmal das \n\nDemonstrations- und einmal das Versammlungsrecht. \n\nNach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \n\nzur sogenannten Bestandsdatenabfrage hatten wir die \n\nAufgabe, die bestehenden Eingriffsbefugnisse der Polizei \n\nim Freistaat Sachsen neu zu regeln. Auch wenn die \n\nEingriffsintensit\u00e4t hier nicht so hoch ist, so ist es doch \n\nunserer Fraktion wichtig gewesen, dass immer dann, \n\nwenn ein Eingriff in Freiheitsrechte vorgenommen wird, \n\ngleichzeitig eine Regelung geschaffen wird, die wieder \n\nmehr B\u00fcrgerrechte schafft. Deshalb haben wir uns ent-\n\nschlossen, diesem Gesetzentwurf zur Bestandsdatenrege-\n\nlung zwei weitere Gesetzentw\u00fcrfe anzuf\u00fcgen, n\u00e4mlich \n\nzum einen zum Versammlungsrecht und zum anderen \n\nzum Verfassungsschutzgesetz. \n\nIch m\u00f6chte mit den Bild- und Tonaufnahmen beginnen, \n\ndie im Versammlungsgesetz geregelt sind. Konnte bislang \n\ndie Polizei ohne eine entsprechende einschr\u00e4nkende \n\ngesetzliche Regelung bei Demonstrationen und Versamm-\n\nlungen Bild- und Tonaufnahmen machen, wie sie es f\u00fcr \n\nerforderlich hielt, so darf dies k\u00fcnftig nur noch dann \n\nerfolgen, wenn von Personen in der Versammlung eine \n\nerhebliche Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit oder \n\nOrdnung ausgeht. Eine Aufnahme darf auch nicht mehr \n\nheimlich erfolgen, sondern muss offen angefertigt wer-\n\nden, das hei\u00dft, der Demonstrationsteilnehmer muss \n\nerkennen k\u00f6nnen, dass er gefilmt wird. Dies gilt sowohl \n\nf\u00fcr Versammlungen unter offenem Himmel als auch in \n\ngeschlossenen R\u00e4umen. Einfach mal verdeckt Aufnahmen \n\nzu machen, bis die Speicherkarte voll ist, das geht k\u00fcnftig \n\nnicht mehr, sondern man braucht einen ganz konkreten \n\nAnlass. \n\nEs gibt einen weiteren Punkt, den wir hier geregelt haben \n\nund den der Datenschutzbeauftragte bereits in seinem \n\n15. T\u00e4tigkeitsbericht vom Jahr 2011 aufgef\u00fchrt hat. Das \n\nsind die sogenannten \u00dcbersichtsaufnahmen. Wir schaffen \n\nerstmalig eine gesetzliche Erm\u00e4chtigungsgrundlage, \n\ndamit die Versammlungsfreiheit auch hier weiterhin \n\ngew\u00e4hrleistet ist. Nur unter stark eingeschr\u00e4nkten Voraus-\n\nsetzungen kann die Polizei nunmehr \u00dcbersichtsbilder \n\nanfertigen, und zwar nur dann, wenn es sich um eine \n\ngro\u00dfe oder um eine un\u00fcbersichtliche Versammlung \n\nhandelt und sie die \u00dcbersichtsbilder ben\u00f6tigt, um den \n\nEinsatz zu lenken und zu leiten. Diese Bild\u00fcbertragungen \n\nd\u00fcrfen nur im Einzelfall stattfinden und auch nur dann, \n\nwenn sie erforderlich sind, also keine milderen Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Die \u00dcbersichtsaufnahmen \u2013 Kollege \n\nHartmann hat es ausgef\u00fchrt \u2013 d\u00fcrfen nicht mehr gespei-\n\nchert, sondern nur der unmittelbaren Einsatzleitung f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9166 \n\ndie Zwecke der Lenkung und Leitung des Einsatzes zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. Aus \u00dcbersichtsaufnahmen \n\nwerden somit \u00dcbersichtsbilder, und das ist ein guter \n\nSchritt. \n\nWir haben festgelegt, dass eine Identifikation von Ver-\n\nsammlungsteilnehmern durch \u00dcbersichtsaufnahmen nicht \n\nmehr stattfinden darf. Beispielsweise ist das Heranzoo-\n\nmen von einem Hubschrauber bis auf eine einzelne \n\nPerson, um diese zu identifizieren, nach dieser Regelung \n\nnicht mehr m\u00f6glich. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle hervorheben, dass wir in \n\ndiesem Haus schon h\u00e4ufiger \u00fcber das Versammlungsrecht \n\ngesprochen haben. Ich habe damals das Versprechen \n\nabgegeben, dass wir auch Regelungen \u00fcber die \u00dcber-\n\nsichtsaufnahmen und f\u00fcr Aufnahmen im \u00f6ffentlichen \n\nRaum treffen werden. Ich habe gesagt, dass wir das dann \n\ntun werden, wenn wir eine erste verfassungsgerichtliche \n\nEntscheidung zu diesem Thema haben. Diese Entschei-\n\ndung haben wir bekommen, und wir haben jetzt diese \n\nVersprechen eingel\u00f6st, indem wir das an das Polizeigesetz \n\nangekoppelt haben. \n\nEine weitere L\u00fccke schlie\u00dfen wir mit diesem Gesetzent-\n\nwurf. Wir haben in diesem Hohen Haus sehr h\u00e4ufig \u00fcber \n\ndie Vernichtung von Daten beim Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz gesprochen. Dabei gab es meistens eine \n\netwas bipolare Diskussion gerade vonseiten der politisch \n\nLinken. Ging es um die Sammlung und Erhebung von \n\nDaten von Linksextremisten, war ganz schnell die Samm-\n\nlung und Erhebung von Daten ein Skandal. Ging es um \n\ndie L\u00f6schung von Daten von Rechtsextremisten, war die \n\nL\u00f6schung ein Skandal. Wir ben\u00f6tigten also eine Rege-\n\nlung, die allen Bed\u00fcrfnissen gerecht wird, die klar ist und \n\nes einem Anwender erm\u00f6glicht, die entsprechenden \n\nB\u00fcrgerrechte zu wahren. \n\nLassen Sie mich eines hervorheben: Jede Sammlung von \n\nDaten und das Anlegen von Akten beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz bedarf einer klaren gesetzlichen \n\nErm\u00e4chtigungsgrundlage. Ebenso haben aber alle B\u00fcrger \n\nein Recht auf staatliches Vergessen, wenn Daten beim \n\nB\u00fcrger vom Verfassungsschutz erhoben worden sind, sich \n\nl\u00e4ngere Zeit keine neuen Erkenntnisse ergeben und der \n\nVerfassungsschutz diese Daten nicht mehr ben\u00f6tigt. Die \n\nKlarstellung, die wir jetzt im Gesetz vornehmen, erm\u00f6g-\n\nlicht eine Aktenvernichtung unter klaren gesetzlichen \n\nVoraussetzungen, wenn diese Daten nicht mehr f\u00fcr die \n\nAufgaben des Verfassungsschutzes ben\u00f6tigt werden. Es \n\nist der Vorschlag des Datenschutzbeauftragten, den wir \n\nIhnen hier eins zu eins zur Abstimmung vorlegen. \n\nDiese beiden Regelungen haben meine Fraktion zur \n\nBedingung f\u00fcr die Neuregelung der Bestandsdaten ge-\n\nmacht. Ich m\u00f6chte hier einige Worte zu den Bestandsda-\n\nten sagen. In der Diskussion, die wir in den Aussch\u00fcssen \n\nund auch \u00f6ffentlich gef\u00fchrt haben, wurde teilweise so \n\ngetan, als ob hier eine Vorratsdatenspeicherung oder \n\n\u00c4hnliches gemacht w\u00fcrde. Wir erleben jetzt bei \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen, dass die Eingriffsvoraussetzungen hier \n\nnoch weiter hoch gestellt werden. \n\nBeispielsweise versucht die SPD, \u00fcber ihren \u00c4nderungs-\n\nantrag die Eingriffsvoraussetzungen f\u00fcr die Abfrage von \n\nBestandsdaten zu erh\u00f6hen. Ich pers\u00f6nlich habe \u2013 das habe \n\nich Ihnen, Frau Friedel, auch schon mitgeteilt \u2013 sehr viele \n\nSympathien f\u00fcr diesen Antrag, aber f\u00fcr uns ist das ein \n\nGesamtkomplex. \n\nAllerdings halte ich es nicht f\u00fcr richtig, diese Formulie-\n\nrung so hoch zu setzen und gleichzeitig in einem Koaliti-\n\nonsvertrag mit der CDU der anlassunabh\u00e4ngigen Vorrats-\n\ndatenspeicherung zuzustimmen und diese in ein Bundes-\n\ngesetz transformieren zu wollen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie anlassunabh\u00e4ngige Vorratsdatenspeicherung ist die \n\ngr\u00f6\u00dfte vorstellbare Datensammlung von Kommunikati-\n\nonsverbindungen. Der Generalanwalt beim Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof h\u00e4lt diese Form der Datensammlung f\u00fcr nicht \n\nmehr gedeckt von den europ\u00e4ischen Grundfreiheiten. Die \n\nSPD tauscht diese Freiheit gegen den Dienstschl\u00fcssel f\u00fcr \n\nDienstwagen. Das hat es mit Sabine Leutheusser-\n\nSchnarrenberger nicht gegeben. Das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle ausdr\u00fccklich hervorheben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm eines klarzustellen: Was wir hier machen, hat mit \n\neiner Vorratsdatenspeicherung nichts zu tun. Wir f\u00fchren \n\nhier auch keine pr\u00e4ventive Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung ein. Dagegen haben wir uns als FDP-Fraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag immer gewehrt. Mit dem vorliegen-\n\ndem Entwurf haben wir ein abgestuftes System geschaf-\n\nfen. Je nach der Eingriffsintensit\u00e4t in die jeweiligen \n\nGrundrechte wurden die Eingriffsschwellen hochgesetzt \n\nund ein Ausgleich \u00fcber Verfahrensregelungen oder ent-\n\nsprechende Richtervorbehalte geschaffen. So ist f\u00fcr ein \n\nmanuelles Auskunftsersuchen zu Bestandsdaten eine im \n\nkonkreten Fall vorliegende Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit und Ordnung erforderlich. Die Polizei hat auch \n\nhierbei den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz zu ber\u00fccksich-\n\ntigen. Die betroffenen Personen sind zu benachrichtigen. \n\nNur aus Gr\u00fcnden der Zweckvereitelung oder zum Schutz \n\nvon Personen darf im Einzelfall davon abgewichen \n\nwerden. Das ist die klare Ausnahme. Ich m\u00f6chte deutlich \n\nins Parlamentsprotokoll geben: Das Nichtbenachrichtigen \n\nist die klare Ausnahme. Die Gr\u00fcnde sind zu dokumentie-\n\nren und es ist zu belegen, weshalb man diese Benachrich-\n\ntigung nicht gemacht hat. \n\nBei der Abfrage einer dynamischen IT-Adresse oder von \n\nZugangssicherungscodes ist aus Gr\u00fcnden des intensiveren \n\nGrundrechtseingriffs immer eine richterliche Anordnung \n\nerforderlich. Auch dies st\u00e4rkt den Grundrechtsschutz. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf die Abfrage von Zusatzsi-\n\ncherungscodes eingehen. Wichtig ist, dass es sich dabei \n\nnicht um Bestandsdaten handelt, die wir abfragen, son-\n\ndern PIN und PUK sind ein Schl\u00fcssel f\u00fcr eine auf einem \n\nGer\u00e4t abgespeicherte Information, nicht f\u00fcr Verbindun-\n\ngen. Wir legen Wert darauf, dass die jeweils im Ger\u00e4t \n\nbefindlichen Daten der polizeilichen Beschlagnahme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9167 \n\nunterliegen, sodass ein Zugriff nur unter sehr engen \n\nVoraussetzungen m\u00f6glich ist. \n\nZus\u00e4tzlich stellen wir h\u00f6here Anforderungen an den \n\nGefahrbegriff. Nur falls tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr \n\neine Gefahr f\u00fcr Leben, Leib, Gesundheit oder Freiheit der \n\nPerson oder der Gef\u00e4hrdung von Bestand oder Sicherheit \n\ndes Staates vorliegen, darf auf das Ger\u00e4t zugegriffen \n\nwerden. Dies entspricht den Anforderungen des Bundes-\n\nverfassungsgerichts an die Gew\u00e4hrleistung der Vertrau-\n\nlichkeit und die Integrit\u00e4t informationstechnischer Syste-\n\nme als Bestandteil des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts. \n\nAuch den vom Verfassungsgericht geforderten Richter-\n\nvorbehalt haben wir in dieses Gesetz aufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf tariert die \n\nSicherheitsinteressen des Staates und die Interessen des \n\nEinzelnen an einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Freiheit seiner B\u00fcrger-\n\nrechte meines Erachtens angemessen aus. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu dem Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \n\nHartmann, Kollege Biesok, dass Sie den vorliegenden \n\nGesetzentwurf als eine Rechtsstaatswohltat preisen, ist \n\nschon atemberaubend. Sie haben berechtigt \u2013 das war vor \n\nallem Kollege Hartmann \u2013 eingangs ausgef\u00fchrt, worum es \n\nin der Eingriffsintensit\u00e4t, in der Reichweite dessen, was \n\ngeregelt werden soll, eigentlich geht, in welche Grund-\n\nrechte wir eingreifen wollen, welche Grundrechte wir mit \n\ndem Gesetzentwurf tangieren: den Artikel 10, den Arti-\n\nkel 13, den Artikel 2 und die Versammlungsfreiheit. \n\nUnser erstes Problem ist: Dieser Gesetzentwurf und die \n\nArt und Weise seiner Behandlung sind ein ausgesproche-\n\nnes Beispiel f\u00fcr das Parlamentsverst\u00e4ndnis, wie selbst \n\nhoch sensible, auch verfassungsrechtlich komplizierte \n\nMaterien in diesem Hause behandelt werden. Der Gesetz-\n\nentwurf wurde am 26.09.2013 eingereicht. Am \n\n27.09.2013 wurde er ausgereicht. Heute, keine drei \n\nMonate sp\u00e4ter, behandeln wir ihn in abschlie\u00dfender \n\nLesung. Es war urspr\u00fcnglich nicht einmal vorgesehen, \n\ndass der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \n\ndiesem Gesetzentwurf einbezogen wird, obwohl Sie im \n\nVorblatt und auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung schreiben, \n\ndass Sie verfassungsgerichtliche Rechtsprechung umset-\n\nzen wollen. \n\nWir sehen es als eine Unsitte an, dass es generell keine \n\n1. Lesung mehr gibt. Das ist in der momentanen Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung aber nun einmal so geregelt. Der Gesetz-\n\nentwurf war urspr\u00fcnglich nur an den Innenausschuss \n\n\u00fcberwiesen. Erst auf unsere Intervention, dass der Verfas-\n\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss wenigstens mit der \n\nAngelegenheit befasst wird, hat der Herr Pr\u00e4sident dan-\n\nkenswerterweise diesem Anliegen entsprochen, und der \n\nAusschuss, der eigentlich f\u00fcr die F\u00f6rmlichkeit, f\u00fcr die \n\nVerfassungskonformit\u00e4t zust\u00e4ndig ist, konnte sich auch \n\nmit dieser Problematik auseinandersetzen. \n\nDabei ist eines deutlich geworden \u2013 das hat sich auch in \n\nder Expertenanh\u00f6rung gezeigt: Wir haben in diesem \n\nGesetzentwurf einen Regelungsgegenstand, der das, was \n\ndas Verfassungsgericht in seiner Rechtsprechung als \u201erote \n\nHaltelinien\u201c beschreibt, zum Anlass nimmt, um im \n\nLandesrecht exakt an die Grenzen dieser Haltelinien zu \n\ngehen. Mehrere Sachverst\u00e4ndige \u2013 Prof. Aden, Prof. Gusy \n\nund weitere Sachverst\u00e4ndige \u2013 haben Ihnen gesagt: Es \n\nwar mitnichten daran gedacht, dass diese Entscheidung \n\ndes Bundesverfassungsgerichts \u2013 nebenbei bemerkt mit \n\neinem Aktenzeichen aus dem Jahr 2005 \u2013 durch eine \n\nGrundrechtsbeschwerde in die Debatte gekommen ist; \n\nvon 2005 bis zum 24.01.2012 wurde in der Fachgerichts-\n\nbarkeit, Strafgerichtsbarkeit und beim Verfassungsgericht \n\ner\u00f6rtert, wie man damit umgeht. Das zeigt auch, wie \n\nkompliziert die Materie ist. \n\nVom Verfassungsgericht wurde gesagt, was beim Eingriff \n\nin Telekommunikationsdaten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ngerade noch zul\u00e4ssig ist. Sie nehmen das zum Anlass, mit \n\ndiesem Gesetzentwurf diese Haltelinien f\u00fcr Sachsen bis \n\nzum Ende auszureizen. Die Sachverst\u00e4ndigen haben \n\ngesagt, dass wir auf dieser Seite sind. Daf\u00fcr gibt es keine \n\nVeranlassung. Sie haben aus dem Grund schon gar keine \n\nVeranlassung, weil Sie nie in irgendeiner Form evaluiert \n\nhaben, ob das Fehlen des Zugriffs auf Bestandsdaten, wie \n\nes jenseits des 30.06.2013 durch die Wirkung der Ausset-\n\nzung des Zugriffs auf Bestandsdaten gegeben war, zu \n\neinem Nachteil in der Sicherheitslage im Freistaat Sach-\n\nsen gef\u00fchrt hat. \n\nSie haben nirgends evaluiert \u2013 es gab keine Positivprobe, \n\nes gibt keine Negativprobe \u2013, ob die Erweiterung der \n\nEingriffspl\u00e4ne in diese Problematik der Bestandsdaten \n\n\u00fcberhaupt notwendig ist, ob wir in Zeiten, in denen wir \n\nnicht zugreifen konnten, in irgendeiner Form eine erh\u00f6hte \n\nNichtaufkl\u00e4rung der Kriminalit\u00e4t, ob wir erh\u00f6hte F\u00e4lle \n\nvon nicht aufgekl\u00e4rten oder verhinderten Suiziden oder \n\n\u00c4hnliches hatten. Nichts von dem wurde evaluiert. Sie \n\nhaben einfach die M\u00f6glichkeit genutzt, aus Sicht der \n\nBeh\u00f6rden betreffende Anliegen maximal zugunsten des \n\nSicherheitsdenkens auszuregeln. Kollege Biesok, bei aller \n\nAnerkennung daf\u00fcr, dass Sie sich bem\u00fcht haben und am \n\nKompromiss letzten Endes gescheitert sind, manches zu \n\nbegrenzen, haben Sie nicht in einer Zeit, in der es um \n\nNSA und \u00c4hnliches geht, auch nur im N\u00e4heren ad\u00e4quat \n\nan den Datenschutz gedacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Kollege Bartl, \n\ngeben Sie mir recht, dass im Gesetz eine Evaluierungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9168 \n\nklausel vorgesehen ist? Geben Sie mir ebenfalls recht, \n\ndass das Ausprobieren, ob ein Suizid stattfindet oder \n\nnicht, ein ungeeignetes Mittel ist, eine nicht vorhandene \n\ngesetzliche Regelung zu evaluieren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir haben die Auffassung, \n\nKollege Biesok: Bevor wir in diesem Parlament ein \n\nGesetz verabschieden, das in Grundrechte eingreift, \n\nm\u00fcssen wir vorher wissen, ob es Notwendigkeiten gibt, \n\neinen Grundrechtseingriff zu konstituieren. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht sagen: Wir nehmen das in den n\u00e4chsten zwei, drei \n\nJahren einmal in Kauf, und wenn wir uns geirrt haben, \n\nwickeln wir das wieder ab, weil inzwischen die Betrof-\n\nfenheit von Hunderten oder Tausenden B\u00fcrgern eingetre-\n\nten ist. \n\nWas h\u00e4tte uns daran gehindert, uns erst einmal exakt die \n\nSicherheitslage, diese Zeit der Entwicklung, der Praxiser-\n\nkenntnisse ab dem 30.06.2013 ein Jahr lang anzusehen, \n\nob wir diese Bestandsdatenabfrage in dem Umfang \n\nbrauchen? Brauchen wir die so weitgehenden Regelungen \n\n\u2013 ich gehe auf die Bestimmtheit noch einmal kurz ein \u2013 \n\noder funktioniert die Arbeit in der polizeilichen Gefahren-\n\nabwehr oder beim Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz auch \n\nohne diese Erm\u00e4chtigungen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Kollege Bartl, geben Sie mir recht, dass die Koaliti-\n\nonsfraktionen diesen Gesetzentwurf auch damit begr\u00fcn-\n\nden, dass angeblich keine neuen Befugnisse geschaffen \n\nwerden und bisher zur Abwehr von Suizidgefahren oder \n\nbeispielsweise Amokank\u00fcndigungen in Sachsen schon die \n\nBestandsdatenabfrage zul\u00e4ssig war, offenbar auch ange-\n\nwendet wurde und es deshalb ein Leichtes gewesen w\u00e4re, \n\nhier entsprechendes Zahlenmaterial vorzulegen und \n\ndeshalb die Intervention oder die Frage von Herrn Biesok \n\nnicht den Tatsachen entsprechen kann? Stimmen Sie dem \n\nzu? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kollege Lichdi, wir haben \u2013 \n\nwie nicht selten \u2013 wieder eine v\u00f6llige \u00dcbereinstimmung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank!) \n\nIch m\u00f6chte aus unserer Sicht ein weiteres Problem noch \n\neinmal hervorheben: Wenn wir schon in diese Materie \n\nhineingehen, ist es unter dem Aspekt der Auseinanderset-\n\nzung gerade in den letzten Monaten \u2013 ich nenne noch \n\neinmal das Stichwort NSA und dergleichen mehr \u2013 beim \n\nZugriff auf Computerdaten, auf Personendaten, auf \n\nBestandsdaten in jedem Fall geboten, sich anzusehen, was \n\ndie anderen Bundesl\u00e4nder machen, wenn sie die Ein-\n\ngriffsvoraussetzungen in derartigen Landesgesetzen \n\nbeschreiben. \n\nEs bleibt bei dem Vorwurf der meisten Sachverst\u00e4ndigen, \n\ndass im Gegensatz zu Sachsen andere Bundesl\u00e4nder, zum \n\nBeispiel Nordrhein-Westfalen, mit ihrer Eingriffsformu-\n\nlierung, mit den Voraussetzungen, wo sie eingreifen \n\nk\u00f6nnen, eben nicht an der unteren Schwelle geblieben \n\nsind. Wenn Sie neben Sicherheit auch die Ordnung als \n\nEingriffsvoraussetzung f\u00fcr Bestandsdatenerfassung \n\nmachen, wissen Sie, Kollege Biesok, am allerbesten, dass \n\nSie mit elementaren Auslegungen des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes, wann und wo man in Grundrechte eingrei-\n\nfen kann, kollidieren. \n\nIch meine nicht nur das Versammlungsrecht, sondern auch \n\nalle anderen Rechte, die mit Telekommunikationsbe-\n\nstandsdaten zusammenh\u00e4ngen. \n\nWenn mehrere Sachverst\u00e4ndige sagen, dass Sie in Ihren \n\nFormulierungen einen Eingriffspegel festgelegt haben, der \n\nvon anderen Landesgesetzen ganz ma\u00dfgeblich abweicht, \n\nwenn Sie hier einfach schreiben, dass eine \u201evorliegende \n\nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung\u201c \n\nausreicht, um Bestandsdaten f\u00fcr die polizeiliche Gefah-\n\nrenabwehr abzufordern, dann m\u00f6chte ich Ihnen sagen: \n\nProf. Gusy hat darauf aufmerksam gemacht, dass mit \n\ndieser Regelung die unterste Gefahrenstufe \u00fcberhaupt \n\nangewandt werden soll, da das Merkmal des \u201eVorliegens\u201c \n\ngerade keine Einschr\u00e4nkung bedeutet, da Gefahren als \n\nEingriffsvoraussetzung immer vorliegen m\u00fcssen. \n\nWenn darauf hingewiesen wird, dass zum Beispiel Nord-\n\nrhein-Westfalen anstelle des Vorliegens einer Gefahr f\u00fcr \n\ndie Sicherheit oder Ordnung normiert hat: \u201ehohe Wahr-\n\nscheinlichkeit eines Schadens f\u00fcr Leben, Gesundheit oder \n\nFreiheit der Person\u201c bzw. \u201eAbwehr einer gemeinen \n\nGefahr\u201c, was B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag erreichen wollen, dann frage ich Sie: \n\nWas h\u00e4tte uns daran gehindert, wenigstens diesem Hin-\n\nweis zu entsprechen und die Eingriffskriterien etwas zu \n\nversch\u00e4rfen, um verfassungsrechtlich auf der sicheren \n\nSeite zu sein? \n\nNoch dramatischer ist es bei der Problematik der Zuord-\n\nnung in dem neuen \u00a7 11b des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nsetzes. Darin sagen Sie mehr oder weniger: Wenn es zur \n\nErf\u00fcllung der Aufgaben des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz im Einzelfall notwendig erscheint, dann kann \n\nder Verfassungsschutz auf Bestandsdaten zugreifen. Was \n\nist denn das f\u00fcr ein unbestimmter Rechtsbegriff? Wie soll \n\ndas halten, wenn sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit verfas-\n\nsungsrechtlichen Schritten dagegen wenden? \n\nWir sind der Auffassung, dass die Herangehensweise an \n\ndie Bestandsdatenabfrage eben gerade nicht den Ma\u00dfst\u00e4-\n\nben entspricht, die das Bundesverfassungsgericht in der \n\nvon Ihnen selbst herangezogenen ma\u00dfgeblichen und \n\ngrunds\u00e4tzlichen Entscheidung, in diesem richtungswei-\n\nsenden Beschluss vom 24. Januar 2012 aufgeschrieben \n\nhat bzw. dass zumindest die Umsetzung in den Einzel-\n\nnormen den Ma\u00dfst\u00e4ben nicht gerecht wird. \n\nNoch ein Wort zu der Problematik Versammlungen, \n\n\u00dcbersichtsaufnahmen. Wir haben vielleicht eine Differenz \n\nzu den anderen demokratischen Oppositionsfraktionen. \n\nDas will ich nicht ausschlie\u00dfen. Wir sind der Auffassung: \n\nEs ist richtig, Herr Kollege Biesok, wenn wir in das \n\nGesetz schreiben, dass die \u00dcbersichtsaufnahmen bei \n\nVersammlungen nur noch unter bestimmten Vorausset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9169 \n\nzungen m\u00f6glich sind, dann verbessern wir einen Zustand, \n\nden wir ohnehin f\u00fcr verfassungsrechtlich bedenklich \n\nhalten. \n\nDie B\u00fcrgerin oder der B\u00fcrger \u2013 damit hat Herr Prof. Aden \n\nrecht \u2013, die oder der vielleicht auch Beamtin oder Beam-\n\nter im Freistaat Sachsen ist, wird sich Sorgen machen, \n\ndass das bei seinem Dienstherrn landen kann \u2013 wenn man \n\nwei\u00df, wenn ich zu einer Versammlung gehe, dann d\u00fcrfen \n\ndort auch \u00dcbersichtsaufnahmen gemacht werden und \n\ndiese erm\u00f6glichen es nach dem heutigen Stand der Tech-\n\nnik, jede einzelne Person heranzuzoomen. Er wird sich \n\nalso \u00fcberlegen, ob er an der Versammlung teilnimmt. \n\nGenau diese Regelung h\u00e4lt den B\u00fcrger davon ab, sein \n\nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit wahrzunehmen. \n\nDeswegen sind wir der Auffassung, dass auch diese \n\nRegelung, wie Sie sie jetzt vorgesehen haben, nicht \n\nausreicht. Wir wollen keine \u00dcbersichtsaufnahmen bei \n\nVersammlungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDass das bei kulturellen oder sportlichen Gro\u00dfveranstal-\n\ntungen, die au\u00dferhalb des Versammlungsrechts stehen, in \n\nangemessener Form der Fall sein kann, ohne eine Verlet-\n\nzung des \u00dcberma\u00dfverbots, steht f\u00fcr uns au\u00dfer Diskussion. \n\nDabei sind wir durchaus auf Ihrer Seite. Darin gehen wir \n\nmit. \n\nSumma summarum: Das ist eine blanke Sicherheitsge-\n\nsetzgebung. Das ist keine im Verh\u00e4ltnis zur Datenschutz-\n\ngesetzgebung angemessene und ausgewogene Regelung. \n\nWir haben die dringende Bef\u00fcrchtung, dass dieses Gesetz \n\nverfassungsrechtlich angreifbar ist und verfassungsrecht-\n\nlich nicht h\u00e4lt. Deswegen sollten die Regierungsfraktio-\n\nnen die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der drei Oppositionsfraktionen \n\nin einer objektiven Art und Weise nochmals pr\u00fcfen, auch \n\nin dem Interesse, dass die \u00c4nderungen wenigstens verfas-\n\nsungskonform sein m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern von dem Mittel \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. Ich m\u00f6chte kurz \n\ndarstellen, was Bestandsdaten sind, wobei der unterste \n\nGefahrenbegriff ausreicht, um diese Daten zu erfahren. \n\nDas sind die Rufnummer und eine andere Anschlussken-\n\nnung, der Name und die Anschrift des Anschlussinhabers, \n\nbei nat\u00fcrlichen Personen deren Geburtsdatum, die An-\n\nschrift des Anschlussinhabers, bei Festnetzanschl\u00fcssen die \n\nGer\u00e4tenummer des Ger\u00e4ts und das Datum des Vertragsbe-\n\nginns. Das sind die Punkte, bei denen eine konkrete \n\nGefahr ausreicht. \n\nF\u00fcr alles andere haben wir sehr viele qualifizierte Gefah-\n\nrenbegriffe vorgesehen. Wir haben Richtervorbehalte \n\nvorgesehen. Selbst bei dieser einfachen Gefahr und bei \n\nden Bestandsdaten, wie ich sie gerade genannt habe, \n\nfindet nachtr\u00e4glich eine Information des Anschlussinha-\n\nbers statt, dass seine Daten abgefragt wurden. Er hat \n\ndanach alle Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich gehe zuerst auf die letzte \n\nBemerkung ein. Es ist eben nicht so: W\u00e4hrend andere \n\nL\u00e4nder eine ausnahmslose Unterrichtungspflicht der \n\nPersonen vorsehen, die von einer geheimen Erhebung \n\nihrer Bestandsdaten betroffen sind, sehen wir eine abge-\n\nstufte Unterrichtungspflicht vor. \n\nSie haben die Regelung aufgenommen, wonach auf die \n\nUnterrichtung von Personen verzichtet werden kann, \n\nderen Bestandsdaten geheim erhoben worden sind, wenn \n\ndas den Interessen der entsprechenden Person selbst \n\nwiderspricht. Auf meine Frage im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss, welche Fallkonstellation Sie meinen \n\nk\u00f6nnten, gab es hilflose Blicke zwischen Ihnen und dem \n\nKollegen Schiemann. Sie konnten keinen Pr\u00e4zedenzfall \n\nnennen. Wo kann es denn einem B\u00fcrger gewisserma\u00dfen \n\nzum Nachteil gereichen, dass er davon Kenntnis erh\u00e4lt, \n\ndass seine Bestandsdaten geheim abgefragt worden sind? \n\n(Carsten Biesok, FDP: Bleiben Sie  \n\nbei der Wahrheit, dass ich Ihnen  \n\ndas Beispiel genannt habe!) \n\n\u2013 Sie haben das Beispiel genannt, dass er selbst psychisch \n\ngef\u00e4hrdet sei. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Richtig!) \n\n\u2013 Dann schreiben Sie dieses eine Beispiel hinein! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Zwie-\n\ngespr\u00e4che! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der zweite Grund f\u00fcr die \n\nIntervention ist: Sie haben genannt, was Sie erheben \n\nwollen, die Telefonnummer, den Namen des Anschlussin-\n\nhabers etc. pp. Das binden Sie an Anhalte f\u00fcr St\u00f6rungen \n\nder \u00f6ffentlichen Ordnung \u2013 an Anhalte f\u00fcr St\u00f6rungen der \n\n\u00f6ffentlichen Ordnung! Das ist sp\u00e4testens nach Brokdorf \n\nund dem Grundsatz, der nicht nur f\u00fcr das Versammlungs-\n\nrecht gilt, durch. Die \u00f6ffentliche Ordnung kann nicht das \n\nKriterium f\u00fcr Eingriffe in Grundrechte sein und schon gar \n\nnicht f\u00fcr Eingriffe, die dem Post- und Fernmeldegeheim-\n\nnis entgegenstehen, die der Informationsfreiheit entgegen-\n\nstehen und die meinethalben auch der Versammlungsfrei-\n\nheit entgegenstehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Friedel \n\nbitte f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Herr Hartmann hat vorhin, in aller \n\nRuhe und Sachlichkeit zu begr\u00fcnden versucht, warum der \n\nGesetzentwurf gut ist und man ihm zustimmen muss. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9170 \n\nwill Ihnen nun in aller Ruhe und Sachlichkeit begr\u00fcnden, \n\nwarum wir ihm nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDas sind drei grunds\u00e4tzliche Punkte. Uns liegt eine \n\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes, des Verfassungsschutzge-\n\nsetzes und des Versammlungsgesetzes vor. Die \u00c4nderun-\n\ngen, die wir an diesen Gesetzen vornehmen, sind im \n\nVergleich zum gesamten Gesetzeswerk relativ klein. \n\nWir haben dem Polizeigesetz vor zwei Jahren nicht \n\nzugestimmt, weil wir damals der Auffassung waren, dass \n\nes ein Gesetz ist, das zu weit in die Grundrechte des \n\nEinzelnen eingreift. Das wird mit dem Gesetzentwurf, der \n\nuns jetzt vorliegt, nicht geheilt. Deswegen k\u00f6nnen wir \n\nauch diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nWir haben auch dem urspr\u00fcnglichen Versammlungsge-\n\nsetz, das Sie vorgelegt haben, ich glaube, vor drei oder \n\nsogar vier Jahren, nicht zugestimmt \u2013 es ist ja noch \n\neinmal neu geschrieben worden, nachdem es vom Verfas-\n\nsungsgerichtshof kassiert worden ist. Auch bei diesem \n\nGesetz hatten wir den Eindruck, dass in die Grundrechte \n\n\u00fcber die Ma\u00dfen eingegriffen wird. Da sich das in dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf kaum \u00e4ndert, werden wir \n\ndiesem nicht zustimmen. \n\nBeim Verfassungsschutzgesetz haben wir weitaus mehr \n\nNovellierungs- und Reformbedarf, nach all dem, was in \n\nSachen NSU hinter uns liegt, als dass wir sagen k\u00f6nnten, \n\ndas verdiente unsere Zustimmung. \n\nHerr Kollege Bartl hat den wesentlichen Punkt schon \n\ngenannt. Er ist von nahezu allen Sachverst\u00e4ndigen ge\u00e4u-\n\n\u00dfert worden. Einer von ihnen formulierte es so: Man muss \n\nnicht alles, was das Bundesverfassungsgericht gerade \n\nnoch so erlaubt, auch wirklich machen. Darum geht es: \n\nWir sind der Auffassung, dass in diesem Gesetzentwurf \n\nnicht die grundrechtsschonendsten Varianten gew\u00e4hlt \n\nwerden. \n\nHerr Hartmann, Sie haben gesagt, es gebe keine Freiheit \n\nohne Sicherheit. Das ist unstrittig. Darin sind wir uns \n\neinig, und ich w\u00fcrde mich freuen, wenn das die CDU \n\nbeim Thema soziale Sicherheit genauso sehen w\u00fcrde. \n\nAber das ist eine andere Geschichte. Es gibt keine Freiheit \n\nohne Sicherheit, das ist klar. Der Schutz von Freiheit \n\nkostet aber immer auch eine gewisse M\u00fche, die es uns \n\nwert sein muss, sie aufzuwenden. Deshalb legen wir so \n\nviel Wert darauf \u2013 wir haben einen \u00c4nderungsantrag zum \n\nThema Bestandsdatenerfassung verfasst \u2013, dass zum \n\nSchutz der Freiheit und der Grundrechte der Staat vorher \n\nalle anderen m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen aussch\u00f6pfen muss, \n\num die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten, bevor er an den \n\nEingriff in Grundrechte geht. Das ist der Punkt. \n\nWir haben schon jetzt in diesem Polizeigesetz, das wei-\n\ntergelten soll, die automatisierte Kennzeichenerkennung, \n\nbei der wir sagen: Das ist keine grundrechtsschonende Art \n\nund Weise, Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Wir haben das \n\nThema Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfung lange miteinander disku-\n\ntiert. Das ist keine grundrechtsschonende Art und Weise, \n\nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Das, was die Koalition auch \n\nmit diesem Gesetzentwurf wieder zeigt, ist: Sie w\u00e4gt ab \n\nzwischen dem Grundrechtsschutz auf der einen und der \n\nEffizienz und Arbeits\u00f6konomie der Polizei auf der ande-\n\nren Seite, und regelm\u00e4\u00dfig f\u00e4llt ihre Abw\u00e4gung zugunsten \n\nder Arbeits\u00f6konomie aus: Ein Grundrechtseingriff ist \n\nnicht so schlimm, wenn dadurch die Sicherheit gew\u00e4hr-\n\nleistet werden kann. Das halten wir f\u00fcr eine grunds\u00e4tzlich \n\nfalsche Herangehensweise. \n\nDas, was Sie mit diesem Gesetzentwurf tun, ist: Sie \n\nschr\u00e4nken die Freiheit ein, ohne mehr Sicherheit zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Das ist der wesentliche Punkt; denn das \n\nMehr an Sicherheit, das Sie gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnten, \n\ngew\u00e4hrleisten Sie nicht mit solchen gesetzlichen Rege-\n\nlungen, sondern Sie w\u00fcrden es gew\u00e4hrleisten, wenn Sie \n\ndaf\u00fcr sorgen w\u00fcrden, dass es gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten \n\ngibt, solche Gesetze umzusetzen. Mit anderen Worten: \n\nwenn Sie nicht 30 von 70 Polizeirevieren in Sachsen \n\ngeschlossen h\u00e4tten, wenn Sie nicht die Polizei am An-\n\nschlag ihrer M\u00f6glichkeiten fahren w\u00fcrden, sondern den \n\nStellenabbau r\u00fcckg\u00e4ngig machen und die Polizei zu \n\neinem Instrument des Herstellens von Sicherheit machen, \n\ndas sie eigentlich sein k\u00f6nnte \u2013 auch mit Gesetzen, die \n\nweitaus grundrechtsfreundlicher sind. \n\nWir werden Ihnen dazu zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlegen. \n\nIch gehe sp\u00e4ter noch einmal darauf ein. Die grunds\u00e4tzli-\n\nche \u00dcberlegung, die grunds\u00e4tzliche Abw\u00e4gung unserer \n\nFraktion ist: Die Freiheitseinschr\u00e4nkungen, die Grund-\n\nrechtseingriffe, die Sie mit Ihren Gesetzen vornehmen, \n\nf\u00fchren nicht zu dem, was Sie versprechen. Sie f\u00fchren \n\nnicht zu mehr Sicherheit. Sie schr\u00e4nken einfach nur \n\nGrundrechte ein, ohne Effekte, deshalb lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich muss es am Anfang \n\nnoch einmal sagen: In Zeiten von NSA, in denen wir \n\nwissen, dass nicht nur der amerikanische Geheimdienst, \n\nsondern auch der deutsche und andere europ\u00e4ische Ge-\n\nheimdienste im Grunde den gesamten elektronischen \n\nKommunikationsverkehr aufzeichnen und auswerten, ist \n\nes geradezu niedlich, wenn wir uns hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u00fcber die Bestandsdatenabfrage unterhalten und \n\nrechtsstaatliche Grunds\u00e4tze austauschen und uns dann \n\nwechselseitig um die Ohren hauen, dass der eine oder \n\nandere Paragraf vielleicht so oder so h\u00e4tte gestaltet \n\nwerden m\u00fcssen. Wir vollziehen hier ein etwas j\u00e4mmerli-\n\nches Schauspiel, und es passiert genau das, was ich in \n\ndiesem Hause schon einmal so genannt habe: Es geht im \n\nGrunde darum, dass wir so etwas wie eine Rechtsstaats-\n\nattrappe auff\u00fchren, aber eigentlich in der Sache nichts \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9171 \n\nNichtsdestotrotz m\u00fcssen wir bei der Feinarbeit bleiben \n\nund auch dieses Gesetz kritisch pr\u00fcfen; aber wir d\u00fcrfen \n\ndie zentralen Baustellen nicht vergessen. Wenn es um eine \n\nBestandsdatenabfrage in Sachsen geht, dann horchen wir \n\nnat\u00fcrlich auf; denn wir alle erinnern uns an die gr\u00f6\u00dfte \n\nBestandsdatenabfrage, die bekannterma\u00dfen au\u00dferhalb der \n\nNSA, au\u00dferhalb des BND usw. stattgefunden hat, n\u00e4mlich \n\ndie vom 19. Februar 2011. Es ist bezeichnend f\u00fcr Ihr \n\nRechtsstaatsverst\u00e4ndnis sowie f\u00fcr das Rechtsstaatsver-\n\nst\u00e4ndnis der Kollegen von Herrn Biesok, der hier wieder \n\nden Rechtsstaatsverteidiger gemimt hat, dass ihm das \n\nkeine Reaktion, noch nicht mal ein Wort wert ist. \n\nDeshalb sage ich es noch einmal: \u00dcber 55 000 Personen \n\nwurden hier mit Bestandsdatenabfragen \u00fcberzogen, um \n\nsie zu identifizieren. Bei ihnen war von Anfang an klar, \n\ndass sie eben keiner Straftat verd\u00e4chtig sind und auch \n\nkeine Gefahren verursacht haben. Also, was Sie wollen \u2013 \n\nund das beschreiben Sie hier \u2013, ist im Grunde die Legali-\n\nsierung einer Praxis einer Standardma\u00dfnahme, die die \n\nPolizei nach Belieben ausf\u00fchren soll, und im Grunde ist \n\ndas dem \u00fcberhaupt nicht angemessen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Biesok, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Kollege Lichdi, geben Sie \n\nmir recht, dass die Bestandsdatenabfrage, die Sie gerade \n\nangesprochen haben, eine Ma\u00dfnahme der Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden auf der Grundlage der Strafprozessord-\n\nnung gewesen ist und wir uns jetzt \u00fcber die Gefahrenab-\n\nwehr im Polizeigesetz unterhalten? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Biesok, ich \n\ngebe Ihnen recht, dass die Staatsanwaltschaft Dresden, \n\ndas Amtsgericht Dresden und leider auch das Landgericht \n\nDresden der Meinung waren, dass dieser Vorwand, es \n\nhandle sich um eine strafprozessuale Bestandsdatenabfra-\n\nge, gebilligt wird. Allein das f\u00fchrt nicht dazu, dass das \n\ntats\u00e4chlich richtig interpretiert wird, und es zeigt vor \n\nallem die Mentalit\u00e4t der s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaft, \n\ndie auch eine Strafermittlungsbeh\u00f6rde ist, und der s\u00e4chsi-\n\nschen Gerichte, denen grunds\u00e4tzlich die Dimension \n\ndessen, was bei der Bestandsdatenabfrage passiert, nicht \n\nbekannt ist. Genau diesen Beh\u00f6rden wollen wir \u2013 sei es \n\nauch zur Gefahrenabwehr \u2013 dieses Instrument nicht in so \n\nweitem Ma\u00dfe, wie Sie es wollen, an die Hand geben. \n\nDarum geht es einfach. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch habe eine Kleine Anfrage gestellt. Sie haben allein im \n\nJahre \u2013 \u2013 \n\n(Carsten Biesok, FDP, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Nein, danke. \u2013 Sie haben im Jahre 2013 in einem \n\nVierteljahr allein 380 Bestandsdatenabfragen gemacht. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen damit rechnen, dass wir ohnehin in \n\nSachsen bis 1 500 bzw. 2 000 polizeiliche Bestandsdaten-\n\nabfragen im Jahr haben. Das zeigt f\u00fcr mich ganz deutlich, \n\ndass es sich in der Praxis tats\u00e4chlich um eine Bestandsda-\n\ntenabfrage handelt. \n\nWenn Sie darauf verweisen, dass Sie ja im Grunde eigent-\n\nlich nur die bisherige Rechtslage auf der Grundlage des \n\nUrteils des Bundesverfassungsgerichts vom 24.01.2012 \n\nnovellieren wollen, dann unterschlagen Sie gezielt, dass \n\ndas Bundesgesetz, in Kraft seit 01.07.2013, die Bestands-\n\ndatenabfrage wesentlich erweitert hat, und Sie nehmen \n\ndiese Erweiterung gleich mit. Aber \u00fcber diese Erweite-\n\nrung hat das Bundesverfassungsgericht eben gerade noch \n\nnicht entschieden, und Sie wissen wahrscheinlich auch, \n\ndass der von uns benannte Sachverst\u00e4ndige Starostik dort \n\ngerade eine erneute Verfassungsbeschwerde eingereicht \n\nhat, und wir w\u00fcnschen ihr viel Erfolg. \n\nZum Begriff der Bestandsdaten. Herr Kollege Biesok, ich \n\nhabe es auch schon im Ausschuss angesprochen; Sie \n\nhaben es gerade wieder zitiert. Sie irren, die Begr\u00fcndung \n\nirrt. Nat\u00fcrlich stehen im \u00a7 95 die von Ihnen zitierten \n\nDaten. Allerdings verweist \u00a7 95 auf den \u00a7 3 Nr. 3 des \n\nKommunikationsgesetzes, und danach sind alle Daten, die \n\nauf der Grundlage des privatrechtlichen Verh\u00e4ltnisses \n\nzwischen dem Provider und beispielsweise dem Inhaber \n\neines Mobilfunkger\u00e4tes gespeichert sind, Bestandsdaten, \n\nund wir haben die Sorge, dass es sich alles andere als um \n\nharmlose Registerdaten handelt, wie das Verfassungsge-\n\nricht \u2013 ich denke, nicht ganz zu Recht \u2013 2012 angenom-\n\nmen hat, sondern dass es wesentlich weiter geht. Es \n\nhandelt sich hier um Daten, die durchaus in Kernbe-\n\nreichsn\u00e4he sind, Beispiel: Erfassung von IP-Adressen. \n\nWenn eine IP-Adresse identifiziert wird, wird nat\u00fcrlich \n\nzugleich auch die Seite identifiziert oder bekannt bzw. ist \n\nin diesem Zusammenhang enthalten, sodass zwangsl\u00e4ufig \n\nauch immer Kommunikationsinhalte betroffen sind. \n\nDas gleiche Problem haben wir bei den Zugangscodes, \n\nbei PIN und PUK. Sie haben hier im Plenum gesagt: Wir \n\nwollen an die Schl\u00fcssel heran. Aber warum wollen Sie an \n\ndie Schl\u00fcssel heran? Ich nehme Ihnen nicht ab, dass Sie \n\nnicht deshalb an die Schl\u00fcssel heranwollen, weil Sie \n\neigentlich an die Inhalte heranwollen. Ich konzediere, \n\ndass Sie hier auf Anraten der Sachverst\u00e4ndigen nachge-\n\nbessert und eine hohe Eingriffsschwelle f\u00fcr die Kommu-\n\nnikationsinhalte eingebaut haben. Im \u00dcbrigen betrachten \n\nwir das als Erfolg der Arbeit unserer Fraktion, da wir erst \n\ndie Anh\u00f6rung beantragt haben, die Sie von der Koalition \n\n\u00fcberhaupt nicht durchf\u00fchren wollten. Hier hat es also \n\netwas gebracht. Aber ich bleibe dabei: Es ist viel mehr \n\nbeabsichtigt \u2013 wenn nicht bei Ihnen, Herr Biesok, so doch \n\nbei Ihrem Kollegen Herrn Hartmann und den Kollegen \n\nvon der CDU und der Polizei. \n\nNein, meine Damen und Herren, Sie wollen die Bestands-\n\ndatenabfrage zur Standardma\u00dfnahme machen, und, wie \n\ndie Kolleg(inn)en Bartl und Friedel gesagt haben, schon \n\nf\u00fcr eine einfache Gefahr f\u00fcr Sicherheit und Ordnung. Das \n\nhei\u00dft, schon bei einer Gefahr einer Ordnungswidrigkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9172 \n\nsoll die Polizei die Bestandsdaten abfragen d\u00fcrfen. Das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Eingriffsschwelle. Das hei\u00dft auf Deutsch: \n\nImmer, wenn die Polizei es f\u00fcr richtig h\u00e4lt, kann man das \n\nmachen. Und dass sie das dann auch so handhaben wer-\n\nden, wissen wir. \n\nKurz zur Benachrichtigung. Es ist einfach, an die rechts-\n\nstaatlichen Grunds\u00e4tze und Ma\u00dfst\u00e4be zu erinnern: \n\nErstens. \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich \n\noffen und d\u00fcrfen nicht heimlich erfolgen. \n\nZweitens. Heimliche \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen \n\nwenigstens nachtr\u00e4glich gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft werden \n\nk\u00f6nnen und dazu m\u00fcssen die Betroffenen nach Ende der \n\nMa\u00dfnahme informiert werden. Es ist tats\u00e4chlich in der \n\nPraxis die Ausnahme, dass Betroffene \u00fcber heimliche \n\nErmittlungsma\u00dfnahmen informiert werden. Sie haben in \n\nIhrem Gesetzentwurf diese Leerformeln eingef\u00fcgt, also \n\n\u00fcberwiegend Interessen Dritter \u2013 ich wei\u00df nicht, was das \n\nsein soll \u2013, die tats\u00e4chlich in der Praxis dazu f\u00fchren, dass \n\neben nicht unterrichtet wird. \n\nMeine Damen und Herren, das Gesetz hat viele M\u00e4ngel. \n\nWir werden ihm nicht zustimmen. Es ist nicht auf der \n\nH\u00f6he einer grundrechtlich orientierten Polizeipolitik und \n\nGrundrechtspolitik. Auf Weiteres werde ich im Rahmen \n\nder \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\n\nFraktion Herr Abg. Storr; bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Nicht \u00fcberall, wo Fraktion draufsteht, ist \n\nauch Fraktion drin. Der uns heute pr\u00e4sentierte Gesetzent-\n\nwurf der Regierungsfraktionen zur Drucksache 5/12799 \n\nist vermutlich in wesentlichen Teilen im Innenministeri-\n\num entstanden. \n\nDiesen Eindruck hat nicht nur die NPD-Fraktion, sondern \n\nauch der Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Aden. Er gab in der \n\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss am 14. November zu \n\nProtokoll: \u201eIch gehe einmal davon aus, dass auch dieser \n\nGesetzentwurf nicht in der Fraktion geschrieben wurde, \n\nsondern von der Ministerialverwaltung.\u201c \n\nAuch der Sachverst\u00e4ndige Dr. Kai von Lewinski \u00e4u\u00dferte \n\nin der Anh\u00f6rung: Der Gesetzentwurf \u201eliest sich aber so, \n\nals k\u00f6nnte er, jedenfalls in Teilen, aus der Ministerialb\u00fc-\n\nrokratie gekommen sein\u201c. \n\nDas, was die beiden Sachverst\u00e4ndigen so ganz beil\u00e4ufig \n\nerw\u00e4hnen, ist aber weitaus mehr als nur der Vorwurf des \n\nEtikettenschwindels. Es ist, verfassungsrechtlich betrach-\n\ntet, ein klarer Versto\u00df gegen das Prinzip der Gewaltentei-\n\nlung, wonach eben nicht die Exekutive \u2013 also die Verwal-\n\ntung \u2013, sondern die Legislative \u2013 also wir, das Parlament \n\n\u2013 f\u00fcr Ob, Was und Wie der Gesetzgebung zust\u00e4ndig ist. \n\nMit anderen Worten: Hier werden die Fraktionen von \n\nCDU und FDP nicht nur zu Unrecht als Urheber des \n\nGesetzentwurfes genannt, sondern es h\u00e4tte in diesem Fall \n\ndie Verwaltung h\u00f6chstselbst die Gesetze konzipiert, die \n\nsie sp\u00e4ter anzuwenden und zu vollziehen hat. Zum Etiket-\n\ntenschwindel tritt in einem solchen Fall noch ein glatter \n\nVerfassungsbruch hinzu. \n\nGanz am Rande nennt Prof. Dr. Aden dankenswerterweise \n\nnoch eine weitere \u00dcblichkeit Ihres gesetzgeberischen \n\nVorgehens im Bund und in den L\u00e4ndern beim Namen, \n\nindem er feststellt: \u201eEs gibt inzwischen eine gro\u00dfe Ten-\n\ndenz, voneinander abzuschreiben, manchmal auch die \n\nFehler und die nicht so gut gelungenen Regelungen.\u201c \n\nMit anderen Worten: Wir haben es gleich mit einer ganzen \n\nTroika gesetzgeberischer Tiefst\u00e4nde zu tun, denn zu \n\nVerfassungsbruch und Etikettenschwindel gesellt sich nun \n\nauch noch billige Abschreiberei. Ein Mehr an unterster \n\nParlamentsschublade gibt es ganz sicher kaum noch! \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWas hat nun Ihr Gesetzentwurf \u2013 oder wohl treffender der \n\nGesetzentwurf der Ministerialverwaltung \u2013 an Inhalt zu \n\nbieten? Auch diese Betrachtung, meine Damen und \n\nHerren, ist eindeutig. Inhalt und Form passen erschre-\n\nckend zusammen. Zum verfassungswidrigen Zustande-\n\nkommen dieses Gesetzentwurfes gesellt sich eine ebenso \n\ndeutliche verfassungswidrige Regelungsmaterie. Auch \n\ndies hat die Anh\u00f6rung im Innenausschuss des S\u00e4chsischen \n\nLandtags zweifelsfrei erbracht. \n\nDa ist zun\u00e4chst die geplante Novellierung des \u00a7 42 des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes zur Erhebung von Daten der \n\nTelekommunikation. Die unmissverst\u00e4ndliche Beurteilung \n\ndes Sachverst\u00e4ndigen Prof. Dr. Christoph Gusy lautet: \n\n\u201eDer vorgelegte Entwurf wird den grundgesetzlichen \n\nAnforderungen nicht in allen Punkten gerecht.\u201c Der \n\nbereits genannte Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Aden f\u00fcgt \n\nhinzu, er sehe \u201ebesonders unbestimmt gefasste Eingriffs-\n\nvoraussetzungen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Der neue \u00a7 42 des S\u00e4chsi-\n\nschen Polizeigesetzes regelt nicht irgendeine Nebens\u00e4ch-\n\nlichkeit, sondern die Auskunft \u00fcber Bestandsdaten der \n\nTelekommunikation, also einen ganz besonders sensiblen \n\nBereich des Datenschutzrechtes und einen massiven \n\nEingriff in das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\n\nstimmung. Wenn eine solche Eingriffsnorm auf unbe-\n\nstimmten Tatbest\u00e4nden basiert, ist nicht nur dem Miss-\n\nbrauch der Bestandsdatenauskunft nach politischer oder \n\nsonstiger Gutsherrenart T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet, sondern es \n\nist bereits jetzt vorhersehbar, dass Ihnen der S\u00e4chsische \n\nVerfassungsgerichtshof dieses Gesetz um die Ohren hauen \n\nwird. \n\nWeiter im Inhalt Ihres Gesetzentwurfes: Durch Artikel 3 \n\nZiffer 1 wollen Sie einen \u00a7 11b in das S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsschutzgesetz einf\u00fchren, der \u2013 und das ist bei Ihnen \n\ngeradezu folgerichtig \u2013 nat\u00fcrlich ebenso verfassungswid-\n\nrig ist. Ich darf erneut Prof. Dr. Gusy zitieren: \u201eEs fehlt an \n\nqualifizierenden gesetzlichen Anforderungen.\u201c Weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9173 \n\nhei\u00dft es: \u201eDer Entwurf zu \u00a7 11b des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsschutzgesetzes wird in der vorgelegten Form den \n\nAnforderungen gleichfalls nicht gerecht.\u201c \n\nProf. Dr. Aden stellt fest: \u201eDie Tatbestandsvoraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die Bestandsdatenabfrage sind hier noch allge-\n\nmeiner und unbestimmter formuliert als bei der Regelung \n\nim Polizeigesetz. Der Absicht des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes, un\u00fcberlegte und zu Alltagsroutine werdende \n\nAbfragen einzuschr\u00e4nken, wird die Regelung, die nur an \n\ndie Erf\u00fcllung der Aufgaben des Landesamtes ankn\u00fcpft, \n\nnicht gerecht.\u201c \n\nDas Bizarre daran ist: Der von Ihnen so eminent wichtig \n\nerachtete Verfassungsschutz soll sich also nach Ihrem \n\nWillen h\u00f6chstselbst verfassungswidriger Regelungen \n\nbedienen. Im Grunde ist das die konsequente Fortsetzung \n\nder NSU-Staatsterrorismusaff\u00e4re auf der Ebene des \n\nGesetzes. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nErkenntnisse, die der Verfassungsschutz in verfassungs-\n\nwidriger Weise erhebt und gewinnt, d\u00fcrfen nach allge-\n\nmeinen rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen, wenn die f\u00fcr Sie \n\n\u00fcberhaupt noch gelten sollten, \u00fcberhaupt nicht verwertbar \n\nsein. Die bereits inhaltlich absurde Arbeit des Verfas-\n\nsungsschutzes wird damit auch verfahrensrechtlich ad \n\nabsurdum gef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Aus Sicht der NPD-Fraktion \n\nist der vorgelegte Gesetzentwurf nicht nur verfassungs-\n\nwidrig, sondern f\u00fcr die w\u00fcnschenswerte Konsequenz und \n\nEffizienz polizeilicher Aufgabenwahrnehmung ungeeig-\n\nnet und insoweit \u00fcberfl\u00fcssig. Wir sehen keinen Bedarf \n\nimmer neuer Regelungen und Normen, sondern wir sehen \n\nden Bedarf, die vorhandene Gesetzeslage konsequent, \n\npolitisch neutral und willk\u00fcrfrei umzusetzen. Ihr verfas-\n\nsungswidriger und absurder Kampf gegen rechts wird \n\nmehr und mehr zu einem Kampf gegen das Recht; denn \n\nSie instrumentalisieren und deuten dieses Recht im Sinne \n\nIhrer Willf\u00e4hrigkeit um. \n\nGehen Sie lieber entschlossen und mit der gebotenen \n\nErnsthaftigkeit gegen vors\u00e4tzliche St\u00f6rer nationaler \n\nVersammlungen vor, statt mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf in verfassungswidriger Weise Bestandsdaten zu \n\nerheben. Nehmen Sie einfach Ihre Aufgaben als Sachwal-\n\nter der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung ernst, dann \n\nk\u00f6nnen Sie sich den heute vorliegenden verfassungswid-\n\nrigen Gesetzentwurf sparen. Die NPD-Fraktion wird \n\ndiesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird eine zweite Runde zum Gesetzentwurf \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ich beginne mit der CDU; Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Solche \n\nDebatten haben schon etwas Belebendes und Interessan-\n\ntes. \n\nHerr Storr, ich beginne bei Ihnen. Es wundert mich, dass \n\nes Sie wundert, dass CDU- und FDP-Fraktion, welche die \n\nregierungstragenden Fraktionen sind, die gleiche Position \n\nvertreten wie die Regierung selbst. Vielleicht versuchen \n\nSie sich noch einmal mit dem System unseres Parlamenta-\n\nrismus zu besch\u00e4ftigen; denn dann werden Sie erkennen, \n\ndass es einen Zusammenhang offensichtlich auch in den \n\nPositionen gibt, die man vertritt. Aber das ist ein anderes \n\nThema. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nInteressant ist, dass die Widerspr\u00fcche, die vor allem Herr \n\nBartl und Herr Lichdi miteinander ausgetragen haben, \n\nvielleicht durch sie selbst zu kl\u00e4ren sind. Ich will noch \n\neinmal darauf hinweisen. Herr Bartl sagt: Es w\u00e4re sch\u00f6n, \n\nwir h\u00e4tten ein Jahr evaluiert, um zu beurteilen, ob wir \n\ndiese Regelung brauchen. Herr Lichdi kommt zu der \n\nErkenntnis: Da wir die Regelung schon hatten, h\u00e4tte man \n\nschon l\u00e4ngst evaluieren k\u00f6nnen. Einen \u00e4hnlichen Wider-\n\nspruch nehmen wir beim Thema der Gefahrenlage wahr. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nInsoweit m\u00fcssten die Voraussetzungen \u2013 aber das sollten \n\nSie bilateral tun \u2013 miteinander besprochen werden, denn \n\ndann gibt es zumindest eine kausale Argumentation. \n\nWorum geht es tats\u00e4chlich? Der Staat handelt auf der \n\nGrundlage gesetzlicher Erm\u00e4chtigungen. Das ist der \n\nAnfang der Diskussion. Es bedarf also einer gesetzlichen \n\nErm\u00e4chtigung, damit staatliche Beh\u00f6rden \u00fcberhaupt etwas \n\ntun k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, dass Sie die Frage zulassen. Meine Frage: Ganz \n\ngleich, wer von uns beiden jetzt mit dem Ankn\u00fcpfungs-\n\npunkt recht hat \u2013 haben Sie es evaluiert, ob wir diese \n\nBestandsdaten, diese Abfragen brauchen, um in Sachsen \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die notwendige Sicherheit \n\nals Daseinsf\u00fcrsorge zu gew\u00e4hrleisten? Haben Sie es \n\nevaluiert? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, haben sie nicht!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Eine vollumf\u00e4ngliche \n\nEvaluierung haben wir nicht vorgenommen, aber es gibt \n\ngenug F\u00e4lle aus der polizeilichen Praxis und im polizeili-\n\nchen Alltag, die deutlich machen, dass wir eine entspre-\n\nchende Regelung ben\u00f6tigen. Ich sage Ihnen auch, im \n\nGefahrenabwehrrecht, sobald Sie eine Gefahr f\u00fcr Leib \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9174 \n\nund Leben haben, ist jeder Fall eine Grundlage daf\u00fcr, \n\nentsprechendes staatliches Handeln sicherzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Bartl? \n\nChristian Hartmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Da bedanke ich mich noch \n\neinmal bei Herrn Hartmann. Jetzt haben Sie ein Beispiel \n\ngebracht, was ich nicht nachvollziehen kann. Warum \n\nkn\u00fcpfen Sie dann die Frage, dass Sie Bestandsdaten \n\nerheben k\u00f6nnen, auch an die \u00f6ffentliche Ordnung oder an \n\nderen St\u00f6rung? \n\nChristian Hartmann, CDU: Weil es auch f\u00fcr die Frage \n\nder \u00f6ffentlichen Ordnung Beispiele gibt, Herr Bartl. Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit gleich nutzen, um Ihnen ein \n\nBeispiel zu geben. Sie stellen zum Beispiel fest, dass es \n\neine Veranstaltungsank\u00fcndigung f\u00fcr ein Konzert im \n\nNaturschutzgebiet gibt. Nun k\u00f6nnen Sie dar\u00fcber lachen, \n\ndoch Naturschutz sollte Ihnen wichtig sein. Im \u00dcbrigen \n\nhaben wir in der Dresdner Heide so etwas gehabt. Es gab \n\nInformationen, die zu einer Party im Naturschutzgebiet \n\naufriefen, und es wurde angegeben, dass man zu einem \n\nbestimmten Zeitpunkt eine Handynummer anrufen soll. \n\nHier haben Sie eine Ordnungsma\u00dfnahme, an der Sie \n\nentsprechend Zugriff gew\u00e4hrleisten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \u2013 Es ist erledigt. Dann \n\nk\u00f6nnen Sie fortfahren. \n\nChristian Hartmann, CDU: Im \u00dcbrigen kann ich Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre Argumentation, Herr Bartl, da wir gerade bei \n\nBeispielen sind, noch etwas beibringen, wenn es um die \n\nFrage zum Schutz des Betroffenen selber geht. Ich erz\u00e4hle \n\nIhnen im 21. Jahrhundert ein ganz einfaches Beispiel: \n\nWenn Sie eine Bestandsdatenabfrage auf ein Handy eines \n\nArbeitgebers, dessen Arbeitnehmer der Handynutzer ist, \n\nvornehmen, und es stellt sich heraus, dass dieser Zugriff \n\nals solcher zu keinem Ergebnis gef\u00fchrt hat, kann es zum \n\nSchutz des Handynutzers durchaus sinnvoll sein, dass der \n\nEigent\u00fcmer des Handys dar\u00fcber nicht informiert wird. \n\nDas ist ein Beispiel, das man hierzu bringen kann. \u2013 Aber \n\nzur\u00fcck zum Thema. \n\nWir haben die Betrachtung der Sachverst\u00e4ndigen sehr \n\nernst genommen und uns auch die Bewertung der Sach-\n\nverst\u00e4ndigen angeh\u00f6rt. Das f\u00fchrte dazu, dass wir gesagt \n\nhaben, beim Zugriff auf PIN und PUK und auf eine IP-\n\nAdresse bedarf es mehr oder weniger des Richtervorbe-\n\nhaltes. Wir haben gesagt, in der Beurteilung der Materie \n\nerscheint uns eine Definition des Gefahrenbegriffes in \n\neiner konkreteren Fassung f\u00fcr sinnvoll. Wir haben \u2013 das \n\nmuss man noch einmal deutlich herausarbeiten \u2013 klarge-\n\nstellt, dass es sowohl beim Zugriff auf PIN und PUK als \n\nauch auf die IP-Adresse nicht des Ordnungsbegriffes als \n\nGrundlage bedarf, sondern es ist ganz klar geregelt, dass \n\nhier neben der Voraussetzung einer Beschlagnahme in \n\njedem Fall eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Leben, Gesundheit und \n\nFreiheit bestehen muss. \n\nZur\u00fcck zu dem Thema der einfachen Bestandsdatenerfas-\n\nsung. Leichte Grundrechtseingriffe bed\u00fcrfen auch einer \n\nflexiblen Handlungsmatrix. Wir k\u00f6nnen jetzt gern eine \n\nverfassungstheoretische Diskussion \u00fcber das Thema \n\nmiteinander f\u00fchren. Ganz klar tangiert jede polizeiliche \n\nund staatliche Ma\u00dfnahme in jedem Fall auch Grundrech-\n\nte. Nun m\u00f6chten wir aber einmal zur Kenntnis nehmen, \n\ndass das Recht auf informationelle Selbstbestimmung im \n\n21. Jahrhundert etwas anders gepr\u00e4gt ist, n\u00e4mlich in einer \n\nGesellschaft, die anf\u00e4ngt, sich in sozialen Netzwerken zu \n\nbet\u00e4tigen, immer mehr auf Telekommunikation setzt. Wo \n\nmittlerweile Lebenswirklichkeiten und Lebensbiografien \n\nim Netz stattfinden, m\u00fcssen sich auch staatliche Ein-\n\ngriffsma\u00dfnahmen dieser Herausforderung stellen. Da bin \n\nich wieder bei der Feststellung: Sicherheit versus Freiheit. \n\nFrau Friedel, das ist relativ einfach gemacht. Sie k\u00f6nnen \n\nimmer sagen, die Polizeist\u00e4rke und die -reviere waren \n\nverantwortlich, und deswegen ist das so. Das ist eine ganz \n\nandere Diskussion zumindest zu dem Thema der Be-\n\nstandsdaten. Hier geht es um die Frage, ob der Staat eine \n\nrechtliche Grundlage daf\u00fcr hat, um auf Telekommunikati-\n\nonsdaten in der Gesellschaft zur\u00fcckzugreifen. Das brau-\n\nchen wir, ob wir 1 000, 10 000 oder 100 000 Polizisten \n\nhaben. Es bedarf einer gesetzlichen Grundlage, um \n\nentsprechende Daten abzugreifen. \n\nDie verfassungsrechtlichen Bedenken, Herr Bartl und \n\nHerr Lichdi, k\u00f6nnen Sie hier regelm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dfern. Es liegt \n\nletzten Endes bei dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\n\nhof, sich ein Urteil dar\u00fcber zu bilden, und nicht bei \n\ndiesem Hohen Hause. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie der Auffassung sind, dass dieses Gesetz verfas-\n\nsungsrechtlich bedenklich ist, dann nehmen Sie den Weg \n\nzum Verfassungsgerichtshof und \u00fcberlassen diesem \n\ndessen Beurteilung. Wir glauben, dass wir uns innerhalb \n\nder gesetzlichen Normen und innerhalb der verfassungs-\n\nrechtlichen Grenzen bewegen, die uns das Bundesverfas-\n\nsungsgericht vorgegeben hat. Wir glauben, dass wir \n\nentgegen dem urspr\u00fcnglichen Entwurf mit einer Klarstel-\n\nlung des Gefahrenbegriffs bei PIN und PUK noch einmal \n\neine besondere Herausarbeitung vorgenommen haben. \n\nHerr Lichdi, ich glaube, dass NSA-Vergleiche sowie die \n\nDiskussionen \u00fcber durch Strafverfolgungsma\u00dfnahmen \n\neingesetzte Bestandsdatenerfassung \u201e\u00c4pfel-und-Birnen-\n\nDiskussionen\u201c sind, die uns in der Sache der hier zu \n\ndiskutierenden Gegenst\u00e4nde nicht voranbringen. \n\nHeruntergebrochen hei\u00dft es noch einmal: Wir \u00e4ndern das \n\nS\u00e4chsische Polizeigesetz, indem wir nachzeichnen, was \n\nuns das Bundesverfassungsgericht vorgegeben hat, und \n\nf\u00fcr Eingriffe in das Recht auf informationelle Selbstbe-\n\nstimmung auch die Bestandsdaten f\u00fcr Zugriffsregelungen \n\nin zwei Ebenen formulieren. Wir \u00fcbernehmen das f\u00fcr den \n\nVerfassungsschutz mit entsprechenden Zuordnungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9175 \n\ninnerhalb der G10-Kommission und des Innenministeri-\n\nums, und wir konkretisieren auch im Interesse der B\u00fcrger \n\nund im Interesse von Grundrechtswahrung die Eingriffs-\n\nschwellen f\u00fcr Bild- und Tonaufnahmen im Versamm-\n\nlungsrecht genauso, wie wir die Bild\u00fcbertragung zu \n\neinsatzleitenden Ma\u00dfnahmen koordinieren. Das ist aus \n\nunserer Sicht eine Verbesserung zur derzeit bestehenden \n\nRechtslage. \n\nWir k\u00f6nnen in der Sache h\u00f6chst unterschiedlicher Auffas-\n\nsung sein. Ja, die CDU- und ich denke auch die FDP-\n\nFraktion bekennen sich als Erste zu einer Grundlage, dass \n\nohne Sicherheit Freiheit in unserem Land nicht m\u00f6glich \n\nist. Deswegen werben wir hier noch einmal ausdr\u00fccklich \n\ndaf\u00fcr, dass Sie unserem Gesetzentwurf in der vorliegen-\n\nden Fassung zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\n\u2013 Eine Kurzintervention, Herr Bartl? \u2013 Es erh\u00e4lt erst Herr \n\nBartl das Wort und danach Herr Biesok. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Vielen Dank, Herr Kollege Biesok f\u00fcr Ihr Verst\u00e4nd-\n\nnis. Wir sind grunds\u00e4tzlich anderer Auffassung als Kolle-\n\nge Hartmann das jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion dargelegt \n\nhat. Es ist eben nicht zuallererst Sache des Verfassungsge-\n\nrichtes zu pr\u00fcfen, ob Gesetze verfassungskonform sind. \n\nEs ist zuallererst und ganz ma\u00dfgeblich Verantwortung \n\ndieses Hohen Hauses. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE: Grundkurs Staatsrecht!) \n\n\u2013 Richtig, Kollege Lichdi: Grundkurs Staatsrecht. \n\nGenau das Parlament, wenn es seine Autorit\u00e4t und seine \n\nVerantwortung, die ihm durch Wahl verliehen ist \u2013 die \n\n132 Abgeordneten in diesem Fall \u2013, wahrnehmen will, \n\nmuss Gesetz f\u00fcr Gesetz zun\u00e4chst einmal sicher sein \n\nk\u00f6nnen, dass es dem Grundsatz, dass alle Gewalten in \n\ndiesem Lande der Verfassungskonformit\u00e4t verbunden sind \n\nund wir darauf auch verpflichtet sind, Gen\u00fcge tut. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht sagen, wir geben uns ein Gesetz, und wenn \n\nwir es uns gegeben haben, schauen wir einmal, was \n\nLeipzig dazu sagt oder eben Karlsruhe. Das ist ein Ansatz, \n\nden wir gerade dann, wenn es um Grundrechte geht, f\u00fcr \n\nausgesprochen despektierlich halten betreffs der Rolle des \n\nParlamentes und der genau zu diesen Zweifeln an der \n\nFunktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaates f\u00fchrt und, nebenbei \n\nbemerkt, den Rechtsstaat viel Geld kostet, weil die Kla-\n\ngen bzw. Kosten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daraus dem \n\nStaat zufallen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich freue mich, dass jetzt \n\nzwei Juristen flankierend versuchen, mir die Grundlagen \n\ndes Staatsrechtes beizubringen. Ich bedarf dessen nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig; ich hatte die Freude, das unterrichten zu \n\nd\u00fcrfen. Aber es ist in Ordnung. \n\nGrundkurs Staatsrecht: Wir haben als CDU-Fraktion \n\nunsere Aufgabe wahrgenommen und aus unserer Sicht \n\nbeurteilt, ob dieser Gesetzentwurf den verfassungsrechtli-\n\nchen Grunds\u00e4tzen entspricht. Wir kommen, deutlich \n\ngesagt, zu der \u00dcberzeugung, dass dieser Gesetzentwurf \n\ndie Grundrechte achtet und verfassungsgem\u00e4\u00df zustande \n\ngekommen ist. \n\nIch sage es noch einmal deutlich: Es hilft keinem, wenn \n\nich hier permanent Juristen h\u00f6re, die mir erkl\u00e4ren, dass \n\ndieser Gesetzentwurf verfassungswidrig ist, und mir dann \n\nmit h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung kommen. Wenn \n\nich zu dem Ergebnis konstatieren darf: Wir halten ihn f\u00fcr \n\nverfassungsgem\u00e4\u00df, Sie halten es nicht, dann schreien Sie \n\nes hier nicht nur heraus, dann suchen Sie den Weg zum \n\nVerfassungsgerichtshof, und wir werden das Ergebnis \n\nsehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte gern noch zu einigen Punkten aus \n\nder Debatte Stellung nehmen. \n\nFrau Friedel, Sie haben gesagt, dass es immer eine Abw\u00e4-\n\ngung ist, wie man mit den Grundrechten umgeht, und \n\nhaben es etwas kritisierend dargestellt. Meines Erachtens \n\nist es das ganz Normale, dass wir uns gut damit besch\u00e4fti-\n\ngen: Wo sind Sicherheitsinteressen, wo sind Grundrechte, \n\nund wie bekommt man das in eine Abw\u00e4gung hinein? \n\nGlauben Sie mir, wir haben dieses Gesetzgebungsvorha-\n\nben innerhalb der Koalition sehr lange behandelt, wir \n\nhaben sehr lange dar\u00fcber beraten, um genau diese Abw\u00e4-\n\ngung vorzunehmen. Ich verwahre mich gegen den Vor-\n\nwurf, dass wir jetzt diese Grenzen, die das Bundesverfas-\n\nsungsgericht vorgegeben hat, ausnutzen w\u00fcrden; sondern \n\nes war eine Abw\u00e4gung, die wir bei den unterschiedlichen \n\nMa\u00dfnahmen, die in diesen Gesetzen drin sind, auch \n\nunterschiedlich anwenden. \n\nLassen Sie mich noch eines zu dem Polizeibegriff sagen, \n\nder hier so h\u00e4ufig angesprochen wurde. Der polizeiliche \n\nGefahrenbegriff ist durch die h\u00f6chstrichterliche Recht-\n\nsprechung sehr klar definiert; er ist ausgeurteilt und wird \n\nals bestimmt genug angesehen. Wir haben sehr wohl \n\ndanach differenziert, auf welche Daten man zugreifen \n\nkann \u2013 dann haben wir einen niedrigeren Gefahrenbegriff \n\ngew\u00e4hlt \u2013 und wo eine h\u00f6here Eingriffsintensit\u00e4t ist \u2013 dort \n\nhaben wir die Voraussetzungen h\u00f6her angesetzt. Das ist \n\ngenau das, was das Verfassungsgericht von einem Parla-\n\nment erwartet: dass man diese Regelungen entsprechend \n\nmiteinander abw\u00e4gt. \n\nHerr Lichdi, Sie sagen hier etwas zu den Bestandsdaten. \n\nAu\u00dfer Ihnen und Ihrem Sachverst\u00e4ndigen vertritt keiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9176 \n\ndiese Rechtsauffassung, die Sie zu Bestandsdaten vertre-\n\nten \u2013 niemand. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnd da ich von Ihnen hier schon einige Rechtsausf\u00fchrun-\n\ngen geh\u00f6rt habe, habe ich auch nicht unbedingt das \n\nVertrauen dazu, dass Ihre Rechtsauffassung die richtige \n\nist. Bestandsdaten sind das, was ich gerade vorgelesen \n\nhabe, was in der Gesetzgebung drin ist. Darauf lassen wir \n\nunter den Voraussetzungen, die im Gesetz genannt sind, \n\ndie entsprechenden Zugriffe zu, um den Halter eines \n\nHandys zu bekommen \u2013 auch im Verfassungsschutzge-\n\nsetz. \n\nIch bin Mitglied der PKK und habe auch einiges Kriti-\n\nsches zum Verfassungsschutz gesagt; aber auch der \n\nVerfassungsschutz braucht diese Bestandsdaten. Wenn \n\nRechtsextremisten oder Linksextremisten oder Islamisten \n\nzu einer Veranstaltung aufrufen und lediglich eine Han-\n\ndynummer angegeben ist, dann muss auch der Verfas-\n\nsungsschutz die M\u00f6glichkeit haben herauszubekommen, \n\nwer Inhaber und Halter dieses Handys ist. Daf\u00fcr braucht \n\nder Verfassungsschutz \u2013 bei all seiner Unzul\u00e4nglichkeit, \n\ndie wir in der Vergangenheit festgestellt haben \u2013 die \n\nM\u00f6glichkeit, auf diese Bestandsdaten zuzugreifen. \n\nWir haben hier noch ein anderes Problem diskutiert: Wir \n\ndiskutieren hier in einigen Bereichen, ob wir eine \u00f6ffent-\n\nliche Ordnung im Polizeigesetz f\u00fcr den Gefahrenbegriff \n\nhaben wollen. Das ist f\u00fcr mich eine Diskussion, die man \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fchren muss. Ich bin ein Vertreter daf\u00fcr, \n\ndass die \u00f6ffentliche Ordnung nichts mehr im Polizeirecht \n\nzu suchen hat. Ich bin ein Anh\u00e4nger der alten nieders\u00e4ch-\n\nsischen Regelung im alten Gefahrenabwehrgesetz, wo die \n\n\u00f6ffentliche Ordnung herausgenommen wurde. \n\nAber, Herr Bartl, wenn man das macht, muss man es \n\nkonsequent machen. Man kann nicht bei einer Standard-\n\nma\u00dfnahme die Ordnung herausnehmen und sie bei ande-\n\nren drin lassen, weil es im Gesetz steht; denn dann be-\n\nkommt man eine Unwucht hinein. Deshalb haben wir \n\nauch in diesem Fall die \u00f6ffentliche Ordnung hineinge-\n\nnommen. \n\nNoch einmal f\u00fcr das Parlamentsprotokoll: Ich verstehe \n\ndiese Regelung unter sehr einschr\u00e4nkenden Voraussetzun-\n\ngen. Kollege Hartmann hat gerade Beispiele genannt, in \n\ndenen es um Leib und Leben und \u00e4hnliche Rechtsg\u00fcter \n\nging, und das muss in der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit mit abge-\n\nwogen werden. Ich m\u00f6chte deutlich machen, dass wir \n\nhierzu eine sehr restriktive Position vertreten; aber wenn, \n\ndann muss man es insgesamt machen. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich noch etwas zu den Ver-\n\nsammlungen sagen. Herr Bartl, ich finde es inkonsequent \n\nzu sagen: Diese \u00dcbersichtsaufnahme kann man machen \u2013 \n\nwenn es um Sportveranstaltungen oder sonstige Ver-\n\nsammlungen geht, dann ist das in Ordnung \u2013; aber wenn \n\nes sich um eine Versammlung nach dem Versammlungs-\n\ngesetz handelt, dann nicht. Ich kenne gen\u00fcgend Versamm-\n\nlungen \u2013 gerade hier aus Dresden \u2013, bei denen es dringend \n\nerforderlich ist, dass die Polizei ihre Kr\u00e4fte so lenken \n\nkann, dass die Versammlungsfreiheit von allen, die das \n\nVersammlungsgrundrecht haben, auch gew\u00e4hrleistet ist \n\nund in denen die Polizei auch ohne \u00dcbersichtsaufnahmen \n\nnicht in der Lage ist, ihre Mittel entsprechend verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig einzusetzen. \n\nDeshalb braucht das die Polizei \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nes ein Dynamo-Spiel oder der 13. Februar ist \u2013 und \n\ndeshalb ist es richtig, dass wir es in beide Gesetze hinein-\n\nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \u2013 \n\nIch beziehe mich auf den Redebeitrag von Herrn Biesok, \n\ndenn er klang gerade etwas anges\u00e4uert und hat sich \n\ndagegen verwahrt, dass wir versucht haben, deutlich zu \n\nmachen, aus welchen Gr\u00fcnden wir nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen, und was wir glauben, was Sie mit diesem Gesetz \n\nintendieren. \n\nEs ist aber ganz normale parlamentarische Praxis und \n\ndeswegen war ich schon ein wenig \u00fcberrascht \u00fcber den \n\nRedebeitrag von Herrn Hartmann, auf den ich mich hier \n\nnicht beziehen darf, dass er von der Tonalit\u00e4t so war, als \n\nob wir hier Majest\u00e4tsbeleidigung betreiben w\u00fcrden \u2013 \n\neinfach nur deswegen, weil wir feststellen, dass wir \n\nanderer Meinung sind als Sie, und weil wir deutlich \n\nmachen wollen, dass Ihre Abw\u00e4gung, die Sie vorgenom-\n\nmen haben, nicht unserer Abw\u00e4gung entspricht. \n\nIch glaube, das ist ganz normales parlamentarisches \n\nProzedere \u2013 im Gegenteil, es ist sogar notwendig, damit \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger feststellen und verstehen \n\nk\u00f6nnen, wer wof\u00fcr steht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte gern darauf reagieren. \n\n\u2013 Wenn wir uns beide einig sind, dass es eine Abw\u00e4gung \n\nist, dann ist das auch kein Thema. Ich hatte es in Ihrem \n\nRedebeitrag so verstanden, dass Sie bei einem Eingriff in \n\nein Grundrecht sagen, dass es nicht in Ordnung ist, es \n\nabzuw\u00e4gen; dass Sie diese M\u00f6glichkeit grunds\u00e4tzlich \n\nkritisiert haben. Wenn ich Sie diesbez\u00fcglich falsch ver-\n\nstanden habe, dann ist es gut, dass wir es hier noch einmal \n\ngekl\u00e4rt haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, Sie \n\nm\u00f6chten auch eine Kurzintervention; bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Biesok, Sie haben die von mir vorgetragene \n\nAuffassung, dass manche sogenannten Bestandsdaten \n\ndurchaus in den Kernbereich oder den Bereich von \n\nVertrauensverh\u00e4ltnissen hineinreichen und alles andere als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9177 \n\nharmlos sind, kritisiert und gesagt, das w\u00e4re eine Einzel-\n\nmeinung. \n\nDarauf m\u00f6chte ich eingehen und Sie darauf hinweisen, \n\ndass unser Sachverst\u00e4ndiger Herr Starostik, der diese \n\nMeinung vorgetragen hat, nicht nur der Prozessvertreter \n\nwar, der 2012 das Urteil in Karlsruhe erstritten hat, \n\nsondern der auch das Urteil zur Vorratsdatenspeicherung \n\nerfolgreich erstritten hat. Das ist durchaus ein grundst\u00fcr-\n\nzendes Urteil gewesen. \n\nEs ist vielleicht interessant zu wissen \u2013 Herr Bartl hat \n\ndarauf hingewiesen \u2013, dass die Verfassungsbeschwerde, \n\ndie 2012 zu dem Bundesverfassungsgerichtsurteil gef\u00fchrt \n\nhat, 2005 schon eingereicht wurde. Damals hatten wir \n\neine v\u00f6llig andere technologische Entwicklung dar\u00fcber, \n\nwas Handys, was Smartphones alles k\u00f6nnen. Das ist mit \n\nder heutigen Zeit nicht mehr vergleichbar. \n\nDementsprechend hat das Bundesverfassungsgericht im \n\nJahre 2012 im Grunde \u00fcber den Stand von 2005 geurteilt, \n\nweil es damals nicht vorgetragen war, gar nicht vorgetra-\n\ngen sein konnte. Deshalb habe ich auch die Andeutung \n\ngemacht, dass ich die Ausurteilung durch Karlsruhe, das \n\ndie Bestandsdaten als reine Registerdaten betrachtet, \n\neinfach nicht f\u00fcr haltbar erachte. Ich bin relativ sicher, \n\ndass das Bundesverfassungsgericht jetzt auf diese neuerli-\n\nche Bestandsdaten-Verfassungsbeschwerde einen strenge-\n\nren, einen anderen Ma\u00dfstab anlegen wird. Das ist jetzt \n\nschon absehbar. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir als s\u00e4chsischer Gesetzgeber darauf \n\neingehen und deswegen, Herr Biesok, bin ich zuversicht-\n\nlich, dass eine erneute verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung \u2013 sei \n\nes in Sachsen, sei es auf Bundesebene \u2013 durchaus andere \n\nErgebnisse zeitigen wird. Es ging mir darum, in einer \n\nfachlichen Debatte darauf hinzuweisen, Herr Kollege. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. In \n\nder Rednerreihenfolge w\u00e4re jetzt die Linksfraktion die \n\nn\u00e4chste? \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Dann frage \n\nich die SPD, ob das Wort noch einmal gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Die NPD? \u2013 Auch nicht. \n\nWenn jetzt keine Fraktion mehr sprechen m\u00f6chte, dann \n\nbitte ich die Staatsregierung. Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Aus der Sicht der Staatsregierung \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte sagen: Er \n\nwirkt wie ein Patch bei Computersoftware: Wenn Risiken \n\nim Computersystem auftreten, dann m\u00fcssen diese auch \n\ngeschlossen werden. Genau das macht dieses Gesetz. \n\nDenn nach dem Auslaufen der einger\u00e4umten \u00dcbergangs-\n\nfrist des Bundesverfassungsgerichts wird eine Erm\u00e4chti-\n\ngungsgrundlage f\u00fcr entsprechendes polizeiliches Handeln \n\nfehlen und der Polizei w\u00e4re ein wichtiges Hilfsmittel zur \n\nErf\u00fcllung ihres gesetzlichen Auftrages \u2013 n\u00e4mlich Gefah-\n\nren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung abzuweh-\n\nren \u2013 aus der Hand genommen. Das muss man sich immer \n\nwieder bewusst machen und das ist von den Rednern der \n\nKoalitionsfraktionen vorgetragen worden. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich insbesondere bei diesen f\u00fcr die \n\nArbeit bedanken, aber ich m\u00f6chte gleichzeitig den Dank \n\nauch an den Datenschutzbeauftragten richten. Ich habe \n\nw\u00e4hrend dieser Diskussion ein sehr konstruktives Mitei-\n\nnander wahrgenommen und \u2013 anders, als es hier teilweise \n\ndargestellt worden ist, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren \u2013 dieser Entwurf ist f\u00fcr mich ein deutlicher Beleg \n\ndaf\u00fcr, dass Datenschutz und Sicherheit kein Entweder-\n\noder, sondern wirklich ein Sowohl-als-auch sein k\u00f6nnen. \n\nSelbst wenn es immer wieder diskutiert wird, bekommt \n\ndie Polizei keine weiteren Eingriffsbefugnisse, sondern es \n\nwird eine konkrete Ausgestaltung der Normen und damit \n\neine Beschr\u00e4nkung der M\u00f6glichkeiten vorgenommen. Es \n\nwird deutlich bei dem Thema Bestandsdatenauskunft. Es \n\ngeht hier nicht darum, dass Polizei oder Verfassungs-\n\nschutz nach den neuen Regelungen auf mehr Daten \n\nzugreifen k\u00f6nnen sollen als nach dem alten Recht, son-\n\ndern \u2013 das hat Herr Biesok gerade sehr sch\u00f6n ausdifferen-\n\nziert vorgetragen \u2013 es sind teilweise neben dem klar \n\ngeregelten Verfahren deutlich h\u00f6here H\u00fcrden eingestellt \n\nworden.  \n\nNeu zum Beispiel ist die Pflicht, die Betroffenen zu \n\ninformieren, sobald die polizeiliche Anfrage zur  \n\nBestandsdatenauskunft vorliegt. Die Bestandsdatenabfra-\n\ngen k\u00f6nnen nur noch von den Leitern der jeweiligen \n\nPolizeibeh\u00f6rden oder einem dazu von ihnen bestellten \n\nMitarbeiter ausgehen. Bez\u00fcglich der Richter- bzw. G10-\n\nKommissionsvorbehalte ist hier schon gesprochen wor-\n\nden. \n\nTrotz alledem gibt es F\u00e4lle, in denen derartige Abfragen \n\nn\u00f6tig sind; aber zum Beispiel bei PIN und PUK immer \n\nnur dort, um auf die Inhalte der Ger\u00e4te zuzugreifen, wenn \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine Beschlagnahme des Ger\u00e4tes \n\nvorliegen. Es muss klar sein \u2013 Herr Hartmann hat es \n\nvorhin ausgef\u00fchrt \u2013, dass sich ein Teil unseres Lebens in \n\nRichtung Internet bzw. soziale Medien verlagert hat. Dort \n\nmuss die Polizei in der Lage sein, Gefahrenabwehr zu \n\nleisten, wenn es um Drohungen, Suizid oder Gefahren f\u00fcr \n\nLeib, Leben und Gesundheit geht. \n\nVon Herrn Bartl ist es angesprochen worden: Gibt es denn \n\nF\u00e4lle, wo man nach dem Juni 2013 h\u00e4tte etwas nicht mehr \n\nmachen k\u00f6nnen, was man bis zum Juni 2013 noch ge-\n\nkonnt hat? Ich will Ihnen ein konkretes Beispiel vom Juni \n\ndieses Jahres vorstellen. Ein 17-j\u00e4hriges M\u00e4dchen wurde \n\nvermisst. Das Sorgerecht wurde wegen mangelnder \n\nelterlicher Sorge durch das \u00f6rtliche Jugendamt wahrge-\n\nnommen. Sie litt an einer Magersuchterkrankung, wurde \n\nim Elternhaus in der Vergangenheit sexuell missbraucht \n\nund k\u00f6rperlich misshandelt. Aus diesem Grunde wohnte \n\nsie unter Duldung des Jugendamtes bei einer nicht mit ihr \n\nverwandten Frau. Diese hatte die Jugendliche am Morgen \n\nim Bad ihrer Wohnung aufgefunden. Nach Hinzuziehung \n\nmedizinischer Hilfe wehrte sie sich gegen die Untersu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9178 \n\nchung und lief davon. Durch Hinweisgeber wurde jetzt \n\nbekannt, dass nach der Flucht Eintragungen der Vermiss-\n\nten in ihrem Facebook-Profil und Eintragungen von \n\nFacebook-Freunden in deren Pinnwand auftauchten. Die \n\nPolizei wurde eingeschaltet, um den Aufenthaltsort der \n\nVermissten zu ermitteln. Sie konnte den Aufenthaltsort \n\nder Jugendlichen \u00fcber Eintragungen im Facebook-Profil \u2013 \n\nund jetzt kommt\u2018s \u2013 durch Auskunftsersuchen bei den \n\nTelekommunikationsanbietern innerhalb von knapp drei \n\nStunden ermitteln. Das war bis zum Juni noch m\u00f6glich. \n\nNach dem Juni dieses Jahres w\u00e4re ein vergleichbarer Fall \n\nnicht mehr m\u00f6glich gewesen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nZum zweiten Regelungsgegenstand, n\u00e4mlich der \u00dcber-\n\nsichtsbild\u00fcbertragung, m\u00f6chte ich noch kurz ein paar \n\nWorte anschlie\u00dfen. Ja, die Polizei ist in solchen Bereichen \n\nauf technische Hilfsmittel angewiesen, um schnell auf \n\nGefahren und Lage\u00e4nderungen reagieren zu k\u00f6nnen. Dazu \n\nz\u00e4hlt auch die Bild\u00fcbertragung bei Versammlungen und \n\nVeranstaltungen. Es geht um die Echtzeit-Bild\u00fcbertragung \n\nin ein Lagezentrum, keine Speicherung, keine Identifizie-\n\nrung. Es geht um gro\u00dfe und un\u00fcbersichtliche Versamm-\n\nlungen, damit Polizeieins\u00e4tze sinnvoll gesteuert werden \n\nk\u00f6nnen. Bis dahin bestand \u00fcbrigens Einigkeit. \n\nHerr Bartl, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie heute im \n\nPlenum vorgetragen haben, was Sie beim Versammlungs-\n\ngesetz aus Ihrer Perspektive st\u00f6rt, ich m\u00f6chte es aber aus \n\nmeiner Sicht beschreiben und deutlich machen: Eine \n\nGefahr f\u00fcr die Demonstrationsfreiheit kann ich nicht \n\nerkennen, denn es dient ja im Gegenteil zum Schutz der \n\nVersammlungsteilnehmer, und der Polizei soll doch die \n\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt sein. Wir haben solche F\u00e4lle \n\ngehabt, dass Konflikte, Gefahren und Notf\u00e4lle bekannt \n\nsind und entsprechend reagiert werden kann. Nur so kann \n\nsie ihren Auftrag effektiv erf\u00fcllen. Das stellt diese neue \n\nRegelung sicher. Deshalb, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, empfiehlt die Staatsregierung, diesem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf der CDU- und der FDP-Fraktion auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses in der Drucksache 5/13311. Wir behandeln zun\u00e4chst \n\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge und stimmen dann artikelweise ab. \n\nIch sehe keinen Widerspruch. Dann verfahren wir so. \n\nIch beginne mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE in der Drucksache 5/13354 und bitte Herrn \n\nLichdi um Einbringung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Es geht hier \n\num einen \u00c4nderungsantrag zur zentralen Vorschrift in \n\n\u00a7 42. Wir haben ihm eine klarstellende \u00dcberschrift gege-\n\nben. Es geht f\u00fcr uns um sogenannte identifizierende \n\nBestandsdaten, und das ist weniger als das, was die \n\nKoalition hier meint. Wir wollen insbesondere nur Namen \n\nund Vornamen beauskunften und das bei einer wesentlich \n\nh\u00f6heren Gefahrenschwelle, n\u00e4mlich bei einer hohen \n\nWahrscheinlichkeit der Gefahr f\u00fcr Leib, Leben und \n\nFreiheit. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, die F\u00e4lle, \n\ndie Sie so wortreich beschrieben haben \u2013 Suizid, Amok, \n\nsonstige Gefahren \u2013, sind nat\u00fcrlich von unserem Gesetz-\n\nentwurf auch umfasst. Das kritisieren wir nicht, im \n\nGegensatz zu anderen Oppositionsfraktionen. Wir kritisie-\n\nren die Weite, die es erm\u00f6glicht, die Bestandsdatenabfra-\n\nge zu einer polizeilichen Standardma\u00dfnahme zu machen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWir kn\u00fcpfen es an eine besondere Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeits-\n\npr\u00fcfung, die sogenannte Ultima-Ratio-Klausel, und wir \n\nstreichen ganz bewusst den Zugriff auf Zugangscodes, \n\nn\u00e4mlich PIN und PUK. Ein besonderes Anliegen war uns \n\ndie St\u00e4rkung des Richtervorbehalts. Sie berufen sich ja \n\nauf den Richtervorbehalt als rechtsstaatliches Korrektiv \n\nzum Schutz der Grundrechte der Betroffenen, allerdings \n\nwissen wir nicht erst seit dem 19. Februar 2011, dass der \n\nRichtervorbehalt in der Praxis ins Leere l\u00e4uft, weil der \n\nRichter, der die Ma\u00dfnahme anordnet, in den Vollzug nicht \n\nmehr eingebunden ist. \n\nDeswegen schlagen wir vor, dass der Richter, der die \n\nBestandsdatenabfrage anordnet, auch f\u00fcr die Benachrich-\n\ntigung zust\u00e4ndig sein soll. Dann hat er ein Interesse daran \n\ngenau zu pr\u00fcfen, weil er sich Arbeit erspart und die \n\nBestandsdatenabfrage nicht zul\u00e4sst. \n\nEs ist uns noch eine andere Stelle wichtig, auf die ich kurz \n\nhinweisen m\u00f6chte. Wir wollen nicht nur eine Evaluation, \n\ndie die Koalition dankenswerterweise aus dem Gesetz von \n\nNordrhein-Westfalen abgeschrieben hat, sondern auch \n\neine Unterrichtung des Landtages und der \u00d6ffentlichkeit, \n\ninsbesondere deshalb, damit die Staatsregierung mir nicht \n\nmehr \u2013 wie \u00fcblich \u2013 antwortet, wenn ich nach Zahlen \n\nfrage, wie es in der Praxis gemacht wird und in welchen \n\nF\u00e4llen es angewendet wird, dass dazu keine Statistiken \n\nvorliegen und es w\u00fcrde viel zu lange dauern, diese Statis-\n\ntiken zu erstellen. Genau deswegen brauchen wir eine \n\ngesetzliche Vorschrift, die Sie endlich dazu veranlasst, der \n\n\u00d6ffentlichkeit klarzumachen, was Sie hier eigentlich \n\nbetreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Antrag jetzt \n\nHerr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Dieser \u00c4nderungsantrag ist schon \n\nvon der \u00dcberschrift her verfehlt. Ich habe vorhin schon \n\ndargelegt, welche Bestandsdaten \u00fcbermittelt werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist ein sehr enges Paket und es besteht \n\nzun\u00e4chst gar kein Erfordernis, eine begriffliche Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9179 \n\nschr\u00e4nkung vorzunehmen und nur auf die Daten zuzugrei-\n\nfen, die Herr Lichdi gerade genannt hat. \n\nEine zweite Sache passt bei diesem \u00c4nderungsantrag \n\nnoch nicht. Der Richter hat die Aufgabe, Ma\u00dfnahmen zu \n\ngenehmigen oder sie abzulehnen. Er ist nicht die Verwal-\n\ntungsbeh\u00f6rde, die anschlie\u00dfend f\u00fcr das Verschicken von \n\nBenachrichtigungsschreiben zust\u00e4ndig ist. Deshalb ist das \n\nvon der Systematik her falsch verortet worden und wir \n\nhalten es f\u00fcr geboten, dass die Benachrichtigung von der \n\nPolizeibeh\u00f6rde gemacht wird, die die Ma\u00dfnahme durch-\n\ngef\u00fchrt hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 \n\nDann kann ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen lassen. Wer \n\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner gro\u00dfen Menge von Stimmenthaltungen und einigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 5/13355. \n\nHerr Lichdi, m\u00f6chten Sie diesen noch einbringen? \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es war \n\nwenig der Gegenstand der Debatte. Deswegen stellen  wir \n\nhier unseren \u00c4nderungsantrag. Es geht um den \u00a7 7 Abs. 4 \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes. \n\nHerr Biesok hatte darauf hingewiesen, dass diese Vor-\n\nschrift auf Anraten des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten eingef\u00fcgt wurde. Ich habe schon im Ausschuss \n\nzum Ausdruck gebracht, dass wir die Auffassung des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ausdr\u00fccklich nicht \n\nteilen. Wir m\u00f6chten die geplante Neufassung des \n\n\u00a7 7 Abs. 4 des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \n\nstreichen. Damit m\u00f6chten wir die bisherige Gesetzeslage \n\naufrechterhalten, die im Regelfall eine Sperrung von \n\npersonenbezogenen Daten vorsieht, wenn die Gesamtakte \n\nnoch erforderlich ist. Entgegen dem klaren Wortlaut hat \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz diese Vorschrift in \n\nder NSU-Aff\u00e4re genutzt und so ausgelegt, dass es ihr \u2013 \n\nrechtlich \u2013 zul\u00e4ssig gewesen sein soll, auch Aktenteile \n\nund Einzeldokumente zu l\u00f6schen. \n\nSie erinnern sich an Folgendes: Es ging um 800 Akten-\n\nst\u00fccke aus dem Bereich des Rechtsextremismus, die das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz geschreddert hat, \n\nobwohl der NSU nach dem 4. November 2011 schon \n\nbekannt war. Wir ziehen deshalb einen anderen Schluss \n\naus diesen Aktenschredderungen. Wir m\u00f6chten das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in dem aus unserer \n\nSicht rechtswidrigen Verhalten nicht nachtr\u00e4glich legiti-\n\nmieren. Deswegen lehnen wir diese \u00c4nderung ab. \n\nMir ist es ebenfalls wichtig, noch einmal darauf hinzu-\n\nweisen, dass entgegen der \u00f6ffentlichen und allgemeinen \n\nMeinung nicht klar geworden ist, ob das Landesamt nicht \n\ndoch NSU-relevante Akten geschreddert hat. Wir halten \n\ndies durchaus f\u00fcr m\u00f6glich und wahrscheinlich. Der \n\nDatenschutzbeauftragte gab in seinem Bericht, ob perso-\n\nnenbezogene Daten in Bezug auf Personen aus dem \n\nUmfeld des NSU gel\u00f6scht wurden, an, dass dies nicht \n\nnachvollzogen werden konnte. Ja, es konnte nicht nach-\n\nvollzogen werden. Die Aktenteile wurden so gel\u00f6scht, \n\ndass dies nicht mehr m\u00f6glich war. \n\nDie Koalition weicht damit von dem allgemeinen daten-\n\nschutzrechtlichen Grundsatz der Aktenvollst\u00e4ndigkeit ab. \n\nDieser ist gerade dazu da, das Verwaltungshandeln kon-\n\ntrollieren zu k\u00f6nnen. Dies muss eben bei einer geheimen \n\nBeh\u00f6rde wie dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\ngelten. \n\nWir m\u00f6chten unsere Hand zu dieser nachtr\u00e4glichen \n\nLegitimierung der Aktenschredderung nicht reichen. \n\nDeswegen beantragen wir die Streichung dieser \u00c4nde-\n\nrung, wie sie die Koalitionsfraktionen beantragt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es handelt sich um ein B\u00fcrger-\n\nrecht, dass Daten, die nicht mehr ben\u00f6tigt werden, ge-\n\nl\u00f6scht werden. Wenn jemand eine sehr lange Zeit nicht \n\nmehr bei einer extremistischen Organisation auff\u00e4llig \n\ngeworden ist, hat er einen Anspruch darauf, dass seine \n\nDaten gel\u00f6scht werden. Diese L\u00f6schung muss vollst\u00e4ndig \n\nerfolgen. Die Daten d\u00fcrfen nicht nur gesperrt werden. \n\nDeshalb halte ich das, was uns der Datenschutzbeauftrag-\n\nte als Formulierungsvorschlag mit auf den Weg gegeben \n\nhat, f\u00fcr richtig. \n\nIm Gesetz ist vorgesehen, dass die L\u00f6schung zu doku-\n\nmentieren ist. Die Dokumentation der L\u00f6schung darf aber \n\nnicht in der Form erfolgen, dass man aus der Dokumenta-\n\ntion der L\u00f6schung die gel\u00f6schten Daten wieder rekonstru-\n\nieren kann. Es  muss klar sein, welche Aktenteile gel\u00f6scht \n\nwurden. \n\nEs ist richtig, dass Aktenteile gel\u00f6scht werden k\u00f6nnen. \n\nAnsonsten gibt es bestimmte Vorg\u00e4nge, die nicht l\u00f6schbar \n\nsind, weil es sich um eine Dauerakte handelt. Wenn es \n\nbeispielsweise einen Vorgang gibt, der sich mit Rechts- \n\noder Linksextremismus in Sachsen besch\u00e4ftigt, wird es \n\nmanchmal Aktenteile geben, in denen eine Gruppierung \n\noder einzelne Personen auftauchen, die sich aus dem \n\nextremistischen Umfeld zur\u00fcckgezogen haben. Geht man \n\nnun davon aus, dass man aus diesen Akten keine Aktentei-\n\nle l\u00f6schen kann, w\u00fcrden die Daten ewig gespeichert \n\nwerden. Dies ist mit meinem rechtsstaatlichen Verst\u00e4ndnis \n\nnicht zu vereinbaren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte jemand zu \n\ndiesem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \n\nkommen wir zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber den Antrag \n\nin der Drucksache 5/13355 abstimmen. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9180 \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum dritten Antrag der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE in der Drucksache 5/13356. Herr Lichdi, ich bitte um \n\nEinbringung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Hierbei geht es um die Frage nach der Neuregelung \n\nder Video\u00fcberwachung von Demonstrationen und Ver-\n\nsammlungen. Es bricht mir keinen Zacken aus der Krone, \n\nwenn ich vor dem S\u00e4chsischen Landtag sage, dass es sich \n\num einen Fortschritt handelt. Herr Kollege Biesok hatte es \n\nvorgetragen: die Trennung von \u00dcbersichtsaufnahmen und \n\ntats\u00e4chlichen Aufnahmen nur dann, wenn eine erh\u00f6hte \n\nGefahrenschwelle \u00fcberschritten ist. Dies ist ein wesentli-\n\ncher Fortschritt. Das ist gut so. \n\nAllerdings ist dies eine Anpassung an eine Rechtspre-\n\nchung, die schon seit Jahren in Deutschland bekannt ist \n\nund schon viel zeitiger h\u00e4tte umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nSie bleibt nat\u00fcrlich auch in gewisser Weise auf dem \n\nhalben Weg stehen: Vorschl\u00e4ge \u2013 n\u00e4mlich die Versamm-\n\nlungsleitung in die Kontrolle, ob die Lichtbildaufnahmen \n\nnoch ben\u00f6tigt werden oder nicht, ob sie ordnungsm\u00e4\u00dfig \n\nerfasst wurden oder nicht, einzubinden \u2013, die bereits in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern schon Gesetz geworden sind, \n\nwurden teilweise diskutiert und des \u00d6fteren eingebracht. \n\nGenau dies schlagen wir vor. \n\nDeswegen bitten wir um Zustimmung zu unserem \u2013 in \n\ndiesem Fall \u2013 Erg\u00e4nzungsantrag. \n\n(Beifall des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Es gibt ein grunds\u00e4tzliches Ko-\n\noperationsgebot zwischen der Versammlungsleitung und \n\nder Polizei. Dieses Kooperationsgebot, das infolge der \n\nBrokdorf-Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts \n\nentwickelt wurde, ist ausreichend, um die erforderlichen \n\nMa\u00dfnahmen zu treffen. Ich halte es auch nicht f\u00fcr richtig, \n\ndass der Versammlungsleiter \u00fcber s\u00e4mtliche polizeitakti-\n\nschen Ma\u00dfnahmen informiert wird. Gerade wenn es gro\u00dfe \n\nund un\u00fcbersichtliche Lagen sind \u2013 nur unter diesen \n\nVoraussetzungen d\u00fcrfen \u00dcbersichtsaufnahmen gemacht \n\nwerden \u2013, muss die Polizei in der Lage sein, die erforder-\n\nlichen Ma\u00dfnahmen zu treffen, um die Sicherheit der \n\nDemonstration oder Versammlung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr falsch, den Versammlungsleiter \n\ndavon zu unterrichten, ab wann \u00dcbersichtsbilder angefer-\n\ntigt werden, zumal hier keine Identifikation von Einzel-\n\npersonen m\u00f6glich ist. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich den Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag in der Drucksache 5/13356. \n\nWer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/13362, \u00c4nderungsantrag \n\nder SPD-Fraktion. Frau Friedel, ich bitte um Einbringung. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir haben \u00fcber die beiden Punkte, die \n\nauch Gegenstand unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge sind, schon \n\nsehr intensiv gesprochen. Auf der einen Seite betrifft es \n\ndas Thema der Bestandsdatenabfrage und auf der anderen \n\nSeite das Thema der \u00dcbersichtsaufnahme. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal versuchen, deutlich zu machen, worum es \n\nmir auch in meinem vorherigen Redebeitrag ging. \n\nDie CDU bzw. die Koalition rechtfertigt ihr Gesetz mit \n\nfolgendem Grundsatz: ohne Sicherheit keine Freiheit. Uns \n\ngeht es darum, deutlich zu machen, dass Sicherheit nicht \n\nnur \u00fcber den Weg der Freiheitseinschr\u00e4nkung herzustellen \n\nist. Das Gegenteil ist der Fall. Wir m\u00fcssen alle Wege \n\nsuchen, die Freiheit beim Herstellen von Sicherheit zu \n\nerhalten. Das ist der Grundgedanke dieser \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge. \n\nDer gew\u00e4hlte Beispielsfall des Staatsministers, in dem die \n\nBestandsdatenauskunft wichtig und richtig ist, ist v\u00f6llig \n\nunstrittig. Das m\u00f6chten wir ebenfalls. In diesem Fall ist \n\neine Bestandsdatenauskunft eine sinnvolle Ma\u00dfnahme, \n\nsofern anders nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, in der \n\ngleichen Zeit an die notwendigen Informationen heranzu-\n\nkommen. \n\nWorum es uns aber geht, ist, dass nicht alles und jeder \n\nFall immer sofort mit einer Bestandsdatenauskunft \n\nbeginnt. Bei jeder drohenden Ordnungswidrigkeit darf das \n\nerste Mittel nicht die Bestandsdatenauskunft sein. Deswe-\n\ngen schlagen wir in unserem \u00c4nderungsantrag vor, im \n\nGesetz Folgendes deutlich zu machen: Soweit die Errei-\n\nchung des Zwecks einer polizeilichen Ma\u00dfnahme nicht \n\nanders gew\u00e4hrleistet werden kann, soweit es auf andere \n\nWeise aussichtslos oder wesentlich erschwert w\u00e4re, darf \n\neine Bestandsdatenabfrage quasi das letzte Mittel der \n\nWahl sein. Es geht darum, die Eingriffstiefe einzuschr\u00e4n-\n\nken. Es geht nicht darum, der Polizei das Instrument \n\nvollst\u00e4ndig zu nehmen. Es geht darum, deutlich zu ma-\n\nchen, dass es sich um einen Grundrechtseingriff handelt. \n\nDies ist nur m\u00f6glich, wenn wir uns bem\u00fcht haben, alle \n\nanderen Instrumente auszusch\u00f6pfen. \n\nWir kommen zum zweiten Punkt. Herr Biesok hatte \n\nbereits dagegen gesprochen. Wir erachten es f\u00fcr sinnvoll, \n\ndem Versammlungsleiter die \u00dcbersichtsaufnahmen zu \n\nzeigen und ihm die Gelegenheit zu geben, die Aufnahmen \n\neinzusehen. Wir haben, das muss man konstatieren, ein \n\nProblem hinsichtlich des schwindenden Vertrauensver-\n\nh\u00e4ltnisses zwischen der Polizei auf der einen Seite und \n\nder Zivilgesellschaft, die demonstriert und Versammlun-\n\ngen durchf\u00fchrt, auf der anderen Seite. Wir sollten jede \n\nM\u00f6glichkeit nutzen, dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nWir haben es von der praktischen Seite geh\u00f6rt. Ein \n\nKollege von der Berliner Polizei hat uns in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung erz\u00e4hlt, dass der Versammlungsleiter \n\nselbstverst\u00e4ndlich mitgenommen und ihm gezeigt wird, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9181 \n\nwas gemacht wird. Selbstverst\u00e4ndlich wird ihm gezeigt, \n\nwas gefilmt wird. Das ist ein ganz anderes Vertrauensver-\n\nh\u00e4ltnis. Wir sollten versuchen, dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nzwischen der Polizei und der Versammlung, die die \n\nPolizei sch\u00fctzt, zu st\u00e4rken. Deswegen sollte diese gesetz-\n\nliche Regelung so gefasst werden, wie wir sie vorschla-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, zum \n\nAntrag? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Antrag \n\nder SPD geht nat\u00fcrlich in die richtige Richtung. Wir \n\nw\u00fcrden ihm zwar nicht zustimmen, ihn jedoch auch nicht \n\nablehnen. Ich m\u00f6chte begr\u00fcnden, wieso das so ist. \n\nDie SPD m\u00f6chte die Eingriffsschwelle nicht hochsetzen. \n\nZum einen soll weiterhin der Bestand bez\u00fcglich der \n\nvorliegenden Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und \n\nOrdnung bestehen bleiben. Das ist uns zu wenig. \n\nZum anderen soll auch der Zugriff auf Endger\u00e4te, also auf \n\nZugangscodes, erhalten bleiben. Es wird, was ich positiv \n\nfinde, eine strenge Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsklausel, eine \n\nUltima-Ratio-Klausel eingef\u00fcgt. Das ist gut, das hilft uns \n\nweiter, ist aber eben nicht ausreichend. \n\nWas ich mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte, ist, dass sich die SPD-\n\nFraktion auch mit der Beauskunftung etwas n\u00e4her be-\n\nsch\u00e4ftigt h\u00e4tte, denn dort reicht es wirklich nicht aus, die \n\nFormulierung der Koalitionsfraktionen einfach zu \u00fcber-\n\nnehmen. Deswegen: Gut, aber nicht gut genug. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Wir werden den Antrag der SPD-Fraktion ablehnen. \n\nIch will das kurz anhand einiger Punkte begr\u00fcnden. Die \n\nSPD-Fraktion nimmt als Erstes eine Regelung auf \u2013 und \n\nzwar die im \u00a7 42 \u2013, mit der sie den Begriff hinsichtlich \n\nder Ermessensentscheidung der Ma\u00dfnahme etwas weiter \n\nklarstellt. Ich will darauf verweisen, dass \u00a7 3 Abs. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes schon jetzt klar definiert, \n\ndass die Polizei von den m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen die zu \n\nergreifen hat, die die geringste Eingriffsintensit\u00e4t darstellt. \n\nDas ist also dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz immanent. \n\nEbenfalls ist der L\u00f6schungsvermerk in unserem Entwurf \n\nbeinhaltet. Die Regelung von Nordrhein-Westfalen \u2013 ich \n\ndenke, das ist in unseren Ausf\u00fchrungen deutlich geworden \n\n\u2013 lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab. \n\nIch m\u00f6chte einen letzten Punkt nennen. Hinsichtlich der \n\nErforderlichkeit bzw. der Unerl\u00e4sslichkeit von \u00dcber-\n\nsichtsma\u00dfnahmen gilt: Es geht um eine Ermessensent-\n\nscheidung, die dem Einheitsf\u00fchrer gegeben sein muss. An \n\ndieser Stelle ist das Wort \u201eerforderlich\u201c das richtige. Was \n\nist denn der Ma\u00dfstab einer Unerl\u00e4sslichkeit? Wir sind der \n\nAuffassung, dass es vom Einsatzgeschehen beurteilt \n\nwerden muss, zumal noch einmal klarzustellen ist: Es \n\nwerden keine Aufnahmen get\u00e4tigt, sondern es geht aus-\n\nschlie\u00dflich um einsatzkoordinierende Ma\u00dfnahmen. \n\nKurzum: Freiheit ist der Anfang, und der steht auch. Die \n\nFreiheit des Einzelnen findet die Grenze da, wo er die \n\nFreiheit anderer ber\u00fchrt. Deswegen sind wir der \u00dcberzeu-\n\ngung, dass die Sicherheit einen elementaren Rahmen \n\nhaben muss. Wir lehnen den Antrag der SPD ab. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, \n\nwollen Sie noch etwas sagen? \n\nSabine Friedel, SPD: Das ist doch genau der Punkt: Dass \n\ndie Freiheit ihre Grenze an der Grenze der anderen findet, \n\nhat mit dem Thema Versammlungsrecht nichts zu tun. \n\n\u00dcbersichtsaufnahmen und das Vorhandensein auf einer \n\nVersammlung begrenzen die Freiheit von niemandem. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweitere Wortmeldungen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Da das \n\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den letzten \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\n\nche 5/13368, auf, ein Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Wir gehen mit \n\nunseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zugegebenerma\u00dfen am \n\nweitesten: Wir wollen im Grunde genommen die Strei-\n\nchung der Neuregelung in mindestens drei Artikeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Lichdi, ich meine, es ist ein gewisser Widerspruch, \n\nwenn Sie \u2013 zu Recht \u2013 sagen: Die jetzt zugrunde gelegte \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts aus dem \n\nJahre 2012, anhand derer jetzt die Bestandsdatenproble-\n\nmatik in Sachsen nachvollzogen werden soll, hat ihren \n\nAusgangspunkt in der Einsch\u00e4tzung des denkbaren \n\nMissbrauchs von Telekommunikationsdaten im Jahre \n\n2005. \u2013 Wir sagen: Inzwischen hat sich eine Entwicklung \n\nergeben, infolge der es schwer zu bewerten ist, ob und \n\ninwieweit es noch berechtigt ist, in diesem Umfang auf \n\nBestandsdaten zur\u00fcckzugreifen. Deshalb wollen wir, \n\nbevor das nicht gekl\u00e4rt ist, die Streichung. Das ist der \n\nGrund, weshalb wir in diesem Punkt weitergehen. \n\nAnsonsten ist es handgreiflich eindeutig so: Wenn ich in \n\n\u00a7 42 Abs. 1 lese \u201eZur Abwehr einer im Einzelfall vorlie-\n\ngenden Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ord-\n\nnung darf der Polizeivollzugsdienst von demjenigen, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9182 \n\ngesch\u00e4ftst\u00e4tig einen Telekommunikationsdienst erbringt \n\nund daran mitwirkt, die Auskunft einholen\u201c, und dann \n\nlese ich bei demselben Ansatz aus dem Bundesverfas-\n\nsungsgerichtsurteil f\u00fcr Nordrhein-Westfalen, dass dort als \n\nVoraussetzung fixiert ist, dass \u201edie hohe Wahrscheinlich-\n\nkeit eines Schadens f\u00fcr Leben, Gesundheit, Freiheit der \n\nPerson\u201c besteht sowie die \u201eErreichung und Zweck der \n\nMa\u00dfnahme auf andere Weise im Wesentlichen erschwert \n\nsein\u201c muss, dann liegt es auf der Hand, dass es nicht \n\nzusammenpassen kann, dass zwei Bundesl\u00e4nder in dieser \n\nRepublik g\u00e4nzlich unterschiedlich sehen, was notwendig \n\nist, damit man \u00fcberhaupt in die entsprechenden Grund-\n\nrechte eingreifen kann. \n\nZur Frage der \u00dcbersichtsaufnahme von Versammlungen: \n\nDazu gibt es eine Entscheidung des Bundesverfassungs-\n\ngerichts, datiert vom 17. Februar 2009, die sagt: \u201eWer \n\ndamit rechnen muss, dass die Teilnahme an einer Ver-\n\nsammlung beh\u00f6rdlich registriert wird und ihm dadurch \n\nRisiken entstehen, verzichtet auf die Aus\u00fcbung eines \n\nGrundrechts.\u201c, so das Bundesverfassungsgericht, \n\n17. Februar, 1 BVR 249208. Da sagen wir: Wenn jemand \n\nzu einer Versammlung geht \u2013 dazu geht er unter anderen \n\ngrundrechtlichen Rahmenbedingungen und der Wahr-\n\nnehmung hin als zu einem Fu\u00dfballspiel bei Dynamo \n\nDresden, das ist doch kein Vergleich, den man heranzie-\n\nhen kann -, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\ndann ist es aus unserer Sicht von vornherein ganz klar \n\nprogrammiert, dass derjenige, der wei\u00df, ich darf in Sach-\n\nsen \u00dcbersichtsaufnahmen bei Versammlungen machen, \n\n\u00fcberlegen muss: Kann mir das in irgendeiner Form zum \n\nNachteil gereichen? \u2013 Genau diese Kollision mit diesem \n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts sehen wir nach wie \n\nvor. Deswegen wollen wir gern, dass das gestrichen wird. \n\nWir sind nat\u00fcrlich mit der jetzigen Gesetzeslage genauso \n\nwenig einverstanden, aber es \u00e4ndert an der Ma\u00dfgabe nicht \n\nwesentlich mehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Biesok, bitte. \n\nCarsten Biesok, FDP: Ich m\u00f6chte kurz zum \u00c4nderungs-\n\nantrag Stellung nehmen. Herr Bartl, ich finde, Sie machen \n\nes sich zu einfach, wenn Sie sagen: Wir streichen das, und \n\nwir geben der Polizei diese M\u00f6glichkeit nicht an die \n\nHand. \n\nIch denke, wir haben \u2013 gerade auch mit Teilen der Oppo-\n\nsition \u2013 eine sehr konstruktive Diskussion dar\u00fcber ge-\n\nf\u00fchrt, wo die Schwellen sind, wo man zugreifen kann, wie \n\nman das definieren muss und wie man die unterschiedli-\n\nchen Rechtsg\u00fcter abw\u00e4gt. Einfach zu sagen, wir haben \n\ndas technische Instrumentarium, aber wir nutzen es \n\nbewusst nicht, und wir streichen die Regelung und halten \n\ndaran fest, dass wir im Moment keine Zugriffsm\u00f6glich-\n\nkeiten mehr haben, wird der Situation nicht gerecht. Es \n\ngibt gen\u00fcgend Gefahrensituationen f\u00fcr Leib und Leben \n\noder f\u00fcr andere Bereiche, wo man auf diese Bestandsda-\n\nten \u2013 nicht auf Inhalte \u2013 zugreifen kann, und da macht \n\nman es sich zu einfach, wenn man es streicht. \n\nZu den \u00dcbersichtsaufnahmen: Herr Bartl, Sie ignorieren \n\nschlicht und ergreifend, dass wir in unseren Gesetzent-\n\nwurf hineingeschrieben haben, dass eine Identifikation \n\nnicht erfolgen darf. Das ist klare ausdr\u00fcckliche gesetzli-\n\nche Regelung. Sie intendieren, dass bei jeder \u00dcbersichts-\n\naufnahme zur Lenkung und Koordination des polizeili-\n\nchen Einsatzes eine einfache Identifikation stattfindet. Sie \n\nfindet nicht statt. Wenn jemand einen Menschen aus einer \n\n\u00dcbersichtsaufnahme zu identifizieren versucht, dann \n\nverst\u00f6\u00dft er gegen das Gesetz. Das lasse ich mir von Ihnen \n\nals generelle Vermutung bei der Polizei nicht unterstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, \n\nm\u00f6chten Sie noch Stellung nehmen? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich muss \n\nnat\u00fcrlich auf den Antrag der LINKEN eingehen, denn sie \n\nhat den ersten Anschein der Plausibilit\u00e4t in der Richtigkeit \n\nf\u00fcr sich, wenn sie die Bestandsdatenabfrage einfach \n\ngenerell so streicht. \n\nNur, wir sind der Auffassung, dass es eng begrenzte F\u00e4lle \n\ngibt, in denen zur Verhinderung von Gefahren f\u00fcr Leib \n\noder Leben auch eine Bestandsdatenabfrage durch die \n\nPolizei sinnvoll sein kann; ich habe das ausgef\u00fchrt. \n\nDeswegen kann es nicht darum gehen, generell die \n\nBestandsdatenabfrage auszuschlie\u00dfen, sondern es kann \n\nnur darum gehen, sie auf die wirklich erforderlichen F\u00e4lle \n\nzu begrenzen. \n\nDas leistet unser Gesetzentwurf, indem er die Gefahren-\n\nschwelle auf die hohe Wahrscheinlichkeit \u2013 also eine \n\nerh\u00f6hte Wahrscheinlichkeit \u2013 f\u00fcr Leib, Leben oder Frei-\n\nheit \u2013 das sind also die h\u00f6chsten Rechtsg\u00fcter \u2013 anhebt und \n\nindem sie die Bestandsdaten, die erhoben werden k\u00f6nnen, \n\nsehr stark auf Namen und Vornamen eingrenzt und das \n\nzus\u00e4tzlich noch \u2013 wie die SPD \u2013 an eine Ultima-Ratio-\n\nKlausel, also eine besondere Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, kn\u00fcpft. \n\nIch denke, damit k\u00f6nnen alle F\u00e4lle, die hier von den \n\nKoalitionsr\u00e4ten und vom Herrn Innenminister gebracht \n\nwurden, unter diesen Fall subsumiert werden. \n\nUnsere Kritik geht in eine andere Richtung: Die Koalition \n\nund die Polizei beabsichtigen, viel weiter zu gehen, und \n\nhalten der \u00d6ffentlichkeit nur diese F\u00e4lle vor, weil diese \n\nF\u00e4lle, glaube ich, unstreitig sein sollten. Deswegen ist es \n\nbedauerlich, dass die Linksfraktion sich dazu nicht ver-\n\nst\u00e4ndigen kann. \n\nIch frage Sie auch: Was soll denn dann gelten? Soll dann \n\ndie polizeiliche Generalklausel wie bisher daf\u00fcr gelten? \n\nIst sie, wenn sie abgelehnt wird, auch nicht mehr heran-\n\nzuziehen? Wenn die polizeiliche Generalklausel heranzu-\n\nziehen w\u00e4re, dann w\u00e4re das in jedem Fall weiter als jetzt, \n\nwo es doch gewisse einschr\u00e4nkende Kriterien gibt. Also, \n\nich glaube, dass Sie es sich doch zu einfach machen. \n\nBez\u00fcglich der Video\u00fcberwachung muss ich leider dem \n\nKollegen Biesok recht geben: Es steht im Gesetzentwurf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9183 \n\ndass die \u00dcbersichtsaufnahmen eben nicht identifizierend \n\nsein k\u00f6nnen, um die Missbrauchsm\u00f6glichkeit auszu-\n\nschlie\u00dfen. Genau deswegen haben wir angeregt und \n\nbeantragt, dass auch die Versammlungsleitung in den \n\nVollzug dieser \u00dcbersichtsaufnahmen eingebunden wird. \n\nAber es ist eindeutig geregelt, dass identifizierende \n\n\u00dcbersichtsaufnahmen rechtswidrig sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur artikel-\n\nweisen Abstimmung. Ich beginne mit der \u00dcberschrift, wie \n\nin der Beschlussempfehlung des Innenausschusses vorge-\n\nschlagen. Wer gibt der \u00dcberschrift die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe \n\nvon Gegenstimmen ist dennoch der \u00dcberschrift mit \n\nMehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates \n\nSachsen: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltun-\n\ngen. Bei zwei Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmen dagegen ist Artikel 1 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kontrollgesetzes: \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \n\nStimmen dagegen ist Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutz-\n\ngesetzes: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen. \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen. Bei einer ganzen Reihe von Stimmen dagegen ist \n\nArtikel 3 mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Versammlungsge-\n\nsetzes: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier das gleiche \n\nAbstimmungsverhalten. Artikel 4 wurde mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 5, Einschr\u00e4nkung von Grundrechten: Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen dagegen wurde Artikel 5 mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 6, Inkrafttreten: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Bei Stimmen dagegen wurde \n\ndem Artikel 6 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Schluss-\n\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf \u201eGesetz zur \u00c4nde-\n\nrung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen, zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Versammlungsgeset-\n\nzes sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\u201c als Ganzes zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen. Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen dagegen wurde der Entwurf \n\ndes Gesetzes mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, auch hier ist der Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung gestellt worden. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nverfahren wir so. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens  \n\n\u201eAufbauhilfefonds Sachsen 2013\u201c \n\nDrucksache 5/12939, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/13044, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs gibt wieder eine allgemeine Aussprache. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion. Danach folgen DIE LINKE, SPD, \n\nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielen von uns sind die \n\nBilder des Junihochwassers noch lebhaft in Erinnerung. \n\nNicht nur die Elbe war damals einmal mehr \u00fcber die Ufer \n\ngetreten. F\u00fcr viele Fl\u00fcsse in Sachsen galt das Gleiche. \n\nSch\u00e4den an Leib und Seele waren oftmals die Folge. \n\nGanze D\u00f6rfer wurden zum Beispiel in meiner Heimat von \n\nder Plei\u00dfe \u00fcberschwemmt. Wenn Existenzen auch nicht \n\nvernichtet wurden, wurden sie doch zumindest ernsthaft \n\nbedroht. Hinzu kommen die immensen Sachsch\u00e4den. \n\nKeller sind voll gelaufen, Heizungsanlagen wurden au\u00dfer \n\nKraft gesetzt, Autos, Motorr\u00e4der und sonstiges techni-\n\nsches Ger\u00e4t gerieten in den Garagen unter Wasser. Es kam \n\nstellenweise so schnell zu den \u00dcberflutungen, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9184 \n\nLeute darauf nicht reagieren konnten. Br\u00fccken wurden \n\n\u00fcbersp\u00fclt, Unmengen von Ger\u00f6ll und M\u00fcll ange-\n\nschwemmt. Uferbefestigungen, die in den Jahren zuvor \n\nauf Vordermann gebracht worden sind, sind vielerorts \n\nabermals zum Opfer der Wassermassen geworden. \n\nAber es konnte auch Schlimmeres verhindert werden. Es \n\ngab die t\u00e4tige Hilfe von Nachbarn, Freunden und g\u00e4nzlich \n\nanderen, unbekannten Leuten, aber auch von den vielen \n\nFeuerwehren, die im Einsatz waren, und vom Technischen \n\nHilfswerk. Aber nicht zuletzt die Umsetzung der Empfeh-\n\nlungen aus der ersten Kirchbach-Kommission hat vieler-\n\norts dazu beigetragen, Schlimmeres zu verhindern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich an dieser Stelle weiter \n\nfortsetzen. \n\nDoch zur\u00fcck: Die Staatsregierung ist mittlerweile mit der \n\nOrganisation und der Begleitung des Wiederaufbaus ein \n\ngutes St\u00fcck vorangekommen. Nun sieht der Gesetzent-\n\nwurf die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eAufbauhil-\n\nfefonds Sachsen 2013\u201c vor. Das soll zun\u00e4chst Anlass sein, \n\ndie bisherigen Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit der \n\nFlut ins Ged\u00e4chtnis zu rufen; denn nur allzu schnell \n\nvergessen wir, was bislang geleistet wurde und welche \n\nMittel bislang bereitgestellt worden sind. \n\nSo wurden Soforthilfen unmittelbar nach dem Hochwas-\n\nser in H\u00f6he von 85 Millionen Euro veranlasst. Davon \n\ngingen 30 Millionen Euro an die privaten Haushalte. \n\nUnternehmen bekamen 10 Millionen Euro. F\u00fcr Sch\u00e4den \n\nan Wohngeb\u00e4uden schlugen 15 Millionen Euro zu Buche. \n\nAu\u00dferdem konnten \u2013 ebenfalls sehr wichtig! \u2013 Soforthil-\n\nfen an die Kommunen in H\u00f6he von 30 Millionen Euro \n\nausgereicht werden. Der Haushalts- und Finanzausschuss \n\nstimmte diesen Hilfen auch immer umgehend zu. \n\nIn der Staatskanzlei wurden ein Lenkungsstab und ein \n\nWiederaufbaustab eingerichtet. Mein besonderer Dank \n\ngilt an dieser Stelle Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. J\u00e4ckel und \n\nseinen Mitarbeitern, die sowohl f\u00fcr die Betroffenen als \n\nauch f\u00fcr die Kommunen jederzeit ansprechbar waren und \n\ndas auch noch sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie entsprechende Richtlinie des Landes \u201eHochwasser-\n\nsch\u00e4den 2013\u201c erm\u00f6glicht nun eine z\u00fcgige und faire \n\nRegulierung der entstandenen Sch\u00e4den. Wie in dem \n\nSchreiben des Staatsministeriums der Finanzen durch \n\nHerrn Prof. Unland vom 24. September ausgewiesen, ist \n\nein Gesamtschaden in H\u00f6he von rund 1,9 Milliarden Euro \n\nin der Erstschadenserfassung angemeldet worden. Zu den \n\nDetails der Schadensabwicklung hat der Staatsminister \n\nder Finanzen umfangreich im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss schriftlich und m\u00fcndlich Stellung bezogen. \n\nNun gilt es, die Schadensabwicklung rasch, aber auch \n\nrechtlich und verwaltungstechnisch sauber voranzubrin-\n\ngen. Genau an diesem Punkt setzt das Ihnen vorliegende \n\nGesetz an. Es ist vor allem zur technischen Abwicklung \n\nder Hilfen n\u00f6tig. Dem Fonds flie\u00dfen alle vom Freistaat \n\nSachsen gew\u00e4hrten Mittel zur Hochwasserschadensbesei-\n\ntigung aus dem Bundeshaushalt, aus dem nationalen \n\nFonds \u201eAufbauhilfe\u201c und dem Solidarit\u00e4tsfonds der \n\nEurop\u00e4ischen Union zu. Gegen\u00fcber Bund und EU kann \n\nSachsen somit sicherstellen, dass die Mittel getrennt vom \n\nsonstigen Haushalt verwaltet werden. \n\nEbenso bedeutsam ist der s\u00e4chsische Landesanteil, der \n\ndem neuen Fonds zuflie\u00dft. Er betr\u00e4gt 232 Millionen Euro. \n\nDamit wird das gesamte durch den Freistaat zu leistende, \n\nzur Kofinanzierung notwendige Kapital jetzt schon \n\nsichergestellt. Dazu wird mein Kollege Mackenroth in der \n\nn\u00e4chsten Runde noch weiter ausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war f\u00fcr die CDU-Fraktion im Tagesord-\n\nnungspunkt 5 Herr Abg. L\u00f6ffler. DIE LINKE ist an der \n\nReihe. Herr Abg. Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nDas Thema lautet: Aufbauhilfefonds Sachsen 2013. In der \n\nTat wurde Sachsen in den letzten Jahren leider durch \n\nmehrere Gro\u00dfschadensereignisse gebeutelt. Wir sind \n\ninsofern leidgepr\u00fcft: 2002, 2006, 2010 und 2013. Solche \n\nGro\u00dfschadensereignisse lehren einen erstens Demut vor \n\nder Natur, aber nat\u00fcrlich auch den Umgang damit. Wir \n\nhaben hier ein Instrument vorliegen, das bew\u00e4hrt ist, ein \n\nInstrument, das wir schon f\u00fcr die Flut 2002 erfunden, aber \n\nzugegebenerma\u00dfen im Jahr 2010 erst ins Leben gesetzt \n\nhaben. Dieses Instrument \u00fcbernahmen jetzt auch der Bund \n\nund Th\u00fcringen, n\u00e4mlich die Abbildung dieser Finanz-\n\nstr\u00f6me au\u00dferhalb des eigentlichen Haushaltes. \n\nMein Vorredner hat gerade darauf hingewiesen, dass das \n\nExtremhochwasser im Juni dieses Jahres schnell, heftig \n\nund \u00fcberraschend kam, aber gerade in Sachsen gut bew\u00e4l-\n\ntigt werden konnte. Die entstandenen Sch\u00e4den in H\u00f6he \n\nvon 1,9 Milliarden Euro m\u00fcssen jetzt abgearbeitet wer-\n\nden. Die Schadensbilanz, die mir als erste Schlussbetrach-\n\ntung vom 27. Juni 2013 vorliegt und dem Haushaltsaus-\n\nschuss auch so vorgelegt wurde, zeigt, dass gerade im \n\nKommunalbereich, aber auch bei Privaten wiederum hohe \n\nSchadenssummen aufgelaufen sind. Sie d\u00fcrfen damit \n\nnicht alleingelassen werden. \n\nDa dieses Gro\u00dfschadensereignis ein Schadensereignis von \n\n\u00fcberregionaler Bedeutung war, war es Verpflichtung und \n\nvielleicht auch durch die Bundestagswahl geschuldet, \n\ndass sich der Bund an der Finanzierung beteiligt hat. \n\nBundesweit wurde ein Fonds in H\u00f6he von 8 Milliarden \n\nEuro aufgelegt. 8 Milliarden Euro sind eine ganze Menge. \n\nDer Bund hat gesagt: Wir \u00fcbernehmen die H\u00e4lfte davon, \n\ndas hei\u00dft, 4 Milliarden Euro bleiben beim Bund. Die \n\nanderen 4 Milliarden Euro haben die L\u00e4nder zu schultern. \n\nVon diesen 8 Milliarden Euro hat der Bund 1,5 Milliarden \n\nEuro schon einmal f\u00fcr seinen eigenen Schaden abgezo-\n\ngen. Das habe ich Aufzeichnungen entnommen, ebenso \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9185 \n\neine halbe Milliarde Euro Ersthilfe, die auch vom Bund \n\nkam. Wir k\u00f6nnen also ungef\u00e4hr 2 Milliarden Euro abzie-\n\nhen. Es bleiben noch 6 Milliarden Euro, die den L\u00e4ndern \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, um die Beseitigung der Sch\u00e4den zu \n\nfinanzieren. Davon bleiben dem Freistaat Sachsen \n\n28,78 %. \u00dcber die anderen 3 Milliarden Euro wird in der \n\nZukunft noch zu reden sein. Wie wird das Ganze finan-\n\nziert? \n\nWir lassen uns wiederum auf einen Langl\u00e4ufer ein, meine \n\nDamen und Herren. Wie schon 2002 haben wir es hier mit \n\neiner Finanzierungslast zu tun, die uns in den n\u00e4chsten \n\nvier Legislaturperioden besch\u00e4ftigen wird, n\u00e4mlich die \n\nn\u00e4chsten 20 Jahre. Die Finanzierungsdauer l\u00e4uft hier bis \n\n2033. \n\nWenn wir noch einmal zur\u00fcckschauen: Wir hatten gerade \n\neine sch\u00f6ne Verfassungsdebatte. Wir haben uns \u00fcber \n\nunsere Vorstellung verst\u00e4ndigt, wie ein Kredit abzuzahlen \n\nist, den man f\u00fcr solche Gro\u00dfschadensereignisse nehmen \n\nsollte. Die Maximalzeit daf\u00fcr war acht Jahre. Hier haben \n\nwir es mit 20 Jahren zu tun. Man k\u00f6nnte jetzt spekulieren, \n\nwelcher arme Schlucker in welchem Bundesland sozusa-\n\ngen nicht das n\u00f6tige Kleingeld hatte oder die n\u00f6tigen \n\nMillionen \u2013 man kann ja nicht von Kleingeld reden \u2013, \n\naber es ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die L\u00e4nder, dass sie \n\ngegen\u00fcber dem Bund eine solche Verpflichtung eingehen \n\nmussten, bis zum Jahr 2019 auf Umsatzsteueranteile zu \n\nverzichten, damit sie nicht erst bares Geld hineinlegen \n\nund dar\u00fcber hinaus ab 2019 dem Bund j\u00e4hrlich \u00fcber \n\n200 Millionen Euro St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in kleinen Summen \n\nzur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Der Bund geht im Moment in \n\nVorleistung. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen w\u00e4ren das 10 Millionen Euro \n\npro Jahr, insgesamt also etwas \u00fcber 200 Millionen Euro. \n\nDiese nehmen wir und legen sie jetzt in diesen Fonds ein, \n\nsodass wir in Zukunft daraus keine Lasten mehr haben. \n\nDas kann man so und so sehen. F\u00fcr uns als Linksfraktion \n\nwar es wichtig, dass wir bei zuk\u00fcnftigen Haushalten keine \n\nDebatten mehr dar\u00fcber haben, ob Geld zur Finanzierung \n\nder Schadenslasten aus diesem Hochwasser vorhanden \n\nsein wird, die Finanzierung also gesichert ist. Das hei\u00dft, \n\nauch niemand von Ihnen oder von uns \u2013 je nachdem, wer \n\ndie Wahlen im n\u00e4chsten Jahr gewinnt \u2013 kann sich heraus-\n\nreden und sagen, es mangelt an Geld, wenn es um die \n\nFrage der Hochwasserschutzma\u00dfnahmen geht, wenn es \n\num die Frage der Lastenabsicherung geht. \n\nAlso hei\u00dft es jetzt: \u00c4rmel hochkrempeln, den Kopf \n\neinschalten und die Sch\u00e4den dieses Hochwassers beseiti-\n\ngen, meine Damen und Herren. Wir haben das als Frakti-\n\non zum Anlass genommen, den Chef der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank mit seinem Fluthilfebeauftragten zu uns \n\neinzuladen und uns schon einmal kundig zu machen.  \n\nWir werden an dem Thema dranbleiben. Wir sind froh, \n\ndass der S\u00e4chsische Rechnungshof gegen diese Konstruk-\n\ntion keine Einw\u00e4nde hat. Wir haben auch im Haushalts-\n\nausschuss darauf hingewirkt und freuen uns, dass das \n\nFinanzministerium zugesagt hat, dass wir auch unterj\u00e4hrig \n\n\u00fcber die Abarbeitung dieses Fluthilfeprogramms infor-\n\nmiert werden, weil dadurch gesichert ist, dass die parla-\n\nmentarische Mitberatung auch bei diesem Fonds erhalten \n\nbleibt und wir nicht erst viel sp\u00e4ter dar\u00fcber Informationen \n\nbekommen. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir diesem Aufbauhilfegesetz 2013 \n\nzustimmen, und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pecher. \n\nSie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Dank an unsere Feuer-\n\nwehren f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bei der Gefahrenabwehr \n\nwurde, denke ich, hier hervorgehoben. Wir schlie\u00dfen uns \n\ndem gerne an. Wir m\u00f6chten einen weiteren Dank loswer-\n\nden, und zwar in Richtung der Solidarleistung der  \n\nBundesl\u00e4nder, die diesen nationalen Aufbaufonds m\u00f6glich \n\nmachen und Sachsen erm\u00f6glichen, daraus netto \n\n1,7 Milliarden Euro f\u00fcr die Schadensbeseitigung zu \n\nnutzen. \n\nIch erinnere an die Diskussion, wie oft hier auf NRW \n\ngezeigt wird, das Schuldenmacherland, das allein \u00fcber \n\n800 Millionen Euro in diesen Fonds eingezahlt hat. \n\nDamit komme ich dazu, warum wir diesen Gesetzentwurf \n\nablehnen, und zwar geht es um ein Bild. Ich vergleiche \n\nSachsen jetzt einmal mit einem Sozialhilfeempf\u00e4nger, \n\neinem Hartz-IV-Empf\u00e4nger oder einem B\u00fcrger mit der \n\nerg\u00e4nzenden Hilfe zum Leben. Wir beantragen Zuschuss \n\nzur Reparatur einer Waschmaschine. Dann bezahlen wir \n\nbei Saturn cash. Wir lassen uns Geld geben und bezahlen \n\nbei Saturn cash \u2013 232 Millionen Euro. Ich halte das f\u00fcr \n\nein fatales Bild in Richtung der L\u00e4nderfinanzausgleichs-\n\nverhandlungen, in Richtung der Verhandlungen zu den \n\nRegionalisierungsmitteln 2015 und auch insgesamt in \n\nRichtung der Verteilk\u00e4mpfe zwischen Bund und L\u00e4ndern, \n\nwie das mit den Finanzierungen weitergeht. \n\nEs treibt uns um, dass wir hier Geld auf einen Schlag \n\neinzahlen, obwohl wir dies in moderaten Raten von zehn \n\noder elf Millionen Euro \u00fcber zehn oder zwanzig Jahre \n\nabfinanzieren k\u00f6nnten und andere es m\u00fcssen, weil sie es \n\nnicht haben, aber trotzdem diese Solidarleistung bringen \n\nwollen. \n\nDes Weiteren treibt uns um: N\u00e4chstes Jahr im Juli/August \n\nwerden wir den Entwurf der Haushaltsaufstellung be-\n\nkommen. Wenn man \u00fcber 232 Millionen Euro redet, finde \n\nich, dass es gut w\u00e4re, wenn es im Zuge einer Gesamtab-\n\nw\u00e4gung unseres Staatshaushaltes gemacht w\u00fcrde, wo wir \n\nGeld einsetzen, wann wir Geld einsetzen, wof\u00fcr und wie \n\nlange. Dort w\u00e4re normalerweise die Priorit\u00e4tenerw\u00e4gung. \n\nIch komme zu einem sp\u00e4teren Tagesordnungspunkt darauf \n\nzur\u00fcck. \n\nWir haben also unser Problem damit, dass dieser Fonds \n\njetzt in einem sehr schnellen Verfahren geschaffen und \n\ndort sofort Geld in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung hineingelegt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9186 \n\nwird. Wir halten es nicht f\u00fcr gut. Parallel dazu gibt es \n\nnat\u00fcrlich Bedenken des Rechnungshofes. Er sagt zwar, \n\ngegen diese Art habe er nichts, aber man muss daran \n\nerinnern: Wir haben mittlerweile mehr als 20 Sonderver-\n\nm\u00f6gen im Freistaat Sachsen. Wir schaffen wieder eines. \n\nEs w\u00e4re angezeigt gewesen, dar\u00fcber nachzudenken, das \n\nParlament als Budgetgesetzgeber in die Gesamtabsch\u00e4t-\n\nzung einzubeziehen. Wir haben im Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss schon viele au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Verpflich-\n\ntungserm\u00e4chtigungen ausgesprochen. Der Bewilligung \n\nvon Mitteln zur Beseitigung der Flutsch\u00e4den h\u00e4tte das \n\nkeinen Abbruch getan. Von daher lehnen wir diesen \n\nGesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPecher. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der FDP spricht Abg. Herr \n\nProf. Dr. Schmalfu\u00df. Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Flutkatastrophe \n\nin diesem Sommer hat Sachsen hart getroffen. Doch der \n\nFreistaat Sachsen hat von Beginn des Starkregens an seine \n\nHandlungsf\u00e4higkeit bewiesen. \n\nIch m\u00f6chte die Einbringung des Gesetzentwurfes nutzen, \n\num kurz darzulegen, mit welcher Konsequenz der Frei-\n\nstaat Sachsen der Herausforderung des Hochwassers \n\nentgegengetreten ist. \n\nDer Aufbauhilfefonds Sachsen 2013 steht nicht allein. Er \n\nist ein weiterer, wenn auch der gr\u00f6\u00dfte finanzielle Baustein \n\nin einer umfassenden Vorsorge- und Wiederaufbaustrate-\n\ngie. \n\nSeit der Flutkatastrophe im Jahr 2002 hat ein tiefgreifen-\n\nder Wandel in den Strukturen stattgefunden. W\u00e4hrend des \n\nHochwassers reagierte der Freistaat Sachsen mit einem \n\nintelligenten Management der Talsperren, um mehr \n\nStaufl\u00e4che f\u00fcr das Wasser zu schaffen. \n\nAuf die Gefahren des ansteigenden Wassers konnte \n\nregional mit unterschiedlichen und neuen Methoden \n\nreagiert werden. Beispielsweise fanden mobile Elemente \n\nwie Spundw\u00e4nde Einsatz. Die Meldewege des Hochwas-\n\nsernachrichtendienstes wurden gestrafft. Die Datenbasis \n\nder Wettervorhersagen wurde verbessert. Das Pegelnetz \n\nwurde ert\u00fcchtigt. Der Kirchbach-Bericht gibt dar\u00fcber \n\nberedt Auskunft. \n\nMeine Damen und Herren! Direkt nach dem Hochwasser \n\nreagierte der Freistaat Sachsen auf die unmittelbaren \n\nH\u00e4rten mit der Zahlung von Soforthilfen. Insgesamt \n\nstanden 85 Millionen Euro zur Schadensbeseitigung zur \n\nVerf\u00fcgung. Davon flossen 30 Millionen Euro als Hand-\n\ngeld. Mit 25 Millionen Euro konnte Firmen und Betrieben \n\nund Besitzern und Eigent\u00fcmern von besch\u00e4digten Geb\u00e4u-\n\nden schnell geholfen werden. Weitere 30 Millionen Euro \n\nflossen an die Kommunen. \n\nDer Wiederaufbaustab unter Staatssekret\u00e4r Herrn Jaeckel \n\nverhandelte mit dem Bund, sicherte die finanzielle F\u00f6rde-\n\nrung des Wiederaufbaus und koordinierte die Ma\u00dfnah-\n\nmen. \n\nMit dem Wiederaufbaubegleitgesetz liegt ein Gesetzent-\n\nwurf vor, der die komplexen Verfahren beim Hochwasser-\n\nschutz weiter vereinfacht. Im neuen Wassergesetz wurde \n\ndazu bereits ein umfangreicher Katalog an Verfahrensver-\n\nk\u00fcrzungen vorgelegt, an den nun angekn\u00fcpft werden \n\nkann. \n\nFlankiert wird der gesamte Hochwasserschutzkomplex \n\ndurch die finanzielle Unterst\u00fctzung des Wiederaufbaus \n\ndurch den nationalen Aufbauhilfefonds. Im Juli 2013 \n\nerrichtete der Bund den nationalen Fonds \u201eAufbauhilfe\u201c. \n\nDas Fondsvolumen in H\u00f6he von 8 Milliarden Euro \n\nschultern der Bund und die L\u00e4nder solidarisch. Der Anteil \n\nder L\u00e4nder wird im Laufe von 20 Jahren zur\u00fcckzuzahlen \n\nsein. F\u00fcr Sachsen betr\u00e4gt der Anteil 202 Millionen Euro. \n\nWeitere 30 Millionen Euro sind f\u00fcr gegebenenfalls nicht \n\nerstattungsf\u00e4hige Ausgaben vorgesehen. Das betrifft \n\nbeispielsweise Personal- oder Verwaltungsausgaben. \n\nNachdem den Menschen mit den Soforthilfen vorerst \n\ngeholfen werden konnte, muss sich der Freistaat Sachsen \n\nnun der Aufgabe stellen, den langfristigen Wiederaufbau \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Die Gesamtsch\u00e4den belaufen sich nach \n\nden derzeitigen Sch\u00e4tzungen auf circa 1,9 Milliarden \n\nEuro. Sie umfassen Sch\u00e4den Dritter, die im Rahmen der \n\nRichtlinie Hochwassersch\u00e4den 2013 abgedeckt werden. \n\n\u00dcber die vorgenannte Richtlinie wurde hier im Plenum \n\nwiederholt gesprochen. Sie erm\u00f6glicht eine weitgehende \n\nund umfassende Schadensregulierung. Die F\u00f6rders\u00e4tze \n\nentsprechen der bundesrechtlichen Regelung. Private und \n\nVereine sowie Unternehmen werden in der Regel mit \n\n80 %, Tr\u00e4ger kommunaler Infrastruktur in der Regel mit \n\n100 % der zuwendungsf\u00e4higen Ausgaben gef\u00f6rdert. \n\nDamit erm\u00f6glicht der Freistaat Sachsen die Rekonstrukti-\n\non von Staatsstra\u00dfen, Hochwasserschutzeinrichtungen \n\nund Landesgeb\u00e4uden. \n\nDie Aufbauhilfe f\u00fcr Unternehmen dient der Entsorgungs-, \n\nWohnungs- und Landwirtschaft, aber auch Genossen-\n\nschaften und Stiftungen. \n\nDer auf Landesebene einzurichtende Aufbauhilfefonds ist \n\nein Instrument, um den Wiederaufbau in Sachsen unab-\n\nh\u00e4ngig von Landesmitteln zu erm\u00f6glichen. Dar\u00fcber \n\nhinaus erleichtert er den Aufbau \u00fcber die \u00fcberj\u00e4hrige \n\nAusreichung der finanziellen Mittel. Der Zyklus reicht \n\nweiter als bei unserem zweij\u00e4hrigen Doppelhaushalt. \n\nDer Freistaat Sachsen hat die gesamten Formalien der \n\nFinanzierung z\u00fcgig geregelt. Er war schneller als im Jahr \n\n2002. \n\nDie bisherigen Hochwasserausgaben konnten seit Au-\n\ngust/September dieses Jahres aus dem Aufbauhilfefonds \n\ndes Bundes refinanziert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Wiederaufbau bleibt eine \n\nMammutaufgabe. Auch die weiteren Anstrengungen zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9187 \n\nkontinuierlichen Verbesserung des Hochwasserschutzes \n\nwerden noch viel Kraft erfordern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Her-\n\nmenau. Bitte, Frau Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Auch wenn es im Moment \n\nnicht jedem gleich pr\u00e4sent ist, was beim Hochwasser \n\ndieses Jahres eigentlich alles passiert ist, so wei\u00df man \n\ndoch, dass die Sch\u00e4den enorm gewesen sind. Dabei haben \n\nwir noch zweimal Gl\u00fcck gehabt. Wir haben Gl\u00fcck gehabt, \n\nweil die H\u00f6chstpegelst\u00e4nde nicht \u00fcberschritten worden \n\nsind, und wir haben Gl\u00fcck gehabt, weil wir zum zweiten \n\nMal vom Bund und von der L\u00e4ndergemeinschaft sehr \n\ngro\u00dfz\u00fcgig mit Finanzhilfen ausgestattet worden sind. Das \n\nwar nicht unbedingt zu erwarten. Vielleicht hat das \n\nWahljahr geholfen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist es vern\u00fcnftig, dass man die dem \n\nFreistaat zuflie\u00dfenden Mittel in einem Sonderverm\u00f6gen, \n\ndem Aufbauhilfefonds Sachsen 2013, ausreicht und \n\nverwaltet. Das ist vern\u00fcnftig. Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, wa-\n\nrum. \n\nIch denke, dass man die ben\u00f6tigten Finanzmittel von den \n\nregul\u00e4ren Haushaltsmitteln getrennt bewirtschaften und \n\nnachweisen sollte. Das ist einleuchtend, zumal es ein \n\nErfordernis ist, um Transparenz gegen\u00fcber dem Bund \n\nherzustellen. Ich akzeptiere diese Argumentation voll-\n\nst\u00e4ndig und halte sie f\u00fcr richtig. \n\nUnser landespolitisches Problem beginnt in dem Moment, \n\nwo wir wieder ein Sonderverm\u00f6gen mehr haben. Ich muss \n\ndazu sagen, es ist mit der Transparenz nach meinen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben nicht so, wie ich es mir w\u00fcnsche. Herr Fi-\n\nnanzminister, Sie haben uns im Ausschuss aber zugesi-\n\nchert, uns in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00fcber die Arbeit des \n\nAufbauhilfefonds Sachsen 2013 zu unterrichten. Wir \n\nbekommen ja im Prinzip immer nur die Eckdaten ausge-\n\nreicht, zu den Zeitpunkten, an denen sie f\u00e4llig werden. \n\nDas ist eine allgemeine Information, aber eben nicht so, \n\nwie wir es uns gern gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Wir k\u00f6nnen aber \n\ndamit leben. Wir k\u00f6nnen es ertragen. Es ist ein weiterer \n\nSchritt, diese Mittel vern\u00fcnftig zu verwalten. \n\nInteressant w\u00e4re es zu erfahren, wie das Zusammenwirken \n\nder Verwaltung mit den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern, Gemeinden \n\nund Unternehmen verl\u00e4uft \u2013 das geschieht ja auch nicht \n\nimmer alles reibungslos \u2013, und Informationen zu bekom-\n\nmen, ob die S\u00e4chsische Aufbaubank ihrer Dienstleisterrol-\n\nle zur allgemeinen Zufriedenheit gerecht wird. Den Punkt \n\nwollte ich machen. Der sollte vielleicht Bestandteil der \n\nBerichterstattung werden. \n\nIch teile die Auffassung des Kollegen Scheel: Die Finan-\n\nzierung ist gesichert. Das ist ein wichtiger Punkt. Er \n\nverleiht uns allemal die Kraft, dem hier zuzustimmen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch argumentieren, warum ich es f\u00fcr \n\nrichtig halte, dem zuzustimmen \u2013 das ist ja nicht immer \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nErstens, Herr Kollege Pecher, handelt es sich nicht um \n\nfreies s\u00e4chsisches Geld. Es sind zweckgebundene Bun-\n\ndesmittel. \n\nZweitens. Dieses Sonderverm\u00f6gen stellt aus meiner Sicht \n\nGenerationengerechtigkeit her. Das ist nicht nur bei der \n\nAufnahme von Schulden, sondern auch bei der Beglei-\n\nchung von Lasten von Bedeutung. Wenn in der Gegen-\n\nwart durch die Flut zerst\u00f6rte Geb\u00e4ude, Schienen und \n\nStra\u00dfen wieder aufgebaut und dementsprechend von den \n\nheute lebenden B\u00fcrgern genutzt werden, dann sollen die \n\nFinanzmittel auch aus den heute zuflie\u00dfenden Bundesmit-\n\nteln und Steuern aufgebraucht werden. Ich halte das f\u00fcr \n\nkorrekt. Es w\u00e4re in meinen Augen grundfalsch, wenn man \n\nmit den f\u00fcr den Wiederaufbau bestimmten Mitteln erst \n\neinmal etwas anderes W\u00fcnschenswertes in der Gegenwart \n\nfinanzieren wollte. \n\nWenn der Freistaat die heute empfangenen Mitteln erst ab \n\ndem Jahr 2020 wieder an den Bund zur\u00fcckzahlen muss, \n\ndann m\u00fcssen die Steuerzahler der Jahre 2020 bis 2033 die \n\nInfrastruktur abbezahlen, die den B\u00fcrgern ab dem Jahr \n\n2014 zugutekommt. Ich finde, so kann man es nicht \n\nmachen. Man muss Zukunftslasten konsequent vermei-\n\nden, auch bei der Finanzierung von Sch\u00e4den. Wenn man \n\ndas so macht, wie es jetzt mit dem Sonderverm\u00f6gen \n\ngemacht wird, dann halte ich das f\u00fcr nachhaltig und f\u00fcr \n\ngenerationengerecht. Das ist ein guter Grund f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nHermenau. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. L\u00f6ffler. Sie haben das Wort. \n\nMario L\u00f6ffler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Dem vorliegenden Gesetzentwurf zur Einrichtung \n\neines revolvierenden Fonds namens Aufbauhilfefonds \n\nSachsen 2013 werden wir als NPD-Fraktion zustimmen. \n\nGegen die von der Staatsregierung angef\u00fchrten Argumen-\n\nte, zum Beispiel Sicherung der J\u00e4hrigkeit, besserer Nach-\n\nweis gegen\u00fcber dem Bund und besserer haushaltswirt-\n\nschaftlicher \u00dcberblick, kann man wirklich kaum etwas \n\neinwenden. Die Ma\u00dfnahme und damit auch ihre Begr\u00fcn-\n\ndung ist nat\u00fcrlich in erster Linie haushaltstechnisch. Die \n\nZusammenf\u00fchrung aller Einnahmen und Ausgaben f\u00fcr die \n\nHochwasserschadensbeseitigung in diesem neuen Fonds \n\nau\u00dferhalb des Staatshaushaltes bedeutet nat\u00fcrlich, dass in \n\nk\u00fcnftigen Haushaltsentw\u00fcrfen die entsprechenden Einzel-\n\ntitel fehlen und somit rein formell der Entscheidung des \n\nLandtages entzogen werden. \n\nIst damit die Budgethoheit des Parlaments verletzt? Beim \n\nAufbauhilfefonds Sachsen 2013 w\u00fcrde ich Nein sagen, im \n\nGegensatz etwa zu den Fonds zur Verwaltung der allge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9188 \n\nmeinen Mittel aus dem EU-Strukturfonds. Denn bei dem \n\nneuen Hochwasserschadensfonds geht es einerseits um \n\neng zweckgebundene Mittel des Bundes und in geringem \n\nMa\u00dfe der EU, andererseits um Landesmittel, die ebenfalls \n\nan den umgrenzten Zweck der Fluthilfe gebunden sind. \n\nLetztere werden dem Fonds \u00fcber den Staatshaushalt \n\nzugef\u00fchrt, wodurch dem Landtag die aus meiner Sicht in \n\ndiesem Zusammenhang einzig relevante Haushaltsent-\n\nscheidung letzten Endes doch erhalten bleibt. \n\nDementsprechend teilte der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes w\u00e4hrend der Sitzung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses mit, dass er keine Bedenken gegen die \n\nErrichtung des Sonderverm\u00f6gens Aufbauhilfefonds \n\nSachsen 2013 habe. Der entscheidende haushaltstechni-\n\nsche Grund f\u00fcr den Fonds ist meiner Meinung nach die \n\nSicherung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit der Mittel, das hei\u00dft, die \n\n\u00dcbertragbarkeit auf folgende Haushaltsjahre. Das ist im \n\nwahrsten Sinne des Wortes ein rein technischer Aspekt, \n\nder damit zusammenh\u00e4ngt, dass der Zufluss der Mittel \n\nzeitnah stattfindet, der Abfluss hingegen zum gro\u00dfen Teil \n\nin der Zukunft; denn realwirtschaftlich geht es ja in \n\ndiesem Zeitraum um die Verteilung der dann verf\u00fcgbaren \n\nrealen Kapazit\u00e4ten und Ressourcen auf die verschiedenen \n\nzeitnahen Aufgaben. \n\nWenn aber ein bestimmtes Wirtschaftsgebiet, wie eben \n\nSachsen, sehr stark von externen Finanzstr\u00f6men abh\u00e4ngt, \n\nbeispielsweise von Transferleistungen, gibt es geldwirt-\n\nschaftlich entsprechend weniger \u00dcbereinstimmung \n\nzwischen einerseits der Zuf\u00fchrung von Geldmitteln und \n\nandererseits der erst sp\u00e4ter erfolgenden Inanspruchnahme \n\nrealer Kapazit\u00e4ten mithilfe der zugef\u00fchrten Gelder. \n\nIn der derzeitigen Situation der Steuermehreinnahmen in \n\nden Bundesl\u00e4ndern, wodurch diese die Chance haben, \n\nihre Haushalte zu konsolidieren, ist es ganz nat\u00fcrlich, dass \n\ndie Staatsregierung alles tut, um Geldmittel \u00fcberj\u00e4hrig zu \n\nmachen, sie sozusagen auf die hohe Kante zu legen und in \n\ndie Zukunft zu retten, damit k\u00fcnftige, vielleicht weniger \n\nmit einem Einnahmen-Boom gesegnete Haushalte entlas-\n\ntet werden k\u00f6nnen. \n\nBei aller Zustimmung unsererseits zum Aufbauhilfefonds \n\nSachsen 2013 frage ich mich allerdings auch, ob die \n\nangestrebte Zusammenf\u00fchrung aller Einnahmen und \n\nAusgaben im Zusammenhang mit der Fluthilfe tats\u00e4chlich \n\nrigoros eingehalten wird. Ich denke in diesem Zusam-\n\nmenhang an den Aufbauhilfefonds Sachsen 2002. Dessen \n\nZinseinnahmen in H\u00f6he von 72 Millionen Euro wurden \n\nim Doppelhaushalt 2011/2012 einfach dem allgemeinen \n\nStaatshaushalt zugef\u00fchrt. Ich denke, dass mit dem Auf-\n\nbauhilfefonds Sachsen 2013 so etwas nicht passieren darf, \n\nwenn zum Beispiel die Begr\u00fcndung der besseren Nach-\n\nweisbarkeit gegen\u00fcber dem Bund noch stichhaltig bleiben \n\nsoll. \n\nNachdem alle Einnahmen und Ausgaben des Freistaates \n\nf\u00fcr die Fluthilfe \u00fcber den neuen Fonds flie\u00dfen sollen und \n\ndirekt vom Bund keine Auszahlungen vorgesehen sind, \n\nstellt sich mir die Frage, ob die f\u00fcr dieses Jahr noch \n\nzuzuf\u00fchrenden 232 Millionen Euro etwa vorerst ausrei-\n\nchen sollen. \u201eDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen dem Fonds weitere \n\nMittel aus dem Staatshaushalt und aus R\u00fccklagen zuge-\n\nf\u00fchrt werden\u201c, hei\u00dft es in \u00a7 4 Abs. 2 des Gesetzentwurfes. \n\nAber das steht sicher zeitnah nicht an, weil man dann \n\ndiese Zuf\u00fchrung noch in diesem Jahr h\u00e4tte einplanen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWie sieht das Verfahren f\u00fcr die Zuf\u00fchrung aus dem \n\ngemeinsamen Sonderverm\u00f6gen Aufbauhilfe von Bund \n\nund L\u00e4ndern an den S\u00e4chsischen Aufbauhilfefonds 2013 \n\naus? Wann und wie werden Teilbetr\u00e4ge abgerufen? In \n\nwelcher H\u00f6he sind bis jetzt von Sachsen Aufbaumittel aus \n\ndem gemeinsamen Fonds in Anspruch genommen wor-\n\nden? \n\nZum Schluss frage ich noch die Staatsregierung, ob es \n\nnicht ihrer Meinung nach sinnvoll w\u00e4re, gerade im Zu-\n\nsammenhang mit der Einbringung des vorliegenden \n\nGesetzentwurfes und der damit verbundenen Absicht, \n\neinen besseren haushaltswirtschaftlichen \u00dcberblick zu \n\ngew\u00e4hrleisten, dem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit \n\nzumindest einen groben \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen \n\nEinnahmen- und Ausgabenbl\u00f6cke der Fluthilfe 2013 und \n\nden derzeitigen Stand der Zu- und Abfl\u00fcsse zu geben. \n\nIch m\u00f6chte namens der NPD-Fraktion noch einmal mit \n\nNachdruck darauf hinweisen, dass immer noch viel zu \n\nviele Hochwasseropfer auf die versprochene schnelle und \n\nvor allem unb\u00fcrokratische Hilfe warten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn der Hoffnung, mit der Schaffung dieses Fonds hierbei \n\nein St\u00fcck weiter voranzukommen, werden wir diesem \n\nGesetzentwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das kann ich erkennen. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Mackenroth; bitte sehr. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ganz kurz einige technische Details \n\nnoch zu diesem Fonds, der das Gesamtvolumen von \n\n8 Milliarden Euro hat. Die L\u00e4nder m\u00fcssen davon 4 Milli-\n\narden Euro aufbringen, der Freistaat Sachsen 232 Millio-\n\nnen Euro. Wenn man sich die Gesamtschadenssumme von \n\n1,9 Milliarden Euro bei uns anschaut, so ist das eigentlich \n\nein richtig sch\u00f6nes Schn\u00e4ppchen. \n\n\u00a7 4 Abs. 5 des Gesetzes sieht vor, dass die Mittel direkt \n\nabflie\u00dfen k\u00f6nnen. Das ist flexibel und f\u00fcr die Zuwen-\n\ndungsempf\u00e4nger sicher und wir brauchen im \u00dcbrigen \n\nauch nicht mehr im Haushalts- und Finanzausschuss die \n\n\u00fcblichen APL-und \u00dcPL-Antr\u00e4ge. Wir haben damit eine \n\nsolide Rechtsgrundlage, ohne das haushalterische Notbe-\n\nwilligungsrecht nutzen zu m\u00fcssen, und der haushalteri-\n\nsche Anteil Sachsens an der Schadensfinanzierung wird in \n\nder Tat bis 2033 abfinanziert. Wir werden k\u00fcnftig nach-\n\nhaltig in der Zukunft entlastet, und das enth\u00e4lt Spielr\u00e4ume \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9189 \n\nf\u00fcr k\u00fcnftig notwendig werdende politische Gestaltung in \n\nguter s\u00e4chsischer Tradition. \n\nWarum f\u00fchren wir jetzt schon den vollen Betrag zu und \n\nnicht, wie es offenbar Kollegen Pecher vorschwebt, in \n\nj\u00e4hrlichen Raten? Klar kann man mit dem Geld etwas \n\nanderes machen, aber das Argument, das sei ein fatales \n\nSignal in Richtung 2019 \u2013 L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013, finde \n\nich, greift nun wirklich nicht; denn ohne jede Frage ist \n\nden Partnern der Neuverhandlungen des L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleiches die s\u00e4chsische Finanzlage, wie sie dann auch \n\nimmer sein wird, bekannt. Nein, es ist schon so, dass \n\ndiese L\u00f6sung auch aus der Sicht unserer Fraktion vern\u00fcnf-\n\ntig ist; denn wir kennen nur Prognosen f\u00fcr die k\u00fcnftige \n\nEinnahmensituation des Freistaates. Vielleicht werden die \n\ntats\u00e4chlichen Einnahmen besser, vielleicht aber auch \n\nschlechter. Fest steht jedenfalls, dass sich das reale Haus-\n\nhaltsvolumen in Zukunft absenken wird, und ich frage \n\nmich wirklich: Was spricht dagegen, einer definitiv \n\nbestehenden Rechtsverpflichtung des Fonds auch schon \n\ndie entsprechende Kapitalisierung zu verschaffen? Bilan-\n\nziell jedenfalls scheint mir das der richtige Weg, und \n\nfinanzpolitisch werden wir, wie gesagt, in Zukunft nach-\n\nhaltig entlastet. \n\nDer Rechnungshof hat sich dazu positiv ge\u00e4u\u00dfert und die \n\nErwartung formuliert, dass der Fonds vielleicht schon in \n\ndrei bis f\u00fcnf Jahren nach Auszahlung geschlossen werden \n\nkann. Vor allem gibt es Planungssicherheit f\u00fcr die F\u00f6r-\n\ndermittelempf\u00e4nger. Sie m\u00fcssen nicht bef\u00fcrchten, dass \n\nk\u00fcnftig ihre Schadensregulierung zum Spielball von \n\nHaushaltsverhandlungen werden k\u00f6nnte. Diese Bef\u00fcrch-\n\ntung m\u00fcssten sie aber haben, wenn auf vermeintlich \n\nvorliegende aktuelle Probleme die Zuf\u00fchrung trotz nach \n\nSteuersch\u00e4tzung vorliegender Mittel nicht vorgenommen \n\nw\u00fcrde. \n\nInsgesamt, meine Damen und Herren, haben wir, denke \n\nich, im Freistaat Sachsen die Flut bisher ausgesprochen \n\ngut bew\u00e4ltigt. Der Wiederaufbau ist tatkr\u00e4ftig in Angriff \n\ngenommen worden. Dieses Gesetz ist sozusagen das \n\nSahneh\u00e4ubchen auf den s\u00e4chsischen Bem\u00fchungen. Ich \n\nfinde es gut und richtig, und wenn jetzt auch noch die \n\nAuszahlung an die Betroffenen z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch, \n\nwie versprochen, erfolgt, dann wird das trotz aller Natur-\n\nkatastrophe, die dahintersteht, trotz des Leides f\u00fcr die \n\nBetroffenen unter dem Strich jedenfalls in der Aufarbei-\n\ntung eine weitere s\u00e4chsische Erfolgsgeschichte. Wir \n\nwerden dem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nProf. Unland, Sie haben jetzt Gelegenheit, das Wort zu \n\nergreifen; bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nIm Juni ereignete sich in Deutschland, nicht nur hier in \n\nSachsen, eine Hochwasserkatastrophe von erheblichem \n\nAusma\u00df. Die materiellen Sch\u00e4den dieses Ereignisses \n\nbelaufen sich allein im Freistaat Sachsen \u2013 die Zahl wurde \n\nsoeben genannt \u2013 auf circa 1,9 Milliarden Euro. \n\nAngesichts der Gr\u00f6\u00dfenordnung dieser Sch\u00e4den sind wir \n\ndankbar f\u00fcr die Solidarit\u00e4t und die geleisteten Hilfen der \n\nEurop\u00e4ischen Union, des Bundes und der Bundesl\u00e4nder, \n\naber auch f\u00fcr das Auflegen des nationalen Aufbauhilfe-\n\nfonds im Umfang von 8 Milliarden Euro. Bereits circa \n\ndrei Monate nach dem Hochwasser konnte dieser gemein-\n\nsam vom Bund und \u2013 ich betone das; es ist vorhin schon \n\ngesagt worden \u2013 allen L\u00e4ndern finanzierte Fonds seine \n\nFunktion wahrnehmen, n\u00e4mlich die Ausgaben der L\u00e4nder \n\nzur Beseitigung der hochwasserbedingten Sch\u00e4den zu \n\nerstatten. \n\nBei der Finanzierung des Fonds ist der Bund der Bitte \n\neinzelner L\u00e4nder nachgekommen, den L\u00e4nderanteil am \n\nAufbauhilfefonds \u00fcber 20 Jahre zu strecken. Der Freistaat \n\nSachsen muss daher seinen Anteil an den Bund f\u00fcr die \n\nFortfinanzierung des L\u00e4nderanteils bis zum Jahr 2033 \n\nzahlen. Dies wollte ich voranstellen, um nun zum eigent-\n\nlichen Kernpunkt des Ihnen vorliegenden Gesetzentwur-\n\nfes zu kommen. \n\nMit dem Gesetz soll, \u00e4hnlich wie beim Bund oder beim \n\nFreistaat Th\u00fcringen, ein Sonderverm\u00f6gen errichtet wer-\n\nden, in dem alle hochwasserbedingten Einnahmen und \n\nAusgaben transparent, aber getrennt vom normalen \n\nHaushalt abgebildet werden. Die regul\u00e4re Haushaltsstruk-\n\ntur wird also nicht durch den zeitlich befristeten Hoch-\n\nwassereffekt beeinflusst oder belastet. Gleichzeitig wird \n\ndurch das Sonderverm\u00f6gen der Haushaltsvollzug f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderressorts, vor allem aber im Interesse der betroffe-\n\nnen B\u00fcrger und Unternehmen, vereinfacht, da eine gr\u00f6\u00dfe-\n\nre Flexibilit\u00e4t und die Sicherstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit \n\nim Sonderverm\u00f6gen gegeben sind. Zudem wird die \n\nNachweisf\u00fchrung gegen\u00fcber dem Bund vereinfacht. \n\nAuf zwei Regelungen im Gesetzentwurf m\u00f6chte ich \n\nbesonders eingehen. Alle EU-, Bundes- und Landesmittel \n\nflie\u00dfen direkt in das Sonderverm\u00f6gen. In \u00a7 4 ist eine \n\nZuf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Beitrages in H\u00f6he von \n\n232 Millionen Euro vorgesehen. Diese Mittel sollen zum \n\neinen zur Abdeckung des sp\u00e4ter zu leistenden s\u00e4chsischen \n\nFinanzierungsanteils an den Bund herangezogen werden, \n\nund zum anderen sollen die Aufwendungen abgedeckt \n\nwerden, die nicht vom Bund, sondern ausschlie\u00dflich vom \n\nFreistaat Sachsen zu finanzieren sind. \n\nDie in diesem Jahr prognostizierten Steuermehreinnah-\n\nmen lassen es zu, dass der Staatshaushalt einmalig und \n\nperiodengerecht mit 232 Millionen Euro belastet wird und \n\ninsofern keine Zukunftslasten aus der Hochwasserkata-\n\nstrophe mehr bestehen. Des Weiteren sieht das Gesetz die \n\nErm\u00e4chtigung vor, dass alle, auch die bereits 2013 geleis-\n\nteten hochwasserbedingten Ausgaben und erhaltenen \n\nEinnahmen in das Sonderverm\u00f6gen \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9190 \n\nHierdurch wird sichergestellt, dass von Anfang an alle \n\nhochwasserbedingten Mittel im Sonderverm\u00f6gen enthal-\n\nten sind, auch die des Bundes und der EU. Eine einheitli-\n\nche Rechnungsregelung mit entsprechender Transparenz \n\nist gew\u00e4hrleistet. \n\nIch halte die vorgeschlagene Einrichtung eines Sonder-\n\nverm\u00f6gens in diesem Fall f\u00fcr das am besten geeignete \n\nhaushalterische Instrument, um den z\u00fcgigen Wiederauf-\n\nbau zu gew\u00e4hrleisten, und bitte daher um Zustimmung \n\nzum Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \n\nStaatsministers Dr. Johannes Beermann) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Bevor ich zur Abstimmung aufrufe, \n\nfrage ich Sie, Frau Kollegin Meiwald, ob Sie als Bericht-\n\nerstatterin des Ausschusses das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz \u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \n\n\u201eAufbauhilfefonds Sachsen 2013\u201c, Drucksache 5/12939, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses, Drucksache 5/13044. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Darf ich Ihnen vorschlagen, dass ich die zu \n\nbeschlie\u00dfenden Teile des Gesetzentwurfes jetzt nachei-\n\nnander aufrufe und die Abstimmung dann en bloc vor-\n\nnehme, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr gern! \u2013  \n\nJa! von der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\noder erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00a7 1 Errichtung des \n\nFonds, \u00a7 2 Zweck und Mittelverwendung des Fonds,  \n\n\u00a7 3 Stellung im Rechtsverkehr, \u00a7 4 Verm\u00f6gen des Fonds, \n\nFinanzierung und Verpflichtungserm\u00e4chtigung, \u00a7 5 Wirt-\n\nschaftsplan, \u00a7 6 Jahresrechnung, \u00a7 7 \u00dcbergangsvorschrift \n\nund \u00a7 8 Inkrafttreten. Wer den genannten Teilen des \n\nGesetzentwurfes seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt \n\nbitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen \n\nist den Bestandteilen mit gro\u00dfer Mehrheit entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Ich stelle nun den \n\nEntwurf Gesetz \u00fcber die Errichtung eines Sonderverm\u00f6-\n\ngens \u201eAufbauhilfefonds Sachsen 2013\u201c, Drucksa-\n\nche 5/12939, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in \n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen \n\nist das Gesetz mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. \n\nAuch hier gibt es den Vorschlag zur Eilausfertigung des \n\nGesetzes. M\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Dann wird das so geschehen. Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Investitionspauschale  \n\nf\u00fcr die infrastrukturelle Grundversorgung an die  \n\nkreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2014 \n\nDrucksache 5/13243, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/13309, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Patt. Danach folgen FDP, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und NPD. \u2013 Herr Patt, Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch freue mich zun\u00e4chst, dass Sie darauf hingewiesen \n\nhaben, dass es sich um einen Gesetzesantrag der Koaliti-\n\nonsfraktionen CDU und FDP handelt; denn in der Synop-\n\nse steht noch \u201eGesetzentwurf der Staatsregierung\u201c. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nKein gro\u00dfer Unterschied!) \n\nDa wir aber immer in gutem Verh\u00e4ltnis mit der Staatsre-\n\ngierung stehen, kann man auch beides zulassen. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen vorstellen, was wir vorhaben. \n\nSehr schnell wurde dieser Gesetzentwurf vorgelegt. In \n\neinem Tagesritt hat Kollege Michel mit den Organisatio-\n\nnen der kommunalen Ebene, dem S\u00e4chsischen Landkreis-\n\ntag und dem St\u00e4dte- und Gemeindetag \u00fcberlegt, was zu \n\ntun ist. \n\nBevor Sie von der Opposition nachher noch viel mehr \n\nGeld f\u00fcr die kommunale Ebene verlangen \u2013 ich ahne das \n\n\u2013, m\u00f6chte ich betonen: \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9191 \n\nWir tun ja einen guten Schritt. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich \n\nbei den Steuerzahlern bedanken, die uns das \u00fcberhaupt \n\nerm\u00f6glicht haben. Die Steuerzahler, die hier kein Weih-\n\nnachtsgeschenk auspacken m\u00f6chten, sondern die auf eine \n\nerfolgreiche Wirtschaft und vor allem auf erfolgreiche \n\nExporte zur\u00fcckgreifen, haben etwas in den staatlichen \n\nKassen hinterlassen. \n\nDavon m\u00f6chten wir 20 Millionen Euro f\u00fcr die Kommu-\n\nnen, und zwar f\u00fcr investive Aufgaben zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Das bedeutet beispielsweise f\u00fcr meine Heimat-\n\nstadt Chemnitz \u2013 nach Einwohnerschl\u00fcssel genau verteilt \n\n\u2013 rund 1,2 Millionen Euro. Das sind Betr\u00e4ge, mit denen \n\nman schon t\u00fcchtig arbeiten kann, denn alle Kommunen \n\nwerden entsprechende Projekte vorliegen haben. \n\nEs geht hier allerdings nicht um irgendwelche Aufgaben, \n\nsondern es geht erstens um Investitionen und zweitens um \n\nkreisliche Aufgaben. Kreisliche Aufgaben k\u00f6nnen auch \n\nKreisstra\u00dfen sein, Krankenh\u00e4user und vieles andere mehr, \n\nwelche hiermit finanziert werden k\u00f6nnen, und damit auch \n\nGelder in anderen Haushaltspositionen frei lassen, die \n\nman bisher dort einsetzen wollte und jetzt f\u00fcr anderes \n\nausgeben kann. Das muss die Kommune entscheiden, was \n\nsie f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, oder der Kreistag. \n\nGenauso haben wir vorgesehen, dass dieses Geld hebelbar \n\nist, weil man es wiederum als Eigenmittel einsetzen kann. \n\nDer Freistaat gibt dieses Geld an die kommunale Ebene. \n\nDiese setzt es als eigenes Geld ein, wenn sie F\u00f6rdermittel \n\nbeantragt, und so k\u00f6nnen vom Freistaat weitere Mittel \n\nhinzukommen, wenn man klug investiert. Davon gehen \n\nwir aus. \n\nDamit diese Betr\u00e4ge, wenn man sie auf die kommunale \n\nEbene herunterbricht, nicht zu zerst\u00fcckelt ankommen, \n\ndenn man m\u00fcsste sie in vier Quartalsraten auszahlen, \n\nhaben wir mit einem \u00c4nderungsantrag, zu dessen Zu-\n\nstimmung ich Sie bitte, vorgesehen, dass hier eine geb\u00fcn-\n\ndelte Auszahlung Anfang 2014 erfolgt, damit dieses Geld \n\njetzt schon ordentlich verplant werden kann und dann \n\nrasch \u201eauf die Stra\u00dfe\u201c kommt oder wo auch immer es \n\neingesetzt werden soll. Die Gelder sind aber auch f\u00fcr die \n\nGemeinden, die nicht sofort in der Lage sind, dies auszu-\n\ngeben, weil sie vielleicht noch an anderen Projekten wie \n\nzum Beispiel im Hochwasserbereich arbeiten, zeitlich \n\n\u00fcbertragbar. Diese Gelder k\u00f6nnen auch noch im Folgejahr \n\neingesetzt werden. \n\nMit alldem ist dank der Steuerzahler ein rundes Paket \n\nentstanden. Wir als Freistaat geben gerne von den erspar-\n\nten Mitteln an anderen Stellen ab und geben dieses Geld \n\nzus\u00e4tzlich zu dem, was die Kommunen schon bekommen. \n\nZu dem, was die Kommunen schon an eigenen Steuer-\n\nmehreinnahmen erreicht haben, geben wir gern noch \n\nzus\u00e4tzlich etwas vom Land dazu und bieten die M\u00f6glich-\n\nkeit, dieses Geld auch noch f\u00fcr F\u00f6rderprojekte mit weite-\n\nren Landeszusch\u00fcssen einzusetzen. \n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung und hoffe auf eine \n\neinheitliche Abstimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Patt. \n\nHerr Patt, ich m\u00f6chte Sie noch etwas fragen, nicht, dass \n\nich etwas missverstanden habe. Sie meinten den \u00c4nde-\n\nrungsantrag, der im Ausschuss besprochen wurde? Nicht, \n\ndass Sie heute noch einen vorlegen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: So ist das gemeint gewesen, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herzlichen Dank, damit \n\nwir hier nichts falsch machen. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Abg. Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In den vergangenen \n\nJahren war es im Freistaat Sachsen gute Tradition, die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen an den Einnahmen des Freistaa-\n\ntes Sachsen zu beteiligen. Nicht nur die Grundstruktur des \n\nkommunalen Finanzausgleiches stellt diese guten Finanz-\n\nbeziehungen zwischen dem Freistaat Sachsen und den \n\nKommunen sicher. Dar\u00fcber hinaus gibt uns die positive \n\nEinnahmenentwicklung infolge der Mai- bzw. November-\n\nsch\u00e4tzungen in den vergangenen Jahren Anlass, die \n\nKommunen daran zu beteiligen. Auch die jetzt erwarteten \n\nSteuermehreinnahmen f\u00fcr den Freistaat Sachsen werden \n\nden Kommunen zugutekommen. \n\nEinerseits stehen den Kommunen als Abrechnungsbetr\u00e4ge \n\n\u00fcber das Finanzausgleichsgesetz f\u00fcr die Jahre 2013 und \n\n2014 Mittel zu. Deshalb werden wir insgesamt 156 Milli-\n\nonen Euro der FAG-R\u00fccklage zuf\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus \n\nm\u00f6chten wir, wie es die CDU/FDP-Koalition bereits in \n\nden Jahren 2010 und 2011 getan haben, die Kommunen \n\nbei der Bew\u00e4ltigung ihrer Aufgaben zus\u00e4tzlich unterst\u00fct-\n\nzen. Ich darf daran erinnern: Mit der November-\n\nSteuersch\u00e4tzung 2010 haben wir f\u00fcr die Kommunen ein \n\nInvestitionspaket in H\u00f6he von 142 Millionen Euro ge-\n\nschn\u00fcrt. Weitere 38 Millionen Euro wurden im Ergebnis \n\nder Maisteuersch\u00e4tzung 2012 f\u00fcr ein Investitionspro-\n\ngramm zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nAuch in diesem Jahr m\u00f6chten wir im Ergebnis der sehr \n\npositiven November-Steuersch\u00e4tzung die Kommunen an \n\nden erfreulichen Einnahmenentwicklungen beteiligen. \n\nAus diesem Grund liegt Ihnen der Gesetzentwurf \u00fcber die \n\nGew\u00e4hrung einer Investitionspauschale f\u00fcr die infrastruk-\n\nturelle Grundversorgung an die kreisfreien St\u00e4dte und \n\nLandkreise im Jahr 2014 vor. \n\nUm die Voraussetzungen f\u00fcr Investitionen der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und der Landkreise zu verbessern, sollen diese eine \n\nInvestitionspauschale in H\u00f6he von 20 Millionen Euro \n\nerhalten. Davon sollen Instandsetzung, Erneuerung und \n\nErstellung von Einrichtungen und Anlagen der infrastruk-\n\nturellen Grundversorgung, also kreisbezogene Aufgaben, \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\nBesonders wichtig ist f\u00fcr die Kommunen in diesem \n\nZusammenhang, dass die Mittel auch zum Ersatz von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9192 \n\nEigenmitteln zur Erlangung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Investi-\n\ntionen in die infrastrukturelle Grundversorgung f\u00fcr \n\nkreisbezogene Aufgaben im Jahr 2014 verwendet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von der Unter-\n\nst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte durch den Freistaat Sachsen m\u00f6chte ich auf einen \n\nAspekt gesondert eingehen. Ein Blick in die Ergebnisse \n\nder Novembersch\u00e4tzung zeigt, dass sich die Steuerein-\n\nnahmen der Kommunen sehr positiv entwickeln. Mit \n\n2,69 Milliarden Euro werden die Steuereinnahmen der \n\nGemeinden in diesem Jahr die Steuereinnahmen des \n\nvergangenen Jahres um etwa 100 Millionen Euro \u00fcber-\n\nsteigen. \n\nDiese Entwicklung, meine Damen und Herren, l\u00e4sst \n\nvermuten, dass im Jahr 2013 die Steuerdeckungsquote der \n\nKommunen erneut ansteigen wird. Seit dem Jahr 2003 ist \n\ndie Steuerdeckungsquote von 18,3 % kontinuierlich, mit \n\nAusnahme des Jahres 2008, auf 27,1 % im vergangenen \n\nJahr angestiegen. Auch diese Zahlen zeigen, dass die \n\nKommunen in der Erzielung eigener Steuereinnahmen \n\neine positive Entwicklung verzeichnen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, dass wir dieser \n\nguten Tradition treu bleiben, und hoffe auf Zustimmung \n\nzum Gesetzentwurf von CDU und FDP zur Gew\u00e4hrung \n\neiner Investitionspauschale an die kreisfreien St\u00e4dte und \n\nLandkreise f\u00fcr das Jahr 2014. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Junge, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! N\u00e4chste Woche ist \n\nWeihnachten \u2013 Zeit der Ruhe und Besinnung, Zeit f\u00fcr die \n\nFamilie. Besonders die Kinder warten voller Ungeduld \n\nauf den Weihnachtsmann und die vielen Geschenke. Ja, \n\ndie Weihnachtszeit ist auch Geschenkezeit. \n\nAlle Jahre wieder gibt es im November die Steuer-\n\nsch\u00e4tzung, und wieder musste der Finanzminister, \n\nProf. Dr. Unland, feststellen, dass 2013 rund 340 Millio-\n\nnen Euro mehr an Steuern eingenommen wurden. Auch \n\nf\u00fcr das Jahr 2014 f\u00e4llt das neue Sch\u00e4tzergebnis um mehr \n\nals 250 Millionen Euro besser als bisher aus. \n\nDamit erzielt der Freistaat Sachsen im laufenden Haus-\n\nhaltsjahr 2013/2014 fast 600 Millionen Euro mehr an \n\nSteuereinnahmen. Davon sollen jetzt die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte 20 Millionen Euro als Investitionspau-\n\nschale f\u00fcr die infrastrukturelle Grundversorgung erhalten. \n\nOh, wie gro\u00dfz\u00fcgig! Die zehn Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte werden jetzt mit 3,3 % an den Steuermehreinnah-\n\nmen beteiligt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist doch K\u00e4se!) \n\nDer Rest erfolgt dann sp\u00e4ter in der Verrechnung zum FAG \n\n2015/2016. Die St\u00e4dte und Gemeinden erhalten aber \n\nkeine zus\u00e4tzlichen Steuergeschenke. \n\nMit 512 Millionen Euro \u00dcberschuss schloss der Freistaat \n\nSachsen das Haushaltsjahr 2012 ab. 343 Millionen Euro \n\nwerden extra in den Garantiefonds gesteckt, Geld, das f\u00fcr \n\ndie Abfinanzierung der Landesbank Sachsen zur\u00fcckgelegt \n\nwird und f\u00fcr wichtige Investitionen in Bildung, Gesund-\n\nheit und bei den Kommunen fehlt. \n\nMeine Fraktion DIE LINKE hat schon im Jahr 2012 eine \n\nzus\u00e4tzliche Investitionspauschale f\u00fcr die Kommunen in \n\nH\u00f6he von 51 Millionen Euro gefordert \u2013 Geld, das drin-\n\ngend f\u00fcr kommunale Investitionen ben\u00f6tigt wird und \n\ndessen Finanzierung vollst\u00e4ndig gesichert war. \n\nSie, meine Damen und Herren der CDU/FDP-Koalition, \n\nhaben damals das Gesetz zur Verdoppelung der Investiti-\n\nonspauschale f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im \n\nJahr 2012 abgelehnt. Zwei Jahre sp\u00e4ter sollen jetzt \n\n20 Millionen Euro den Investitionsbedarf f\u00fcr die infra-\n\nstrukturelle Grundversorgung der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte decken. Sind Sie wirklich der Auffassung, \n\ndass diese Investitionspauschale angemessen ist? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nZus\u00e4tzlich zu allem anderen!) \n\nEine Vielzahl von Kommunen hat aufgrund r\u00fcckl\u00e4ufiger \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen und gr\u00f6\u00dferer Soziallasten kaum \n\nGeld f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen auch \n\nnicht die zus\u00e4tzlichen F\u00f6rdermittel abrufen, weil ihnen die \n\nnotwendigen Eigenanteile fehlen. \n\n(Jens Michel, CDU: Haben Sie es nicht gelesen?) \n\nIch sage zum wiederholten Male, das Land Sachsen spart \n\nsich auf Kosten der Kommunen gesund. \n\n(Ui, ui, ui, ui, ui! von der FDP) \n\nMittlerweile befinden sich mehr als 2 Milliarden Euro \u2013 \n\nich wiederhole: mehr als 2 Milliarden Euro \u2013 in den \n\nverschiedenen R\u00fccklagen des s\u00e4chsischen Finanzminis-\n\nters. Diese R\u00fccklagenansammlungen gehen haupts\u00e4chlich \n\nzulasten der kommunalen Ebene, denn dieser steht min-\n\ndestens ein Drittel dieser Steuereinahmen zu. \n\n(Jens Michel, CDU: Auch falsch!) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag steht vor der dringenden Aufga-\n\nbe, die FAG-Systematik grundlegend zu \u00fcberdenken und \n\nden aktuellen Erfordernissen anzupassen. Aufgrund des \n\nInvestitionsstaus und mangelnder Investitionskraft der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen halten wir es f\u00fcr immer noch \n\nnotwendig, die kommunale Investitionspauschale wesent-\n\nlich zu erh\u00f6hen. \n\nDie Kommunen brauchen eine solide und aufgabenge-\n\nrechte Finanzausstattung. Das Land Sachsen hat in den \n\nvergangenen Jahren eine Vielzahl an Aufgaben auf die \n\nkommunale Ebene \u00fcbertragen, ohne f\u00fcr eine ausk\u00f6mmli-\n\nche Finanzierung zu sorgen. \n\nAktuelles Beispiel: Spitzengespr\u00e4ch Ende Novem-\n\nber 2013 zur Finanzierung der Kosten f\u00fcr Asylbewerber \n\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Die Kosten f\u00fcr \n\ndie Unterbringung und Betreuung von Asylbewerbern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9193 \n\nsteigen permanent. Die Stadt Leipzig hat im Jahr 2013 \n\neine Landesf\u00f6rderung in H\u00f6he von rund 5,1 Millionen \n\nEuro erhalten. Die Gesamtausgaben betragen aber \n\n10,7 Millionen Euro. Also, die Hauptlast f\u00fcr diese ge-\n\nsamtgesellschaftliche Aufgabe Unterbringung und Be-\n\ntreuung von Asylbewerbern tr\u00e4gt die Stadt Leipzig. F\u00fcr \n\n2014 wird mit einem weiteren Anstieg insbesondere der \n\nUnterbringungskosten von 4,5 auf 8,5 Millionen Euro \n\ngerechnet. \n\n\u00c4hnlich sieht es in den anderen kreisfreien St\u00e4dten und \n\nLandkreisen aus. Der ausgehandelte Kompromiss zwi-\n\nschen den Pr\u00e4sidenten der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nund dem s\u00e4chsischen Finanzminister zur Finanzierung der \n\nKosten f\u00fcr Asylbewerber ist aus unserer Sicht dringend \n\nnotwendig, aber viel zu gering. Die Investitionspauschale \n\nin H\u00f6he von insgesamt 20 Millionen Euro lindert ein \n\nwenig die angespannte Finanzsituation der Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte und ist eigentlich f\u00fcr das Thema \n\nAsylunterkunft zu verwenden, zumindest Ergebnis des \n\nSpitzengespr\u00e4chs. \n\nDer gewaltige Investitionsstau der Kommunen bleibt \n\njedoch weiter bestehen. Das trifft insbesondere auf die \n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden zu, die weder 2013 noch im \n\nFolgejahr zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel erhalten. \n\nObwohl die Investitionspauschale nur einen ganz gerin-\n\ngen Teil der Probleme abdeckt, wird die Fraktion \n\nDIE LINKE dem vorliegenden Gesetzentwurf zustimmen, \n\nweil wir es f\u00fcr notwendig halten, dass den Kommunen \n\n\u00fcberhaupt Investitionsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJunge. \u2013 Nun f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Pecher. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann es sehr einfach \n\nmachen. Wir sind etwas anderer Meinung und werden \n\ndem Gesetz nicht zustimmen; wir werden uns der Stimme \n\nenthalten. Ich habe das auch schon im Ausschuss begr\u00fcn-\n\ndet. \n\nNat\u00fcrlich, Herr Patt, ist es zu wenig, das ist vollkommen \n\nklar. 20 Millionen Euro aufs Land verteilt sind uns \n\nschlichtweg zu wenig. \n\nAu\u00dferdem gibt es noch ein Problem, das wir im Aus-\n\nschuss angesprochen haben. Es ist falsch, was Sie sagen: \n\ndass die Mittel einfach \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, denn \n\ndas gilt nur f\u00fcr angefangene Projekte. Das hei\u00dft, diejeni-\n\ngen, die sehr angespannt sind in der Abarbeitung von \n\nFlutsch\u00e4den \u2013 permanente \u00dcberlastung der Bau\u00e4mter etc., \n\ninsbesondere auf der Kreisebene, auch bei den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten \u2013, haben das Problem, dass das Geld 2015 ver-\n\nf\u00e4llt, wenn sie nicht in der Lage sind, die Projekte recht-\n\nzeitig anzufangen. Das ist Fakt und das ist ein Grund f\u00fcr \n\nuns, dass wir dem nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nDer Finanzierungssaldo der s\u00e4chsischen Kommunen \n\nbetr\u00e4gt 2012 minus 117 Millionen Euro. Deshalb, muss \n\nich deutlich sagen, sind 20 Millionen Euro einfach l\u00e4cher-\n\nlich. \n\nInsbesondere in Richtung der Kreisebene machen Sie \n\nFolgendes: Sie geben einem chronisch Unterern\u00e4hrten \n\nkeine Nahrung, mit der Sie ihn aufp\u00e4ppeln w\u00fcrden; Sie \n\ngeben ihm Geld f\u00fcr Werkzeuge, damit er weiterarbeiten \n\nkann, und das ist auf Dauer keine L\u00f6sung. \n\nDeswegen lehnen wir das Gesetz ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Hermenau; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren Kollegen! Ja, es ist zu \n\nwenig \u2013 und trotzdem sollte man dem zustimmen, denn \n\ndieser Tropfen auf den hei\u00dfen Stein wird dringend bei der \n\nkommunalen Ebene gebraucht. Es ist in gewisser Weise \n\neine Notma\u00dfnahme, und das auch noch nach Kassenlage; \n\nich will es erkl\u00e4ren. \n\nWir haben hier eine Staatsregierung, die eine solide \n\nFinanzpolitik oft wie eine Monstranz vor sich hertr\u00e4gt und \n\ndas meiner Meinung nach auch zulasten der kommunalen \n\nEbene betreibt, die eine chronische Unterfinanzierung hat. \n\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme gibt auch her, \n\nwarum das so ist. Wof\u00fcr wird denn diese Investitionspau-\n\nschale gew\u00e4hrt? Sie wird gew\u00e4hrt f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der \n\nsogenannten infrastrukturellen Grundversorgung. Wir \n\nreden nicht von irgendwelchen Extras, wir reden von der \n\nGrundversorgung: Kinderg\u00e4rten, Schulen, Brand- und \n\nKatastrophenschutz, Umweltschutz, Wasserversorgung, \n\nAbwasserentsorgung, Abfallwirtschaft, Stra\u00dfenbau, Kran-\n\nkenh\u00e4user \u2013 das, was den Alltag der Menschen ausmacht. \n\nDas sind die absoluten \u201eBrot-und-Butter-Investitionen\u201c; \n\ndas sind keine Extras, keine Besonderheiten. Sie tun das, \n\nwas notwendigerweise getan werden muss. \n\nDazu muss ich sagen: Die hart arbeitenden Menschen hier \n\nim Land fragen sich langsam \u2013 so nehme ich es jedenfalls \n\nwahr \u2013, warum es n\u00f6tig ist, dass ihnen das Geld, das \n\nvorhanden ist, verwehrt wird \u2013 wenn auch vielleicht nicht \n\nin voller H\u00f6he. Ich w\u00fcrde niemals mehr als die H\u00e4lfte von \n\nMehreinnahmen f\u00fcr etwas ausgeben; dar\u00fcber brauchen \n\nwir nicht zu diskutieren. Die Vorsorge muss sein, die halte \n\nich f\u00fcr richtig. Aber ob sie in der H\u00f6he noch zu halten ist \n\nin der politischen Argumentation, wenn die B\u00fcrger in der \n\nGrundversorgung Defizite haben \u2013 diese Frage steht und \n\nsie wird sich in den n\u00e4chsten Jahren versch\u00e4rfen; davon \n\nbin ich \u00fcberzeugt. \n\nDiese chronische Unterfinanzierung kann man auch daran \n\nerkennen, dass es genau dieses Gie\u00dfkannenprinzip ist. Es \n\nschl\u00e4gt sich auch darin nieder, dass die Geldverteilung \n\nabsolut gleichf\u00f6rmig und ohne jeden regionalen Schwer-\n\npunkt erfolgt. Es werden auch keine H\u00e4rten gemildert in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9194 \n\nirgendwelchen Regionen, sondern man erkennt auch \n\ndaran wieder: Es geht um die Grundausstattung. \n\nEs gab vor einiger Zeit eine Anhebung der Beteiligungs-\n\nquote der kommunalen Ebene um 30 Millionen Euro, also \n\num etwa ein Prozent. Wenn man sich aber zu Gem\u00fcte \n\nf\u00fchrt, was bei der Grundversorgung eigentlich alles \n\ngebraucht wird, dann war das eine hom\u00f6opathische Dosis. \n\nWenn man im aktuellen Jahresbericht 2013 vom Landes-\n\nrechnungshof noch einmal zur Kenntnis nimmt, dass die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen erstmals \u2013 erstmals seit neun \n\nJahren! \u2013 ein negatives Gesamtergebnis verzeichnen und \n\ndie bereinigten Ausgaben die bereinigten Einnahmen im \n\nvergangenen Jahr um 117 Millionen Euro \u00fcberstiegen \n\nhaben, dann merken wir, dass das zu wenig ist, dass die \n\n20 Millionen Euro nicht ausreichen. F\u00fcr mich ist das \u2013 \n\ndieses seit langer Zeit erstmalige negative Finanzierungs-\n\nsaldo \u2013 ein Weckruf. \n\nDamit m\u00fcssen wir uns in den n\u00e4chsten Jahren befassen, \n\ndenn die Finanzmittel m\u00fcssen dauerhaft und verl\u00e4sslich \n\naufgestockt werden. Die kommunale Unterfinanzierung \n\nsehen Sie auch bei der Krankenhausf\u00f6rderung. Angesichts \n\neines von den Krankenhausgesellschaften selbst beziffer-\n\nten Bedarfes an Investitionen in H\u00f6he von 200 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr sind die im Haushalt eingestellten \n\nreichlich 100 Millionen Euro eben unzureichend. Wir \n\nwissen, dass 2015 die Krankenkassen aus den Kranken-\n\nhausinvestitionen aussteigen werden. Legt man die Mittel \n\nder Mittelfristigen Finanzplanung zugrunde, dann bleibt \n\nes bei der chronischen Unterfinanzierung. Wer bleibt im \n\nZweifel auf den Problemen sitzen? Das ist die kommunale \n\nEbene. \n\nAlso ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein? Eine zu kurze \n\nFinanzdecke? Die Verschuldung ist doch ein guter Indika-\n\ntor und die kommunale Gesamtverschuldung, obwohl wir \n\nim bundesweiten Vergleich wirklich gut dastehen, betrug \n\n2012 reichlich 16 Milliarden Euro. Offensichtlich kommt \n\nes zu einer Verlagerung von kommunalen Schulden in die \n\nNebenhaushalte auf der kommunalen Ebene. Innerhalb \n\nvon nur drei Jahren hat die Verschuldung von kommuna-\n\nlen Beteiligungsunternehmen, wie Wohnungsgesellschaf-\n\nten, Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaften, um 12 % \n\nzugenommen. Die kommunale Gesamtverschuldung stieg \n\ndamit um 4 %. Diesen Trend finde ich besorgniserregend. \n\nSo kann es am Ende nicht laufen. Das Land macht sich \n\ntrocken und die Kommunen werden nass. Das geht nicht. \n\nDeswegen meine ich, der Freistaat darf insgesamt als \n\nLand und kommunale Ebene den Pfad der Tugend nicht \n\nverlassen und kann nicht zulassen, dass seine Kommunen \n\nstrukturell unterfinanziert sind. Eine solide Finanzbasis ist \n\nsehr schnell verspielt und nur sehr schwer wieder herge-\n\nstellt. \n\nWir stimmen trotzdem zu, aber es bleibt bei der Argumen-\n\ntation, dass es ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein ist. Das \n\nmuss man im n\u00e4chsten Jahr anders anpacken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Hermenau. \u2013 Und nun die NPD-Fraktion, Herr  \n\nAbg. Schimmer; bitte, Sie haben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Die Einbringung des vorliegenden Gesetz-\n\nentwurfes durch die Koalitionsfraktionen ist nach den \n\nVereinbarungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mit \n\ndem Finanzministerium eine an sich logische Formsache. \n\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die NPD-Fraktion eine finanzi-\n\nelle Besserstellung der Kommunen, die in vielfacher \n\nHinsicht angebracht ist. \n\nDennoch f\u00e4llt uns die Zustimmung im vorliegenden Fall \n\nschwer. Der \u00f6ffentlichen Berichterstattung zum genannten \n\nSpitzentreffen war deutlich des Pudels Kern zu entneh-\n\nmen. In der \u201eLeipziger Internet Zeitung\u201c vom 26.11. hie\u00df \n\nes: \u201eDie Unterbringung von Asylbewerbern z\u00e4hlt nicht \n\nnur zu den Pflichtaufgaben der Kommunen. Sie kostet die \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden auch jede Menge Geld. Oft \n\nwissen sie l\u00e4ngst nicht mehr, woher sie es nehmen sol-\n\nlen.\u201c \n\nEs kann zwar nicht oft genug betont werden, dass uns die \n\nAsylbewerber Geld, und zwar viel Geld, kosten, doch \n\nsollte dies nach nationaldemokratischer Ansicht eben \n\nnicht der alleinige Anlass f\u00fcr die Ausreichung einer \n\nansonsten begr\u00fc\u00dfenswerten Investitionspauschale sein. \n\nInsofern wird mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat \n\nEtikettenschwindel betrieben. Gem\u00e4\u00df Wortlaut zielt \n\nbesagte Pauschale auf die infrastrukturelle Grundversor-\n\ngung der s\u00e4chsischen Kommunen ab und damit, meine \n\nDamen und Herren, ist bestimmt keine Grundversorgung \n\nmit Asylbewerbern gemeint. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDeshalb erwartet die NPD-Fraktion von der Staatsregie-\n\nrung die unmissverst\u00e4ndliche Aussage, dass keine Mittel \n\nder in Rede stehenden 20 Millionen Euro in die Instand-\n\nsetzung, Erneuerung oder gar Erstellung von Asylbewer-\n\nberunterk\u00fcnften flie\u00dfen. \n\nWobei wir bei einem weiteren grundlegenden Aspekt \n\ndieses Gesetzentwurfes angelangt w\u00e4ren. Es fehlt nicht \n\nzuletzt aus Gr\u00fcnden der Verwendungsnachweispr\u00fcfung \n\neine pr\u00e4zise Definition, was unter infrastruktureller \n\nGrundversorgung verstanden wird. Wie gesagt, Asylbe-\n\nwerberheime geh\u00f6ren dazu sicher nicht. \n\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 2 schreiben Sie schlie\u00df-\n\nlich selbst, dass die infrastrukturelle Grundversorgung \n\nma\u00dfgeblich den Einwohnern der Kommunen von Nutzen \n\nist. Darunter sind aber sicher nicht die stetig steigenden \n\nAsylantenstr\u00f6me zu verstehen. Ohne eine solche Definiti-\n\non d\u00fcrfen Sie nicht, wie unter c), im Entwurf einen \n\nalternativlosen Kahlschlag zum Gesetzesziel behaupten; \n\ndenn um den Kommunen mehr Mittel zur flexiblen \n\nHaushaltsf\u00fchrung zu gew\u00e4hren, was aus Sicht der NPD-\n\nFraktion durchaus begr\u00fc\u00dfenswert und viel unb\u00fcrokrati-\n\nscher w\u00e4re, k\u00f6nnte ein h\u00f6herer Anteil an der Verbundquo-\n\nte im Finanzausgleichsgesetz diskutiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9195 \n\nAber darum geht es erkl\u00e4rterma\u00dfen nicht, sondern darum, \n\nden Offenbarungseid zu vermeiden, der geleistet werden \n\nm\u00fcsste, wenn der erste s\u00e4chsische Landkreis wegen der \n\nexplodierenden Kosten f\u00fcr Asylbewerber zahlungsunf\u00e4hig \n\nw\u00fcrde. Das w\u00e4re auch die offene Bankrotterkl\u00e4rung der \n\ngesamten s\u00e4chsischen und deutschen Ausl\u00e4nder- und \n\nAsylpolitik, die ohnehin durch den nur als Irrsinn zu \n\nbezeichnenden Umstand gepr\u00e4gt ist, dass die Kommunen \n\nentgegen jedweder durch das Subsidarit\u00e4tsprinzip vorge-\n\ngebenen Logik f\u00fcr die Finanzierung einer durch massen-\n\nhaften Missbrauch gepr\u00e4gten Asylpolitik zust\u00e4ndig sein \n\nsollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn der Freistaat nun seinen Kommunen mit der hoch-\n\ndubiosen sogenannten Investitionspauschale beisteht, ist \n\ndies wahrlich keine Gro\u00dfz\u00fcgigkeit, sondern nur der \n\nVersuch, \u00fcber einen durchsichtigen Etikettenschwindel \n\ndas gigantische Politikversagen der Etablierten im Be-\n\nreich der Asylpolitik zu kaschieren. Das ist auch der \n\nGrund, warum sich die NPD-Fraktion wohl erstmals bei \n\neinem Antrag enth\u00e4lt, mit dem der kommunalen Ebene \n\nmehr Geld zugesprochen werden soll. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt den Wunsch \n\nnach einer zweiten Runde. Von der CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Patt. Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte noch mit einigen Dingen aufr\u00e4umen, die hier \n\nimmer wieder ins Spiel gebracht werden, was die angeb-\n\nlich schlechte Ausstattung betrifft und wer daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig ist. Die Kommunen sind kein Annex und kein Filial-\n\nsystem des Freistaates, sondern nach der Verfassung \n\neigenst\u00e4ndig handelnde Organe. Wir geben uns daf\u00fcr \n\neinen gemeinsamen Rechtsrahmen, damit einigerma\u00dfen \n\ngleichm\u00e4\u00dfig gearbeitet werden kann. \n\nNat\u00fcrlich geben wir Anteile nach unserem Finanzaus-\n\ngleichsgesetz und nach anderen F\u00f6rdergesetzen an die \n\nkommunale Ebene. Sie erh\u00e4lt ungef\u00e4hr ein Drittel der \n\nEinnahmen, die der Freistaat hat. Das sind \u00fcber \n\n5 Milliarden Euro. Von den Steuermehreinnahmen, die es \n\njetzt gegeben hat, legen wir weitere 90 Millionen Euro \n\nund dann noch 66 Millionen Euro, also \u00fcber \n\n150 Millionen Euro f\u00fcr die kommunale Ebene bereit, die \n\naufgrund der Abrechnungstechnik nicht sofort ausgezahlt \n\nwerden k\u00f6nnen, sondern wo die Kommunen ihre Haus-\n\nhaltsabrechnung vorlegen und danach genau ermittelt \n\nwird, so wie es im Gesetz steht, was sie jeweils noch \n\nbekommen. Es geht also nicht nur um 20 Millionen Euro. \n\nDiese 20 Millionen Euro Investitionspauschale gibt es \n\nzus\u00e4tzlich aus bei uns ersparten Mitteln. Wir haben \n\ngen\u00fcgend Aufgaben im Freistaat, dass wir diese Gelder \n\nauch bei uns einsetzen k\u00f6nnten. Wo hilft uns die kommu-\n\nnale Ebene, wenn wir unsere Aufgaben zu machen haben, \n\nwenn wir \u00fcber Lehrergeh\u00e4lter und Polizeieinstellungen \n\nsprechen? Da ist die kommunale Ebene noch nicht bei uns \n\ngewesen und hat uns \u00fcbriges Geld vorbeigebracht. Es \n\ngeht in eine Richtung, einverstanden, so soll das sein. Wir \n\ngeben aus unseren ersparten Mitteln Gelder zus\u00e4tzlich \n\ndorthin und freuen uns gleichzeitig mit den Kommunen \n\ndar\u00fcber, dass wir ein so stabiles Finanzausgleichsgesetz \n\nhaben, was wenige L\u00e4nder so verl\u00e4sslich betreiben wie \n\nwir. Hieran lassen wir auch nicht r\u00fctteln. Da gibt es \n\nhorizontale und vertikale Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tze, \n\nalso in den Beziehungen zum Land und der Kommunen \n\nuntereinander. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, warum der \n\nAusgleich auf horizontaler Ebene erst ausgezahlt werden \n\nkann, wenn die Kommunen ihre Abrechnungen vorgelegt \n\nhaben. \n\nEine Bemerkung bitte noch zu Herrn Pecher, der \u00fcberlegt, \n\nob die Kommunen in der Lage sind, alle Projekte im Jahr \n\n2014 anzufangen. Wir haben jetzt Dezember 2013. Die \n\nProjekte m\u00fcssen im Jahr 2014 angefangen und k\u00f6nnen bis \n\n2015 zu Ende gebracht werden. Das sind von heute an \n\nrund zwei Jahre, und ich bin gewiss, dass die Kommunen \n\nwillens und in der Lage sind, das ordentlich auf den Weg \n\nzu bringen und teilweise entsprechende Projekte vorberei-\n\ntet halten oder zumindest sehr genaue Vorstellungen \n\nhaben, was jetzt umzusetzen ist. Das sollten wir der \n\nkommunalen Ebene \u00fcberlassen. Wir geben den Freiraum \n\ndaf\u00fcr. \n\nIch bitte Sie nochmals um Zustimmung, auch wenn Sie \n\n\u00fcberlegt haben, sich zu enthalten. Es ist doch wirklich \n\neine gute Sache, die der Freistaat auf den Weg bringt. Das \n\nwollen wir zuk\u00fcnftig mit weiteren Steuermehreinnahmen \n\nauch so fair halten. Wir sichern eine Grundlast f\u00fcr die \n\nKommunen ab. \n\nDie \u00dcberlastung, die angesprochen wurde, besteht nat\u00fcr-\n\nlich. Diese \u00dcberlastung wird durch Bundesgesetze und \n\ndas Sozialverhalten bedingt. Daran m\u00fcssen wir gemein-\n\nsam arbeiten \u2013 alle Bundesl\u00e4nder zusammen mit der \n\nBundesregierung und vor allen Dingen den Kommunen. \n\nDas k\u00f6nnen diese auch selbstst\u00e4ndig. Daf\u00fcr brauchen sie \n\nnicht die L\u00e4nder. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, wie sie \n\ndiesen Belastungen, die durch das \u00dcbertragen von Pflich-\n\nten mittels Bundesgesetz auf die Kommunen entfallen, \n\nauch finanziell Gen\u00fcge leisten k\u00f6nnen. \n\nWir tun unseren Anteil, der im Finanzausgleichsgesetz \n\nvorgegeben ist. Dieser wird alle zwei Jahre neu ausge-\n\nhandelt. Wir machen dar\u00fcber hinaus noch eine ganze \n\nMenge mehr: mit F\u00f6rdergesetzen und nun auch mit dieser \n\nInvestitionszulage. Wir sollten uns nicht \u00fcberfordern, es \n\ngibt gen\u00fcgend eigene Aufgaben, die zu leisten sind. Ich \n\nbitte also noch einmal um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Patt. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen aus den Reihen der \n\nFraktionen keine weiteren Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9196 \n\ndennoch jemand das Wort? \u2013 Herr Abg. Scheel f\u00fcr die \n\nLinksfraktion. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nAussagen von Herrn Patt haben mich provoziert, doch \n\nnoch einmal in die Debatte einzugreifen. \n\nAls Erstes ist eines festzuhalten: Sowohl das FAG als \n\nauch die Abrechnungsbetr\u00e4ge sehen vor, dass die durch \n\ndie Steuersch\u00e4tzung erwarteten Mehreinnahmen sp\u00e4tes-\n\ntens im \u00fcbern\u00e4chsten Jahr auszugleichen sind. Das hei\u00dft \n\naber nicht, dass wir in der Lage w\u00e4ren, heute nicht schon \n\nzu handeln. Nat\u00fcrlich w\u00e4re der Landtag als Gesetzgeber \n\ndurchaus in der Lage. Wir haben es in der Vergangenheit \n\nschon durchexerziert: Steuermehreinnahmen werden auch \n\nheute schon an die kommunale Ebene weitergegeben. Das \n\nwar der erste Punkt. \n\nIch komme nun zum zweiten Punkt. Sie beschweren sich \n\ndar\u00fcber, dass die Kommunen noch nie zu Ihnen gekom-\n\nmen sind, um Folgendes zu sagen: Freistaat, dir geht es so \n\nschlecht, vielleicht k\u00f6nnen wir dir irgendwie unter die \n\nArme greifen. Das k\u00f6nnte vielleicht daran liegen, dass wir \n\nmit den Kommunen ein Verfahren vereinbart haben. \n\nDieses Verfahren sieht vor, dass im Finanzbeirat alle zwei \n\nJahre gepr\u00fcft wird, wie sich die Aufgabenlasten \u2013 auf der \n\neinen Seite Land und auf der anderen Seite Kommune \u2013 \n\nentwickeln. Wir durften feststellen \u2013 Sie m\u00fcssten die \n\nBeiratsberichte einmal lesen \u2013, dass sich die Aufgabenlas-\n\nten auf der kommunalen Ebene in den letzten Jahren \n\nimmer wieder zulasten der Kommunen entwickelt haben. \n\nSie m\u00fcssen mehr Lasten tragen. Es ist nur recht und billig, \n\ndass wir den Kommunen unter die Arme greifen, meine \n\nDamen und Herren auch von der CDU. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Investitionspauschale sagen. \n\nWir k\u00f6nnen doch die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, \n\ndass die kommunale Ebene offensichtlich infrastrukturell \n\nunterversorgt ist. Durch die Mehrung der Aufgaben, die \n\nSie gerade selbst beschrieben haben, gibt es auf Bundes-\n\nebene einen Zuwachs an Ausgaben aufseiten der kommu-\n\nnalen Ebene, die es nicht erlauben, die Investitionen im \n\nnotwendigen Umfang darzustellen. Deshalb ist eine \n\nInvestitionspauschale genau das richtige Instrument. Wir \n\nh\u00e4tten uns gefreut, wenn Sie unseren Antr\u00e4gen bei der \n\nletzten Haushaltsdebatte gefolgt w\u00e4ren und eine solche \n\nInvestitionspauschale als geeignetes Instrument zur \n\nVerst\u00e4rkung der Investitionskraft der Kommunen ins \n\nLeben gesetzt h\u00e4tten. \n\nDas kann man am Ende nicht an den steigenden Steuer-\n\nmehreinnahmen festmachen. Ich erinnere einmal daran, \n\ndass der Freistaat immer noch in der gl\u00fccklichen Lage ist, \n\n\u00fcber 980 Millionen Euro Haushaltsr\u00fccklage zu verf\u00fcgen. \n\nDas ist nicht gerade wenig. Wenn es darum geht, den \n\nKommunen Investitionen abzusichern, h\u00e4tten Sie dies \n\ndurchaus schon vor zwei Jahren einf\u00fchren k\u00f6nnen. Sie \n\nm\u00fcssen sich nun nicht hinstellen, als w\u00fcrden Sie \u2013 aus der \n\nvollen G\u00fcte \u2013 den Kommunen endlich etwas zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Das sage ich zur Richtigstellung. Herr Patt, \n\nwir k\u00f6nnen das nicht so stehen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Scheel \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es weitere Wortmel-\n\ndungen aus den Fraktionen? \u2013 Das vermag ich nicht \n\nfestzustellen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte \n\nsehr. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Freistaat Sachsen pflegt seit jeher ein sehr enges und \n\npartnerschaftliches Verh\u00e4ltnis zu seinen Kommunen. \n\nUnsere St\u00e4dte, Gemeinden und Kreise erf\u00fcllen eine \n\nVielzahl wichtiger und \u00f6ffentlicher Aufgaben f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger Sachsens. Die s\u00e4chsischen Kommunen sind vor \n\nOrt die engsten Partner der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie \n\nsind damit erste Anlaufstelle f\u00fcr deren Anliegen, Sorgen \n\nund N\u00f6te. Wir brauchen gut funktionierende Kommunen. \n\nStabilit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t sind dabei Eckpfeiler der \n\nerfolgreichen Entwicklung unseres Landes. \n\nLassen Sie mich kurz auf das finanzielle Gesamtbild \n\neingehen. Ich m\u00f6chte festhalten, dass es um die Kommu-\n\nnalfinanzen momentan gut bestellt ist. Nat\u00fcrlich gibt es \n\nbei knapp 450 einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften die eine \n\noder andere Ausnahme. Wenn man aber das Gro\u00dfe und \n\nGanze insgesamt sieht, dann stimmt diese Einsch\u00e4tzung. \n\nNach der neuesten Steuersch\u00e4tzung \u2013 Prof. Schmalfu\u00df \n\nhatte soeben die aktuellen Zahlen genannt \u2013 werden die \n\nSteuereinnahmen der Kommunen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nweiter steigen und erstmalig die 3-Milliarden-Euro-\n\nGrenze erreichen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass vor \n\nzehn Jahren die Steuereinnahmen noch unter \n\n1,5 Milliarden Euro lagen, also weniger als die H\u00e4lfte. \n\nDie allgemeinen Deckungsmittel der Kommunen werden \n\nsich nach der November-Steuersch\u00e4tzung in den Jah-\n\nren 2013 und 2014 jeweils auf \u00fcber 5 Milliarden Euro \n\nbelaufen. Ich m\u00f6chte nur an Folgendes erinnern: Beim \n\nFAG 2011/2012 hatten wir noch eine Linie der allgemei-\n\nnen Deckungsmittel von 4,5 Milliarden Euro, mehr als \n\n10 % geringer. \n\nUnabh\u00e4ngig davon halte ich es f\u00fcr richtig und wichtig, \n\ndass dieses Investitionspauschalengesetz in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag eingebracht wurde. Ich m\u00f6chte den beiden \n\nRegierungsfraktionen hierf\u00fcr ausdr\u00fccklich danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Kommunen \u00fcbernehmen zwei Drittel der Investitio-\n\nnen in Sachsen. Mit diesem Gesetz unterst\u00fctzt sie der \n\nFreistaat einmal mehr dabei. Als Gesetzgeber st\u00e4rken Sie \n\nmit diesem Gesetz die Investitionskraft der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und vor allem auch der Landkreise weiter. Anders \n\nals beim Investitionspauschalengesetz 2011/2012 ist der \n\nEinsatz dieses Mal auf die kreislichen Aufgaben be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9197 \n\nschr\u00e4nkt. Die Mittel sollen unmittelbar bei den Landkrei-\n\nsen ankommen. Ich halte dies f\u00fcr richtig. Mittelbar \n\nprofitieren dennoch auch die kreisangeh\u00f6rigen Gemein-\n\nden von diesem Gesetz, da sich damit die Diskussion um \n\ndie H\u00f6he der Kreisumlage etwas entspannen d\u00fcrfte. \n\nDie Verwendungsbreite der Mittel ist sehr weit gefasst. \n\nDas Gesetz macht hierzu nur sehr wenige Vorgaben. Die \n\nMittel k\u00f6nnen f\u00fcr die infrastrukturelle Grundversorgung \n\neingesetzt werden. Auch hinsichtlich des Investitionsbe-\n\ngriffes ist das Gesetz sehr weitgehend, l\u00e4sst es doch, \n\nanders als es der doppische Investitionsbegriff erlauben \n\nw\u00fcrde, bewusst auch den Einsatz f\u00fcr Instandhaltungs-\n\nma\u00dfnahmen zu. Es ist nun Aufgabe der Kreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte, ein kluges Verwendungskonzept zu \n\nfinden. Sie sollen und k\u00f6nnen vor Ort die Schw\u00e4chen in \n\nihrer Infrastruktur selbst identifizieren, beseitigen und \n\nletztendlich in St\u00e4rken umwandeln. \n\nDas Investitionspauschalengesetz ist damit ein sehr \n\nwichtiges Instrument. Es unterstreicht die faire Partner-\n\nschaft zwischen Land und Kommunen. Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dte, Gemeinden und Kreise sind das zentrale \n\nFundament unserer Gemeinschaft und Gesellschaft. Wir \n\nm\u00f6chten starke Kommunen. Nur mit starken Kommunen \n\nwird Heimat auch Heimat bleiben. Mit diesem Gesetz \n\nmacht dieses Hohe Haus deutlich, dass es sich dieser \n\nVerantwortung bewusst ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Frau Abg. \n\nMeiwald ist im Haushalts- und Finanzausschuss als \n\nBerichterstatterin f\u00fcr diesen Gesetzentwurf bestimmt \n\nworden. W\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nVielen Dank. \n\nDamit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Aufgerufen \n\nist das Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Investitionspau-\n\nschale f\u00fcr die infrastrukturelle Grundversorgung an die \n\nkreisfreien St\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2014 in der \n\nDrucksache 5/13243, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion \n\nund der FDP-Fraktion. Abgestimmt wird auf der Grund-\n\nlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses in der Drucksache 5/13309. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich frage Sie: Darf \n\nich die Abstimmung wie im vorangegangen Tagesord-\n\nnungspunkt vornehmen, oder m\u00f6chte jemand widerspre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe also die entscheidenden Elemente des Gesetz-\n\nentwurfes auf: \u00dcberschrift, \u00a7 1, Investitionspauschale, \n\n\u00a7 2, Verteilung der Investitionspauschale, \u00a7 3, Berech-\n\nnung, Festsetzung, Auszahlung und Verwendungsnach-\n\nweisf\u00fchrung der Investitionspauschale, und \u00a7 4, Inkraft-\n\ntreten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt \n\nbitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen ist den \n\ngenannten Vorschriften mehrheitlich entsprochen worden. \n\nVielen Dank auch f\u00fcr die gute Mitarbeit, meine Damen \n\nund Herren. \n\nIch darf nun zur Schlussabstimmung nach \u00a7 47 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung aufrufen und stelle den Entwurf Gesetz \n\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Investitionspauschale f\u00fcr die \n\ninfrastrukturelle Grundversorgung an die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte und Landkreise im Jahr 2014, Drucksa-\n\nche 5/13243, in der in der 2. Lesung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier stelle ich \n\ndasselbe Abstimmungsverhalten fest. Bei Stimmenthal-\n\ntungen ist der Entwurf des Gesetzes beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, auch hier liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. Ich frage Sie: M\u00f6chte jemand widerspre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Tagesord-\n\nnungspunkt abgeschlossen, meine Damen und Herren. \n\nWir kommen zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSt\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Berufsschulen in Sachsen \n\nDrucksache 5/12416, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nMeiwald. Bitte, Frau Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ende November stellte das \n\nifo Institut eine Studie zum Bedarf an berufsschulischen \n\nEinrichtungen im Direktionsbezirk Dresden vor, die es im \n\nAuftrag der Handwerkskammer und der Industrie- und \n\nHandelskammer Dresden erstellt hat. Das Fazit lautet kurz \n\nzusammengefasst: Die Berufsschulstruktur ist reformbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9198 \n\nd\u00fcrftig, es mangelt an Planungssicherheit und Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit, auch in Bezug auf die personelle Ausstattung. Es \n\nherrscht ein teils ruin\u00f6ser Wettbewerb zwischen den \n\neinzelnen Standorten um die Berufssch\u00fcler. Die im \n\nSchulgesetz vorgesehene freiwillige Kooperation der \n\nBerufsschultr\u00e4ger ist gescheitert, ein Eingreifen der \n\nPolitik daher dringend geboten. \u2013 Das ist nicht meine \n\nEinsch\u00e4tzung, sondern eine Einsch\u00e4tzung des ifo Instituts. \n\nMeine Damen und Herren, bereits im Sommer dieses \n\nJahres haben wir den Ihnen heute vorliegenden Antrag \n\neingereicht. Mit dem Antrag liegen uns explizit eine \n\nSt\u00e4rkung der dualen Ausbildung und eine deutliche \n\nVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung am \n\nHerzen. Im Gegensatz zur Staatsregierung sehen wir sehr \n\nwohl noch ein deutliches Potenzial an Verbesserungs- und \n\nauch an Handlungsm\u00f6glichkeiten im System. \n\nMeine Damen und Herren, es ist nicht nur in unseren \n\nAugen, wie die ifo-Studie eindringlich belegt, dringend \n\ngeboten, die Schulnetzplanung f\u00fcr ein den Anforderungen \n\ndes 21. Jahrhunderts gerecht werdendes Berufsschulnetz \n\nzu zentralisieren. Ausbildungsbetriebe und Handwerk in \n\nder Fl\u00e4che brauchen Auszubildende, die, wenn m\u00f6glich, \n\nwohnortnah ausgebildet werden und im Zweifel nach der \n\nAusbildung auch in der Fl\u00e4che bleiben wollen. Nur wenn \n\nauch in den Landkreisen ausgebildet wird, bleiben diese \n\nf\u00fcr die jungen Menschen attraktiv. Hier ist es erforderlich, \n\ngegebenenfalls von der Mindestsch\u00fclerzahl bei der \n\nFachklassenbildung abzuweichen. Das kann durchaus \n\neine \u00dcbergangsregelung sein, weil die Sch\u00fclerzahlen auch \n\nan den Berufsschulen wieder steigen. Aber geboten ist es \n\ndoch \u2013 wenn nicht in G\u00e4nze, dann aber in Einzelf\u00e4llen. \n\nEin Personalentwicklungskonzept f\u00fcr die Berufsschulen \n\nist zudem l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, da es auch heute schon an \n\neinigen Standorten und in einigen Ausbildungsberufen \n\neinen deutlichen Personalmangel gibt. Ich verweise auf \n\ndas Beispiel in Pirna: Dort kann an CNC-Maschinen nicht \n\nausgebildet werden, weil einfach die Ausbilder fehlen. \n\nZur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Berufsschulen geh\u00f6rt es \n\naber auch, einen wichtigen Bereich in der Ausbildungs-\n\nlandschaft nicht nur ausschlie\u00dflich an freien Schulen \n\nanzubieten. Wir beziehen uns hier explizit auf die Erzie-\n\nherinnen- und Pflegekr\u00e4fteausbildung, die nach unseren \n\nVorstellungen in Zukunft auch wieder verst\u00e4rkt an \u00f6ffent-\n\nlichen Berufsschulen angeboten werden sollte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUm klarzustellen, dass wir mit unserem Antrag mitnichten \n\ndie Schlie\u00dfung der Berufsschulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nmeinen, haben wir dazu einen \u00c4nderungsantrag einge-\n\nreicht. \n\nMeine Damen und Herren, es geht also um nichts weniger \n\nals die \u00dcbernahme der Verantwortung der Staatsregie-\n\nrung, namentlich des Kultusministeriums, f\u00fcr eine fl\u00e4-\n\nchendeckende Berufsschullandschaft und somit eine \n\nausgewogene Schulnetzplanung zwischen Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nund Umland. Ich m\u00f6chte Ihnen das an einem Beispiel \n\nverdeutlichen \u2013 vorzugsweise an unserem Landkreis \u2013; \n\ndas ist ein Zitat: \n\n\u201eDer Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \n\nm\u00f6chte mit seinen Berufsschulzentren in den vorhande-\n\nnen Berufsfeldern und Ausbildungsberufen seinen Beitrag \n\nzur Nachwuchskr\u00e4ftesicherung der Wirtschaft und zur \n\ndemografischen Stabilisierung leisten. Mit der Streichung \n\nvon Ausbildungsberufen bef\u00fcrchtet er eine falsche Sig-\n\nnalwirkung f\u00fcr die Wirtschaft und die Entwicklung der \n\nBerufsschulen im Landkreis. \n\nLeider mussten wir in den letzten Jahren feststellen, dass \n\nzur Sicherung der Klassenbildung und der damit verbun-\n\ndenen maximalen Erreichung der Klassenobergrenze \n\nvorrangig zugunsten der Landeshauptstadt Dresden agiert \n\nwird. \n\nDer Landkreis versucht seit 2009 Alleinstellungsmerkma-\n\nle f\u00fcr seine Berufsschulstandorte zu finden. Dies ist eine \n\nM\u00f6glichkeit, eine stabile Berufsschullandschaft im \n\nLandkreis zu schaffen. Dazu fanden mehrfach Gespr\u00e4che \n\nmit der Landeshauptstadt Dresden, dem Landkreis Mei-\n\n\u00dfen, der S\u00e4chsischen Bildungsagentur Regionalstelle \n\nDresden und dem Kultusministerium statt. Zu einem \n\nErgebnis ist man nicht gekommen, da die Landeshaupt-\n\nstadt Dresden die gemachten Vorschl\u00e4ge ablehnt bzw. \n\ngemachte Vorschl\u00e4ge zur\u00fcckgezogen hat. \n\nF\u00fcr die Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum ist es entschei-\n\ndend, dass Ausbildung auch weiterhin in den beruflichen \n\nSchulzentren des Landkreises stattfindet. Dies ist ein \n\nStandortfaktor f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Der \n\nErhalt der Fachklassen ist ein wichtiges Thema im Zu-\n\nsammenhang mit der Berufsorientierung f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler.\u201c \n\nDiese Bewertung zeigt, wie notwendig es ist, dass sich die \n\nStaatsregierung ihrer Verantwortung f\u00fcr die Berufsschul-\n\nlandschaft im gesamten Freistaat bewusst wird. Bevor Sie \n\nmir hier Schwarzmalerei vorwerfen: Diese Einsch\u00e4tzung \n\nder Lage findet sich im schriftlichen Informationsbericht \n\ndes Landrates, Herrn Michael Geisler \u2013 in Klammern: \n\nCDU \u2013, an den Kreistag S\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterz-\n\ngebirge vom Sommer dieses Jahres. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn der Endkonsequenz bedeutet dies f\u00fcr unseren Land-\n\nkreis derzeit eine akute Gef\u00e4hrdung von zwei der vier \n\nBerufsschulstandorte. Das hat nun auch die FDP im Kreis \n\nerkannt \u2013 Herr Bl\u00e4sner, da m\u00fcssen Sie jetzt durch \u2013 und \n\neinen Antrag in den Kreistag eingebracht, der fordert, dass \n\nsich der Landrat f\u00fcr eine st\u00e4rkere, \u00fcberregional abge-\n\nstimmte Schulnetzplanung einsetzen soll, Abweichungen \n\nvon der Mindestsch\u00fclerzahl bei Fachklassenbildung \n\nzul\u00e4ssig sein sollen und die Berufsausbildung mit Abitur \n\nin unserem Landkreis integriert werden soll. Wenn jetzt \n\nauch noch die CDU erkennt, dass hier dringend Hand-\n\nlungsbedarf besteht, steht einer breiten Zustimmung zu \n\nunserem Antrag in diesem Hohen Hause nichts entgegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9199 \n\nMeine Damen und Herren, wir erwarten von einer Lan-\n\ndesregierung, dass sie nicht nur vom demografischen \n\nWandel und den Herausforderungen der Zukunft redet, \n\nsondern dass sie handelt. Wir erwarten, dass sich eine \n\nStaatsregierung aller Regionen ihres Landes bewusst ist \n\nund sich ihnen mit dem jeweils n\u00f6tigen Engagement \n\nwidmet. Wir fordern, dass die Staatsregierung eingreift, \n\nwenn sich gravierende Fehlentwicklungen ank\u00fcndigen, \n\nund ihrerseits Ma\u00dfnahmen ergreift, diesen entgegenzu-\n\nwirken. \n\nGenau an diesem Punkt sind wir jetzt bei den \u00f6ffentlichen \n\nBerufsschulen und der Zukunft der dualen Ausbildung \n\nangekommen. Wenn wir alle gemeinsam wollen, dass \n\nBerufsschule auch weiterhin ein Erfolgsmodell im Frei-\n\nstaat Sachsen bleibt und der Freistaat insgesamt davon \n\nprofitieren kann, muss sich die Staatsregierung den \n\nHerausforderungen der Zukunft ohne Angst und Scheu-\n\nklappen stellen. Der Philosophiewechsel hin zu einer \n\nechten \u00dcbernahme der Verantwortung des Landes ist hier \n\nund jetzt dringend erforderlich. Ich bitte Sie herzlich um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeiwald. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Seidel. \n\nBitte, Herr Seidel, Sie haben das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Im Freistaat Sachsen hat sich in den \n\nletzten 20 Jahren eine vielf\u00e4ltige Angebotsstruktur f\u00fcr die \n\nberufliche Erstausbildung und die berufliche Fort- und \n\nWeiterbildung entwickelt. Diese Angebote kommen von \n\nfreien Tr\u00e4gern der Berufsausbildung, von staatlichen \n\nberufsbildenden Schulen, direkt aus der Wirtschaft, den \n\nGewerkschaften oder unseren Kammern. Es sind die \n\nvollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen, die duale Berufsausbil-\n\ndung oder spezielle Fort- und Weiterbildungsangebote. \n\nDieses breite Engagement hat uns in den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren ganz besonders geholfen, die angespannte Ausbil-\n\ndungssituation im Land in den Griff zu bekommen und \n\njedem Auszubildenden einen Ausbildungsplatz zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. \n\nAber Sie wissen auch, meine Damen und Herren, dass \n\nsich die Lage grundlegend gewandelt hat. Die Zahl der \n\nAuszubildenden hat sich seit 1995 auf etwa 70 000 \n\nhalbiert. Diese Entwicklung hat nat\u00fcrlich direkte Auswir-\n\nkungen auf die Berufsschullandschaft und dabei insbe-\n\nsondere auf die Standorte und den Umfang der angebote-\n\nnen Ausbildungsg\u00e4nge in den kreisfreien St\u00e4dten und in \n\nden Landkreisen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag soll auf die Entwicklung \n\nreagiert und regional ausgewogen ein bestands- und \n\nleistungsf\u00e4higes Netz von berufsbildenden Schulen in \n\n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft geschaffen werden. Als ob es in \n\nden vergangenen Jahren keinerlei Entwicklung auf diesem \n\nGebiet gegeben h\u00e4tte! Dazu wird unter anderem vorge-\n\nschlagen, nicht nur die Klassenrichtwerte f\u00fcr Fachklassen \n\nzu reduzieren, sondern auch Ausbildungen, die einer \n\nstaatlichen Anerkennung bed\u00fcrfen, wieder in die Hand \n\nvon \u00f6ffentlichen Berufsschulen zu geben. Also im Klar-\n\ntext: Dort, wo Berufe wie Staatlich anerkannter Erzieher \n\nbzw. Staatlich anerkannte Erzieherin oder Rettungsassis-\n\ntent von privaten Tr\u00e4gern ausgebildet werden, sollen diese \n\nTr\u00e4ger, die in all den vergangenen Jahren mitgeholfen \n\nhaben, unseren Jugendlichen eine solide Berufsausbildung \n\nzu vermitteln, aus der Bildungslandschaft zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\noder gar eliminiert werden. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch nicht wahr!) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion \u2013 und im \n\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion ist das ja \u00e4hnlich \u2013, \n\nich muss mich schon sehr, sehr wundern. Einerseits feiern \n\nSie sich mit dem Urteil des Verfassungsgerichtshofes in \n\nLeipzig als Retter der freien Schulen im Freistaat Sach-\n\nsen, andererseits wollen Sie aber mit diesem Antrag freien \n\nBerufsschulen den bildungspolitischen Kampf ansagen. In \n\ndiesem Zusammenhang ist es auch irgendwie aberwitzig, \n\nwenn Sie die Berufsschulen in freier Tr\u00e4gerschaft in die \n\nBeratungen zur Schulnetzplanung einbeziehen wollen, \n\nwohl wissend, dass diese Berufsschulen nach diesem \n\nAntrag langfristig gar nicht mehr ausbilden. Wie, meine \n\nDamen und Herren der Linksfraktion, ist das Geforderte \n\nmit dem Richterspruch in Leipzig vereinbar? \n\nIch darf aus besagtem Urteil auszugsweise aus den Sei-\n\nten 36 und 37 zitieren: \u201eIn diesem Zusammenhang kann \n\ndahinstehen, ob im Ausgangspunkt \u00fcberhaupt eine verfas-\n\nsungsrechtliche Pflicht des Staates besteht, ein fl\u00e4chende-\n\nckendes Netz \u00f6ffentlicher allgemeinbildender Schulen \n\nvorzuhalten.\u201c \n\nWenn also der Verfassungsanspruch f\u00fcr ein fl\u00e4chende-\n\nckendes Netz allgemeinbildender \u00f6ffentlicher Schulen \n\nnach dem von Ihnen so gefeierten Urteil nicht gegeben ist, \n\nwie sieht es dann erst f\u00fcr berufsbildende Schulen aus? Es \n\nw\u00e4re wirklich zu sch\u00f6n, wenn Sie hier in diesem Hohen \n\nHaus diesen Widerspruch aufl\u00f6sen k\u00f6nnten. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nMir f\u00e4llt eigentlich nur noch Goethes \u201eZauberlehrling\u201c \n\nein: \u201eDenn die Geister, die ich rief, wird\u2018 ich nun nicht \n\nlos.\u201c \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDes Weiteren sehe ich einen erneuten Widerspruch in der \n\nForderung nach Sicherstellung eines leistungs- und \n\nbestandsf\u00e4higen Netzes an berufsbildenden Schulen auf \n\nder einen und der Forderung nach Senkung der Klassen-\n\nrichtwerte und Verzicht auf die Aufl\u00f6sung von Standorten \n\nauf der anderen Seite. Denn warum soll man sich einer-\n\nseits in Zusammenarbeit mit der kommunalen Ebene und \n\nden anderen Schultr\u00e4gern Gedanken \u00fcber eine nachhaltige \n\nStruktur von berufsbildenden Schulen machen, zu der es \n\nnat\u00fcrlich auch geh\u00f6rt, Ausbildungsg\u00e4nge an bestimmten \n\nOrten zu konzentrieren, w\u00e4hrend Sie auf der anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9200 \n\nSeite in der Konsequenz alle Ausbildungsberufe an allen \n\nbisherigen Standorten behalten wollen? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df, dass Sie im Antrag den Schwerpunkt auf lang-\n\nfristig besonders nachgefragte Berufe legen. Im Zweifel \n\nkann ich darunter aber auch fast jeden Ausbildungsberuf \n\nfassen. Au\u00dferdem muss man sich in diesem Zusammen-\n\nhang dann auch die Frage stellen, wie man die daf\u00fcr \n\nben\u00f6tigte Infrastruktur sicherstellen und auch langfristig \n\nfinanzieren will. Ich rede da noch nicht einmal von den \n\nzus\u00e4tzlich ben\u00f6tigten Fachlehrern, sondern weise auch auf \n\ndie dann vorzunehmenden Umbauten oder die notwendi-\n\ngen Neubauten einschlie\u00dflich der Innenausstattung hin. \n\nAuch m\u00fcsste dann die Frage gestellt werden, warum \n\n\u00fcberhaupt eine Schulnetzplanung ben\u00f6tigt wird. \n\nMeine Damen und Herren, gerade das zuletzt Gesagte ist \n\nnicht unerheblich. Die Schulnetzplanung ist eben Aufgabe \n\nder Landkreise und der kreisfreien St\u00e4dte. Dort geh\u00f6rt sie \n\nprim\u00e4r auch hin, denn die Verantwortlichen vor Ort \n\nwissen am besten um die jeweilige Situation. Sie vollzie-\n\nhen diese Aufgabe in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Dabei wer-\n\nden sie selbstverst\u00e4ndlich durch das Kultusministerium \n\nund die nachgeschaltete S\u00e4chsische Bildungsagentur vor \n\nOrt unterst\u00fctzt. Nat\u00fcrlich nimmt damit der Freistaat seine \n\nAufgabe f\u00fcr die Fachklassenbildung und eine ausgewoge-\n\nne Verteilung der Berufsbilder in unseren Berufsschulzen-\n\ntren mit wahr. Diese ist durch die genannte demografische \n\nEntwicklung auch nicht gerade einfacher geworden. Das \n\nist keine Frage. Deshalb m\u00fcssen und werden gerade bei \n\nBerufen mit geringerer Nachfrage regionale oder gar \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende L\u00f6sungen gesucht und gefunden, um \n\ndie Qualit\u00e4t der Ausbildung sicherstellen zu k\u00f6nnen. \n\nSicher kann dieser dynamische Prozess gemeinsam mit \n\nden Kammern, den Sozialpartnern, den Landkreisen und \n\nden kreisfreien St\u00e4dten weiter optimiert werden. Auch das \n\nist keine Frage. Anders ist die Gestaltung der Berufsaus-\n\nbildung in unseren Berufsschulzentren und diversen \n\nprivaten Anbietern Jahr f\u00fcr Jahr \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. \n\nDiese gemeinsame Handlungsweise sollte auch weiterhin \n\nverfolgt werden, und es sollten keine Sonderwege ge-\n\nschaffen werden, welche unter Umst\u00e4nden mehr Irritatio-\n\nnen hervorrufen als die L\u00f6sung des Problems darstellen. \n\nIch will damit zum Schluss kommen. Dieser Antrag rennt \n\nzum einen offene T\u00fcren ein, zum anderen wirft er mehr \n\nFragen auf, als dass er L\u00f6sungen bietet oder gar zur \n\nSt\u00e4rkung von \u00f6ffentlichen Berufsschulen im Freistaat \n\nbeitr\u00e4gt. Wir lehnen daher diesen Antrag ab. \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDas wundert uns aber wirklich!) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Seidel f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau \n\nAbg. Dr. Stange. Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Stange, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe, \n\nHerr Seidel, dass das G\u00e4hnen von Herrn Morlok kein \n\nBeitrag zu Ihrem Beitrag im Zusammenhang mit der \n\nberuflichen Bildung gewesen ist. Man h\u00e4tte das beobach-\n\nten m\u00fcssen. Schade, dass momentan keine Medien anwe-\n\nsend sind. \n\nDamit sind wir n\u00e4mlich bei einem der Probleme, die wir \n\nseit Jahren beschreiben. Es ist das Zerreiben der berufli-\n\nchen Bildung zwischen den beiden Ressorts SMWA und \n\nSMK, wobei es nicht dazu kommt, eine konzertierte \n\nAktion zu starten, um tats\u00e4chlich Berufsschulzentren und \n\nberufsbildende Schulen in Sachsen weiterzuentwickeln. \n\nSeit 2010 versuchen wir hier im Hohen Hause Vorschl\u00e4ge \n\nzu machen, mit einer Gro\u00dfen Anfrage eine Menge Daten \n\nzu liefern, um deutlich zu machen, dass ein dringender \n\nHandlungsbedarf existiert, und zwar nicht erst seit dem \n\nJahr 2013, um die Berufsschulzentren nicht nur modern \n\nzu gestalten \u2013 ich erinnere an das Stichwort \u201eKompetenz-\n\nzentren\u201c, von denen auch nicht mehr die Rede ist \u2013, \n\nsondern dass wir dringend auch eine Lehrerentwicklungs-\n\nplanung brauchen und dass wir Klarheit dar\u00fcber haben \n\nm\u00fcssen, wie sich die Standorte der Berufsschulzentren \n\nweiter entwickeln. \n\nEs geht nicht an, dass auf der einen Seite die Landesregie-\n\nrung sagt, f\u00fcr die Schulnetzplanung seien die Schultr\u00e4ger \n\nzust\u00e4ndig, und seien sie noch so klein und unf\u00e4hig dazu, \n\nund auf der anderen Seite Jahr f\u00fcr Jahr die Fachklassen-\n\nbildung allein im Kultusministerium entschieden wird. Da \n\nwerden die Schultr\u00e4ger an dieser Stelle gerade mal noch \n\nangeh\u00f6rt. \n\nIch habe mit dem Schultr\u00e4ger der Stadt Dresden bespro-\n\nchen, wie er auf diese Art und Weise seine Schulnetzpla-\n\nnung f\u00fcr die Berufsschulzentren nachhaltig gestalten will, \n\nwenn ihm im Oktober mitgeteilt wird, dass eine Fachklas-\n\nse im zweiten Ausbildungsjahr ohne Ank\u00fcndigung von \n\nDresden nach Leipzig verlagert wird. Das ist ein span-\n\nnender Prozess. \n\nJetzt komme ich auf einen Vergleich, den ich hier schon \n\ndrei Jahre lang immer wieder hervorhebe: Wieso sollen \n\nBerufsschulnetze, auch wenn das Schulgesetz das so \n\nvorsieht, kleinteilig bei den Schultr\u00e4gern geplant werden, \n\nw\u00e4hrend wir bei der Hochschulentwicklungsplanung \n\nselbstverst\u00e4ndlich davon ausgehen, dass selbst f\u00fcr die \n\nBerufsakademie zentral vom Staatsministerium gemein-\n\nsam geplant wird? \n\nWarum gibt es solche \u00dcberlegungen nicht auch f\u00fcr die \n\nBerufsschulzentren und f\u00fcr die Entwicklung unserer \n\nberuflichen Bildung im Freistaat gemeinsam mit den \n\nAusbildungsverb\u00fcnden, mit den Ausbildungsbetrieben, \n\nmit den Verb\u00e4nden? Das kann man nat\u00fcrlich, solange das \n\nSchulgesetz es nicht anders vorsieht, auf dem Wege einer \n\nverbindlichen Kooperation machen, wenn man das denn \n\npolitisch will. Aber offenbar ist das politisch nicht ge-\n\nwollt, sondern man l\u00e4sst die Schultr\u00e4ger sogar noch im \n\nRegen stehen, dass sie drei, vier Jahre lang keine be-\n\nschlossene Schulnetzplanung f\u00fcr die Berufsschulzentren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9201 \n\nhaben, sondern Jahr f\u00fcr Jahr wieder \u00fcberrascht werden, \n\nwelche Fachklassen jetzt gerade einmal an der Stelle \n\nregionalisiert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entschuldigen \n\nSie, wenn ich ein bisschen heftiger werde. Aber seit drei \n\nJahren diskutieren wir dieses Thema herauf und herunter, \n\nund ich habe mir in Vorbereitung auf diese Debatte einmal \n\nangesehen, was wir als Fraktion mittlerweile schon \n\nvorgelegt haben. Sp\u00e4testens seit dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag im vergangenen Jahr nach der Gro\u00dfen Anfrage, die \n\nwir gestellt hatten, liegt ein fast umfassendes Konzept \n\nvor, an dem man sich politisch abarbeiten kann. Nein, es \n\nwird schlichtweg ignoriert, und man wurstelt weiter vor \n\nsich hin, bis man dann irgendwann feststellt, dass nicht \n\nnur der Standort selbst gef\u00e4hrdet ist, weil die Sch\u00fcler \n\nnicht mehr da sind, sondern dass man auch noch feststellt, \n\ndass die Lehrer nicht mehr da sind. Welches Wunder! Es \n\nist die \u00e4lteste Lehrergruppe, die wir haben: die Berufs-\n\nschullehrer. Da gibt es die gr\u00f6\u00dften Disparit\u00e4ten, weil wir \n\nSpezialisten zum Beispiel im Bereich der Elektro- und \n\nMetallbranche brauchen, die wir schlicht und ergreifend \n\nnicht haben. Was tut man dort? Gibt es Seiten- und \n\nQuereinsteigerprogramme, damit zum Beispiel Ingenieure \n\noder Meister nachhaltig \u2013 Herr Seidel, nachhaltig, nicht \n\nnur punktuell, wenn man gerade einmal der Meinung ist, \n\nman k\u00f6nnte es jetzt tun \u2013 qualifiziert werden, wenn sich \n\nzum Beispiel jemand nach zehn oder 20 Jahren als Meis-\n\nter entscheidet, in die berufliche Ausbildung zu gehen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin eigent-\n\nlich fassungslos. Wir haben im gesamten Bildungsbereich \n\neine chaotische Situation, aber bei den Berufsschulzentren \n\nfehlen mir jede Worte. Nun komme ich zu einem Punkt, \n\nwo wir vielleicht noch einen Dissens haben. Es ist ein \n\nBereich, bei dem man noch nicht einmal richtig hinsieht. \n\nIn allen Papieren, die wir vorfinden \u2013 Herr Morlok geht \n\ngerade \u2013, wird davon gesprochen, dass man vor allen \n\nDingen die duale Bildung ins Zentrum stellten. Wir hatten \n\nja die Diskussion \u00fcber die Schlie\u00dfung der Berufsfach-\n\nschulen. \n\nJa, nat\u00fcrlich: 50 % der Auszubildenden sind in der dualen \n\nAusbildung. Die restlichen 50 % sind zum \u00fcberwiegenden \n\nTeil in vollzeitschulischer Ausbildung, und zwar gewoll-\n\nter vollzeitschulischer Ausbildung, geregelter vollzeit-\n\nschulischer Ausbildung, \u00fcberwiegend staatlich anerkann-\n\nter vollzeitschulischer Ausbildung, n\u00e4mlich bei den \n\nPflegern, den Erziehern und vielen anderen. Wir haben \n\ndie Daten aus unserer Gro\u00dfen Anfrage. 50 %! Wie wird \n\ndenn \u00fcber die geredet? \u2013 Ich h\u00f6re dazu nichts. Im Gegen-\n\nteil, Herr Seidel, man hat es zugelassen, dass mittlerweile \n\n80 % der Berufsfachschulen von freien Tr\u00e4gern betrieben \n\nwerden. 80 %! Da reden wir nicht \u00fcber ein Landesverfas-\n\nsungsgerichtsurteil, das den freien Schulen einen kleinen \n\nKorridor von 10 % l\u00e4sst. Wir reden \u00fcber 80 % der Auszu-\n\nbildenden an diesen Schulen! \n\nDas hat Ihre Fraktion, Ihre Partei, Ihr Kultusministerium \n\nin den letzten Jahren zugelassen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das hei\u00dft, 80 % der Auszubildenden \n\nin vollzeitschulischen Ausbildungen \u2013 das sind zum \n\n\u00fcberwiegenden Teil junge Frauen, auch das kann man in \n\nden Daten des Kultusministeriums nachlesen \u2013 m\u00fcssen \n\nSchulgeld bezahlen, m\u00fcssen eine Ausbildungsverg\u00fctung \n\nbezahlen, weil sie an einer freien Schule sind. \n\nWo ist der Ausbau der staatlichen Schulen in den Be-\n\ndarfsbereichen geblieben, die wir sogar zahlenm\u00e4\u00dfig \n\nkennen? Da m\u00fcssen wir nicht einmal die Wirtschaft \n\nfragen. Wir wissen, wie viele Pflegefachkr\u00e4fte wir brau-\n\nchen. Wir wissen, wie viele staatlich anerkannte Erzieher \n\nwir brauchen, weil das staatlich geregelte Bereiche sind. \n\nDort werden die staatlichen Schulen nicht ausgebaut, \n\nsondern man \u00fcberl\u00e4sst es den freien Schulen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich belasse es \n\ndabei. Es g\u00e4be viel zu sagen. Ich rate Ihnen, noch einmal \n\neinen Blick in unseren Entschlie\u00dfungsantrag vom vergan-\n\ngenen Jahr zu richten. Darin steht alles, und man kann \n\nsich daran abarbeiten, egal, welches Ministerium, am \n\nbesten die Staatsregierung, damit wir endlich das Problem \n\nan den beruflichen Schulen gekl\u00e4rt bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Abg. Bl\u00e4sner. Bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte einen \n\nsehr sachlichen und durchaus wohlwollenden Redebeitrag \n\nvorbereitet. Aber, \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Trau dich!) \n\nFrau Dr. Stange, was Sie zuletzt zu dem Thema freie \n\nSchulen gesagt haben, zeigt mir, dass Sie die Sachlage \n\nimmer so drehen, wie es Ihnen gerade passt. Wenn es \n\nIhnen hilft, sind Sie f\u00fcr die freien Schulen, und wenn es \n\nIhnen hilft, sind Sie gegen die freien Schulen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAber mit dem Herzen sind Sie nicht dabei. Sie haben das \n\nUrteil nicht verstanden. Wir sollten alle \u2013 hier spreche ich \n\nvon der Koalition, aber auch von der Opposition \u2013 zur \n\nKenntnis nehmen, dass sp\u00e4testens mit dem Urteil vom \n\n15. November eine Vorrangstellung von staatlichen \n\nSchulen der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Als Liberaler bin ich \n\nmit diesem Urteil durchaus zufrieden. Aber was Sie \n\nwollen, ist, dass die freien Schulen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus \u2013 das sage ich auch \u2013 bauen wir \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen auch Doppelkapazit\u00e4ten auf. \n\nDas ist finanziell nicht vertretbar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9202 \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Danke sch\u00f6n. Ist Ihnen \n\nbekannt, wer sich im vergangenen Jahr \u2013 ich glaube, es \n\nwar im vergangenen Jahr \u2013 daf\u00fcr eingesetzt hat, dass es \n\nein geregeltes Verfahren zum R\u00fcckbau, sage ich einmal \n\nvorsichtig, der Berufsfachschulen bei freien Tr\u00e4gern gibt? \n\nIst Ihnen bekannt, wer sich daf\u00fcr eingesetzt hat? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Geht es um das Thema vollzeit-\n\nschulische Ausbildung? \u2013 Das kann ich Ihnen ganz klar \n\nsagen. Wir haben \u00fcber das Thema vollzeitschulische \n\nAusbildungsg\u00e4nge gesprochen, das sowohl von staatli-\n\nchen als auch von freien Tr\u00e4gern in Anspruch genommen \n\nwird; zugegebenerma\u00dfen mehrheitlich von freien Tr\u00e4gern. \n\nHier geht es darum, welche Ausbildungsform wir uns \n\nvorstellen, dual oder vollzeitschulisch. Es hat nichts damit \n\nzu tun, dass es gegen die freien Tr\u00e4ger ging, sondern es \n\nging darum, welche Ausbildungsform die richtige ist. Ich \n\nwei\u00df nat\u00fcrlich, wer sich daf\u00fcr eingesetzt hat. Das waren \n\nunsere Wirtschaftsfachleute, die sagten, unsere duale \n\nAusbildung soll Vorrang haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bl\u00e4sner, gestatten \n\nSie noch eine Nachfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herzlichen Dank. Nur \n\ndamit das richtiggestellt ist: Herr Bl\u00e4sner, ist Ihnen \n\nbekannt, dass die freien Tr\u00e4ger ausschlie\u00dflich im Bereich \n\nder vollzeitschulischen Ausbildung unterwegs sind? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja, das ist mir bekannt. Aber \n\nnoch einmal: Es ging nicht gegen die freien Tr\u00e4ger, \n\nsondern um die Frage, welche Ausbildungsform wir \n\nw\u00e4hlen. Entschuldigung! Ich kann doch nicht sagen, ich \n\nbehalte die vollzeitschulischen Ausbildungsg\u00e4nge bei, \n\nobwohl ich davon nicht \u00fcberzeugt bin, weil ich den freien \n\nSchulen an der Stelle nicht schaden will. Das hat mit \n\ndiesem Thema nichts zu tun. Es ging um die Frage, was \n\nbesser ist, duale oder vollzeitschulische Ausbildung. Wir \n\nhaben uns f\u00fcr die duale Berufsausbildung entschieden. \n\nDas war richtig; denn sie ist die Ausbildungsform, die \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass wir in Deutschland mit die geringste \n\nJugendarbeitslosigkeit haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Dar\u00fcber hinaus \u2013 ich komme jetzt zum eigentli-\n\nchen Antrag bis auf den Punkt zu den freien Schulen \u2013 \n\nm\u00fcssen wir auf zur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen reagieren, \n\ndass regionale Ausbildungsm\u00f6glichkeiten von Fachkr\u00e4f-\n\nten gesichert werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Fachklassen-\n\nbildung im l\u00e4ndlichen Raum. Die Handwerkskammer \n\nDresden hat sich aktiv in die Diskussion \u00fcber die Zukunft \n\nder s\u00e4chsischen Berufsschulen eingebracht. Die von ihr \n\nbeauftragte Ifo-Studie ist der Start einer intensiven und \n\n\u00fcberf\u00e4lligen Diskussion \u00fcber unsere Berufsschulland-\n\nschaft. \n\nDie Studie benennt folgende Fakten: Die r\u00e4umliche \n\nVerteilung der Berufsschulen spielt f\u00fcr Unternehmen eine \n\nuntergeordnete Rolle. Jedoch bestehen f\u00fcr die Berufs-\n\nschulen bei ihrer Stundenplanung gr\u00f6\u00dfere Probleme, um \n\nzum Beispiel Fehlzeiten von Auszubildenden zu vermei-\n\nden. Bei beiden Schulen \u2013 Frau Meiwald, Sie haben es \n\nrichtig ausgef\u00fchrt \u2013 ist mit Blick auf den Fortbestand der \n\nBerufsschulen bzw. einzelner Fachklassen eine gro\u00dfe \n\nUnsicherheit zu sp\u00fcren. F\u00fcr die Berufsschulen und f\u00fcr die \n\nWirtschaft ist das Thema Planungssicherheit hinsichtlich \n\ndes Bestandes der Fachklassen ein zentrales Anliegen. \n\nDie Studie wirft zudem auch Fragen zur Aufhebung des \n\nWohnortprinzips und der finanziellen Unterst\u00fctzung der \n\nUnterbringung von Azubis auf. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Frage ist, wie wir mit der demo-\n\ngrafischen Entwicklung und den Anforderungen der \n\nregionalen Wirtschaft umgehen. Jeder Landkreis oder jede \n\nkreisfreie Stadt streitet f\u00fcr den Erhalt der eigenen Fach-\n\nklasse und ist kaum bereit, Abstriche zu machen. \n\nLiebe Verena, ich bin selbst Kreisrat im Landkreis SOE. \n\nTrotz aller Bem\u00fchungen ist es f\u00fcr uns als Landkreis \n\nschwer, eine wirklich abgestimmte Schulnetzplanung mit \n\nden umliegenden Kommunalk\u00f6rperschaften hinzube-\n\nkommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Mit Dresden!) \n\nJa, das kann man ganz klar sagen. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Und Mei\u00dfen!) \n\nAber vor allem Dresden. \n\nIch sage es ganz offen: Ein Weiter-so kann es nicht geben. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch unsere Verantwortung als Kommu-\n\nnalpolitiker, mit den Stadt- oder Kreisr\u00e4ten unserer \n\nNachbarstadt oder unseres Nachbarkreises zu reden. Wir \n\nals FDP-Fraktion haben das mit unseren Kollegen in \n\nDresden gemacht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Carsten Biesok, FDP: Es funktioniert noch!) \n\nWir sind \u00fcbereingekommen, dass wir eine abgestimmte \n\nSchulnetzplanung brauchen. Nach den Gespr\u00e4chen haben \n\nwir auch einen entsprechenden Antrag im Kreistag einge-\n\nreicht, der ganz klar sagt: Wir wollen eine abgestimmte \n\nSchulnetzplanung. Wir sind keine Freunde einer zentralen \n\nPlanung, aber wenn es nichts hilft, dann muss seitens des \n\nFreistaats mehr koordiniert und gesteuert werden. Das \n\nwerden wir bei einer Gesetzesnovellierung in der n\u00e4chs-\n\nten Legislaturperiode sicherlich mit betrachten m\u00fcssen. \n\nEs ist aber nur ein kleiner Teil, der betrachtet werden \n\nmuss, und nicht das gl\u00fcckseligmachende Allheilmittel. \n\nZiel muss es sein, Planungssicherheit zu erhalten, anstelle \n\nweiter Kirchturmdenken vorherrschen zu lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9203 \n\nAuch die Frage des Wohnortprinzips, das in Ihrem Antrag \n\nnicht erw\u00e4hnt wird, muss bedacht werden. Auch wenn ich \n\nein Anh\u00e4nger des Wohnortprinzips bin \u2013 das sage ich \n\nausdr\u00fccklich \u2013, kann es unter Umst\u00e4nden einer sinnvollen \n\nSchulnetzplanung im Wege stehen. Das muss man unter-\n\nsuchen und mit den Betroffenen besprechen. \n\nIch wei\u00df, dass das Wohnortprinzip f\u00fcr Azubis sehr wich-\n\ntig ist, um den Weg zur Berufsschule m\u00f6glichst gering zu \n\nhalten. Wenn es aber darum geht, eine m\u00f6glichst hoch-\n\nwertige Ausbildung fl\u00e4chendeckend anzubieten, dann \n\nmuss man auch dar\u00fcber sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der LINKEN! Es \n\nist erkennbar, dass Sie sich mit diesen Anliegen und mit \n\nder L\u00f6sung dieser Probleme besch\u00e4ftigen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSch\u00f6n, dass Sie das sagen!) \n\nAber \u2013 ich habe das Wohnortprinzip schon genannt \u2013 Sie \n\nspringen zu kurz. Auch die Erkenntnisse aus der Ifo-\n\nStudie flie\u00dfen nicht mit ein und die Konsequenzen, die \n\nsich daraus ergeben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Warum haben Sie \n\nkeinen Antrag geschrieben, Herr Kollege?) \n\nDie Studie liegt jetzt seit wenigen Wochen vor. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wie lange  \n\nliegt der Antrag vor? \u00dcberlegen Sie einmal! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenige Wochen!) \n\nIch h\u00e4tte es f\u00fcr besser gehalten, wenn wir im Ausschuss \n\nauf der Grundlage eines Antrags eine Anh\u00f6rung durchge-\n\nf\u00fchrt h\u00e4tten auch mit den Verfassern der Ifo-Studie. Ich \n\nglaube, es w\u00e4re sinnvoller gewesen, als uns hier einen \n\nunausgegorenen Antrag vorzulegen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir extra f\u00fcr Sie noch einmal!) \n\nWir m\u00fcssen in Zukunft entscheiden \u2013 ich spiele auf Ihren \n\nAntrag an \u2013, in welchen Berufen wir fl\u00e4chendeckend \n\npr\u00e4sent sein wollen und m\u00fcssen und in welchen Bereichen \n\nwir Spezialisierung brauchen. Darauf aufbauend kann \n\neine verl\u00e4ssliche Landschaft an Berufsschulen gesichert \n\nwerden und Planungssicherheit entstehen. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nRichtig! Wer soll das planen?) \n\nIhre Forderungen oder deine Forderungen, Verena, \n\n(Oh! von der FDP und der CDU) \n\nnach einer Reduzierung der Klassenrichtwerte f\u00fcr Fach-\n\nklassen in der Fl\u00e4che werden dem nicht gerecht. In \n\neinzelnen Berufen werden aber vor\u00fcbergehend sicherlich \n\nauch geringere Mindestsch\u00fclerzahlen zugelassen werden \n\nm\u00fcssen, wenn man sich darauf verst\u00e4ndigt, dass dieser \n\nBerufszweig an einem Standort langfristig erhalten \n\nbleiben soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stehe auch \n\nzu dem Antrag auf der Kreisebene. Das ist kein Problem. \n\nAber auch dort sprechen wir \u00fcber einzelne Bereiche. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nEtwas anderes habe ich nicht gesagt!  \n\nDavon sprechen wir doch hier!) \n\n\u2013 Ihr sprecht von einer generellen Absenkung. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: K\u00f6nnt ihr  \n\nnicht mal zusammen Kaffee trinken!) \n\nIhr sprecht also von einer generellen Absenkung. Es geht \n\naber darum, in einzelnen Fachklassen einzelne Jahre zu \n\n\u00fcberbr\u00fccken, wenn man sich dar\u00fcber verst\u00e4ndigt hat, dass \n\nman einen Beruf fl\u00e4chendeckend haben will. Es kann \n\nimmer einmal sein, dass Unternehmen in einem Jahr \n\nausbilden und in einem anderen Jahr nicht. Einfach zu \n\nsagen, wir machen neue Klassenrichtwerte, das gibt nur \n\neine Scheinsicherheit. Das wollen wir nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe es \n\ngesagt: Der Antrag ist gut gemeint. Im Bereich der freien \n\nSchulen aber noch nicht einmal das. Sie haben es nicht \n\nverstanden, was das Urteil des Verfassungsgerichts \n\nangeht. Wir lehnen Ihren Antrag ab, werden uns aber \n\nnichtsdestotrotz weiter der Diskussion stellen. Sie ist \n\nwichtig f\u00fcr unsere Region und f\u00fcr die Berufssch\u00fcler vor \n\nOrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Als \n\nN\u00e4chstes kommt die Fraktion GR\u00dcNE zu Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! So verlockend der Titel des Antrags \n\nder LINKEN klingt \u201eSt\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Berufs-\n\nschulen in Sachsen\u201c, so ern\u00fcchternd ist der Blick in das \n\nDetail. Ich werde mich bei meinen Ausf\u00fchrungen so eng \n\nwie m\u00f6glich an den einzelnen Punkten des Antrags \n\norientieren. So wird deutlich, worin unsere Probleme \n\nliegen. \n\nWas die Fraktion der LINKEN mit ihrem Antrag fordert, \n\ngleicht der ber\u00fchmten eiermilchlegenden Wollsau. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nAnders herum: \u201eEierlegende Wollmilchsau\u201c!) \n\n\u2013 Ja. Ich habe es extra ein bisschen variiert. \n\nIn Punkt 1 wird das Ziel formuliert, die Unterrichtsver-\n\nsorgung f\u00fcr langfristig besonders nachgefragte Berufe \n\nfl\u00e4chendeckend sicherzustellen und ein regional ausge-\n\nwogenes bestands- und leistungsf\u00e4higes Netz \u00f6ffentlicher \n\nBerufsschulen zu erhalten. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Richtig!) \n\nEs bleibt v\u00f6llig ungekl\u00e4rt, um welche Berufe es den \n\nAntragstellern konkret geht und welche regionalen Struk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9204 \n\nturma\u00dfnahmen und strukturpolitischen Bed\u00fcrfnisse des \n\nl\u00e4ndlichen Raums bei der Schulnetzplanung zu beachten \n\nsind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa spricht der Leipziger!) \n\nDie engere Verzahnung der Schulnetzplanung der kreis-\n\nfreien St\u00e4dte mit der der Landkreise unter Einbeziehung \n\nder Berufsschulen in freier Tr\u00e4gerschaft ist sicher ein \n\nguter Ansatz \u2013 keine Frage. Die Kammern regten erst \n\nk\u00fcrzlich an, die Schulnetzplanung f\u00fcr den berufsbilden-\n\nden Bereich im Kultusministerium zu b\u00fcndeln. Wir \n\nunterst\u00fctzen diesen Vorschlag, sehen aber auch, dass eine \n\nAbstimmung zwischen Landkreisen, kreisfreien St\u00e4dten \n\nund SMK bereits stattfindet. F\u00fcr eine weitergehende \n\nSteuerung br\u00e4uchte das SMK eine rechtliche Erm\u00e4chti-\n\ngung. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Richtig!) \n\nZu bedenken ist ferner, dass einige Berufsschulzentren in \n\nden letzten Jahren mit sehr viel Geld, vorrangig EU-\n\nGeldern, neu oder ausgebaut wurden. Diese Mittel unter-\n\nliegen einer langen Zweckbindung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Alles richtig!) \n\nEs liegt in unserem Interesse, eben diese Standorte auszu-\n\nlasten und freie Kapazit\u00e4ten zu nutzen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Auch richtig! \u2013 \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNichts Falsches!) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die geforderte Auswei-\n\ntung des Modellprojekts Duale Berufsausbildung mit \n\nAbitur st\u00f6\u00dft an seine Grenzen. Der Staatsregierung ist \n\nhierbei aber kaum ein Vorwurf zu machen. Die Auswei-\n\ntung wird durch das fehlende Interesse der Unternehmen \n\nund durch fehlende Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler gebremst, nicht durch den politischen Willen. \n\nDies l\u00e4sst sich sowohl in der Stellungnahme zum Antrag \n\nals auch in der Antwort auf die Kleine Anfrage meiner \n\nKollegin Annekathrin Giegengack vom Februar nachle-\n\nsen. \n\nUnter dem zweiten Punkt fordert die Fraktion der LIN-\n\nKEN eine Reduzierung der Klassenrichtwerte f\u00fcr Fach-\n\nklassen und einen Verzicht auf Schlie\u00dfungen von Ausbil-\n\ndungsg\u00e4ngen im l\u00e4ndlichen Raum. Meine Damen und \n\nHerren! Dies widerspricht in gewisser Weise dem ersten \n\nPunkt. Der demografische Wandel und der R\u00fcckgang der \n\nSch\u00fclerzahlen m\u00fcssen zur Kenntnis genommen werden. \n\nEin breites Berufsschulangebot ist nicht per se bestands- \n\nund leistungsf\u00e4hig. \n\nDie Frage ist vielmehr, ob die Konsequenzen, die wir aus \n\nder Entwicklung ziehen, zuf\u00e4llig zustande kommen oder \n\nob wir sie aktiv begleiten und gestalten. Also: Folgt das \n\nSchulnetz einem Plan oder ist es Ergebnis eines Unfalls? \n\nFolgt man dem Antrag, steht ein planm\u00e4\u00dfiger Unfall zu \n\nbef\u00fcrchten. \n\nNeben den r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen m\u00fcssen wir auch \n\ndie angespannte Personalsituation zur Kenntnis nehmen. \n\nNur weil wir etwas anderes beschlie\u00dfen oder beschlie\u00dfen \n\nwollen, \u00e4ndern wir die Realit\u00e4t nicht. \n\nInteressant ist ferner die Frage, welcher Klassenrichtwert \n\nangemessen w\u00e4re. Hierbei mogelt sich DIE LINKE um \n\neine klare Aussage herum. \n\nMeine Damen und Herren! Die Punkte 1 und 2 des \n\nAntrags zeigen das Dilemma deutlich: Entweder bildet \n\nman nach Bedarf aus und orientiert man sich ganz an der \n\nNachfrage der Wirtschaft oder man legt den Fokus auf die \n\nVerstetigung des Angebots, koste es was es wolle, auch \n\nwenn das am Bedarf der Wirtschaft und an den tats\u00e4chli-\n\nchen Bewerberzahlen vorbeigeht. \n\nZum letzten Punkt des Antrags. Diese Forderung ist in \n\nmehrerer Hinsicht Kokolores. \n\nEs hei\u00dft, Ausbildungen zu Berufen, die eine staatliche \n\nAnerkennung voraussetzen, sollen wieder an \u00f6ffentlichen \n\nBerufsschulen stattfinden und dort ausgebaut werden. \n\nAber, meine Damen und Herren, diese Diskussion ist \n\nm\u00fc\u00dfig. Der Punkt ist doch: Die LINKE fordert de facto \n\ndie Abschaffung der freien Berufsschulen. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein!) \n\nOffenkundig hat sie kein Vertrauen, dass die freien Tr\u00e4ger \n\ndie Berufe von gesellschaftlicher Relevanz ad\u00e4quat \n\nausbilden k\u00f6nnen, abgesehen davon, dass der Freistaat \n\nmit seinem \u00f6ffentlichen Schulangebot absolut nicht in der \n\nLage w\u00e4re, die knapp 6 000 Erzieherinnen und Erzieher \n\nauszubilden, die jetzt eine freie Schule besuchen. Nach \n\ndem Urteil des Verfassungsgerichtshofs vom 15. Novem-\n\nber, das wir gemeinsam erreicht und gefeiert haben, \n\nmacht mich diese Forderung fassungslos. \n\nMeine Damen und Herren! Zu guter Letzt eine Anmer-\n\nkung zur gew\u00e4hlten Form. Mit einem parlamentarischen \n\nAntrag wird das Ziel, wie es in der Begr\u00fcndung dargelegt \n\nwird, nicht erreicht. Gerade die Forderungen in Punkt 1 \n\nund 2 verlangen eigentlich eine Gesetzes\u00e4nderung, die \n\naber nicht Bestandteil des Antrags ist; ganz im Gegenteil: \n\nDIE LINKE kritisiert die fehlende Verbindlichkeit des \n\nMittelschulmoratoriums und die Ausweitung auf die \n\nGrundschulen und wirft der Staatsregierung vor, den \n\nLandtag und die \u00d6ffentlichkeit bis zur n\u00e4chsten Legisla-\n\nturperiode zu vertr\u00f6sten. Sie legte gar ein eigenes Gesetz \n\nzur \u00c4nderung des Schulgesetzes vor. Aber nun wird, folgt \n\nman der Begr\u00fcndung, sogar eine Ausweitung des Morato-\n\nriums auf den Berufsbildungsbereich angestrebt. Das \n\nerschlie\u00dft sich mir ganz und gar nicht. \n\nMeine Damen und Herren, aufgrund dieser vielen Wider-\n\nspr\u00fcche und der offenen Fragen, vor allem aber durch den \n\nmassiven Angriff auf die berufsbildenden Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft ist mir und meiner Fraktion eine \n\nZustimmung zu dem Antrag nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \n\n und der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9205 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Weichert von \n\nden GR\u00dcNEN folgt nun Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! DIE LINKE greift hier nicht zum ersten Mal das \n\nThema Berufsschulen auf, und ebenfalls nicht zum ersten \n\nMal wird in der Stellungnahme auf die Verantwortung der \n\nKommunen f\u00fcr die Schulnetzpl\u00e4ne verwiesen. Dort, wo \n\ndie Staatsregierung in der Verantwortung w\u00e4re \u2013 bei der \n\nReduzierung der Richtwerte zur Klassenbildung, in der \n\nAntwort auf Frage 2 zum Beispiel \u2013, wird das Anliegen \n\nder LINKEN offenbar absichtlich missverstanden. Die \n\nRichtwerte wollen Sie doch wohl nicht reduzieren, um \n\nmehrere kleine Klassen zu bilden, sondern um die Stand-\n\norte mit kleineren Klassen \u00fcberhaupt weiterf\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas Argument der LINKEN, dass eine effektive Berufs-\n\nausbildung nur bei individueller Betreuung gelingen \n\nk\u00f6nne, k\u00f6nnen wir allerdings nicht nachvollziehen; denn \n\nabgesehen von den Strukturen der Berufsschullandschaft \n\nist nat\u00fcrlich auch die Ausbildungsreife und die Bereit-\n\nschaft der Jugendlichen wichtig. Gerade das Handwerk, \n\ndas in Ihrem Antrag ja eher nicht vorkommt, kann ein \n\nLied davon singen. \n\nIn der \u201eFachkr\u00e4ftestrategie 2020\u201c wird davon gesprochen, \n\ndass auch leistungsschw\u00e4chere Ausbildungsplatzbewerber \n\nin das duale System integriert werden sollen. Aber selbst \n\ndort ist von individueller Betreuung keine Rede. Grund-\n\ns\u00e4tzlich kann aber weder der Antrag der LINKEN noch \n\ndie Antwort der Staatsregierung etwas an dem Dilemma \n\n\u00e4ndern, in dem sich die Berufsausbildung im Freistaat \n\nSachsen befindet. Ich erinnere an die zwei Jahrzehnte, in \n\ndenen einer \u00dcberzahl an Bewerbern eine zu geringe \n\nAnzahl an Ausbildungspl\u00e4tzen gegen\u00fcberstand. Das \n\nf\u00fchrte zur Abwanderung der F\u00e4higsten, und zahlreiche \n\nweniger begabte oder motivierte Jugendliche wurden in \n\ngut gemeinte Ma\u00dfnahmen gesteckt, aus denen sich dann \n\noftmals demotivierende Ma\u00dfnahmenkarrieren entwickel-\n\nten. Viele von ihnen leben heute von Billigjobs oder \n\nHartz IV. \n\nWer eine Ausbildung erfolgreich in der Heimat abge-\n\nschlossen hatte, musste dann oft weit in den Westen \n\ngehen, um gut bezahlte Arbeit zu finden. Fast unbeachtet \n\nalterte w\u00e4hrenddessen der Lehrk\u00f6rper und wird in den \n\nn\u00e4chsten Jahren gr\u00f6\u00dftenteils in Rente gehen. Inzwischen \n\nstehen auch zahlreiche Schulgeb\u00e4ude leer oder werden \n\nanderweitig genutzt, in L\u00f6bau zum Beispiel als Asylbe-\n\nwerberheim. \n\nSie k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich in einem Moratorium, wie in \n\nder Begr\u00fcndung gefordert, f\u00fcr die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes eintreten. Sie k\u00f6nnen sich auch gern f\u00fcr eine \n\nverst\u00e4rkte Berufsausbildung mit Abitur starkmachen. Als \n\nEinzelma\u00dfnahme mag das durchaus sinnvoll sein, aber es \n\n\u00e4ndert eben nichts an den eigentlichen Problemen: Gebur-\n\ntenschwund und Abwanderung, verbunden mit einer \n\nmassiven \u00dcberalterung der Gesamtbev\u00f6lkerung. Wenn \n\nwir hier nicht ansetzen, brauchen wir uns auch um die \n\nStruktur der Berufsausbildung bald keine Gedanken mehr \n\nzu machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Sch\u00fc\u00dfler sind \n\nwir nun am Ende der ersten Rednerrunde angekommen \n\nund er\u00f6ffnen eine weitere. \u2013 Die einbringende Fraktion \n\nbeginnt und das Wort ergreift Herr Kollege Kind. \n\nThomas Kind, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Nur, um \n\neinige Daten geradezur\u00fccken, die im Verlauf der Diskus-\n\nsion zu vernehmen waren: dass wir auf die Reaktion der \n\nHandwerkskammer bzw. die Studie, die sie beim Ifo \n\nInstitut in Auftrag gegeben hat, reagiert h\u00e4tten: Unser \n\nAntrag datiert vom 9. Juli 2013 \u2013 das war ein ganzes \n\nSt\u00fcck vor der Sommerpause \u2013 und darin haben wir uns \n\ndiesem Thema gewidmet und es inhaltlich so formuliert. \n\nZu den Anw\u00fcrfen von Herrn Seidel, unser Verh\u00e4ltnis zu \n\nden privaten Schulen nicht klar zu benennen; Michael, Du \n\nhast auch darauf hingewiesen: Wir stehen nat\u00fcrlich daf\u00fcr, \n\ndass die Bildung, auch die berufliche Bildung, die \n\nErstausbildung und Weiterbildung eine staatliche Aufgabe \n\nist, und wir erkennen an, dass sich im Verlaufe der letzten \n\n20 Jahre aus verschiedenen Gr\u00fcnden eine ganze Reihe \n\nprivate Anbieter in diesem Bereich eingerichtet haben, die \n\ngef\u00f6rdert wurden und gerade auch von der CDU politisch \n\ngewollt waren. Diesen Sachstand erkennen wir an. \n\nAber wenn ich mir allein die Ausweitung von neun zu 13 \n\nanschaue, dass aus 26  43 private Schulen f\u00fcr den Bereich \n\nder Erzieherinnen geworden sind, muss ich mir \u00fcberlegen, \n\nob diese Entwicklung gesund ist, ob die Dimensionen \n\ngesund sind. Ich meine nicht diejenigen, die sich entspre-\n\nchend eingebracht haben und ihre Leistungen bringen. \n\nDas will ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Deshalb \n\nhaben wir auch die Verfassungsklage unterst\u00fctzt, die \n\nfreien Schulen entsprechend so auszustatten, wie es den \n\nAufgaben, die sie erf\u00fcllen, gerecht wird. \n\nAber nichtsdestotrotz bleibt es eine \u00f6ffentliche Aufgabe, \n\nund das \u00f6ffentliche Ausbildungs- bzw. Berufsschulsystem \n\nmuss die Grundlage der Berufsausbildung bleiben, gerade \n\nweil wir damit die Grundlage f\u00fcr die weitere wirtschaftli-\n\nche Entwicklung in unserem Land legen, mit der dualen \n\nAusbildung, die nach unserer Erkenntnis \u2013 und ich denke, \n\nauch nach Ihrer, meine Damen und Herren von der CDU \n\n\u2013 die Grundlage der Berufsausbildung bleiben soll. \n\nUnsere Forderung im Antrag, entsprechend zu reagieren \n\nund dieses Feld wieder in die Diskussion zu bringen, \n\nh\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir sagen: In l\u00e4ndli-\n\nchen R\u00e4umen muss man auch \u00fcber Fachklassengr\u00f6\u00dfen \n\nsprechen; denn genau das ist eine Forderung des Hand-\n\nwerks: Lasst die Fachklassen nicht aus der Fl\u00e4che ver-\n\nschwinden; denn wenn die Jugendlichen, die bei uns im \n\nHandwerk, in Kleinbetrieben arbeiten wollen, erst einmal \n\nzur Ausbildung in den Gro\u00dfst\u00e4dten sind, dann kommen \n\nsie nicht in die Fl\u00e4che zur\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9206 \n\nWer mit uns \u2013 die Staatsministerin war da \u2013 auf dem \n\nFachtag der Berufsschullehrer war, hat genau diese \n\nArgumente h\u00f6ren k\u00f6nnen. Ich erkenne auch an, dass sich \n\ndie Staatsministerin als erste Fachministerin zum Tag der \n\nBerufsschullehrer eingefunden und das Thema f\u00fcr sich \n\nerkannt hat. Das ist schon einmal anerkennenswert, aber \n\ndas macht auch klar, dass es viele Jahre ein Stiefkind der \n\nLandesregierung gewesen ist, und alle Vorg\u00e4ngerminister \n\nm\u00fcssten sich da einmal an die Nase fassen. \n\nDa wir wissen, dass es in den Kreisen viele mit F\u00f6rder-\n\nmitteln sanierte und neu hergerichtete Berufsschulen gibt, \n\nmuss man sich konzeptionell darauf einstellen: Wie \n\nk\u00f6nnen wir die Geb\u00e4ude in den n\u00e4chsten Jahren entspre-\n\nchend auslasten? Ein hoher Investitionsanteil an Ausstat-\n\ntung, an Fachkabinetten \u2013 die CNC-Ausbildung wurde als \n\nBeispiel genannt \u2013 steht in diesen Einrichtungen und man \n\nmuss sehen, dass man sie \u00fcber die n\u00e4chsten Jahre ver-\n\nn\u00fcnftig koordiniert f\u00fcllt. \n\nEine freiwillige Koordination zwischen den Tr\u00e4gern, den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten hat im Ergebnis nicht \n\nfunktioniert, sonst g\u00e4be es jetzt nicht die Beschwerden, \n\ngerade hier im Dresdner Bereich, dass aus den Landkrei-\n\nsen um Dresden herum \u2013 Mei\u00dfen, Pirna, S\u00e4chsische \n\nSchweiz/Osterzgebirge \u2013 die Forderungen kommen: Zieht \n\nuns die Auszubildenden nicht aus der Fl\u00e4che weg! Das \n\nsind nicht unsere struktur- und ordnungspolitischen \n\nWahnideen, die wir da verfolgen, und staatlicher Direkti-\n\nonismus, nein, es sind die Forderungen aus der Wirt-\n\nschaft, die wir aufnehmen und umsetzen, hier in die \n\nDiskussion bringen und anbieten. \n\nAls Einwurf zu Michael Weichert: Sicherlich haben wir \n\ndas noch nicht in Gesetzesform geschrieben. Wir haben \n\neinen Antrag formuliert. Aber ich glaube, das ist ein \n\nlegitimes Mittel im parlamentarischen Diskurs, dass man \n\nmit einem Antrag etwas thematisiert, und wenn wir zu \n\ndieser Reife kommen, dass wir es als Gesetz vorschlagen \n\nwollen, dann werden wir auch einen entsprechenden \n\nGesetzesvorschlag einbringen. Aber wir wollten die \n\nDiskussion zu dieser Problematik er\u00f6ffnen \u2013 wie gesagt, \n\nim Juli wurde der Antrag gestellt \u2013 und die Diskussion \n\nhier f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAndere Antr\u00e4ge haben hier schon viel l\u00e4nger auf Eis \n\ngelegen \u2013 ich erinnere nur an den letzten Wirtschaftsaus-\n\nschuss \u2013, bevor sie dann einmal den Weg zur Diskussion \n\ngefunden haben. Also, immer die B\u00e4lle flachhalten. Wir \n\nhaben die Diskussion aufgemacht, das k\u00f6nnen wir uns auf \n\ndie Fahnen schreiben, und ich denke: Lassen Sie uns in \n\ndie Diskussion kommen. Unser Antrag ist zustimmungs-\n\nf\u00e4hig; denn es sind genau die Probleme, die im Berufsbil-\n\ndungsbereich anstehen, und dar\u00fcber kann man diskutie-\n\nren. Zum Beispiel w\u00fcrden wir gern DuBAS unterst\u00fctzen, \n\ndie duale Berufsausbildung mit Abitur. Fr\u00fcher haben wir \n\n\u201eBerufsausbildung mit Abitur\u201c gesagt. Irgendwie kenne \n\nich das schon ein wenig. Man muss es jetzt nur noch mal \n\ndidaktisch von der Hochschule evaluieren lassen, ob es \n\nwirklich funktionieren k\u00f6nnte, was schon \u00fcber viele, viele \n\nJahre sehr erfolgreich funktioniert hat. Aber sei\u2019s drum! \n\nWir evaluieren es noch einmal und begleiten es wissen-\n\nschaftlich. Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie dabei. \n\nWenn sich Berufsschulen anbieten, das mit aufnehmen zu \n\nwollen: Machen Sie den Weg frei. Aus Pirna habe ich die \n\nSignale geh\u00f6rt, dass man dort gern die duale Berufsaus-\n\nbildung mit Abitur anbieten w\u00fcrde. Sicherlich muss man \n\nsehen, dass man das mit den Betrieben flankierend ab-\n\nspricht, dass entsprechende Ausbildungspl\u00e4tze bereitge-\n\nstellt werden. Diese Abstimmungsarbeit muss geleistet \n\nwerden. Aber das Interesse und das Bed\u00fcrfnis sind vor Ort \n\nbei den Berufsschulen da, kreative neue Wege in der \n\nBerufsausbildung zu gehen. \n\nIn diesem Sinne fordere ich Sie auf, unserem Antrag \n\nzuzustimmen, und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion hatte gerade das Wort mit Herrn Kollegen Kind. \n\nNun k\u00f6nnte die CDU-Fraktion das Wort in dieser zweiten \n\nRunde ergreifen. Ich sehe keinen Redebedarf. Gibt es aus \n\nden Fraktionen heraus weiteren Redebedarf in dieser \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Es gibt auch \n\nkeinen weiteren Bedarf f\u00fcr weitere Rederunden. Damit \n\nerh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte jetzt nicht auf die \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingehen \u2013 das haben wir bereits \n\numfassend geh\u00f6rt \u2013, sondern mich auf das Thema \u201eSt\u00e4r-\n\nkung der \u00f6ffentlichen Berufsschulen in Sachsen\u201c konzent-\n\nrieren. \n\nIch gebe Herrn Weichert mit seinen Ausf\u00fchrungen voll-\n\numf\u00e4nglich recht. Er hat das Thema facettenreich belegt. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nUnsere beruflichen Schulzentren sind wichtige Nahtstel-\n\nlen des \u00dcbergangs von der Schule in den Beruf. Sie sind \n\nsogleich Integrationsmotor einer sich immer weiter \n\nheterogenisierenden Sch\u00fclerschaft und wichtiger Stand-\n\nortfaktor vor allem in unseren Landkreisen. Dabei haben \n\ndie BSZ gro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen; denn in \n\nden vergangenen Jahren hat sich sowohl die Anzahl der \n\nBSZ als auch die der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bei uns im \n\nFreistaat Sachsen nahezu halbiert, sodass wir im aktuellen \n\nSchuljahr 63 berufliche Schulzentren mit etwa 72 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Sachsen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn die Gesamtsch\u00fc-\n\nlerzahlen in den kommenden Jahren wieder steigen, so \n\ngilt dennoch: Den \u00fcberwiegenden Anteil des Anstieges \n\nverzeichnen die beiden gro\u00dfen St\u00e4dte Dresden und \n\nLeipzig. Die Sch\u00fclerzahlen an den BSZ werden sinken. \n\nNach dem Abitur wird studiert. F\u00fcr viele leistungsf\u00e4hige \n\nJugendliche scheint das der einzige Karriereweg zu sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9207 \n\nWir brauchen aber auch die Facharbeiter bei uns im \n\nFreistaat. Vor dem Hintergrund des demografischen \n\nWandels werden ihre Chancen auf unserem Arbeitsmarkt \n\nweiter steigen. Zweifelsohne sind dabei die Unternehmen \n\ngefragt \u2013 auch das wurde bereits gesagt \u2013, den potenziel-\n\nlen Auszubildenden die Lehre und die damit verbundene \n\nKarriere schmackhaft zu machen. \n\nWichtige Mittel, damit die duale Ausbildung in Sachsen \n\nerfolgreich bleibt und die beruflichen Schulzentren \n\ngesichert sind, stellen Fachklassenbildung und Schulnetz-\n\nplanung dar. Auch das h\u00f6rten wir bereits. Die Schulnetz-\n\nplanung liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte. Schulgesetz und Schulnetzplanungs-\n\nverordnung bestimmen dabei den rechtlichen Rahmen. \n\nIn den vergangenen beiden Jahren haben wir mit den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u00fcber alle im Freistaat \n\nangebotenen dualen Ausbildungsberufe beraten. Einzelne \n\nBeispiele wurden schon angef\u00fchrt. Im Fokus stand zum \n\neinen, trotz des Sch\u00fclerzahlenr\u00fcckgangs auch langfristig \n\ntragf\u00e4hige Schulstrukturen zu sichern, und zum anderen, \n\ndie vorhandene Immobiliensubstanz in den Landkreisen \n\nauszulasten und insbesondere in den Oberzentren Neu-\n\nbauten zu minimieren bzw. gar nicht erst erforderlich zu \n\nmachen. \n\nLandkreise und kreisfreie St\u00e4dte standen dieser Abstim-\n\nmung wohlwollend gegen\u00fcber. Zudem haben die Land-\n\nkreise die Zeit seit der Verwaltungs- und Funktionalre-\n\nform 2008 genutzt, um Planungen zu vereinheitlichen, \n\nStrukturen zu optimieren und Abstimmungen mit den \n\nNachbarkreisen voranzutreiben. Genau dieser Punkt ist \n\nvon besonderer Bedeutung. Damit berufliche Bildung \n\nwichtiger Standortfaktor im l\u00e4ndlichen Raum bleibt, \n\nbraucht es die Abstimmung der Landkreise untereinander \n\nsowie zwischen den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten. Das Beispiel \u2013 nicht aus dem berufsbildenden \n\nBereich \u2013 des Neubaus eines Gymnasiums in Wilsdruff \n\nzeigt uns das ganz aktuell. \n\nWelche regionalen Ausbildungsangebote durch die \n\nortsans\u00e4ssige Wirtschaft besonders nachgefragt werden \n\nbzw. welche Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung, die in \n\nder Zust\u00e4ndigkeit der Landkreise liegt, geplant sind, kann \n\ndurch die Landkreise besser selbst im Rahmen der Schul-\n\nnetzplanung ber\u00fccksichtigt werden als vom entfernten \n\nTisch des Kultusministeriums. Hier gilt es, den Spagat zu \n\nschaffen zwischen den Anforderungen der Wirtschaft, den \n\nW\u00fcnschen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie den \n\nmateriell-s\u00e4chlichen und personellen Ressourcen, um der \n\nVielgestaltigkeit der beruflichen Bildung gerecht zu \n\nwerden. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht vorgesehen, die \n\nRichtwerte zur Klassenbildung zu reduzieren. Ihre Einhal-\n\ntung sichert vielmehr die notwendige Ausstattung der \n\nberuflichen Schulzentren mit Lehrpersonal. Eine Reduzie-\n\nrung und damit einhergehend die Bildung zus\u00e4tzlicher \n\nKlassen ist nicht n\u00f6tig, da zum einen die gegenw\u00e4rtigen \n\nRahmenbedingungen die Organisation eines fachlich \n\nhochwertigen Unterrichtes erm\u00f6glichen und sichern. Zum \n\nanderen w\u00e4re bei der aktuellen Arbeitsmarktsituation der \n\nLehrkr\u00e4fte insbesondere in den gut nachgefragten Berufs-\n\nrichtungen und unter Beachtung der allgemeinen demo-\n\ngrafischen Entwicklung eine Aufstockung des Lehrperso-\n\nnals kaum umzusetzen. \n\nWas die Ausweitung des Schulversuchs \u201eDuale Berufs-\n\nausbildung mit Abitur\u201c in Sachsen betrifft, so kann ich \n\nIhnen, sehr verehrte Abgeordnete, sagen, dass diese zum \n\naktuellen Schuljahr erfolgt ist. Nach dem Start des Schul-\n\nversuchs zum Schuljahr 2011/2012 mit je einer Klasse im \n\nBerufsbereich Metall in Leipzig und im Berufsbereich \n\nInformatik in Dresden erfolgte mit Beginn dieses Schul-\n\njahres die Einrichtung einer weiteren Klasse im Berufsbe-\n\nreich Metall in Bautzen. Den Schulversuch in Westsach-\n\nsen \u2013 sprich: in Chemnitz \u2013 zu etablieren, war mangels \n\nentsprechender Ausbildungspl\u00e4tze nicht m\u00f6glich. Wir \n\nwerden jedoch diesen Weg in Chemnitz weiter verfolgen. \n\nDie Industrie- und Handelskammern in Dresden, Chem-\n\nnitz und Leipzig unterst\u00fctzen den Schulversuch aktiv. \n\nAuch deshalb ist es w\u00fcnschenswert, diese Ausbildung \n\ndauerhaft in der s\u00e4chsischen Bildungslandschaft zu \n\netablieren. Grundlage hierf\u00fcr k\u00f6nnen aber auch nur die \n\nUnternehmen schaffen, indem sie entsprechende Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tze in dualen Systemen bereitstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss einige S\u00e4tze \n\nzu den Berufen mit staatlicher Anerkennung. Die Einrich-\n\ntung und Fortf\u00fchrung \u00f6ffentlicher Schulen ist vordergr\u00fcn-\n\ndig Aufgabe des Schultr\u00e4gers, also der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte. Voraussetzung daf\u00fcr ist das Bestehen \n\neines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses. \n\nDie Weiterbildung zum Staatlich anerkannten Erzieher \n\nbeispielsweise wurde im Schuljahr 2012/2013 an \n\n43 Fachschulen in freier Tr\u00e4gerschaft und 13 \u00f6ffentlichen \n\nFachschulen \u2013 fast doppelt so vielen wie noch im Schul-\n\njahr 2007/2008 \u2013 angeboten. Der Bedarf an Erzieherinnen \n\nund Erziehern aufgrund steigender Kinderzahlen rechtfer-\n\ntigt dies. \n\nDie berufliche Erstausbildung zum Rettungsassistenten \n\nwird in Sachsen ausschlie\u00dflich an zw\u00f6lf Berufsfachschu-\n\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft angeboten. Die Zahl der Berufs-\n\nfachschulen ist trotz nahezu konstanter Sch\u00fclerzahlen seit \n\ndem Schuljahr 2007/2008 kontinuierlich gestiegen. Die \n\nAusbildung setzt sich aus einem schulischen Teil und \n\neiner anschlie\u00dfenden praktischen T\u00e4tigkeit zusammen. \n\nDie derzeit auf dem Ausbildungsmarkt agierenden Berufs-\n\nfachschulen f\u00fcr Rettungsassistenten verf\u00fcgen \u00fcber enge \n\nKooperationen mit Lehrrettungswachen und Hilfsorgani-\n\nsationen, die den praktischen Teil der Ausbildung absi-\n\nchern. Wir sollten diese guten Kooperationen meines \n\nErachtens nicht ohne Weiteres aufgeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \n\nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKurth sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 Verehrte Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9208 \n\nginnen und Kollegen, die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE hat jetzt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein Schlusswort. Das \n\nWort ergreift Frau Kollegin Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gern nehme ich die \n\nGelegenheit f\u00fcr das Schlusswort wahr. Herr Seidel und \n\nHerr Weichert, es geht nicht um eine Kampfansage an die \n\nfreien Schulen. Nein, es geht um eine Ausweitung der \n\nAusbildung. Wenn ich sie ausweite, dann weite ich sie \n\nbitte \u2013 und dass das Bed\u00fcrfnis besteht, hat Frau Kurth \n\nsoeben wieder best\u00e4tigt \u2013 an den \u00f6ffentlichen Schulen \n\naus, weil es genau das Problem ist, dass das die Aufgaben \n\nder \u00f6ffentlichen Schulen sind. \n\nHerr Seidel, es geht nicht darum, alle Ausbildungsberufe \n\n\u00fcberall vorzuhalten, aber es geht darum, dies in der \n\nFl\u00e4che zu tun. Die meisten Abgeordneten sind doch alle in \n\neinem Landkreis, und Sie wissen, wie wichtig Standorte \n\nf\u00fcr Berufsschulzentren f\u00fcr die Wirtschaft, aber auch f\u00fcr \n\ndie Infrastruktur und f\u00fcr die Entwicklung der Landkreise \n\nin der Fl\u00e4che sind. \n\nFrau Stange hat sehr deutlich gemacht, dass nicht nur wir \n\ndiesen Antrag im Sommer eingebracht haben, sondern \n\ndass sich die SPD schon seit vielen Jahren damit befasst \n\nund dass hier dringend Handlungsbedarf besteht. Ich freue \n\nmich sehr, dass wenigstens der kleine Koalitionspartner \n\nbegriffen hat, dass das Problem einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt \n\nwerden muss. Wir sollten auch im Ausschuss dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie wir jetzt mit der Studie vom Ifo Institut \n\numgehen und ob daraus tats\u00e4chlich auch Gesetzesinitiati-\n\nven abzuleiten sind. \n\nIch will es kurz zusammenfassen. Frau Kurth hat gesagt, \n\ndass die BSZ wichtige Standortfaktoren in der Fl\u00e4che sind \n\nund dass wir eine langfristige, tragf\u00e4hige Schulstruktur \n\nbrauchen. Da bin ich ganz bei Ihnen. Genau das meinen \n\nwir. Es geht darum, dass wir nicht weiter Schulstandorte \n\nvon Berufsschulen schlie\u00dfen, egal, ob diese mit viel EU-\n\nGeldern gebaut worden sind oder nicht, weil wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren einen erh\u00f6hten Bedarf haben. Da kann \n\nman f\u00fcr einen kurzen Zeitraum und f\u00fcr bestimmte Ausbil-\n\ndungsberufe auch einmal von der Mindestsch\u00fclerzahl \n\nabweichen, also Ausnahmem\u00f6glichkeiten schaffen. Es \n\ngeht uns nicht darum, fl\u00e4chendeckend die Mindestsch\u00fc-\n\nlerzahl zu senken, sondern tats\u00e4chlich in Berufen, die \n\nnachgefragt werden, damit dies in der Fl\u00e4che erhalten \n\nbleibt. \n\nWas uns freut, Frau Kurth, ist, dass Sie sagen, dass \n\nDuBAS dauerhaft etabliert werden soll. Das war auch \n\nunsere Intention, deswegen haben wir das so reinge-\n\nschrieben. Ich bin sehr daf\u00fcr. \n\nIch sage noch einmal ganz klar, weil hierzu Kritik von \n\nmehreren gekommen und es auch der Grund ist, warum \n\ndie GR\u00dcNEN unserem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen: \n\nNein! Wir akzeptieren das Urteil f\u00fcr die freien Schulen, \n\nund wir begr\u00fc\u00dfen es sehr, und wir wollen keine dieser \n\nfreien Schulen missen. Sie geh\u00f6ren sowohl im schuli-\n\nschen, also auch im berufsschulischen Bereich zur Schul-\n\nlandschaft. Aber wir wollen, dass gerade in den nachge-\n\nfragten Berufen Erzieher und Rettungsassistent der Staat \n\nweiter seiner Verantwortung gerecht wird. Bei dem \n\nnotwendigen Ausbau dieser Ausbildung sollten hier die \n\n\u00f6ffentlichen Schulen im Fokus stehen. \n\nIch bitte nochmals herzlich um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion DIE LINKE, vorgetra-\n\ngen von Frau Meiwald. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen jetzt zu \n\nden Abstimmungen und stimmen zun\u00e4chst ab \u00fcber die \n\nbeiden vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Drucksache \n\n5/12416. Wir beginnen mit dem \u00c4nderungsantrag der \n\nSPD-Fraktion in der Drucksache 5/13363, der jetzt von \n\nFrau Kollegin Stange eingebracht wird. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der erste \n\nPunkt unseres Antrages ist eindeutig. Wir wollen nat\u00fcrlich \n\nnicht, dass die freien Schulen im Bereich der berufsbil-\n\ndenden Ausbildung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt oder gar verdr\u00e4ngt \n\nwerden, sondern wir wollen, dass der Staat seine Ver-\n\npflichtung in diesem Bereich st\u00e4rker wahrnimmt. \n\nFrau Ministerin, es ist schon bedauerlich, wenn bei der \n\nvollzeitschulischen Ausbildung ausschlie\u00dflich die Erzie-\n\nher und die Rettungsassistenten benannt werden. Der \n\ngesamte Pflegebereich geh\u00f6rt dazu. Ich habe nach wie vor \n\ndas Gef\u00fchl, dass nicht klar ist \u2013 deswegen betone ich es \n\nnoch einmal \u2013, dass 50 % der Auszubildenden nicht in der \n\ndualen Ausbildung, sondern in vollzeitschulischer Ausbil-\n\ndung sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Giegengack, bitte. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte gern den \n\nUnterschied zwischen \u201ezur\u00fcckdr\u00e4ngen\u201c und \u201eeind\u00e4m-\n\nmen\u201c gewusst, weil ich schon glaube, dass das gleichbe-\n\ndeutend ist. Im Antrag der SPD steht, dass die privaten \n\nAnbieter einged\u00e4mmt werden sollen. Das ist f\u00fcr mich nur \n\nein anderer Ausdruck f\u00fcr zur\u00fcckdr\u00e4ngen, denn Sie haben \n\ngerade gesagt, dass Sie das nicht vorhaben. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Der Antrag hei\u00dft: Einseiti-\n\nge Ausbildung einzud\u00e4mmen. Ich bitte, dass das im \n\nKontext gelesen wird. Ich habe vorhin die Zahlen ge-\n\nnannt. Uns als SPD-Fraktion ging es nie darum, dass drei \n\nViertel der Ausbildung zuk\u00fcnftig an freien Schulen \n\nstattfindet. Unter diesen Bedingungen sind wir auch nicht \n\nvor das Verfassungsgericht gegangen, sondern vor dem \n\nHintergrund, dass eine kleine Minderheit von ungef\u00e4hr \n\n15 % der Schulen derzeit \u2013 es ging ausschlie\u00dflich um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9209 \n\nallgemeinbildenden Ersatzschulen, das steht auch so im \n\nUrteil \u2013 in ihren Bedingungen so eingeschr\u00e4nkt werden, \n\ndass die Gr\u00fcndungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt ist. Wir reden \n\nhier im berufsbildenden Bereich \u2013 ich habe immer einen \n\nUnterschied gemacht, Frau Giegengack, wenn man richtig \n\nhingeh\u00f6rt hat \u2013 von \u00fcber 75 % der Auszubildenden, die \n\nmittlerweile hier ausgebildet werden und Schulgeld zu \n\nzahlen haben. Das kann nicht das Ziel des Staates in \n\neinem Bereich sein, in dem er f\u00fcr staatliche Ausbildung \n\nzust\u00e4ndig ist. Das betone ich nochmals. \n\nDeswegen \u2013 da kann man begriffliches Philister betreiben \n\n\u2013 sind wir nicht daf\u00fcr, und ich habe es vorhin noch einmal \n\ngesagt, dass man mit einem Federstrich, so wie das im \n\nvergangenen Jahr vonseiten der Landesregierung passiert \n\nist, die Berufsfachschulen in die Verbannung schickt, \n\nsondern dass wir an den Stellen, wo wir die Verantwor-\n\ntung haben \u2013 zum Beispiel f\u00fcr das BSZ f\u00fcr Gesundheit \n\nhier in der Stadt Dresden \u2013, mindestens die doppelte \n\nAusbildungskapazit\u00e4t bekommen, denn die Bewerbungen \n\nsind da. Diese Bewerbungen wandern in die freien Schu-\n\nlen genauso wie in die beruflichen Gymnasien. \n\nWenn Frau Ministerin sagt, wir ver\u00e4ndern die Regelklas-\n\nsenfrequenz nicht, dann f\u00fchrt das dazu \u2013 siehe l\u00e4ndlicher \n\nRaum! \u2013, dass n\u00e4mlich die beruflichen Gymnasien ster-\n\nben. Diese Sch\u00fcler verschwinden aber nicht, denn sie \n\nlanden bei den freien Schulen. Da haben wir aus unserer \n\nSicht ein Problem. Die SPD-Fraktion hat damit ein \n\nProblem, weil damit der Staat seiner Verpflichtung nicht \n\nmehr gerecht wird. Das w\u00e4re das Gleiche, als wenn wir \n\nim allgemeinbildenden Bereich sagen, lasst einmal die \n\nfreien Schulen machen. Das sagen wir aber nicht, sondern \n\nwir sagen, setzt den Verfassungsgrundsatz um, dass es \n\nauch freie Schulen gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeswegen soll unser Antrag diese Gratwanderung versu-\n\nchen, weil wir schon einen Bereich haben, in dem bereits \n\n75 % sind, dass der Staat wieder seiner Verpflichtung \n\nnachkommt und hier ein bedarfsgerechter Ausbau statt-\n\nfindet, damit wir nicht diese einseitige Ausbildung haben. \n\nStichwort Rettungsassistenten, wenn ich das noch einmal \n\nerw\u00e4hnen darf. Alle Rettungsassistenten werden bei freien \n\nTr\u00e4gern ausgebildet. Sind wir noch f\u00fcr die berufliche \n\nAusbildung als Staat zust\u00e4ndig oder nicht mehr? \n\nZu den anderen drei Punkten muss ich nichts mehr sagen, \n\nweil wir diese schon einmal in unserem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag hatten. Doch sie geh\u00f6ren aus unserer Sicht dazu, \n\nwenn wir \u00fcber die St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen Berufsschu-\n\nlen reden. Das sind das Personalentwicklungskonzept, das \n\nThema Eigenverantwortung und das Thema Schulnetz-\n\nplanung, was hier angesprochen wurde, in Abstimmung \n\nund Koordination mit den Schultr\u00e4gern. \n\nWir werden eine punktweise Abstimmung beantragen, \n\nweil auch mit der Ver\u00e4nderung des Punktes 3 die Intenti-\n\non nach wie vor eher dahin geht, die freien Schulen \n\nvollkommen zu verdr\u00e4ngen. Zu Punkt 2 sind schon einige \n\nDinge angemerkt worden. Es geht wohl nicht, dass auf die \n\nSchlie\u00dfung von Ausbildungsberufsstandorten in der \n\nFl\u00e4che verzichtet werden kann. Wenn wir von einer \n\nKoordinierung der Planung reden, dann wird es auch zur \n\nSchlie\u00dfung an einzelnen Standorten kommen m\u00fcssen. \n\nEine andere Frage ist, wie es gelingt, dass die Auszubil-\n\ndenden zu diesen Ausbildungsstandorten kommen. \n\nDeswegen beantrage ich gleichzeitig punktweise Ab-\n\nstimmung zum urspr\u00fcnglichen Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt m\u00fcssen Sie mir \n\neinmal etwas erkl\u00e4ren, verehrte Frau Kollegin. Sie wollen \n\npunktweise Abstimmung in dem vorliegenden Antrag in \n\nder Drucksache 5/12416 der Fraktion DIE LINKE oder \n\npunktweise Abstimmung Ihres \u00c4nderungsantrages? \n\n(Eva-Maria Stange, SPD:  \n\nDen Antrag der LINKEN.) \n\n\u2013 Alles klar. \n\nDas war der \u00c4nderungsantrag, zu dem jetzt Frau Kollegin \n\nMeiwald von der Fraktion DIE LINKE Stellung nehmen \n\nm\u00f6chte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Genau das m\u00f6chte ich. Die Intention des SPD-\n\n\u00c4nderungsantrages hat Frau Stange umfassend erl\u00e4utert. \n\nDiesem SPD-\u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir, auch weil er \n\nsich ziemlich entlang unserer eigenen Argumentation \n\nhangelt und sich auf den Entschlie\u00dfungsantrag seinerzeit \n\nbezieht, vollumf\u00e4nglich zustimmen. \n\nIch denke, es geht uns hier nicht darum, die freien Schu-\n\nlen zu schlie\u00dfen oder zu ruinieren. Ich habe vorhin so-\n\nwohl im Redebeitrag als auch im Schlusswort gesagt, dass \n\nes uns sehr darum geht, dass die Vielfalt in der Tr\u00e4ger-\n\nlandschaft auch freie Schulen impliziert und dass der \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfe Grundsatz der Gleichbehandlung \n\ndurch die eigentlichen K\u00fcrzungen \u2013 das hat das Verfas-\n\nsungsurteil gesagt \u2013 nicht mehr gew\u00e4hrleistet war. Inso-\n\nfern stehen wir an der Seite der freien Schulen. \n\nUm das klarzustellen, haben wir unseren \u00c4nderungsan-\n\ntrag eingebracht \u2013 Herr Pr\u00e4sident, wenn ich die Gelegen-\n\nheit gleich nutzen darf, ihn mit einzubringen \u2013, der die \n\n\u00c4nderung in einem Wort beinhaltet. Wir wollen in der \n\nNr. 3 unseres Antrages das Wort \u201everst\u00e4rkt\u201c einsetzen, \n\nweil es darum geht, an \u00f6ffentlichen Schulen die verst\u00e4rkt \n\nnachgefragte Erzieherausbildung und die Pflegeberufe \n\nwieder einzurichten. \u2013 Hiermit habe ich unseren \u00c4nde-\n\nrungsantrag gleich mit eingebracht und signalisiere \n\nZustimmung zum \u00c4nderungsantrag der SPD. \u2013 Und wenn \n\nSie das getrennt abstimmen lassen wollen, dann tun wir \n\ndas. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf noch einmal \n\nfeststellen, dass Frau Kollegin Meiwald gleichzeitig den \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, den ich dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9210 \n\naufgerufen h\u00e4tte, zum eigenen Antrag in der Drucksa-\n\nche 5/13369 begr\u00fcndet hat. \n\nWir k\u00f6nnen also zuerst \u00fcber beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nabstimmen. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf zu dem von \n\nmir aufgerufenen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion? \u2013 \n\nJa, das sehe ich. Zun\u00e4chst hat Herr Kollege Seidel das \n\nWort und danach Kollege Weichert. Bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die \n\nKolleginnen und Kollegen meiner Fraktion bitten, diesem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht zuzustimmen. Wir haben das im \n\nArbeitskreis sehr h\u00e4ufig diskutiert. Wir k\u00f6nnen eine \n\nSelektion der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in von uns \n\ngewollte oder von uns nicht gewollte Schulen nicht \n\nvornehmen. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE) \n\nDas Verfassungsgerichtsurteil hat das eben noch einmal \n\nbest\u00e4tigt. Genau das wollen Sie, Frau Stange, und ich \n\nm\u00f6chte Sie darum bitten, diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht \n\nzuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Seidel \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt erh\u00e4lt Kollege Weichert f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich spreche auch gleich \n\nzu beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Ich habe bei beiden den \n\nEindruck, dass es eine Verschlimmbesserung des Origi-\n\nnalantrages ist. Zwei Beispiele dazu: DIE LINKE fordert \n\nim Antrag, die Berufsausbildung wieder st\u00e4rker in die \n\nH\u00e4nde der \u00f6ffentlichen Berufsschulen zu geben und dort \n\nauszubauen, und die SPD will diesen Passus nun ersetzen \n\n\u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 und fordert den bedarfsge-\n\nrechten Ausbau der staatlichen Fachschulen f\u00fcr Erzieher \n\nund Pflegekr\u00e4fte und eine einseitige Ausbildung dieser \n\nstark nachgefragten und staatlich geregelten Berufe durch \n\n\u00fcberwiegend private Schulen und somit, bezahlte Ausbil-\n\ndung einzud\u00e4mmen. \n\nEgal, wie man die Nr. 3 auch formuliert, es zeugt von \n\neiner gro\u00dfen Skepsis gegen\u00fcber den freien Tr\u00e4gern, und \n\nda sind wir nicht mit dabei. \n\nEin zweites Beispiel: DIE LINKE fordert in ihrem Vor-\n\nsto\u00df mit dem Verweis auf Berufe mit gro\u00dfer gesellschaft-\n\nlicher Relevanz, die per se an \u00f6ffentliche Schulen geh\u00f6-\n\nren, und die SPD sieht in freien Schulen lediglich ein \n\nerg\u00e4nzendes Angebot zu den staatlichen Einrichtungen, \n\nwie es in der Begr\u00fcndung zum \u00c4nderungsantrag hei\u00dft. \n\nVergessen scheint v\u00f6llig der Wortlaut des Urteils vom \n\n15.11., der sich in dieser Frage auch auf den berufsbil-\n\ndenden Bereich beziehen d\u00fcrfte: \u201eEs gibt ein Grundrecht, \n\ndas die Schulgr\u00fcndung gew\u00e4hrleistet. Dieses Recht \n\nunterliegt keinem Wohlwollen oder Duldung.\u201c Auch die \n\nFrage des Schulgeldes d\u00fcrfte sich nach dem Urteil des \n\nVerfassungsgerichtshofes neu stellen. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn die Nrn. 4 bis 6 des \n\nSPD-Antrages grunds\u00e4tzlich zustimmungsf\u00e4hig w\u00e4ren, so \n\n\u00fcberwiegt f\u00fcr mich und meine Fraktion die Irritation \n\ndar\u00fcber, welches Bild hier von Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft gezeichnet wird, und deswegen werden wir den \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es zu dem aufgeru-\n\nfenen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der Drucksa-\n\nche 5/13363 weiteren Redebedarf? \u2013 Den kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nIch stelle diesen \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zur \n\nAbstimmung und bitte Sie darum, bei Zustimmung Ihre \n\nHand zu heben. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\ntungen ist der \u00c4nderungsantrag der SPD mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe den vorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 5/13369 auf; er ist von \n\nFrau Kollegin Meiwald schon eingebracht worden und es \n\nsind schon Stellungnahmen auch von der Fraktion GR\u00dc-\n\nNE gekommen. Gibt es zu diesem \u00c4nderungsantrag \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit bringe ich ihn zur Abstimmung. Wer diesem \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE zustimmen \n\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen ist auch dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 5/12416 zur Abstimmung, und zwar punktweise, wie \n\nes von der SPD-Fraktion beantragt worden ist, und \n\nbeginne mit dem Punkt 1. Wer diesem Punkt zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei wenigen Stimmenthaltungen ist der Punkt 1 mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt 2 des aufgerufenen Antrages auf und \n\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einigen Stimmenthaltungen ist der Punkt 2 mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist \n\nPunkt 3 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch stelle nun den Antrag der Fraktion DIE LINKE in der \n\nDrucksache \u2013 \u2013 \n\n(Nein! von den LINKEN) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, ich war so in Fahrt. Wir haben ja \n\njeden einzelnen Punkt abgelehnt; also er\u00fcbrigt sich eine \n\nEndabstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9211 \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 5/12416 ist damit nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZukunft gestalten \u2013 Nachtragshaushalt vorlegen \n\nDrucksache 5/13293, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu nehmen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, GR\u00dcNE, NPD; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbringende \n\nFraktion ergreift das Wort durch Herrn Kollegen Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Bei dieser Forderung des \n\nNachtragshaushaltes werde ich nicht so sehr die f\u00fcr mich \n\ntypische direkte Ansprache w\u00e4hlen, sondern versuchen, in \n\ndiesem Bereich etwas Nachdenklichkeit zu erzeugen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ob das gelingt \u2026?) \n\n\u2013 Ob das gelingt, werden wir sehen, aber zumindest ist \n\ndoch der Versuch l\u00f6blich. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nWir haben also im Jahr 2011 840 Millionen Euro Steuer-\n\nmehreinnahmen, im Jahr 2012 1,2 Milliarden Euro. Wir \n\nwerden im Jahr 2013 voraussichtlich circa 424 Millio-\n\nnen Euro Steuermehreinnahmen haben und f\u00fcr 2014 sind \n\nround about 620 Millionen Euro prognostiziert. \n\nDas sind, wenn man es f\u00fcr die zwei Doppelhaushalte \n\nzusammenfasst, rund 3,2 Milliarden Euro. Nun ist das an \n\nund f\u00fcr sich nicht schlecht und deshalb m\u00f6chte ich einen \n\nkleinen Exkurs in das Thema Haushaltsaufstellung ma-\n\nchen. \n\nDie Fachexperten der Koalition und nat\u00fcrlich auch der \n\nOpposition sitzen in ihren jeweiligen Arbeitskreisen. Sie \n\nw\u00e4gen ab im Kontext eines Aufstellungsverfahrens, \n\nfachlich erst einmal in ihrem Arbeitskreis \u2013 ob es Herr \n\nSchiemann bei Verfassung und Recht ist oder Herr Krau\u00df \n\nbei Soziales \u2013 und schauen, wo sie ihre Schwerpunkte \n\nlegen. Man streitet dort \u00fcber 20 000 Euro \u2013 vielleicht \n\nauch mal \u00fcber 20 Millionen Euro \u2013; es ist ein sehr kom-\n\nplexes Vorgehen. Dann stimmt man das in der Regel mit \n\ndem Koalitionspartner ab \u2013 ich habe das Verfahren auch \n\nlange genug gemacht \u2013 und geht in den Finanz-\n\nArbeitskreis, wo das Finanzministerium dann versucht, \n\ndie ganze Angelegenheit \u2013 ich dr\u00fccke es einmal vornehm \n\naus \u2013 zu ordnen. \n\nAusgangspunkt dieses ganzen Verfahrens, das Monate in \n\nAnspruch nimmt, ist der Rahmen, den das Finanzministe-\n\nrium vorgibt \u2013 der Einnahmenrahmen auf der Grundlage \n\nder Steuersch\u00e4tzung. Das Finanzministerium sagt immer, \n\ndas seien Sch\u00e4tzungen. Dann werden die ber\u00fchmten \n\nAbschl\u00e4ge vorgenommen. Der Rechnungshof hat vor \n\nJahren schon dargelegt, dass sich die M\u00f6glichkeiten der \n\nPolitik im Rahmen des Haushalts bei circa 5 % bewegen. \n\nDas passiert in einem hochkomplexen Verfahren mit \n\nAbschluss im Plenum in Auseinandersetzung mit der \n\nOpposition. Wenn ich die 3,2 Milliarden Euro \u00fcber zwei \n\nDoppelhaushalte ziehe, dann sind das rund 800 Millio-\n\nnen Euro durchschnittlich pro Jahr, die in dieser kompli-\n\nzierten Abw\u00e4gung keine Rolle spielen. Nun sind die \n\n800 Millionen Euro auch wieder 5 %; das klingt nicht \n\nviel. Wenn ich aber den Fokus verschiebe und sage, im \n\nregul\u00e4ren Haushaltsaufstellungsverfahren haben Sie in \n\nden Arbeitskreisen eine Summe von 500 bis 700 Millio-\n\nnen Euro, die Sie gestalten k\u00f6nnen, dann reden wir schon \n\n\u00fcber 50 %, die uns im Parlament von der Gestaltung her \n\nentzogen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch gebe zu bedenken, dass diese Summen dann nur noch \n\n\u00fcber das Finanzministerium, vielleicht in Abstimmung \n\nmit dem Finanzarbeitskreis, \u00fcber Erm\u00e4chtigungen im \n\nHaushaltsgesetz \u2013 der ber\u00fchmte \u00a7 11 \u2013 oder die S\u00e4chsi-\n\nsche Haushaltsordnung verteilt werden. An der Stelle \n\nfrage ich die Vorsitzenden der Arbeitskreise, die Fachpoli-\n\ntiker der Union, der Koalition, ob sie im Sozial-, Innen- \n\noder Hochschularbeitskreis in den letzten Jahren gefragt \n\nworden sind, was mit Steuermehreinnahmen zu passieren \n\nhat. \n\n(Zurufe von der CDU: Ja!) \n\n\u2013 Sie sind informiert worden. Sie haben sich zu keinem \n\nZeitpunkt damit auseinandergesetzt, ob Sie Zugriff auf die \n\nSteuereinnahmen haben. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist  \n\neine Unterstellung, Herr Pecher!) \n\n\u2013 Ein bisschen Ehrlichkeit sollten Sie schon bei der \n\nganzen Angelegenheit walten lassen. \n\n(Jens Michel, CDU: Zum Antrag!) \n\nIm Zweifelsfall sind Sie informiert worden. \n\n50 % des gesamten politischen Gestaltungsrahmens gehen \n\nquasi am Parlament vorbei. Schauen wir uns an, wie der \n\nFreistaat dasteht. H\u00e4ufig wird das Szenario entwickelt, \n\nuns gehe es ganz schlecht. Im \u00dcbrigen hat der Rech-\n\nnungshof ausgewiesen, dass wir diese \u00dcbersch\u00fcsse seit \n\n2006 haben und die ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Abschl\u00e4ge \n\nhaben zu keinem Zeitpunkt gegriffen, weil die Steuer-\n\nsch\u00e4tzung schon Jahre vorher dokumentiert hat, was \n\neingetreten ist. Man kann das exemplarisch am Haus-\n\nhaltsansatz von 2013 festmachen. Bereits die November-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9212 \n\nSteuersch\u00e4tzung von 2011 hat 300 Millionen Euro \u00dcber-\n\nschuss ermittelt und jetzt sind 424 Millionen Euro ausge-\n\nwiesen. Abschl\u00e4ge tr\u00e4ten also in dem Sinne gar nicht ein. \n\nNun schauen wir uns an, wie der Freistaat dasteht. Wir \n\nhaben mit Abschluss 2011 17 Milliarden Euro Finanz-\n\nverm\u00f6gen, da ist das Anlageverm\u00f6gen gar nicht mitge-\n\nrechnet. Demgegen\u00fcber stehen 14 Milliarden Euro an \n\nVerpflichtungen. Das Thema implizite Schulden lasse ich \n\nmal beiseite und sage sp\u00e4ter noch etwas dazu. Das hei\u00dft, \n\nwir haben jetzt bereits einen Verm\u00f6gens\u00fcberschuss von \n\n3 Milliarden Euro. Wir werden 2020 keine Kapitalmarkt-\n\nschulden mehr bezahlen, weil bis 2020 die Eigenanlagen \n\ndes Freistaates die Kapitalmarktschulden \u00fcberschreiten. \n\nWir k\u00f6nnen bereits ab 2020 aus den eingesparten Zinsen \n\ngegebenenfalls Pensionslasten finanzieren. \n\nZu den impliziten Schulden, die immer wie eine Monst-\n\nranz vorangetragen werden, meine ich, meine Damen und \n\nHerren, dass es schier unm\u00f6glich ist, dass die jetzigen und \n\nzuk\u00fcnftigen Pension\u00e4re des Freistaates Sachsen in einem \n\nJahr kommen und sagen, wir wollen unsere Pensionsver-\n\npflichtungen f\u00fcr die n\u00e4chsten 30 Jahre haben. Das ist \n\nUnfug. Deshalb ist die bilanzielle Ausweisung dessen \n\nauch keine Verschuldung des Freistaates im Sinne des \n\nFinanzmanagements. \n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das alles? Ich denke, wir haben \n\nmittlerweile ein Problem, wie wir als Haushaltsgesetzge-\n\nber damit umgehen; denn auch die weiteren Steuersch\u00e4t-\n\nzungen \u2013 im \u00dcbrigen auch das Ifo-Gutachten \u2013 weisen \n\naus, wo die Entwicklung hingeht, n\u00e4mlich dass Steuer-\n\nmehreinnahmen auftreten. Es kann doch nicht ernsthaft so \n\nsein, dass diese Mittel mit 50-prozentiger Gestaltungsho-\n\nheit permanent am Parlament vorbeidiskutiert werden. \n\nDas mache ich an einem Beispiel fest. In der letzten \n\nSitzung des Haushalts- und Finanzausschusses ging es um \n\n232 Millionen Euro im Fluthilfefonds. Sie haben vor, \n\n70 Millionen Euro in einen Zukunftsfonds zu packen. Des \n\nWeiteren geht es um 20 Millionen Euro Infrastrukturpau-\n\nschale, die FAG-R\u00fccklage gar nicht gerechnet. Das \n\nbedeutet 500 Millionen Euro in einer Stunde ohne Parla-\n\nmentsbeteiligung, ohne \u00d6ffentlichkeit. Das machen wir \n\njetzt schon das dritte Jahr so. Wir wollen versuchen, \n\ndiesen Zustand mit einem Nachtragshaushalt endlich \n\neinmal zu durchbrechen, damit man sich mit dem Thema \n\nwieder einmal besch\u00e4ftigt. Das Geld in R\u00fccklagen zu \n\npacken ist ja okay, das macht Bayern zum Beispiel auch, \n\nund dem Haushaltsgesetzgeber mit der Aufstellung des \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushaltes oder gegebenenfalls eines \n\nNachtragshaushaltes die M\u00f6glichkeit zu geben, in der \n\nGesamtabw\u00e4gung zu diskutieren, wie dieses Geld einge-\n\nsetzt wird. \n\nWir haben im Haushalts- und Finanzausschuss jetzt \n\nbeschlossen, 170 Millionen Euro f\u00fcr zwei Universit\u00e4tskli-\n\nniken auszugeben. Nun stellen Sie sich vor, in der Haus-\n\nhaltsaufstellung w\u00e4re die Forderung gekommen, diese \n\n170 Millionen Euro sofort abzufinanzieren, dann h\u00e4tten \n\nSie sich in den Facharbeitskreisen im Gesamtkontext \n\neines 16-Milliarden-Euro-Haushaltes zun\u00e4chst erbittert \n\nauseinandergesetzt, ob das notwendig ist und in dieser \n\nEile und dem Umfang passieren soll. Dann h\u00e4tten Sie \n\nabgewogen, ob wir bei den Lehrern, der Bildung, den \n\nKitas, bei der Verkehrsinfrastruktur oder den Kommunal-\n\nfinanzen nicht auch Priorit\u00e4ten haben. \u00dcber diese \n\n170 Millionen Euro hat ein Ausschuss entschieden! Ein \n\nArbeitskreis! Der Finanzarbeitskreis hat dar\u00fcber entschie-\n\nden. \n\nIch denke, dass das auf Dauer kein haltbarer Zustand ist. \n\nNat\u00fcrlich verbinden wir mit diesem Nachtragshaushalt \n\nauch die Ausfinanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft schon zum n\u00e4chsten Schuljahr 2014/15. Hier h\u00e4tten \n\nSie genauso die Priorit\u00e4t setzen und aus Steuermehrein-\n\nnahmen Mittel entnehmen k\u00f6nnen, weil Sie die Mittel mit \n\nVerfassungsurteil ab 2015/16 einstellen m\u00fcssen. \n\nAber damit setzen Sie sich ja gar nicht auseinander. Sie \n\nbekommen wie von einem Monarchen serviert, was mit \n\nden Steuermehreinnahmen zu machen ist. Kein Mensch \n\nbesch\u00e4ftigt sich mehr damit. Sie nehmen das so hin. Es ist \n\ngut, dass das einmal thematisiert wird. Wir haben zum \n\nBeispiel in den Nachtragshaushalt die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\ngeschrieben und es gibt mit Sicherheit noch viele andere \n\nAns\u00e4tze der Gesamtabw\u00e4gung, die im Zuge eines Nach-\n\ntragshaushaltes in Sachsen gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten. \n\nVon daher bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Der Titel des \n\nSPD-Antrages beginnt mit \u201eZukunft gestalten\u201c, aber der \n\nAntrag war schon bei Antragstellung in einem wesentli-\n\nchen Element Teil der Geschichte und \u00fcberholt. Die SPD-\n\nFraktion als Antragstellerin hat den Antrag am \n\n6. Dezember eingebracht. Sie wendet sich in Punkt 2c des \n\nAntrages gegen die \u00dcbergangspraxis der Hochwasserhil-\n\nfefinanzierung mit \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausga-\n\nben. \n\nDiese Methode war bei der Finanzierung der ersten \n\nHochwasserhilfen schnell und effektiv und im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss auch unumstritten, aber in solchen \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen ist selbstverst\u00e4ndlich nur eine \u00dcber-\n\ngangspraxis m\u00f6glich. Weil dem so ist, hat die Staatsregie-\n\nrung schon am 17. Oktober, also weit vor Antragstellung, \n\nden Gesetzentwurf zur Errichtung des Aufbauhilfefonds \n\nSachsen 2013 in den Verfahrensgang eingebracht. W\u00e4h-\n\nrend der heutigen Sitzung, also vor drei Tagesordnungs-\n\npunkten, haben wir das Gesetz verabschiedet. Das Gesetz \n\nregelt genau das, wozu Sie die Regierung in Ihrem Antrag \n\nunter Punkt 2c auffordern m\u00f6chten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist aber nicht der einzige Punkt!) \n\nEs gibt dazu einen Parlamentsbeschluss, also nichts \n\nvorbei am Parlament, sondern alles mit dem Parlament. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9213 \n\nEs ist schon lange erledigt, bevor Sie Ihren Antrag \u00fcber-\n\nhaupt eingebracht haben. Liebe Genossen von der SPD, \n\nwer Zukunft gestalten m\u00f6chte, sollte ausgeschlafen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, sehen wir uns den Antrag \n\nweiter an. Kommen wir zu Punkt 2b: der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung. Wollen wir den Antrag einmal der Reihe nach \n\nabarbeiten, auch wenn mein Vorredner nicht viel zum \n\nAntrag gesagt hat. Tr\u00e4ger der notwendigen Sch\u00fclerbef\u00f6r-\n\nderung sind die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte. \n\nDiese regeln die Einzelheiten, insbesondere den Umfang, \n\ndie Abgrenzung der notwendigen Bef\u00f6rderungskosten, die \n\nH\u00f6he des Eigenanteils sowie die Kostenerstattungsverfah-\n\nren letztendlich durch Satzung. Die Eigenanteile sind \n\nunterschiedlich geregelt und reichen von null Euro im \n\nVogtlandkreis bis 250 Euro im Landkreis Mei\u00dfen. Daf\u00fcr \n\nsind in der Regel nicht nur die einfachen Hin- und R\u00fcck-\n\nfahrten zur Schule enthalten, sondern alle Fahrten der \n\nSch\u00fcler. Dazu w\u00fcrde mich schon einmal interessieren, \n\nlieber Kollege Pecher, was die Antragsteller nun wollen. \n\nIm Antrag ist die Rede vom Ausbildungsverkehr. Wollen \n\nSie etwa eine Leistungseinschr\u00e4nkung? Was m\u00f6chten Sie? \n\nFakt ist Folgendes: An dieser Stelle m\u00fcssen wir einmal \n\nerw\u00e4hnen, dass wir die Regionalisierungsmittel des \n\nBundes im Einzelplan 07 von 54 Millionen Euro auf \n\n57 Millionen Euro aufgestockt haben. Mit dem Antrag \n\ngreifen Sie in der Vorweihnachtszeit allgemeine Schlag-\n\nworte und allgemeine Themen auf, f\u00fcr die wir in der \n\nAusgestaltung der Satzung am Ende gar nicht zust\u00e4ndig \n\nsind. Richtigerweise m\u00fcssten Sie, wenn Sie das m\u00f6chten, \n\nebenso Fachgesetze \u00e4ndern. Was Sie hier machen \u2013 es tut \n\nmir leid \u2013, sind stammtischpolitische Parolen in der \n\nVorweihnachtszeit. \n\nWenn wir in der Reihe Ihrer vorweihnachtlichen Zu-\n\nkunftsversprechen weitergehen \u2013 Sie m\u00f6chten die Zukunft \n\ngestalten \u2013, dann m\u00fcssen wir uns auch die Umsetzung und \n\nForderung zur Umsetzung des Urteils des Landesverfas-\n\nsungsgerichts bez\u00fcglich freier Schulen ansehen. Es ist \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass dem Urteil Beachtung \n\ngeschenkt wird. Ich m\u00f6chte hierzu einmal Folgendes \n\nklarstellen: Das Gericht hat ausdr\u00fccklich nicht erkl\u00e4rt, \n\ndass alle angefochtenen Normen nichtig sind. Der Ge-\n\nsetzgeber hat Zeit zur Nachbesserung bis zum 31. De-\n\nzember 2015. Das bedeutet aber nicht, dass wir uns so \n\nlange Zeit nehmen m\u00f6chten. Sie wissen, dass die CDU-\n\nFraktion schon immer an der Seite der freien Schulen \n\nstand. \n\n(Lachen des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nDie vorherige Debatte war gut und aufschlussreich. Jeder \n\nauf der linken Seite sollte sich einmal das Verh\u00e4ltnis zu \n\nfreien Schulen genau ansehen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe einmal  \n\neinen Gesetzentwurf dazu eingebracht,  \n\nin der ersten Legislaturperiode. Vorsicht!) \n\nWeil die CDU-Fraktion an der Seite der freien Schulen \n\nsteht, hat es sofort im Nachgang zum Urteil eine Vielzahl \n\nvon Gespr\u00e4chen mit Verb\u00e4nden und Tr\u00e4gern gegeben. Die \n\nStaatsregierung, das ist bekannt, wird gleich zu Beginn \n\ndes neuen Jahres Gespr\u00e4che aufnehmen. \n\nMich interessiert Folgendes: Was m\u00f6chte die SPD bei \n\ndiesem Thema? Es gibt viele Stellschrauben beim Thema \n\nfreie Schulen. Was m\u00f6chten Sie konkret? Wo und in \n\nwelcher H\u00f6he m\u00f6chten Sie die vermeintlichen Steuer-\n\nmehreinnahmen verteilen? Dazu steht nichts, aber auch \n\ngar nichts in Ihrem Antrag. Ein Konzept ist auch nicht zu \n\nfinden. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das  \n\nist nicht Sinn des Antrages! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nSie m\u00f6chten das Thema besetzen \u2013 populistisch besetzen. \n\nAm Ende steckt nichts dahinter. \n\nNun sind wir bei dem ersten Punkt des Antrages ange-\n\nlangt. Dort fordern Sie die Einbuchung der Steuermehr-\n\neinnahmen in H\u00f6he von vermeintlichen 621 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2014. Eine Steuersch\u00e4tzung bedeutet \n\naber nicht, dass das Geld bereits vorhanden ist und \n\neingebucht werden kann. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt!) \n\nDie Steuermehreinnahmen f\u00fcr das Jahr 2014 m\u00fcssen erst \n\neinmal erarbeitet werden und dann noch in die Staatskasse \n\ngelangen. Was Sie einbuchen m\u00f6chten, ist eine Sch\u00e4tzung \n\n\u2013 eine Luftnummer. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer Gipfel des Populismus an diesem Antrag ist aber die \n\nHochrechnung der Steuersch\u00e4tzung. Greifen wir uns \n\neinmal \u2013 das lassen Sie wegfallen \u2013 die Position des \n\nnat\u00fcrlichen Bev\u00f6lkerungssaldos heraus. Leider ist die \n\nSterberate im Freistaat gr\u00f6\u00dfer als die Geburtenrate. Das \n\nwird auch nicht durch Zuz\u00fcge ausgeglichen. Somit haben \n\nwir einen negativen Bev\u00f6lkerungssaldo, welcher sich \n\nauch in negativen Finanzstr\u00f6men auswirkt. Man kann sich \n\ndie Welt nicht sch\u00f6nrechnen, wie Sie m\u00f6chten. \n\nDer Freistaat rechnet seri\u00f6s f\u00fcr das Jahr 2013 mit \n\n376 Millionen Euro und f\u00fcr 2014 354 Millionen Euro \n\nMehreinnahmen. Die Einnahmen f\u00fcr das Jahr 2013 \n\nerscheinen sicher. Die Einnahmen f\u00fcr das Jahr 2014 \n\nm\u00fcssen wir erst einmal in der Kasse haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten gern \n\neine Zwischenfrage stellen, Herr Pecher? \u2013 Bitte. Es kann \n\nlosgehen. Herr Michel hat bereits signalisiert, dass er \n\nbereit ist.  \n\nMario Pecher, SPD: Herr Michel, wir m\u00f6chten doch bei \n\nder Ehrlichkeit bleiben. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass \n\ndie Steuermehreinnahmen der Haushalte 2011/2012 in \n\nH\u00f6he von rund 2 Milliarden Euro \u2013 Abschl\u00e4ge hin oder \n\nher \u2013 eine Tatsache sind? Das sind die Istst\u00e4nde der \n\nHaushaltsabschl\u00fcsse. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9214 \n\nzumindest die Wahrscheinlichkeit sehr hoch ist, dass das \n\nHaushaltsjahr 2013, welches in 14 Tagen zu Ende ist, und \n\ndie November-Steuersch\u00e4tzung ein Plus von 424 Millio-\n\nnen Euro ausweist, in dieser Gr\u00f6\u00dfe \u2013 Abschl\u00e4ge hin oder \n\nher \u2013 abschlie\u00dfen wird? \n\nWaren das zu viele Zahlen? Ich kann die Fragen auch \n\neinzeln stellen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nZu viele Zahlen \u2013 das geht so nicht!) \n\nJens Michel, CDU: F\u00fcr die vergangenen Jahre und den \n\nvergangenen Haushaltsplan habe ich es nicht genau im \n\nKopf. Es k\u00f6nnte sich aber in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nbewegen. \n\nMario Pecher, SPD: Sie werden doch einem Parlamenta-\n\nrier nicht unterstellen, dass er falsche Zahlen nennt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\neine Frage und f\u00fchren Sie kein Gespr\u00e4ch. \n\nJens Michel, CDU: Entschuldigung. Ich sollte ehrlich \n\nsein. \n\n(Mario Pecher, CDU: Man sollte ehrlich sein!) \n\nF\u00fcr das Jahr 2013 \u2013 an dieser Stelle haben Sie mich \n\nunterbrochen, ich kann es noch einmal zitieren \u2013, erschei-\n\nnen die Einnahmen sicher. Ich habe dies in dem Moment \n\nvorgetragen, als Sie sich auf Ihre Fragestellung vorberei-\n\ntet haben. \n\nIn setze in meinem Redebeitrag fort und m\u00f6chte noch \n\neinmal die Gelegenheit nutzen, die parlamentarische \n\nAbsicherung der Steuermehreinnahmen kurz darzulegen. \n\nWir haben rund 380 Millionen Euro zu verteilen. Davon \n\nflie\u00dfen nach \u00a7 11 Abs. 6 Haushaltsgesetz 90 Millionen \n\nEuro in die FAG-R\u00fccklagen. Schlie\u00dflich m\u00f6chten die \n\nKommunen ihre Steuermehreinnahmen erhalten. Au\u00dfer-\n\ndem haben wir soeben das Sonderverm\u00f6gen Aufbauhilfe-\n\nfonds diskutiert und beschlossen. Das entspricht Ihrem \n\nvertr\u00e4umten Antrag in Punkt 2c. Es gibt einen Zukunftssi-\n\ncherungsfonds. Das Gesetz befindet sich im Verfahrens-\n\ngang. Es wird eine Anh\u00f6rung stattfinden. Das ist aber kein \n\nEntziehen vor dem Parlament. Die sonstigen Mehrausga-\n\nben haben wir letztendlich mit dem Kapitel 15 10 f\u00fcr \n\nzus\u00e4tzliche Investitionen im Haushaltsplan genau adres-\n\nsiert. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass unsere Zahlen \n\nsolide aufgestellt sind. Bei uns ist die Zukunft des Frei-\n\nstaates in guten H\u00e4nden. Ihre Zukunftsgestaltung beginnt \n\n\u2013 zumindest bei diesem Antrag \u2013 mit einem veralteten \n\nAntrag. Sie f\u00fchrt \u00fcber sch\u00f6ngerechnete Zahlen letztend-\n\nlich zu unkonkreten Versprechen. Aus diesem Grund \n\nwerden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nAlso wenn ich das jetzt h\u00f6re, stelle ich fest, dass das ein \n\ngewisser Offenbarungseid ist. Sie sagen uns allen Ernstes, \n\ndass die Koalitionsfraktionen quasi die Steuermehrein-\n\nnahmen durch ihre Gesetzesinitiativen verbraten. Das ist \n\nIhr Verst\u00e4ndnis von einem Nachtragshaushalt zur Ver-\n\nwendung der Steuermehreinnahmen. Die Koalitionsfrak-\n\ntionen machen einen Gesetzentwurf, bringen den hier ein, \n\nder wird dann mit Mehrheit irgendwie best\u00e4tigt, und dann \n\nist das Geld gut unter die Leute gebracht. Habe ich das so \n\nrichtig verstanden? \n\n(Zuruf von der LINKEN: Genau!) \n\nOffensichtlich, spannende Sache. \u2013 Die Mehrheiten \n\nk\u00f6nnen so sein, aber dann h\u00e4tten wir uns doch direkt \u00fcber \n\nein Nachtragshaushaltsverfahren unterhalten k\u00f6nnen, \n\ndenn die Mehrheiten sind dieselben, die dann dort sind, \n\naber gut. \n\nZum Thema: Wir haben in den letzten 22 Jahren ungef\u00e4hr \n\nein Dutzend Mal in diesem Hause \u2013 ich selbst nicht \u2013 \u00fcber \n\neinen Nachtragshaushalt gesprochen. Unterschiedliche \n\nFraktionen haben diese Nachtragshaushaltsantr\u00e4ge in das \n\nVerfahren gebracht, und ungef\u00e4hr ein Dutzend Mal sind \n\ndiese abgelehnt worden \u2013 immer von der Mehrheit dieses \n\nHauses. \n\nEs gibt eine gewisse Scheu vor Nachtragshaushalten in \n\ndiesem Haus. Ein Mal, \u00fcbrigens, von diesen ungef\u00e4hr ein \n\nDutzend Malen hat das S\u00e4chsische Verfassungsgericht \n\nsogar festgestellt, dass er verfassungswidrig abgelehnt \n\nwurde. Als es um die Garantieziehung zur Sachsen LB \n\nging, h\u00e4tte ein Nachtragshaushaltsverfahren angestrebt \n\nwerden m\u00fcssen. Insofern ist es dieses Mal ein Verdienst \n\nder SPD-Fraktion \u2013 auch, wie wir mit unserem eigenen \n\nBudgetrecht umgehen \u2013, dass der Nachtragshaushalt in \n\ndas Verfahren, in den Landtag eingebracht wurde. Denn \n\nes steht durchaus infrage, ob Sie immer auch wirklich \n\nwissen, wann der Budgetgesetzgeber gefragt werden \n\nm\u00fcsste und wann nicht. \n\nNun gibt es eine juristische und eine politische Bewer-\n\ntung. Die juristische haben wir gerade von Herrn Michel \n\ngeh\u00f6rt. Wir alle sind keine Unmenschen. Auch uns ist \n\nvollkommen klar, dass wir ein Haushaltsgesetz haben, das \n\nvon der Mehrheit dieses Hauses verabschiedet wurde, und \n\ndass es eine S\u00e4chsische Haushaltsordnung gibt, die \n\nbestimmte Regularien hat \u2013 auch verabschiedet von einer \n\nMehrheit dieses Hauses. Insofern braucht es keine wirkli-\n\nche Rechtsbelehrung zu der Frage, ob und wann ein \n\nNachtragshaushalt hier notwendigerweise auf der Tages-\n\nordnung stehen muss. \n\nZweitens: Uns ist auch klar, dass der Antrag in dem \n\nzweiten Punkt mehrere fehlende Rechtsgrundlagen \n\nanspricht. Aber wir sind da ganz positiv und offen. Wir \n\nwissen, dass ohne Rechtsgrund keine Zahlungspflicht \n\nentsteht \u2013 ich komme wieder zu den Gesetzentw\u00fcrfen, die \n\nSie schaffen \u2013, damit Zahlungsgr\u00fcnde produzieren, die \n\nSie aber nur schaffen, weil Sie wissen, dass Sie Geld \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9215 \n\nhaben. Aber gut, da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab. So \n\nbleibt es halt. Das ist aber die rein juristische Sichtweise, \n\ndie erspare ich mir jetzt. \n\nJetzt geht es aber um die politische: Wenn wir hier also \n\nseit 23 Jahren ohne Nachtrag durch Sachsen laufen und \n\nuns vehement und standhaft weigern \u2013 ich glaube, wir \n\nd\u00fcrfen von einem Alleinstellungsmerkmal von Sachsen \n\nreden, uns noch niemals mit der Problematik eines Nach-\n\ntrags befasst zu haben, f\u00fcr diejenigen, die noch nicht \n\neinmal wissen, was da eigentlich steht \u2013, dann w\u00fcrde das \n\nbedeuten, dass wir innerhalb von sechs Wochen einen \n\nsolchen Nachtrag zu verabschieden haben. Also jeder, der \n\ndie Vorstellung hat, wir w\u00fcrden wie ein normales Haus-\n\nhaltsverfahren arbeiten, der ist get\u00e4uscht. Sechs Wochen \n\nh\u00e4tte man Zeit, einen solchen Nachtrag durchzulassen. \n\nAlso: Unsere Verfassung und auch unsere S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung sieht kein Verbot f\u00fcr Nachtr\u00e4ge vor. \n\nMan kann so etwas machen. Man kann nat\u00fcrlich auch die \n\nFrage stellen, ob uns diese fehlende Erfahrung in der \n\nZukunft vielleicht auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Vielleicht w\u00e4re das \n\nsogar ein guter Grund, das einmal zu \u00fcben. Nicht, dass, \n\nwenn es wirklich einmal so weit ist, wir auf einmal \n\ndastehen und sagen \u201eOh, verdammt, wer w\u00e4re denn jetzt \n\ndran? Wer m\u00fcsste was tun?\u201c und am Ende alle \u00fcberfordert \n\nsind. Vielleicht w\u00e4re das einmal ein guter Grund daf\u00fcr. \n\nZumindest k\u00f6nnen wir eines feststellen: Wir haben viele \n\nHaushaltsrisiken und viele Fehlplanungen, die wir in \n\nunseren Haushalt hineintun. Wie komme ich zu der \n\nAnnahme? Wir haben in unserem wundersch\u00f6nen Haus-\n\nhaltsausschuss jede Menge \u00dcpls. F\u00fcr den, der es nicht \n\nwei\u00df: Das hei\u00dft \u201e\u00dcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben\u201c, also \n\nGelder, die man vorher nicht eingeplant hat. \n\nWir haben auch viele au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben. Das \n\nhei\u00dft also: Irgendetwas muss da vorher nicht ganz so \n\ngelaufen sein, wie man es will. Das wird vielleicht daran \n\ndeutlich: Wenn man auf der einen Seite annimmt, dass \n\nman nur ganz wenig Geld haben wird, dann kommt man \n\nnach dem Dogma, das sich die Staatsregierung selbst gibt \n\n\u2013 zu sagen, die Ausgaben m\u00fcssen den Einnahmen folgen \n\n\u2013, wenn man wenige Einnahmen hat, auch wenig ausge-\n\nben muss, und im Laufe des Jahres bzw. der zwei Jahre \n\nkommt dann das Leben dazwischen. Auf einmal stellt \n\nman fest, dass man viele Mehrausgaben hat \u2013 seien es die \n\nLehrer oder irgendwelche anderen Problemlagen. Da \n\nhaben wir noch Gl\u00fcck, wenn wir noch so viel mehr Geld \n\nhaben und das dann gegenfinanzieren k\u00f6nnen. \n\nWir haben bei der Haushaltsaufstellung gesagt: Lasst uns \n\neinfach einmal realistisch annehmen, dass, wenn wir die \n\nH\u00e4lfte der Korrekturen annehmen, wir immer noch im \n\ngr\u00fcnen Bereich sind, dann lagen wir gar nicht so schlecht, \n\ndas muss ich sagen. Korrekturbetr\u00e4ge f\u00fcr 2013 hatten wir \n\nim Haushaltsausschuss bereits. Das waren etwas \u00fcber \n\n400 Millionen Euro. Angenommen, bei der Haushaltsauf-\n\nstellung stellt sich heraus, dass das nur noch 47 oder \n\n48 Millionen Euro sind, also man sagt, man h\u00e4tte nur die \n\nH\u00e4lfte angenommen, w\u00e4ren wir auf jeden Fall noch gut \n\ndabei gewesen. \n\nFakt bleibt: Wir diskutieren bei der Haushaltsaufstellung. \n\nWir diskutieren bei der Planung unseres Budgets \u2013 was \n\nunser ureigenstes Recht als Parlament ist \u2013 am Leben \n\nvorbei, sowohl bei den Einnahmen als auch bei den \n\nAusgaben. Insofern: Probieren wir es einmal aus, damit \n\nwir es einmal gemacht haben und, falls es wirklich einmal \n\nernst wird, damit wir es dann auch k\u00f6nnen, und stimmen \n\nSie dem Antrag der SPD zu! Wir werden das voll Freude \n\nund Solidarit\u00e4t tun und hoffen, dass sich auch irgendwann \n\neinmal in unserem Landtag hier eine Mehrheit daf\u00fcr \n\nfindet, damit wir dann auch gemeinsam die vorhandenen \n\nMehreinnahmen, aber auch die Mehrausgaben debattieren \n\nbzw. verhandeln k\u00f6nnen. \n\nIch nehme als eine Botschaft von der SPD eines mit \u2013 ich \n\nhatte gerade noch einmal den Nachtragshaushalt ange-\n\nsprochen, der bei der Sachsen LB notwendig gewesen \n\nw\u00e4re, ich will nicht in alten Wunden bohren \u2013: dass Sie in \n\nZukunft f\u00fcr sich als Selbstverst\u00e4ndlichkeit und als Wil-\n\nlenserkl\u00e4rung abgeben, dass Sie bereit sind, wenn solche \n\nMehreinnahmen da sind, Sie als Gesetzgeber auch einen \n\nNachtrag in diesen Haushalt in diesem Landtag hinein-\n\nbringen, egal, in welcher Konstellation Sie gerade regie-\n\nren w\u00fcrden. Mit uns gemeinsam k\u00f6nnen wir auch die \n\nHaushaltsordnung dahin gehend \u00e4ndern. Falls Sie mit der \n\nCDU das Vergn\u00fcgen h\u00e4tten, gehe ich einmal davon aus, \n\ndass Sie darauf dr\u00e4ngen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am 3. Dezember \n\ndieses Jahres stellte Finanzminister Prof. Unland die \n\nErgebnisse der November-Steuersch\u00e4tzung der \u00d6ffent-\n\nlichkeit vor. Ebenso wie bereits im Mai 2013 konnten wir \n\neine sehr positive Entwicklung der Steuereinnahmen des \n\nFreistaates Sachsen verzeichnen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nVollkommen \u00fcberraschend!) \n\n\u2013 Warten Sie ab, Herr Scheel! \u2013 Im Vergleich zur Mai-\n\nSteuersch\u00e4tzung k\u00f6nnen wir im Jahr 2013 mit 341 Millio-\n\nnen Euro und im Jahr 2014 wahrscheinlich mit 257 Milli-\n\nonen Euro Steuermehreinnahmen rechnen. \n\nMit den vorgenannten Mehreinnahmen betreiben wir \n\nF\u00fcrsorge f\u00fcr zuk\u00fcnftige Lasten, und wir werden in den \n\nkommenden Jahren zielgerichtet investieren, beispiels-\n\nweise in Hochschulen oder in den Krankenhausbau. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist gut und richtig so. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSicherlich habe ich f\u00fcr das Grundanliegen des Antrags der \n\nSPD Verst\u00e4ndnis. Das K\u00f6nigsrecht des S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist das Haushaltsrecht, und das ist auch gut und \n\nrichtig so. Allerdings sehe ich den sachlichen Grund nicht, \n\ndass wir angesichts des positiven Ergebnisses der No-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9216 \n\nvember-Steuersch\u00e4tzung einen Nachtragshaushalt aufstel-\n\nlen sollen. Die Gelegenheit zu nutzen, die vorliegenden \n\nErgebnisse der November-Steuersch\u00e4tzung mit Ausga-\n\nbenw\u00fcnschen zu verbinden, ist aus Sicht der Oppositions-\n\nfraktionen auch noch nachvollziehbar. \n\nDar\u00fcber hinaus kann ich auch verstehen, dass die Fraktio-\n\nnen unterschiedlicher Auffassung dar\u00fcber sind, inwiefern \n\nund in welcher H\u00f6he Abschl\u00e4ge von den prognostizierten \n\nSteuereinnahmen vorgenommen werden. Dass wir als \n\nCDU- und FDP-Koalition hier einen anderen Ansatz als \n\nSie verfolgen, ist allgemein bekannt. Dass wir unsere \n\nPlanungen lieber etwas vorsichtiger ansetzen als die \n\nKollegen der SPD, ist auch nichts Neues. CDU und FDP \n\nstehen f\u00fcr Solidit\u00e4t und Seriosit\u00e4t. Wir wollen nicht von \n\nkonjunkturellen \u00dcberraschungen in die Lage gebracht \n\nwerden, m\u00f6glicherweise noch Schulden aufnehmen zu \n\nm\u00fcssen. Deshalb sind auch durch das Finanzministerium \n\nvorgenommene Abschl\u00e4ge dahin gehend gerechtfertigt. \n\nGleichwohl, sehr geehrter Herr Prof. Unland, erwartet die \n\nFDP-Fraktion, dass in Zukunft die Prognoseg\u00fcte der \n\nSteuersch\u00e4tzungen durch das Finanzministerium zielge-\n\nnauer vorgelegt wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVor diesem Hintergrund besteht f\u00fcr mich kein Grund f\u00fcr \n\neinen Nachtragshaushalt, vor allem, wenn man ber\u00fcck-\n\nsichtigt, dass Finanzminister Prof. Unland auch f\u00fcr alle \n\nnachvollziehbar dargestellt hat, wie die H\u00f6he der Ab-\n\nschl\u00e4ge aus Sicht des Finanzministeriums zustande \n\nkommt, vor allem wenn man ber\u00fccksichtigt, dass Fi-\n\nnanzminister Prof. Unland auch f\u00fcr alle nachvollziehbar \n\ndargestellt hat, wie die H\u00f6he der Abschl\u00e4ge aus Sicht des \n\nFinanzministeriums zustande kommt. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann auch nachvollziehen, \n\ndass Sie von der Opposition andere Priorit\u00e4ten sehen, was \n\nmit den Steuermehreinnahmen zu finanzieren ist. Trotz-\n\ndem, einen wirklichen Grund, jetzt einen Nachtragshaus-\n\nhalt zu beschlie\u00dfen, sehen wir nicht. Infolge eines fehlen-\n\nden Sachgrundes werden wir als Koalition den von Ihnen \n\nvorgelegten Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wenn man eine Prognose \n\nhat, was im Jahr 2014 eventuell an Steuern hereinkom-\n\nmen wird, dann ist das das Fell des B\u00e4ren. Das wei\u00df hier \n\njeder. Dann ist es nat\u00fcrlich nicht sachdienlich, das auch \n\ngleich einpreisen zu wollen, denn diese Einnahme ist \n\nnoch nicht erfolgt. Dass man die Steuermehreinnahmen \n\n2013 einpreisen will, kann ich nachvollziehen. Das ist in \n\nOrdnung. Aber die von 2014 einzupreisen, halte ich f\u00fcr \n\nk\u00fchn. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas gilt doch f\u00fcr alle!) \n\nWenn die Steuersch\u00e4tzung im November einen Steuer-\n\nr\u00fcckgang prognostiziert h\u00e4tte, dann w\u00fcrden wir jetzt auch \n\nkeinen Nachtragshaushalt beschlie\u00dfen wollen; denn die \n\nHaushaltsans\u00e4tze des Jahres 2014 h\u00e4tten wir doch nicht \n\nauf der Basis von Prognosen zusammengek\u00fcrzt. Also, da \n\nmuss man meiner Meinung nach schon die Kirche im \n\nDorf lassen. \n\nEs kann hier und heute eigentlich nur darum gehen, was \n\nmit den Steuereinnahmen des Jahres 2013 wird und ob da \n\nein Nachtragshaushalt angeraten ist. Ich sage einmal so: \n\nDen k\u00f6nnte man machen, wenn man es wollte. Wir \n\nwissen aber seit vielen Jahren, dass diese Koalition das \n\nnicht will. Das ist der Sachstand. Da hat Kollege Pecher \n\nv\u00f6llig recht. \n\nMan k\u00f6nnte sich anschauen, was die Einzelnen mit diesen \n\nGeldern machen w\u00fcrden. Die Koalition w\u00fcrde diese plus \n\nminus 400 Millionen Euro in die R\u00fccklagen stellen. Die \n\nSPD w\u00fcrde jedenfalls deutlich mehr ausgeben, vielleicht \n\ndie gesamten 400 Millionen Euro, das wei\u00df ich nicht so \n\ngenau. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mehrmals \n\nvorgetragen, dass man so ungef\u00e4hr fifty-fifty zwischen \n\nR\u00fccklagen und Investitionen \u00fcberlegen muss, denn es \n\nmuss ja im Land auch vorangehen. Es reicht doch nicht, \n\nden Status quo zu bunkern. Man muss irgendwann auch \n\netwas weiterbauen f\u00fcr die Zukunft. \n\nDas ist ein Punkt, der mich wirklich irritiert. Es geht doch \n\ndarum, dass hart arbeitende B\u00fcrger hier in Sachsen, die \n\npflichtgem\u00e4\u00df ihre Steuern zahlen, ohne Not von der \n\nStaatsregierung Leistungen verweigert bekommen, weil \n\nes diese R\u00fccklagenbildungsmentalit\u00e4t gibt. Es gibt einen \n\nUnterschied zwischen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und \n\nGestaltungswillen. Gestaltungsm\u00f6glichkeiten h\u00e4tte diese \n\nKoalition, Gestaltungswillen hat sie offenbar keinen. \n\nDeswegen will ich mich an dieser Pseudodebatte auch \n\nnicht weiter beteiligen, weil ein detailliertes Diskutieren \n\ngar nicht lohnt; denn Sie, Herr Pecher, wollen es ja auch \n\nnicht wirklich. \n\nAber die ernste Betrachtung zeigt wirklich, dass man bei \n\neiner inhaltsleeren, v\u00f6llig verselbstst\u00e4ndigten politischen \n\nParole von der soliden Haushaltswirtschaft den Bogen \n\nauch \u00fcberspannen kann. Ich finde, er ist schon ganz sch\u00f6n \n\ngespannt. Das parlamentarische Budgetrecht wurde stets \n\ntheoretisch und praktisch dadurch untergraben, dass es im \n\nEinzelplan 15 Kapitel 10 den Titel gibt, in dem man die \n\nausk\u00f6mmliche Vorsorge in meinen Augen mehr als \n\nausk\u00f6mmlich ausgestaltet. \n\nAber die Welt von Schwarz-Gelb scheint ganz offenbar \n\ngepr\u00e4gt zu sein von einer tiefen Angst \u2013 einer Welt der \n\nAngst, die dazu f\u00fchrt, dass man sich, wenn man \u00fcber \n\nFinanzpolitik redet, nur noch in einem Dreieck zwischen \n\nR\u00fccklagen, Vorsorgefonds und Sicherheitsabschl\u00e4gen \n\nbewegt. Aber ich glaube, dass das die Leute merken. Die \n\nLeute merken, dass Sie nicht politisch gestalten wollen, \n\nund sie empfinden es als das, was ich vorhin beschrieben \n\nhabe, n\u00e4mlich als den Entzug von politischen Gestal-\n\ntungsmitteln in Sachsen. An den freien Schulen hat man \n\ndas zum Beispiel sehr deutlich wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9217 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, keine Sorge, ich \n\nm\u00f6chte das nicht ausdehnen. Ich werde mir daf\u00fcr das \n\nSchlusswort sparen. Aber ich m\u00f6chte doch die Gelegen-\n\nheit nutzen. \n\nHerr Michel, ein kleines bisschen Ehrlichkeit untereinan-\n\nder als Politiker im Umgang mit der gleichen Materie \n\ngeh\u00f6rt schon dazu. In unserem Antrag steht \u2013 darauf \n\nkomme ich als Erstes \u2013: \u201eEin Nachtragshaushaltsplanent-\n\nwurf, um die Auswirkungen der November-Steuer-\n\nsch\u00e4tzung zu etatisieren.\u201c Es handelt sich also um einen \n\nAntrag. In einen Antrag schreibt man das, was man \n\npolitisch gern m\u00f6chte. Man kann doch nicht sagen, dass \n\ndas gesetzestechnisch genau so ausgestaltet werden sollte. \n\nWenn ich da Ihre Antr\u00e4ge auseinandernehmen w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrde ich haufenweise Stellen finden, wo Sie einfach nur \n\nformuliert haben, was Sie gern m\u00f6chten. \n\nEs ist doch vollkommen konsequent zu sagen: Wir m\u00f6ch-\n\nten hier bitte beschlie\u00dfen, ein Gesetzgebungsverfahren zu \n\nmachen, n\u00e4mlich einen Nachtragshaushalt. In diesem \n\nGesetzgebungsverfahren werden dann die Feinheiten des \n\nGesetzes herausgearbeitet. Das zum Ersten. \n\nZum Zweiten noch einmal: Die Zahlen f\u00fcr die Jahre 2011 \n\nund 2012 stehen fest. Das sind Abschl\u00fcsse. Da hat kein \n\nAbschlag in irgendeiner Weise gewirkt. Eine Wirkung ist \n\nlediglich, dass die Mehreinnahmen noch h\u00f6her waren. \n\nDas ist eine Tatsache. Ich kann das auch mit dem Hinweis \n\nuntersetzen, dass schon seit Jahren immer die Steuer-\n\nsch\u00e4tzung des Vorjahres genau diesen Trend ausgewiesen \n\nhat. Es ist dann immer mehr herausgekommen. Deshalb \n\ndarf man, denke ich, auch sagen, dass f\u00fcr 2013 zumindest \n\ndie hohe Wahrscheinlichkeit besteht, dass zum Jahresab-\n\nschluss genau das eintritt, vielleicht sogar noch eine \n\nSchippe drauf. \n\nJetzt zu Frau Hermenau und ihrem Hinweis, die Zahlen \n\nf\u00fcr 2014 einzupreisen: Man macht bei jeder Haushaltsauf-\n\nstellung auf der Grundlage einer Sch\u00e4tzung \u2013 da ist noch \n\nnicht ein Euro geflossen \u2013 ein Verteilungsverfahren. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das spielt doch keine Rolle! Sie machen einen Nach-\n\ntragshaushalt! Sie m\u00fcssen doch wissen, wovon Sie reden! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas wei\u00df ich sehr wohl!) \n\n\u2013 Das sieht aber leider nicht so aus. Das muss man Ihnen \n\ndeutlich sagen. \n\nDas hei\u00dft, es geht darum, genau diesen Parlamentsgestal-\n\ntungsspielraum wieder herzustellen, der durch das st\u00e4ndi-\n\nge Eingrenzen mit Abschl\u00e4gen, mit den Sch\u00e4tzzahlen bei \n\nder Haushaltsaufstellung um bis zu 50, 60 % reduziert \n\nwird, sodass Sie nicht die M\u00f6glichkeit haben, in der \n\nGesamtabw\u00e4gung eines 16-Milliarden-Euro-Haushalts \n\npro Jahr Priorit\u00e4ten zu setzen. Diese M\u00f6glichkeit wird \n\nIhnen zu 50, 60 % entzogen. Das ist eine Tatsache. Das \n\nwollen wir mit einem Nachtragshaushalt endlich einmal \n\ndurchbrechen. \n\nFrau Hermenau, so viel vielleicht zu dem Thema, was mit \n\ndem Haushalt \u00fcberhaupt passiert. \n\nZu dem Thema Flut, Herr Michel: 6. Dezember ist richtig. \n\nIch kann sehr wohl nachvollziehen, dass Sie mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit davon ausgehen, dass heute hier \n\ndieses Gesetz beschlossen wird. Aber Sie k\u00f6nnen uns \n\ndoch nicht unterstellen, dass wir von Haus aus, wenn wir \n\nAntr\u00e4ge schreiben, davon ausgehen, dass diese Antr\u00e4ge \n\nimmer durchgehen. Das ist doch Nonsens. Was haben Sie \n\nf\u00fcr einen Begriff von Parlamentarismus? Das hei\u00dft, als \n\nwir diesen Antrag geschrieben haben, war \u00fcberhaupt noch \n\nnicht abzusehen, dass Sie das Thema Flut im Zuge dieses \n\nGesetzgebungsverfahrens hier letztlich durchkriegen. Im \n\nGegenteil, ich habe selbst den Finanzminister im Finanz-\n\nausschuss noch dazu gefragt \u2013 das k\u00f6nnen Sie im Proto-\n\nkoll nachlesen \u2013, wann haushaltstechnisch die ganzen \n\n\u00dcpls, Apls und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen eingearbei-\n\ntet werden. Die Antwort war: \u201emit der n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsaufstellung\u201c. Da war noch nicht von einem Fonds die \n\nRede. Uns zu unterstellen, dass wir da irgendwie zu sp\u00e4t \n\ngekommen sind oder nicht aufgepasst haben, ist auch \n\nunredlich. Das muss ich Ihnen ganz deutlich sagen. \n\nIch mache jetzt hier Schluss. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nLassen Sie mich den Bogen schlie\u00dfen. Ich habe eingangs \n\ngesagt, dass mir klar ist, dass die Chancen, dass hier ein \n\nNachtragshaushaltsverfahren in Gang gesetzt wird, relativ \n\ngering sind. Deshalb habe ich am Anfang gesagt, dass ich \n\nversuchen m\u00f6chte, insbesondere bei Ihnen in den Fachpo-\n\nlitikerbereichen f\u00fcr ein bisschen Nachdenklichkeit zu \n\nsorgen. Wir werden ja wieder ein Haushaltsaufstellungs-\n\nverfahren bekommen. Dann werden Sie nat\u00fcrlich wieder \n\nvom Finanzministerium den Rahmen vorgegeben be-\n\nkommen mit Formulierungen wie: \u201eDie Welt wird morgen \n\nschlecht, wir m\u00fcssen sparen. Da k\u00f6nnen wir nicht so viel \n\nausgeben, und wir k\u00f6nnen doch jetzt nicht dauernde \n\nLasten erzeugen.\u201c \n\nIch wollte Sie einfach nur einmal daf\u00fcr sensibilisieren, \n\ndass diese Arm-Rechnung, die st\u00e4ndig stattfindet, nicht \n\nimmer zwingend sein muss und dass man vielleicht auch \n\nals Fachpolitiker ab und zu versuchen sollte, sich durch-\n\nzusetzen. Ich glaube n\u00e4mlich \u2013 und das ist mein Grund-\n\nsatz \u2013, Finanzpolitik ist dienende Politik und nicht be-\n\nstimmende Politik. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9218 \n\nder Fall zu sein. Herr Minister, m\u00f6chten Sie gern das Wort \n\nnehmen? \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Der Anstieg der Steuermehreinnah-\n\nmen f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 im Ergebnis der No-\n\nvember-Steuersch\u00e4tzung und deren Verwendung bed\u00fcrfen \n\nkeines Nachtragshaushaltes. Daf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcn-\n\nde; und zwar juristische Gr\u00fcnde, aber auch politische \n\nGr\u00fcnde. \n\nErstens. Soweit f\u00fcr 2013 ein Nachtragshaushalt begehrt \n\nwird, st\u00f6\u00dft dies an rechtliche Grenzen. Nach \u00a7 33 der \n\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung ist ein Nachtragshaushalt \n\nbis sp\u00e4testens Ende des Haushaltsjahres einzubringen, \n\ndanach ist dieser unzul\u00e4ssig. Mit Blick auf das heutige \n\nDatum stehen wir also vor faktischen Grenzen. \n\nZweitens. Dar\u00fcber hinaus steht es grunds\u00e4tzlich im \n\npflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen der Staatsregierung, einen \n\nNachtragshaushalt aufzustellen. Das hei\u00dft, das Initiativ-\n\nrecht f\u00fcr einen Nachtragshaushalt liegt bei der Staatsre-\n\ngierung \u2013 so hat es das Parlament vorgesehen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern!) \n\nEin Nachtragshaushalt w\u00e4re erforderlich, wenn die \n\nSch\u00e4tzungsgrundlagen des Haushaltsgesetzes derart \n\nzerst\u00f6rt w\u00e4ren, dass sich trotz Nutzung aller im Haus-\n\nhaltsvollzug ergebenden Gestaltungsmittel keine M\u00f6g-\n\nlichkeit mehr ergibt, das erforderliche Gleichgewicht der \n\nEinnahmen und Ausgaben aufrechtzuerhalten. Das ist \n\nvorliegend nicht der Fall. F\u00fcr die Verwendung von Steu-\n\nermehreinnahmen hat der Haushaltsgesetzgeber im \n\nHaushaltsgesetz und im Haushaltsplan bereits entspre-\n\nchende Regelungen getroffen. Ich betone: Das Parlament \n\nhat das so beschlossen, wie eventuelle Steuermehrein-\n\nnahmen letztlich zu verwenden sind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00fcssen wir auch \u00e4ndern!) \n\n\u00a7 11 des Haushaltsgesetzes 2013/2014 erm\u00e4chtigt die \n\nStaatsregierung ausdr\u00fccklich, Ans\u00e4tze f\u00fcr Investitions-\n\nausgaben durch Steuermehreinnahmen zu verst\u00e4rken. Und \n\nder Haushaltsvermerk bei Kapitel 15 \u2013 das wurde vorhin \n\nschon zitiert \u2013 erm\u00e4chtigt dar\u00fcber hinaus, Steuermehrein-\n\nnahmen dem Generationenfonds, dem Garantiefonds oder \n\nR\u00fccklagen zuzuf\u00fchren. Ein Teil der Steuermehreinnah-\n\nmen dient auch zur Absicherung aktueller Gesetzesinitia-\n\ntiven, die dem Haushaltsgesetzgeber, also Ihnen, vorlie-\n\ngen bzw. von Ihnen selbst eingebracht wurden. Dar\u00fcber \n\nhaben wir heute bereits in den einzelnen Tagesordnungs-\n\npunkten diskutiert. Ich erinnere nur an das Gesetz zur \n\nErrichtung des Aufbauhilfefonds. \n\nDrittens. Die Steuereinnahmen wurden im Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 korrekt den Haushaltsgrunds\u00e4tzen, der \n\nHaushaltswahrheit und -vollst\u00e4ndigkeit entsprechend \n\nveranschlagt. Korrekturen der Steuersch\u00e4tzung sind in \n\nL\u00e4ndern mit solider Haushaltsf\u00fchrung gute Praxis. Sie \n\nsind richtig, und sie sind notwendig. Ma\u00dfgeblich sind \n\nnicht die Steuermehreinnahmen aus der Regionalisierung \n\nder Steuersch\u00e4tzung. Das ist nur eine Rohfassung. Wir \n\nhaben oft im HFA diskutiert, warum diese Sch\u00e4tzung die \n\nRealit\u00e4t schlecht abbildet. Diese Rohfassung, die die \n\nErgebnisse der Sch\u00e4tzung f\u00fcr Gesamtdeutschland sche-\n\nmatisch auf die Bundesl\u00e4nder herunterbricht, muss im \n\njeweiligen Bundesland nochmals entsprechend bewertet \n\nwerden. Kein Finanzminister w\u00e4re gut beraten, wenn er \n\nsich allein auf diese Rohdaten verlie\u00dfe. \n\nIch habe die Diskussion interessiert verfolgt. Ich kann nur \n\nsagen: Im Leben ist es nicht so, dass es immer nur hoch \n\ngeht. Wenn man sich an die Jahre 2001/2002 erinnert, als \n\ndie Dotcom-Blase zusammenbrach, oder an die Jahre \n\n2009 und 2010, als die Finanzkrise herrschte, da ging es \n\nauf einmal nicht mehr hoch, sondern hinunter. Das sollte \n\nman bedenken. Es bleibt immer eine Sch\u00e4tzung. Wenn \n\nman Gl\u00fcck hat, geht es hoch, und wenn man Pech hat, \n\ngeht es hinunter. Entsprechend vorsichtig sollte man auch \n\nsch\u00e4tzen. \n\nMa\u00dfstab k\u00f6nnen nur die Mehreinnahmen im angepassten \n\nErgebnis der November-Steuersch\u00e4tzung sein. Das sind \n\n376 Millionen Euro f\u00fcr dieses Jahr und 354 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Jahr 2014. Zudem \u2013 und das wurde eben \n\nauch richtig dargestellt \u2013 steht das Jahr 2014 unter dem \n\nVorbehalt der Mai- und November-Steuersch\u00e4tzung 2014. \n\nIn den erwarteten Mehreinnahmen der Jahre 2013 und \n\n2014 ist dar\u00fcber hinaus jeweils noch der Teil enthalten, \n\nwelcher den Kommunen nach dem Finanzausgleichsge-\n\nsetz in H\u00f6he von circa 160 Millionen Euro \u00fcber beide \n\nJahre zusteht. Auch das ist ein Beschluss des Parlaments, \n\nwie wir durch das Finanzausgleichsgesetz die Steuer-\n\nmehreinnahmen mit der kommunalen Ebene teilen. \n\nViertens. Die von der SPD-Fraktion vorgeschlagene \n\nausgabenseitige Verwendung der Steuermehreinnahmen \n\nl\u00e4uft ins Leere, da die Mehreinnahmen bereits gebunden \n\nsind. Sie sind erstens durch aktuelle Gesetzesinitiativen \n\nwie zum Beispiel den Landesaufbauhilfefonds Hochwas-\n\nser 2013 oder die Investitionspauschale f\u00fcr die Kommu-\n\nnen gebunden, die auch aktiv von Ihnen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete, eingebracht wurden. \n\nDas haben wir in wenigen Punkten vorher diskutiert. Sie \n\nsind meines Erachtens vordringliche Bedarfe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAber sicher. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Finanzminister, ich m\u00f6chte \n\ngern einmal wissen, woraus Sie interpretieren, dass wir \n\nf\u00fcr das Thema zum Beispiel Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft nur die Steuermehreinnahmen nehmen wollen. Wo \n\nsteht denn das? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9219 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch habe zurzeit nicht \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft mit Ihnen diskutiert. \n\nMario Pecher, SPD: Sie sagen: Wir wollen die Steuer-\n\nmehreinnahmen f\u00fcr die Ausgaben hier nehmen. Wo steht \n\ndenn das? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch habe etwas anderes gesagt. Ich erinnere, dass ich das \n\nf\u00fcr die Investitionen des Landesaufbauhilfefonds Hoch-\n\nwasser 2013 und die Investitionspauschale f\u00fcr die Kom-\n\nmunen gesagt habe. Das hat dieses Parlament beschlos-\n\nsen. \n\nMario Pecher, SPD: Ja, das ist ja richtig. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDamit hat das Parlament ausgedr\u00fcckt \u2013 \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Ich will es damit belassen. Das war \n\nmeine Frage. Sie haben sich nicht erinnert. Das ist okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte \n\ndaran denken: Nur eine Zwischenfrage stellen. \n\nMario Pecher, SPD: Ja, ich wollte damit nur sagen, dass \n\ndie Frage erst einmal beantwortet ist. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIm \u00dcbrigen bewegt sich die Staatsregierung in den zuvor \n\nskizzierten, eng umrissenen Verwendungsm\u00f6glichkeiten \n\ndes Haushaltsgesetzes und des Haushaltsplanes \u2013 beides \n\nverabschiedet durch dieses Parlament. Danach sind \n\neventuelle Steuermehreinnahmen vorrangig f\u00fcr Investiti-\n\nonen und R\u00fccklagen zu verwenden. \n\nDabei ist wichtig, Folgendes zu beachten \u2013 auch das ist \n\nvielleicht von einigen vergessen worden: Ein gro\u00dfer Teil \n\nder f\u00fcr 2014 erwarteten Mehreinnahmen, n\u00e4mlich nahezu \n\n200 Millionen Euro \u2013 wenn ich mich richtig daran erinne-\n\nre, 188 Millionen Euro \u2013 gleicht nur die 2014 geplante \n\nEntnahme aus der eisernen Reserve des Landes, n\u00e4mlich \n\nder Haushaltsausgleichsr\u00fccklage, aus. Wie Sie wissen, \n\nkonnte der Doppelhaushalt 2013/2014 nur durch die \n\ngeplante Entnahme aus der Haushaltsausgleichsr\u00fccklage \n\ngedeckt werden. Das f\u00fchren wir wieder zur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft, insgesamt w\u00e4chst die Haushaltausgleichsr\u00fcck-\n\nlage nicht an. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSchauen Sie sich das einmal an. Sie werden \u00fcberrascht \n\nsein, wie wenig die Abweichung dieses Mal ausmacht. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden empfehle ich, den Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, \n\nw\u00fcnschen Sie doch noch das Schlusswort? \u2013 Ich muss ja \n\nfragen. Es konnte ja sein, dass Sie es sich anders \u00fcberlegt \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 5/13293 zur \n\nAbstimmung. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nHaushaltstransparenz \u00fcber Nebenhaushalte herstellen  \n\nund Budgetrecht des Landtages st\u00e4rken: Bericht \u00fcber s\u00e4chsische \n\nUnternehmen, Unternehmensbeteiligungen und Sonderverm\u00f6gen  \n\n\u00f6ffentlich vorlegen und j\u00e4hrlich fortschreiben \n\nDrucksache 5/13289, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nBitte, Frau Abgeordnete, Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Ein j\u00e4hrlicher Beteiligungsbericht ist woanders \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 hier im Freistaat droht sein \n\nAusbleiben zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit zu werden. Dabei \n\nkann es an der Bedeutung des Themas nicht liegen. \n\nSachsen hat aktuell 30 unmittelbare und 48 mittelbare \n\nBeteiligungen. Dazu kommen noch die weiteren Sonder-\n\nverm\u00f6gen, Staatsbetriebe und juristischen Personen des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts sowie weitere Einrichtungen und \n\nFonds, insgesamt 176 K\u00f6rperschaften, die als Haushalte \n\nqualifiziert werden. Wir meinen, es muss Transparenz \n\nhinein \u2013 vor allem gegen\u00fcber dem Haushaltsgesetzgeber. \n\nWarum ist das notwendig? \u2013 Wir haben in Sachsen durch \n\ndie Pleite der Sachsen LB erfahren, welche Risiken f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen Steuerzahler damit verbunden sein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9220 \n\nk\u00f6nnen, dass sich die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung f\u00fcr \n\nden Freistaat unternehmerisch bet\u00e4tigt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben durch ein von der GR\u00dcNEN-Fraktion im Jahr \n\n2009 errungenes Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofes erfahren, dass auch der damalige Finanzminis-\n\nter Horst Metz durch die Genehmigung der Ausweitung \n\nvon Kreditlinien f\u00fcr riskante Gesch\u00e4fte gegen das Budget-\n\nrecht des Parlaments handelte und damit gegen die Ver-\n\nfassung verstie\u00df. \n\nWir wissen auch, dass im Jahr 2011 12,9 % der Gesamt-\n\nausgaben des Haushalts an Nebenhaushalte flossen und \n\ndass bereits ein Drittel des Personalbestandes aus dem \n\nKernhaushalt ausgegliedert ist \u2013 eine Entwicklung, die \n\nwir im Hinblick auf die Haushaltstransparenz und das \n\nBudgetrecht des Parlaments sehr kritisch sehen. \n\nWir sehen aber auch die Situation der Nebenhaushalte \n\nselbst. Gerade jetzt, unter sich \u00e4ndernden Marktlagen und \n\nunter den Pr\u00e4missen der Schuldenbremse, bedarf es eines \n\nguten Beteiligungscontrollings unter Einbeziehung des \n\nLandtags und der \u00d6ffentlichkeit. \n\nMit unseren Forderungen greifen wir eine zentrale Kritik \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes aus dem Jahresbericht \n\n2013 auf, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nin dem der Rechnungshof uns und der \u00d6ffentlichkeit \n\nmitteilt, dass es nach Auskunft des Finanzministeriums \n\noffen sei, wann und in welcher Form weitere Beteili-\n\ngungsberichte ver\u00f6ffentlicht w\u00fcrden. \n\nNach Ansicht des Rechnungshofes fehlt es au\u00dferdem an \n\neinem einheitlichen Controlling und an schriftlichen \n\nVorgaben und strategischen Ans\u00e4tzen f\u00fcr die Steuerung \n\nder Beteiligungen \u2013 eine Auffassung, der wir uns nur \n\nanschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDer Finanzminister, also Prof. Unland, hat bislang einen \n\neinzigen Beteiligungsbericht vorgelegt, und der stammt \n\nnicht einmal aus seiner Regierungszeit. \n\nGerade das Sachsenbank-Desaster hat gezeigt: Fehlendes \n\nRisikomanagement und falsche Entscheidungen in \u00f6ffent-\n\nlichen Unternehmen f\u00fchren immer zu einer Haftung der \n\nSteuerzahlenden. Auch f\u00fcr Unternehmen, die st\u00e4ndig \n\nNachsch\u00fcsse brauchen, sind die Steuerzahlenden in der \n\nHaftung. Es gibt Aufgaben, die das rechtfertigen, aber \n\nauch Aufgaben, von denen man auf Dauer erwarten muss, \n\ndass sie kostendeckend erledigt werden, und es gibt \n\nAufgaben, bei denen man sich die Frage stellen muss, ob \n\nsie staatlich subventioniert werden. \n\nIn den letzten Monaten ist in diesem Landtag immer \n\nwieder Transparenz bei kommunalen Unternehmen \n\neingefordert worden. Ja, richtig. Die gibt es aber weitge-\n\nhend. Der Freistaat sollte nicht von seinen Kommunen \n\nfordern, was er selbst nicht im Ansatz einh\u00e4lt. \n\nSo ein Beteiligungsbericht ist meistens \u00fcbrigens sehr \n\nerhellend. Dem Beteiligungsbericht der Landeshauptstadt \n\nDresden kann man zum Beispiel Folgendes entnehmen: \n\nDie Mitteldeutsche Flughafengesellschaft \u2013 Mehrheits-\n\neigner ist der Freistaat Sachsen \u2013 kommt trotz der um-\n\nfangreichen Investitionen von mehreren Hundert Millio-\n\nnen nicht aus den roten Zahlen heraus. Die Gesellschaft \n\n\u00fcbernimmt die Verluste der beiden Flugh\u00e4fen Dresden \n\nund Leipzig. \n\nIn dem letzten vorgelegten Bericht von Ihnen, aus dem \n\nJahr 2008, ist man noch optimistisch. Darin verweist man \n\nauf die gro\u00dfen Investitionen und darauf, dass der Flug-\n\nverkehr eine Wachstumsindustrie sei. Gewachsen sind \n\nseither aber nur die j\u00e4hrlichen Verluste. \n\nBetrugen die Verluste vor dem Jahr 2009 noch 40 bis \n\n50 Millionen Euro pro Jahr, stiegen sie in den letzten \n\nJahren auf mehr als 70 Millionen Euro. Ursache sind klar \n\ndie steigenden Verluste des Flughafens Leipzig. Diese \n\nbetragen inzwischen mehr als 60 Millionen Euro. Die \n\nVerluste sind um 20 Millionen Euro gegen\u00fcber Ihrem \n\nBericht aus dem Jahr 2008 gestiegen. \n\nHerr Prof. Dr. Unland, ich kann menschlich verstehen, \n\ndass Ihnen als stellvertretendem Aufsichtsratsvorsitzenden \n\nder Mitteldeutschen Flughafen AG diese Situation viel-\n\nleicht unangenehm ist. Wir kommen aber nicht umhin, \n\nuns alle zu fragen, warum ausgerechnet der Flughafen \n\nLeipzig \u2013 mit hohen L\u00e4rmbelastungen, ohne Nachtflug-\n\nverbot und mit Billiggeb\u00fchren \u2013 steigende Verluste \n\nproduziert und wie es dort in Zukunft weitergehen soll. \n\nWir als Landtag m\u00fcssen unser Budgetrecht auch tats\u00e4ch-\n\nlich wahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir \u00e4hnliche \n\nVorschriften f\u00fcr die Transparenz von Beteiligungen wie \n\nbei den Kommunen. \n\nUnsere Verfassung, meine Damen und Herren Kollegen \n\ninsbesondere aus der Koalition, verbietet es, diese Kom-\n\npetenzen an Manager und an die Finanzverwaltung zu \n\ndelegieren. Wie sollten wir ansonsten sachgerecht \u00fcber \n\nZusch\u00fcsse, Kapitalerh\u00f6hungen usw. im Haushalt ent-\n\nscheiden? \n\nEin anderes Beispiel sei genannt: Der Rechnungshof \n\nkritisiert zu Recht, dass die Lottogesellschaft im \n\nJahr 2011 eine Kapitalzuf\u00fchrung von fast 20 Millionen \n\nEuro erhalten hat, die damit verfolgten Ziele, die Steige-\n\nrung des Umsatzes und des Spielgesch\u00e4fts, aber nicht \n\nerreicht hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, denken wir noch einmal \n\nan das Jahr 2011. Damals gab es den Beschluss der \n\ngro\u00dfen K\u00fcrzungen bei sozialen Leistungen und bei der \n\nJugendhilfe. Allein bei der Jugendhilfepauschale f\u00fcr die \n\nKommunen sind damals in drei Jahren fast 12 Millionen \n\nEuro gek\u00fcrzt worden. Gleichzeitig pumpt der Freistaat \n\nfast 20 Millionen Euro in seine Lottogesellschaft. Der \n\nReinertrag der Lottogesellschaft in H\u00f6he von lediglich 1,2 \n\nbis 1,3 Millionen Euro j\u00e4hrlich wird autonom und am \n\nHaushaltsgesetzgeber vorbei verteilt. Man kann das Geld \n\nwirklich sinnvoller investieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9221 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Rechnungshof fordert zu Recht nicht nur einen \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Beteiligungsbericht, sondern auch ein \n\neinheitliches Controlling. Es gibt zwar eine gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Mitarbeitern des S\u00e4chsischen Finanzministeriums, die \n\nin den Gremien der s\u00e4chsischen Beteiligungen agieren \u2013 \n\nzumeist M\u00e4nner \u2013, ein einheitliches, \u00fcbergeordnetes \n\nControlling jenseits einzelner Referatsstrukturen und \n\nLeitlinien gibt es aber offenbar nicht. \n\nWir m\u00f6chten ein Controlling f\u00fcr alle Beteiligungen und \n\nNebenhaushalte und nicht nebeneinanderher arbeitende \n\nReferate. \n\nWir m\u00f6chten, dass wir uns einmal mit der Frage besch\u00e4f-\n\ntigen, welche Beteiligungen und Nebenhaushalte wir \n\nwirklich brauchen und welche Arten von Zusch\u00fcssen wir \n\naufrechterhalten k\u00f6nnen. Ich nenne Ihnen sp\u00e4ter gern \n\nnoch mehr Beispiele. \n\nInsgesamt brauchen wir eine bessere Steuerung unserer \n\nHaushalte. Gerade in Zeiten knapper Kassen brauchen wir \n\nAufgabenkritik und Sparsamkeit; denn wir brauchen Geld \n\nf\u00fcr zentrale staatliche Aufgaben wie Bildung und Polizei. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen Transparenz \u00fcber alle indirekten \n\nVerschuldungs- und Haftungsrisiken. Das sind wir der \n\n\u00d6ffentlichkeit schuldig. Das brauchen wir aber auch, um \n\nmit dem n\u00e4chsten Haushaltsplan wirklich noch gestalten \n\nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau J\u00e4hnigen \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die CDU \n\nist an der Reihe, Herr Abg. Patt. Bitte, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch finde, Frau J\u00e4hnigen oder Ihre Fraktion hat mit Ihrem \n\nAnsatz recht: Wir brauchen einen Beteiligungsbericht! \n\nDen Eindruck, den Sie in Ihrem Antrag erwecken, es g\u00e4be \n\nim Freistaat kein Beteiligungscontrolling, finde ich \n\nallerdings anma\u00dfend. \n\nDer Landtag hat ausreichend Informationen. Jeder muss \n\nf\u00fcr sich die Frage beantworten, ob sie ausreichen. Wenn \n\nwir intensiv in den Haushaltsplan schauen, wenn wir die \n\neinzelnen Informationen aufnehmen, die Sie kennen \n\nk\u00f6nnen, wenn sie im Haushalts- und Finanzausschuss \n\ngegeben werden, und wenn wir die Ver\u00f6ffentlichungen im \n\nInternet sehen, die der Finanzminister zu den einzelnen \n\nBeteiligungen gegeben hat, n\u00e4mlich die Beteiligungs\u00fcber-\n\nsichten, dann, finde ich, sind wir gut informiert. \n\nJetzt muss man fragen: Beteiligungscontrolling, was \n\nbedeutet das? Bedeutet es, ob wir gen\u00fcgend Volkswirte \n\nund Kaufleute im Finanzministerium haben, um die \n\nBeteiligung zu steuern? Ich glaube, diesbez\u00fcglich hat sich \n\nnach der Sachsen-LB-Pleite einiges getan. Damals gab es \n\nmeines Erachtens kein ausreichendes Beteiligungs-\n\nControlling, sonst w\u00e4ren gewisse Dinge fr\u00fcher aufgefal-\n\nlen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas war doch Absicht!) \n\nDenn bei einem Beteiligungscontrolling geht es nicht nur \n\num eine rechtliche, sondern auch um eine inhaltliche \n\nAufsicht. Es geht schlie\u00dflich um unser Verm\u00f6gen, das \n\ndort eingesetzt ist. Deshalb ist es auch notwendig, dar\u00fcber \n\nRechenschaft abzulegen. Das passiert im Haushaltswesen. \n\nEs ist kein Beteiligungsbericht mehr aufgelegt worden, \n\nobwohl sich Ministerpr\u00e4sident Milbradt \u2013 damals als \n\nFinanzminister t\u00e4tig \u2013 f\u00fcr sein Haus verpflichtet hatte, \n\nj\u00e4hrlich einen solchen Beteiligungsbericht aufzulegen. \n\nDer Finanzminister ist seiner Pflicht nachgekommen, \n\nindem er Beteiligungs\u00fcbersichten und damit ausreichende \n\nInformationen gegeben hat. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich hatte das Beispiel mit den \n\nsteigenden Verlusten der Flughafengesellschaft geschil-\n\ndert. Die Kommunen haben daraus die Schlussfolgerung \n\ngezogen, Beteiligungsaktien der Mitteldeutschen Flugha-\n\nfengesellschaft an den Freistaat abzugeben. \n\nWelche Konsequenzen zieht das Beteiligungscontrolling \n\ndes Finanzministeriums gegen\u00fcber dem Parlament aus \n\nden stark gestiegenen Verlusten der Mitteldeutschen \n\nFluggesellschaft und dem zunehmenden Eigenkapitalver-\n\nzehr? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank. Ich gebe die \n\nFrage weiter, weil sie an den Finanzminister adressiert ist. \n\nWelche Schl\u00fcsse er daraus zieht, dazu m\u00fcssten Sie ihn \n\nbitte befragen. \n\nDass Verluste bei staatlichen Beteiligungen auftreten, ist \n\ndort, wo wir Daseinsvorsorge, Infrastrukturprojekte oder \n\nauch Kulturprojekte betreiben, sicherlich nichts Neues. \n\nUnternehmerische Beteiligung hei\u00dft nicht unbedingt, dass \n\nwir \u00dcbersch\u00fcsse oder Gewinne erzielen. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir mit diesen Verlusten umgehen, wie wir auch \n\nandere Dinge bezuschussen und in die Infrastruktur \n\ninvestieren. \n\nErlauben Sie, Frau Kollegin, dass ich auf Ihre Hinweise in \n\ndem Antrag kurz eingehe. In der Art und Weise, wie Sie \n\ndie unternehmerische Arbeit beschreiben, die der Freistaat \n\nmit seinen Beteiligungen t\u00e4tigt, muss man nat\u00fcrlich auch \n\nzubilligen, dass private Unternehmen Rechenschaft \n\nablegen, dass andere Einrichtungen auf kommunaler \n\nEbene zur Rechenschaft verpflichtet sind und dass das \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Beteiligungen, die der \n\nFreistaat unterh\u00e4lt, gilt. Darin stimme ich Ihnen voll zu. \n\nSo wie das bei anderen Organisationen, insbesondere auf \n\nkommunaler Ebene, zwingend ist, so zwingend muss das \n\nauch f\u00fcr uns gelten. Der Finanzminister wird sicherlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9222 \n\nnoch darauf eingehen, woran es m\u00f6glicherweise noch \n\nhapert bzw. wo die Schwierigkeiten liegen. Nach meiner \n\nKenntnis liegen sie bestimmt nicht im Finanzministerium. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, gestatten Sie \n\nnoch eine weitere Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Lichdi, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir das \n\nZeichen und nicht Herrn Lichdi. Ich gebe das. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Richtig, aber ich spreche jetzt \n\nund von mir aus kann Herr Lichdi gern fragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, seien Sie fair \n\nmir gegen\u00fcber. Sie gestatten die Zwischenfrage und Herr \n\nLichdi stellt diese jetzt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. Ich habe Ihnen jetzt aufmerk-\n\nsam zugeh\u00f6rt und lasse einmal alle Girlandenschleifen \n\nund Umdrehungen, die Sie gekonnt aufgef\u00fchrt haben, \n\nweg. Ich fasse Ihren Redebeitrag einmal wie folgt zu-\n\nsammen: \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Kommt eine Frage, die Sie an \n\nmich haben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich frage Sie: Was will die \n\nCDU-Fraktion unternehmen, die ja die Staatsregierung \n\ntr\u00e4gt, dass der Herr Finanzminister endlich diesen Forde-\n\nrungen, die Sie selbst unterst\u00fctzen, nachkommt und einen \n\nBeteiligungsbericht, und zwar einen qualifizierten, vor-\n\nlegt? Was will die CDU-Fraktion tun, um dieses Ziel zu \n\nerreichen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Haben Sie den Beteiligungs-\n\nbericht in der Vergangenheit studiert? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie sich dazu die Ergebnisse und die Beteiligungs-\n\n\u00fcbersichten im Internet anschauen bzw. das, was im \n\nHaushalt dargelegt ist, dann, glaube ich, kommt das an die \n\ngew\u00fcnschte Information sehr gut heran und \u00fcbertrifft es \n\nteilweise. Der Beteiligungsbericht selbst ist mehr eine \n\nZusammenfassung von Kennziffern, eine grafische \n\nAufbereitung, die nicht immer den Kern treffen muss. \n\nAlso einen Mehrwert in einem Beteiligungsbericht kann \n\nich nicht erkennen, au\u00dfer dass er ein Kompendium, also \n\neine Zusammenstellung all dieser Dinge ist. \n\nAber f\u00fcr unsere Steuerung, Herr Kollege \u2013 insbesondere \n\nist hierzu der Haushalts- und Finanzausschuss gefragt \u2013, \n\nglaube ich, ist es ausreichend. Das ist auch die Meinung \n\nder CDU-Fraktion. Wir f\u00fchlen uns ausreichend informiert, \n\ngleichwohl wir uns w\u00fcnschen, dass ein solcher Beteili-\n\ngungsbericht vorgelegt wird, das Kabinett durchl\u00e4uft und \n\nvon dort freigegeben werden kann. \n\nEs w\u00e4re gut, damit diese Fragen, die die GR\u00dcNEN hier \n\naufwerfen, nicht unbeantwortet im Raum stehen bleiben, \n\nwenn das Finanzministerium eine Zusage bzw. eine \n\nBest\u00e4tigung geben k\u00f6nnte, dass die Lasten und die Schul-\n\ndenrisiken \u2013 auch die Haftungsrisiken \u2013 im Griff sind und \n\nnicht aus dem Rahmen, den wir als Haushaltsgesetzgeber \n\ngegeben haben, fallen. F\u00fcr die Transparenz hilft uns \n\nsp\u00e4ter noch einmal die Doppik, wenn der Freistaat sie \n\neines Tages geschlossen einf\u00fchrt. Dann w\u00e4re alles in \n\neinem konsolidierten Abschluss des Freistaates enthalten. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn man diese Arbeit nicht hier \n\nund da machen w\u00fcrde, also zum einen die Beteiligung \n\nund zum anderen den Haushalt, sondern wenn man das in \n\nein doppisches einheitliches System integrieren w\u00fcrde. \n\nZu Ihrer Frage, liebe Kollegen der GR\u00dcNEN, ob es \n\nvielleicht Gelder gibt, die am Parlament vorbei in diese \n\nBeteiligung flie\u00dfen \u2013 das wird Ihnen der Finanzminister \n\nsicherlich best\u00e4tigen \u2013, kann ich nur sagen, dass das nicht \n\nder Fall ist. Alle Gelder geben wir im Parlament frei und \n\nhaben dort den \u00dcberblick, wie unsere Beteiligungen \n\nwirtschaftlich einzusch\u00e4tzen sind. Dazu dient auch der \n\nBesuch bzw. die Einladung von Vertretern unserer Betei-\n\nligungen. \n\nAbschlie\u00dfend ist zu sagen: Wir f\u00fchlen uns ausreichend \n\ninformiert, h\u00e4tten aber auch gern einen Beteiligungsbe-\n\nricht. Der Finanzminister ist seiner Verpflichtung nachge-\n\nkommen. Wir erwarten, dass wir diese Berichte zuk\u00fcnftig \n\nin der gewohnten Form vorgelegt bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Patt f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Herr Lichdi, Sie m\u00f6chten intervenie-\n\nren? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch habe jetzt auch den zweiten Teil Ihrer Rede, Herr Patt, \n\naufmerksam verfolgt. Ich kann nur feststellen, dass Sie \n\nsich mehrfach widersprochen haben. Ich kann eines nicht \n\nerkennen: Wollen Sie jetzt einen Beteiligungsbericht oder \n\nnicht? Halten Sie die bisherigen Darstellungen f\u00fcr ausrei-\n\nchend? Fordern Sie den Finanzminister jetzt auf oder \n\nfordern Sie ihn nicht auf? Vielleicht nehmen Sie noch \n\neinmal die Gelegenheit wahr und sagen mit einem Satz, \n\nwas Ihre Meinung dazu ist. Wollen Sie jetzt einen Beteili-\n\ngungsbericht und, wenn ja, in welcher Qualit\u00e4t? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \u2013 Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9223 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Lichdi ist eingeladen, \n\ndas Protokoll noch einmal zu studieren. Ich habe es \n\ndeutlich gemacht. Dixit! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter mit der Fraktion \n\nDIE LINKE. F\u00fcr die Fraktion spricht Herr Abg. Scheel. \n\nBitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nZum Beteiligungsmanagement des Freistaates Sachsen: \n\nIch habe mich schon gewundert \u2013 als ich den Antrag las, \n\nhabe ich angenommen und offensichtlich auch zu Recht  \n\n\u2013, dass Sie \u00fcber den Rechnungshof zum Thema gekom-\n\nmen sind. Aber Sie haben zu Recht diesen Antrag gestellt \n\nund daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Wir haben das eine und \n\nandere Mal diesbez\u00fcglich auch im Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss angefragt bzw. angemahnt. Wir hielten es \n\nnicht f\u00fcr m\u00f6glich, wie es sein kann \u2013 das ist doch norma-\n\nlerweise gang und g\u00e4be gewesen \u2013, dass wir diesen \n\nBeteiligungsbericht nicht bekommen. \n\nHerr Patt bl\u00e4st in dasselbe Horn. Ich kann Ihre Auffassung \n\nnicht teilen, dass mir die Informationen \u00fcber das Nennka-\n\npital, den Gesch\u00e4ftszweck \u2013 es gibt nur ein paar vage \n\nFormulierungen \u2013 ausreichen, um die Risiken der Unter-\n\nnehmen, die der Freistaat Sachsen hat, zu steuern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas aus diesen vagen Zahlen herzuleiten, dazu geh\u00f6rt \n\nschon eine gewisse Chuzpe. \n\nWir halten eines fest: In den Jahren von 1997 bis 2009 \n\ngab es eine Kontinuit\u00e4t in der Erstellung und Vorlage von \n\nBerichten \u00fcber die Beteiligungen des Freistaates Sachsen \n\nan den S\u00e4chsischen Landtag, das hei\u00dft von Georg Mil-\n\nbradt, von Thomas de Maizi\u00e8re, von Horst Metz und von \n\nStanislav Tillich \u2013 einen haben auch Sie zustande ge-\n\nbracht. Ich muss sogar sagen, dieser eine, den Sie zustan-\n\nde gebracht haben, war einer, der besser war. Man hatte \n\nnoch einen Anlagenband dabei, n\u00e4mlich alle im Bundes-\n\nanzeiger zu ver\u00f6ffentlichenden Anlagen, die dem Parla-\n\nment zur Kenntnis zu geben waren. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Ja, ich habe ihn gelesen. Ich fand es gut, dass er dort \n\nvorliegt, denn das erspart dem Landtag erstens eine \n\nunsinnige Recherche und macht zweitens auch viele \n\nSachen transparenter. Wie gesagt, es geht hierbei nicht \n\ndarum, am Ende die Zusch\u00fcsse des Parlaments zu der \n\njeweiligen Beteiligungen zu steuern, Herr Patt, sondern es \n\ngeht darum, dass wir die Risiken, die wir mit den Beteili-\n\ngungen eingehen, steuern und dass das Parlament notfalls \n\neinmal eine Bremse einbauen kann. \n\nIch nenne ein Beispiel, das uns am Herzen liegt. Wenn ich \n\nin der Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen schaue, in welche \n\nGesch\u00e4ftsfelder wir uns als Freistaat begeben und mit \n\nwelchen Risiken wir uns dahin begeben, so ist es schon \n\nziemlich traurig, dass wir als Linksfraktion einen Antrag \n\nschreiben m\u00fcssen und erst einmal eine Auskunft begeh-\n\nren. Dann ist es besonders traurig, wenn ich mir die \n\nAntwort der Staatsregierung auf diesen Antrag durchlese. \n\nDieser besteht eigentlich nur aus Mauern, wenn es n\u00e4m-\n\nlich hei\u00dft: alles Gesch\u00e4ftsgeheimnisse. Wir sprechen \u00fcber \n\nnichts. \n\nOffenkundig! Die \u00d6ffentlichkeit drau\u00dfen hat ein Problem \n\nund fragt: Was geht denn da vor? Ist das \u00fcberhaupt noch \n\ntragbar? Der Landtag, zumindest Teile dessen, haben das \n\nProblem, und die Regierung tut so, als h\u00e4tte sie dem \n\nLandtag nicht auch mal Rechenschaft abzulegen. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht mit einer vern\u00fcnftigen, soliden Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung vereinbaren, \u00fcber die wir immer sprechen, \n\nmit einem soliden Wirtschaften im Interesse des Freistaa-\n\ntes Sachsen. \n\nAu\u00dferdem wurde schon angesprochen: Mit der \u201eCausa \n\nLandesbank\u201c hatten wir doch Besserung gelobt. Wir \n\nhaben doch gesagt, wir sind bereit, eine Lehre zu ziehen. \n\nWir haben sogar eigentlich f\u00fcr jede Beteiligung durch-\n\nforstet, wenn ich mich recht erinnere, und noch mal \n\ngeschaut: D\u00fcrfen sie Kredite aufnehmen? Welche Er-\n\nm\u00e4chtigungen haben sie? Hat man sie ihnen teilweise \n\nweggenommen in einem schwierigen Verfahren? Haus-\n\nhaltsbegleitgesetz, ich kann mich dunkel erinnern. Wir \n\nhatten Besserung gelobt, aber es kann doch nicht sein, \n\ndass die Lehre, die wir aus diesem Debakel Landesbank \n\ngezogen haben, am Ende ist, weniger Informationen zu \n\nbekommen, zu mauern, zu verschweigen und zu vertu-\n\nschen. Wir haben Beteiligungen dort, die einiges an \n\nReputation f\u00fcr den Freistaat und nat\u00fcrlich auch Kosten \n\nproduzieren und, wie gesagt, Risiken. \n\nFlughafen \u2013 da ist nicht nur Leipzig dabei, sondern auch \n\nDresden. Dort m\u00fcsste man vielleicht auch ab und zu \n\neinmal \u00fcber eine strategische Ausrichtung sprechen, \n\nvielleicht auch dar\u00fcber: Kann und will sich das Land \n\nSachsen auf Dauer zwei solche Flugh\u00e4fen mit diesen \n\nZuschussbedarfen leisten? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnen wir alles nicht machen. Die Leipziger Messe \n\n\u2013 auch ein nicht ganz unwesentliches Unternehmen, auch \n\nein immenser Kostentr\u00e4ger, der bisher abgepuffert wurde. \n\nWir wissen aber auch, wie. Die EEX, die Stromb\u00f6rse in \n\nLeipzig, auch eine Beteiligung des Freistaates Sachsen, \n\nLotto wurde schon genannt, die S\u00e4chsische Aufbaubank, \n\ndie Manufaktur eben gerade \u2013 und was stellen wir fest? Es \n\nist eine Einmaligkeit, dass wir in dieser Legislatur nicht \n\nein einziges dieser Unternehmen besucht haben. Das liegt \n\nnicht daran, dass niemand daran Interesse h\u00e4tte, irgendei-\n\nne dieser Beteiligungen, die doch wichtig f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen sind, zu besuchen. Nein, das liegt an der \n\nBorniertheit \u2013 Entschuldigung, Herr Patt \u2013 von CDU und \n\nFDP. Die sagen: Wir sind die St\u00e4tte der Willensbildung, \n\nwir sind der Landtag. Hier gehen wir nicht raus. \u2013 Wir \n\nm\u00fcssen doch mal hinaus zu den Menschen, um zu sehen, \n\nwo vielleicht Probleme liegen. Dann kommt der Herr \n\nStaatsminister und bietet uns sogar noch an und sagt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9224 \n\nKommen Sie mal vorbei und schauen Sie sich mal die \n\nStaatsb\u00e4der an! \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nWir haben schon was unternommen!) \n\nSelbst dort bekommen Sie es nicht hin, \u00fcber Ihren Schat-\n\nten zu springen und zu sagen: Ja, das Angebot des Herrn \n\nStaatsminister nehmen wir an. Dann lasst uns doch mal \n\ndie Staatsb\u00e4der besuchen. \u2013 Warum denn nicht? Was ist \n\ndenn daran so schlimm? Was vergeben wir uns denn, \n\nwenn wir vielleicht mal mehr dazulernen \u00fcber die Dinge, \n\ndie uns angehen sollten? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht die Lehre sein, \n\ndass wir weiter so lieblos mit den Beteiligungen umge-\n\nhen. Wir sollten die Angebote annehmen und aus eigener \n\nKraft zu Unternehmen gehen oder mit Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \n\nverlangen zu sprechen. Wir k\u00f6nnen auch \u00fcber Alternati-\n\nven sprechen. Ich pers\u00f6nlich w\u00e4re ja sehr angetan, wenn \n\nwir mal \u00fcber einen Rechnungspr\u00fcfungsausschuss nach-\n\ndenken w\u00fcrden. Dann h\u00e4tten wir n\u00e4mlich automatisch \n\neine Befassung mit dem wirtschaftlichen Rahmen und \n\nEckdaten, auch von Beteiligungen des Freistaates Sach-\n\nsen, hier im Hohen Hause. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEine Frage bleibt f\u00fcr mich \u2013 Herr Patt hat es angespro-\n\nchen und ich gehe davon aus, dass jeder im Hause unge-\n\nf\u00e4hr wei\u00df, was los ist \u2013: Offensichtlich liegt der Beteili-\n\ngungsbericht seit 2009 \u2013 also 2010, 2011 und 2012 \u2013 bei \n\nHerrn Dr. Beermann, der gerade nicht da ist. F\u00fcr mich ist \n\ndie Frage: Warum bricht die Folge bis 2009 ab? Was ist \n\nder Grund? Wenn Sie es uns nicht sagen k\u00f6nnen, dann \n\nw\u00fcrde ich gern Herrn Dr. Beermann dazu h\u00f6ren. Wenn er \n\nes uns nicht sagen kann oder will oder wenn er nicht da \n\nist, dann sage ich gleich: Antrag meiner Fraktion: Herbei-\n\nrufen des Staatsministers. Das m\u00f6chte ich doch gern mal \n\nwissen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Jawohl!) \n\nDann kommen wir vielleicht endlich wieder zu einem \n\ngeordneten Verfahren und h\u00f6ren auf mit dem Kindergar-\n\nten. Das hat mit Herrn Morlok schon angefangen mit \n\ndieser komischen Geschichte, wo etwas in der Staatskanz-\n\nlei zur\u00fcckgehalten wird. Es kann doch nicht gang und \n\ng\u00e4be sein, dass sich die Staatsministerien gegenseitig \n\nblockieren. Also, vielleicht k\u00f6nnen Sie es aufkl\u00e4ren. Dann \n\nbrauchen wir Herrn Dr. Beermann nicht. Ansonsten w\u00fcrde \n\nich einen Antrag stellen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Inzwischen k\u00f6nnen wir \n\nmit der Aussprache fortfahren. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr \n\nAbg. Pecher; bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir stimmen dem Antrag zu. \n\nDie Begr\u00fcndung gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPecher. Ich weise Sie aber darauf hin: Bei der noch zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Redezeit m\u00fcssen Sie das abziehen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist 14er-Schrift!) \n\n\u2013 Wir machen das sehr sachgerecht, Sie k\u00f6nnen sich \n\ndarauf verlassen. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Kollege Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe den \n\nvorliegenden Antrag mit sehr gro\u00dfem Interesse zur \n\nKenntnis genommen. Allerdings muss ich Ihnen gleich zu \n\nBeginn Wasser in den Wein gie\u00dfen. Wir werden Ihren \n\nAntrag, wie nicht anders zu erwarten, ablehnen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Was? \u2013 Stefan Brangs, SPD: \n\nDieser Satz offenbart Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis!) \n\nGern m\u00f6chte ich Ihnen das auch begr\u00fcnden. Als FDP-\n\nFraktion sind wir schon aufgrund unserer marktwirt-\n\nschaftlichen Grundausrichtung kritische Beobachter \n\nunternehmerischer Staatst\u00e4tigkeit. Wir sind davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass unternehmerisches Handeln besser durch \n\nPrivate organisiert werden kann als durch den Staat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLeistungen, die Unternehmen, Vereine oder Privatperso-\n\nnen erbringen k\u00f6nnen, sollen diese im Wettbewerb unter-\n\neinander erbringen und nicht der Staat. Nat\u00fcrlich sind \n\ndavon ausdr\u00fccklich Aufgaben ausgenommen, die unmit-\n\ntelbar der Daseinsvorsorge dienen oder f\u00fcr die ein \u00f6ffent-\n\nliches Interesse besteht. An dieser Stelle kann ich Ihren \n\nAusf\u00fchrungen recht geben: Der \u00f6ffentliche Informations-\n\nanspruch bei staatlichen Beteiligungen ist deutlich h\u00f6her \n\nals bei Privatunternehmen. Die von der Allgemeinheit \n\nzumindest mitbezahlte Unternehmensf\u00fchrung muss sich \n\nnicht nur gegen\u00fcber ihren Aufsichtsgremien verantworten, \n\nsondern auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit. Allerdings \n\nkann ich das von Ihnen beschriebene Informationsdefizit \n\nnur bedingt nachvollziehen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nAlle Informationen, die Sie in Ihrem Antrag fordern, sind \n\nfrei zug\u00e4nglich. Jedem Abgeordneten dieses Hohen \n\nHauses stehen diese Informationen zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren, erlauben Sie mir, kurz einige \n\nAusf\u00fchrungen zum kritisierten Anwachsen der s\u00e4chsi-\n\nschen Sonderverm\u00f6gen zu machen. Richtig ist, dass der \n\nBestand der Sonderverm\u00f6gen zum 22.12.2012 gegen\u00fcber \n\nden Vorjahren auf etwa 2,5 Milliarden Euro angestiegen \n\nist. Aber wof\u00fcr haben wir in den vergangenen Jahren \n\nSonderverm\u00f6gen gebildet? Wir haben Sonderverm\u00f6gen in \n\nerster Linie zur Absicherung zuk\u00fcnftiger Lasten gebildet: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9225 \n\nGenerationenfonds, Garantiefonds, Braunkohlensanie-\n\nrungsfonds, Aufbauhilfefonds Sachsen 2020, der Aufbau-\n\nhilfefonds und der Zukunftssicherungsfonds \u2013 alles \n\nSonderverm\u00f6gen zur Absicherung zuk\u00fcnftig anfallender \n\nAusgaben oder Investitionen, die ansonsten \u00fcber den \n\nStaatshaushalt abgesichert werden m\u00fcssten. \n\nAuch dies geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Wir als Koalition \n\nsorgen vor. Wir sichern bereits heute die k\u00fcnftigen Lasten \n\nab, und das ist gut und richtig so. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof weist darauf hin, dass in \n\nden Anlagen zur Haushaltsrechnung 2011 die dargestell-\n\nten Best\u00e4nde der Sonderverm\u00f6gen teilweise nicht mit den \n\ndem S\u00e4chsischen Rechnungshof \u00fcbermittelten Unterlagen \n\n\u00fcbereinstimmen. Das aufzukl\u00e4ren ist jedoch aus meiner \n\nSicht nicht Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtages. Ich bin \n\nfest davon \u00fcberzeugt, dass Herr Rechnungshofpr\u00e4sident \n\nProf. Binus gemeinsam mit Herrn Staatsminister \n\nProf. Unland zu einer Kl\u00e4rung kommen wird. \n\nWie Sie sehen, besteht das von den GR\u00dcNEN beschrie-\n\nbene Informationsdefizit nicht. Deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die NPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststel-\n\nlen, dass sich meine Fraktion dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\nvoll anschlie\u00dft, und zwar sowohl hinsichtlich der Auffor-\n\nderung, einen Beteiligungsbericht vorzulegen, als auch \n\nder Forderung nach einem besseren Beteiligungs-\n\nControlling. Das hei\u00dft, wir werden dem Antrag zustim-\n\nmen, zumal die darin enthaltenen Forderungen auf sehr \n\ngut nachvollziehbare Feststellungen des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes in dessen Jahresbericht 2013 zur\u00fcckge-\n\nhen. \n\nWie im Bericht des Rechnungshofes festgestellt, legte das \n\nFinanzministerium zuletzt den Beteiligungsbericht 2009 \n\nvor. In der Zeit davor wurde j\u00e4hrlich ein Bericht vorge-\n\nlegt, und zwar w\u00e4hrend einer ganzen Reihe von Jahren, \n\nn\u00e4mlich von 1997 bis 2009 \u2013 mit Ausnahme von 2001. \n\nWarum nun dieses pl\u00f6tzliche Pausieren? Ich habe in den \n\nPresseerkl\u00e4rungen und sonstigen Verlautbarungen des \n\nSMF keine Erkl\u00e4rungen daf\u00fcr gefunden und hoffe heute \n\nauf Aufkl\u00e4rung. \n\nDas mehrj\u00e4hrige Pausieren ist umso unverst\u00e4ndlicher, da \n\nim Internetauftritt des SMF folgende allgemeine Erl\u00e4ute-\n\nrung zum Instrument des Beteiligungsberichtes zu lesen \n\nist: \u201eDas Staatsministerium der Finanzen legt in der Regel \n\neinmal j\u00e4hrlich einen Beteiligungsbericht vor. Er erm\u00f6g-\n\nlicht einen \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der Beteili-\n\ngungsunternehmen und der Beteiligungspolitik des \n\nFreistaates Sachsen und ist damit eine wichtige und \n\nkompakte Informationsgrundlage f\u00fcr die interessierte \n\n\u00d6ffentlichkeit.\u201c \n\nAlso in der Regel einmal j\u00e4hrlich \u2013 was hat sich an dieser \n\nRegel ge\u00e4ndert, Herr Finanzminister, und vor allem \n\nwarum? Die Zahl der Beteiligungen d\u00fcrfte abgenommen \n\nhaben \u2013 ist das vielleicht der Grund? \n\nAus meiner Sicht w\u00e4re es eher ein Grund f\u00fcr einen Be-\n\nricht, wie \u00fcbrigens jede wesentliche Ver\u00e4nderung in der \n\nBeteiligungsstruktur. Es gibt aber aus meiner Sicht auch \n\ntief liegende politische Gr\u00fcnde, die f\u00fcr die baldige Vorla-\n\nge eines neuen Beteiligungsberichtes sprechen, und zwar \n\neines \u2013 wie es die GR\u00dcNEN formulieren \u2013 durchaus \n\numfassenden Berichtes nicht zuletzt im Hinblick auf die \n\nstrukturpolitischen Funktionen der Beteiligungen und \n\nderen Notwendigkeit bzw. Entbehrlichkeit. \n\nDenn wie Sie, Herr Finanzminister, unter anderem im \n\nVorwort zum Beteiligungsbericht 2009 es selbst festge-\n\nstellt haben, stellen die Staatsbeteiligungen in ihrer \n\nGesamtheit einen Kompromiss zwischen zwei verschie-\n\ndenen Staatszielen oder \u2013 vielleicht besser ausgedr\u00fcckt \u2013 \n\nEntscheidungskriterien dar, n\u00e4mlich \u2013 erstens \u2013 der \n\nM\u00f6glichkeit, die f\u00fcr das Land lebenswichtigen wirt-\n\nschafts-, struktur-, standort- und arbeitsmarktpolitischen \n\nZielsetzungen \u2013 wie es im besagten Vorwort hei\u00dft \u2013 auch \n\nzu verfolgen, wenn die gewinnorientierten Marktkr\u00e4fte \n\ndazu nicht ausreichen, und \u2013 zweitens \u2013 der Begrenzung \n\nder unternehmerischen Bet\u00e4tigung des Staates. Das hei\u00dft, \n\nsoweit die Notwendigkeit nicht mehr besteht, wichtige \n\nstruktur- und kulturpolitische Ziele durch eine bestimmte \n\nstaatliche Beteiligung zu verfolgen, sei diese zu beenden. \n\nDas sind sinngem\u00e4\u00df Ihre Worte, Herr Staatsminister. \n\nDiese beiden Kriterien sind aber heute nun wahrlich \n\nhochgradig kritisch geworden, kritischer als je zuvor. \n\nDeshalb muss meines Erachtens ihre Abgrenzung gegen-\n\neinander regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert werden. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt. Es ist vom Rechnungshof und \n\nseitens der Opposition im Landtag des \u00d6fteren festgestellt \n\nworden, dass die Budgethoheit des Parlaments durch die \n\nZunahme der Nebenhaushalte tendenziell ausgeh\u00f6hlt \n\nwird. Andererseits ist dies eine unvermeidbare Folge der \n\nzunehmenden externen Einfl\u00fcsse auf Wirtschaftskreislauf \n\nund Haushalt in Sachsen, die es im Gegensatz zu den der \n\nKameralistik zugrunde liegenden Annahmen immer \n\nschwieriger macht, die Aufgaben des Staatshaushaltes im \n\nRahmen einzelner Haushaltspl\u00e4ne darzustellen. Die Folge \n\nist die beklagte Ausuferung der Nebenhaushalte. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nUmso wichtiger ist es dann aber, f\u00fcr diese zumindest ein \n\numfassendes Berichtswesen einzuf\u00fchren. \n\nAuch die Forderung im Antrag der GR\u00dcNEN, ein Betei-\n\nligungscontrolling im Staatsministerium der Finanzen \n\neinzurichten, geht auf den Jahresbericht 2013 des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes zur\u00fcck. Es erstaunt mich dann \n\ndoch ein wenig, dass es ein solches mit schriftlichen \n\nVorgaben ausgestattetes Controlling nicht schon gibt. Aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9226 \n\ndiesem Grund unterst\u00fctzen wir auch diese Forderung im \n\nAntrag der GR\u00dcNEN. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Die zweite Runde \n\nbeginnt Herr Abg. Patt. Ich frage zun\u00e4chst, ob die ein-\n\nbringende Fraktion die restlichen Sekunden nutzen will. \n\nFrau J\u00e4hnigen? \u2013 Nein. Dann sind Sie an der Reihe; bitte, \n\nHerr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u00d6ffentliche Betriebe oder Betriebe im \u00f6ffentlichen Eigen-\n\ntum sind manchmal tats\u00e4chlich schwer zu durchleuchten. \n\nWas die Privaten freiwillig alles an Informationen leisten, \n\nist bei \u00d6ffentlichen manchmal schwieriger zu erhalten. Es \n\nsind bestimmte Dinge zu ber\u00fccksichtigen. Den Corporate \n\nGovernance Kodex finden wir im \u00f6ffentlichen Bereich so \n\nnicht. Das beginnt bei Geh\u00e4ltern usw. usf. \n\nDas hat aber auch gute Gr\u00fcnde; denn es geht h\u00e4ufig um \n\nAufgaben, die der Staat zu erbringen hat, oder die B\u00fcrger \n\nm\u00f6chten, dass der Staat diese Aufgaben erbringt, und man \n\ndaf\u00fcr eine private Rechtsform gew\u00e4hlt hat. \n\nHerr Scheel, im Ausschuss kommen wir recht gut mitei-\n\nnander aus, aber ich finde es infam, dass Sie Ihre Ver-\n\ns\u00e4umnisse als Ausschussvorsitzender uns in die Schuhe \n\nschieben. \n\n(Gel\u00e4chter und Widerspruch von den LINKEN) \n\nHerr Scheel, Sie haben gesagt, dass Sie in den letzten \n\nJahren die staatlichen Betriebe und Beteiligungen noch \n\nnicht besucht haben. Also, ich bin entsetzt! Fragen Sie \n\nmal unsere Kollegen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSo eine Dreistigkeit!) \n\nWir haben 58 Wahlkreise von 60 und wir sind regelm\u00e4\u00dfig \n\nim Gespr\u00e4ch und in Verbindung mit diesen Staatsbetrie-\n\nben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben hier gesagt, dass Sie das in den letzten Jahren \n\nnoch nicht gemacht haben, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDreist ist das, was Sie hier machen!) \n\nund uns das mit dieser Chuzpe auch noch in die Schuhe \n\ngeschoben. Das ist unerh\u00f6rt, Herr Scheel! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel,  \n\nDIE LINKE: Dass Sie das n\u00f6tig haben!) \n\nUnerh\u00f6rt! Das entt\u00e4uscht mich auch, und wenn wir Sie \n\nw\u00e4hlen k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir Sie abw\u00e4hlen. Aber Sie \n\nhaben ja ein Recht auf den Zugriff des Ausschussvorsit-\n\nzes. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb machen Sie nur so weiter \u2013 wir werden damit \n\nleben m\u00fcssen. Aber gehen Sie davon aus, dass unsere \n\nKolleginnen und Kollegen sehr genau wissen, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwas in den staatlichen Betrieben so passiert. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wir brauchen auch keine NSA, sondern das machen wir \n\nim fairen Austausch mit diesen Betrieben. \n\nMeine abschlie\u00dfende Bitte ist \u2013 weil es immer so m\u00fchsam \n\nist \u2013, dass wir diese Beteiligungsinformationen, die wir \n\nvielf\u00e4ltig haben \u2013 Haushaltsplan, Verm\u00f6gensrechnung, \n\nVer\u00f6ffentlichung im Internet, Beteiligungs\u00fcbersichten \n\nusw. \u2013, geb\u00fcndelt bekommen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re leichter, \n\nwenn es eine Bringschuld des Ministeriums, der Staatsre-\n\ngierung, g\u00e4be, uns das zu liefern, damit wir es uns nicht \n\nimmer einzeln abholen m\u00fcssen. Ansonsten sind zumindest \n\nwir in der Koalition, wie Kollege Schmalfu\u00df bereits \n\ngesagt hat, gut informiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Einladung \n\nzur Fortsetzung der Debatte. Das Wort hat f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Herr Abg. Scheel. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Asche aufs Haupt!) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Patt, ich denke, \n\ndass Sie intellektuell durchaus in der Lage sind \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das war Kabarett!) \n\nzu verstehen, wenn ich davon spreche, dass wir als Aus-\n\nschuss, als Beteiligungsausschuss des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages die Beteiligung besuchen sollten, wie wir es in \n\nvorangegangen Legislaturperioden immer getan haben. \n\nWir vonseiten der Linksfraktion haben im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss mehrfach darauf hingewirkt, dass wir \n\nuns auf den Weg begeben. Vonseiten der CDU und der \n\nFDP wurde das immer abgelehnt. Ist das so schwer zu \n\nverstehen, Herr Patt? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIst das so schwer zu verstehen? Das frage ich mich \n\nwirklich! \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich nicht nur so gut wie jede \n\nSparkasse in diesem Land besucht habe. Auch bei Herrn \n\nGrimm bin ich gewesen. Die SAB habe ich mehrfach \n\nbesucht und auch bei der Porzellanmanufaktur und \n\nanderen Unternehmen des Freistaates Sachsen war ich \n\nselbst. Aber das kann doch nicht der Anspruch sein, dass \n\nes am Ende darum geht, ob ein einzelner Abgeordneter \n\nseine Pflichten wahrnimmt, sondern dass dieser ver-\n\ndammte Ausschuss \u2013 Entschuldigung! \u2013 sich auch einmal \n\nbewegt. Das ist unsere verdammte Pflicht und Schuldig-\n\nkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9227 \n\nIch sage jetzt das zu Ihnen, was ich schon einmal zum \n\nRechnungshof gesagt habe: Ihr Verst\u00e4ndnis von Parla-\n\nmentsarbeit ist gepr\u00e4gt davon, dass Sie nur Abwehr von \n\nRegierungshandeln betreiben und nicht bereit sind, die \n\nKontrollfunktionen des Parlamentes wahrzunehmen. \n\nDaf\u00fcr sollten Sie sich sch\u00e4men, Herr Patt! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann nur froh sein, dass auch Sie gl\u00fccklicherweise ja \n\nnur von Ihrer Fraktion entsandt und nicht gew\u00e4hlter \n\nstellvertretender Vorsitzender dieses Ausschusses sind. \n\nAuch k\u00f6nnte man drei Fragezeichen setzen, ob Sie f\u00fcr den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss als K\u00f6nigsausschuss und \n\nKontrollausschuss dieses Landtages der geeignete Vertre-\n\nter sind. Aber dabei will ich mich einmal ganz dezent \n\nzur\u00fcckhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Oh-Rufe von der CDU \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte Sie jetzt sehr herzlich, sich nicht gegen-\n\nseitig hochzuschaukeln. Was die Bezeichnung unserer \n\nAussch\u00fcsse betrifft, bitte ich Sie, daf\u00fcr doch die geeignete \n\nWortwahl zu treffen; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\ndenn das sind immerhin Gremien des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages und sie sind mit W\u00fcrde zu betrachten. Darum bitte \n\nich Sie alle. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte noch jemand aus den \n\nReihen der Fraktionen das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Herr Staatsminister, Sie w\u00fcnschen ganz \n\nbestimmt das Wort. In Ihrer Ruhe lassen Sie mich im \n\nDunkeln, aber Sie setzen sich in Bewegung. Sie haben das \n\nWort, Herr Staatsminister. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013  \n\nStaatsminister Prof. Dr. Georg Unland geht zum \n\nRednerpult und wendet sich dem Pr\u00e4sidenten zu.) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nMir ist es ja nicht erlaubt, eine Frage zu stellen, aber \n\nsp\u00e4ter werde ich Sie einmal fragen, was Sie darunter \n\nverstehen. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es sind jetzt \n\neine ganze Reihe Fragen aufgeworfen worden. Ich will \n\nversuchen, einige dieser Fragen zu beantworten. \n\nWenn ich es jetzt richtig verstanden habe, liegt die Initia-\n\ntive, den Tagesordnungspunkt aufzurufen, darin begr\u00fcn-\n\ndet, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof zum Beteili-\n\ngungsbericht und zum Beteiligungscontrolling des Frei-\n\nstaates Sachsen eine entsprechende Kritik ausgesprochen \n\nhat. \n\nDer Rechnungshof moniert, dass ab dem Jahr 2010 keine \n\nBeteiligungsberichte der Staatsregierung ver\u00f6ffentlicht \n\nwurden und w\u00fcnscht weiterhin eine einheitliche Steue-\n\nrung der Beteiligungsgesellschaften des Freistaates. Das \n\nwar offensichtlich Stein des Ansto\u00dfes. \n\nKommen wir erst einmal zum Beteiligungsbericht: Es ist \n\nrichtig, dass die Staatsregierung ab dem Jahr 2010 keinen \n\nBeteiligungsbericht mehr ver\u00f6ffentlich hat. In der Ver-\n\ngangenheit enthielt der Beteiligungsbericht des Freistaates \n\nSachsen Informationen aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \n\nQuellen. Da stand nichts Geheimes drin, es war anderswo \n\nauch nachzusehen, insbesondere auch im Bundesanzeiger. \n\nSie k\u00f6nnen sich ja vorstellen, dass solch ein Beteiligungs-\n\nbericht intensiv in der Regierung diskutiert wird, denn die \n\nFragen, die Sie hier gestellt haben, stellen wir selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch. \n\nUm nun ein hinreichendes Informationsangebot f\u00fcr die \n\ninteressierte \u00d6ffentlichkeit zu schaffen, werden derzeit \n\nzusammenfassende Beteiligungs\u00fcbersichten erstellt. Das \n\nFinanzministerium wird deshalb im Laufe des Fr\u00fchjahrs \n\n2014 die Beteiligungs\u00fcbersichten sogar online stellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hurra!) \n\nDie Beziehungen des Freistaates zu den Gesellschaften \n\nsowie die wesentlichen Kennzahlen der Unternehmen \n\nwerden dabei komprimiert zusammengestellt und sichern \n\ndamit auch die notwendige Transparenz. \n\nKommen wir zum Controlling und zu den Nebenhaushal-\n\nten. Ich m\u00f6chte in der mir zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit \n\nauf zwei Aspekte eingehen: auf das geforderte einheitli-\n\nche Beteiligungscontrolling und die Darstellung von \n\nNebenhaushalten in der Haushalts- und Verm\u00f6gensrich-\n\ntung. Ich will dies vorab \u2013 Sie werden es im HFA sehen \u2013 \n\nintensiv diskutieren. Aber ich m\u00f6chte zun\u00e4chst Folgendes \n\nsagen. Die Staatsregierung wird die Forderung nach \n\neinem einheitlichen Beteiligungscontrolling f\u00fcr alle \n\nBeteiligungsgesellschaften nicht aufgreifen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJawohl, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Verehrter Herr Staatsminister! Zum weiteren \n\nVerfahren m\u00f6chte ich gern einiges wissen. Haben Sie \n\neinen Beteiligungsbericht erstellt, der irgendwo liegt und \n\nnicht weitergeleitet wird? Ja oder nein? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, die Situation ist relativ einfach. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich hat das Finanzministerium solch einen Bericht \n\nerstellt. Ich glaube, dass ich eben sehr deutlich gemacht \n\nhabe, dass dieser Bericht in der Staatsregierung intensiv \n\ndiskutiert wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9228 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten eine \n\nNachfrage, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Herr \n\nScheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Staatsminister, Sie k\u00f6nnen bestimmt \n\nverstehen, dass ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre N\u00f6te habe. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch habe keine N\u00f6te. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Bei all den Diskussio-\n\nnen, die es zurzeit gibt, und auch den Kontroversen in der \n\nStaatsregierung \u2013 haben Sie denn vor, die von den Mini-\n\nsterien ausgegebenen Berichte, die in der Abfolge disku-\n\ntiert sind \u2013 10, 11, 12 \u2013, dem Landtag dann irgendwann \n\neinmal zur Verf\u00fcgung zu stellen, und wann w\u00e4re das? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, ich glaube, dass ich mich eben ziemlich \n\ndeutlich ausgedr\u00fcckt habe. Der Beteiligungsbericht \n\nenth\u00e4lt Informationen, die \u00fcberall \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \n\nsind. Es war eine Serviceleistung des Finanzministeriums \n\noder der Staatsregierung, diese \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \n\nInformationen zusammenzustellen und Ihnen bzw. der \n\n\u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Problem ist die Frage, wie man unternehmerisch \n\nzuk\u00fcnftig mit den Beteiligungen verfahren wird. Da \n\nhaben Sie hier einige Kernfragen durchaus richtig aufge-\n\nworfen. Sie haben beispielsweise das Thema Flughafen \n\ndiskutiert. Selbstverst\u00e4ndlich ist das ein intensiver Dis-\n\nkussionspunkt zwischen den Ressorts innerhalb der \n\nStaatsregierung. Das begann damit, wer wof\u00fcr verant-\n\nwortlich ist. Ich erinnere daran, dass im Nachgang irgend-\n\neines Gerichtsurteiles \u2013 ich wei\u00df nicht mehr genau, \n\nwelches das war \u2013 wir im HFA intensiv diskutiert haben, \n\nin welchen Gruppen wir die \u00f6ffentlichen Beteiligungen \n\neinzuklassieren haben, wie dort die Haftungsverh\u00e4ltnisse \n\nund wie hoch diese sind. Das haben wir im HFA sehr \n\nintensiv diskutiert. \n\nDie n\u00e4chste Frage: Will man diese Haftungssummen in \n\nZukunft als Land tragen, ja oder nein? Sie k\u00f6nnen sich \n\nvorstellen, dass das bei manchen Gesellschaften nicht so \n\nganz einfach abzuw\u00e4gen ist. Ich greife jetzt einmal \n\nbewusst die Flugh\u00e4fen heraus. Ein Flughafen ist in der \n\nRegel in Deutschland bis auf zwei Ausnahmen \u2013 das \n\nwissen Sie \u2013 wirtschaftlich, wenn Sie eine Vollkosten-\n\nrechnung anstellen, nicht tragbar, sprich, Sie leben von \n\nZusch\u00fcssen. Jetzt ist eine Frage, ob wir einen Flughafen \n\nals Infrastrukturma\u00dfnahme ansehen. Meine Antwort: ja, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Da muss man sich \u00fcberlegen, wie man \n\nin diesem Rahmen ein m\u00f6glichst wirtschaftliches Handeln \n\ndes Flughafens konfigurieren, hinbekommen kann. \n\nDie Frage stand vorhin, und die Feststellung war richtig, \n\ndass die Flugh\u00e4fen in den letzten Jahren erst einmal \n\nsteigende Verluste aufwiesen. Ich kann Ihnen nur sagen, \n\ndass diese ein intensiver Diskussionspunkt nicht nur mit \n\ndem Vorstand, sondern auch im Aufsichtsrat und mit den \n\nAnteilseignern waren. Das Turnaround haben wir hinbe-\n\nkommen. Wenn Sie den neuen Jahresabschluss des \n\nFlughafens sehen werden, erkennen Sie, dass die Verluste \n\ndeutlich abgesenkt worden sind. Das ist aber t\u00e4gliche \n\nArbeit. \n\nDann kommen wir zur Verantwortung. Wenn ein Unter-\n\nnehmen dem Staat geh\u00f6rt, liegt zuerst die Verantwortung \n\nbeim Vorstand oder bei der Gesch\u00e4ftsleitung, in zweiter \n\nHinsicht dann beim Aufsichtsrat oder beim Verwaltungs-\n\nrat, je nachdem, wie die Gesellschaft organisiert ist, und \n\nin der dritten Reihe steht dann der Freistaat. Das Problem \n\nist, wie stark der Freistaat eingreifen darf. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Information!) \n\n\u2013 Selbst die Information ist extrem schwierig. Ich will das \n\neinmal an einem Beispiel deutlich machen. Deshalb haben \n\nwir uns auch entsprechend schriftlich in der Beantwor-\n\ntung Ihrer Fragen ge\u00e4u\u00dfert. \n\nEs gibt Gesch\u00e4ftsgeheimnisse, die wir nicht in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit ausbreiten k\u00f6nnen. Damit w\u00fcrden wir unseren \n\nUnternehmen Schaden zuf\u00fcgen. Das geht nicht. Deshalb \n\nist ein Vorstand bzw. Aufsichtsrat und sind wir im SMF \n\nauch verpflichtet, dort die Gesch\u00e4ftsgeheimnisse zu \n\nwahren, sonst w\u00fcrden wir uns gegen\u00fcber dem Unterneh-\n\nmen haftbar machen, weil wir das Gesch\u00e4ft dieses Unter-\n\nnehmens sch\u00e4digen w\u00fcrden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten noch eine Nachfrage von Herrn Scheel und dann \n\neine Zwischenfrage von Frau Abg. J\u00e4hnigen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch bin selbstverst\u00e4ndlich immer f\u00fcr Zwischenfragen zu \n\nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen herzlichen \n\nDank. Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich muss trotzdem dabei \n\nbleiben, Herr Staatsminister. Was hat das mit den Berich-\n\nten zu tun? Es ist doch \u00fcberhaupt kein Problem, wenn Sie \n\nsagen, es sind alles \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Materialien, \n\nund diese Serviceleistungen, wie Sie sagen, einfach \n\nweiterhin gew\u00e4hrleisten. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nWir wollten in diesen Berichten auch gewisse Gesch\u00e4fts-\n\nstrategien und \u00dcberlegungen darlegen. Das ist strittig, und \n\nes ist auch weiterhin nicht schlimm; denn man muss sich \n\nin der Tat \u00fcberlegen, wie es mit einem Unternehmen \n\nweitergehen soll. Deshalb werden Sie in Zukunft eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9229 \n\nZusammenstellung bekommen, in der ausschlie\u00dflich die \n\nDinge enthalten sind, die auch \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind, \n\nund das in einer Art und Weise, dass es nach wie vor \n\neinfach lesbar ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: F\u00fcr kommunale \u00f6ffentliche \n\nUnternehmen gibt es ja ganz umfassende Beteiligungs- \n\nund Offenlegungspflichten, die solche Gesch\u00e4ftsgeheim-\n\nnisse in Bezug auf die Kennzahlen, die Lageberichte usw. \n\nnicht zulassen. Warum soll das bei Unternehmen des \n\nFreistaates nicht gelten? Aus welchem rechtlichen Grund \n\nsoll das, was bei kommunalen Unternehmen gang und \n\ng\u00e4be ist, bei Unternehmen des Freistaates nicht gelten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDabei spielt es keine Rolle, ob es ein kommunales oder \n\nein staatliches Unternehmen ist. Die Dinge, die \u00f6ffent-\n\nlichkeitspflichtig sind \u2013 Sie wissen, diese m\u00fcssen im \n\nBundesanzeiger auch entsprechend ver\u00f6ffentlicht werden \n\n\u2013, werden sowohl bei uns als auch auf der kommunalen \n\nEbene ver\u00f6ffentlicht. Was allerdings Strategien anbelangt, \n\nso wird das auch in einem kommunalen Unternehmen \n\nnicht \u00f6ffentlich publiziert. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU sowie  \n\nBeifall des Abg. Carsten Biesok, FDP) \n\nWir waren allerdings schon beim zweiten Punkt, beim \n\nBeteiligungscontrolling angekommen und ich habe \n\ndeutlich gemacht, dass wir diese Anregung nicht aufgrei-\n\nfen werden. Ich will das auch begr\u00fcnden. \n\nSchriftliche Vorgaben zur F\u00fchrung der Beteiligungsge-\n\nsellschaften erscheinen in der Tat nicht zweckm\u00e4\u00dfig. Die \n\nBeteiligungsunternehmen des Freistaates Sachsen sind zu \n\nunterschiedlich \u2013 das haben wir vorhin schon diskutiert \u2013, \n\num miteinander verglichen zu werden. Mir fehlt schlicht-\n\nweg auch die Fantasie, einen Flughafen mit einer Porzel-\n\nlanmanufaktur zu vergleichen und diese dann weiterhin \n\nvielleicht mit den H\u00e4fen. \n\nDie Rahmenbedingungen sind derart unterschiedlich, dass \n\nes weiterhin erforderlich ist, die Beteiligungsgesellschaf-\n\nten individuell zu betrachten und auszurichten. Das ist ein \n\nfortw\u00e4hrender Prozess und gelebte Praxis in meinem \n\nHaus. Wir haben hier qualifizierte Mitarbeiter \u2013 sowohl \n\nJuristen als auch Betriebswirte und Volkswirte \u2013, die sich \n\nmit diesen Themen intensiv auseinandersetzen. Darin ist \n\ninsbesondere die Pr\u00fcfung, ob weiterhin ein wichtiges \n\nInteresse an einer Beteiligung an einem Unternehmen des \n\nprivaten Rechts gem\u00e4\u00df \u00a7 65 S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\nbejaht werden kann, eingeschlossen. Diese Frage stellen \n\nwir uns intensiv, st\u00e4ndig, ob es \u00fcberhaupt noch Sinn \n\nmacht, dass sich der Staat auf diesem Sektor involviert \n\nsieht, oder auch nicht. Der Rechnungshof verweist \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, ich wollte Sie nur \n\nden Gedanken zu Ende ausf\u00fchren lassen und dann fragen, \n\nob Sie noch eine Zwischenfrage zulassen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSie erhalten jetzt eine Generaldispens: immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wunderbar; vielen \n\nherzlichen Dank. \u2013 Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Der Kollege Patt von der CDU-\n\nFraktion hat gesagt, dass er die Einf\u00fchrung der doppi-\n\nschen Haushaltswirtschaft f\u00fcr ein gutes Mittel h\u00e4lt, um \n\nsolche Fragen differenziert zu bewerten. F\u00fcr wann ist \n\ndiese vorgesehen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nEntschuldigen Sie bitte, ich habe Sie akustisch im ersten \n\nHalbsatz nicht verstanden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das tut mit leid. Ich sage es \n\nnoch einmal deutlicher. Der Kollege Patt von der CDU-\n\nFraktion hat in seinem Beitrag ausgef\u00fchrt, dass er die \n\nEinf\u00fchrung der Doppik f\u00fcr ein geeignetes Mittel h\u00e4lt, um \n\nzu deutlichen und differenzierten Bewertungen zu kom-\n\nmen. Das kann man durchaus so sehen. Deshalb meine \n\nFrage: Wann ist die Einf\u00fchrung der Doppik geplant? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nAlso, wenn ich Sie jetzt richtig verstanden habe, m\u00fcssen \n\nwir da zwei Ebenen unterscheiden. Es gibt die Doppik bei \n\nden einzelnen Unternehmen, und dort ist sie gr\u00f6\u00dftenteils \n\neingef\u00fchrt; bzw. wenn wir entsprechende Organisationen \n\nhaben, haben wir auch ein abgewandeltes Verfahren \n\neingef\u00fchrt: das Neue Steuerungsmodell. Ich denke nur an \n\ndie Hochschulen \u2013 da ist es teilweise eingef\u00fchrt, aber \n\nnoch nicht bei allen. Das hei\u00dft, auf der Unternehmens-\n\nebene haben wir entweder die Doppik oder das Neue \n\nSteuerungsmodell eingef\u00fchrt oder sind in der Einf\u00fchrung \n\nbegriffen, weil wir gerade diese Unternehmen in die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit entlassen haben. \n\nDann sprechen Sie wahrscheinlich an \u2013 und darauf zielt \n\nsicher Ihre Frage \u2013, wann dies beim Freistaat der Fall sein \n\nwird. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: Das wird noch sehr \n\nlange dauern, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden: Wir haben \n\nneben unserer Kameralistik eine jedes Jahr aktualisierte \n\nVerm\u00f6gensaufstellung. Das, was in der Doppik abgebildet \n\nist, ist bei uns auch abgebildet, nur in einer anderen Art \n\nund Weise. Wenn Sie diese durchgehen, k\u00f6nnen Sie im \n\nGrunde ziemlich genau sehen, welche Verm\u00f6gen wir \n\nhaben und wie die Verm\u00f6gensentwicklung innerhalb eines \n\nJahres war. \n\nWarum machen wir das nicht? Warum f\u00fchren wir zurzeit \n\nauf der Landesebene die Doppik nicht ein? Das m\u00f6chte \n\nich Ihnen klar erl\u00e4utern. Wenn ich mir die katastrophalen \n\nErgebnisse in anderen Bundesl\u00e4ndern anschaue \u2013 ich \n\ngreife nur das Land Hessen heraus \u2013 und sehe, wie viele \n\nHunderte von Millionen in solch ein Projekt investiert \n\nworden sind und wie hoch der Nutzen war, dann muss ich \n\nsagen, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9230 \n\nH\u00f6ren Sie einmal genau zu, was ich drei S\u00e4tze vorher \n\ngesagt habe: Wir haben die Kameralistik und die Verm\u00f6-\n\ngensrechnung eingef\u00fchrt; das hei\u00dft, die Elemente der \n\nDoppik sind hier in Sachsen schon eingef\u00fchrt und werden \n\njedes Jahr aktualisiert, sodass man einen sehr guten \n\n\u00dcberblick hat. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das haben  \n\ndie Kommunen alle gehabt!) \n\n\u2013 Das stimmt eben nicht! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nreagieren bitte auf die Frage von Frau J\u00e4hnigen, und die \n\nZwischenrufe \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas hei\u00dft \u2013 ich m\u00f6chte es einmal etwas flapsig formulie-\n\nren \u2013, der Freistaat Sachsen hat eine Art Quasi-Doppik, \n\nweil die Informationen, die f\u00fcr die Doppik notwendig \n\nsind, schon hier vorhanden und auch \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\n\nlich sind. \n\nDas hei\u00dft, wir haben auch die Risiken in Bezug auf die \n\nVerm\u00f6gen abzusch\u00e4tzen versucht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\ngestatten noch eine Nachfrage von Frau Abg. J\u00e4hnigen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch hatte Ihnen ja schon den Generaldispens erteilt; \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, aber dennoch \u2013 das \n\nProtokoll verlangt es. \u2013 Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Geh\u00f6ren in \n\nSachsen die s\u00e4chsischen Staatsstra\u00dfen als wesentlicher \n\nBestandteil unserer Infrastruktur zum Verm\u00f6gen, und, \n\nwenn ja, wie hoch sind die Abschreibungen f\u00fcr ihre \n\nInstandsetzung? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch kann Ihnen jetzt aus dem Stegreif nicht sagen, wie \n\nhoch diese Staatsstra\u00dfen als Verm\u00f6gen dargestellt sind; \n\naber ich k\u00f6nnte Ihnen so etwas zum Beispiel einmal \n\ninformativ zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nWie hoch die Abschreibungen sind, das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich \n\ndavon ab, wie hoch die jeweilige Verkehrsbelastung ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nDas w\u00fcrde uns sehr interessieren! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Dann stellen Sie eine \n\nFrage! Wir sind jetzt nicht in der Fragestunde!) \n\n\u2013 Das sind alles keine einfachen Themen, aber ich bin \n\ngern bereit, diese einmal mit Ihnen zu diskutieren. Viel-\n\nleicht sollte man ein geeigneteres Forum finden, als diese \n\nThemen hier im Plenum zu erl\u00e4utern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch komme jetzt wieder auf die Diskussion bez\u00fcglich des \n\nControllings und der Nebenhaushalte zur\u00fcck. Der Rech-\n\nnungshof verweist in seinem Jahresbericht 2013 auf den \n\nsogenannten Public Corporate Governance Kodex des \n\nBundes. Der Kodex des Bundes gibt vor allem die we-\n\nsentlichen Rechtsvorschriften wieder und spricht unter \n\nZugrundelegung der gesetzlichen Vorschriften unverbind-\n\nliche Empfehlungen und Anregungen aus. \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, wenn ich wie folgt kom-\n\nmentiere: Wenn man Aufwand und Nutzen ber\u00fccksichtigt, \n\nist mit einem formalisierten Ansatz eines \u00fcbergeordneten \n\neinheitlichen Beteiligungscontrollings kein Mehrwert \n\nverbunden. \n\nKommen wir zum Vorwurf der fehlenden Transparenz der \n\nstaatlichen Beteiligungen. Dazu m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Zu dem im Antrag geforderten Bericht \u00fcber die \n\nNebenhaushalte erlaube ich mir einen kurzen Verweis auf \n\ndie Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung als einer \u00f6ffent-\n\nlich zug\u00e4nglichen Quelle. Im Teil Verm\u00f6gensrechnung \n\nsind Ausf\u00fchrungen und insbesondere \u00dcbersichten zu \n\nNebenhaushalten enthalten. So werden beispielsweise im \n\nGliederungspunkt Beteiligung die Einrichtungen, bei \n\ndenen der Freistaat Sachsen die Stellung eines Eigent\u00fc-\n\nmers bzw. Miteigent\u00fcmers besitzt, aufgef\u00fchrt und wert-\n\nm\u00e4\u00dfig \u2013 bitte beachten Sie das \u2013 zu Beginn und am Ende \n\neines Jahres dargestellt. Genau das, was auch in der \n\nDoppik ber\u00fccksichtigt ist, gibt es also auch hier in Sach-\n\nsen. \n\nHierzu z\u00e4hlen Beteiligungen an Unternehmen des priva-\n\nten Rechts, Beteiligungen an Unternehmen des \u00f6ffentli-\n\nchen Rechts, Staatsbetriebe und Einrichtungen, die wie \n\nStaatsbetriebe behandelt werden, Hochschulen \u2013 ganz \n\nwichtig \u2013 und nicht b\u00f6rsennotierte Gesellschaften. Die \n\naktuelle Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2012 wird in \n\nden n\u00e4chsten Tagen an den S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber-\n\nsandt. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden kann ich Sie nur bitten, den vorge-\n\nlegten Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nStaatsminister. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nHerr Scheel, Ihr Wunsch? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Eine Kurzintervention \n\nauf den Herrn Staatsminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn Sie intervenieren \n\nm\u00f6chten, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nAusf\u00fchrungen und die M\u00f6glichkeit, einen kleinen Ein-\n\nblick in die Arbeit der Staatsregierung zu erhalten. Trotz-\n\ndem interessiert mich immer noch die Frage \u2013 die Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9231 \n\nnicht beantworten k\u00f6nnen, aber wir haben gl\u00fccklicher-\n\nweise den Ministerpr\u00e4sidenten hier \u2013, ob die unterschied-\n\nlichen Sichtweisen auf den Beteiligungsbericht durch ein \n\neinigendes Wort durch den Ministerpr\u00e4sidenten zu l\u00f6sen \n\nw\u00e4ren und wir im Nachgang vielleicht doch noch die \n\nBerichte bekommen. Wenn Sie dazu eine Aussage ma-\n\nchen k\u00f6nnen, kann ich mir und uns allen den Antrag auf \n\nHerbeirufung von Herrn Beermann ersparen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDa wird die Situation keine andere sein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, ich habe \n\nIhnen jetzt das Wort erteilt, weil Sie eine Kurzintervention \n\nauf den Redebeitrag von Herrn Staatsminister \n\nProf. Unland machen wollten. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Entschuldigen Sie meine \n\nHilflosigkeit. Es war Missbrauch dieses Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsinstruments. Ich entschuldige mich in aller Form. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Genau. Bitte sehr. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben jetzt nicht erkannt, dass Sie \n\ngemeint waren? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist beendet. \n\nDas Schlusswort hat Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Lieber Kollege Patt! Sie h\u00e4tten mich nicht auf \n\nFinanzminister Unland verweisen m\u00fcssen, wenn Sie im \n\nFinanzausschuss \u00fcber aktuelle Lageberichte zum Flugha-\n\nfen \u00fcber die Unternehmensentwicklung gesprochen \n\nh\u00e4tten. F\u00fcr uns ist das Beteiligungscontrolling keine K\u00fcr \n\noder freiwillige Aufgabe einer Regierung, egal, wer sie \n\nstellt, und kein Machtinstrument interner Informationen, \n\nwo man um Zust\u00e4ndigkeiten k\u00e4mpfen muss. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nF\u00fcr uns ist es eine selbstverst\u00e4ndliche Dienstleistung am \n\nParlament und an der \u00d6ffentlichkeit. Sie h\u00e4tten ein \n\nfinanzpolitisches Druckmittel im Streit um die Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten, wenn Sie sich, lieber Herr Minister, heute dieser \n\nAuffassung angeschlossen h\u00e4tten. Das haben Sie leider \n\nvers\u00e4umt, und es wird beim Diffusen bleiben. Nat\u00fcrlich \n\nverlangen wir nicht die Ver\u00f6ffentlichung von Strategien. \n\nDas steht an keiner Stelle in unserem Antrag. Nur, wir \n\nbrauchen diese Dienstleistung, um \u00fcber Strategien zu \n\nreden und zu entscheiden und nicht das, was Abgeordnete \n\njetzt machen m\u00fcssen, n\u00e4mlich sich die einzelnen Informa-\n\ntionen zusammenzusuchen. \n\nLieber Kollege Patt, allgemeine Zusagen zur Unbedenk-\n\nlichkeit von Haftungsrisiken reichen uns nicht, und nach \n\nder Sachsenbank sollten sie Ihnen auch nicht mehr rei-\n\nchen. Wir wollen Fakten und Zahlen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDass man auf die Einf\u00fchrung der Doppik noch unbe-\n\nstimmte Zeit warten kann, hat der Minister gerade darge-\n\nstellt. Schade, schade! Auch hier fehlt der Reformwille. \n\nAllein Ihr Angebot, Herr Minister, die Situation, Zustand, \n\nWert und Abschreibung der s\u00e4chsischen Stra\u00dfen darzu-\n\nstellen, nehme ich sehr gern an. Das passt zu unserer \n\nGro\u00dfen Anfrage nach den Investitionsprognosen und den \n\nKosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnissen der s\u00e4chsischen Stra\u00dfenpla-\n\nnung, deren Antwort im Februar kommen wird. Das w\u00e4re \n\ndie Stelle, wo man so etwas besprechen kann. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie es noch terminlich konkretisieren. \n\nWir glauben allerdings, dass das Thema Public Corporate \n\nGovernance Kodex ansteht, das der Rechnungshof ange-\n\nrissen hat. Der des Bundes, Herr Minister, w\u00fcrde mir auch \n\nnicht reichen. Wir brauchen einen allgemeinen Kodex \n\nzum vorbildlichen unternehmerischen Handeln und \n\nspezifische Leitbilder f\u00fcr die einzelnen Unternehmenszie-\n\nle. Das eine ersetzt das andere nicht, aber dem werden wir \n\nuns in einem eigenen Antrag widmen. Das kann diese \n\nPlenardebatte offensichtlich nicht ersetzen. Insofern, Herr \n\nMinister, verspreche ich Ihnen weiter eine kritische \n\nDiskussion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/13289 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMario Pecher, SPD: Die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN fordert mit dem vorliegenden Antrag, ein \n\nBeteiligungscontrolling f\u00fcr das Parlament und die Regie-\n\nrung einzurichten. Das ist ein Anliegen, welches wir \n\ngrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. Bisher bin ich jedoch davon \n\nausgegangen, dass ein solches Beteiligungscontrolling \n\ninnerhalb der Staatsregierung existiert. Denn anders kann \n\nich es nicht werten, dass das Referat 44 im SMF genau \n\ndies im Ministerium tut. Oder irrt das Organigramm des \n\nSMF an dieser Stelle?  \n\nOffensichtlich, denn sonst w\u00fcrde der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof in seinem aktuellen Bericht nicht die Einrich-\n\ntung eines solchen fordern. Doch nicht nur ein Beteili-\n\ngungscontrolling wird seitens des Rechnungshofes ange-\n\nmahnt, auch die Ver\u00f6ffentlichung des Beteiligungsberich-\n\ntes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9232 \n\nMir stellt sich jedoch die Frage: M\u00fcssen wir die Staatsre-\n\ngierung erneut zu einem solchen Handeln auffordern oder \n\nist es nicht an der Zeit, dass die Staatsregierung ihrer \n\nPflicht nachkommt, die Beschl\u00fcsse des S\u00e4chsischen \n\nLandtages umzusetzen? \n\nAm 17. M\u00e4rz 1997 hatte der zust\u00e4ndige Haushalts- und \n\nFinanzausschuss beschlossen, dass j\u00e4hrlich \u00fcber die \n\nBeteiligungen des Freistaates in einem sogenannten \n\nBeteiligungsbericht zu informieren sei. Dies betrifft \n\ninsbesondere die Beteiligungen an rechtlich selbstst\u00e4ndi-\n\ngen Unternehmen des privaten und \u00f6ffentlichen Rechts. \n\nDer Beschluss des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nwurde bislang immer ordnungsgem\u00e4\u00df umgesetzt (mit \n\nAusnahme 2001) \u2013 bis, ja bis zur schwarz-gelben Staats-\n\nregierung. Seit die selbsternannte Wirtschaftspartei FPD \n\ndie Staatsregierung mittr\u00e4gt, war es aus mit den Beteili-\n\ngungsberichten. \n\nDer zw\u00f6lfte Beteiligungsbericht vom 31.12.2009 war der \n\nletzte Bericht, der bislang der \u00d6ffentlichkeit vorgelegt \n\nworden ist. Seit Ende 2009 ist es nicht m\u00f6glich, einen \n\n\u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der Beteiligungen des \n\nFreistaates Sachsen bzw. \u00fcber die zugrunde liegende \n\nBeteiligungspolitik zu erhalten. Offensichtlich scheint es \n\ndahin mit der gespielten Einigkeit bei Schwarz-Gelb, was \n\ndie Beteiligungsberichte angeht. Es ist ja nicht so, dass \n\ndie Berichte nicht verfasst werden, aber offensichtlich \n\nkonnten sie seit Koalitionsbeginn nicht die H\u00fcrden der \n\nMitzeichnung \u00fcberspringen. \u00dcber die Gr\u00fcnde kann ich an \n\ndieser Stelle nur spekulieren. \n\nAber offensichtlich soll der Privatisierungswahn der \n\nLiberalen auch vor den gegenw\u00e4rtigen Beteiligungen des \n\nFreistaates nicht haltmachen. Die FDP fordert \u2013 so h\u00f6rt \n\nman \u2013, eine gr\u00f6\u00dfere Zahl der Beteiligungen zu privatisie-\n\nren. Und da ihrem Willen nicht gefolgt wird, zeichnet sie \n\nwohl den Bericht nicht mit. Das erinnert etwas an den \n\nSandkasten auf dem Kinderspielplatz. Im Ergebnis aber \n\ngibt es seit 2010 keinen Beteiligungsbericht mehr. Damit \n\nfehlt die Informationsgrundlage des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges bez\u00fcglich der notwendigen Kontrolle \u00fcber die wirt-\n\nschaftliche Verwendung \u00f6ffentlicher Mittel bzw. die \n\ninteressierte \u00d6ffentlichkeit. \n\nAngesichts vergangener wirtschaftlich gescheiterter \n\nBeteiligungen des Freistaates und daraus zu erwartender \n\nfinanzieller Verluste in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \n\nk\u00f6nnte der Anschein geweckt werden, dass auch andere \n\nBeteiligungen des Freistaates Sachsen hohe finanzielle \n\nRisiken bergen. Um diesem Anschein entgegenzutreten, \n\nmuss kurzfristig und transparent \u00fcber die Beteiligungen \n\ndes Freistaates informiert werden. Dies m\u00f6chte meine \n\nFraktion in erster Linie durch die Umsetzung von Be-\n\nschl\u00fcssen, die der Landtag schon gefasst hat. \n\nWir werden dem vorliegenden Antrag zustimmen, weil \n\neine Transparenz angesichts der steigenden Volumina der \n\nNebenhaushalte unabdingbar ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKeine weitere Ausbreitung der doppelten  \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft in Deutschland \u2013 Ja zur Optionspflicht \n\nDrucksache 5/13304, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen:  \n\nNPD, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN; Staatsregierung. Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht der Abg. Schim-\n\nmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Der 17. Juni 1953 offenbarte, dass das Volk \n\nin der DDR nicht mehr hinter seiner politischen F\u00fchrung \n\nstand. Das veranlasste Bertolt Brecht zu einigen bitterb\u00f6-\n\nsen Versen, die unter dem Titel \u201eDie L\u00f6sung\u201c erst Jahre \n\nsp\u00e4ter ver\u00f6ffentlicht wurden und von zeitloser Aktualit\u00e4t \n\nzu sein scheinen. In dem Gedicht hei\u00dft es: \u201eNach dem \n\nAufstand vom 17. Juni lie\u00df der Sekret\u00e4r des Schriftstel-\n\nlerverbandes in der Stalin-Allee Flugbl\u00e4tter verteilen, auf \n\ndenen zu lesen war, dass das Volk das Vertrauen der \n\nRegierung verscherzt habe und es das nur durch verdop-\n\npelte Arbeit zur\u00fcckerobern k\u00f6nne. W\u00e4re es da nicht doch \n\neinfacher, die Regierung l\u00f6ste das Volk auf und w\u00e4hlte ein \n\nanderes?\u201c \n\nBrechts ber\u00fchmte Worte k\u00f6nnen auch heute noch wun-\n\nderbar als Zustandsbeschreibung dienen, beispielsweise \n\ndann, wenn in der Krise der EU durch Volksabstimmun-\n\ngen die sogenannte europ\u00e4ische Integration ins Stocken \n\nkommt und man so lange w\u00e4hlen l\u00e4sst, bis das Ergebnis \n\nstimmt, so wie es in Irland der Fall war. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNoch viel sprichw\u00f6rtlicher lassen sich Brechts von Hohn \n\nund Spott getr\u00e4nkte Verse f\u00fcr den Bereich der Ausl\u00e4nder-\n\npolitik deuten. Dies war schon bei der sogenannten \n\nReform des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts im Jahr 2000 \n\noffensichtlich, die Ausl\u00e4ndern nach einem nur achtj\u00e4hri-\n\ngen legalen Aufenthalt in Deutschland einen Rechtsan-\n\nspruch auf die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft einr\u00e4umte. Das \n\nwurde schon damals von vielen Staatsrechtlern zu Recht \n\nals Putsch gegen das eigene Volk gedeutet. So warnte der \n\nrenommierte Staatsrechtler Josef Isensee damals vor \n\neinem \u201eStaatsstreich durch das Parlament\u201c, da die gene-\n\nrelle doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft eine obrigkeitsstaatliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9233 \n\nUmdefinition au\u00dferhalb der verfassungsrechtlichen \n\nBefugnisse des Parlaments sei, wobei bei diesem Vorha-\n\nben laut Isensee die Fundamente unseres Staates bedroht \n\nseien und die nationale Einheit planm\u00e4\u00dfig aufgesprengt \n\nwerde. Zu Recht sprach Isensee damals von der Discount-\n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit im Doppelpack, worin der Staats-\n\nrechtler eine Geringsch\u00e4tzung des Grundgesetzes sah, das \n\neine voraussetzungslose Ausdehnung der Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft auf Zuwanderer nicht vorsehe und nicht akzeptiere. \n\nAber um Letzteres ging es der damaligen rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung, um sich explizit ein neues Volk zuzule-\n\ngen, das solide links w\u00e4hlt; denn bekannterma\u00dfen w\u00e4hlen \n\neingeb\u00fcrgerte T\u00fcrken verschiedenen empirischen Studien \n\nzufolge zu \u00fcber 90 % linke Parteien, wie die SPD, die \n\nGR\u00dcNEN oder die LINKEN. Leider ging die Rechnung \n\nvon Gerhard Schr\u00f6der und der damaligen Bundesregie-\n\nrung voll auf, denn am Ende lag die SPD bei den Bundes-\n\ntagswahlen 2002 um einige Tausend Stimmen vor der \n\nUnion, was Wolfgang G\u00fcnter Lerch in der \u201eFrankfurter \n\nAllgemeinen Zeitung\u201c vom 7. November 2002 dazu \n\nbewog, in einem Kommentar von weitreichenden Verzer-\n\nrungen zu sprechen, die aus der eindeutigen Pr\u00e4ferenz der \n\nt\u00fcrkischst\u00e4mmigen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn resultiere. \n\nWeniger zur\u00fcckhaltend, meine Damen und Herren, \n\nformulierte es im September 2002 die Zeitung \u201eH\u00fcrriyet\u201c, \n\nalso jenes t\u00fcrkische Massenblatt, das in seinem Kopf nach \n\nwie vor das eindeutige und wenig kosmopolitische Motto \n\n\u201eDie T\u00fcrkei den T\u00fcrken\u201c tr\u00e4gt, die Gerhard Schr\u00f6der im \n\nHerbst 2002 flugs zum Kanzler von Kreuzberg k\u00fcrte. \n\nBei der nun zur Debatte stehenden nochmaligen Erleich-\n\nterung doppelter Staatsb\u00fcrgerschaften geht es der SPD \n\ndarum, einige Hunderttausend oder auf mittel- und lang-\n\nfristige Sicht sogar einige Millionen Neuw\u00e4hler einzub\u00fcr-\n\ngern und so die strategische Mehrheitsf\u00e4higkeit des \n\nb\u00fcrgerlichen Lagers zu untergraben und die politische \n\nAchse unseres Landes noch einmal mehr nach links zu \n\nverschieben. \n\nMit der Abschaffung der Optionspflicht w\u00fcrde Deutsch-\n\nland noch einmal vor einer riesigen Einb\u00fcrgerungswelle \n\nstehen, deren Auswirkungen aber erst ab dem Jahr 2018 \n\nmassiv zu Buche schlagen werden. Die derzeitige auch \n\nschon fahrl\u00e4ssige gro\u00dfz\u00fcgige Optionsregelung sieht vor, \n\ndass seit dem Jahr 2000 in Deutschland geborene Kinder \n\nausl\u00e4ndischer Eltern neben der Staatsangeh\u00f6rigkeit der \n\nEltern auch die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erhalten, \n\nwenn mindestens ein Elternteil regelm\u00e4\u00dfig in Deutschland \n\nlebt. Auf Antrag der Eltern k\u00f6nnen auch nach dem \n\nJahr 1990 geborene Kinder von der Regelung Gebrauch \n\nmachen, wobei alle Betroffenen optionspflichtig sind. Das \n\nhei\u00dft, dass sie sich alle bis zum Ende des 23. Lebens-\n\njahres zwischen ihrer deutschen und ihrer ausl\u00e4ndischen \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit entscheiden m\u00fcssen.  \n\nAb dem Jahr 2018, wenn also der Geburtsjahrgang des \n\nJahres 2000 in die Vollj\u00e4hrigkeit eintritt, w\u00fcrden jedes \n\nJahr 40 000 Personen \u2013 das sind mehr als 20 % eines \n\ngesamten Jahrganges \u2013 den deutschen Pass als Zwangsge-\n\nschenk erhalten. Das ist selbst dann der Fall, wenn sie ihn \n\n\u00fcberhaupt nicht wollen und sich nicht im allergeringsten \n\nmit Deutschland identifizieren. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann das Prozedere eben \n\nnur als groteske Form einer staatsrechtlichen Zwangsger-\n\nmanisierung bezeichnen, die nun \u00fcberhaupt keine Anfor-\n\nderungen mehr an denjenigen stellt, der eingeb\u00fcrgert \n\nwird. Zwangseingeb\u00fcrgert werden nach einem Wegfall \n\nder Optionspflicht auch gerade diejenigen problemati-\n\nschen Zuwandererkinder, die als sogenannte Intensivstraf-\n\nt\u00e4ter die Dateien unserer Polizei f\u00fcllen. Der Berliner \n\nOberstaatsanwalt Rudolf Hausmann hat erst j\u00fcngst wieder \n\nauf diese Problematik hingewiesen und angemerkt, dass \n\nvon den 520 Intensivt\u00e4tern, die die deutsche Hauptstadt \n\nterrorisieren, 80 % einen Migrationshintergrund haben, \n\nwobei 43 % arabischer Herkunft sind und 32 % aus der \n\nT\u00fcrkei stammen. Bei einem Wegfall der Optionspflicht \n\nw\u00fcrde jedwede M\u00f6glichkeit entfallen, solche schweren \n\nStraft\u00e4ter abzuschieben, so wie dies im Jahr 1998 noch \n\nbei dem zu trauriger Ber\u00fchmtheit gelangten M\u00fcnchner \n\nSerienstraft\u00e4ter Mehmet der Fall war. \n\nDie so entstehende Gef\u00e4hrdung des inneren Friedens, die \n\nall das bei Weitem \u00fcbertrifft, was es in Deutschland an \n\npolitisch motivierter Gewalt von rechter oder von linker \n\nSeite gibt, nimmt die SPD offensichtlich billigend hin. \n\nDazu wird mein Fraktionskollege Storr in einer zweiten \n\nDebattenrunde noch weitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nIch danke derweil f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Koalition ist Herr Schowtka. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bitte die  \n\nHitlerschallplatte nicht vergessen!) \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag hat, wie vieles, was die NPD in dieses Hohe Haus \n\neinbringt, etwas von einer Schmierenkom\u00f6die an sich. \n\nEine Partei, die bei der Bundestagswahl gerade einmal \n\n1,3 % der Stimmen erhielt, erdreistet sich, zum Bruch des \n\nsoeben erst zwischen CDU, CSU und SPD vereinbarten \n\nKoalitionsvertrages aufzurufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist aber gemein!) \n\nEs handelt sich um einen Vertrag, auf den sich die drei \n\nParteien, die durch das Votum der W\u00e4hlermehrheit mit der \n\nRegierungsbildung beauftragt wurden, nach fast drei \n\nMonaten tage- und n\u00e4chtelanger Beratungen geeinigt \n\nhaben, damit das bev\u00f6lkerungsreichste und wirtschaftlich \n\nst\u00e4rkste Land Europas, unser Vaterland, weiter demokra-\n\ntisch regiert wird. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAufgehoben werden soll nach dem Willen der NPD die \n\nVereinbarung des Koalitionsvertrages ausgerechnet durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9234 \n\nden Bundesrat, der soeben erst beim Bundesverfassungs-\n\ngericht das Verbot der NPD beantragt hat. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sehr demokratisch!) \n\nAusgerechnet die NPD m\u00f6chte jetzt das vertreten, was \n\neine Zeit lang Politik der CDU und CSU und der von ihr \n\ngetragenen Regierung auf Bundes- und Landesebene war. \n\nEin altes deutsches Sprichwort sagt Folgendes: Wenn \n\nzwei das Gleiche wollen, ist es noch lange nicht dasselbe. \n\nW\u00e4hrend wir das sogenannte Optionsmodell, um eine \n\nbestm\u00f6gliche Integration von jungen Menschen in die \n\ndeutsche Gesellschaft zu erm\u00f6glichen, bevorzugen, ist es \n\nf\u00fcr die NPD ein Instrument im Kampf gegen alles, was \n\nsie als fremd ansieht und undeutsch bezeichnet. Die \n\nDemokratie, die von der NPD bek\u00e4mpft wird, w\u00e4hrend sie \n\nihre Institutionen schamlos ausnutzt, lebt vom Kompro-\n\nmiss und der Konsensfindung und nicht nach dem F\u00fch-\n\nrerprinzip. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas hatten wir schon einmal. Es hat der Welt unendlich \n\nviel Leid beschert, wenn sich jemand allein im Besitz der \n\nabsoluten Wahrheit w\u00e4hnt. \n\n(Andreas Storr, NPD: Machtopportunismus!) \n\nEine Partei, die das vertritt und alles Ausl\u00e4ndische verteu-\n\nfelt, sollte \u2013 wie bei der Bundestagswahl geschehen \u2013 \n\ndurch das W\u00e4hlervotum wieder in die Versenkung ge-\n\nschickt werden. \n\nEin letzter Rat von mir vor Weihnachten: Halten Sie in \n\nIhrer blinden Wut auf alles Ausl\u00e4ndische einmal inne. \n\nDerjenige, weshalb wir und vielleicht auch Sie Weihnach-\n\nten feiern, war mit seinen Eltern auch ein Asylbewerber. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner in der ersten Runde ist Frau Friedel; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das, was die NPD uns hier \n\nmit dem Antrag vorschl\u00e4gt, ist, dass man sich zum einen \n\nf\u00fcr die Beibehaltung der Optionspflicht stark machen und \n\nzum anderen generell auf die Abschaffung der doppelten \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft hinwirken m\u00f6ge. Sie macht dies mit \n\nrecht markigen Worten: T\u00fcrkische Menschen w\u00fcrden in \n\nDeutschland zwangseingeb\u00fcrgert. Es handele sich um ein \n\nZwangsgeschenk, dem die Leute unterworfen werden. \n\nDas ist eine recht bigotte Argumentation. Sie ziehen f\u00fcr \n\nIhren Antrag Isensee heran und zitieren ihn. Wir haben es \n\ntats\u00e4chlich mit einem Staatsrechtler zu tun, der von einer \n\ndoppelten Staatsb\u00fcrgerschaft nicht viel h\u00e4lt. Das mag eine \n\nlegitime Meinung sein. Isensee ist ein recht staatszentrier-\n\nter Verfassungsdenker. Wir sind in der Aktuellen Debatte \n\netwas weiter. \n\n(Andreas Storr, NPD: Ach so, deshalb  \n\ndarf es keine anderen Standpunkte geben?) \n\n\u2013 Herr Storr, h\u00f6ren Sie doch einmal zu. \n\nDer Freistaat Sachsen existiert zwar in dieser Form erst \n\nseit dem Jahr 1990. Weit vorher haben hier jedoch schon \n\nMenschen gelebt. Seit ungef\u00e4hr 700 000 Jahren ist das \n\nGebiet besiedelt. Es ist besiedelt von verschiedenen \n\nMenschen verschiedener Volkszugeh\u00f6rigkeiten, verschie-\n\ndener ethnischer Herkunft: Kelten, Germanen, R\u00f6mer und \n\nso weiter. Ich muss Ihnen die Geschichte wahrscheinlich \n\nnicht erkl\u00e4ren. Die Gleichsetzung von Staatsangeh\u00f6rigkeit \n\nund Nationalit\u00e4t, die aus Ihrem Antrag spricht, ist keine \n\nbesonders lange und erfolgreiche Gleichsetzung in der \n\nGeschichte der Menschheit gewesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein Produkt  \n\nmoderner Staatsentwicklung!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, Herr Gansel. Das ist eine \n\nGleichsetzung, die verschiedene Staaten der Welt auspro-\n\nbiert haben und vom Ende des 19. bis zum Ende des \n\n20. Jahrhunderts vielleicht auch die eine oder auch die \n\nandere Funktion erf\u00fcllt haben. Die Welt hat sich weiter-\n\ngedreht. Wir leben mittlerweile in ganz anderen Loyalit\u00e4-\n\nten und Lebensumst\u00e4nden. \n\nViele Menschen wechseln im Laufe ihres Lebens das \n\nLand, in dem sie wohnen. Viele Menschen verbinden mit \n\neiner Staatsb\u00fcrgerschaft allein keine Nationalit\u00e4tenfrage, \n\nsondern eine Frage der Zugeh\u00f6rigkeit, der demokrati-\n\nschen Teilhabe. Das ist das, was ein modernes und ein \n\nnicht staatszentriertes, sondern ein auf Freiheit und das \n\nIndividuum zentriertes Verfassungsdenken ausmacht, \n\neines, dem sich mittlerweile viele Staaten in der Welt \n\nzugewandt haben. \n\nAuch in Deutschland gibt es die doppelte Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft in vielen F\u00e4llen. EU-Staatsb\u00fcrger m\u00fcssen, wenn sie \n\nsich in Deutschland einb\u00fcrgern lassen, ihre alte Staatsb\u00fcr-\n\ngerschaft nicht abgeben. Man kann geteilter Meinung \n\nsein, ob man dies gut findet oder nicht. Wir halten dies f\u00fcr \n\ngut und sagen, dass man bitte allen die M\u00f6glichkeit der \n\ndoppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit geben solle. Es gibt andere \n\nFraktionen im Parlament, die sehen dies etwas anders und \n\nargumentieren fachlich, dass man nicht gegen\u00fcber zwei \n\nStaaten loyal sein kann. Das ist eine politische Auseinan-\n\ndersetzung, die man f\u00fchren kann. Unterschiedliche \n\nSichtweisen sind legitim. Wir sind der Auffassung, dass \n\ndie Staatsb\u00fcrgerschaft ein Teilhaberecht, ein Modus der \n\nIntegration der demokratischen Teilhabe in einer Gesell-\n\nschaft ist. Genauso wenig, wie ich meine Loyalit\u00e4t und \n\nemotionale Bindung zu meinen Vater aufgegeben habe, \n\nals ich meinen Mann geheiratet habe, ist es erforderlich, \n\nzu seinem Mutterland die emotionale Bindung aufzuge-\n\nben, wenn man in ein neues Land zieht und dort leben \n\nm\u00f6chte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9235 \n\nIhre Rede und auch Ihr Antrag haben eigentlich deutlich \n\ngemacht, worum es Ihnen geht. \n\nSie haben nicht \u00fcber die EU-Staatsb\u00fcrger gesprochen, die \n\nhier in Deutschland nicht ihre zweite Staatsb\u00fcrgerschaft \n\nhaben sollen. Sie haben nicht \u00fcber die vielen anderen \n\nMenschen aus den mittlerweile 58 L\u00e4ndern gesprochen, \n\nmit denen Deutschland solche Abkommen hat, dass \n\ndoppelte Staatsangeh\u00f6rigkeiten geduldet werden. Men-\n\nschen aus 58 verschiedenen L\u00e4ndern dieser Welt k\u00f6nnen \n\nzwei Staatsb\u00fcrgerschaften in Deutschland haben. Ihnen ist \n\nes einzig und allein um T\u00fcrken gegangen. Das war Ihre \n\nRede. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDavon ist in Ihrem Antrag die Rede, davon ist bei Ihrem \n\nRedebeitrag schon die Rede gewesen. Die Angst, dass \n\nDeutschland in der Welt politisch nicht mehr bestehen \n\nk\u00f6nnte, wenn Menschen t\u00fcrkischer Herkunft die deutsche \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft erhalten, ist absurd. Die kann ich Ihnen \n\nauch gern nehmen. \n\nSie formulieren es so: Die F\u00e4higkeit Deutschlands, sich \n\npolitisch selbst zu behaupten, w\u00fcrde die doppelte Staats-\n\nb\u00fcrgerschaft massiv untergraben. Diese Angst brauchen \n\nSie nicht zu haben. Gegen\u00fcber wem muss sich Deutsch-\n\nland behaupten? Gegen\u00fcber anderen Staaten in der Welt? \n\n\u2013 Das macht man mit einer klugen Au\u00dfenpolitik. Gegen-\n\n\u00fcber der Wirtschaft? \u2013 Das macht man mit klugen politi-\n\nschen Rahmensetzungen. Gegen\u00fcber \u00f6kologischen \n\nHerausforderungen? \u2013 Auch hier gilt es, politisch zu \n\nhandeln. Die ethnische Herkunft seiner B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wird f\u00fcr Deutschland kein Problem in der Heraus-\n\nforderung f\u00fcr die Zukunft sein, sondern im Gegenteil: \n\nDiese Vielfalt wird dazu beitragen, dass wir Herausforde-\n\nrungen l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen sie umso besser l\u00f6sen, \n\nje mehr Teilhabe alle Menschen in unserem Land haben, \n\nweshalb sich die Staatsangeh\u00f6rigkeit breiter entwickeln \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, Sie m\u00f6chten eine Kurzintervention starten? \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ja, Frau Friedel, \n\nes ist in der Tat hochproblematisch, wenn massenweise \n\nt\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger hier eingeb\u00fcrgert werden. Das ist \n\nkein Rassismus, sondern das ist die Erkenntnis, dass wir \n\nmassenweise Personen aus einem anderen Kulturkreis \n\neinb\u00fcrgern, der v\u00f6llig andere Positionen \u2013 beispielsweise, \n\nwas die Gleichberechtigung der Frau angeht \u2013 und v\u00f6llig \n\nandere Auffassungen vertritt, was die Gewaltenteilung \n\nangeht. Hier wird doch tats\u00e4chlich so etwas wie eine \n\nF\u00fcnfte Kolonne geschaffen, die einfach mit einem deut-\n\nschen Pass ausgestattet wird. Da ist es sicherlich nicht \n\nradikal oder extremistisch, wenn man diese Auffassung \n\n\u00e4u\u00dfert. Genau das hat doch unser fr\u00fcherer Innenminister, \n\nder Agrarminister wurde, Hans-Peter Friedrich, noch vor \n\neinem Monat genauso im \u201eM\u00fcnchner Merkur\u201c gesagt. Er \n\nm\u00f6chte nicht, dass sich hier in Deutschland dauerhaft eine \n\nt\u00fcrkische Minderheit bildet. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEr hat n\u00e4mlich auch das Problem erfasst, dass die vielen \n\nT\u00fcrken in Deutschland einem anderen Kulturkreis ange-\n\nh\u00f6ren und deswegen wesentlich problematischer sind als \n\nZuwanderer aus anderen Kulturkreisen. Ihr Parteifreund \n\nThilo Sarrazin, den ich schon oft bei Veranstaltungen \n\ngeh\u00f6rt habe, predigt bei jeder Veranstaltung genau das \n\nGleiche; ich meine, er war nun wirklich ein hochrangiger \n\nSPD-Politiker, und diese Positionen werden ganz genauso \n\nauch in der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands \n\nvertreten. Sie tun so, als ob der Mensch ein v\u00f6llig kultur-\n\nblindes oder kulturfernes Wesen w\u00e4re, das \u00fcberhaupt \n\nnicht durch Kultur gepr\u00e4gt wird. Das ist aber sehr wohl \n\nder Fall, und deswegen ist ein gro\u00dfes Problem, wenn jetzt \n\neinige Hunderttausend t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger eingeb\u00fcr-\n\ngert werden sollen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten. \n\nDazu haben Sie jetzt Gelegenheit. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Ich versuche, es noch \n\neinmal ein wenig einfacher zu erkl\u00e4ren, man kann es ja \n\nmal versuchen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der NPD:  \n\nBitte nicht zu einfach!) \n\nIch erz\u00e4hle das auch immer in den Besuchergruppen. Es \n\ngibt etwas, was uns und die anderen Fraktionen ganz \n\nfundamental von der NPD-Fraktion trennt, und das ist \n\nunsere gemeinsam geteilte \u00dcberzeugung, dass alle Men-\n\nschen gleich viel wert sind. Man sieht an diesem Antrag \n\nvon Ihnen wieder, dass Sie diese \u00dcberzeugung nicht \n\nteilen, denn Sie sprechen ausschlie\u00dflich von Menschen \n\naus anderen Kulturkreisen, die nicht die Rechte haben \n\nsollen, hier Staatsb\u00fcrger zu sein. \u00dcber Menschen aus \n\n\u00e4hnlichen Kulturkreisen verlieren Sie kein Wort. Die \n\nvielen britischen, franz\u00f6sischen oder amerikanischen \n\nZuwanderer sind nicht Ihr Problem. \n\nDas w\u00e4re noch konsequent, und dann w\u00fcrden Sie sich \n\nauch auf dem Boden des Grundgesetzes befinden, wenn \n\nSie sagen w\u00fcrden: Wir wollen generell keine doppelte \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft, f\u00fcr niemanden, egal, aus welchem \n\nKulturkreis. \u2013 Aber Sie differenzieren nach guten und \n\nnach b\u00f6sen Menschen. Die einen verdienen das, die \n\nanderen werden zu einem riesigen Problem f\u00fcr Deutsch-\n\nland. Das ist die Grundauseinandersetzung, die wir mit \n\nIhnen immer f\u00fchren und immer f\u00fchren werden. Unserer \n\nAuffassung nach sind alle Menschen gleich viel wert. Sie \n\nsehen das anders. Deswegen haben Sie hier, in diesem \n\nHaus und in dieser Demokratie keinen Boden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9236 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGillo, Sie m\u00f6chten auch eine Kurzintervention t\u00e4tigen? \n\nProf. Dr. Martin Gillo: Ja, zu den vorherigen Rednern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nGillo, Entschuldigung, wenn ich Sie unterbreche. Sie \n\nk\u00f6nnen eine Kurzintervention nur auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Schimmer starten. \n\n(Zuruf von der NPD: Nein,  \n\nvon Frau Friedel, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, ich \n\nkorrigiere mich, das ist richtig. \n\nProf. Dr. Martin Gillo, CDU: Ich unterst\u00fctze voll die \n\nArgumente der Frau Friedel und freue mich nat\u00fcrlich, \n\ndass die Gro\u00dfe Koalition in ihrem Vertrag das Ende der \n\nOptionspflicht versiegelt hat, und ich freue mich, dass wir \n\nin diese Richtung gefunden haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDeutschland haben Sie versiegelt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, mir liegt noch ein Redebeitrag f\u00fcr \n\neine zweite Runde vor. Ich frage, ob Herr Storr davon \n\nGebrauch machen will. \u2013 Herr Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Zu welcher himmelschreienden Ungerechtigkeit \n\ndie doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft im Ergebnis f\u00fchrt, ma-\n\nchen die Vorg\u00e4nge rund um den vor einem Jahr am \n\nBerliner Alexanderplatz totgepr\u00fcgelten Jonny K. deutlich. \n\nDer Hauptt\u00e4ter, Onur U., setzte sich nach seiner Tat in die \n\nT\u00fcrkei ab, und schnell wurde deutlich, dass Onur U. \n\nneben seiner deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft auch noch die \n\nt\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft erworben hatte, da nach \n\nt\u00fcrkischer Rechtslage t\u00fcrkischst\u00e4mmige B\u00fcrger auch nach \n\nihrer Einb\u00fcrgerung die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft \n\nwiedererwerben k\u00f6nnen, ohne die deutsche Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft abgeben zu m\u00fcssen. Diese Wiedereinb\u00fcrgerungs-\n\npraxis ist nicht nur grob illoyal gegen\u00fcber Deutschland, \n\nsie ist auch illegal, weil deutsche Beh\u00f6rden dar\u00fcber nicht \n\ninformiert werden und die betroffenen Personen weiterhin \n\nan Wahlen in Deutschland teilnehmen, obwohl sie gegen \n\ngeltendes deutsches Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht versto\u00dfen. \n\nDie t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft hat man dann f\u00fcr den \n\nNationalstolz und die Volkszugeh\u00f6rigkeit, die deutsche \n\nf\u00fcr den unbeschr\u00e4nkten Zugang zu allen Sozialleistungen, \n\nalso f\u00fcr das leibliche Wohlbefinden. Im Fall Onur U. \n\nverschaffte die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft dem Straft\u00e4ter \n\nauch noch Schutz vor der Auslieferung nach Deutschland. \n\nDa platzte Neuk\u00f6llns SPD-Bezirksb\u00fcrgermeister, Heinz \n\nBuschkowsky, der Kragen, der in seiner Kolumne f\u00fcr die \n\nBildzeitung am 6. Februar dieses Jahres schrieb: \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \n\n\u201eMein Gerechtigkeitsgef\u00fchl rebelliert. Ihres auch? Der \n\nSpott dieses Typen und unsere Ohnmacht lassen mich \n\n\u00fcber Sinn und Unsinn der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit \n\nnachdenken. Wozu braucht ein normaler Mensch eigent-\n\nlich zwei oder gar noch mehr P\u00e4sse? Es kann Rosinen-\n\npickerei sein, um hier oder dort Vorteile im Sozialsystem \n\nbei der Krankheits- oder Altersversorgung oder beim \n\nAufenthaltsrecht abzugreifen. Ein anderer ist wohl, dass \n\nmehrere Staatsangeh\u00f6rigkeiten das Abtauchen, die Flucht \n\nund den Schutz vor Bestrafung f\u00fcr Missetaten erm\u00f6gli-\n\nchen. Mehrstaatlichkeit erleichtert Kriminalit\u00e4t und dient \n\ndenen, die Unrechtes im Schilde f\u00fchren.\u201c \n\nSo deutlich kann sich nur ein Sozialdemokrat ausdr\u00fccken, \n\nder die drastischen Realit\u00e4ten jeden Tag selbst vor Augen \n\ngef\u00fchrt bekommt, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nund damit in einem Gegensatz zu seiner eigenen Partei, \n\nder SPD, steht, ohne freilich die notwendigen Konse-\n\nquenzen zu ziehen und aus dieser Partei des Sozialbetrugs \n\nund des Zukunftsraubes auszutreten. \n\nDie massenhafte Vergabe der doppelten Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen das im deutschen und auch \n\nim internationalen Staatsb\u00fcrgerrecht g\u00fcltige Prinzip der \n\nVermeidung von Mehrstaatlichkeit, sondern die deutsche \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit wird zu einem Ramschartikel, den \n\nman billig verscherbelt; so dr\u00fcckte es der CSU-\n\nGeneralsekret\u00e4r, Alexander Dobrindt, noch im August \n\n2011 wortw\u00f6rtlich gegen\u00fcber der \u201eBild am Sonntag\u201c aus, \n\nden man gezwungenerma\u00dfen zum Zwecke des Erwerbs \n\njuristischer Vorteile und politischer Einflussnahme noch \n\nmitnimmt. \n\nJetzt ist Alexander Dobrindt zuk\u00fcnftiger Minister der \n\nBundesregierung, einer Bundesregierung, die ausweislich \n\ndes Koalitionsvertrages die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft \n\nnoch mehr verramschen und verscherbeln will. Es ist \n\ntypisch \u2013 nicht nur f\u00fcr Herrn Dobrindt, sondern f\u00fcr die \n\ngesamte politische Klasse \u2013, wie weit man inzwischen \n\nvon dem Gesagten und dem, was man tut oder auch \n\nduldet, entfernt ist. \n\nDas, was man sagt, und das, was man tut, sind zwei \n\nverschiedene Paar Schuhe. Oft genug wird das Gegenteil \n\nvon dem getan, was man vorher gesagt hat, man kann es \n\nauch Heuchelei nennen. \n\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit der doppelten Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft. Wann man gerade Deutscher ist und wann T\u00fcrke, \n\nentscheidet man nach Opportunit\u00e4t und Berechnung, so \n\nwie sich auch der besagte Onur U. wieder nach Deutsch-\n\nland zur\u00fcckbegab, als ihm klar wurde, dass ein deutsches \n\nGef\u00e4ngnis bequemer ist als ein t\u00fcrkisches und er in der \n\nT\u00fcrkei wohl ein wesentlich h\u00f6heres Strafma\u00df zu erwarten \n\nh\u00e4tte. \n\nMit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft wird der Schaffung \n\neines Vielv\u00f6lkerstaates auf deutschem Boden somit weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9237 \n\nVorschub geleistet, und diese Entwicklung ist ja auch \n\nschon in der politischen Zielvorstellung der sogenannten \n\nmultikulturellen Gesellschaft vorhanden. \n\nWie sich das anf\u00fchlt, wurde im Februar 2008 deutlich, als \n\nder t\u00fcrkische Ministerpr\u00e4sident Recep Tayyip Erdo\u011fan \n\nunter dem Ausschluss von deutschen Einheimischen und \n\nder Landessprache zu 16 000 fanatisierten Landsleuten in \n\nder K\u00f6ln-Arena sprach und sich dabei vor der Kulisse \n\neines t\u00fcrkischen Fahnenmeeres wie ein orientalischer \n\nHerrscher auff\u00fchrte, der eine Provinz seines Sultanats \n\nbesucht. \n\nSolche Szenen sind wohl nur in Deutschland m\u00f6glich, wo \n\ndie politische Klasse es zul\u00e4sst, dass ein kernnationaler \n\nStaat wie die T\u00fcrkei einerseits einen Teil seiner Probleme \n\ndurch Auswanderung nach Deutschland verlagert und \n\ngleichzeitig \u00fcber dieses kaum am Arbeitsmarkt zu vermit-\n\ntelnde Potenzial auch noch zunehmend politisch Einfluss \n\nnimmt. \n\nDie Empfehlung, die der eigentlich klar auf der politi-\n\nschen Linken verortete Gesellschaftshistoriker Hans-\n\nUlrich Wehler schon im September 2002 in einem Inter-\n\nview der \u201eTAZ\u201c gab, sich n\u00e4mlich nicht \u00fcber eine weitere \n\nt\u00fcrkische Zuwanderung \u2013 ich zitiere \u2013 \u201efreiwillig Spreng-\n\nstoff ins Land zu holen\u201c, wurde weder von einer CDU- \n\nnoch von einer SPD-gef\u00fchrten Regierung beherzigt. \n\nInsbesondere die SPD scheint nicht zu merken, dass die \n\nMasseneinb\u00fcrgerung seit der Staatsb\u00fcrgerschaftsreform \n\ndes Jahres 2000 eben nicht und anders als von ihr vorher-\n\ngesagt zu einer besseren Integration gef\u00fchrt hat. \n\nSo nutzt nach einer Studie des Forschungsinstituts  \n\nDATA4U aus dem Jahr 2011 die t\u00fcrkischst\u00e4mmige \n\nBev\u00f6lkerung in Deutschland nach wie vor fast ausschlie\u00df-\n\nlich, n\u00e4mlich zu \u00fcber 80 %, t\u00fcrkischsprachige Medien. \n\nDer Kindersender Super RTL ist dabei bei Deutscht\u00fcrken \n\nmit lediglich 4 % Marktanteil der meistgesehene deutsche \n\nFernsehsender. So bleibt die t\u00fcrkischst\u00e4mmige Bev\u00f6lke-\n\nrung in Deutschland in einem doppelten Sinne Man\u00f6v-\n\nriermasse, n\u00e4mlich einerseits, da sie ihre politischen \n\nInformationen nach wie vor fast ausschlie\u00dflich von \n\nt\u00fcrkischen Medien f\u00fcr t\u00fcrkische Interessen bezieht, und \n\nandererseits bleibt sie auch die Man\u00f6vriermasse derjeni-\n\ngen, die sich die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft angedient \n\nhaben und die sich nun ein neues Volk zulegen, weil das \n\nalte nicht wie immer gew\u00fcnscht bei Wahlen abgestimmt \n\nhat. \n\nDieses Vorgehen ist nat\u00fcrlich hochgradig verantwortungs-\n\nlos. Innenminister Hans-Peter Friedrich brachte die \n\nProblematik in einem Interview mit dem \u201eM\u00fcnchner \n\nMerkur\u201c am 6. November 2013 folgenderma\u00dfen auf den \n\nPunkt: \u201eWenn wir Millionen von Menschen die doppelte \n\nStaatsb\u00fcrgerschaft geben, die sie weitervererben, werden \n\nwir eine dauerhafte t\u00fcrkische Minderheit haben. Das \n\nbedeutet eine langfristige Ver\u00e4nderung der Identit\u00e4t der \n\ndeutschen Gesellschaft. Ich bin dagegen.\u201c Richtige Worte \n\ndes nun scheidenden Bundesinnenministers, der freilich \n\nRichtiges sagt, ohne deshalb je das Richtige getan zu \n\nhaben. \n\nMit Ihrer Zustimmung zum Antrag der NPD-Fraktion \n\nk\u00f6nnen Sie heute ein Zeichen setzen, ein Zeichen gegen \n\ndie Verramschung und Aush\u00f6hlung der deutschen Staats-\n\nb\u00fcrgerschaft und gegen die Abwicklung Deutschlands und \n\ndes deutschen Volkes. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nFriedel, die zweite Kurzintervention? \u2013 Sie haben das \n\nWort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Mein \n\nVorredner ist gerade auf den SPD-Bezirksb\u00fcrgermeister \n\nHerrn Buschkowsky eingegangen. Das will ich hier nicht \n\nunkommentiert stehen lassen. \n\nEs ist richtig, dass er die These aufgestellt hat, die doppel-\n\nte Staatsb\u00fcrgerschaft erleichtere die Kriminalit\u00e4t. Ich halte \n\ndiese These f\u00fcr falsch. Ich finde es legitim, dass man \n\nThesen in die Welt setzt, und genauso legitim ist es, dass \n\nman sie f\u00fcr falsch halten darf, selbst wenn man in dersel-\n\nben Partei ist. Insofern ist das auch kein Skandal. \n\nWarum halte ich die These f\u00fcr falsch? Man k\u00f6nnte genau-\n\nso gut argumentieren, Autos erleichtern Kriminalit\u00e4t, weil \n\nman sie beispielsweise als Fluchtfahrzeug bei Bank\u00fcber-\n\nf\u00e4llen oder bei Morden, die man begeht, nutzen kann. \n\nAber niemand k\u00e4me auf die Idee, das Autofahren deswe-\n\ngen zu verbieten. \n\nDeswegen glaube ich, dass mein Genosse Buschkowsky \n\nhier einen Kurzschluss betreibt, aber man kann verschie-\n\ndener Meinung sein. Das ist nicht der Punkt. Ich denke, \n\nda laufen Sie mit Ihrem Wunsch, uns blo\u00dfzustellen, ein \n\nbisschen ins Leere. Da geht es einfach um verschiedene \n\nAuffassungen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, Sie m\u00f6chten auf die Kurzintervention antworten? \u2013 \n\nBitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Friedel, es ist immerhin ein \n\ndemokratischer Fortschritt, dass Sie zumindest meinen, \n\ndass man auch innerhalb der SPD andere Meinungen \n\n\u00e4u\u00dfern kann. Ich hoffe, dass auch wir andere Meinungen \n\nals die der SPD \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie haben in Ihrer Bemerkung allerdings einen Fehler \n\ngemacht. Vielleicht ist das auch ein bewusstes oder \n\nunbewusstes Missverst\u00e4ndnis. Es geht nicht nur darum, \n\ndass wir sagen, Staatsb\u00fcrgerschaft erleichtere die Krimi-\n\nnalit\u00e4t. Das ist nur ein Beispiel daf\u00fcr, dass mit der doppel-\n\nten Staatsb\u00fcrgerschaft auch Vorteile verbunden sind, die \n\nandere nicht haben. Es geht hier auch nicht um Ausl\u00e4n-\n\nderkriminalit\u00e4t und doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft, sondern \n\nes geht letztlich darum, dass doppelte Staatsb\u00fcrgerschaf-\n\nten kein Ausdruck von Loyalit\u00e4t sein k\u00f6nnen, weil es eine \n\ndoppelte Loyalit\u00e4t nicht geben kann. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind mit doppelten Staatsb\u00fcrgerschaften auch doppelte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9238 \n\nRechte verbunden, beispielsweise ein doppeltes Wahl-\n\nrecht. \n\nDas bedeutet letztlich auch eine Entwertung des Staats-\n\nb\u00fcrgerschaftsrechtes. Es ist ja auch eine Entwicklung, \n\ndass man sagt, Deutschland soll Einwanderungsland sein, \n\nwir wollen eine Willkommenskultur, jeder, der hier sechs, \n\nsieben oder acht Jahre lebt, soll die M\u00f6glichkeit haben, \n\ndeutscher Staatsb\u00fcrger zu werden. Im Grunde genommen \n\nschaffen Sie damit eine Hypertrophie von Staatlichkeit \n\nund B\u00fcrgerschaftsrechten, die aber letztlich zu einer \n\nEntwertung f\u00fchrt; denn jede Staatsb\u00fcrgerschaft ist letzt-\n\nlich auch eine Auszeichnung, aber gleichzeitig auch eine \n\nAbgrenzung. Nat\u00fcrlich gibt es dort, wo es Staatsb\u00fcrger \n\ngibt, auch Nichtstaatsb\u00fcrger. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nStorr, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAndreas Storr, NPD: Die ganze Diskussion, die Sie \n\nf\u00fchren, ist nicht zu Ende gedacht, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ihre \n\nRedezeit ist vorbei! \n\nAndreas Storr, NPD: \u2013 weil Sie letztlich durch immer \n\nst\u00e4rkere Ausweitung der Rechte, die Sie vergeben wollen, \n\ndas Recht auch abschaffen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Mir \n\nliegt kein weiterer Redewunsch f\u00fcr die zweite Runde vor. \n\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staats-\n\nregierung das Wort ergreifen? \u2013 Herr Staatminister Ulbig, \n\nSie haben das Wort, wenn Sie m\u00f6chten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident, nat\u00fcrlich will ich als Vertreter der Staats-\n\nregierung zu diesem Thema etwas sagen. Aufgrund der \n\nfortgeschrittenen Zeit werde ich das aber zu Protokoll \n\ngeben. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Jetzt \n\nkommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die einreichende \n\nFraktion spricht Herr Schimmer. Herr Schimmer, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich finde es auch gut, dass die Kollegin \n\nFriedel hier in die Debatte eingetreten ist. Ich wollte ihr \n\nerkl\u00e4ren, dass es hier eben nicht um Gut oder B\u00f6se geht. \n\n(Unruhe) \n\nEs geht also keineswegs darum zu sagen, T\u00fcrken sind \n\nb\u00f6se und Deutsche sind gut, oder irgendwelche andere \n\nV\u00f6lker sind b\u00f6se und Deutsche sind gut. Es geht einfach \n\ndarum festzustellen, dass kein Land der Welt eine mas-\n\nsenhafte Zuwanderung von Hunderttausenden oder \n\nMillionen von Zuwanderern aus v\u00f6llig fremden Kultur-\n\nkreisen verkraften k\u00f6nnte. Das haben praktisch auch alle \n\nSozialdemokraten bis in die Neunzigerjahre so gesehen. \n\nEs gibt Dutzende von \u00c4u\u00dferungen von Helmut Schmidt \n\nw\u00e4hrend seiner Kanzlerschaft, in denen er sagte, die \n\nGrenze der Aufnahmef\u00e4higkeit f\u00fcr weiterhin zuwandern-\n\nde T\u00fcrken sei erreicht. Hierbei geht es um ganz elementa-\n\nre Dinge. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nFrau Friedel, Sie haben gesagt, man k\u00f6nne auch mit \n\neinem Auto Verbrechen begehen, aber niemand k\u00e4me auf \n\ndie Idee, deswegen das Autofahren zu verbieten. Das sagt \n\nsehr viel \u00fcber Ihr Denken aus. Sie denken n\u00e4mlich rein \n\ntechnokratisch. Aber wir haben es eben nicht mit irgend-\n\nwelchen technischen Systemen zu tun, sondern wir haben \n\nes hier mit Menschen zu tun. Es kommen eben keine \n\nMaschinen nach Deutschland, sondern es kommen Hun-\n\nderttausende und Millionen von Menschen. Aber sie legen \n\nnicht einfach ihre Herkunftsreligion und ihre Herkunfts-\n\nkultur ab, sondern sie bleiben ihrem Kulturkreis verpflich-\n\ntet und bringen auch entsprechende Wertvorstellungen \n\nmit, beispielsweise in puncto Gleichberechtigung der \n\nFrau, Religionsfreiheit, Glaubensfreiheit, Gewaltentei-\n\nlung. Das verkennen Sie v\u00f6llig. Deswegen sollten Sie \n\neinmal das Thema vertiefen und nicht immer auf der rein \n\ntechnokratischen Ebene argumentieren. \n\nDann wollte ich noch auf den Kollegen Schowtka einge-\n\nhen, der hier davon gesprochen hat, wir w\u00fcrden eine \n\nSchmierenkom\u00f6die abziehen. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nIch w\u00fcrde sagen: Diese st\u00e4ndigen Positionswechsel der \n\nUnion sind eine Schmierenkom\u00f6die. Ich darf hier einmal \n\ndas Urgestein der CSU, Edmund Stoiber, zitieren, \n\n04.01.1999 im \u201eFocus\u201c zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft: \n\n\u201eWir bekommen zwei gro\u00dfe Probleme. Wir k\u00f6nnen \n\nausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter nicht mehr abschieben, weil sie die \n\ndoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft haben. Dieses Gewaltpotenzi-\n\nal wird dann nach Deutschland importiert, sodass die \n\nSicherheitslage schlimmer gef\u00e4hrdet wird als durch die \n\nRAF in den Siebziger- und Achtzigerjahren.\u201c \u2013 So weit \n\nEdmund Stoiber noch 1999. \n\nDas zeigt, wie Sie Ihre Position ver\u00e4ndert haben. V\u00f6llig \n\nabsurd, Herr Schowtka, ist nun, wenn Sie uns vorwerfen, \n\nwir h\u00e4tten uns erdreistet, zum Bruch des Koalitionsvertra-\n\nges aufzurufen. Entschuldigung! Aber wir als National-\n\ndemokraten haben den Koalitionsvertrag nicht unter-\n\nschrieben. \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nSchimmer, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nArne Schimmer, NPD: Wir haben sehr wohl das Recht, \n\nden Koalitionsvertrag zu kritisieren und werden dies auch \n\nweiterhin tun! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9239 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war das Schlusswort. Wir kom-\n\nmen nun zur Abstimmung. \u2013 Sie m\u00fcssen noch eine Vier-\n\ntelstunde durchhalten, dann haben Sie es geschafft. Wenn \n\nSie mir noch einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden, w\u00e4re das sehr nett. \n\nIch stelle nun die Drucksache 5/13304 zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-\n\nStimmen ist die Drucksache 5/13304 mehrheitlich nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Spannend wie schnell die NPD zum H\u00fcter \n\nder Optionspflicht wird. Das kommt einem regelrechten \n\nKurswechsel gleich. Aber uns allen ist klar: Im Grunde ist \n\nes ein durchsichtiges Man\u00f6ver. Die NPD breitet auf dieser \n\nB\u00fchne mal wieder ihr biologistisches Weltbild aus. Jeder \n\nwei\u00df es: Ausl\u00e4nder bleiben f\u00fcr die NPD immer Fremde, \n\negal wie lange sie hier schon leben und egal wie sehr sie \n\nsich zu ihrer neuen Heimat bekennen, streng nach Kapi-\n\ntel 10 ihres Parteiprogramms: \u201eDeutschland den Deut-\n\nschen.\u201c \n\nF\u00fcr Ausl\u00e4nder ist kein Platz in ihrer sogenannten Volks-\n\ngemeinschaft. Sie sprechen ihnen zentrale Rechte ab, \n\nbeispielsweise das Recht zur Einb\u00fcrgerung, das Recht, \n\nmit der Taufe einen christlichen Glauben anzunehmen \n\noder in Deutschland eine Familie zu gr\u00fcnden. Das ist \n\nfalsch und menschenverachtend.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage das ganz deutlich: \n\nWer Deutscher ist und wer nicht, ist keine Frage der \n\nBiologie. Staatsb\u00fcrgerschaft ist keine Frage der Genetik. \n\nSie hat eine objektiv-juristische Dimension und ganz \n\nwichtig, eine subjektiv-emotionale Dimension. \n\nLetztere dr\u00fcckt sich vor allem dadurch aus, dass sich \n\njemand mit \u00dcberzeugung zu Deutschland als seiner \n\nHeimat bekennt, dass er diese \u00dcberzeugung auch aktiv \n\nlebt und dass er damit einen positiven Beitrag zu unserem \n\nGemeinwesen leistet. Es ist doch selbstverst\u00e4ndlich: \n\nDiese Menschen sind ein Gewinn f\u00fcr unser Land! Diese \n\nMenschen hei\u00dfen wir herzlich willkommen!  \n\nDas meinen wir mit Willkommenskultur! Wir haben das \n\nin Sachsen auch schon vielf\u00e4ltig mit Leben gef\u00fcllt. Ich \n\ndenke dabei an AKZESS, Welcome Center usw. Das ist \n\nweit mehr als die so oft geforderte Toleranz. Und es ist \n\ndas komplette Gegenteil vom dumpfen \u201eAusl\u00e4nder raus\u201c-\n\nGebr\u00fcll der NPD. Willkommenskultur \u2013 dieser Geist \n\nsteckt auch hinter der Aussage zur Staatsb\u00fcrgerschaft im \n\nKoalitionsvertrag. Dort hei\u00dft es: \u201eF\u00fcr in Deutschland \n\ngeborene und aufgewachsene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern \n\nentf\u00e4llt zuk\u00fcnftig der Optionszwang.\u201c Wichtig ist hier vor \n\nallem: \u201eund aufgewachsene\u201c.  \n\nDazu gibt es einige objektive und subjektive Kriterien, \n\nbeispielsweise, ob und wie lange hier jemand zur Schule \n\ngegangen ist oder ein Bekenntnis zu Deutschland, wie \n\nimmer sich das dann ausdr\u00fcckt. Das definiert in erhebli-\n\nchem Ma\u00dfe, wie stark die subjektiv emotionale Bindung \n\nzu Deutschland tats\u00e4chlich ist. Noch einmal: Staatsb\u00fcr-\n\ngerschaft hat viele Dimensionen. Rassismus geh\u00f6rt mit \n\nSicherheit nicht dazu.  \n\nDie Staatsregierung empfiehlt daher, den Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \n\nauf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der  \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/13246, Einspruch des Abg. Holger Apfel, NPD \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach \n\nEinlegung des Einspruchs, also heute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Apfel in der Drucksache 5/13246 ab. \n\nWer dem Einspruch stattgeben will, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einigen \n\nDaf\u00fcr-Stimmen wurde dem Einspruch des Abg. Apfel \n\nmehrheitlich nicht stattgegeben. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n88. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 89. Sitzung auf \n\nmorgen, Mittwoch, den 18. Dezember 2013, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Die 88. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist geschlossen. Einen sch\u00f6nen Abend! \n\n(Schluss der Sitzung: 21:43 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 88. Sitzung 17. Dezember 2013 \n\n 9240 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}