{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-10-07T08:03:02Z",
        "Last-Modified": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "Last-Save-Date": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "SourceModified": "D:20091006132751",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "35",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-10-07T08:03:02Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/2",
        "dcterms:created": "2009-10-07T08:03:02Z",
        "dcterms:modified": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2009-10-07T08:03:02Z",
        "meta:save-date": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "modified": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1010",
            "3133",
            "3886",
            "101",
            "464"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-10-07T08:03:02Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20091006132751",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-10-07T08:04:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/2",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_2_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/2",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:24a87b1c-4654-4c82-b457-cd2a2a82e685",
        "xmpTPg:NPages": "5"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/2\n\n\n  Plenarprotokoll 5/2\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n2. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 30. September 2009, Plenarsaal Schluss: 10:17 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 51 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 51 \n\n1 Vorstellung der weiteren Mitglieder \nder Staatsregierung 51 \n\n Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich 51 \n\n2 Vereidigung der weiteren Mitglieder \nder Staatsregierung 52 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 52 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \nInnern 52 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \nder Finanzen 52 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus und Sport 52 \n\n Prof. Dr. Sabine von Schorlemer, \nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und \nKunst 52 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales und Verbraucherschutz 52 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 52 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \nJustiz und f\u00fcr Europa 52 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \nund Chef der Staatskanzlei 52 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 30. September 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 2. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau  \nKallenbach, Herr Dr. Pellmann und Herr Dr. Schuster. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wie gestern Abend \nvereinbart, liegt Ihnen die Tagesordnung auf Ihren Pl\u00e4tzen \nvor. Nun meine Frage \u2013 wir hatten uns gestern einver-\nnehmlich auf die Tagesordnung geeinigt \u2013: Gibt es \u00c4nde-\nrungen zur Tagesordnung? \u2013 Es gibt keine \u00c4nderungen. \nDamit k\u00f6nnen wir in diese Tagesordnung eintreten. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nDas Wort hat der Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Mit Datum vom heutigen Tage \nhabe ich folgende Personen zu Mitgliedern der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung ernannt: Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr und stellvertretender Minister-\npr\u00e4sident ist Herr Sven Morlok. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nStaatsminister des Innern ist Herr Markus Ulbig. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus und Sport ist Herr Prof. \nDr. Roland W\u00f6ller. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist Frau Prof. \nDr. Dr. Sabine Freifrau von Schorlemer. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStaatsministerin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz ist \nFrau Christine Clau\u00df. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion, \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ist Herr \nFrank Kupfer. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion, \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa ist Herr \nDr. J\u00fcrgen Martens. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion, \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nStaatsminister und Chef der Staatskanzlei ist Herr \nDr. Johannes Beermann. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion, \n\nden GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Einer fehlt noch! \u2013 \nDas Wichtigste hat er vergessen!) \n\n\u2013 Pardon! \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nLiebe Leute, ich bitte um Entschuldigung. Ich bin in der \nZeile verrutscht, das ist mir unangenehm. Aber umso \nbedeutender in der Wahrnehmung ist jetzt nat\u00fcrlich der \nStaatsminister der Finanzen. Das war und ist Herr Prof. \nDr. Georg Unland. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, ich m\u00f6chte Sie bitten, die Verei-\ndigung der Mitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung in \nder heutigen Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vorzu-\nnehmen.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \nMinisterpr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich rufe \nauf \n\n \n \n \n \n\n 51\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 30. September 2009 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Gem\u00e4\u00df Artikel 61 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen leisten die Mit-\nglieder der Staatsregierung den Amtseid vor dem Landtag. \nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut, den ich Ihnen jetzt \nvortrage: \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine ganze Kraft dem Wohl des \nVolkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm \nwenden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, \nmeine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit \ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nWerte Mitglieder der Staatsregierung! Ich bitte Sie, \nnacheinander in der Reihenfolge, in der ich Sie aufrufen \nwerde, zu mir zu kommen, die rechte Hand zu erheben \nund die Worte zu sprechen: \u201eIch schw\u00f6re es.\u201c Der Eid \nkann mit der Beteuerung \u201eso wahr mir Gott helfe\u201c geleis-\ntet werden. Ich bitte Sie, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erhe-\nben. \n\n(Alle Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nIch bitte den Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr und Stellvertreter des Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \nSven Morlok, nach vorn. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte als N\u00e4chsten \nden Staatsminister des Innern, Herrn Markus Ulbig, nach \nvorn. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich schw\u00f6re \nes, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Herrn \nStaatsminister der Finanzen, Herrn Prof. Dr. Georg \nUnland, nach vorn. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\nnister f\u00fcr Kultus und Sport, Herrn Prof. Dr. Roland \nW\u00f6ller, nach vorn. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Frau Staatsmi-\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Prof. Dr. Dr. \nSabine Freifrau von Schorlemer, nach vorn.  \n\nProf. Dr. Sabine von Schorlemer, Staatsministerin f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir \nGott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte als N\u00e4chste \nFrau Staatsministerin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \nFrau Christine Clau\u00df, nach vorn.  \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott \nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Herrn Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herrn Frank \nKupfer, zu mir nach vorn.  \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte jetzt den \nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa, Herrn Dr. J\u00fcrgen \nMartens, nach vorn.  \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\nnister und Chef der Staatskanzlei, Herrn Dr. Johannes \nBeermann, nach vorn.  \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere noch \neinmal den Vereidigten ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen \nin Ihrem Amt viel Erfolg, alles Gute und Gottes Segen.  \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall \n\nbei der Linksfraktion, der SPD und der NPD) \n\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie Tagesordnung der 2. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen \nLandtages ist damit abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium wird den \nTermin f\u00fcr die 3. Sitzung in der Pr\u00e4sidiumssitzung am \n8. Oktober 2009 festlegen. Wir haben uns gestern auf \ndiesen Termin verst\u00e4ndigt. Die Einladung und die dazu-\ngeh\u00f6rige Tagesordnung gehen Ihnen zu.  \n\nDie 2. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.  \n\n(Schluss der Sitzung: 10:17 Uhr)\n\n 52\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 30. September 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 53\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 30. September 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 54\n\n\n",
    "status": 200
}