{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-12-23T12:38:25Z",
        "Last-Modified": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "Last-Save-Date": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "SourceModified": "D:20101223123631",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1299",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-12-23T12:38:25Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/25",
        "dcterms:created": "2010-12-23T12:38:25Z",
        "dcterms:modified": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2010-12-23T12:38:25Z",
        "meta:save-date": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "modified": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2053",
            "3214",
            "3082",
            "1951",
            "3350",
            "4971",
            "5114",
            "4873",
            "4966",
            "4703",
            "4739",
            "5364",
            "4605",
            "4747",
            "5213",
            "4738",
            "4593",
            "4931",
            "4798",
            "4807",
            "5063",
            "4706",
            "5211",
            "4573",
            "4259",
            "5339",
            "5446",
            "5337",
            "5406",
            "5470",
            "5518",
            "5356",
            "5777",
            "5000",
            "5536",
            "5340",
            "5588",
            "4767",
            "5731",
            "5858",
            "5492",
            "5774",
            "5220",
            "5891",
            "5237",
            "5069",
            "5406",
            "5020",
            "5274",
            "5568",
            "5526",
            "5019",
            "4504",
            "5427",
            "5065",
            "5157",
            "4421",
            "4691",
            "5936",
            "6004",
            "5666",
            "5498",
            "5604",
            "5746",
            "5463",
            "5676",
            "5395",
            "4318",
            "5672",
            "6018",
            "5451",
            "5709",
            "5788",
            "5960",
            "5620",
            "5267",
            "4797",
            "5597",
            "5812",
            "5660",
            "5758",
            "5435",
            "5417",
            "5124",
            "5999",
            "5519",
            "5726",
            "5530",
            "4350",
            "5241",
            "5682",
            "5687",
            "5709",
            "5656",
            "5985",
            "5662",
            "4621",
            "5595",
            "5455",
            "5516",
            "5615",
            "4784",
            "5771",
            "5729",
            "5570",
            "5561",
            "5774",
            "5617",
            "5526",
            "5033",
            "5347",
            "5144",
            "3430",
            "4127",
            "2549",
            "472"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-12-23T12:38:25Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20101223123631",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-12-23T12:58:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/25",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0.1 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_25_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/25",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fe498c5d-0460-448d-b507-f47491a4f83d",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/25\n\n\n  Plenarprotokoll 5/25\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n25. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 14. Dezember 2010, Plenarsaal Schluss: 20:09 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2245 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2245 \n\n1 Aktuelle Stunde 2245 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n \n\nDemokratie in Sachsen verteidigen: \nExtremismus von Rechts und  \nLinks konsequent bek\u00e4mpfen!  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der FDP 2245 \n\n Volker Bandmann, CDU 2245 \n Carsten Biesok, FDP 2246 \n Sabine Friedel, SPD 2246 \n Carsten Biesok, FDP 2247 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2247 \n Carsten Biesok, FDP 2247 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2247 \n Henning Homann, SPD 2248 \n Robert Clemen, CDU 2249 \n Henning Homann, SPD 2249 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2250 \n Sebastian Fischer, CDU 2250 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2250 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2251 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 2252 \n Carsten Biesok, FDP 2254 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2254 \n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 2254 \n Henning Homann, SPD 2255 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2255 \n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2255 \n Volker Bandmann, CDU 2256 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2256 \n Volker Bandmann, CDU 2256 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2256 \n Volker Bandmann, CDU 2257 \n Sabine Friedel, SPD 2257 \n Volker Bandmann, CDU 2257 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2257 \n Volker Bandmann, CDU 2258 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2258 \n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 2258 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2259 \n Henning Homann, SPD 2260 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2260 \n Sabine Friedel, SPD 2261 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2261 \n Sabine Friedel, SPD 2261 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2261 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2262 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2262 \n Stefan Brangs, SPD 2262 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2263 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2263 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2263 \n Volker Bandmann, CDU 2263 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2263 \n Volker Bandmann, CDU 2264 \n Henning Homann, SPD 2264 \n Patrick Schreiber, CDU 2265 \n Henning Homann, SPD 2265 \n Volker Bandmann, CDU 2265 \n Henning Homann, SPD 2266 \n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 2266 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2267 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Nur noch Dienst nach Vorschrift? \n\nSachsens Polizei braucht keine \nBescherung durch Mehrarbeit  \nund Einkommens-Klau  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2268 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2268 \n Volker Bandmann, CDU 2269 \n Sabine Friedel, SPD 2269 \n Benjamin Karabinski, FDP 2270 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2271 \n Andreas Storr, NPD 2272 \n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2273 \n Christian Hartmann, CDU 2274 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2274 \n Christian Hartmann, CDU 2274 \n Benjamin Karabinski, FDP 2275 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2275 \n Thomas Jurk, SPD 2276 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2276 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 2276 \n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2276 \n Sabine Friedel, SPD 2277 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Mitglieder des  \nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 5/3914,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der FDP  \n\n Drucksache 5/4217, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 2278 \n\n Christian Piwarz, CDU 2278 \n Holger Zastrow, FDP 2281 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2283 \n Christian Piwarz, CDU 2285 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2285 \n Stefan Brangs, SPD 2286 \n Christian Piwarz, CDU 2288 \n Stefan Brangs, SPD 2288 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2289 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2291 \n Holger Zastrow, FDP 2292 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 2292 \n Holger Zastrow, FDP 2292 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2293 \n Holger Zastrow, FDP 2293 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2293 \n Holger Zastrow, FDP 2293 \n Andreas Storr, NPD 2293 \n Holger Zastrow, FDP 2293 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2294 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4432 2295 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2295 \n Christian Piwarz, CDU 2295 \n Stefan Brangs, SPD 2295 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2295 \n Abstimmung und Ablehnung 2295 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4430 2295 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2295 \n Christian Piwarz, CDU 2296 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2296 \n Abstimmung und Ablehnung 2296 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4431 2296 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2296 \n Torsten Herbst, FDP 2297 \n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2297 \n Abstimmung und Ablehnung 2297 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 2297 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vierzehnten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag, zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur \nDurchf\u00fchrung des Staatsvertrages \n\u00fcber den Rundfunk im vereinten \nDeutschland und zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 5/3073, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4177, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 2298 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 2298 \n Julia Bonk, DIE LINKE 2298 \n Dirk Panter, SPD 2301 \n Torsten Herbst, FDP 2302 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2302 \n Robert Clemen, CDU 2303 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2303 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2304 \n Robert Clemen, CDU 2305 \n Julia Bonk, DIE LINKE 2305 \n Robert Clemen, CDU 2305 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 2306 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 2306 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4429 2307 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2307 \n Sebastian Gemkow, CDU 2307 \n Julia Bonk, DIE LINKE  2307 \n Dirk Panter, SPD 2308 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2308 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Unter-\nsuchungshaft im Freistaat Sachsen \nsowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 5/2590, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4216, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 2308 \n\n Andrea Dombois, CDU 2308 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2309 \n Sabine Friedel, SPD 2311 \n Carsten Biesok, FDP 2311 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2312 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der \n\nJustiz und f\u00fcr Europa 2313 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2315 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 5/4385 2315 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2315 \n Andrea Dombois, CDU 2315 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2315 \n Abstimmung und Ablehnung 2315 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/4446 2316 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2316 \n Klaus Bartl, DIE LINKE 2316 \n Carsten Biesok, FDP 2317 \n Abstimmung und Ablehnung 2317 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 2317 \n\n5 Die Interessen des Freistaates  \nSachsen und der Nachbarstaaten bei \nder Aufstellung des EU-Haushalts \n2014 \u2013 2020 wahren  \n\n Drucksache 5/3869, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP 2317 \n\n Marko Schiemann, CDU 2318 \n Torsten Herbst, FDP 2318 \n Dr. Monika Runge, DIE LINKE 2319 \n Thomas Jurk, SPD 2320 \n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 2322 \n\n Alexander Delle, NPD 2323 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 2323 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2324 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 2324 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2324 \n Thomas Schmidt, CDU 2326 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 2326 \n Marko Schiemann, CDU 2328 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 5/4073 2328 \n\n Thomas Jurk, SPD 2328 \n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2329 \n Torsten Herbst, FDP 2329 \n Abstimmung und Ablehnung 2329 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/3869 2329 \n\n6 Verabschiedung des neuen Rund-\nfunkbeitragsstaatsvertrages auf-\nschieben \u2013 Datenschutz und Sozial-\nvertr\u00e4glichkeit bei der Neuregelung \nder Rundfunkfinanzierung sichern!  \n\n Drucksache 5/4278, Antrag der \nFraktion DIE LINKE 2330 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2330 \n Robert Clemen, CDU 2331 \n Dirk Panter, SPD 2332 \n Torsten Herbst, FDP 2332 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2333 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2334 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 2334 \n Falk Neubert, DIE LINKE 2336 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2336 \n\n7 Ehrenamt st\u00e4rken \u2013 Aufwandsent-\nsch\u00e4digungen dauerhaft nicht als \nHinzuverdienst bei vorzeitigen \nAltersrenten und Renten wegen \nverminderter Erwerbsf\u00e4higkeit \nber\u00fccksichtigen  \n\n Drucksache 5/4262, Antrag  \nder Fraktion der SPD 2337 \n\n Henning Homann, SPD 2337 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2337 \n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2339 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2339 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2340 \n Winfried Petzold, NPD 2341 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2341 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2342 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n8 TAURIS fortf\u00fchren \u2013 Ehrenamt  \nin Sachsen w\u00fcrdigen  \n\n Drucksache 5/4240, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2342 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2342 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2344 \n Dr. Edith Franke, DIE LINKE 2345 \n Henning Homann, SPD 2346 \n Anja Jonas, FDP 2346 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2347 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2348 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2348 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE, Drucksache 5/4445 2349 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE 2349 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 2349 \n Abstimmung und Ablehnung 2349 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 5/4240 2349 \n\n9 Geb\u00fchrenabzocke an Geld-\nautomaten stoppen  \n\n Drucksache 5/2045, Antrag der \nFraktion der NPD 2350 \n\n Alexander Delle, NPD 2350 \n Carsten Biesok, FDP 2351 \n Arne Schimmer, NPD 2351 \n Sabine Friedel, SPD 2352 \n Arne Schimmer, NPD 2352 \n Sabine Friedel, SPD 2352 \n Arne Schimmer, NPD 2352 \n Abstimmung und Ablehnung 2353 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 5/4202, Unterrichtung \ndurch das S\u00e4chsische Staats-\nministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 5/4237, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 2353 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2353 \n\n \n \n \n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4306 2353 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2353 \n\n Zustimmung 2354 \n\n12 4. \u00c4nderung des Entwicklungs-\nprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \nim Freistaat Sachsen (EPLR)  \nF\u00f6rderperiode 2007 \u2013 2013  \n\n Drucksache 5/3753, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/4210, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2355 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2355 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 5/4307 2355 \n\n Zustimmung 2355 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2355 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 25. Sitzung des \n5. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Nolle, Frau Neukirch, Frau Roth. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt: \nCDU bis zu 120 Minuten, DIE LINKE bis zu 80 Minuten, \n\nSPD bis zu 48 Minuten, FDP bis zu 48 Minuten, GR\u00dcNE \nbis zu 40 Minuten, NPD bis zu 40 Minuten und die \nStaatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen je nach Bedarf auf \ndie Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Es liegen keine \nDringlichen Antr\u00e4ge vor. Ich sehe auch keinen Wider-\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n25. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Demokratie in Sachsen verteidigen:  \nExtremismus von Rechts und Links konsequent bek\u00e4mpfen! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Nur noch Dienst nach Vorschrift? Sachsens Polizei \nbraucht keine \u201eBescherung\u201c durch Mehrarbeit und Einkommens-Klau! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD \n10 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nSie wissen, dass die Redezeit eines Redners gem\u00e4\u00df \nGesch\u00e4ftsordnung maximal 5 Minuten betr\u00e4gt und wir \nhier vorn streng auf die Einhaltung der Redezeit achten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDemokratie in Sachsen verteidigen: Extremismus  \nvon Rechts und Links konsequent bek\u00e4mpfen! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der FDP das Wort. F\u00fcr die einbringende CDU-\nFraktion wird gleich Herr Kollege Bandmann das Wort \nnehmen. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde zur \nOrientierung: Nach den einbringenden Fraktionen folgen \nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Kollege Bandmann, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDa kommt der Richtige!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u201eKeine Gewalt!\u201c \u2013 \u201eKeine \nGewalt!\u201c war der Ruf der Demonstranten 1989 auf den \nStra\u00dfen in Sachsen und sp\u00e4ter in Gesamtostdeutschland. \n\n\u201eKeine Gewalt!\u201c war der Ruf, der den Weg in die deut-\nsche Einheit bahnte. \n\nWie ist es den Einzelnen davor ergangen, bevor Demokra-\ntie und Rechtsstaatlichkeit erk\u00e4mpft wurden? Ich will die \nGeschichte eines Mannes erz\u00e4hlen, der mit 18 Jahren zur \nNVA eingezogen wurde, der nicht wusste, wo er hin-\nkommt, wo er zum Einsatz kommt, der aber aus einem \nchristlichen Elternhaus kam. Als dieser junge Mann aus \ndem Zug ausstieg und in Berlin-Wilhelmshagen in die \nKaserne einr\u00fcckte, prangte am Tor ein rotes Plakat: \u201eMit \nder Sowjetunion an der Seite werden wir auf ewig zu den \nGewinnern der Geschichte geh\u00f6ren!\u201c \n\nDieser Mann wurde zu einem Grenzsoldaten ausgebildet \n\u2013 man versuchte es zumindest. Man versuchte, den jungen \nLeuten dort das R\u00fcckgrat zu brechen, um sie willf\u00e4hrig zu \n\n 2245\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nmachen, damit sie auf alles schie\u00dfen, was diesen \u201efrei-\nheitsliebenden\u201c Staat, die Deutsche Demokratische \nRepublik, verlassen wollte. Dabei spielte es \u00fcberhaupt \nkeine Rolle, auf wen sie schossen, ob auf Eltern oder auf \nGeschwister \u2013 Hauptsache, sie schossen. \n\nAls dieser junge Mann sp\u00e4ter selbst Kinder hatte und sie \nim christlichen Glauben erzog, kam am dritten Tage nach \nder Schuleinf\u00fchrung seine Tochter nach Hause und sagte: \n\u201eDa h\u00e4ngt doch ein Bild im Klassenzimmer!\u201c Dieses \nKind war bisher im christlichen Kindergarten gewesen \nund hatte Freiheitsliebe und N\u00e4chstenliebe erfahren. Und \ndann sagte dieses Kind zu seinem Vater: \u201eDu, Papa, stell \ndir vor, dieser Mann\u201c \u2013 da konnte sie den Namen Hone-\ncker noch nicht aussprechen \u2013 \u201ebildet sich doch wohl ein, \nder Gr\u00f6\u00dfte zu sein.\u201c Der Vater sagte zu ihr: \u201eDu, D\u00f6rte, \nsprich nur zu Ende!\u201c Und sie sagte: \u201eDieser Mann bildet \nsich wohl ein, der Gr\u00f6\u00dfte zu sein; dabei ist doch Gott im \nHimmel der Gr\u00f6\u00dfte!\u201c \u201eDu, D\u00f6rte\u201c, sagte der Vater, \u201ehast \ndas Wesentliche in deinem Leben begriffen; vergiss es nur \nnicht!\u201c \n\nDas war die Basis f\u00fcr Freiheitsliebe, die Basis f\u00fcr Tole-\nranz in einem Staat der Intoleranz, die am Ende diesen \n\u201eArbeiter- und Bauernstaat\u201c, wie er sich nannte, zum \nEinsturz brachte. Die Leute im Lande waren sich v\u00f6llig \nim Einigen: Nie wieder Krieg! Aber auch: Nie wieder \nSozialismus! Und: Nie wieder politische Morde in diesem \nLand! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWer das nicht glauben will, der kann das in Leipzig \nbesichtigen. \n\nUnd wenn eine Erfahrung aus dieser Zeit der V\u00e4ter nach \ndem Zweiten Weltkrieg und unserer Generation nach der \ndeutschen Einheit Bestand hat, dann ist es diese: dass wir \neine wehrhafte Demokratie brauchen. Das Gewaltmono-\npol bleibt einzig und allein beim Staat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Lehre aus Weimar ist ganz klar: Der Staat muss daf\u00fcr \nsorgen, dass Freiheit und Demokratie gesch\u00fctzt werden. \nWer dies nicht akzeptieren will und der Meinung ist, der \nStaat k\u00f6nnte sogar mit \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln be-\nk\u00e4mpft und zersetzt werden, der muss sich die Frage \ngefallen lassen, auf welcher Seite der Barrikade er steht, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nauf der Seite, wo er Zersetzungsbefehle geschrieben hat, \noder auf der Seite der Leute, die den \u201ePrager Fr\u00fchling\u201c \nund die Solidarnosc-Bewegung unterst\u00fctzt haben. Ich \nsage, im Freistaat Sachsen werden wir die wehrhafte \nDemokratie praktizieren und den Leuten, die diesen Staat \nabschaffen wollen, nicht noch F\u00f6rdermittel an die Hand \ngeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \nBandmann f\u00fcr die Fraktion der CDU. Als N\u00e4chster spricht \n\nf\u00fcr die miteinbringende Fraktion der FDP Herr Kollege \nBiesok. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie leben doch  \nvon ihren Steuergeldern, Herr Bandmann!) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Bandmann hat \ndie Lehren angesprochen, die wir aus der Weimarer \nRepublik ziehen m\u00fcssen. F\u00fcr mich ist die wichtigste \nLehre, die wir aus dem Versagen der Weimarer Republik \nziehen m\u00fcssen die, dass es nie wieder sein kann, dass man \nmit demokratischen Mitteln die Demokratie abschaffen \nkann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben gesehen, dass es dort Kr\u00e4fte gab, die Extremis-\nten waren, die mit diesem System nichts am Hut hatten, \nein anderes System wollten und sich schlicht und einfach \ndie Toleranz der offenen Verfassung von Weimar zu eigen \ngemacht haben, um ihre eigenen Interessen durchzuset-\nzen. Dies darf nie wieder geschehen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die Demokraten  \nhaben die Demokratie selbst abgeschafft!) \n\nDie Demokraten haben die Demokratie verteidigt und ihre \nVorg\u00e4ngerorganisation hat die Demokratie abgeschafft. \nDas ist die Tatsache. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer eigentliche Skandal ist, dass wir heute hier eine \nsolche Debatte f\u00fchren m\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das stimmt! \u2013 \nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr mich ist es einerseits eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass \nsich demokratische Parteien und demokratische Organisa-\ntionen zu dieser Verfassung und zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung bekennen. F\u00fcr mich ist es \naber ebenso eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass, wenn man \ndas schriftlich fordert, man dadurch nicht eine politische \nDiskussion entfacht, die zu Gesinnungsschn\u00fcffelei und \n\u00e4hnlichen Titeln f\u00fchrt, sondern dass man einmal deutlich \nsagt: Wir bekennen uns hier zu den Grundwerten unserer \nVerfassung und nicht zu den Grundwerten einer Partei \noder einer regierungstragenden Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Biesok, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Biesok, ich \nw\u00fcrde gern wissen: In wie vielen F\u00e4llen sind denn extre-\nmistische Organisationen bereits mit F\u00f6rdermitteln des \nFreistaates gef\u00f6rdert worden, welches Ministerium war \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig und welche Konsequenzen hatte die \nfehlerhafte F\u00f6rderentscheidung? \n\n 2246\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Friedel, das w\u00e4re Gegen-\nstand einer Kleinen Anfrage an die Staatsregierung. Ich \nbitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich hier nicht \u00fcber Detailwis-\nsen verf\u00fcge. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWozu soll ein Bekenntnis abgelegt werden? Es soll ein \nBekenntnis zu den Grundwerten unserer Gesellschaft und \nunserer Verfassung abgelegt werden. Wer \u00fcber die frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung spricht, spricht \n\u00fcber Prinzipien wie Menschenrechte, das Recht der \nPers\u00f6nlichkeit auf Leben und freie Entfaltung, er spricht \n\u00fcber Werte wie die Gewaltenteilung, die Verantwortlich-\nkeit einer Regierung und die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwal-\ntung. \n\nIch finde, es ist nicht zu viel von einer Organisation \nverlangt, die sich um \u00f6ffentliche Mittel bewirbt und die \nf\u00fcr einen Preis vorgeschlagen wird, hier ein Bekenntnis \nzu fordern. Das ist meines Erachtens eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass man sich zu diesen Werten auch schriftlich \nbekennen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer diese Werte bek\u00e4mpft, hat keinen Anspruch auf \n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung. Wer diese Werte anerkennt, der \nverdient unseren Respekt, und wir m\u00fcssen darum k\u00e4mp-\nfen, diese Werte auch gegen Extremisten zu verteidigen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Biesok, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Kollegen Lichdi? \n\nCarsten Biesok, FDP: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBiesok. \u2013 Ist Ihnen als Jurist die Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichtes bekannt, die ausdr\u00fccklich \nfestgestellt hat, dass der freiheitliche Staat des Grundge-\nsetzes keine Werteloyalit\u00e4t von seinen B\u00fcrgern erzwingt, \nsondern darauf vertraut, dass sich die B\u00fcrger freiwillig, \nweil der Staat die Grundrechte, die Grundfreiheit gew\u00e4hr-\nleistet, zu diesem Staat bekennen, also ohne Zwang? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Lichdi! Soweit \nmir diese Rechtsprechung bekannt ist, betrifft sie den \neinzelnen B\u00fcrger, dass er nicht verpflichtet ist, dieses \nBekenntnis einzeln abzulegen. Wir haben aber hier eine \nandere Situation. Hier geht es darum, dass sich bestimmte \nGruppen um \u00f6ffentliche Mittel bewerben oder \u00f6ffentliche \nPreise bekommen. Dort ist diese Rechtsprechung nicht \neinschl\u00e4gig. Vielmehr ist die Rechtsprechung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes insofern einschl\u00e4gig, als man \nsehr wohl ein Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung fordern kann. Dieses Bekenntnis ist so \nweitgefasst, dass man sich lediglich zu den Grundprinzi-\npien bekennen muss, aber man darf durchaus auch Kritik \nan den Werten der freiheitlich-demokratischen Grundord-\n\nnung \u00e4u\u00dfern. Daher ist es auch f\u00fcr demokratische Verei-\nnigungen kein Problem, diese Erkl\u00e4rung abzugeben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir als demokratische Partei-\nen \u2013 da schlie\u00dfe ich die NPD hier in diesem Hause aus-\ndr\u00fccklich aus \u2013 haben die Aufgabe, gegen Rechts- und \nLinksextremisten zu k\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen diesen Mut \nhaben, dies auch \u00f6ffentlich zu bekennen, und auch bei \nF\u00f6rderdebatten diese klare Linie fahren. \n\nWir haben hier in Sachsen links- und rechtsextreme \nVereinigungen und es darf nicht sein, dass wir diese \nextremistischen Vereinigungen noch mit Steuermitteln \nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das machen Sie seit 2004!) \n\nEs darf ebenfalls nicht passieren, dass wir beim notwen-\ndigen Kampf gegen Rechtsradikale auf dem linken Auge \nblind sind und linksextremistischen Organisationen \nebenfalls F\u00f6rdermittel geben, um Rechte zu bek\u00e4mpfen. \nDazu darf es nicht kommen. Deshalb ist es richtig, von \nallen Gruppierungen ein Bekenntnis zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung zu verlangen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAuch im Kampf gegen Extremisten m\u00fcssen wir ma\u00dfhal-\nten. Deshalb finde ich es wichtig und richtig, dass wir \ngerade bei Institutionen wie dem Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz immer genau hinsehen, was man macht und \nwas man nicht macht. Der Kampf gegen Extremisten \nheiligt nicht alle Mittel. Man muss auch hier entsprechend \nma\u00dfhalten. Das gilt auch beim Streit zur gegenst\u00e4ndlichen \nErkl\u00e4rung, die gefordert wird. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass das Innenministeri-\num sich diese Klausel noch einmal ansieht und \u00fcberpr\u00fcft, \ninwiefern sie geeignet und erforderlich ist, das Ziel zu \nerreichen. Ich sage ganz deutlich: Ich m\u00f6chte auch wei-\nterhin ein klares Bekenntnis zur freiheitlich-demo-\nkratischen Grundordnung von allen Vereinigungen haben, \ndie Mittel vom Freistaat Sachsen bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die mitein-\nbringende Koalition die Fraktion der FDP, Herr Kollege \nBiesok. Als n\u00e4chste in der Redereihung kommt die \nFraktion DIE LINKE mit Herrn Prof. Besier. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt  \nkommt wieder eine Belehrung!) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Sie wissen ja noch gar \nnicht, was kommt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir ahnen es!) \n\nSie haben offenbar heute Morgen Ihr Ritalin vergessen. \n\n 2247\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind ja jetzt schon unruhig. \n\nLassen Sie mich doch einmal mit dem von Ihnen ge-\nbrauchten Extremismusbegriff beginnen. Dieser Begriff \nist ideologisch hoch aufgeladen und so unpr\u00e4zise, so vage, \ndass er von den meisten Politikwissenschaftlern und \nHistorikern \u2013 und das nicht nur in Deutschland \u2013 wegen \nseiner fehlenden Erkl\u00e4rungskraft rundweg abgelehnt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit diesem Begriff l\u00e4sst sich alles und jedes etikettieren \nund jeder l\u00e4sst sich damit zum Staatsfeind erkl\u00e4ren, der \nirgendwie von einer imagin\u00e4ren gesellschaftlichen Norm \nabweicht. In die praktische Politik sollte man aber nur \nbew\u00e4hrte Begriffe und Konzepte einf\u00fchren, nicht solche, \n\u00fcber die in den Referenzwissenschaften heftig gestritten \nwird. Daran halten sich im Grunde auch die meisten \nBundesl\u00e4nder, nicht aber Sachsen, wie der j\u00fcngste Eklat \nwieder einmal gezeigt hat. Ich meine, von Empf\u00e4ngern \nstaatlicher F\u00f6rdergelder eine Extremismusklausel unter-\nschreiben zu lassen. \n\nDer Berliner Historiker Wolfgang Wippermann, \u00fcbrigens \nein Sozialdemokrat, ist der Geschichte des Extremismus-\nbegriffes nachgegangen. Nach seinen Untersuchungen \nwird Extremismus als Austauschbegriff f\u00fcr Totalitarismus \nbzw. f\u00fcr Radikalismus gebraucht. Urheber dieses Begrif-\nfes waren weder Politikwissenschaftler noch Historiker, \nsondern der Verfassungsschutz gebrauchte in seinen \nBerichten bis 1973 \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachvollziehen \u2013 den \nRadikalismusbegriff und f\u00fchrte dann den Extremismus-\nbegriff ein. Ich zitiere Wippermann: \u201eDer Extremismus-\nbegriff ist allein vom Verfassungsschutz und einigen \nseiner offiziellen und inoffiziellen Mitarbeiter in die \nDebatte eingef\u00fchrt worden.\u201c Dann nennt Wippermann \nNamen von Hochschullehrern, die als V-Leute des Verfas-\nsungsschutzes arbeiten. Da diese Personen beinahe \nausschlie\u00dflich an s\u00e4chsischen Hochschulen lehren, ver-\nsteht man auf einmal, warum in Sachsen die Extremis-\nmusdoktrin und ihre Derivate zur Staatsideologie haben \nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nWerden Sie doch mal konkret!) \n\n\u2013 Schauen Sie sich doch das Buch an! Ich geh\u00f6re nicht zu \nden Denunzianten! \n\nMeine Damen und Herren, nichts gegen den Verfassungs-\nschutz, aber er ist ein Geheimdienst und keine volksp\u00e4da-\ngogische Einrichtung. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der  \nAbg. Johannes Lichdi und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nWissenschaft lebt aber von der Transparenz ihrer freien \nDiskurse, nicht von der Konspiration in dunklen Hinter-\nzimmern. Wenn Wippermann in der 2. Auflage unwider-\nsprochen die f\u00fcr Hochschullehrer so ehrenr\u00fchrige Be-\nhauptung wiederholen kann, dass s\u00e4chsische Professoren \n\nf\u00fcr den Verfassungsschutz arbeiten, dann ist daraus der \nSchluss zu ziehen, dass da etwas dran sein muss. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was ist  \ndenn das f\u00fcr eine krude Logik?) \n\n\u2013 Aber ich bitte Sie, das ist doch ehrenr\u00fchrig! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nicht alles,  \nwas in der Zeitung steht, stimmt!) \n\n\u2013 Das ist ein Unterschied! Diesen Unterschied haben Sie \noffenbar nicht verstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWippermann zufolge f\u00fchren die geheimdienstlichen \nKontakte bis ins Hannah-Arendt-Institut, das Flaggschiff \nder s\u00e4chsischen Extremismus- und Totalitarismusdoktrin. \nAnscheinend hat es die Verantwortlichen wenig beein-\ndruckt, dass eine Strukturkommission f\u00fcr das Hannah-\nArendt-Institut, gemischt besetzt, feststellte \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Kommen Sie zum Thema!) \n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Thema, das ist das Zentrum des Prob-\nlems! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch zitiere: \u201eDer programmatischen Ausrichtung auf die \nTotalitarismusforschung steht ein Teil von Fachwissen-\nschaft und \u00d6ffentlichkeit ablehnend gegen\u00fcber.\u201c Und: \nDas Hannah-Arendt-Institut \u201ewar in seiner bisherigen \nEntwicklung Gegenstand nicht allein geschichtspoliti-\nscher, sondern auch politisch-tagesaktueller und somit \u2026 \nforschungsfremder Debatten.\u201c Auf den Fall Richter, der \nseinerzeit vom Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit zum \nVerfassungsschutz wechselte, will ich gar nicht erst \neingehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Regie-\nrung und den Koalitionsfraktionen, das sind die theoreti-\nschen Fundamente, auf denen Ihr praktisch-politisches \nHandeln in Sachen Extremismus aufruht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen! \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Die Extre-\nmismusdoktrin ist theoretisch unhaltbar und daher f\u00fcr die \npraktische Politik untauglich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE der Abg. Herr Prof. Besier. Als N\u00e4chster \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion der Abg. Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die heutige \nDebatte zur Kl\u00e4rung des Demokratiebegriffs ist f\u00fcr die \nCDU ein gut gew\u00e4hlter Termin. Es ist n\u00e4mlich an der \nZeit, dass Sie noch einmal Ihren Demokratiebegriff \n\n 2248\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nkl\u00e4ren. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal \nsagen. \n\nDer Ausl\u00f6ser dieser Diskussion ist, dass wir in Sachsen \neine anhaltende Debatte \u00fcber die sogenannte Extremis-\nmusklausel haben, die in Zukunft von allen Initiativen \ngegen Rechtsextremismus und, wie man auch h\u00f6rt, von \nanderen gesellschaftlichen Gruppen, die F\u00f6rdermittel \nbekommen, unterschrieben werden soll. Die Extremis-\nmusklausel ist beim s\u00e4chsischen Demokratiepreis zum \nersten Mal zum Einsatz gekommen. \n\nSchauen wir kurz, was dahintersteckt. Die Extremismus-\nklausel geht davon aus, dass die Erscheinungen von \nLinks- und Rechtsextremismus Erscheinungen gesell-\nschaftlicher R\u00e4nder sind. Sie blendet dabei das aus, was \nuns die Berliner Konfliktforscher und auch die Friedrich-\nEbert-Stiftung immer wieder sagen: dass es n\u00e4mlich ein \nProblem der gesellschaftlichen Mitte ist, dass es tief in der \ngesellschaftlichen Mitte verankert ist. Das ist ein Prob-\nlem, denn an dieser Stelle ist diese Theorie unscharf und \nschwach. Die Folge ist nicht nur eine falsche Analyse, \nn\u00e4mlich die Reduzierung auf ein R\u00e4nderproblem, sondern \nauch ein ganz praktisches Problem. In der sich daraus \nergebenden Schlussfolgerung schieben Sie n\u00e4mlich alle \nLeute, die sich gegen Neonazismus, Antisemitismus, \nRassismus engagieren, automatisch in einen linken \nVerdacht. Das ist die Schlussfolgerung. \n\n(Steffen Flath, CDU: Quatsch!) \n\nWir erleben das in vielen s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Ge-\nmeinden, wo die Initiativen vor Ort unter den Verdacht \ndes Linksextremismus gestellt werden. Das Problem ist, \ndass Sie erkl\u00e4ren, dass der Gegner des Rechtsextremisten \nder Linksextremist sei. Das ist aber falsch. Der Gegner \ndes Rechtsextremisten, der Gegner des Neonazis ist der \nDemokrat, meine sehr geehrten Damen und Herren, und \ndas muss man hier feststellen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Extremismusklausel, die von Ihnen vorgelegt wurde, \nhat zwei gro\u00dfe Probleme. Ich nenne als Erstes die juristi-\nsche Dimension. Sie wollen also als Allererstes ein \nBekenntnis zum Grundgesetz. Das ist kein Problem. Es \nhat auch nie jemand gesagt, dass er damit ein Problem \nhat. Das Zweite ist, dass Sie gerne m\u00f6chten, dass Partner \ndarauf \u00fcberpr\u00fcft werden sollen, inwiefern sie extremisti-\nsche Strukturen unterst\u00fctzen etc. pp. \n\nDurch das Rechtsgutachten von Herrn Battis kommt ganz \nklar zum Ausdruck, dass diese Gesinnungsklausel, diese \nGesinnungsschn\u00fcffelei verfassungswidrig ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, erkl\u00e4ren Sie mir \nbitte einmal, wie Sie mit einer verfassungswidrigen \nKlausel die Verfassung in Sachsen und in Deutschland \nsch\u00fctzen wollen. Das halte ich f\u00fcr geradezu absurd. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDas ist die juristische Dimension. Aber f\u00fcr genauso \nwichtig halte ich die politische Dimension. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDas Grundgesetz wurde entwickelt, erstritten und er-\nk\u00e4mpft als Schutz der B\u00fcrger vor dem Staat und nicht als \nSchutz des Staates vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \nDas, was Sie an dieser Stelle offenlegen, ist ein tiefes \nMisstrauen gegen\u00fcber den Initiativen in Sachsen, und das \nhalte ich politisch f\u00fcr hoch problematisch. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch nehme wohlwollend zur Kenntnis, dass Sie sich in die \nDebatte einmischen wollen, ich nehme aber genauso \nwohlwollend zur Kenntnis, dass es einen Nachdenkpro-\nzess innerhalb der Regierungsfraktionen und innerhalb \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung gibt. Ich finde es gut, \ndass man hier noch einmal dar\u00fcber nachdenkt, wie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann, lassen \nSie eine Zwischenfrage zu? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Homann, ziehen Sie den \nSchluss, dass jeder, der sich gegen Rechtsextremismus \nengagiert oder vorgibt, sich gegen Rechtsextremismus zu \nengagieren, automatisch ein lupenreiner Demokrat ist, \nund wie erkl\u00e4ren Sie sich dann solche Ereignisse wie die \nneulich wieder stattgefundene Schneeballschlacht am \nConnewitzer Kreuz? \n\n(Unruhe) \n\nHenning Homann, SPD: Zu der Schneeballschlacht am \nConnewitzer Kreuz kann ich mich nicht \u00e4u\u00dfern. Das ist \noffensichtlich an mir vorbeigegangen. Ich habe da keine \nEinladung bekommen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch gehe grunds\u00e4tzlich zuerst davon aus, wenn ich einem \nB\u00fcrger in diesem Freistaat begegne, dass er ein Demokrat \nist, dass er jemand ist, der auf dem Boden der demokra-\ntisch-freiheitlichen Grundordnung steht. Ich gehe mit \neinem positiven Verst\u00e4ndnis an die Menschen in dieser \nRepublik und in diesem Land heran. Das ist das, was ich \ntue. Mir muss erst einmal jemand beweisen, an welchen \nStellen F\u00f6rdergelder durch irgendwelche Initiativen f\u00fcr \nirgendwelche anderen extremistischen Sachen, wie Sie sie \ndefinieren, verwendet wurden. Dieser Beweis steht f\u00fcr \nmich in Sachsen bis heute aus. Diese Frage ist auch nicht \nbeantwortet worden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n 2249\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nGegen diese Form der Vorverurteilung der s\u00e4chsischen \nInitiativenlandschaft verwahre ich mich auf das Deut-\nlichste. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMein letzter Satz: Ich finde das Umdenken gut, man soll \naber nicht so tun, als w\u00e4re nichts passiert. Sie haben eine \nverfassungswidrige Klausel auf die Bewerberinnen und \nBewerber um den s\u00e4chsischen Demokratiepreis angewen-\ndet. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAn dieser Stelle muss man noch einmal sagen, dass durch \ndie s\u00e4chsischen Initiativen das Grundgesetz verteidigt \nworden ist, indem durch das AKuBiZ der Preis abgelehnt \nwurde. Diese Verteidigung gegen\u00fcber der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung sollte Ihnen ernsthaft zu denken geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD,  \nder LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach der Abg. Homann. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE der Abg. Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nschon h\u00f6chst erstaunlich, was f\u00fcr eine Debatte die Staats-\nregierung uns mit ihrer so genannten Antiextremismuser-\nkl\u00e4rung ohne jede Not aufzwingt. Ich bin auch regelrecht \nerschrocken dar\u00fcber, wie wenig hier weite Teile der CDU \nelementare Grundlagen unserer Demokratie begriffen \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch arbeite jetzt seit zehn Jahren auf wissenschaftlicher, \nzivilgesellschaftlicher und politischer Ebene zu den \nThemen Demokratieentwicklung und Rechtsextremismus. \nWas ich in dieser Zeit erlebt habe, geht schlichtweg auf \nkeine Kuhhaut. Der bekannte Journalist Toralf Staudt \nschrieb einmal: \u201eWo die Mitte der Gesellschaft braun \nschillert, gilt als linksradikal, wer das Grundgesetz vertei-\ndigt.\u201c Ganz genau das trifft den Kern der Sache. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nIch habe allzu oft erlebt, dass CDU-Politiker vor Ort in \ndie Schweigekartelle involviert waren, wenn es darum \nging, auf der einen Seite ein Neonaziproblem schlichtweg \nzu leugnen und auf der anderen Seite aber diejenigen zu \ndiffamieren, die sich aktiv mit dem Problem auseinander-\ngesetzt haben: \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nWurzen, Mittweida, Limbach-Oberfrohna. Das sind nur \ndrei prominente Beispiele unter vielen. Hinzu kommt die \n\nst\u00e4ndige Gefahr f\u00fcr diejenigen, die sich dort engagieren, \nOpfer von rechtsextremen \u00dcbergriffen zu werden. Trotz-\ndem machen diese Aktiven in den Vereinen, Schulen, \nGewerkschaften, Kirchgemeinden \u2013 viele andere w\u00e4ren \nzu nennen \u2013 weiter, um zivilisatorische Mindeststandards, \num die W\u00fcrde des Menschen zu verteidigen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nAusgerechnet von diesen Menschen, die sich t\u00e4glich f\u00fcr \ndie demokratischen Grundwerte einsetzen, wollen Sie ein \nBekenntnis zur Demokratie verlangen? Meine Damen und \nHerren von der CDU! Nach wie vor f\u00fchren Sie die Debat-\nte unter einem v\u00f6llig falschen Blickwinkel. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Kollege Jennerjahn? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank. Herr Kollege \nJennerjahn, stimmen Sie mir zu, dass die Unterzeichner \nder Solidarit\u00e4tserkl\u00e4rung f\u00fcr den Pirnaer Verein, \u00fcber den \nwir hier im S\u00e4chsischen Landtag sprechen, ja, eigentlich \ndiskutieren, konsequenterweise ihr Mandat zur\u00fcckgeben \nsollten? Ich darf daran erinnern, es betrifft den Abg. Miro \nJennerjahn, die Abg. Bonk und es betrifft die komplette \nPDS-Fraktion. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Robert Clemen, CDU:  \nDas hei\u00dft jetzt DIE LINKE) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Kollege, die Frage ist \nnun wirklich hochnotpeinlich. Die Solidarit\u00e4tserkl\u00e4rung \nwurde unterschrieben, weil sich ein Verein gegen eine \nVorverurteilung gewehrt hat. Der Verein hat damit ein \nWesenselement der Demokratie verteidigt. Deshalb wird \ner von Abgeordneten in diesem Haus unterst\u00fctzt. Viel-\nmehr sollten sich diejenigen fragen, worauf sie eigentlich \neinen Eid geschworen haben, die mit solchen Vorverurtei-\nlungen arbeiten. Darauf werde ich in meiner Rede gleich \nnoch ein St\u00fcck weiter eingehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nKommen wir zur\u00fcck zu dem Blickwinkel, unter dem die \nCDU argumentiert. Ihre Logik ist ganz einfach, das hat \nder Kollege Homann schon angesprochen: Wer sich gegen \nRechtsextremismus engagiert ist links, h\u00f6chstwahrschein-\nlich sogar linksextrem und muss bek\u00e4mpft werden. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie haben dabei schlichtweg nicht verstanden, \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nSie haben nicht verstanden, dass der Kern rechtsextremer \nIdeologie aus einer Ideologie menschlicher Ungleichwer-\ntigkeit besteht, der biologisch fundiert ist, und, daraus \n\n 2250\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nabgeleitet, werden die allgemeinen Menschenrechte \ninfrage gestellt. \n\n(Zuruf der Abg. Arne Schimmer  \nund Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\nDer Gegenpart dieser Ideologie besteht mithin in einer \nSt\u00e4rkung der Menschenrechte und des Gedankens, dass \nalle Menschen gleich an Rechten sind. Das sind \u00fcbrigens \nWerte, die konstitutiv sind f\u00fcr das Grundgesetz der \nBundesrepublik Deutschland und auch die Verfassung des \nFreistaates Sachsen. Die Schlussfolgerung ist, \n\n(Robert Clemen, CDU:  \nDas muss f\u00fcr alle gelten! F\u00fcr alle!) \n\ndass das Gegenteil von Rechtsextremismus nicht Linksex-\ntremismus lautet, sondern zun\u00e4chst einmal Demokratie. \nAber ganz offenkundig ist es so, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\ndass die Staatsregierung gegen einzelne gef\u00f6rderte Pro-\njekte gegen Rechtsextremismus Bedenken hat. Es ist aber \nauch bezeichnend, dass sich die Staatsregierung bisher \nweigert, die Karten auf den Tisch zu legen und konkret zu \nbenennen, um welche Projekte es ihr dabei eigentlich \ngeht. Damit entzieht sie die Vorw\u00fcrfe, die sie hat, einer \ntransparenten Diskussion und einer \u00dcberpr\u00fcfung. Damit \nhebelt sie aber auch das Rechtsstaatsprinzip aus. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIhr Verst\u00e4ndnis von Rechtsstaat ist ganz offensichtlich: \nDer Staat hat immer recht. Das ist falsch. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDas Rechtsstaatsprinzip basiert auf zwei zentralen Ele-\nmenten. Das eine ist die Unschuldsvermutung und das \nzweite ist die Gewaltenteilung. Nicht ich als B\u00fcrger habe \nzu beweisen, dass ich unschuldig bin, sondern derjenige, \nder mir etwas vorwirft, muss die Beweise erbringen. \nGepr\u00fcft wird das Ganze dann vor unabh\u00e4ngigen Gerich-\nten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \nSPD \u2013 Zurufe von den LINKEN und der NPD) \n\nHerr Innenminister Ulbig, Sie waren zu Ihrer Zeit als \nOberb\u00fcrgermeister in Pirna eines der positiven Beispiele, \nwo sich Stadtverantwortliche offensiv mit der Problema-\ntik auseinandergesetzt haben \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nund wo eine vertrauensvolle Zusammenarbeit mit der \nZivilgesellschaft stattgefunden hat. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWenn ich jetzt Ihre Pressemitteilungen der letzten Wo-\nchen anschaue, dann erkenne ich Sie ehrlich gesagt nicht \nwieder. Vor diesem Hintergrund ist es h\u00f6chst bedauerlich, \n\ndass Sie beim Landestreffen des Netzwerkes \u201eTolerantes \nSachsen\u201c nicht anwesend sein konnten. Ich wei\u00df, Sie \nhatten da eine dringliche andere terminliche Verpflich-\ntung. Aber wenn Sie die dortige Debatte \u00fcber die Antiex-\ntremismuserkl\u00e4rung erlebt h\u00e4tten, dann w\u00e4ren jegliche \nZweifel an der Demokratietauglichkeit der gef\u00f6rderten \nProjekte zerstreut worden. \n\nIch m\u00f6chte einige wenige S\u00e4tze aus dem dort verfassten \nLimbach-Oberfrohnaer Appell vorlesen. Ich zitiere: \n\u201eLassen Sie uns auf Augenh\u00f6he miteinander reden und \ngemeinsam mit allen demokratischen Kr\u00e4ften den Alltag \ngestalten. Statt Erkl\u00e4rungen von uns zu verlangen, laden \nwir alle ein, uns zu besuchen. Lernen Sie unsere Arbeit \nkennen und messen Sie uns daran.\u201c Herr Innenminister, \nich bitte Sie ausdr\u00fccklich: Stellen Sie nicht formale \nLippenbekenntnisse \u00fcber die inhaltliche Qualit\u00e4t der \ngef\u00f6rderten Projekte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nDass diese Qualit\u00e4t existiert, ist in wissenschaftlichen \nEvaluationen in der Vergangenheit mehrfach nachgewie-\nsen worden. Verzichten Sie also auch weiterhin auf \njedwede Antiextremismuserkl\u00e4rung; denn eine falsche \nPolitik zu korrigieren ist kein Gesichtsverlust, sondern ein \nZeichen von Gr\u00f6\u00dfe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach der Abg. Jennerjahn. F\u00fcr die NPD spricht jetzt \nder Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! CDU und FDP suggerieren \nmit ihrem Debattentitel, die Demokratie in Sachsen zu \nverteidigen und linken Extremismus konsequent zu \nbek\u00e4mpfen. Das, meine Damen und Herren, ist aber eine \nfaustdicke L\u00fcge, denn nach dem Landtagseinzug der NPD \nim Jahre 2004 hatte die CDU nichts Besseres zu tun, als \nunter Einbeziehung der SED-Nachfolger hier im Landtag \neine antinationale Einheitsfront zu bilden. Damit sorgte \ndie CDU daf\u00fcr, dass Stasispitzel und Nachfolgebolsche-\nwisten wie Volker K\u00fclow im Kampf gegen Rechts zu \nDemokraten geadelt wurden. Seit 2004 lie\u00df die s\u00e4chsische \nCDU keine Gelegenheit aus, mit linken und linksradika-\nlen Gruppierungen die nationale Opposition zu bek\u00e4mp-\nfen und zu verleumden. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nSo arbeitete etwa jahrelang der CDU-Kreisverband unter \nF\u00fchrung von Lars Rohwer im Vorfeld der nationalen \nTrauerm\u00e4rsche am 13. Februar mit Linksau\u00dfenorganisati-\nonen wie der DKP und der MLPD zusammen. \n\n(Unruhe) \n\n 2251\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDirekt nach dem Landtagswahlerfolg der NPD legte die \nStaatsregierung das millionenschwere Programm mit dem \nirref\u00fchrenden Titel \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz\u201c auf. Seitdem flie\u00dfen jedes Jahr mehr als \n2 Millionen Euro in ein linkes Sozialbiotop, das mit \ndieser Staatsknete vor Hartz IV bewahrt wird und unge-\nst\u00f6rt an der Linksradikalisierung der Gesellschaft arbeiten \nkann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber die Staatsregierung sch\u00fcttet auch noch an anderer \nStelle die F\u00fcllh\u00f6rner nicht nur \u00fcber der linken, sondern \nsogar \u00fcber der linksmilitanten Szene aus. Wie CDU-\nSozialministerin Clau\u00df erst vor wenigen Wochen auf \nAnfrage der NPD-Fraktion einr\u00e4umen musste, erh\u00e4lt der \nLeipziger Autonomentreff \u201eConne Island\u201c seit dem Jahr \n2003 finanzielle Unterst\u00fctzung durch den Freistaat im \nRahmen des \u201eFreiwilligen Sozialen Jahres\u201c. Im Verfas-\nsungsschutzbericht 2009 des CDU-gef\u00fchrten Innenminis-\nteriums hei\u00dft es auf Seite 44: \u201eAls vorrangige Anlaufstelle \nder Leipziger autonomen Szene fungiert weiterhin das \n,Conne Island\u2019.\u201c \n\nTrotzdem unterst\u00fctzt die Tillich-Regierung die linksmili-\ntante Szene in Leipzig im Rahmen dieses \u201eFreiwilligen \nSozialen Jahres\u201c, wie Sozialministerin Clau\u00df erst vor \nwenigen Wochen zugeben musste. Da verwundert es auch \nnicht, dass ausgerechnet das Soziokulturelle Zentrum \n\u201eConne Island\u201c im Jahr 2008 f\u00fcr den legendenumwitter-\nten s\u00e4chsischen Demokratiepreis vorgeschlagen war. Es \nsieht ganz so aus, als w\u00fcrden die CDU-Oberen ihrer \nJungen Union im Kampf gegen Rechts nicht viel zutrauen \nund sich stattdessen durch finanzielle Zuwendungen eine \nArt antifaschistische Staatsjugend halten. Diese linksge-\nwirkte Staatsjugend wird von wichtigen Teilen des \nMachtapparates politisch, finanziell und medial unter-\nst\u00fctzt und hat die Drecksarbeit f\u00fcr diejenigen antinationa-\nlen Kreise zu leisten, die sich im Kampf gegen die NPD \nnicht selbst die Finger schmutzig machen wollen. \n\nDie so gehegten und gepflegten Antifa-Truppen danken es \nder CDU aber gar nicht, womit wir bei dem eigentlichen \nAnlass der heutigen Debatte sind, n\u00e4mlich der Nichtan-\nnahme des s\u00e4chsischen Demokratiepreises durch das \nsogenannte Alternative Kultur- und Bildungszentrum \nS\u00e4chsische Schweiz, kurz AKuBiZ. Die Verantwortlichen \nweigerten sich, eine Anti-Extremismus-Erkl\u00e4rung zu \nunterschreiben und f\u00fcr die Grundgesetztreue ihrer B\u00fcnd-\nnispartner zu b\u00fcrgen. Dass das AKuBiZ eine Erkl\u00e4rung \nzur Verfassungstreue ablehnt, kann bei den intensiven \nKontakten des Vereins ins dezidiert linksradikale Milieu \n\u00fcberhaupt nicht verwundern. \n\nSo ist beispielsweise einer der Hauptinitiatoren des \nAKuBiZ ein gewisser Lutz Richter, seines Zeichens \nMitglied des im Verfassungsschutz erw\u00e4hnten kommunis-\ntischen VVN-Bundes der Antifaschisten. Des Weiteren ist \ner Kreisrat und Kreisgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LINKEN im \nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge. Der Eklat \num die verweigerte Annahme des Demokratiepreises \nkommt aus Sicht der NPD-Fraktion einer erfreulichen \n\nSelbstentlarvung des AKuBiZ gleich. Vor der Aush\u00e4ndi-\ngung des Preises durch den CDU-Ministerpr\u00e4sidenten \nh\u00e4tten die Pirnaer Berufslinken nur ein formales Bekennt-\nnis zum Grundgesetz abgeben m\u00fcssen, und schon w\u00e4ren \nihnen wieder 10 000 Euro im Kampf gegen die NPD \nzugeflossen. \n\nDass selbst dieses Formelbekenntnis zum Grundgesetz \nabgelehnt wurde und ausgerechnet das mit der Linkspartei \neng verwobene AKuBiZ nun von \u201eStasi-Methoden\u201c \nspricht, ist verr\u00e4terisch und realsatirisch zugleich. \n\nEs wirft aber auch ein Schlaglicht darauf, wie viel Geld \nseit dem Landtagseinzug der NPD im Jahr 2004 durch die \nCDU-Staatsregierung in ein linksradikales Milieu ge-\npumpt wurde, das den Antifaschismus als Feigenblatt f\u00fcr \ndie Linksradikalisierung der Gesellschaft missbraucht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie CDU im S\u00e4chsischen Landtag hat sich nach dem \nNPD-Erfolg von der vereinigten Linken am Nasenring \ndurch die politische Arena ziehen lassen und sitzt bis \nheute in der Antifa-Falle, in die sie 2004 hineingetreten \nist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die CDU bek\u00e4mpft nicht den linken \nExtremismus, sondern die Christdemokraten auch hier im \nS\u00e4chsischen Landtag legen sich als Polit-Nutten in das \nBett des Linksextremismus. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIch komme zum Schluss. Das Einzige, was Sie k\u00f6nnen, \nist die Bek\u00e4mpfung der NPD und damit der einzigen \nPartei, die sich in diesem Landtag f\u00fcr \u2013 \u2013 \n\n(Der Pr\u00e4sident hat das Mikrofon abgeschaltet.) \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abg. Gansel, f\u00fcr \nden von Ihnen gebrauchten Begriff \u201ePolit-Nutten\u201c erteile \nich Ihnen jetzt einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und vereinzelt \nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Rednerrunde \nzur 1. Aktuellen Debatte. Die Staatsregierung will jetzt \nnoch nicht das Wort ergreifen. Wir fangen wieder mit den \neinbringenden Fraktionen an. Es beginnt die Fraktion der \nCDU. Bitte, Herr Kollege Kirmes, Sie haben das Wort. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wie geschichtsverges-\nsen muss man eigentlich sein, wenn man heute noch \nGedankengut aus dem wohl dunkelsten Kapitel unserer \nneueren deutschen Geschichte in sich f\u00fchrt, wenn man \ndiese Ideologien verbr\u00e4mt und glorifizierend weiter \nverstreut? \n\n 2252\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber wie wenig muss man auch die Lebenswirklichkeit \nder DDR reflektieren, wenn man das Eingesperrtsein \nheute nicht auch als solches bezeichnet. Mit Eingesperrt-\nsein meine ich nicht nur die Mauer, sondern auch das \nEingesperrtsein im Denken und im Handeln. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nEs war \u2013 wie sie sich selbst bezeichnete \u2013 eine Diktatur; \ndas Schw\u00e4nzel \u201edes Proletariats\u201c kann man wohl weglas-\nsen. \n\nGerade wir hier in Sachsen sind auf die Stra\u00dfe gegangen \nmit dem Ruf nach Freiheit. Wir haben diese Freiheit. Es \nist auch die Freiheit der Andersdenkenden, wie es vor \n100 Jahren Frau Luxemburg wohl gefordert hatte. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAber, meine Damen und Herren, anderes Denken ist nicht \ngleich anderes Handeln. Wir verwahren uns dagegen, dass \ndieses andere Denken die Grundlage oder gar die Basis \ndaf\u00fcr ist, dass gegen unseren Rechtsstaat, gegen unsere \nfreiheitlich-demokratische Grundordnung gehandelt oder \nsolches Handeln vorbereitet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nWir sind vor Extremismus nicht gefeit. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage zulassen. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das war klar!) \n\nWir sind nicht gefeit. Der Verfassungsschutzbericht weist \naus, dass die Anzahl der Rechtsextremen erfreulicherwei-\nse zur\u00fcckgegangen ist, dass auch das T\u00e4tigwerden der \nfreien Szene ged\u00e4mpft worden ist. Aber solange es noch \nAufm\u00e4rsche unter nationalsozialistischen Symbolen und \nParolen gibt, haben wir wachsam zu sein, haben wir \ndagegen zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNur, meine Damen und Herren, in dieser Demokratie \nbrauchen wir auch nicht linke extreme Autonome, die sich \nals Verteidiger der Menschenrechte aufspielen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn der Verfassungsschutzbericht weist auch aus, dass \ngerade diese Szene ein gesteigertes Aggressions- und \nKonfrontationspotenzial aufweist. Das hei\u00dft also, wir \nhaben auch auf dem linken Auge gesch\u00e4rft zu bleiben. \n\nSachsen ist zum Aktionsraum solcher linksextremen \nExzesse geworden. Es stimmt mich au\u00dferordentlich \nbetr\u00fcblich, dass wir den unr\u00fchmlichen zweiten Platz nach \nHamburg einnehmen, wenn es um linksradikale Aus-\nschreitungen, Aggression, Gewalt und Straftaten geht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nMich pers\u00f6nlich verwundert es auch, dass hochrangige \nVertreter von Organisationen und Parteien an solchen \nDemonstrationen und Aufm\u00e4rschen teilnehmen, von \ndenen mit Leichtigkeit zu erwarten ist, dass wieder \nirgendwelche linksradikalen Straftaten passieren, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndass Stra\u00dfenbahnhaltestellen kaputt gemacht werden, dass \nContainer brennen und \u00c4hnliches. Das st\u00e4rkt unsere \nDemokratie auf gar keinen Fall. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGenau in diesem Kontext sehe ich auch die Aufgeregtheit \nzu den Erkl\u00e4rungen, die wir von Vereinen erwarten, \nm\u00f6chte ich sagen, die sich auf die Fahnen geschrieben \nhaben, unsere B\u00fcrgerrechte, unsere Freiheit zu verteidi-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist denn schlimm daran, \nwenn ich eine Selbsterkl\u00e4rung abgeben soll? Was hat das \nmit Gesinnungsschn\u00fcffelei zu tun, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwenn ich selber erkl\u00e4re, dass ich auf dem Boden unseres \nGrundgesetzes stehe? Was ist das? \u2013 Entschuldigung, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nwenn ich den Begriff Vorverurteilung hier h\u00f6re. Entschul-\ndigung, jeder Verein hat sich einen Satzungszweck zu \ngeben. Wer sich diesem Satzungszweck nicht unterwirft, \n\n(Anhaltende Zurufe von der SPD) \n\nder wird aus dem Verein ausgeschlossen. Was ist denn \ndaran schlimm? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSchlimm ist es nur, wenn ich als Verein mit b\u00fcrgerschaft-\nlichem Engagement billigend in Kauf nehme, dass ich \nLeute unterst\u00fctze und unter meine Fittiche nehme, \n\n(Dr. Eva-Maria Stange, SPD: Wen denn?!) \n\ndie sich nicht f\u00fcr meinen Satzungszweck, meinen guten \nSatzungszweck erkl\u00e4ren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer macht das?!) \n\nEntschuldigung, wenn jeder Verein verpflichtet ist, sich \nzu einem Satzungszweck zu erkl\u00e4ren, dann kann ich \u2013 \nbitte sch\u00f6n \u2013 doch auch verlangen, dass man sich zu \nunserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung \nerkl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd insbesondere, wenn ich daf\u00fcr gef\u00f6rdert werde oder \ngef\u00f6rdert werden will oder Preise in Anspruch nehme. Ich \nkann weder aus rechtlicher noch aus sachlicher Sicht \ndiese Organisation, dieses b\u00fcrgerschaftliche Engagement \nanders als jeden Kleingartenverein oder sonst was sehen, \ndie sich einen satzungsm\u00e4\u00dfigen Zweck geben. \n\n 2253\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWenn es um unsere B\u00fcrger geht, wenn es um unsere \nFreiheit geht, dann m\u00f6chte ich bitte auch die Erkl\u00e4rung \ndazu, dass ich auf dem Boden des Grundgesetzes stehe. \n\nEntschuldigung, \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \nKollege! \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: \u2013 wenn uns irgendjemand \nimmer wieder die Verfassung vorh\u00e4lt, dann kommt es \ndoch aus Ihren Reihen der LINKEN. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\ngende Fraktion der CDU der Abg. Kirmes. Will jetzt auch \ndie miteinbringende Fraktion der FDP reden? \u2013 Sie \nergreift das Wort mit Herrn Kollegen Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich glaube, man muss einiges aus der Debatte ein \nbisschen gerader\u00fccken. \n\nHerr Homann, Sie haben davon gesprochen, dass die \nKlausel in dem Gutachten als verfassungswidrig bezeich-\nnet wurde. Da bitte ich Sie ein wenig zu differenzieren. \nNicht verfassungswidrig wurde sie in den Teilen begut-\nachtet, die ein Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung beinhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! von der CDU) \n\nInsofern ist diese Klausel verfassungsgem\u00e4\u00df. Sie ist auch \ngeeignet, ein Bekenntnis zu unserer Werteordnung herbei-\nzuf\u00fchren. \n\nIch habe bereits vorhin in meinem ersten Beitrag gesagt: \nIch denke, dass das Innenministerium eine notwendige \n\u00dcberpr\u00fcfung dieser Klausel vornimmt, um zu sehen, wie \nes mit diesem zweiten Teil ist. Damit, denke ich, ist alles \nNotwendige dazu gesagt. \n\nHerr Jennerjahn, Sie f\u00fchrten aus, dass oft von den regie-\nrungstragenden Fraktionen der Verdacht erhoben wird, in \ndem Moment, wo man sich gegen rechts engagiert, sei \nman linksextrem. Ich m\u00f6chte dem entschieden widerspre-\nchen. \n\nWir haben es am 13. Februar letzten Jahres hier in Dres-\nden erlebt, dass sich viele demokratische Kr\u00e4fte gegen \nRechts erhoben haben. Hier waren zum Beispiel Minister \ndieser Staatsregierung und Abgeordnete der regierungs-\ntragenden Fraktionen dabei. Ich will Herrn Ulbig nennen \nund Frau von Schorlemer und Herrn Dr. Martens; ich war \nauch dabei. Ich m\u00f6chte mich dagegen verwahren, dass wir \ndann gleich in die linksextreme Ecke gestellt werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGerade aus dem 13. Februar m\u00f6chte ich auch eine andere \nLehre ziehen. Wir haben dort Linksextreme gesehen, die \nsich in keiner Weise von Rechtsextremen unterschieden \n\nhaben, die genauso vermummt waren, die genauso Sprin-\ngerstiefel trugen, \u2013 \n\n(Andreas Storr, NPD: Das stimmt gar nicht!) \n\n\u2013 die dort genauso gegen die demokratische Grundord-\nnung gek\u00e4mpft haben, indem sie das Gewaltmonopol des \nStaates missbraucht haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWir haben keine Autos angez\u00fcndet!) \n\nDiese Gruppierungen d\u00fcrfen keine F\u00f6rderungen aus \nstaatlichen Mitteln bekommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb ist es wichtig, gerade bei Programmen gegen \nRechtsradikale daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Programme \nsauber durchgef\u00fchrt werden. Dazu geh\u00f6rt auch ein Be-\nkenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung \nvon den Organisationen, die diese Mittel in Anspruch \nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach der Abg. Biesok. Kollege Jen-\nnerjahn, ich sehe, Sie wollen vom Mittel der Kurzinter-\nvention Gebrauch machen. Bitte sch\u00f6n. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \nDank. \u2013 Ich m\u00f6chte nur deutlich feststellen, dass sich \nsowohl die CDU als auch die FDP weigern, konkrete \nAnschuldigungen zu formulieren und stattdessen weiter-\nhin bei nebul\u00f6sen allgemeinen Verurteilungen verbleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKollege Kirmes, es ist insofern sehr bedauerlich, dass Sie \nkeine Zwischenfrage gestattet haben. Es w\u00e4re sch\u00f6n \ngewesen, wenn es Ihnen wirklich ernst gewesen w\u00e4re, \nwenn Sie fair spielen und die konkreten Verdachtsmo-\nmente, die Sie zu haben meinen, auf den Tisch legen \nw\u00fcrden. Ich wiederhole nochmals: Wenn wir \u00fcber die \nvermeintliche Verfassungsfeindlichkeit von einzelnen \nProjekten diskutieren wollen, geh\u00f6ren zuerst die Argu-\nmente auf den Tisch. Nur dann ist eine transparente \nDiskussion m\u00f6glich. Solange Sie dies verweigern, spielen \nSie schlichtweg mit gezinkten Karten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie unterstellen uns das! \n\u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\ntion reagiert nun Herr Kollege Kirmes, CDU-Fraktion. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ich spiele nicht mit \ngezinkten Karten, weil ich \u00fcberhaupt kaum Karten spiele. \nEs geht hier nicht darum, dass wir an irgendwelchen ganz \nkonkreten Beispielen irgendetwas aufmachen und jeman-\nden verteufeln wollen, sondern es geht darum, dass wir \neine grunds\u00e4tzliche Erkl\u00e4rung zu unserer freiheitlich-\n\n 2254\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ndemokratischen Grundordnung geben. Dazu habe ich \ngesagt, dass es um satzungsm\u00e4\u00dfige Aufgaben geht, die \njeder zu erf\u00fcllen und zu denen er sich zu bekennen hat. \nUm etwas anderes geht es nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine weitere \nKurzintervention von Herrn Kollegen Homann, SPD-\nFraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal kurz \nklarstellen, dass ich in meinem Redebeitrag die Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit des ersten Satzes der Antiextremismuser-\nkl\u00e4rung nicht infrage gestellt habe. Mein Redebeitrag \nbezog sich auf die S\u00e4tze zwei und drei, was ich klar zum \nAusdruck brachte. Das Problem ist, dass diese nicht in \ngetrennten, sondern in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung zu \nunterschreiben sind. Wenn der zweite und dritte Satz \nverfassungswidrig sind, dann ist diese komplette Antiex-\ntremismusklausel verfassungswidrig. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle noch einmal klarstellen, dass es nicht nur darum \ngehen kann, dass man dies f\u00fcr die Zukunft unterschreiben \nmuss. Man muss ganz klar zur Kenntnis nehmen, dass \neine verfassungswidrige Antiextremismusklausel im \nZusammenhang mit dem s\u00e4chsischen Demokratiepreis \nbereits angewendet wurde. Das halte ich doch f\u00fcr einen \nsehr bedenklichen und auch nicht einfach dar\u00fcber hin-\nwegzugehenden Fakt. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nKurzintervention von dem Abg. Gansel, NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich will nicht verhehlen, dass es mir eine diebi-\nsche Freude bereitet, das regelrechte Aufheulen der \nAntifa-Industrie zu erleben, denn mit einer Antifa-\nIndustrie haben wir es hier zu tun. Das ist eine Antifa-\nIndustrie, die seit vielen, vielen Jahren mit betr\u00e4chtlichen \nSteuermillionen gef\u00fcttert wird. Insofern ist es bezeich-\nnend, dass diese Debatte \u00fcber ein Grundgesetzbekenntnis \nerst im Jahr 2010 gef\u00fchrt wird. Das ist viel zu sp\u00e4t, wenn \nman bedenkt, dass eine Anfrage im Bundestag im \nJahr 2008 ergeben hat, dass ganz offiziell von 2003 bis \nzum Fragejahr 2008 192 Millionen Euro in den Kampf \ngegen Rechts gesteckt worden sind, 192 Millionen Euro \nlaut Bundesregierung, verteilt auf 4 500 Anti-Rechts-\nProjekte. Jetzt kann die CDU einmal \u00fcberlegen, wie viele \nvon diesen 4 500 Anti-Rechts-Projekten, die im genannten \nZeitraum mit 192 Millionen Euro Staatsknete gef\u00fcttert \nworden sind, linke bis linksradikale Aktivit\u00e4ten entfaltet \nhaben. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nInsofern ist es ein Schandst\u00fcck, dass Sie von der CDU \nerst im Jahr 2010 auf die Idee kommen, den Gesinnungs-\nhintergrund dieser Geldempf\u00e4nger zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine weiteren \nKurzinterventionen. Wir k\u00f6nnen nun in unserer Redner-\nreihe fortfahren. Als N\u00e4chstes spricht die Fraktion \nDIE LINKE mit der Abg. K\u00f6ditz. \n\n(Andreas Storr, NPD: Jetzt kommt  \nunsere Superdemokratin!) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im Namen der Fraktion \nder LINKEN m\u00f6chte ich etwas Ruhe hineinbringen und \nmit einem ganz einfachen Dank beginnen. Das ist ein \nDank an all jene, die sich f\u00fcr Demokratie, gegen Rassis-\nmus und Fremdenfeindlichkeit in Sachsen einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nUnd gegen Linksextremismus!) \n\nOb sie das als Privatperson oder als Verein, Projekt oder \nInitiative tun, sei dahingestellt. Aber gerade die Men-\nschen, die sich entschieden haben, \u00fcber eine Vereinsarbeit \nzu handeln, sind seit Jahren unter gro\u00dfem Stress. Sie \nbangen allj\u00e4hrlich um die F\u00f6rdermittel oder werden \nevaluiert und sie werden bedroht und angegriffen. Jetzt \nsollen sie auch noch eine antiextremistische Klausel \nunterschreiben. \n\nSicherlich haben wir Demokraten gestern Abend als \nOppositionsparteien ein wenig gestritten, inwiefern der \nerste Satz notwendig ist oder sich von selbst versteht. \nAber das Problem sind die S\u00e4tze zwei und drei. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nIch m\u00f6chte sie ganz einfach noch einmal vortragen. \nZitatanfang: \u201eAls Nominierte bzw. Preistr\u00e4ger des S\u00e4chsi-\nschen F\u00f6rderpreises f\u00fcr Demokratie haben wir zu dem im \nRahmen unserer M\u00f6glichkeiten (Literatur, Kontakte zu \nanderen Vereinen und Tr\u00e4gern sowie Beh\u00f6rden, Referen-\nten, die j\u00e4hrlichen Verfassungsschutzberichte des Bundes \nund der L\u00e4nder etc.) und auf eigene Verantwortung daf\u00fcr \nSorge zu tragen, dass die als Partner ausgew\u00e4hlten Orga-\nnisationen, Referenten etc. sich ebenfalls den Zielen des \nGrundgesetzes verpflichten.\u201c \n\nNeben einer gro\u00dfen Anzahl unbestimmter Rechtsbegriffe \nhaben wir bereits in der heutigen Debatte gemerkt, wie \nproblematisch das ist. Herr Krau\u00df hat mit seinem Zwi-\nschenruf deutlich gemacht, dass ihn nicht interessiert, was \nin B\u00fcchern steht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich habe gesagt, das ist \nnicht die Wahrheit! H\u00f6ren Sie doch richtig zu!) \n\nAn dieser Stelle steht der Verweis auf Literatur. Wenn in \nirgendeinem Buch steht, Meier ist ein Extremist und \nMeiers Kleingartenverein ist ein extremistischer Verein, \ndann darf niemand mehr mit Meiers Kleingartenverein \nzusammenarbeiten. \n\n(Zuruf von der CDU: Man muss den \nWahrheitsgehalt pr\u00fcfen, darauf hatte ich \nhingewiesen! \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\n 2255\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Liebe Kollegen! Ich \nbitte darum: Wenn jemand das Bed\u00fcrfnis hat, eine Zwi-\nschenfrage zu stellen, geht er ans Mikrofon und kann auch \nwieder kurzintervenieren. Aber jetzt bitte ich Sie, Frau \nAbgeordnete, dass Sie in Ihrem Redefluss fortfahren \nm\u00f6gen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\nWir k\u00f6nnen auch die j\u00e4hrlichen Berichte von Verfas-\nsungsschutz\u00e4mtern des Bundes und der L\u00e4nder nehmen. \nDie NPD hat eben in ihrer bekannten Manier, die ich jetzt \nseit f\u00fcnf Jahren nicht anders geh\u00f6rt habe, ihre Angriffe \ngegen diverse Projekte und Leute gestartet und hat dabei \nauch wieder die VVN BdA erw\u00e4hnt. Dann schaue ich in \ndas s\u00e4chsische Handbuch zu extremistischen Bestrebun-\ngen, herausgegeben vom S\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz, und finde dort den Verband der \nVerfolgten des Naziregimes \u00fcberhaupt nicht als extremis-\ntische Bestrebung. Wenn ich allerdings den Bundesverfas-\nsungsbericht nehme, steht er darin. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAlso k\u00f6nnten wir dann bitte auch, wenn wir solch eine \nKlausel gestalten wollen, aus unserer Sicht mit bestimm-\nten Rechtsbegriffen arbeiten. Diese sind in dem Bereich \nganz einfach nicht m\u00f6glich. Aber es hat niemand in der \nVergangenheit und aktuell und in der Zukunft die Absicht, \nsich bei gef\u00f6rderten Projekten vom Grundgesetz zu \nentfernen. \n\nZum Schluss sei mir der Hinweis zu Straftaten gestattet. \nHier muss ich Herrn Homann ganz einfach recht geben: \nJedes besch\u00e4digte NPD-Plakat, bei dem der T\u00e4ter nicht \nermittelt ist, f\u00e4llt unter linksextremistische Straftaten. \n\u00dcberlegen wir uns daher bitte genau, was wir wo einsor-\ntieren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich bei Herrn Biesok bedan-\nken, denn sein Nachdenken war deutlich zu sp\u00fcren. Ich \nbitte ganz einfach die Koalition, mit dieser Antiextremis-\nmusklausel nicht die Initiativen weiter zu kriminalisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach die Abg. K\u00f6ditz. Als N\u00e4chstes h\u00e4tte die \nSPD das Wort. \u2013 Ich stelle keinen Redebedarf fest. Die \nGR\u00dcNEN ? \u2013 NPD? \u2013 Dann w\u00fcrden wir erneut mit den \neinbringenden Fraktionen beginnen. Herr Kollege Band-\nmann ergreift das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Debatte \nhat gezeigt, dass sie notwenig ist. Es gibt in Sachsen \nleider sowohl links- als auch rechtsextremistische Strafta-\nten. Es gibt linksextremistische und rechtsextremistische \nVereine, und sowohl sitzen linksextreme als auch rechts-\nextreme Parteien hier in diesem Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 Andreas Storr, \nNPD: Es gibt aber auch demokratische Parteien!) \n\nSicherlich sind die eigentlichen Akzentuierungen nicht \nunmittelbar zu vergleichen, aber solange wie DIE LINKE \nsich von ihren stasibelasteten Abgeordneten nicht trennt, \nsondern sich ausdr\u00fccklich sch\u00fctzend vor sie stellt und als \nGalionsfiguren f\u00f6rmlich als Zeugnisse einer besonderen \nDemokratie hier immer wieder vorf\u00fchrt, ist ohnehin \nZweifel angemeldet, inwieweit diese Partei auf dem \nBoden des Grundgesetzes steht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nBandmann, angesichts fr\u00fcherer \u00c4u\u00dferungen zu meiner \nPerson m\u00f6chte ich in dieser Debatte einmal die Gelegen-\nheit ergreifen und Sie fragen: Halten Sie mich eigentlich \nf\u00fcr einen Linksextremisten? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, Herr Lichdi. Diese \nFrage k\u00f6nnen Sie m\u00f6glicherweise besser selbst beantwor-\nten. Sie sind jemand mit Migrationshintergrund, der zu \nuns nach Sachsen gekommen ist. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nWir haben hier im Freistaat eine gro\u00dfe Toleranzschwelle, \num den Leuten eine neue Heimat zu geben. Sie haben Ihre \nHeimat verlassen, wof\u00fcr es sicher Gr\u00fcnde gegeben hat. \nSeien Sie herzlich willkommen! \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nerneute Zwischenfrage, Kollege Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Kollege \nBandmann. \u2013 Ich gebe gern dem Haus und der \u00d6ffent-\nlichkeit dar\u00fcber Auskunft, dass meine Vorfahren im \nJahr 1682 die Schweiz verlassen haben und nach Deutsch-\nland ausgewandert sind. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch wollte Sie fragen: Halten Sie alle B\u00fcrger, die aus dem \nWesten in den Osten gekommen sind und hier leben und \narbeiten, f\u00fcr extremistisch? \n\n(Zuruf von der CDU: Nur wenige! \u2013  \nZurufe von der SPD) \n\n 2256\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nVolker Bandmann, CDU: Kollege Lichdi, wir haben uns \n1968 gewundert, wieso beim Prager Fr\u00fchling die Reform-\nbewegung in Prag so wenig Unterst\u00fctzung bekommen hat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: War das Lichdi?) \n\nWir haben es sp\u00e4ter erlebt, dass 1968 die Bundesrepublik \nDeutschland mit sich selbst besch\u00e4ftigt war. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \nDas ist wirklich ein Chefhistoriker!) \n\nAuf Ihre Frage, in die Sie ja eine Unterstellung eingebaut \nhaben, kann ich nur antworten: Leute, die auf dem Boden \ndes Grundgesetzes stehen und dieses Grundgesetz vorbe-\nhaltlos unterst\u00fctzen, halten wir nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr Extre-\nmisten. Jene aber, die dieses Grundgesetz nicht billigen, \ndie dieses Grundgesetz bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir genau \nbeobachten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie in Ihrer \nRede fortfahren, Kollege Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt in meiner \nRede fortfahren. Da Kollege Lichdi von seiner Fraktion \nausdr\u00fccklich nicht als Redner benannt worden ist, sollten \nwir ihm nicht auf diese Art und Weise unn\u00f6tig viel Platt-\nform bieten. \n\nHerr Lichdi, eines sollte Ihnen aber bekannt sein: Wir \nmachen in der Innenpolitik immer wieder einmal die \nErfahrung, dass Feuerwehrleute in Einzelf\u00e4llen identifi-\nziert werden, die sehr aktiv bei der Brandbek\u00e4mpfung \nbeteiligt waren, w\u00e4hrend sich im Nachhinein herausstellt, \ndass genau diese Feuerwehrleute aus unterschiedlichen \nMotiven heraus, zum Beispiel um bei der Brandbek\u00e4mp-\nfung aufzufallen, zun\u00e4chst den Brand selbst gelegt haben. \nWir haben auch in Sachsen Erscheinungen, dass Parteige-\nb\u00e4ude angegriffen worden sind und Steine geworfen \nwurden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nAuch hier stellte sich mitunter die Frage, ob das nicht aus \ndem eigenen Lager gekommen ist, um diese Gruppierung \nin der Opferrolle zu zeigen. \n\nWir werden weiter den Weg gehen, den wir mit Heinz \nEggert begonnen haben, als er als CDU-Innenminister die \nSonderkommission Rechtsextremismus eingerichtet hat, \num diesem Spuk eine Ende zu setzen, um Gewalt gegen \nAndersdenkende zu unterbinden, um Intoleranz konse-\nquent zu verhindern. Wir werden auch dem Treiben des \nLinksextremismus nicht tatenlos zusehen! \n\nWer nicht bereit ist, die von uns ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzte \nErkl\u00e4rung zu unterschreiben, der hat keinen Anspruch auf \nF\u00f6rdermittel \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEr ist dennoch B\u00fcrger dieses Staates. Er hat M\u00f6glichkei-\nten, sich zu \u00e4u\u00dfern. Ihm werden seine B\u00fcrgerrechte nicht \nbeschnitten. Aber die F\u00f6rdermittel, von denen in diesem \n\nAntrag die Rede ist, werden f\u00fcr solche Organisationen \nnicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist eine ganz klare \nSituation. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Kollege Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Kollege Band-\nmann, w\u00fcrden Sie es angesichts Ihres Beispiels f\u00fcr \nangemessen halten, auch alle s\u00e4chsischen Feuerwehrleute \neine Verpflichtungserkl\u00e4rung unterschreiben zu lassen, \ndass sie in ihrer T\u00e4tigkeit keine Br\u00e4nde legen werden? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Kollegin, Sie haben mich \nin der Kernfrage sehr wohl richtig verstanden. Sie m\u00fcssen \nnicht versuchen, dieses ernste Thema ins L\u00e4cherliche zu \nziehen. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden Extremismus weder von Links noch von \nRechts \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\u2026 noch von der Feuerwehr!) \n\ndulden. Wir werden auch jeglichem Extremismus in \nSachsen ganz klar Paroli bieten. \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass sie notwendig war. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Bandmann. Jetzt sehe ich zwei \nKollegen, die vom Instrument der Kurzintervention \nGebrauch machen wollen. Ich beginne mit Herrn Kolle-\ngen Hahn am Mikrofon 1. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Es hat \nwenig Sinn, Herrn Bandmann \u00fcberzeugen zu wollen. \nSeine Wahrnehmungen sind seit einiger Zeit in bestimm-\nter politischer Richtung arg getr\u00fcbt. Aber f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit \u2013 und wir tagen als Landtag \u00f6ffentlich \u2013 will ich \neinfach noch einmal klarstellen: In diesem Landtag ist \neine Neonazipartei vertreten. Das ist wahr. \n\n(Andreas Storr, NPD: Quatsch!) \n\nEs gibt in diesem Landtag jedoch keine linksextremisti-\nsche Partei oder Fraktion. Das will ich als Erstes feststel-\nlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Proteste bei der CDU) \n\nZweitens hat Herr Bandmann immer wieder darauf \nhingewiesen, dass die Initiativen nicht bereit w\u00e4ren, ein \n\n 2257\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nBekenntnis zum Grundgesetz abzugeben. Die entschei-\ndende Kernfrage hat er immer wieder umgangen, n\u00e4m-\nlich, dass die Initiativen aufgefordert werden sollten, ihre \nPartner, ihre Referenten, alle, mit denen sie zusammenar-\nbeiten, zu bespitzeln, \n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nam Verfassungsschutzbericht zu messen und F\u00f6rdergelder \nzur\u00fcckzuzahlen, wenn sie mit Leuten zusammenarbeiten, \ndie vermeintlich extremistisch t\u00e4tig sind. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wieso vermeintlich?) \n\nDiese Vorgabe ist f\u00fcr die Vereine, Verb\u00e4nde, Initiativen \ndefinitiv nicht tragbar. Sie versuchen immer wieder, ihnen \nGrundgesetzwidrigkeit vorzuwerfen. Das trifft nicht zu. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wenn sie kein Geld haben \nwollen, brauchen sie auch keins zu nehmen!  \n\nEs zwingt sie ja keiner dazu! \u2013  \nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDrittens und letztens m\u00f6chte ich \u2013 da wir hoffentlich auch \ndie Staatsregierung dazu noch h\u00f6ren \u2013 schon wissen, \ninwieweit der Innenminister, nachdem AKuBiZ hier \ngenannt worden ist, etwas zu seiner T\u00e4tigkeit als Ober-\nb\u00fcrgermeister in Pirna sagt, zu seinen Auftritten bei \nVeranstaltungen von AKuBiZ, zu Ausstellungser\u00f6ffnun-\ngen im Rathaus und dazu, wie sich das mit der heutigen \nVerteufelung vereinbart. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine direkte Reaktion \nauf diese Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Band-\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Hahn, es ist gut, dass Sie \nhier noch einmal das Wort ergriffen haben, weil Sie mir \ndie M\u00f6glichkeit geben, die Fragen zu nennen, die Sie als \nFraktionsvorsitzender innerhalb Ihrer Partei zu kl\u00e4ren \nhaben. Frau Bonk hat als Veranstaltungsleiterin eine \nVeranstaltung verantwortet, von der linksextreme Gewalt \nausgegangen ist. Ich denke, man k\u00f6nnte noch weitere \nBeispiele nennen. Wir haben die Bilder vor Augen. Wir \nwissen, was in Dresden am 13. Februar passiert. Bei \ndiesem Thema sind Sie nat\u00fcrlich v\u00f6llig unschuldig. Wir \nwissen, wie die Veranstaltungen in Leipzig ablaufen. \n\nHerr Hahn, wir erwarten von Ihnen, dass Ihre Partei \u2013 \nDIE LINKE, egal, unter welchem Namen Sie auftreten \u2013 \nendlich der Gewalt in Sachsen abschw\u00f6rt \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund Sie Ihre Gefolgsleute dazu aufrufen, dieser Gewalt \nabzuschw\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Herr Kollege Bandmann hat meine Partei B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in die N\u00e4he derer ger\u00fcckt, die den \nPrager Fr\u00fchling 1968 nicht unterst\u00fctzt h\u00e4tten. Ich m\u00f6chte \nhier ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass der Fl\u00fcchtling \nMilan Hor\u00e1\u010dek im Jahr 1968 \u2013 Mitbegr\u00fcnder der gr\u00fcnen \nPartei \u2013 in Frankfurt war und in den letzten f\u00fcnf Jahren \nMitglied des Europaparlamentes f\u00fcr die Landesverb\u00e4nde \nSachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt war. Ich weise \ndiesen Vorwurf entschieden zur\u00fcck. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nZuruf von der CDU: Langanhaltender Beifall!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf bei der miteinbringenden Fraktion der FDP? \u2013 Den \nsehe ich nicht. Gibt es bei den Fraktionen weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte erneut das \nWort ergreifen. Bitte, Herr Prof. Besier. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nHerr Professor Schlaumeier!) \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Es wird mir \nkaum gelingen, Ihre Bildungsl\u00fccken zu f\u00fcllen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nImmerhin ist zu sagen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Beruhigen Sie sich doch! \u2013 Immerhin ist zu sagen, dass \nder Kollege Biesok liberales Gedankengut hat aufblitzen \nlassen und wir von daher hoffen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nKommt ja selten genug vor!) \n\nEr hat uns immerhin die \u00dcberpr\u00fcfung des zweiten Teils \nder Klausel in Aussicht gestellt. \n\nLassen Sie uns noch einmal dar\u00fcber nachdenken \u2013 es ist \nja bereits gesagt worden \u2013 und zu den verfassungsfeindli-\nchen Denkstilen etwas sagen. Empirische Untersuchungen \nzeigen das immer wieder \u2013 lesen Sie doch bitte! \u2013, zum \nBeispiel die von Wolfgang Donsbach, er steht Ihnen doch \nnahe. Diese Untersuchungen machen deutlich, dass solche \nverfassungsfeindlichen Denkstile in der Mitte der Gesell-\nschaft \u2013 Herr Homann hat darauf hingewiesen \u2013 anzutref-\nfen sind, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alles Nazis!) \n\nund zwar quer durch alle Parteien, gesellschaftlichen \nGruppen und auch Altersklassen. Es handelt sich nicht um \neine Frage von oben, von unten, von Jung oder Alt oder \ngar um dieses schlichte Links-Rechts-Schema, sondern \nvielen Menschen \u2013 auch das hat Donsbach deutlich \ngemacht \u2013 ist nicht einmal bewusst, dass sie undemokra-\ntisch denken. Sie k\u00f6nnen daf\u00fcr in unserem Rechtsstaat \nauch nicht belangt werden. \n\nHerr Kollege Lichdi hat bereits deutlich gemacht, dass es \nso etwas wie einen legitimen Anspruch auf ein Loyalit\u00e4ts-\nbekenntnis nicht gibt. Vom Denken zum Handeln \u2013 das ist \nebenfalls zu bedenken \u2013 kommt es doch bei den meisten \nMenschen gar nicht; das ist ein weiter Weg. Wir m\u00fcssen \n\n 2258\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nuns der Komplexit\u00e4t des Problems bewusst werden, es \nverstehen, um dann angemessen handeln und reagieren zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie legitime Forderung nach einem Bekenntnis zur \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung ist nicht schon \ndadurch erf\u00fcllt, dass man einen entsprechenden Revers \nunterschreiben l\u00e4sst. Das ist doch t\u00f6richt und absolut \nlebensfremd. Vielmehr werden die Verantwortlichen \ndarauf achten m\u00fcssen, dass die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger unsere Grundordnung innerlich bejaht. Das ist \ndoch mit \u201eGesinnung\u201c gemeint. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUm dieses erstrebenswerte Ziel zu erreichen, ist auf \nsoziale Fehlentwicklungen, unterschiedliche Existenz-\n\u00e4ngste und mangelnde politische Bildung, meine Damen \nund Herren, zu achten. \n\nWer etwas zur St\u00e4rkung des freiheitlichen Verfassungs-\nstaates tun will, muss mit sp\u00fcrbaren Verbesserungen \nansetzen, nicht bei Geboten, Verboten und Reglements. \nDanach rufen sie immer. Es geht nicht darum zu k\u00e4mpfen \n\u2013 jedenfalls nicht so, wie Sie sich das vorstellen. Es geht \ndarum zu werben und andere f\u00fcr unsere gemeinsamen \nAnliegen zu gewinnen. Das ist bis jetzt nicht gelungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch das macht die Arbeit von Donsbach deutlich. Es \ngibt einen Anstieg undemokratischen Denkens \u2013 trotz \nIhrer Bem\u00fchungen. Das sollte Sie doch zum Nachdenken \nveranlassen. Bitte lassen Sie uns \u00fcber dieses komplexe \nThema angemessen diskutieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Herr Prof. Besier. \u2013 Gibt es \nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Den sehe ich \nnicht. Damit hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Bitte \nHerr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abge-\nordneten! Zuerst m\u00f6chte ich einige grunds\u00e4tzliche Aus-\nf\u00fchrungen machen. Es ist gerade unter anderem von \nVolker Bandmann angesprochen worden, dass wir uns im \n20. Jahr der deutschen Einheit befinden. Eigentlich sollte \nich in diesem Saal niemanden daran erinnern m\u00fcssen, \ndass wir diese Freiheit selbst erk\u00e4mpft und errungen \nhaben. Ohne den Mut und den Freiheitswillen der De-\nmonstranten w\u00fcrden wir heute nicht hier sitzen, meine \nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir haben damals Ja gesagt zur Freiheit und Ja gesagt zur \nDemokratie. Die Mehrheit von Ihnen war dabei. Sie alle \nhaben den Mut bewiesen, als es darum ging, den Feinden \nder Freiheit zu trotzen. \n\nAus dieser Zeit, meine sehr verehrten Abgeordneten der \nGR\u00dcNEN und der SPD, wei\u00df ich, dass Ihre Wurzeln \nl\u00e4nger als 20 Jahre zur\u00fcckreichen. Ausgerechnet Sie \nhaben jetzt ein Problem mit einem Bekenntnis zur frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung, Sie, deren Wur-\nzeln in der mutigen DDR-Bewegung liegen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nEs geht um den zweiten Teil! \u2013  \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist ein bisschen billig!) \n\nDamals haben Sie sich gemeinsam mit uns einer Diktatur \nentgegengestellt, und heute haben Sie ein Problem mit \neinem klaren Bekenntnis zu Freiheit und Demokratie. \n\n(Andreas Storr, NPD: Die B\u00fcrgerbewegungen \nwaren auch gegen den Anschluss nach  \nArtikel 23 GG! \u2013 Weitere Zurufe von  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas kann ich nicht ernsthaft glauben und macht mich \ndurchaus besorgt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung kann ich grunds\u00e4tzlich \nerkl\u00e4ren: Wir stehen wie jedes Verfassungsorgan in der \nPflicht, die freiheitliche demokratische Grundordnung zu \nsch\u00fctzen und zu verteidigen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr sie aktiv einzutreten ist unser gemeinsamer Auftrag, \nich m\u00f6chte sagen, sogar der wichtigste. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen: Ja, wir haben \nin Sachsen ein Problem. Sie und ich wissen, dass wir in \nSachsen eine Minderheit haben, die nicht auf dem Boden \nunserer Verfassung steht. Wenn Sie sich die Zahlen in den \nVerfassungsschutzberichten der vergangenen Jahre \nanschauen, dann sieht man sehr schnell, wo das gr\u00f6\u00dfte \nExtremismusproblem im Freistaat zu verorten ist, n\u00e4mlich \nim Rechtsextremismus. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nAuch wenn die Straftaten im Bereich der politisch moti-\nvierten Kriminalit\u00e4t im Jahr 2009 gegen\u00fcber dem Jahr \n2008 gesunken sind, sind sie im Bundesvergleich extrem \nhoch. Das kann nicht hingenommen werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \nder SPD und der FDP) \n\nSie, meine Damen und Herren Abgeordneten von der \nNPD, stellen hier immer wieder Ihre Verachtung der \nFreiheit und der Demokratie unter Beweis. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist Quatsch!  \nDas ist eine unbewiesene Behauptung!) \n\n 2259\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nSie leben von der Freiheit, die Sie anderen nicht gew\u00e4hren \nwollen. Ihre Ideologie ist menschenfeindlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Wir sind auch freiheitlich! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber auch der Linksextremismus hat in den vergangenen \nJahren zugenommen. Zwar erreichen die Straftaten im \nBereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t von Links \nbei Weitem nicht die von Rechts, aber seit dem Jahr 2006 \nhaben die Delikte gleichwohl zugenommen \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund haben mit den Gewalttaten inzwischen gleichgezo-\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nExtremisten, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nsind f\u00fcr mich jene, die die fundamentalen demokratischen \nund rechtsstaatlichen Werte unserer Gesellschaft abschaf-\nfen wollen. Hierbei geht es nicht um eine einfache Kritik \nan den bestehenden Verh\u00e4ltnissen; Extremismus ist f\u00fcr \nmich vielmehr der Gegenbegriff zu unserer freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nEs ist die ureigenste Aufgabe des Staates, Vorsorge zu \ntreffen, um die fundamentalen Werte der Verfassung \ngegen ihre Feinde zu sch\u00fctzen. Der Staat kann Demokra-\ntie und Freiheit aber nicht allein bewahren, er braucht \nMenschen, die sich aktiv f\u00fcr die Werte einer offenen, \nhumanen Gesellschaft in unserem Gemeinwesen einset-\nzen. Er braucht also Demokraten, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nAus diesem Grunde gibt es unter anderem auch das \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Mit diesem Programm \nunterst\u00fctzt der Freistaat \n\n(Andreas Storr, NPD: \u2026 die Linksextremisten!) \n\ndeshalb Initiativen, die sich diesen Werten verschrieben \nhaben, meine sehr verehrten Damen und Herren.  \n\nZum Beispiel werden Projekte und Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, \ndie sich gegen Extremismus \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Sie sollten zuh\u00f6ren! \u2013, insbesondere gegen Fremden-\nfeindlichkeit und Antisemitismus und f\u00fcr demokratische \nWerte, demokratische Handlungskompetenzen usw. \neinsetzen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \nFreie Rede, wir sind in der Aktuellen Debatte!) \n\nDiese Demokratieerkl\u00e4rung soll sicherstellen, dass weder \nunmittelbar noch mittelbar extremistischen Strukturen \nSteuergelder zuflie\u00dfen. Aus meiner Sicht, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist das eine Reihe von \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nAlexander Krau\u00df, CDU: So ist es!) \n\nF\u00fcr mich ist gleicherma\u00dfen selbstverst\u00e4ndlich, dass die \nDemokratie von der Diskussion, von unterschiedlichen \nMeinungen und damit vom Meinungsstreit lebt. Auch \nsind \u00c4nderungen der Verfassung grunds\u00e4tzlich kein Tabu. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nAber die Grenze ist dann erreicht, wenn die Grundwerte \nunserer Demokratie ausgeh\u00f6hlt werden sollen. Deshalb ist \nes notwendig, dass eine breite Beteiligung und Mitver-\nantwortung vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den demo-\nkratischen Prozessen gew\u00e4hrleistet wird; denn damit wird \ndie Identifikation mit unserem Gemeinwesen gest\u00e4rkt. Es \nist selbstverst\u00e4ndlich, dass den Menschen daf\u00fcr die \nnotwendigen Freiheiten gegeben werden m\u00fcssen. \n\nAndererseits lehnen wir aus diesem Grund jede Ideologie \nder Ungleichwertigkeit von Menschen ab. Wir lehnen jede \nIdeologie ab, die nach einer autorit\u00e4ren Gleichsetzung \naller Menschen trachtet. \n\nDeshalb erfordert diese Mitverantwortung ein Bekenntnis \nzur freiheitlichen demokratischen Grundordnung von \ndenjenigen, die \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr die Arbeit in diesem \nBereich beantragen und erbitten. Das soll so ausgestaltet \nsein, dass das grunds\u00e4tzlich nicht nur f\u00fcr den F\u00f6rdermit-\ntelempf\u00e4nger, sondern durchaus auch f\u00fcr Projektpartner \ngilt. Ich sage es ganz klar, meine Damen und Herren: \nDerjenige, der das nicht will, kann bei dieser Aufgabe \nkein Partner des Freistaates sein und noch viel weniger \nkann er damit rechnen, \n\n(Andreas Storr, NPD: Aber  \ner war es in der Vergangenheit!) \n\nvom Freistaat insbesondere finanziell unterst\u00fctzt zu \nwerden. Alles andere w\u00e4re absurd. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\nst\u00e4ndlich, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank. \u2013 Meine Frage \nlautet: Wie stehen Sie als Innenminister zu der Einsch\u00e4t-\nzung von Herrn Battis, dass der zweite und dritte Satz der \nvon Ihnen genannten Demokratieklausel, die Sie beim \ns\u00e4chsischen Demokratiepreis bereits angewandt haben, \nverfassungswidrig sind? Wie stehen Sie dazu? Wie \nbewerten Sie im Nachhinein, dass Sie eine offenbar \nverfassungswidrige Klausel dort eingesetzt haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Ho-\nmann, ich werde in meinen Ausf\u00fchrungen noch zu dem \nGutachten von Herrn Battis kommen und dann gehe ich \ngern auf Ihre Frage ein. \n\n 2260\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Das, was \nich soeben ausgef\u00fchrt habe \u2013 und nur das \u2013 ist die Grund-\nlage der Demokratieerkl\u00e4rung. Wenn man sich f\u00fcr Demo-\nkratie einsetzt, sollte ein solches Bekenntnis doch nicht \nallzu schwerfallen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich ausgehend von der heutigen Kabi-\nnettssitzung klar sagen: Das Kabinett hat sich zum weite-\nren Vorgehen besprochen, dass diese Demokratieerkl\u00e4-\nrung eine Voraussetzung wird. Reine Fachf\u00f6rderpro-\ngramme ohne Bezug auf diese Demokratieauseinander-\nsetzung sind v\u00f6llig frei. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nklar und deutlich sagen, weil es hierzu in der Vergangen-\nheit einiges an Verwirrung gegeben hat. Wir haben uns im \nKabinett dazu verst\u00e4ndigt, dass wir uns die Zeit nehmen, \nbis zum Januar eine Formulierung zu finden, die verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df ist. Wir sind in eine intensive Pr\u00fcfung \neingetreten und werden gegebenenfalls hierzu externen \nSachverstand einholen. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt zum Gutachten von Herrn Battis und dem, was Herr \nHomann angesprochen hat. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst klar und \ndeutlich sagen, dass \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja; bitte, \nFrau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben \nsoeben ausgef\u00fchrt, dass die Verpflichtungserkl\u00e4rung nur \nf\u00fcr Empf\u00e4nger von F\u00f6rdermitteln im Bereich der Demo-\nkratiearbeit und f\u00fcr keine anderen Empf\u00e4nger staatlicher \nZusch\u00fcsse gelten soll. K\u00f6nnen Sie mir kurz darlegen, wie \nsich das mit dem Grundsatz der Gleichbehandlung ver-\ntr\u00e4gt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das ist f\u00fcr \nmich eine gro\u00dfe Selbstverst\u00e4ndlichkeit und mit diesem \nGrundsatz in jedem Fall vereinbar; denn es geht hierbei \ndarum, F\u00f6rdermittel zu bekommen, die eindeutig Demo-\nkratieprojekte unterst\u00fctzen und gegen Extremismus \ngerichtet sind. Dass ich von solchen F\u00f6rdermittelempf\u00e4n-\ngern eine klare Erkl\u00e4rung verlange, das ist f\u00fcr mich \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nProf. Battis hat das, um auf das Gutachten zu sprechen zu \nkommen, im \u00dcbrigen ganz klar best\u00e4tigt: Eine solche \nErkl\u00e4rung sei v\u00f6llig legitim. Es handele sich um ein \nBekenntnis zu den Grundelementen der verfassungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Ordnung des Grundgesetzes. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. Sie \ngeneriert bei mir eine Nachfrage. Sind alle anderen vom \nFreistaat gef\u00f6rderten Aktivit\u00e4ten ohne Einfluss auf die \nDemokratie und ihr Fortkommen? Oder anders gefragt: \nGibt es staatlich gef\u00f6rderte Zwecke, bei denen es uner-\nheblich ist, ob Extremisten sie aus\u00fcben oder nicht, bei-\nspielsweise Kleingarten- oder Sportvereine? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Friedel, \nwir waren uns heute im Kabinett dar\u00fcber einig, dass es \neinen Gro\u00dfteil von Fachf\u00f6rderprogrammen gibt, zum \nBeispiel die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung oder \u00c4hnliches, die auf \nsolch eine Demokratieerkl\u00e4rung selbstverst\u00e4ndlich ver-\nzichten k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDeshalb liegt die Konzentration an dieser Stelle auf den \nProgrammen, die sich mit dem Thema Demokratie und \nder Bek\u00e4mpfung von Extremismus in unserer Gesellschaft \nbesch\u00e4ftigen. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE \u2013 \nAlexander Krau\u00df, CDU: \u00c4nderungsantrag stellen!) \n\nWas das Thema reduzierte Demokratiebegriffe betrifft, \nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ich finde es scheinheilig, \nwenn einige dieses Bekenntnis ablehnen, aber zugleich \napplaudieren, dass zum Beispiel in Mecklenburg-\nVorpommern Tr\u00e4gern von Kindertagesst\u00e4tten die Be-\ntriebserlaubnis versagt wird, wenn sie eine solche Erkl\u00e4-\nrung nicht abgeben. Zum Beispiel verhalten sich Stiftun-\ngen so ambivalent, dass sie auf der einen Seite den Pro-\ngrammteil Linksextremismus/Islamismus beim zust\u00e4ndi-\ngen Bundesministerium in Anspruch nehmen \u2013 sie haben \nihn in Anspruch genommen und dort die Erkl\u00e4rung \nunterschrieben \u2013 und auf der anderen Seite wird in Sach-\nsen deutlich gemacht, ich w\u00fcrde selbst solch eine Erkl\u00e4-\nrung nicht unterschreiben. Da sieht man, wie unterschied-\nlich aus der Perspektive damit umgegangen wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des \nStaatsministers Sven Morlok) \n\nGenauso scheinheilig finde ich, wenn einige behaupten, \nmit einer Erkl\u00e4rung, die den Begriff Extremismus enth\u00e4lt, \n\u00fcberfordert zu sein, sich aber seit Jahren in der \u00d6ffent-\nlichkeit als Experten gegen Rechtsextremismus pr\u00e4sentie-\nren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nzum Schluss kommen und klar sagen: Wir wollen in \nDemokratie und Freiheit leben. Wir wollen keine Ideolo-\ngie der Ungleichwertigkeit der Menschen und keinen \nStaat, der alle Menschen autorit\u00e4r gleichschaltet. Die \ns\u00e4chsische Regierung wird deshalb unter anderem mit \ndem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \nToleranz\u201c diesen Weg weitergehen, um die demokratische \nKultur im Freistaat Sachsen zu st\u00e4rken. \n\n 2261\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, und  \nHenning Homann, SPD, stehen am Mikrofon.) \n\nDeshalb bin ich sehr froh, dass es trotz der angespannten \nHaushaltslage gelungen ist, den finanziellen Umfang f\u00fcr \ndiese Projektf\u00f6rderung auf den bisherigen Stand von \n2 Millionen Euro in den Doppelhaushalt einzubringen. \nAuch das, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\n(Andreas Storr, NPD: Kampf gegen Rechts ist der \nKampf gegen die politische Opposition!) \n\nund ganz besonders in Ihre Richtung, ist ein klares Signal. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie weitere \nZwischenfragen, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich bin jetzt \nam Schluss. \n\n(Henning Homann, SPD: Meine wurde  \nnicht beantwortet; Entschuldigung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es werden keine weite-\nren Zwischenfragen mehr zugelassen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte \ngern zum Abschluss kommen. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, die Staatsregierung wird damit auch \nk\u00fcnftig gesellschaftliches und wissenschaftliches Enga-\ngement unterst\u00fctzen, das zur Verst\u00e4ndigung der Menschen \nauf die Grundwerte einer pluralen Gesellschaft beitr\u00e4gt, \neiner Gesellschaft, die Toleranz f\u00f6rdert und die Entfaltung \nder Personen in Freiheit sch\u00fctzt und verteidigt. \n\nDas ist die Botschaft f\u00fcr die Menschen in Sachsen. Wir \nwissen, dass eine breite Mitbeteiligung und Mitverant-\nwortung vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den demokrati-\nschen Prozessen die Identifikation in unserem Gemeinwe-\nsen st\u00e4rkt. Wenn dieses Mitverantworten mit einem \nBekenntnis verbunden ist, dann ist das an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich so gewollt; denn, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, die freiheitlich-demokratische \nGrundordnung ist f\u00fcr mich und f\u00fcr viele Menschen im \nFreistaat Sachsen nicht verhandelbar. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine ganze \nReihe von Redebedarf. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber auf \nunseren \u00a7 55 Gesch\u00e4ftsordnung eingehen und feststellen, \ndass der Herr Staatsminister die ihm zustehende Redezeit \nvon 10 Minuten deutlich \u00fcberschritten hat. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Und er hat abgelesen!) \n\nDie Fraktionen wissen, welche M\u00f6glichkeiten sich aus der \nGesch\u00e4ftsordnung ergeben k\u00f6nnten. \u2013 Ich sehe am Mikro-\nfon 1 Herrn Kollegen Hahn. Ist es eine Kurzintervention? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Da \nder Herr Staatsminister sehr selektiv mit der Zulassung \nvon Zwischenfragen umgegangen ist, bleibt mir nur diese \nM\u00f6glichkeit, es hier noch einmal deutlich zu machen, was \nich ihn fragen wollte und was mir in seiner Rede gefehlt \nhat. \n\nEr hat mehrfach auf das sogenannte Bekenntnis zur \nDemokratie und zum Grundgesetz abgehoben. Er hat den \nentscheidenden zweiten Teil sowohl der Fragen, die \ngestellt worden sind, als auch des Gutachtens nicht \nber\u00fchrt, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hat er!) \n\ninwieweit die anderen Formulierungen, also der zweite \nund dritte Satz, verfassungswidrig sind; \n\n(Zuruf von der CDU: Dann m\u00fcsst ihr  \nbesser zuh\u00f6ren! \u2013 Weitere Zurufe) \n\ninwieweit der Innenminister die Auffassung vertritt, dass \nInitiativen, die F\u00f6rdergeld empfangen, \u00fcber Jahre hinweg \nm\u00f6glicherweise r\u00fcckwirkend \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie \nirgendwelche Kontakte zu extremistischen Strukturen \nhaben \u2013 vermeintlich oder tats\u00e4chlich \u2013; und Sie haben \nnichts zu der Frage gesagt, die ich vorhin aufgeworfen \nhabe, wie es um Ihre Zusammenarbeit mit AKuBiZ als \nOberb\u00fcrgermeister, Ihre Erfahrungen, die Sie dort ge-\nmacht haben, steht und wie sich das mit Ihrem derzeitigen \nAgieren vereinbart. \n\nSie haben auf all diese Punkte nicht geantwortet, und ich \nerwarte von einem Innenminister, dass er sich in einer \nsolchen Debatte nicht vor den entscheidenden Fragen \ndr\u00fcckt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nWie ist denn Ihre Position?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jennerjahn, was \nist Ihr Begehr? Wollen Sie eine Kurzintervention machen, \noder haben Sie etwas anderes vor? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Nein, da unsere Kurzinter-\nventionen nach meinem Kenntnisstand aufgebraucht sind, \nm\u00f6chte ich gern f\u00fcr meine Fraktion die f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen \nRedeminuten in Anspruch nehmen, die sich aus \u00a7 55 \nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung ergeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, das steht Ihnen zu. \u2013 \nAber ich will erst noch eine weitere Wortmeldung kl\u00e4ren. \nWollen Sie auch 5 Minuten, Herr Kollege Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident, damit es \nin einem Zug abgehandelt werden kann. Auch f\u00fcr meine \nFraktion beantrage ich nach der Gesch\u00e4ftsordnung die \nzus\u00e4tzliche Redezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In Ordnung, 5 Minuten \nstehen Ihnen zu. \u2013 Bitte. \n\n 2262\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, meine \nDamen und Herren, ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion auch \nbeantragen, die f\u00fcnf zus\u00e4tzlichen Minuten in Anspruch zu \nnehmen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weitere Fraktio-\nnen, die diesen Antrag stellen m\u00f6chten? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident, das \nmachen wir jetzt auch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: DIE LINKE auch. \nM\u00f6chten die einbringenden Fraktionen dies auch beantra-\ngen? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit haben wir zus\u00e4tzliche \nRedezeit, beantragt f\u00fcr die Fraktionen GR\u00dcNE, DIE \nLINKE, SPD und NPD. \u2013 Bitte, Kollege Jennerjahn, Sie \nhaben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, herzlichen Dank. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, sehr geehrter Herr Innenminister, ich werde jetzt \nkeine l\u00e4ngeren Diskurse dar\u00fcber f\u00fchren, wie unterschied-\nlich der Begriff Rechtsextremismus im wissenschaftlichen \nBereich verwendet werden kann, was der Unterschied zur \nExtremismustheorie ist und welche tragf\u00e4higen Definitio-\nnen der Terminologie Rechtsextremismus existieren; das \nw\u00fcrde zu weit f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte eher auf die politischen Aspekte eingehen, die \nSie genannt haben. Das m\u00f6chte ich noch einmal ganz \nklarstellen. Niemand hier in diesem Hohen Hause hat die \nfreiheitlich-demokratische Grundordnung infrage gestellt. \n\n(Zuruf von der NPD: Sehr richtig! \u2013  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas hier infrage gestellt wird, ist dieser l\u00e4cherliche \nFetzen Papier, den Sie unterschreiben lassen wollen. Das \nist ein sehr gro\u00dfer Unterschied, und ich bitte darum, dass \ndieser Unterschied nicht permanent verwischt wird; denn \nSie weigern sich schlichtweg zu hinterfragen, welche \nMotivation die vielen zivilgesellschaftlichen Initiativen \nhaben, dieses Schreiben nicht zu unterzeichnen. \n\nIch bin in meiner Rede auf die eine Motivlage eingegan-\ngen. Es ist die Erfahrung aus der politischen Arbeit vor \nOrt: immer wieder daf\u00fcr, dass man sich f\u00fcr demokratische \nGrundwerte einsetzt, als Linksextremist diffamiert zu \nwerden, einer Vorverurteilung unterworfen zu werden, die \nmit dieser Erkl\u00e4rung wiederum im Raum steht. Dagegen \nverwahren sich die Initiativen v\u00f6llig zu Recht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas Thema Grundgesetz ist auch so eine spannende \nGeschichte. Sie haben jetzt dar\u00fcber gesprochen, man \nd\u00fcrfe die zentralen Werte des Grundgesetzes nicht aus-\nh\u00f6hlen \u2013 v\u00f6llig richtig. Nun gibt es im Grundgesetz einen \nArtikel 79 Abs. 3, der eine sogenannte Ewigkeitsklausel \ndefiniert, und unter dieser Ewigkeitsklausel sind die \nArtikel 1 und 20 des Grundgesetzes festgehalten; sprich: \nDiese beiden Artikel d\u00fcrfen nicht ver\u00e4ndert werden. Alle \nanderen Artikel unterliegen dem freien Spiel der politi-\n\nschen Kr\u00e4fte und sind somit ver\u00e4nderbar. Wenn Sie nun \nsagen, der Grundgehalt des Grundgesetzes d\u00fcrfe nicht \nangetastet werden, dann frage ich mich: Wie ist es eigent-\nlich mit der CDU, die Mitte der Neunzigerjahre ma\u00dfgeb-\nlich daran beteiligt war, das Asylrecht in der Bundesrepu-\nblik Deutschland abzuschaffen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Richtig! \u2013  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAus meiner Sicht ist es ein zentraler Grundgehalt des \nGrundgesetzes gewesen. Wenn Sie so argumentieren, \nkommen wir zu der ber\u00fchmten Schwammigkeit, die der \nKollege Besier schon angesprochen hatte, dass der Ex-\ntremismusvorwurf schlichtweg nicht tragf\u00e4hig ist, sondern \neinfach nur absolut schwammig. \n\n(Robert Clemen, CDU: So ein K\u00e4se! \u2013  \nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nF\u00fcr mich hat sich aus diesen Reden, die heute gehalten \nwurden, eine Reihe von Fragen ergeben. Die CDU ist sehr \nschnell dabei, mit dem Finger auf andere zu zeigen; aber \nich frage mich schon: Wie halten Sie es eigentlich mit den \neigenen Fraktionskollegen, die keinerlei Ber\u00fchrungs\u00e4ngs-\nte haben, mit der NPD zu kooperieren? Und wie halten \nSie es mit der Jungen Union und dem RCDS, bei denen \nnachgewiesen ist, dass zahlreiche Mitglieder in deutsch-\nnationalen Studentenverbindungen \u2013 sprich: antidemokra-\ntischen Studentenverbindungen \u2013 aktiv sind? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \nund der SPD \u2013 Robert Clemen, CDU:  \n\nSo ein Quatsch! \u2013 Starke Unruhe) \n\nWie halten Sie es mit dem CDU-nahen Studienzentrum \nWeikersheim, das vom ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten \nvon Baden-W\u00fcrttemberg und Altnazi Filbinger gegr\u00fcndet \nwurde, das auch immer wieder Akteure einl\u00e4dt, die ganz \nausdr\u00fccklich aus dem rechtsextremen Spektrum kommen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Jennerjahn, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr gern. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Jennerjahn, Sie haben \neben die Behauptung aufgestellt, das Asylrecht in \nDeutschland w\u00e4re abgeschafft worden. K\u00f6nnen Sie noch \neinmal erkl\u00e4ren, dass Sie sich in der Sache geirrt haben; \ndenn etwas anderes ist doch gar nicht m\u00f6glich \u2013 au\u00dfer, \nSie wollen hier das Haus f\u00fcr dumm verkaufen?! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Wertgesch\u00e4tzter Kollege \nBandmann, ich beabsichtigte definitiv nicht, dieses Hohe \nHaus f\u00fcr dumm zu verkaufen. Ich habe auch nicht gesagt, \ndas Asylrecht wurde abgeschafft; ich habe gesagt: es \nwurde faktisch abgeschafft. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Der Missbrauch  \nwurde abgeschafft! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n 2263\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDas hei\u00dft, es wurde eine H\u00fclle aufrechterhalten, die \nformal das Kriterium des Asylrechts noch aufrechterh\u00e4lt; \naber es wurde inhaltlich so ausgestaltet, dass es kaum \nnoch m\u00f6glich ist, in diesem Land tats\u00e4chlich einen be-\nrechtigten Asylantrag zu stellen. Das bezeichne ich \nselbstverst\u00e4ndlich als faktische Beseitigung des Asyl-\nrechts, und dazu stehe ich auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nJetzt habe ich noch eine letzte Frage an die CDU. Ich \nfinde es immer sehr spannend, mit welcher Selbstgerech-\ntigkeit Sie mit erhobenem Finger in Richtung der LIN-\nKEN zeigen und so tun, als w\u00e4re alles \u00dcbel der DDR von \nden LINKEN ausgegangen bzw. damals SED. Ihre eigene \nPartei war damals systemtragende Partei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSie waren elementarer Bestandteil des Unrechtssystems \nDDR. Das kehren Sie hier jedes Mal wieder unter den \nTisch; und ich w\u00fcrde mir einfach w\u00fcnschen, dass Sie mit \ndiesem Geschichtsrevisionismus aufh\u00f6ren und erst einmal \nvor Ihrer eigenen Haust\u00fcr kehren, bevor Sie permanent \nsolchen Bl\u00f6dsinn verbreiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Ich bin am Ende meiner \nRede. \u2013 Herzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach der Abg. \nJennerjahn f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Jetzt sehe ich am \nMikrofon 4 eine Kurzintervention; bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \ngern von einer Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nDem Kollegen Jennerjahn ist offensichtlich die Verfas-\nsungslage der Deutschen Demokratischen Republik, wie \ndieser Unrechtsstaat sich nannte, nicht gel\u00e4ufig, wo der \nMachtanspruch der SED in dieser Verfassung ausdr\u00fcck-\nlich festgeschrieben war und die sogenannten Blockpar-\nteien null Mitsprache in dieser Frage hatten. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Wir fahren fort in der Rednerfolge. Als n\u00e4chste \nFraktion hatte die SPD zus\u00e4tzliche 5 Minuten Redezeit \nbeantragt. Diese nimmt jetzt Herr Kollege Homann in \nAnspruch. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Bandmann, ich glaube, Ihr Eigentor brauche ich von \nhier vorn nicht weiter zu kommentieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWer \u00fcber die SED schimpft, aber \u00fcber die Rolle der \nBlockparteien schweigt, der hat ein moralisches Problem, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, es ist notwendig, an dieser Stelle noch einmal \nauf ein paar Punkte einzugehen. \n\nAls Allererstes m\u00f6chte ich zu Protokoll geben, dass es bei \nder SPD, wenn es um das Eintreten f\u00fcr das Grundgesetz \nund die freiheitlich-demokratische Grundordnung sowie \num das Standhaftbleiben gegen\u00fcber ihren Gegnern geht, \nein Wackeln nicht gibt und auch nie gab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAn dieser Stelle wird klar, was das Problem dieser ganzen \nExtremismusdebatte ist: Wer der CDU widerspricht, wer \ndem widerspricht, was hier als \u201eMitte\u201c definiert wird, der \nkommt in den Ruch, er k\u00f6nne ein Linker sein, er k\u00f6nne \nnicht ganz gr\u00fcn mit dem Grundgesetz sein, ja, er k\u00f6nne \nsogar ein Extremist sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: Das stimmt \ndoch nicht! \u2013 Robert Clemen, CDU: So ein K\u00e4se!) \n\nDiese Debatte war genau der Beleg daf\u00fcr. Wir haben hier \nIhrem Ansinnen einer verfassungswidrigen Antiextremis-\nmusklausel widersprochen, und schon wurde geschluss-\nfolgert: \u201eNa ja, so richtig scheinen Sie nicht hinter der \nfreiheitlichen-demokratischen Grundordnung zu stehen!\u201c \nGenau das ist der Mechanismus. Deshalb sind \u2013 rein \npolitisch, nicht juristisch \u2013 diese Extremismusklausel und \ndiese ganze Extremismustheorie in ihrem Kern antidemo-\nkratisch, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Robert Clemen, CDU:  \n\nDas ist ja lachhaft!) \n\nIch empfinde es schon als Frechheit, hier in so einen \nKontext gestellt zu werden, obwohl meine Partei 1933 \ngegen das Erm\u00e4chtigungsgesetz gestimmt hat. Was haben \ndas Zentrum und die damalige liberale Partei gemacht? \n\nMan muss an dieser Stelle auch noch einmal sagen: Wir \nhaben die entsprechenden Bundes- und Landesprogram-\nme initiiert. An der Stelle lasse ich keine Unterstellungen \nzu. \n\n(Volker Bandmann, CDU, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich glaube, Sie haben das Recht auf \neine Zwischenfrage verwirkt. Vielen Dank, Sie k\u00f6nnen \nsich wieder setzen! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 2264\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie lassen also keine \nZwischenfrage zu? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, nicht von Herrn  \nBandmann heute. \n\nIch m\u00f6chte noch auf eine Frage eingehen, auf die der Herr \nInnenminister keine Antwort gegeben hat; so muss man \ndas interpretieren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie geben doch auch \nkeine M\u00f6glichkeit, dass jemand eine Frage stellt!) \n\nMeine Zwischenfrage war \u2013 und da kann man auch \u00fcber \ndemokratische Gepflogenheiten diskutieren \u2013: Wie sch\u00e4tzt \ner das Battis-Gutachten zu den S\u00e4tzen 2 und 3 ein? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hat er gesagt!) \n\n\u2013 Er hat gesagt, der erste Satz sei wunderbar. Aber zu den \nS\u00e4tzen 2 und 3 hat er nichts gesagt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nEr hat etwas dazu gesagt!) \n\n\u2013 Er hat gesagt, innerhalb des Kabinetts werde diskutiert, \n\u00c4nderungen vorzunehmen. Das wurde dazu gesagt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Mikrofon 6? \n\nHenning Homann, SPD: Kommen Sie, Herr Schreiber! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Schnei-\nder. \n\nHenning Homann, SPD: Schreiber hei\u00dft er. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Pardon, Kollege Schrei-\nber. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vorsicht, Frau Friedel! \u2013 Herr \nKollege Homann, geben Sie mir recht, dass sich bei der \nArt und Weise, wie wir diese Debatte hier f\u00fchren \u2013 mit \ngegenseitigen Schuldzuweisungen, vor allen Dingen \nhistorischer Natur \u2013, die Nationalsozialisten hier im Haus \ndie H\u00e4nde reiben und dass wir damit genau den demokra-\ntischen Konsens, auf den wir sonst immer pochen, auf-\nk\u00fcndigen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDas Thema habt ihr doch gemacht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Fraktion DIE LINKE) \n\nGeben Sie mir recht, Herr Homann, dass es nicht darum \ngeht, wer die Debatte beantragt hat, sondern dass es \ndarum geht, auf welchem Niveau sie hier gef\u00fchrt wird? \nBisher war sie eher niveaulos, angesichts der geschichtli-\nchen Verf\u00e4lschungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \nDamit hat Herr Bandmann angefangen!) \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Schreiber, \ndie geschichtliche Dimension dieser Debatte wurde von \n\nden Koalitionsfraktionen aufgemacht. Nat\u00fcrlich kann man \nsich immer ein besseres Niveau w\u00fcnschen. Das kann aber \nnicht einseitig, nicht nur beim Sender funktionieren, \nsondern es muss auch beim Empf\u00e4nger funktionieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin auch an dieser Stelle f\u00fcr eine ruhigere Debatte \nimmer zu haben. Aber dann m\u00f6chte ich auch, dass meine \nZwischenfragen ordentlich beantwortet werden, wenn sie \nschon zugelassen werden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Dann m\u00fcssen  \nSie auch selbst welche zulassen!) \n\n\u2013 Warum Herr Bandmann das nicht durfte, wurde inzwi-\nschen schon intensiv beleuchtet. Ich finde es \u00fcbrigens \nnicht ganz fair, wie hier die Uhr l\u00e4uft. \n\nIch m\u00f6chte gern zum Herrn Innenminister zur\u00fcckkom-\nmen. Die S\u00e4tze 2 und 3 dieser Erkl\u00e4rung sind verfas-\nsungswidrig. Dadurch, dass die Staatsregierung einr\u00e4umt, \ndass es hier eine Ver\u00e4nderung in der Formulierung geben \nsoll, gesteht sie das auch ein. Ich finde aber, dass an der \nStelle schon Schaden entstanden ist. \n\nDamit bin ich beim zweiten Teil meiner Zwischenfrage; \nauch dieser wurde nicht beantwortet. Diese verfassungs-\nwidrige Extremismusklausel wurde im Rahmen der \nVergabe des S\u00e4chsischen Demokratiepreises angewandt. \nDas bedarf einer Klarstellung durch die S\u00e4chsische \nStaatsregierung, vor allem gegen\u00fcber Initiativen wie dem \nAKuBiZ, die sich damals gerade von den Koalitionsfrak-\ntionen massive Vorw\u00fcrfe anh\u00f6ren mussten. Herr Innenmi-\nnister, hier steht eine Klarstellung an! \n\n(Volker Bandmann, CDU, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie jetzt eine \nZwischenfrage von Herrn Bandmann zu? \n\nHenning Homann, SPD: Nein; das habe ich schon \ngesagt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wir wollen  \nja das Niveau nicht weiter senken!) \n\n\u2013 Richtig. \n\nIn diesem Sinne: Vielleicht leisten Sie mal einen Beitrag! \nIch w\u00fcrde sagen, zur Hebung des Niveaus sind Sie jetzt \ndran. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Band-\nmann, Sie wollen von dem Instrument der Kurzinterventi-\non Gebrauch machen? \n\nVolker Bandmann, CDU: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident, wenn \nSie das gestatten. \n\n 2265\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch eine \noffen. \n\nVolker Bandmann, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der Kollege \nhat Behauptungen in Bezug auf die angebliche Verfas-\nsungswidrigkeit aufgestellt. Wenn er das so sieht, steht \nihm \u2013 anders als im Dritten Reich \u2013 in der Demokratie \ndazu der Rechtsweg offen. Ich lade Sie ausdr\u00fccklich ein: \nNehmen Sie den Rechtsweg wahr! Agieren Sie hier nicht \nmit Behauptungen, die eine einzelne Person aus ihrer \nSicht als Gutachten eingebracht hat. Das ist die Sicht \neines Juristen. Es gibt durchaus gen\u00fcgend Juristen, die \nsich anders positionieren. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 das haben Sie selbst unterstrichen \u2013 hat die \nStaatsregierung zugesagt, diese Debatte zur Kenntnis zu \nnehmen und die Formulierung zu pr\u00fcfen. Auch der \nKollege von der FDP hat in dieser Weise argumentiert. \n\nWenn Sie dann dieser Meinung sind \u2013 als Fraktion, als \nPartei, als einzelner B\u00fcrger \u2013, dann steht Ihnen in einem \nRechtsstaat der Rechtsweg offen. Erst dann, wenn ein \nVerfassungsgericht festgestellt hat, dass das, was Sie hier \nals verfassungswidrig anprangern, tats\u00e4chlich verfas-\nsungswidrig ist, ist es in der von Ihnen beschriebenen \nWeise qualifiziert. Bisher ist das von Ihnen eine pure \nBehauptung und pure Polemik. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\nvention? \n\n(Henning Homann, SPD: Die Erwiderung!) \n\nBitte, Kollege Homann, Ihre Erwiderung. \n\nHenning Homann, SPD: Ich sitze im S\u00e4chsischen \nLandtag, um Politik zu machen, nicht aber, um die s\u00e4chsi-\nschen Gerichte mit Auftr\u00e4gen zu versorgen. Das ist f\u00fcr \nmich der entscheidende Punkt. Ich m\u00f6chte, dass wir auf \nder einen Seite \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013 eine juristisch saubere \nVariante finden. Das Einlenken der Staatsregierung zeigt, \ndass ich damit nicht v\u00f6llig auf dem falschen Dampfer bin \nund dass Herr Battis nicht v\u00f6llig auf dem falschen Damp-\nfer ist. Mir geht es aber auch darum, hier Politik zu \nmachen. Politik bedeutet auch, Sachen so zu organisieren, \ndass das Einschalten der Gerichte nicht notwendig ist, \nwas uns allen \u00fcbrigens Kosten spart. \n\nWenn es Ihnen schon so wichtig ist, \u00fcber die Rolle und \ndie Befugnisse der Gerichte zu sprechen, dann sollten Sie \nsich die Anti-Extremismusklausel noch einmal anschauen. \nEs stellt sich n\u00e4mlich genau die Frage, wer denn beurteilt, \nwer extremistisch ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Die CDU! \u2013 \nAndreas Storr, NPD: Der  \n\nVerfassungsschutz als Schn\u00fcffelbeh\u00f6rde!) \n\nLaut dieser Klausel sollen die Initiativen selbst beurteilen, \nwer extremistisch ist und wer nicht. Genau das ist die \nFrage, deren Kl\u00e4rung eigentlich den Gerichten zukommt. \nVon daher haben Sie gerade ein sch\u00f6nes Argument gegen \ndie von Ihnen vertretene Anti-Extremismusklausel ge-\nnannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht weiter in der \nReihenfolge der Fraktionen. Als n\u00e4chste Rednerin nimmt \nFrau K\u00f6ditz die von der Fraktion DIE LINKE zus\u00e4tzlich \nbeantragte Redezeit in Anspruch. Bitte, Sie haben das \nWort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine Damen und Herren! Die zuletzt aufgewor-\nfene Frage mit dem Rechtsweg ist eine sch\u00f6ne theoreti-\nsche Frage, denn diese Erkl\u00e4rung steht in der Regel erst, \nwenn es um den konkreten F\u00f6rdermittelbescheid an die \nBetroffenen geht. Wann ist mit diesen F\u00f6rdermittelbe-\nscheiden zu rechnen? \n\nDas, was man mittlerweile so wei\u00df: Wenn wir es Ende \nFebruar auf dem Tisch liegen haben, ist es sch\u00f6n. M\u00e4rz \ngeht auch noch. Im April f\u00e4ngt man schon einmal an, mit \nden F\u00fc\u00dfen zu scharren, denn man arbeitet seit Januar. Soll \nman dann wirklich als Betroffener den Klageweg be-\nschreiten, um nach vielen Jahren eine Entscheidung zu \nerhalten? Werden dann diese F\u00f6rdermittel r\u00fcckwirkend \ngew\u00e4hrt? Ich wei\u00df es nicht. Die Vereine, Initiativen und \nProjekte wollen lieber f\u00fcr Demokratie, gegen Rassismus \nund Fremdenfeindlichkeit arbeiten, als sich auf dem \nGerichtsweg zu streiten. \n\nDas Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen Grund-\nordnung der Bundesrepublik Deutschland ist f\u00fcr nieman-\nden an dieser Stelle das Problem. Das Problem sind die \nS\u00e4tze 2 und 3. Nat\u00fcrlich habe ich mich vorhin, wie viele \nKolleginnen und Kollegen aus unserer Fraktion, \u00fcber die \nbedenklichen Worte vom Kollegen Biesok gefreut. Wir \nw\u00fcrden uns sehr dar\u00fcber freuen, wenn es zu einer solchen \nGrundgesetztreueerkl\u00e4rung kommt, dass es, bitte sehr, nur \nbei einem mit rechtlich mitbestimmten Rechtsbegriffen \nversetzten Satz Nr. 1 bleibt. \n\nDie Antwort des Innenministers vorhin war leider weder \nFisch noch Fleisch. Ich kann nur hoffen. Und wir k\u00f6nnen \nsozusagen die Weihnachtszeit alle miteinander verbringen \n\u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von allen Fraktionen: Nicht gemeinsam!) \n\n\u2013 Gut, dann nicht gemeinsam, sondern jeder f\u00fcr sich \nallein. Es ist wichtig, dass f\u00fcr die Vereine und Initiativen, \ndie sich engagieren, etwas Vern\u00fcnftiges herauskommt. \n\nIch muss trotzdem fragen, wieso die Reduzierung auf die \nF\u00f6rdermittel in diesem Bereich begrenzt ist. Konnten Sie \nsich damit bei den Wirtschaftsliberalen am Kabinettstisch \nnicht durchsetzen? Erhalten Unternehmen in Sachsen, die \nVertr\u00e4ge mit China schlie\u00dfen, wo die Menschenrechte mit \nF\u00fc\u00dfen getreten werden, F\u00f6rdermittel? Dann ist es uns also \negal. Die Frage sei dann, bitte sch\u00f6n, auch gestattet. \n\nNoch eines: Es ist drau\u00dfen kalt. Wir werden in den \nn\u00e4chsten beiden Tagen, ab morgen, \u00fcber einen desastr\u00f6sen \nHaushalt diskutieren. \n\n 2266\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nWir haben unz\u00e4hlige Aufgaben vor uns. Aber trotzdem \nsage ich von dieser Stelle ganz deutlich: Die Vereine und \nInitiativen, die sich engagiert gegen Fremdenfeindlich-\nkeit, Rassismus und Antisemitismus in Sachsen einsetzen, \nwerden auch weiterhin die Unterst\u00fctzung der demokrati-\nschen Parteien \u2013 und wenn es nur die Oppositionsparteien \nsind \u2013 an dieser Stelle haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \nDIE LINKE mit der Abg. K\u00f6ditz. \u2013 Jetzt kann die NPD-\nFraktion ihre zus\u00e4tzliche Redezeit in Anspruch nehmen. \nEs spricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Unter der Drucksachennum-\nmer 5/2749 wollte unl\u00e4ngst der Leipziger CDU-\nLandtagsabgeordnete Roland Pohle von der Staatsregie-\nrung wissen, welche Konsequenzen sie aus dem dramati-\nschen Anstieg der linksradikalen Gewalt \u2013 vor allem in \nLeipzig, aber nicht nur dort \u2013 ziehen w\u00fcrde. Au\u00dferdem \nwollte der Abg. Pohle wissen, ob die Staatsregierung \nbereit ist, Mittel f\u00fcr ein F\u00f6rderprogramm gegen Links-\nextremismus bereitzustellen, und ob sie bereit w\u00e4re, ein \nAussteigerprogramm f\u00fcr Linksextremisten aufzulegen. \n\nDie Antworten, die der mutige CDU-Mann von seiner \neigenen Staatsregierung erhalten hat, waren in mehrerlei \nHinsicht ern\u00fcchternd. Sie zeigen eine krude Mischung aus \nProblemverdr\u00e4ngung, Gutmenschen-Geschwafel und \nLinks-Bagatellisierung bei gleichzeitiger Rechts-\nD\u00e4monisierung. Die Frage nach Konsequenzen aus dem \nvon Herrn Pohle dokumentierten Gewaltanstieg von Links \nwurde von der Staatsregierung ausweichend mit dem \nVerweis auf irgendeine Innenministerkonferenz beantwor-\ntet. \n\nEine D\u00fcpierung des CDU-Abgeordneten durch die eigene \nStaatsregierung war es \u00fcberdies, dass bei der Frage nach \neinem F\u00f6rderprogramm gegen Linksextremismus allen \nErnstes auf das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz\u201c verwiesen wurde, ein Pro-\ngramm, das ausschlie\u00dflich gegen Rechts gerichtet ist. Mit \nanderen Worten: Die Staatsregierung lehnte ein Anti-\nLinks-Programm mit der Begr\u00fcndung ab, dass es ja schon \nein Anti-Rechts-Programm gebe. Das ist eine ganz beson-\ndere Ministerlogik. \n\nDas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \u2013 irritierenderwei-\nse mit dem Zusatz \u201eF\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c verse-\nhen \u2013 wurde erst 2004 nach dem Landtagswahlerfolg der \nNPD aufgelegt und p\u00e4ppelt seitdem zahlreiche Antifa-\nInitiativen mit Steuergeld auf. Das alles sieht die Staatsre-\ngierung allen Ernstes als Beitrag zur Bek\u00e4mpfung jegli-\nchen Extremismus, wie in der Beantwortung auf die \nNachfrage zu lesen ist. Das, meine Damen und Herren, ist \naber nicht nur Volksverdummung, es ist auch Abgeordne-\n\ntenverdummung, gegen die sich der genannte Abgeordne-\nte verwahren sollte. \n\n \n\nSchlussendlich fragte der CDU-Mann, ob die Staatsregie-\nrung analog zum Aussteigerprogramm f\u00fcr Rechtsextre-\nmismus \u2013 immerhin versehen mit einem Jahresetat von \n260 000 Euro \u2013 auch ein Aussteigerprogramm f\u00fcr Links-\nextremisten plane. Die knappe Antwort der Staatsregie-\nrung lautete: \u201eDie Staatsregierung verfolgt aktuell keine \nPl\u00e4ne f\u00fcr ein Aussteigerprogramm aus der linksextremis-\ntischen Szene.\u201c Nat\u00fcrlich nicht, steht der Feind f\u00fcr die \nStaatsregierung und alle anderen Volksbetr\u00fcger doch nicht \nlinks, sondern rechts. Au\u00dferdem braucht auch die von \nHerrn Bandmann vielbeschworene politische Mitte die \nlinksradikale Gewaltszene als B\u00fcrgerkriegsreserve f\u00fcr den \nFall, dass das deutsche Volk tats\u00e4chlich noch einmal \naufwachen sollte. \n\nDa von Herrn Jennerjahn, glaube ich, das Burschenschaf-\ntertum mit durchaus gegebenen Querverbindungen zur \nCDU erw\u00e4hnt wurde, m\u00f6chte ich es Ihnen nicht ersparen, \naus den letzten \u201eBurschenschaftlichen Bl\u00e4ttern\u201c zu \nzitieren, ein anerkanntes burschenschaftliches Blatt, in \ndem ausschlie\u00dflich Akademiker schreiben und keine \nSkinheads, Herr Jennerjahn. Der renommierte konservati-\nve Publizist Claus-M. Wolfschlag schreibt dort mit Blick \nauf die Antifa-Banden: \u201eW\u00fcrden die teils jungen Aktivis-\nten und die von ihnen missbrauchten Kinderkohorten in \nden dunklen Kapuzenjacken nicht mit Staatsgeldern \ngef\u00f6rdert werden, w\u00fcrde gegen sie von der Justiz in \n\u00e4hnlicher Weise wie gegen Rechts geurteilt werden, \nw\u00fcrden sich massive berufliche Nachteile f\u00fcr manchen \nStudenten der Gesellschaftswissenschaften aus seinem \nEngagement ergeben k\u00f6nnen \u2013 es g\u00e4be bereits morgen \nkeine Antifa mehr.\u201c Die Antifa wird aber von den Herr-\nschenden gebraucht, auch hier im Freistaat Sachsen. \n\nWie ich schon erw\u00e4hnte, ergab eine Anfrage im Bundes-\ntag im Jahr 2008, dass seit dem Jahr 2003 192 Millio-\nnen Euro f\u00fcr den Kampf gegen die nationale Opposition \naufgewendet wurden und insgesamt 4 500 linke bis \nlinksextreme Projekte mit diesem Staatsgeld gef\u00fcttert \nworden sind. \n\nWie ich aus der Anfrage von Herrn Pohle entnehme, \nscheint er das einzige Mitglied der CDU-Landtagsfraktion \nzu sein, das zumindest \u00f6ffentlich beklagt, dass sich die \nRegierung Tillich ihre eigene antifaschistische Staatsju-\ngend h\u00e4lt, eine Staatsjugend, die den Rechtsstaat zuguns-\nten eines totalit\u00e4ren Linksstaates liquidieren will. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Gansel. Es sind nur noch ganz geringe \nRestbest\u00e4nde an Redezeiten vorhanden. Ich schaue in die \nRunde. \u2013 Ich sehe aber niemanden, der die noch verblie-\nbene Restzeit in Anspruch nehmen m\u00f6chte. Wir sind \ndamit am Ende der 1. Aktuellen Debatte. \n\nIch rufe auf \n\n 2267\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nNur noch Dienst nach Vorschrift? Sachsens Polizei braucht  \nkeine Bescherung durch Mehrarbeit und Einkommens-Klau \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort. Es spricht Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem \nZitat von Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, aus der Zeit beginnen, als \nSie noch finanzpolitischer Sprecher der CDU waren. Im \nFr\u00fchjahr 2009 erkl\u00e4rten Sie: \u201eDie meisten Beamten in \nSachsen sind Polizisten, die jeden Tag ihre Knochen zum \nSchutz der B\u00fcrger hinhalten. Auch deshalb war uns an \neiner schnellen Anpassung der Besoldung an den Tarifab-\nschluss f\u00fcr die Angestellten im \u00f6ffentlichen Dienst gele-\ngen.\u201c \u2013 So weit Herr R\u00f6\u00dfler 2009 als Finanzpolitiker. Ich \ngehe davon aus, dass Sie das auch auf die Beamtinnen \nund Beamten des Jahres 2009 bezogen haben. \n\nWas hat sich ge\u00e4ndert und dazu gef\u00fchrt, dass die heutige \nKoalition und die Staatsregierung an dieser Festlegung \nnicht mehr festhalten wollen? M\u00fcssen die Polizisten nicht \nmehr ihre Knochen hinhalten, so wie Sie das gesagt \nhaben, oder hat sich tats\u00e4chlich eine Ver\u00e4nderung erge-\nben, die vielleicht etwas damit zu tun hat, dass wir 2009 \nWahlen gehabt haben und dass sich die CDU mittlerweile \nvon der FDP wie an einem Nasenring durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag ziehen l\u00e4sst, indem sie das Ladenschluss-\ngesetz \u00e4ndert, anschlie\u00dfend aber erkl\u00e4rt, dass sie das nicht \ngewollt habe, aber aus Koalitionsdisziplin habe machen \nm\u00fcssen; dass jetzt die Videotheken und die Autowaschan-\nlagen \u00f6ffnen, wobei die Videothekenbesitzer erkl\u00e4ren, \ndass sie am Sonntag \u00fcberhaupt nicht \u00f6ffnen wollen? Jetzt \nwollen Sie gemeinsam die Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV in \ndiesem Land k\u00fcrzen. Sie \u00e4ndern das Abgeordnetengesetz \nund wollen ab 2011 das Lohnniveau der Beamtinnen und \nBeamten und der Tarifgemeinschaft ver\u00e4ndern. Ich kann \nnur sagen, Sie reduzieren die s\u00e4chsischen Polizistinnen \nund Polizisten zu einer fiskalischen Z\u00e4hl- und Verf\u00fc-\ngungsmasse. \n\nNachdem Sie zuerst erkl\u00e4rt haben, dass Sie den Stellen-\nabbau beschlie\u00dfen wollen \u2013 f\u00fcr 2 441 Stellen haben Sie \ndas schon im letzten Haushalt festgelegt \u2013, wollen Sie im \njetzigen Haushalt weitere 800 Stellen f\u00fcr die Jahre \n2019/2020 und weitere Jahre abbauen. Das hei\u00dft, Sie \nwollen eine sicherheitspolitische Kastrierung mit Ansage \nmachen. Damit wird die Staatsregierung zum Sicherheits-\nrisiko in diesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNachdem Sie den Stellenabbau angek\u00fcndigt haben, \nwollen Sie in den n\u00e4chsten Jahren eine Dienstrechtsre-\nform auf den Weg bringen. Das bedeutet nicht mehr und \nnicht weniger, als dass die Beamtinnen und Beamten und \ndie Angestellten bei der Polizei und bei anderen Dienst-\n\neinheiten l\u00e4nger arbeiten sollen. Sie haben in den letzten \nJahren daf\u00fcr gesorgt, dass keine Bef\u00f6rderung innerhalb \nder Polizei stattfinden konnte. Zumindest gab es im \nHaushalt 2010, der jetzt abl\u00e4uft, einen sogenannten \nStaubsaugervermerk, der Bef\u00f6rderungen innerhalb der \nPolizei verhindert hat. Okay, ich habe zur Kenntnis \ngenommen, dass zumindest das mit dem jetzt zu beschlie-\n\u00dfenden Haushalt gestrichen werden soll. \n\nAls Dank daf\u00fcr, dass l\u00e4nger arbeitende Polizisten ohne \nBef\u00f6rderung auskommen m\u00fcssen, wird ihnen jetzt die \nSonderzulage in H\u00f6he zwischen 1 025 und 1 800 Euro \ngestrichen. Das begr\u00fcnden Sie dann noch damit, dass Sie \nsich an die Gegebenheiten und an das wirtschaftliche \nNiveau in diesem Land anpassen m\u00fcssen. Zumindest kann \nich das in Ihrer Begr\u00fcndung lesen. \n\nInteressant fand ich es, dass der Ministerpr\u00e4sident am \nFreitag beim Demografiegipfel in Chemnitz davon ge-\nsprochen hat, man m\u00fcsse Fachkr\u00e4fte nach Sachsen holen \nund man brauche ein konkurrenzf\u00e4higes Lohnniveau. \nDazu sage ich: Das hat der Ministerpr\u00e4sident gut verstan-\nden, das Problem ist nur, dass er anscheinend solche \nFestlegungen immer au\u00dferhalb des Plenarsaals trifft. Hier \nim Plenarsaal tut er genau das Gegenteil: Er k\u00e4mpft \ngemeinsam mit der Koalition gerade daf\u00fcr, dass das \nkonkurrenzf\u00e4hige Lohnniveau bei den Beamtinnen und \nBeamten gesenkt wird. \n\nIch vermute, dass die FDP dahintersteckt. Sie ist der \nMeinung, dass die Kolleginnen und Kollegen im \u00f6ffentli-\nchen Dienst sowieso viel zu viel Geld verdienen und sich \nan die anpassen m\u00fcssten, die die Klientel der FDP sind. In \ndiesem Falle meint die FDP nicht die \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, sondern diejenigen, die im Handwerk tats\u00e4chlich \nnicht immer die beste Bezahlung haben. \n\nDazu muss ich Ihnen, liebe Kollegen von der FDP, aber \nsagen, dass Sie bei Ludwig Erhard etwas falsch verstan-\nden haben. Wenn Sie das richtig gelesen h\u00e4tten, was \nLudwig Erhard als seinen Ma\u00dfstab verk\u00fcndet hat, m\u00fcss-\nten Sie den Leuten Geld in die Hand geben, damit sie das \nGeld hier im Land Sachsen ausgeben k\u00f6nnen, das Sie \nihnen im Moment gerade wegnehmen wollen, indem Sie \nden Beamtinnen und Beamten die Sonderzulage streichen. \n\nIn dieser Situation erkl\u00e4rt dann die Polizeigewerkschaft, \ndass man nur noch Dienst nach Vorschrift machen will. \nDas hat beim Innenminister zu einem Aufschrei gef\u00fchrt, \nund er wies auf die b\u00f6se, b\u00f6se Polizei. \n\nDazu kann ich nur sagen, dass Sie, Herr Minister, es \nverursacht haben, dass die Polizeigewerkschaft zu diesem \nletzten Mittel greifen muss. Dann k\u00f6nnen Sie sich doch \nnicht dar\u00fcber beklagen und behaupten, dass die Polizei-\n\n 2268\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ngewerkschaft im Freistaat Sachsen die Situation ausnut-\nzen und den Leuten Angst machen w\u00fcrde. Nachdem die \nPolizisten \u00dcberstunden anh\u00e4ufen mussten, die jegliches \nMa\u00df \u00fcberschreiten, nachdem es zu einem Krankenstand in \nungeahnter H\u00f6he gekommen ist \u2013 jeden Tag fehlen im \nFreistaat Sachsen 1 500 Beamte \u2013, nachdem es bei der \nBereitschaftspolizei, obwohl sie acht Hundertschaften \nhaben m\u00fcsste, nur sieben Hundertschaften gibt, von denen \neigentlich nur sechs voll einsatzbereit sind, weil 161 \nBeamtinnen und Beamte fehlen, ist das f\u00fcr uns ein sicher-\nheitspolitisches Unding. Und was bieten Sie daf\u00fcr als \nGegenleistung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gebhardt, \nIhre Redezeit ist erst einmal abgelaufen. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Den Rest \nmache ich nachher. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; bitte, Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wichtig ist der Hinweis, \ndass die Sonderzahlung, also das sogenannte Weihnachts-\ngeld, im Jahr 2010 gezahlt wird. Es wird in der \u00d6ffent-\nlichkeit immer wieder der Eindruck erweckt, als ob genau \ndiese Sonderzahlung bereits in diesem Jahr weggefallen \nw\u00e4re. Das entspricht nicht den Tatsachen. Wenn das \neinzelne Abgeordnete hier wissen, dann ist das sicher gut, \nin der \u00d6ffentlichkeit ist jedoch ein anderer Eindruck \nvermittelt worden. Von daher ist auch die Aktion der \nGewerkschaften, die mit einer tr\u00e4nenreichen Stimmung \nund mit S\u00e4rgen einherging, eine Nummer, die v\u00f6llig \nneben der Spur lag. Ich will das als CDU-Vertreter ganz \nklar erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDass \u2013 erstens \u2013 eine Landesbezahlung der s\u00e4chsischen \nBeamten ins Haus steht und dies auch m\u00f6glich und \nrechtlich zul\u00e4ssig ist, war doch sp\u00e4testens seit dem Zeit-\npunkt klar, als der Bund mit den L\u00e4ndern vereinbart hat, \ndass die L\u00e4nder diese Besoldung eigenst\u00e4ndig aufgrund \nihrer l\u00e4nderspezifischen Situation vornehmen k\u00f6nnen. \nDas hei\u00dft, es ist ein v\u00f6llig rechtm\u00e4\u00dfiges Verfahren. \n\nDas Zweite ist \u2013 das wurde von dem Antragsteller schon \nangesprochen \u2013, dass in der Tat im n\u00e4chsten Jahr die \nDienstrechtsreform ansteht. An dieser Stelle wird es \ndarum gehen, mehr Leistungsgerechtigkeit bei den Beam-\nten einzuf\u00fchren. Die Polizeirechtsreform \u201ePolizei Sachsen \n2020\u201c wurde durch den Innenminister ja bereits auf den \nWeg gebracht. Im Moment l\u00e4uft innerhalb der Polizei die \nDiskussion zu diesem Thema. \n\nWenn jetzt eine einzelne Polizeigewerkschaft erkl\u00e4rt \u2013 das \nhat nicht das Innenministerium getan, sondern die Poli-\nzeigewerkschaft \u2013, dass man jetzt Dienst nach Vorschrift \nmacht, kann ich als B\u00fcrger nur sagen: Ich bin bisher \ndavon ausgegangen, dass Polizisten immer Dienst nach \n\nVorschrift machen, dass die Vorschriften eingehalten \nwerden und dass der B\u00fcrger sachgerecht behandelt wird. \nWenn damit aber etwas anderes gemeint ist als eine \nordnungsgem\u00e4\u00dfe Dienstableistung, wenn damit also eine \nm\u00f6gliche Dienstverweigerung gemeint ist, muss ich \nsagen, dass diese Gewerkschaft im Grunde genommen \nden Kontext dessen bereits verlassen hat, was anst\u00e4ndig \nist. Ich sage das ganz klar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit sind wir bei den Fragen der Bezahlung. Auch das \nHandwerk wurde ja bereits angesprochen. Wie sind denn \ndie Zahlen? Ist denn die s\u00e4chsische Polizei als einer \nunserer Leistungstr\u00e4ger so schlecht bezahlt? Ist deswegen, \nweil die Polizei so hervorragend bezahlt ist, die Krimina-\nlit\u00e4tsrate anders, als sie sein sollte? Und hat nicht der \nInnenminister in hervorragender Weise die Haushaltsver-\nhandlungen so gef\u00fchrt, dass genau in dem Bereich des \nDienstes zu ung\u00fcnstigen Zeiten, also im Bereich der \nPolizeibediensteten, die in besonderer Weise drau\u00dfen auf \nden Stra\u00dfen sind, zu ung\u00fcnstigen Zeiten arbeiten, nachts \nimmer wieder hinaus m\u00fcssen, Zusatzdienste leisten, \nbereits im Vorgriff auf die Dienstrechtsreform beim \nHaushalt in Vorleistung gegangen und eine Vorlage \neingebracht wurde, die in den n\u00e4chsten Tagen hier be-\nschlossen wird? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir als Koalition werden diesen Beschluss fassen. In \ndieser Vorlage wurden auch bereits die Gefahrenzuschl\u00e4-\nge erh\u00f6ht \u2013 auch ein Vorgriff auf die zu erwartende \nReform. Dazu kommt, dass 3 Millionen Euro f\u00fcr die \nPolizei zus\u00e4tzlich verhandelt worden sind. \n\nIch denke, das sind Dinge, die der B\u00fcrger wissen sollte. \nWir stehen als Koalition dazu und werden uns auch der \nDiskussion an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht verweigern. \nAllerdings werden wir nicht zulassen, dass Unsicherheit \nins Gesch\u00e4ft getragen und dass die eine Gruppe gegen die \nandere Gruppe ausgespielt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und \nKollegen! Lieber Herr Bandmann, ich habe vor ungef\u00e4hr \neinem Jahr hier einen Debattenbeitrag gehalten und dabei \nvon gleichzeitigen Belastungen gesprochen, die auf \nunsere Polizeibeamten im Freistaat Sachsen zukommen, \nund ich will die Gleichzeitigkeit der Belastungen noch \neinmal in Erinnerung rufen. \n\nWir haben zum Ersten nach wie vor das Thema fehlende \nAufgabenkritik. Das 20-seitige Anfangspapier \u201ePolizei \nSachsen 2020\u201c macht dazu die eine oder andere Andeu-\ntung, ist aber noch keine Aufgabenkritik im eigentlichen \nSinne, wie sie auch von den Besch\u00e4ftigten immer wieder \ngefordert wird. \n\n 2269\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWir haben zum Zweiten nach wie vor keine Strukturent-\nscheidungen. Es ist nicht klar, in welchem Umfang die \nPolizei in den n\u00e4chsten Jahren in der Fl\u00e4che pr\u00e4sent sein \nwird. Die Bef\u00fcrchtung ist, dass der R\u00fcckzug aus der \nFl\u00e4che erfolgt. Diese Bef\u00fcrchtung konnte bisher nicht \nausger\u00e4umt werden. Nach wie vor haben wir keine \nStrukturentscheidungen. Im Gegenteil, jetzt wird sogar \nein Haushalt mit einem zus\u00e4tzlichen Stellenabbau be-\nschlossen, der kein Wort \u00fcber die zuk\u00fcnftige Dienststel-\nlenstruktur aussagt. \n\nWir haben zum Dritten eine hohe Belastung, einen hohen \nKrankenstand, viele \u00dcberstunden. Herr Gebhardt hat das \nschon angesprochen. \n\nZum Vierten kommt jetzt die Erh\u00f6hung der Pensionsal-\ntersgrenze \u00fcber den Horizont. \n\nWas ist seit meinem letzten Debattenbeitrag passiert? \nImmerhin hat die Staatsregierung in zwei Punkten drauf-\ngesattelt. Sie hat zum einen noch einen zus\u00e4tzlichen \nAbbau von Stellen beschlossen, und sie hat zum anderen \ndie Streichung der Sonderzahlungen ab dem n\u00e4chsten Jahr \nangek\u00fcndigt. Ich glaube, Herr Bandmann, es ist irrele-\nvant, ob das in diesem oder im n\u00e4chsten Jahr erfolgt. Die \nAufregung ist dieselbe. \n\n(Volker Bandmann, CDU: F\u00fcr die  \nBetroffenen ist das sehr wohl relevant!) \n\n\u2013 Ich denke, f\u00fcr die Betroffenen ist das von gro\u00dfer Wich-\ntigkeit, ob diese Sonderzahlung kommt oder nicht. Aber \nda haben sie mit diesem Almosen in diesem Jahr keine \nwirkliche Freude, wenn sie wissen, dass das ab dem \nn\u00e4chsten Jahr entf\u00e4llt. F\u00fcr die Betroffenen ist es deswegen \nrelevant, weil diese Sonderzahlung f\u00fcr einen Beamten im \nmittleren Dienst im Grunde ein kleines Nettomonatsgehalt \nist, w\u00e4hrend es f\u00fcr andere Beamte, beispielsweise den \nMinisterpr\u00e4sidenten, nur etwas mehr als 10 % seines \nDezembergehalts ausmacht, worauf er jetzt verzichten \nmuss. \n\nHerr Bandmann, Sie haben gesagt, Sie erachten es als \nschlimm, dass eine hohe Verunsicherung in den Polizei-\ndienst hineingetragen wird. Das sehen wir ganz genauso. \nWir m\u00fcssen aber schauen, woher diese Unsicherheit \nkommt. Diese Unsicherheit kommt daher, dass seit einem \nJahr nichts passiert ist, nichts von dem, was ich gerade \nangesprochen habe \u2013 fehlende Aufgabenkritik, keine \nStrukturentscheidung, hoher Krankenstand, Erh\u00f6hung der \nPensionsaltersgrenze, steigende Aufgaben bei gleichzeiti-\ngem Stellenabbau \u2013, so bearbeitet worden ist, dass der \nganz normale, einfache Polizeibeamte das Gef\u00fchl hat: \nMensch, meine Staatsregierung, mein Dienstherr k\u00fcm-\nmert sich um mich und wei\u00df, wo es langgeht, hat bei dem, \nwas sie tut, einen Plan; ihr kann ich vertrauen. Das ganze \nGegenteil ist der Fall. Seit einem Jahr wird mit immer \nneuen Nachrichten Unsicherheit ges\u00e4t, in einer Situation, \nin der die Arbeit der Polizeibeamten wirklich nicht ein-\nfach ist. \n\nDeswegen erwarte ich von dem Redebeitrag der Staatsre-\ngierung, dass ein wenig von dieser Unsicherheit wegge-\n\nnommen wird. Ich bin sehr gespannt darauf, Herr Ulbig, \nwas Sie uns nach einem Jahr Diskussion \u00fcber die Polizei \nin Sachsen nun kurz vor Weihnachten sagen k\u00f6nnen, was \nvielleicht auch in einem Weihnachtsbrief an die Beamtin-\nnen und Beamten stehen wird, wie viel von dieser Unsi-\ncherheit noch da ist oder wie viel Sie durch eine kluge \nInnenpolitik nehmen k\u00f6nnen. Ich freue mich auf diesen \nRedebeitrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SDP, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Karabinski, bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir, die Koalition\u00e4re, \nhaben es uns bei der Entscheidung nicht leicht gemacht, \nob wir das Weihnachtsgeld, die Sonderzulage streichen \noder nicht. Ich verrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich \nIhnen sage, dass es nat\u00fcrlich auch in unseren Reihen viele \nAbgeordnete gab, die es lieber anders gemacht h\u00e4tten, die \nlieber auf die Streichung verzichtet h\u00e4tten. Aber auch wir \nhaben einsehen m\u00fcssen, dass diese Streichung alternativ-\nlos ist, meine Damen und Herren. \n\nSie alle wissen, dass ab 2011 die Einnahmen des Freistaa-\ntes Sachsen st\u00e4rker als je zuvor sinken. Das Niveau der \nSteuereinnahmen von 2007 und 2008 wird mittelfristig \nnicht mehr erreicht werden. Der Grund daf\u00fcr ist die \nWirtschafts- und Finanzkrise. Wir haben es mit dem \nschrittweisen Auslaufen des Solidarpakts zu tun. Das sind \nj\u00e4hrlich 200 Millionen Euro, die wir weniger in der Kasse \nhaben. Wir haben mit einem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von \ncirca 25 000 Einwohnern pro Jahr zu k\u00e4mpfen. Das \nbedeutet geringere Zuweisungen aus dem L\u00e4nderfinanz-\nausgleich und dauerhaft sinkende Steuereinnahmen. Sie \nalle wissen das. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen nur das Geld \nausgeben, das wir auch haben. Neue Schulden kommen \nf\u00fcr uns nicht infrage. Anders als f\u00fcr Sie kommen neue \nSchulden f\u00fcr uns nicht infrage, denn die w\u00fcrden den \nSpielraum kommender Generationen weiter einschr\u00e4nken, \nnoch weiter als ohnehin schon. Dennoch, meine Damen \nund Herren, wird im Polizeibereich investiert. Trotz dieser \nangespannten Haushaltslage wird investiert. Der Fuhrpark \nwird weiter modernisiert. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie Finanzierung eines dritten Polizeihubschraubers wird \ngestemmt. 300 Polizeibeamte werden j\u00e4hrlich eingestellt. \nDer 2006 beschlossene Stellenabbau, meine Damen und \nHerren, wird bis ins Jahr 2020 gestreckt, und im Rahmen \ndes Projektes \u201ePolizei 2020\u201c wird eine Aufgabenkritik \nerfolgen. Ich versichere Ihnen, Frau Friedel \u2013 ich wei\u00df, \nSie glauben es mir trotzdem nicht \u2013, der Stellenabbau \nwird von einem Aufgabenabbau begleitet werden. \n\n 2270\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \nDas h\u00f6re ich seit einem Jahr!) \n\nDie Aufforderung zum Dienst nach Vorschrift von der \nDeutschen Polizeigewerkschaft, die heute schon mehrfach \nhier im Raum stand, meine Damen und Herren, ging \neindeutig zu weit. Aus sachlicher und vielleicht auch \nangemessener Kritik an der Stelle wurde reine Polemik, \ndie an der Ziell\u00f6sung v\u00f6llig vorbeigeht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Realit\u00e4t muss auch von der Deutschen Polizeigewerk-\nschaft gesehen und anerkannt werden und auch von der \nOpposition. Ein Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung in \nder freien Wirtschaft erh\u00e4lt zum Beispiel kein Weih-\nnachtsgeld. Ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung in der freien \nWirtschaft verdient oftmals weniger als Polizeibeamte, \nund der Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung muss im \nGegensatz zu Beamten grunds\u00e4tzlich um seinen Arbeits-\nplatz bangen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will keineswegs die \nLeistungen der s\u00e4chsischen Polizeibeamten schm\u00e4lern, \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\naber man muss an dieser Stelle schon die Frage stellen, ob \ndie Arbeit einer Krankenschwester wirklich so viel \nweniger wert ist. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\n(Unruhe) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Reden wir doch einmal \nnicht um den hei\u00dfen Brei herum. Kolleginnen und Kolle-\ngen von der Koalition, Sie haben ein Problem, nicht die \nPolizeigewerkschaften. Haben Sie am Anfang des Jahres \nnoch versucht, symbolischen Schulterschluss mit der \nPolizei zu betreiben \u00fcber die Ver\u00e4nderung des Strafrah-\nmens in Gewaltfragen, zeigen Sie jetzt, dass Sie keinerlei \nAuseinandersetzung mit der realen Situation von Polizis-\nten f\u00fchren k\u00f6nnen. Sie leisten sich Schlagabtausche in der \n\u00d6ffentlichkeit \u2013 Undankbarkeit der Polizei, gef\u00e4hrliches \nSpiel mit den \u00c4ngsten der Bev\u00f6lkerung \u2013 und verweigern \ndie Diskussion um die Realit\u00e4t. Dazu muss ich als gelern-\nte Krankenschwester einmal sagen: Ich glaube, jede \nKrankenschwester kann die Situation eines Polizeibeam-\nten mit seinem wei\u00df Gott nicht sehr hohen Gehalt verste-\nhen. Diese Neiddebatte \u2013 auch aus Sicht einer Kranken-\nschwester \u2013 haben wir alle zusammen nicht notwendig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nden LINKEN und der SPD) \n\nAber die Ver\u00e4rgerung und die schlechte Stimmung in den \nPolizeigewerkschaften und in der Polizei selbst ist offen-\nsichtlich Ihre Politik \u2013 und wenn Sie Verantwortung f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Sicherheit wahrnehmen wollen, dann m\u00fcssen \nSie diese Fehler erkennen und beseitigen. Das ist der \n\nMa\u00dfstab, mit dem an ein \u201ePolizeikonzept 2020\u201c herange-\ngangen werden soll. Das ist ja das Thema dieser Aktuellen \nStunde. \n\nWas brauchen wir daf\u00fcr? \u2013 Die Analyse der realen Situa-\ntion und der Arbeitsbedingungen als Voraussetzungen f\u00fcr \neine echte Reform, die diesen Namen verdient. Was sollen \nwir jetzt beschlie\u00dfen? \u2013 Als einzige politische Vorausset-\nzung den Stellenabbau auf ganz lange Zeit. Das nenne ich \nkeine gute Arbeit. Ich nenne es auch deshalb keine gute \nArbeit, weil das Diskussionspapier, das die Experten-\ngruppe anstelle des angek\u00fcndigten Konzeptes vorgelegt \nhat, offensichtlich schwach ist, zu sp\u00e4t kommt und unzu-\nreichend ist. \n\nWas helfen uns, sehr geehrter Herr Innenminister, die \nsch\u00f6nen Bilder von der k\u00fcnftigen Sicherheitsarchitektur, \nwenn wir die Substanz des Hauses Polizei nicht erkennen \nund weiterhin auf Verschlei\u00df setzen? Eine Strukturreform \nin Sachsen jagt die andere. Wenn jetzt Abbau von Verwal-\ntung und unn\u00f6tiger F\u00fchrungsebene derart pr\u00e4gnant \nnotwendig sind, was hat denn dann die Polizeireform \n2005 gebracht? Deren Aufgabe war doch auch Abbau \nunn\u00f6tiger F\u00fchrungs- und Verwaltungsstrukturen. Wenn \nhier jetzt so ein krasses Missverh\u00e4ltnis besteht, wie Sie es \nin Ihrem Diskussionspapier schildern, dann muss die \nReform von 2005 gescheitert sein. Kein Wunder, dass sie \nbis heute nicht evaluiert worden ist, obwohl es dringend \nnotwendig w\u00e4re \u2013 und nicht nur bei dieser Reform. \n\nIch muss aber auch nach dem Studieren dieses Papiers \nsagen: Die Sparpotenziale werden nur vorgegaukelt. Die \nAnalyse ist schwach. Zum Beispiel werden die F\u00fchrungs-\nstellen innerhalb der Streifendienste und der Bereit-\nschaftspolizei gleich verortet, als w\u00e4re es der F\u00fchrungsbe-\nreich, der aufgebaut werden kann. Mein Gott, die Bereit-\nschafts- und die Streifenpolizisten brauchen in Zukunft \nnoch Einsatzf\u00fchrer. Das ist doch keine Verwaltung und \nkeine unn\u00f6tige Ebene. \n\nWas uns GR\u00dcNEN ganz besonders wichtig ist: Die \nGrundversorgung an Polizei in der Fl\u00e4che des Landes \nkann man nicht allein am Verh\u00e4ltnis von Einwohnerzah-\nlen und Polizisten bemessen. Wo bleiben die vom Innen-\nminister auf meine Anfrage in diesem Haus versproche-\nnen Festlegungen f\u00fcr Interventionsstandards bei Gefahr \nf\u00fcr Leib und Leben? Halten Sie daran fest oder haben Sie \ndas aufgegeben? Wollen Sie durchsetzen, dass auf einen \nNotruf in angemessener Zeit reagiert wird oder dass \nsolche Erscheinungen, dass Leute bei Gefahr f\u00fcr Leib und \nLeben 40 Minuten auf den Einsatz warten m\u00fcssen, blei-\nben? \n\nDie Antwort auf meine Kleine Anfrage in Drucksa-\nche 5/2223 zur Polizeisituation vor Ort hat gezeigt, dass \nes bereits jetzt eklatante Unterbesetzungen und \u00dcberlas-\ntungssituationen gibt. Deshalb haben wir Ihnen mit \nunserer Anregung f\u00fcr einen Stellenpool bei der Polizei \neinen pragmatischen Vorschlag gemacht, wie man die \nSituation jetzt aufarbeiten und verbessern kann; \u00fcbrigens \nfinanziert aus dem Haushalt, Sie wissen das. Ich sage \nnoch einmal: Es ist besser, die Polizei aufzustocken als \n\n 2271\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in unn\u00f6tiger Gr\u00f6\u00dfe \nzu belassen; denn das Landesamt kann nur beobachten, \ndie Polizei ist vor Ort und kann reagieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir machen Ihnen aber auch zur Sonderzahlung morgen \neinen pragmatischen Vorschlag. \n\n(Volker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt ist es leider zu sp\u00e4t f\u00fcr Zwischenfragen, ich habe \nnur noch 10 Sekunden Redezeit. \n\nWir machen einen pragmatischen Vorschlag, um gerade \nder Situation gering verdienender Polizeibeamter gerecht \nzu werden. Gehen Sie darauf ein. Diskutieren Sie daf\u00fcr \nund beschlie\u00dfen Sie nicht diesen Stellenabbau vor jeder \nReform. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Abg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Vorsitzende der Deutschen Polizeige-\nwerkschaft Frank Conrad kommentierte die geplante \nStreichung der Sonderzahlung wie folgt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie im \nKabinett inszenierte Streichung der Sonderzahlung ist \neine Missbilligung der Arbeit unserer Polizeibeamten. Wir \nkommen deshalb nicht umhin, zum zivilen Ungehorsam \naufzurufen.\u201c \n\nDiese zugegebenerma\u00dfen sehr drastische Formulierung ist \naber jetzt sicherlich mehr als nur eine Kritik an der \nStreichung der Sonderzahlung. Sie ist der ber\u00fchmte \nTropfen, der das Fass zum \u00dcberlaufen bringt, weil die \nLage innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei nicht so rosarot \nist, wie sie der Herr Innenminister immer zeichnet, \nsondern es gibt ganz massive Probleme, die auch der \n\u00d6ffentlichkeit nicht verborgen bleiben, angefangen vom \ngeplanten Abbau von gut 2 600 Stellen, der m\u00f6glichen \nSchlie\u00dfung von Polizeidienststellen, dem Abzug der \nBundespolizei bei steigender Grenzkriminalit\u00e4t, dem \nimmer brutalerem Auftreten von Kriminellen, gleichzeitig \naber immer l\u00e4ngerer Anfahrtswegen von Polizeibeamten, \neinem steigenden Krankenstand von tats\u00e4chlich \u2013 die Zahl \nwurde schon genannt, aber sie ist so gigantisch, dass sie \nimmer wieder wiederholt werden muss \u2013 t\u00e4glich \n1 500 krank gemeldeten Polizeibeamten, dazu \u00dcberstun-\nden, physischen Langzeiterkrankungen und jetzt die \nK\u00fcrzung des Weihnachtsgeldes. \n\nVor diesem Hintergrund der Unzul\u00e4nglichkeiten und der \nProbleme innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei ist es folge-\nrichtig und nicht nur eine Meinungs\u00e4u\u00dferung der Arbeit-\nnehmervertretung, sondern auch ganz klar das Ergebnis \neiner Analyse, wenn der Landeschef der Gewerkschaft der \nPolizei Hagen Husgen inzwischen feststellt, dass die \ninnere Sicherheit im Freistaat Sachsen in Gefahr ist. \n\nWenn dann der Innenminister nur einfach sagt, dass sich \ndie Polizeibeamten durch diese Meinungs\u00e4u\u00dferung nicht \n\nvon ihrem Berufsethos abbringen lassen sollen, Herr \nInnenminister, dann ist das eigentlich nur Ignoranz \ngegen\u00fcber den Problemen, mit denen sich die s\u00e4chsische \nPolizei schon heute t\u00e4glich herumschlagen muss und die \nauch \u00fcberall bekannt sind. Ich vermute einmal, Sie haben \nIhr Haus doch so im Griff, dass Sie um diese Probleme \nwissen, auch wenn Sie sie nicht ansprechen. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ergibt sich deshalb die Frage: Mit \nwelchem Amtsverst\u00e4ndnis f\u00fchrt der Innenminister sein \nMinisterium und die s\u00e4chsische Landespolizei? \n\nIch will das einmal auf einen begrifflichen Punkt bringen. \nEr versteht sich meiner Meinung nach ganz eindeutig als \nein Sparminister, der letztendlich die Sparbeschl\u00fcsse des \nKabinetts umsetzt, ohne entsprechende kritische Einw\u00e4n-\nde zu formulieren. \n\nIn dem Zusammenhang stellt sich auch die Frage: Steht \nder Innenminister eigentlich noch hinter den Polizeibeam-\nten? Ich meine, dass auch das fragw\u00fcrdig ist, und will es \nmit Beispielen belegen. \n\nZum Beispiel die Demonstration am 13. Februar dieses \nJahres hier in Dresden, wo bekannterma\u00dfen Linksextre-\nmisten mit Gewalt und mit Rechtsbruch eine ordentliche, \neine friedliche, eine w\u00fcrdevolle Gedenkveranstaltung der \nnationalen Deutschen verhindert haben oder verhindern \nwollten. Dass sich der Innenminister dazu nicht ge\u00e4u\u00dfert \nhat \u2013 auch zu den polizeilichen Problemen nicht ge\u00e4u\u00dfert \nhat \u2013 und die Gegendemonstranten, die Blockierer wahr-\nheitswidrig als friedliche Demonstranten bezeichnet hat, \nzeigt, dass er die polizeilichen Probleme nicht ernst \nnimmt und in der \u00d6ffentlichkeit nicht benennt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist im Grunde genommen ein Armutszeugnis f\u00fcr den \nInnenminister, dass es auch hier die Deutsche Polizeige-\nwerkschaft war, die darauf hinwies, dass von Linksextre-\nmisten an diesem Tag Gewalt ausging. \n\nIch will hier auch noch einmal einiges kurz zum Reform-\nprojekt \u201ePolizei Sachsen 2020\u201c sagen. Wer das Diskussi-\nonspapier durchgelesen und die Ergebnisse der Aufga-\nbenkritik zur Kenntnis genommen hat, sieht, dass man \nbisher eigentlich im Grunde genommen gar nicht sachlich \ndie Probleme analysiert, sondern nur zudecken will. Es ist \nschon interessant, dass ein Sparprogramm dadurch umge-\ndeutet wird, dass man dann pl\u00f6tzlich sch\u00f6ne Begriffe \nbenutzt wie Modernisierungs- und Effektivit\u00e4tssteige-\nrungsprogramm. \n\nDenn \u2013 bitte sch\u00f6n, das kann wohl niemand erkl\u00e4ren \u2013, \nwie soll mit einem Personalabbau die Polizei moderner \nund effektiver werden? Das ist ein Ding der Unm\u00f6glich-\nkeit. Das ist ein Etikettenschwindel. Die NPD sagt: Wir \nbrauchen Solidarit\u00e4t mit unseren Polizeibeamten. Das \nWeihnachtsgeld f\u00fcr die Polizeibeamten ist auch in den \nn\u00e4chsten Jahren gerechtfertigt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2272\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Es beginnt \nwieder die Fraktion DIE LINKE; Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen \nSie mich noch einmal etwas zu dem sagen, was Herr \nBandmann ge\u00e4u\u00dfert hat, was wir alles zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \nPolizei im Haushalt 2010 und 2011 und 2012 zu erwarten \nhaben. \n\nJa, nat\u00fcrlich stehen die 6 Millionen Euro drin, die Sie f\u00fcr \ndie Anschaffung von neuen interaktiven Funkwagen \neinplanen. Ich frage nur: Was n\u00fctzen uns 6 Millionen \nEuro ausgegebene Gelder f\u00fcr interaktive neue Funkwa-\ngen, wenn wir gar keine Polizeibeamten mehr haben, die \nwir in diese Funkwagen setzen k\u00f6nnen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Polemik!) \n\nDer Innenminister hat sich endlich sein Spielzeug zuge-\nlegt, indem er sich jetzt seine Polizeidrohne f\u00fcr einen \nh\u00f6heren f\u00fcnfstelligen Betrag angeschafft hat, wohl wis-\nsend, dass sie auf ganzer Ebene vollkommen versagt hat, \nund wohl wissend, dass er sie bei Polizeieins\u00e4tzen in \nFu\u00dfballstadien nie einsetzen kann. Sie wissen, dass man \nsie nicht einsetzen kann. Ich kann es tats\u00e4chlich nur als \nSpielzeug f\u00fcr Sie bezeichnen; vielleicht ist es ein Weih-\nnachtsgeschenk, was Sie sich immer mal gew\u00fcnscht \nhaben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWir reden \u00fcber Innenpolitik!) \n\nDer Landespolizeipr\u00e4sident hat nun erkannt: Wir brau-\nchen neue IT-Spezialisten. Das ist eine tolle Erkenntnis, \ndass wir die jetzt brauchen. Er stellt dann gleichzeitig fest \n\u2013 und jetzt Zitat \u2013: \u201eDie kann man nicht f\u00fcr einen Apfel \nund ein Ei kriegen.\u201c Auch dazu sage ich: Da hat der \nLandespolizeipr\u00e4sident recht. \n\nNur, wenn im selben Haushalt f\u00fcr die Beamtinnen und \nBeamten die Sonderzahlung gestrichen wird und wir \ngleichzeitig Polizeibeamte von au\u00dfen neu einstellen \nwollen, die wir nat\u00fcrlich nicht mit einem Apfel und einem \nEi bezahlen k\u00f6nnen, dann schaffe ich eine Ungerechtig-\nkeit innerhalb der Polizei, die mit unserer Fraktion auf \nkeinen Fall zu machen ist. \n\nHerr Bandmann, 1,6 Millionen Euro Erschwerniszulage \nsind ein Witz f\u00fcr die 12 000 Polizeibeamtinnen und  \n-beamten. Rechnen Sie das doch einmal um, dann wissen \nSie, was dabei letztendlich herauskommt. Sie k\u00f6nnen \nnicht einfach sagen, dass das eine gro\u00dfe Leistung ist, die \nSie erbracht haben. Das SEK wartet seit Langem auf die \n205 000 Euro, die Sie zus\u00e4tzlich als Erschwerniszuschl\u00e4-\nge eingestellt haben. Das ist also auch ein Witz f\u00fcr diese \nKolleginnen und Kollegen und die Beamtinnen und \nBeamten. Verkaufen Sie das nicht als ganz gro\u00dfes oder \ntolles Ergebnis! \n\nNoch einmal zu dem Papier, zu dem bereits Frau J\u00e4hnigen \nund Frau Friedel gesprochen hatten, das Projekt \u201ePolizei \nSachsen 2020\u201c. F\u00fcr mich ist es als Erstes ein Skandal, \ndass zuerst die Medien das Papier bekommen, und danach \n\nerhalten es die Abgeordneten zur Kenntnis. Auch wenn es \nam gleichen Tag geschehen ist, frage ich: Was ist das f\u00fcr \neine Art und Weise, wie wir miteinander umgehen? Zuerst \ngeh\u00f6rt wohl dieses Papier in den S\u00e4chsischen Landtag, \ndamit wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, bevor es den \nJournalistinnen und Journalisten vorgestellt wird. Der \nn\u00e4chste Skandal in dem Papier ist dann, dass die Kolle-\nginnen und Kollegen Polizisten nun vier Wochen lang im \nInternet ihre Meinung dazu \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen. Vier Wochen \njetzt in der Dezemberzeit! Ich frage Sie: Wer soll denn \ninnerhalb dieser vier Wochen tats\u00e4chlich dazu in der Lage \nsein, sich mit den vorgeschlagenen Dingen in diesem \nPapier zu besch\u00e4ftigen? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nVielleicht sind die vier Wochen von Ihnen gewollt; es ist \nauch l\u00e4cherlich, was an Vorschl\u00e4gen darin \u201estattfindet\u201c. \nIch komme nun zu dem Inhalt des Papiers. Sie bzw. Ihre \nExpertenkommission kommt letztendlich selbst zu der \nEinsch\u00e4tzung, dass Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen nur 1 700 \nStellen einsparen k\u00f6nnen. Sie wollen aber gleichzeitig \ninsgesamt 2 600 Stellen abbauen. Dabei komme ich auf \ndie Frage: Was wollen Sie denn mit den restlichen ma-\nchen? Bei den 1 700 Stellen wollen Sie dann noch 1 250 \nStellen in F\u00fchrungsst\u00e4ben einsparen. Glauben Sie denn \ntats\u00e4chlich, dass eine von den 1 250 Stellen irgendwie \ntats\u00e4chlich in die Fl\u00e4che geht und Streifendienst \u00fcber-\nnehmen wird? Somit ben\u00f6tigen Sie mehrere Jahre, um \ntats\u00e4chlich auf dieses Ergebnis zu kommen, was Sie sich \nirgendwie ausdenken bzw. vorgenommen haben. Sie \nwollen innerhalb der F\u00fchrungskr\u00e4fte immerhin 30 % \nsparen. \n\nZudem schlagen Sie vor, dass Sie die Werkstattleistungen \nprivatisieren wollen und mehr Ausschreibung stattfinden \nsoll. Toll! Eine Kfz-Ausschreibung in diesem Ma\u00dfe \nm\u00fcssen Sie aber dann europaweit ausschreiben. Nach \nunseren Richtlinien m\u00fcssen Sie die Kfz-Werkst\u00e4tten der \nPolizei privatisieren und eine europaweite Ausschreibung \nerarbeiten. Sie wollen doch nicht ernsthaft erz\u00e4hlen, dass \ndies wirklich effektiv ist! Sie wollen zum Schluss sogar \nnur noch eine Werkstatt f\u00fcr Spezialwerkzeuge einrichten. \nHierzu erkl\u00e4ren Sie uns, dass Sie damit Personal sparen. \nDass Sie aber damit weder Zeit einsparen, da Sie das \nSpezialfahrzeug von A nach B transportieren m\u00fcssen \u2013 \nSachsen ist nicht so klein wie das Saarland \u2013 und dazu \nPersonal ben\u00f6tigen, Herr Innenminister, steht an keiner \nStelle auch nur irgendwie im Ansatz, auch nicht, dass Sie \ndar\u00fcber nachgedacht haben. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen unsere Forderungen \neinfach und verst\u00e4ndlich sagen. Wir brauchen eine sofor-\ntige Aussetzung des Stellenabbaus bei der s\u00e4chsischen \nPolizei. Wir ben\u00f6tigen eine Struktur in der Personalreform \nmit einer umfangreichen Aufgabenkritik \u2013 auch wenn Sie \ndamit angefangen haben. Da es erst der Beginn der \nDebatte ist, k\u00f6nnen wir nicht schon zu einem Ergebnis \nkommen und den Personalabbau am Mittwoch bzw. \nDonnerstag beschlie\u00dfen wollen. Wir ben\u00f6tigen zudem \neinen viel gr\u00f6\u00dferen Einstellungskorridor. Dazu m\u00f6chte \n\n 2273\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nich Ihnen auch noch einmal sagen, dass 300 Neuein-\nstellungen pro Jahr erstens l\u00e4cherlich sind, da nur 260 \ndavon ankommen, und zweitens ungef\u00e4hr 460 jedes Jahr \naus Altersgr\u00fcnden ausscheiden. Sie k\u00f6nnen damit \u00fcber-\nhaupt nichts ausgleichen, erkl\u00e4ren aber permanent, dass \n300 Neueinstellungen eine tolle Leistung sind. Es ist ein \nNichts! Deswegen kann ich Sie nur auffordern, dass Sie \nan dieser Stelle zuk\u00fcnftig viel effektiver agieren! H\u00f6ren \nSie mit der Streichung der Sonderzahlungen auf! Das ist \nmeine gro\u00dfe Bitte und ist ein gro\u00dfer Wunsch von uns. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion nun Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Gebhardt, wenn \nman Ihnen so zuh\u00f6rt, meint man: Viel L\u00e4rm um nichts. \nGestatten Sie mir, vielleicht einmal grunds\u00e4tzlich in das \nThema einzuf\u00fchren, da es manchmal f\u00f6rderlich ist, \u00fcber \nden Tellerrand hinauszuschauen. Dabei bietet es sich \ndurchaus an, ein paar andere L\u00e4nder anzusehen. Ihre \nBetroffenheit motiviert mich, auch einmal dorthin zu \nschauen. Wie sieht es denn eigentlich in Brandenburg aus, \nwo Sie regieren? Wie sieht es denn eigentlich in Berlin \naus? Man kommt dabei zu erstaunlichen Erkenntnissen. \nDa haben Sie den Brandenburger Beamten \u2013 Herr Geb-\nhardt, dort sind Sie in der Regierung \u2013 im letzten Jahr \nnoch 500 Euro Weihnachtsgeld gezahlt. Dieses Jahr haben \nSie mit der Bemerkung, der Haushalt gebe es nicht her, \nauch diese 500 Euro gestrichen. \n\n(Steffen Flath, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn Brandenburg haben Sie dann festgestellt, dass die \nPersonalst\u00e4rke des Landes Brandenburg \u00fcber dem Durch-\nschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West liegt. Deswegen haben Sie \nin Brandenburg einen Stellenabbau von 2 000 Stellen \nbeschlossen. Das hei\u00dft, die brandenburgische Polizei wird \nvon knapp 9 000 dann auf 7 000 Stellen reduziert. \n\nWie sieht es denn in Berlin aus? In Berlin zahlen Sie in \nder Tat 600 Euro Weihnachtsgeld an jeden Beamten. Das \nm\u00fcssen Sie aber auch, da Sie seit 2004 den Beamten in \nBerlin keine Besoldungserh\u00f6hungen zugestanden haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWer ist seitdem an der Regierung?) \n\nZudem muss man feststellen, dass ein Berliner Polizist \nunter Ihrer Regierungsverantwortung gegen\u00fcber einem \ns\u00e4chsischen Polizisten 150 Euro bis 180 Euro weniger \nverdient. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan kann das noch fortsetzen. Wie sieht es denn nun \neigentlich in Sachsen-Anhalt aus? In Sachsen-Anhalt hat \nman 2 500 Stellen gestrichen. Zudem stellen wir fest, dass \ndas Weihnachtsgeld ebenfalls eingefroren wird. Dar\u00fcber \nhinaus \u00fcberlegt man, in der Zukunft eine weitere Reform \ndurchzuf\u00fchren. Dort ist Herr Bullerjahn, SPD, in der \nRegierung. \n\nUnd nun im S\u00e4chsischen Landtag zeigen Sie sich betrof-\nfen bei all dem, was Sie in den anderen L\u00e4ndern gestalten. \nDIE GR\u00dcNEN sind auch nicht ganz frei, da sie bis vor \nKurzem in Hamburg mitregiert und die Reduzierung des \nWeihnachtsgeldes beschlossen haben, n\u00e4mlich in Form \neiner Halbierung. In all den L\u00e4ndern, in denen Sie die \nRegierungsverantwortung tragen, treffen Sie solche \nEntscheidungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Richtig!) \n\nIn Sachsen kommen Sie zur gro\u00dfen Betroffenheitslyrik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Um einmal auf Sachsen zu \nkommen: Wenn in unserer Polizei der \u00dcberhang an \nF\u00fchrungskr\u00e4ften und Verwaltungskr\u00e4ften so gro\u00df ist, \nhalten Sie dann die letzte Polizeireform f\u00fcr erfolgreich? \nWenn nein, was sind die Konsequenzen aus dem Miss-\nerfolg? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich sage Ihnen, dass ich im \nErgebnis die letzte Polizeireform f\u00fcr nicht erfolgreich \nhalte. Ich denke, wir haben hier Nachbesserungsbedarf, \nden wir \u00fcbrigens gerade wahrnehmen. Ich glaube, dass \ndas vorliegende Papier, das jetzt in der Diskussion mit \nden Basisdienststellen und der \u00d6ffentlichkeit ist, die \nwesentlichen Problemstellungen benennt und wir auf dem \nWeg sind, daraus eine vern\u00fcnftige Aufgabenkritik und \nvern\u00fcnftige Organisationsstruktur zu entwickeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie mir sagen, auf \nwelchen Seiten des Papiers ich die daf\u00fcr erforderliche \nAnalyse finde? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau J\u00e4hnigen, wir haben \njetzt ein mehrseitiges Kritikpapier vorliegen, welches \nThemen benennt und sich in der weitergehenden Diskus-\nsion befindet. Nachdem die Polizeidienststellen, die \nGewerkschaften, die \u00d6ffentlichkeit und auch dieser \nLandtag ihre Anregungen und Hinweise gegeben haben, \ndenke ich, dass wir im Ergebnis ein abschlie\u00dfendes \naufgabenkritisches Papier vorliegen haben und das In-\nnenministerium diese Zuarbeiten entsprechend erg\u00e4nzen \nwird. Wir haben jetzt einen Diskussionsprozess, der noch \nnicht abgeschlossen ist. \n\n 2274\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nNachdem ich einmal einen kleinen Ausblick auf die \nEntwicklung in den anderen L\u00e4ndern gegeben habe, \nm\u00f6chte ich noch einige andere Punkte ansprechen, die \nnicht selbstverst\u00e4ndlich sind. Ein s\u00e4chsischer Polizeibe-\namter \u2013 das muss man immer wieder betonen \u2013 bekommt \nnach wie vor freie Heilf\u00fcrsorge. Das ist eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit in Sachsen, und das ist gut so. Nur gibt es \ndas in anderen Bundesl\u00e4ndern eben nicht mehr. Wenn Sie \neine solche Diskussion f\u00fchren \u2013 wie Sie sie gerade f\u00fchren, \nfinde ich nicht sonderlich gegl\u00fcckt \u2013, den Ausverkauf der \ns\u00e4chsischen Polizei zu propagieren und in den anderen \nL\u00e4ndern \u00c4hnliches und Schlimmeres mitzutragen; wenn \nwir das diskutieren, m\u00fcssen wir genau diesen Blick \nhalten. \n\nWie sieht es nun konkret in Sachsen aus? Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium des Innern hat ein aufgabenkritisches Papier \nvorgelegt. Dieses aufgabenkritische Papier enth\u00e4lt einige \nentscheidende Schl\u00fcsselpositionen und Schl\u00fcsselargu-\nmente. Das ist die Frage der Entlastung des Polizeivoll-\nzugsdienstes von nicht polizeilichen Aufgaben. Das ist \nauch die Frage zu mehr Verantwortung von Ortspolizei-\nbeh\u00f6rden. Es ist auch die richtige Fragestellung zur \nzuk\u00fcnftigen Organisationsstruktur. \n\nIch verstehe Folgendes nicht: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren von links, wenn Sie sich Ihr brandenburgi-\nsches Reformpapier anschauen, haben Sie die Zusammen-\nlegung von Direktionen und Revieren in v\u00f6lligem Um-\nfang betrieben, jedoch hier fangen Sie eine Betroffen-\nheitsdiskussion an. M\u00f6glicherweise w\u00e4re es hilfreich \ngewesen, einmal in den L\u00e4ndern nachzufragen, in denen \nSie mehr Verantwortung tragen m\u00fcssen. \n\nWir werden die s\u00e4chsische Polizei reformieren m\u00fcssen, \nweil wir es genau nehmen, was ich an dieser Stelle noch \neinmal betonen m\u00f6chte: Innere Sicherheit ist keine Frage \ndes Geldes, aber sie muss immer noch mit dem verf\u00fcgba-\nren Geld bezahlt werden, sodass wir auch die s\u00e4chsische \nPolizei an die Herausforderungen, die Sachsen in den \nn\u00e4chsten Jahren erwarten, anpassen m\u00fcssen. Wir werden \ndas tun. Nat\u00fcrlich ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass wir \ninvestieren. Wenn Sie den Personalbestand reduzieren, \nm\u00fcssen Sie in Medientechnik, Informationstechnik, \nFahrzeuge und auch in die Sicherheitsausstattung inves-\ntieren. \n\nWir gehen davon aus, dass wir auch den Digitalfunk im \nJahre 2013 in die Umsetzung bekommen und damit einen \nweiteren entscheidenden Schritt nach vorn tun. Nat\u00fcrlich \nwerden wir die s\u00e4chsischen Polizeibeamten auf ihrem \nWeg begleiten. Dabei ist der entscheidende Punkt die \nDiskussion um die Dienstrechtsreform. Daran wird sich \ndiese Koalition messen lassen. Wir werden diesen Diskus-\nsionsprozess auch mit den Gewerkschaften betreiben, \nzumindest mit denen, die mehr in die Diskussion einzu-\nbringen haben als Betroffenheitspolemik und den Schrei \nnach Weihnachtsgeld. \n\nIch danke Ihnen an dieser Stelle f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDie FDP-Fraktion; Herr Karabinski bitte. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Sie haben mich ja geradezu aufgefor-\ndert, noch einmal etwas zu sagen. Ich habe das Beispiel \nmit der Krankenschwester nicht einfach so gew\u00e4hlt, \nsondern ich habe es gew\u00e4hlt, weil ich in einem Haushalt \naufgewachsen bin mit einem Vater als Polizeibeamter und \neiner Mutter als Krankenschwester. Nun raten Sie einmal, \nwer das h\u00f6here Einkommen hatte. Nat\u00fcrlich der Polizei-\nbeamte, deutlich mehr als doppelt so hoch \u2013 mittlerer \nDienst \u00fcbrigens. Nun raten Sie einmal, wer mehr Freizeit \nhatte. Nicht meine Mutter als Krankenschwester, es war \nder Vater, der Polizeibeamte. \n\nDiese Vergleiche \u2013 auch wenn Sie es Neiddebatte nennen \n\u2013 m\u00fcssen wir machen. Es gibt Berufsgruppen in diesem \nLand, die verdienen wesentlich schlechter als Polizeibe-\namte. Es gibt Menschen, die m\u00fcssen um ihren Arbeits-\nplatz bangen \u2013 Woche f\u00fcr Woche, Monat f\u00fcr Monat, Jahr \nf\u00fcr Jahr. Es gibt einfach auch Berufsgruppen, die deutlich \nl\u00e4nger arbeiten und auch zu ung\u00fcnstigeren Zeiten, die \nSchichtdienst machen, wie Polizeibeamte auch, dies aber \nwesentlich schlechter verg\u00fctet bekommen. Das geh\u00f6rt zur \nWahrheit dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas m\u00fcssen Sie anerkennen. Tun Sie bitte nicht so, als \nginge es hier lediglich um Beamte. Das ist nicht der Fall. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nFraktion der GR\u00dcNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Die NPD-Fraktion? \u2013 Wird von der Staatsregierung das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\nordneten! Grunds\u00e4tzlich bin ich Ihnen dankbar, dass Sie \ndiese Debatte beantragt haben, selbst wenn der Ausl\u00f6ser, \nn\u00e4mlich diese Initiative, vermeintlich nur noch Dienst \nnach Vorschrift im Bereich der Polizei zu tun, nicht \ngeeignet ist und ich dazu meine Meinung schon klar und \ndeutlich vorgetragen habe. \n\nTrotz alledem m\u00f6chte ich Ihnen zuerst einige Dinge \nvortragen, die ich bei meinen Gespr\u00e4chen mit den Revier-\nleitern und meinen Revierbesuchen erlebe. Das macht \nn\u00e4mlich deutlich, dass einige von Ihnen, obwohl Sie hier \nden Eindruck erwecken wollen, etwas von s\u00e4chsischer \nPolizei zu verstehen, offenkundig die s\u00e4chsische Polizei \ngar nicht oder nicht hinreichend kennen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n 2275\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nIch m\u00f6chte klar und deutlich sagen, dass f\u00fcr die Kollegin-\nnen und Kollegen die Arbeit, das Dienst- und Treuever-\nh\u00e4ltnis gegen\u00fcber dem Freistaat kein hohler Paragraf ist. \nNein, es ist f\u00fcr sie selbstverst\u00e4ndlich und sie leben es \ntagt\u00e4glich mit ihrer Arbeit. Ich bin sicher, dass auf die \ns\u00e4chsischen Kolleginnen und Kollegen in der Polizei \nVerlass war und auch in Zukunft sein wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie sprechen konkret die K\u00fcrzung des Weihnachtsgeldes \nan. Das ist nat\u00fcrlich ein schmerzhafter Einschnitt. Das ist \nkeine Frage. Aber das betrifft alle Beamten im Freistaat \nSachsen. Der Freistaat muss seine Ausgaben seinen \nEinnahmen anpassen. Die Argumente hierzu sind hinrei-\nchend ausgetauscht worden. Die Regierung und damit \nletztlich auch ich als Fachminister stehen hier in der \nGesamtverantwortung. \n\nAber eines m\u00f6chte ich deutlich sagen: Die besondere \nBelastung der Polizei, ganz besonders, was die Streifen-\ndienste und die Dienste zu ung\u00fcnstigen Zeiten betrifft, ist \nmir bewusst. Herr Bandmann, deswegen bin ich dankbar, \ndass diese Ver\u00e4nderung in den Entwurf des Haushaltspla-\nnes hineingekommen ist. Herr Gebhardt, ich kann \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen, wie Sie sagen k\u00f6nnen, das sei ein \nWitz. Ich sage, es ist lange n\u00f6tig, dass diese Zuzahlungen \nangepasst werden. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Spezialeinhei-\nten. Es geht hier um die hervorragende Arbeit unserer \nBeamten, und diese muss auch auf diesem Weg anerkannt \nwerden. \n\nEin letztes Wort zum Papier Sachsen 2020. Da ist mir \nwichtig, dass die Polizei langfristig sehr gute Arbeitsbe-\ndingungen hat, und dabei ist Planungssicherheit ein \nzentrales Element. Deshalb reden wir von \u201ePolizei Sach-\nsen 2020\u201c und schauen auf diesen Zeitpunkt im \nJahr 2020. Es kommt darauf an, dass wir auf die Ver\u00e4nde-\nrungen, die vor unserer Gesellschaft stehen, vorbereitet \nsind. Die Stichworte Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und Auslauf \ndes Solidarpaktes sind angesprochen worden. Damit die \nPolizei in zehn und auch in 20 Jahren noch handlungsf\u00e4-\nhig ist, beginnen wir schon heute mit den notwendigen \nAnpassungen. Deshalb liegt dieses Aufgabenkritikpapier \nvor. \n\nAnders, als Sie das empfunden und wahrgenommen \nhaben, kann ich aus den Gespr\u00e4chen mit den Kolleginnen \nund Kollegen sehr deutlich sagen, dass es ein gro\u00dfes \nInteresse gibt. Es gibt mehr als 18 000 Zugriffe im Intra-\nnet. Es gibt eine ganze Menge an positiven, aber durchaus \nauch kritischen Stellungnahmen. Die Inhalte werden als \nwichtige Grundlage f\u00fcr die Reform \u201ePolizei Sachsen \n2020\u201c angesehen. \n\n(Thomas Jurk, SPD, tritt ans Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Einen \nkleinen Moment, ich m\u00f6chte gern noch diesen Gedanken \nzu Ende f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte das Stichwort Kfz-Werkst\u00e4tten aufgreifen und \ndeutlich machen \u2013 Herr Merbitz begleitet mich bei diesen \nGespr\u00e4chen immer \u2013, dass die Kolleginnen und Kollegen \nRevierleiter gesagt haben: \u201eHerr Minister, warten Sie \nnicht erst bis n\u00e4chstes Jahr mit dieser Entscheidung. Diese \nk\u00f6nnten Sie eigentlich schon in diesem Jahr umsetzen, \nweil wir damit Probleme haben, zum Beispiel mit zwei \nStreifenwagen in die Werkstatt zu fahren und dann mit \neinem Streifenwagen wieder zur\u00fcckzukommen.\u201c Vor \ndiesem Hintergrund ist das einer von sehr vielen sehr \npositiv gesehenen Vorschl\u00e4gen. \n\nJetzt die Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nThomas Jurk, SPD: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte \nnachfragen zu dem Argument, dass wir k\u00fcrzen m\u00fcssen, \nweil die Solidarpaktmittel zur\u00fcckgehen. Geben Sie mir \nrecht, dass die Solidarpaktmittel nicht f\u00fcr die Bezahlung \nvon Weihnachtsgeld eingesetzt werden d\u00fcrfen, sondern \nrein investiv verwendet werden m\u00fcssen und damit dieses \nArgument \u00fcberhaupt nicht tr\u00e4gt? Ich wundere mich sehr, \ndass Sie als Minister diesen plumpen Argumenten auf den \nLeim gehen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Dazu m\u00f6chte \nich Folgendes sagen: Der Ansatz der Staatsregierung \ninsgesamt ist, sich auf das Jahr 2020 vorzubereiten und \ndie jetzt schon absehbaren finanziellen Ver\u00e4nderungen \neinzuplanen. Ein Bestandteil, um dies zu erreichen, Herr \nJurk, ist, dass sich die gesamte \u00f6ffentliche Verwaltung im \nFreistaat Sachsen am Durchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nWest zu messen hat. Da ist kein Bereich ausgenommen. \nDas gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Innenminister, in der \nAntwort auf meine Kleine Anfrage in Drucksache 5/2223 \nzur Besetzung der Polizeiposten vor Ort wurde beispiels-\nweise geschildert, dass der Polizeiposten Thalheim im \nErzgebirge mit einer Pr\u00e4senzzeit von 70 Wochenstunden \ndurch eine Person abgesichert wird. \u00c4hnliche Beispiele \ngibt es in der Anfrage mehrere. Halten Sie das f\u00fcr zumut-\nbare Arbeitsbedingungen? Wenn nicht, wie reagieren Sie \ndarauf? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Frau J\u00e4hni-\ngen, das ist ein konkretes Beispiel \u2013 andere k\u00f6nnten auch \nnoch aufgez\u00e4hlt werden \u2013, das zeigt, dass wir durchaus \nmit der Reform, die im Jahr 2005 durchgef\u00fchrt worden \nist, ganz konkrete Probleme haben. Hier sagen die Kolle-\n\n 2276\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nginnen und Kollegen, dass es mehr als vern\u00fcnftig ist, sich \nin diesem Bereich jetzt endg\u00fcltig klar zu Strukturen zu \nverst\u00e4ndigen und damit unter anderem auch Arbeitsbedin-\ngungen zu verbessern. \n\nIch m\u00f6chte deshalb noch einige Punkte herausgreifen, die \nKernkonzept dieses Papiers 2020 f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei sind: dass k\u00fcnftig der Streifendienst in dieser \nAnzahl sowie die Einsatzkr\u00e4fte der Bereitschaftspolizei \nerhalten bleiben und dass es ein engmaschiges Netz von \nB\u00fcrgerpolizisten gibt. Nach den derzeitigen Berechnun-\ngen wird aufgrund von besonderen Gegebenheiten im \nFreistaat Sachsen der Durchschnitt des Personalbestandes \nin der s\u00e4chsischen Polizei immer noch h\u00f6her sein als der \nDurchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder West, da wir landesspezi-\nfischen Besonderheiten Rechnung tragen m\u00fcssen. \n\nZwei Punkte sind mir noch ganz besonders wichtig. \n\nErster Punkt \u2013 das Thema Verj\u00fcngung. 300 Beamte \nwurden seit Antritt der Koalition im letzten Jahr das erste \nMal zur Ausbildung geschickt, und sie werden dann \n\u00fcbernommen. Herr Gebhardt, wenn Sie sich hier im \nHohen Hause hinstellen und sagen, das sei doch ein Witz, \ndann, muss ich sagen, habe ich daf\u00fcr \u00fcberhaupt kein \nVerst\u00e4ndnis, denn es ist ein Zeitkorridor, der diese gesam-\nten Personalanpassungszeitr\u00e4ume bis ins Jahr 2022 \nbegleitet, und die Kolleginnen und Kollegen, auch dieje-\nnigen, die das Thema insgesamt sehen, sagen: Das hat es \n\u00fcberhaupt noch nicht gegeben, dass wir in diesem Bereich \neine solch lange Planungssicherheit haben. Ich kann \n\u00fcberhaupt nicht verstehen, wie Sie das als Witz bezeich-\nnen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweiter Punkt \u2013 Stichwort Ausr\u00fcstung. Auch dabei ist es \nwichtig, langfristig gute Bedingungen f\u00fcr die Kolleginnen \nund Kollegen zu bekommen. Eine ganze Menge an \nThemen sind bereits angesprochen worden. Ich m\u00f6chte \nnur noch einmal einige Zahlen stichwortartig herausgrei-\nfen: 9,75 Millionen Euro zum Erwerb neuer Dienstkraft-\nfahrzeuge, 6,5 Millionen Euro zum Beschaffen des dritten \nPolizeihubschraubers, 9,75 Millionen Euro f\u00fcr Waffen, \nAusr\u00fcstungen, Kriminal- und Beweistechnik, 13,3 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die Beschaffung moderner Informations- \nund Kommunikationstechnik und 6,5 Millionen Euro f\u00fcr \nden Erwerb von Dienst- und Schutzkleidung. \n\nSie sehen, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \ninvestieren auch mit diesem Haushaltsplan f\u00fcr die Jah-\nre 2011 und 2012 massiv in die Polizei und damit in die \nSicherheit des Freistaates Sachsen. Nicht umsonst geh\u00f6rt \nder Freistaat Sachsen zu den vier sichersten Bundesl\u00e4n-\ndern in der Bundesrepublik Deutschland. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen hat \neine moderne Polizei, Sachsen hat auch eine motivierte \nPolizei. Das lassen wir uns von niemandem kaputtreden, \nund die s\u00e4chsische Polizei wird auch in Zukunft ein \nwesentlicher Garant daf\u00fcr sein, dass die s\u00e4chsischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat sicher leben k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 2. Debatte abgeschlossen und der \u2013 \n\u2013 Sie m\u00f6chten noch sprechen? \u2013 Entschuldigung! Bitte, \nFrau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Vielen Dank, Herr Ulbig, Sie haben \ndas besondere Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis der Beamten \nangesprochen, und dem steht die F\u00fcrsorgepflicht des \nDienstherrn gegen\u00fcber. Darauf wollte ich aufmerksam \nmachen, als ich vorhin sprach, und darauf will ich auch \njetzt noch einmal eingehen. \n\nDie besondere F\u00fcrsorgepflicht des Dienstherrn beinhaltet \neben, dass die Beamten eine klare Aufgabenzuweisung \nbekommen. Haben sie die? Nein. Sie beinhaltet, dass die \nBeamten eine angemessene Stellenausstattung bekom-\nmen. Haben sie die? Nein. Sie beinhaltet den Schutz vor \n\u00dcberlastung und Krankheit. Sie beinhaltet die Planungssi-\ncherheit. All das fehlt. All jenen Pflichten kommt der \nDienstherr derzeit nicht nach. Stellt sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung vor ihre Beamten? Nein, im Gegenteil, sie \nh\u00e4lt sie f\u00fcr \u00fcberbezahlt, wie wir gerade geh\u00f6rt haben. \n\nHerr Hartmann, gehen wir doch mal auf die Regierungs-\nverantwortung in diesem Land ein. Die SPD hat die \nRegierungsverantwortung getragen, und sie hat sich in der \nRegierungsverantwortung in ihren eigenen Ministerien \u2013 \nim Wissenschafts- und Kunstministerium und im Ministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 unter allen Besch\u00e4ftigten \neinen guten Ruf erarbeitet. Ich denke, das haben auch Sie \nwahrgenommen. Dort, wo wir kein Ministerium hatten, \nhaben wir uns trotzdem einem Stellenabbau nicht verwei-\ngert \u2013 beim Innenministerium, was die Polizei betrifft. \nWir haben gesagt: Wenn das Innenministerium fachlich \nder Meinung ist, dann m\u00f6ge man das so beschlie\u00dfen; aber \nlasst uns das auch nach einer Weile \u00fcberpr\u00fcfen, ob es \nwirklich m\u00f6glich ist. Sie haben nicht nur \u00fcberpr\u00fcft, Sie \nhaben mit der FDP zusammen nochmals zus\u00e4tzlich \nStellenabbau beschlossen. \n\nUnter unserer Regierungsverantwortung \u2013 das sieht man \nauch noch an diesem Jahr \u2013 wurde die Sonderzahlung \ngezahlt. Sie wurde nicht eingestellt, sondern sie wurde \ngezahlt \u2013 und das bei einem Haushalt, der ebenfalls ohne \nNeuverschuldung auskam. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nEs hei\u00dft \u201eAn ihren Taten sollt ihr sie messen.\u201c Ich denke, \ndem muss sich die SPD gar nicht verschlie\u00dfen. Wir haben \nGutes getan, und daran kann man uns messen, und ich \nf\u00fcrchte \u2013 bzw. Sie m\u00fcssen sich f\u00fcrchten \u2013, die CDU sollte \nsich auch an ihren Taten messen lassen, und wir werden \nsehen, was dabei herauskommt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n 2277\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \nDebatte nun wirklich abgeschlossen und ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nDreizehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die  \n\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \nDrucksache 5/3914, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/4217, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zur allgemeinen Aussprache das \nWort nehmen. Es beginnt die CDU-Fraktion; Herr \nAbg. Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es steht ja zu erwarten, \ndass wir wieder eine etwas schwierige Debatte bekom-\nmen, wie immer, wenn das Abgeordnetengesetz auf der \nTagesordnung steht. Ich vermute, dass dies auch heute der \nFall sein wird. Es ist zum einen immer etwas schwierig, \nwenn man \u00fcber das Abgeordnetengesetz spricht und damit \n\u00fcber die eigenen Angelegenheiten. Man muss quasi \nAnwalt in eigener Sache sein. Das ist zugegebenerma\u00dfen \nnicht einfach, gerade, wenn es auch um die Frage geht, \nwie man die eigenen Di\u00e4ten und dergleichen mehr regelt. \nIch mache aus meinem Herzen keine M\u00f6rdergrube zu \nsagen, ich k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass es jemand \nanderes entscheidet; aber es gibt gute verfassungsrechtli-\nche Gr\u00fcnde, die auch das Bundesverfassungsgericht \nfestgeschrieben hat, dass wir das selbst tun. Dieser Ver-\nantwortung stellen wir uns, wenngleich dadurch die \nDebatte nat\u00fcrlich nicht einfacher wird. \n\nDer zweite Grund, warum es immer schwierig ist, ein \nAbgeordnetengesetz hier im S\u00e4chsischen Landtag zu \ndiskutieren, ist der, dass es dann meistens einen \u00dcberbie-\ntungswettbewerb der Opposition gibt, insbesondere \nimmer dann, wenn es im potenziellen Bereich um h\u00f6here \nDi\u00e4ten geht. Da will jeder ganz vorn mit dabei sein und \ndeutlich machen, wie stark er doch dagegen ist, um dann \nletztendlich, wenn dieses Gesetz mit Mehrheit beschlos-\nsen wird, die Di\u00e4ten trotzdem zu kassieren. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Pfusch beschlossen!) \n\nIch habe ein wenig die Bef\u00fcrchtung, dass sich dieses \nSchauspiel auch heute wiederholen wird, bin aber der \nHoffnung, dass wir trotzdem hier fair miteinander disku-\ntieren; denn es gibt, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, einen klaren Grund, warum wir uns hier mit dem \n13. \u00c4nderungsgesetz zum Abgeordnetengesetz besch\u00e4fti-\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDabei geht es um die Altersvorsorge f\u00fcr die Kollegen, die \nab der 5. Wahlperiode neu in den S\u00e4chsischen Landtag \neingetreten sind. In der 4. Wahlperiode wurde ein Gesetz, \n\neine Modifikation beschlossen, die ein Versorgungswerk \nf\u00fcr diese neuen Kollegen vorsieht, und wir m\u00fcssen jetzt \nklipp und klar sagen: Dieses Versorgungswerk, das im \nGesetz beschlossen wurde und das f\u00fcr die neuen Abge-\nordneten ab der 5. Wahlperiode gilt, hat sich als nicht \nfunktionsf\u00e4hig erwiesen. \n\n(Thomas Kind, DIE LINKE: Wer war schuld?) \n\nDabei mag vielleicht eine Zahl bedeutsam sein: Dieses \nVersorgungswerk, \u00fcber das wir hier sprechen, hat unge-\nf\u00e4hr eine Bilanzsumme von j\u00e4hrlich etwas mehr als einer \nMillion Euro. Das n\u00e4chst kleinere Versorgungswerk im \nFreistaat Sachsen, das funktioniert, liegt bei einer Bilanz-\nsumme von \u00fcber 20 Millionen Euro. Daran l\u00e4sst sich \nbemessen, dass das hier geplante Versorgungswerk in \ndieser Form nicht haltbar gewesen ist. Insbesondere hat es \nkeine hinreichende Versorgungssicherheit f\u00fcr die neu \nhinzugetretenen Kollegen gegeben, weder im Alter noch \nf\u00fcr den Fall, der hoffentlich nicht eintretenden m\u00f6ge, dass \ndie Hinterbliebenenversorgung in Anspruch genommen \nwerden muss. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDie Erkenntnis kommt aber sp\u00e4t!) \n\nAber, das m\u00fcssen wir auch klipp und klar sagen, vom \nverfassungsrechtlichen Status eines Abgeordneten her ist \nauch die Altersentsch\u00e4digung ein wichtiger Teil des \nErfordernisses einer Unabh\u00e4ngigkeit, die sich auch in der \nBezahlung der Abgeordneten widerspiegelt. Daher, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, ist eine Neuregelung \nerforderlich. CDU und FDP haben sich dieser Aufgabe \ngestellt und einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht, \nden wir heute diskutieren und hoffentlich auch beschlie-\n\u00dfen werden. \n\nIch will aber auch deutlich machen, dass wir gerade im \nHinblick auf das Thema Altersversorgung auf den Fluren \ndieses Landtages nicht nur zwischen CDU und FDP \ndiskutiert haben, sondern dass wir viele Abgeordnetenkol-\nlegen auch der anderen Fraktionen bei uns hatten, die \ndarauf gedrungen haben, dass wir diese Regelung be-\nschlie\u00dfen, und ich bin sehr gespannt, wie sich die Vertre-\nter der einzelnen Fraktionen, deren Mitglieder sich an uns \ngewandt haben, heute in diesem Hohen Hause zu dieser \nFrage bekennen und was sie dazu ausf\u00fchren. \n\n 2278\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWir haben uns aber in diesem Dreizehnten \u00c4nderungsge-\nsetz \u00fcber die Altersversorgung als Thema hinaus noch mit \nweiteren Punkten besch\u00e4ftigt, unter anderem auch mit \neiner kompletten Neuregelung bei der Bemessung der \nDi\u00e4ten, und haben noch viele andere Punkte einbezogen, \nsodass es ein Gesetz ist, das \u00fcber die eigentliche Alters-\nvorsorge und deren Regelung hinausgeht. \n\nIch will im Folgenden einige Punkte aufgreifen und \nnochmals erl\u00e4utern, wohl wissend, dass wir einige Pres-\nsever\u00f6ffentlichungen der letzten Zeit zur Kenntnis neh-\nmen durften, Pressever\u00f6ffentlichungen, die, wenn man \ngutmeinend ist, vielleicht das eine oder andere noch als \nErg\u00e4nzung notwendig haben, um die gesamten Regelun-\ngen, die wir vorhaben, auch in aller Transparenz vor der \n\u00d6ffentlichkeit deutlich zu machen. \n\nIch m\u00f6chte mit der Neuregelung bei der Altersversorgung \nbeginnen. Das Wichtige ist, dass wir sowohl den Kolle-\ngen, die in der 5. Wahlperiode neu hinzugetreten sind, als \nauch allen anderen Kollegen eine Wahlm\u00f6glichkeit \neinr\u00e4umen, f\u00fcr welche Altersvorsorge sie sich entscheiden \nwollen. \n\nDie erste M\u00f6glichkeit ist \u2013 analog zu dem, was im Prinzip \nbereits mit dem Versorgungswerk schon geregelt war \u2013: \nSie lassen sich den H\u00f6chstbetrag der gesetzlichen Ren-\ntenversicherung auszahlen und m\u00fcssen dann selbst \nentscheiden, was sie mit diesem Vorsorgebeitrag \u2013 so wird \ner im Gesetz genannt \u2013 tun. Entweder sie zahlen in eine \u2013 \nwie auch immer geartete \u2013 private Altersvorsorge ein und \nm\u00fcssen das gegen\u00fcber der Landtagsverwaltung entspre-\nchend nachweisen, oder aber \u2013 diese M\u00f6glichkeit besteht \nausdr\u00fccklich \u2013 sie zahlen das in die gesetzliche Renten-\nversicherung ein. \n\nIch erinnere mich an viele Diskussionen, auch in diesem \nHohen Hause, in denen insbesondere von den LINKEN \nimmer wieder die Forderung aufgemacht wurde, man \nm\u00f6ge doch bitte diese Altersvorsorge im Rahmen der \ngesetzlichen Rentenversicherung erm\u00f6glichen. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Mit diesem Gesetz \nbekommen Sie diese M\u00f6glichkeit. Wir erwarten nicht \nunbedingt Dank daf\u00fcr, aber wir werden nat\u00fcrlich sehr \ngenau hinschauen, wie Sie von dieser M\u00f6glichkeit \nGebrauch machen. \n\n(Lachen des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nDie zweite Variante zur Altersvorsorge ist, dass wir die \nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, zur beamten\u00e4hnlichen Altersver-\nsorgung zur\u00fcckzukehren, wie sie f\u00fcr die l\u00e4nger im Hohen \nHause befindlichen Kollegen heute m\u00f6glich ist. Ich will \naber auch sagen, dass es eine sehr stark modifizierte \nAltersversorgung ist, die f\u00fcr die neuen Kollegen gilt, und \nauch eine Altersversorgung, die deutlich abgesenkt wurde. \n\nIch m\u00f6chte einige Eckwerte benennen. Zun\u00e4chst einmal \ngibt es eine Auszahlung erst nach zehn Jahren Zugeh\u00f6rig-\nkeit zum Parlament, also zwei volle Legislaturperioden. \nDas Rentenalter wurde, entsprechend den Regelungen, die \nes auch in der gesetzlichen Rentenversicherung gibt, auf \n67 Jahre angehoben. Es gibt die M\u00f6glichkeit, schon ab \n\n62 Jahren den Rentenanspruch ausgezahlt zu bekommen, \nallerdings mit den dann normal f\u00e4llig werdenden Ab-\nschl\u00e4gen. \n\nWir haben die Eintrittsh\u00f6he, die man nach zehn Jahren \nParlamentszugeh\u00f6rigkeit bekommt, um 5 % auf jetzt \n30 % gesenkt. Perspektivisch werden das dann in der \nsiebten Wahlperiode nur noch 25 % sein. Auch die j\u00e4hrli-\nchen Steigerungsraten werden abgesenkt auf 3,0 % pro \nJahr, und perspektivisch ab der 7. Wahlperiode auf nur \nnoch 2,5 %, und schlie\u00dflich: Die Maximalh\u00f6he der \nAltersversorgung wird von jetzt 70 % auf 63 % gesenkt. \n\nDies sind deutliche Modifizierungen, die insgesamt eine \nerhebliche Absenkung in der Altersversorgung darstellen, \nund man sollte es an dieser Stelle ganz deutlich benennen: \nEs ist damit die niedrigste Altersentsch\u00e4digung f\u00fcr Parla-\nmentarier in den Parlamenten aller deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4n-\nder. \n\nDer zweite Punkt, der im Abgeordnetengesetz neu gere-\ngelt wird, sind die Abgeordnetenbez\u00fcge. Wir hatten ja im \nbisherigen Gesetz die Koppelung der Di\u00e4tenh\u00f6he an das \nRichtergehalt in der Stufe R2, und ich will ganz deutlich \nmachen, dass es aus meiner bzw. der Sicht unserer Frakti-\non eine nachvollziehbare Entscheidung gewesen ist, \nAbgeordnetengeh\u00e4lter an Richtergeh\u00e4lter anzukoppeln, da \nnach unserer Auffassung das Selbstverst\u00e4ndnis eines \nAbgeordneten \u00e4hnlich dem eines Richters ist. Beide sollen \nunabh\u00e4ngig und frei in ihren Entscheidungen sein, und \ndas k\u00f6nnte man mit dieser Regelung l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und des Abg. \nThomas Jurk, SPD \u2013 Thomas Jurk, SPD: Richtig!) \n\nIch bin dem Kollegen Jurk ausdr\u00fccklich f\u00fcr den Beifall \ndankbar. Er hat nur nicht gesehen, was ich als N\u00e4chstes \nsagen will; das konnte er auch schlecht. Wir haben das \nGesetz damals und diese Koppelung an R 2 mit der SPD \nbeschlossen. Das war damals vollkommen in Ordnung, \nnur: Sie sind dann 2009 in die Opposition gegangen, und \ndas Erstbeste \u2013 neben allen anderen Themen \u2013 war, sich \nauch diesem Kompromiss, den wir miteinander vereinbart \nhaben, zu verschlie\u00dfen. \n\nIch erinnere an die Diskussion, die wir vor genau einem \nJahr in diesem Hohen Hause gef\u00fchrt haben \u2013 eine ziem-\nlich unw\u00fcrdige Debatte. Es ging um eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung, \ndie zwei Jahre zuvor beschlossen wurde, die damals \nschon nach hinten hinausgezogen wurde \u2013 nat\u00fcrlich auch \nmit den Stimmen der SPD, wo versucht wurde, diese \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung nachtr\u00e4glich zu kassieren. Das ist ein \ngewisses Ma\u00df an Unredlichkeit: erst eine Entscheidung zu \ntreffen, sich dann dieser Entscheidung aber nicht zu \nstellen und sie letztendlich nicht durchzutragen. Das muss \nich Ihnen als Vorwurf machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Karl-Heinz \nGerstenberg, GR\u00dcNE: Verschieben!) \n\nDas Zweite, was beim Thema Ankn\u00fcpfung und Koppe-\nlung an das Richtergehalt R2 schwierig ist, ist das Thema \nder Tarifsteigerungen im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir haben \n\n 2279\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ndamals zum 1. Januar die Erh\u00f6hung beschlossen bzw. \nhaben damals den Antrag der versammelten Opposition \nabgelehnt. Es war aber auch klar, dass wir durch die \nentsprechenden Tarifsteigerungen, die gerade im \u00f6ffentli-\nchen Dienst in den letzten zwei Jahren \u2013 ich sage einmal \nganz bewusst \u2013 \u00fcppig gewesen sind, \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nOst-West-Angleichung!) \n\n\u2013 die durchaus \u00fcppig gewesen sind, wenn man sich \neinmal die gesamten Zahlen anschaut, \n\n\u2013 diese nachfolgende Tariferh\u00f6hung zum 01.03.2010 \ngehabt h\u00e4tten. Es ging um die 414 Euro, bei denen man, \nwenn man sich denn konsequent an der Linie festgehalten \nh\u00e4tte, zu sagen, wir koppeln uns an R2, diese Entschei-\ndung dann auch h\u00e4tte durchtragen m\u00fcssen. Schon in der \ndamaligen Debatte war klar, dass das ein sehr schwieriges \nUnterfangen gewesen ist. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch \ndeutlich machen, dass insbesondere die Abgeordneten der \nKoalitionsfraktionen \u2013 auch in Ansehung der Wirtschafts- \nund Finanzkrise \u2013 seit dem 01.03.2010 auf diese 414 Euro \nverzichtet haben, wie alle anderen Kollegen in diesem \nHohen Hause. Das bedeutet, dass dies bis zum heutigen \nTag, also bis einschlie\u00dflich Dezember dieses Jahres, ein \nVerzicht von \u00fcber 4 000 Euro je Abgeordneter ist; und \njetzt schon einmal im Vorgriff auf die Neuregelung: Die \nn\u00e4chste Di\u00e4tenanpassung w\u00e4re im August 2011 m\u00f6glich. \nDann w\u00e4re es sogar ein Verzicht von \u00fcber 7 000 Euro, die \nvon jedem Abgeordneten erbracht werden, insgesamt \nknapp eine Million Euro. \n\nIch erw\u00e4hne dies nicht deshalb, weil ich daf\u00fcr Dank \nerwarte oder dass dies hier in irgendeiner Weise goutiert \nwird. Aber man sollte es wenigstens zur Kenntnis neh-\nmen, dass auch das eine Entscheidung der Abgeordneten \ndieses Hohen Hauses gewesen ist, insbesondere der \nAbgeordneten von CDU und FDP. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden die Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung bzw. -anpassung \u2013 es ist nicht per se eine Di\u00e4tener-\nh\u00f6hung \u2013 auf ein neues Modell umstellen. Wir werden im \nFreistaat Sachsen ein Indexmodell einf\u00fchren. Sachsens \nAbgeordnete koppeln die Entwicklung ihrer Di\u00e4ten an \nobjektiv messbare und nachpr\u00fcfbare Zahlen. Das ist auch \nein Zeichen von Transparenz, welches wir den Menschen \nhier in unserer Arbeit, in unserer Bezahlung zollen, und \nwir haben einen Index entwickelt, der sowohl die Ein-\nkommensentwicklung im Freistaat Sachsen, als auch die \nWirtschaftsentwicklung ber\u00fccksichtigt, indem wir die \nallgemeine Lohnentwicklung in allen Berufsgruppen zu \n45 % ber\u00fccksichtigen, ebenso das Bruttoinlandsprodukt \nmit 45 %, aber auch die Entwicklung bei den Renten und \nim ALG II, also im Hartz-IV-Satz, mit 5 %. \n\nEs ist eine ganz klare Aussage: Wir koppeln unsere Di\u00e4ten \nan die Einkommens- und die Wirtschaftsentwicklung. \nMan kann es deutlich sagen: Geht es dem Freistaat, geht \nes den Menschen und der Wirtschaft gut, dann werden das \nauch die Abgeordneten positiv sp\u00fcren. Geht es dem \n\nFreistaat nicht gut, dann schl\u00e4gt sich das auch negativ auf \ndie Abgeordneten nieder; und das, finde ich, ist eine \ngerechte L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir gehen damit ganz bewusst einen neuen Weg; nicht \nnur, weil wir ein Indexmodell einf\u00fchren, sondern auch in \nder Frage der Zusammensetzung dieser Indizes. Wir \nhaben andere Beispiele, wenn ich an Bayern, an Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Nordrhein-Westfalen denke, wo bereits \nsolche Indizes eingef\u00fchrt wurden. Aber sie haben einen \nklitzekleinen Sch\u00f6nheitsfehler: Diese Indizes funktionie-\nren nach dem Prinzip: Sie werden immer steigen, egal, \nwas passiert. Wir f\u00fchren hier einen Index ein, der auch die \nM\u00f6glichkeit beinhaltet, dass er sinken wird. Wenn Sie \nsich den Index und die wirtschaftliche Entwicklung des \nJahres 2009 im Freistaat Sachsen anschauen, dann wissen \nSie, dass es im Jahr 2009 auch eine Absenkung der Di\u00e4ten \ngegeben h\u00e4tte. Das ist dann auch ein Zeichen von Trans-\nparenz, es ist ein Zeichen von Offenheit, dass man eben \nnicht einen Index w\u00e4hlt, von dem man genau wei\u00df, dass \ner immer steigen wird, sondern bei dem auch die M\u00f6g-\nlichkeit enthalten ist, dass er sinken wird, und das werden \nwir hier im Freistaat Sachsen einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir haben im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \neine recht umfangreiche Anh\u00f6rung dazu geh\u00f6rt und \nerleben d\u00fcrfen, die deutlich gemacht hat, dass diese \nIndexl\u00f6sung von den Sachverst\u00e4ndigen begr\u00fc\u00dft wird. Ich \ngebe zu, es hat den einen oder anderen gegeben, der \ngesagt hat, in der genauen Zusammensetzung des Index \nfinde er sich nicht wieder; aber, um gleich schon mal die \nganz gro\u00dfe Keule wieder einpacken zu lassen: Es hat auch \nkeiner der anwesenden Sachverst\u00e4ndigen verfassungs-\nrechtliche Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Wir wollen an die Ein-\nkommens- und Wirtschaftsentwicklung ankn\u00fcpfen; \ndeshalb gibt es die Einkommensentwicklung mit 45 % \nund das Bruttoinlandsprodukt mit 45 %. \n\nIch will auch noch deutlich machen, dass mit dem neuen \nIndex aber auch die Erh\u00f6hung um 414 Euro zum \n01.03.2010 nicht kompensiert ist, sondern es wird eine \ngeringf\u00fcgigere Steigerung geben, dessen sind wir uns \nbewusst. Auch das ist nach wie vor noch ein Teil des \nVerzichts, den die Abgeordneten \u00fcben werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs gibt im Abgeordnetengesetz noch weitere Regelungen, \nauf die ich nur ganz kurz eingehen m\u00f6chte. So haben wir \ndie Mitarbeiterverg\u00fctung jetzt an eine feste Indexgr\u00f6\u00dfe \nangepasst, n\u00e4mlich an die Entgeltgruppe 11 im \u00f6ffentli-\nchen Dienst. Die Entgeltgruppe 11 ist ungef\u00e4hr die Ein-\ngangsbesoldung f\u00fcr einen wissenschaftlichen Mitarbeiter \nim \u00f6ffentlichen Dienst. Das halten wir f\u00fcr nachvollzieh-\nbar, f\u00fcr ad\u00e4quat, dass ein Abgeordneter einen Mitarbeiter \nin dieser Entgeltgruppe besch\u00e4ftigen kann und soll. Wir \nhaben die Strafzahlungen f\u00fcr entschuldigtes, aber auch f\u00fcr \nunentschuldigtes Fernbleiben bei Sitzungen angehoben, \nund wir haben jetzt beispielsweise auch die Aufwandsent-\n\n 2280\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nsch\u00e4digung bei Untersuchungsaussch\u00fcssen je Sitzung und \nnicht mehr nur pauschal gezahlt. Dazu gibt es weitere \nRegelungen, auf die ich jetzt nicht in allen Details einge-\nhen m\u00f6chte \u2013 gern in einer zweiten Runde, sofern das von \nanderen noch gew\u00fcnscht wird \n\n(Stefan Brangs SPD: \u201eDas Handbuch  \nder Opposition\u201c, herausgegeben  \n\nvon Christian Piwarz!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier ein Gesetz \nvorgelegt, das neue Wege geht. Wir haben ein Gesetz \nvorgelegt, das mehr Transparenz schafft. Ich bin mir recht \nsicher, dass sich die Opposition wieder dar\u00fcber beschwe-\nren wird \u2013 es gibt ja auch schon einen entsprechenden \n\u00c4nderungsantrag \u2013, dass in Zukunft bei den Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhungen der Landtag nicht mehr jedes Jahr dar\u00fcber \nbestimmen wird, wie hoch die Anpassung tats\u00e4chlich \nausf\u00e4llt, sondern dass das den objektiv nachvollziehbaren \nKenngr\u00f6\u00dfen und Kriterien des Statistischen Landesamtes \nunterliegt. Ich will aber auch ganz deutlich sagen: Es geht \nIhnen nicht darum, objektiv \u00fcber diese Di\u00e4tenanpassung, \n\u00fcber die Frage: Stimmt der Index, oder stimmt der Index \nnicht? zu diskutieren. Es geht Ihnen nur darum, dass Sie \nwieder eine B\u00fchne brauchen, um dieses Thema \u2013 damit \nkomme ich zum Anfang zur\u00fcck \u2013 diskutieren zu k\u00f6nnen. \n\nEs geht Ihnen nur darum, dieses Abgeordnetengesetz und \ndie Di\u00e4tenanpassung wie jedes Jahr \u2013 das ist zumindest \nIhre Vorstellung \u2013 mit blumigen und lautstarken Worten \nabzulehnen, um sie dann trotzdem \u2013 auch dies ist ge\u00fcbte \nPraxis \u2013 wieder zu kassieren und sich bei der Koalition \nzumindest indirekt zu bedanken. Das ist leider Gottes \nauch das Gift in der Debatte, die wir hier miteinander \nf\u00fchren. Ich bin gespannt, wie wir sie heute \u00fcber die B\u00fchne \nbekommen. Ich jedenfalls bin von unserem Gesetzentwurf \n\u00fcberzeugt und bitte daher um Zustimmung zu diesem \nGesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn es um die Frage \nh\u00f6herer Di\u00e4ten geht, dann tut sich die FDP traditionell ja \netwas schwer, wie Sie alle aus den letzten Jahren wissen. \nNicht ohne Grund haben wir alle seit der vergangenen \nLegislaturperiode von Regierungsfraktionen vorgelegten \nDi\u00e4tenerh\u00f6hungsvorschl\u00e4ge stets abgelehnt und spenden \nseit 2004 den entsprechenden Nettobetrag der jeweils \nletzten Di\u00e4tenerh\u00f6hung f\u00fcr karitative Zwecke. Ganz am \nAnfang will ich das schon noch einmal sagen, um auch \nSie, liebe Kollegen aus der linken Ecke, zu motivieren. \nDas macht jeder Abgeordnete Monat f\u00fcr Monat genauso. \nDas machen wir bis heute und das werden wir \u2013 unabh\u00e4n-\ngig von dem, was heute entschieden wird \u2013 auch morgen \nso weitermachen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nHeiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nDie Leier wieder!) \n\nDabei geht es uns heute nicht um die Frage, ob Abgeord-\nnete per se zu hoch bezahlt sind. Ich glaube im \u00dcbrigen \nnicht, dass sie das sind. Vergleicht man die T\u00e4tigkeit \u2013 \ngenau das Gleiche habe ich schon 2005 zum gleichen \nThema gesagt \u2013 eines Abgeordneten mit der T\u00e4tigkeit \nanderer Verantwortungstr\u00e4ger, beispielsweise in der freien \nWirtschaft, oder mit der T\u00e4tigkeit anderer Berufst\u00e4tiger, \nmerkt man sehr schnell, dass die Bez\u00fcge eines Mitglieds \nim S\u00e4chsischen Landtag gar nicht so exorbitant hoch sind, \nwie sie manchmal scheinen. Sie sind ordentlich, keine \nFrage. Aber nimmt man die enorme Arbeitsbelastung, die \nviele Abgeordnete haben, nimmt man die hohe Verant-\nwortung als Ma\u00dfstab oder auch die \u00d6ffentlichkeit, unter \nder die T\u00e4tigkeit eines Abgeordneten in der Regel steht, \ndann scheint die H\u00f6he der monatlichen Di\u00e4ten weder \nunmoralisch noch unverst\u00e4ndlich zu sein, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnverst\u00e4ndlich ist also nicht die H\u00f6he, sondern unver-\nst\u00e4ndlich ist aus Sicht vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger am \nehesten das Verfahren. Wir Abgeordnete m\u00fcssen die H\u00f6he \nunseres Einkommens selbst festlegen. Das klingt ko-\nmisch, ist aber so! Und das ist es, was f\u00fcr Unverst\u00e4ndnis \nund f\u00fcr so manches Kopfsch\u00fctteln in der Bev\u00f6lkerung \nsorgt; denn dieses Privileg \u2013 oder auch diese Last \u2013 haben \nnat\u00fcrlich nur ganz, ganz wenige \u201enormale\u201c Berufst\u00e4tige, \nh\u00f6chstens mal Unternehmer. \n\nSo ohne Weiteres k\u00f6nnen wir uns trotzdem \u2013 auch wenn \nes sich Christian Piwarz gew\u00fcnscht hat \u2013 nicht von dieser \nAufgabe befreien. Schlie\u00dflich sind wir Gesetzgeber, und \nes geh\u00f6rt zu unseren Pflichten, Entscheidungen zu treffen, \nauch in eigener Sache. Die Frage, die wir uns als CDU \nund FDP aber gestellt haben, ist, ob es nicht besser geht \nund ob wir diese Entscheidung in Zukunft nicht verst\u00e4nd-\nlicher f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Lande machen \nk\u00f6nnen. \n\nGenau dies tun wir mit dem Gesetzentwurf, den wir Ihnen \nheute in diesem Hause vorgelegt haben. Wir werden auch \nin Zukunft selbst als Parlament \u00fcber die H\u00f6he unserer \nBez\u00fcge entscheiden. Aber \u2013 und das ist neu \u2013: Wir unter-\nwerfen uns gesellschaftlichen und wirtschaftlichen \nLeistungs- und Erfolgskriterien. Wir koppeln uns nicht \nwie fr\u00fcher von der Entwicklung in unserem Land ab. \nNein, wir akzeptieren, dass wir uns mit der Entwicklung \nin unserem Land, mit der Entwicklung im Freistaat \nSachsen vergleichen. Wir vollziehen die Entwicklung \nunseres Landes nach \u2013 im Positiven genauso wie im \nNegativen. Geht es den Sachsen besser, darf es auch \neinem Abgeordneten besser gehen. Geht es den Sachsen \nschlechter, dann werden auch wir Abgeordneten dies zu \nsp\u00fcren bekommen. \n\n 2281\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nSachsen bekommt mit dem hier vorliegenden Gesetzent-\nwurf das modernste, gerechteste und transparenteste \nAbgeordnetenbezahlungsmodell Deutschlands. Wir kop-\npeln mit unserem Indexmodell unsere Bezahlung an \nobjektive Kriterien und schaffen die in der vergangenen \nLegislaturperiode beschlossene Koppelung der Grundent-\nsch\u00e4digung an die Richterbez\u00fcge wieder ab. Die n\u00e4chste \nStufe der Erh\u00f6hung von 4 835 Euro auf 5 249 Euro setzen \nwir nicht um. Die Stufe, die ja seit M\u00e4rz l\u00e4ngst h\u00e4tte \ngreifen k\u00f6nnen, wird es somit nicht mehr geben. Die \nErh\u00f6hung, die jedem einzelnen Mitglied des S\u00e4chsischen \nLandtages Monat f\u00fcr Monat 414 Euro zus\u00e4tzlich gebracht \nh\u00e4tte, vollziehen wir nicht. Den Sparbeitrag, den dies \ninsgesamt erbringt, hat Christian Piwarz schon genannt. \nIch denke, man kann es sogar zuspitzen: Bitte nehmen Sie \ndiese Entscheidung von CDU und FDP auch als Tribut an \ndie Krise und die Sparzw\u00e4nge im s\u00e4chsischen Landes-\nhaushalt. Das ist ein pers\u00f6nlicher Sparbeitrag jedes \neinzelnen Abgeordneten in diesem Haus. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und  \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIn Sachsen wird also die Entwicklung der Di\u00e4ten zuk\u00fcnf-\ntig an objektive, f\u00fcr jedermann nachpr\u00fcfbare und sichtba-\nre Indikatoren der gesellschaftlichen und wirtschaftlichen \nEntwicklung gebunden. In einem deutschlandweit einma-\nligen Indexmodell \u2013 das finden Sie so an keiner anderen \nStelle \u2013 flie\u00dfen 45 % als Berechnungsgrundlage s\u00e4mtli-\ncher Arbeitnehmereinkommen \u2013 und nicht nur einiger \nausgew\u00e4hlter, besonders hoher, sondern s\u00e4mtlicher Ar-\nbeitnehmereinkommen \u2013 in die Berechnung ein, zu \nweiteren 45 % die wirtschaftliche Entwicklung, der \nwirtschaftliche Erfolg unseres Freistaates, n\u00e4mlich das \nBruttoinlandsprodukt, und zu 5 % jeweils noch der \nRentenwert Ost und die Entwicklung des Arbeitslosengel-\ndes II. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Di\u00e4tenentwicklung, meine Damen und Herren, ist \ndamit vollst\u00e4ndig vom wirtschaftlichen Erfolg Sachsens \nabh\u00e4ngig, und sie ist vollst\u00e4ndig an die Entwicklung der \nEinkommen s\u00e4chsischer Arbeitnehmer, Rentner und \nALG-II-Empf\u00e4nger gekn\u00fcpft. Uns als FDP ist besonders \nwichtig, dass dieses Indexmodell eben keine Einbahnstra-\n\u00dfe ist. Anders als alle anderen Indexmodelle in anderen \nBundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen die Di\u00e4ten nach dem s\u00e4chsischen \nModell steigen, sie k\u00f6nnen aber ganz genauso sinken. Der \nGrund daf\u00fcr, dass dies geschehen kann, ist einzig und \nallein die Einbeziehung des Bruttoinlandsproduktes in \neiner ma\u00dfgeblichen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Dadurch w\u00fcrde \nunser Modell beispielsweise bei den uns im Moment \nbekannten guten Zahlen f\u00fcr das Jahr 2010 vielleicht eine \nErh\u00f6hung von 95 Euro im n\u00e4chsten Jahr bedeuten. Aber \nh\u00e4tte unser Modell beispielsweise 2009 bereits gegolten, \nals die wirtschaftliche Entwicklung auch im Freistaat \nschlechter war, dann h\u00e4tte das dazu gef\u00fchrt, dass die \nDi\u00e4ten der s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten gesunken \nw\u00e4ren, meine Damen und Herren. \n\nIn Sachsen k\u00f6nnen die Di\u00e4ten also auch stagnieren, sie \nk\u00f6nnen sogar sinken. Das macht uns keiner nach, und es \nzeigt, dass wir als Abgeordnete hier im S\u00e4chsischen \nLandtag nicht \u00fcber dem Volk stehen, sondern die Realit\u00e4-\nten im Freistaat respektieren und achten, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir h\u00e4tten das \u2013 wahrscheinlich werden dann auch \nentsprechende Vorschl\u00e4ge kommen \u2013 auch anders machen \nk\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten es so machen k\u00f6nnen, wie viele \nandere Bundesl\u00e4nder. Sie wissen das sicherlich: Die \nmeisten Bundesl\u00e4nder haben inzwischen auch selbst \nIndexmodelle gew\u00e4hlt. Aber allein die Tatsache, dass sie \nIndexmodelle haben, ist die einzige Gemeinsamkeit mit \ndem, was wir in Sachsen haben. Denn die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder betreiben, wenn wir ehrlich sind, eine ziemliche \nRosinenpickerei mit dem Ziel, dass die Di\u00e4ten immer \nsteigen, ganz egal, ob wir uns in guten oder in schlechten \nZeiten befinden. \n\nManche nehmen beispielsweise nur die Lohnentwicklung \nin ihre Modelle auf, wohl wissend, dass die Verdienste \nselbst in schlimmen Krisenzeiten, wie in den Jahren 2008 \noder 2009, wenn man den Schnitt bildet, trotzdem gestie-\ngen sind. In wirtschaftlich guten Zeiten einigen sich die \nTarifpartner in der Regel auf Steigerungsraten f\u00fcr L\u00f6hne \nund Geh\u00e4lter oberhalb der Inflationsrate. In wirtschaftlich \nnegativen Zeiten kommt es meistens trotzdem zu Kom-\npromissen, die zumindest f\u00fcr einen Inflationsausgleich \nsorgen. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder wiederum koppeln die Entwicklung \nsogar nur an bestimmte Gehaltsgruppen \u2013 nat\u00fcrlich im \n\u00f6ffentlichen Dienst, \u00e4hnlich, wie das bisher in Sachsen \ngemacht worden ist \u2013: Man sucht sich bestimmte Besser-\nverdienende heraus, wohl wissend, dass damit Steige-\nrungsraten besonders hoch sind. Das, meine Damen und \nHerren, machen wir in Sachsen nicht mehr mit! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWieder andere Bundesl\u00e4nder \u2013 dazu m\u00f6chte ich einmal \ndas Beispiel des hier in diesem Hause oft gelobten Nord-\nrhein-Westfalens nennen \u2013 nehmen sogar die Entwicklung \nder Verbraucherpreise in ihre Di\u00e4tenberechnungsmodelle \nauf. Das halte ich, mit Verlaub gesagt, f\u00fcr eine ziemlich \ngro\u00dfe Frechheit; denn selbst im Falle einer Nullrunde \naller anderen f\u00fcr eine Berechnung zugrunde liegenden \nKriterien sichert der Verbraucherpreisindex nat\u00fcrlich in \njedem Fall eine erhebliche Steigerung der Di\u00e4ten. Das hat \nman sich dort so ausgesucht. Damit privilegieren sich die \nnordrhein-westf\u00e4lischen Abgeordneten beispielsweise \nsehr stark gegen\u00fcber den Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmern in ihrem Land, und deshalb kommt solch ein \nungerechtes Modell f\u00fcr uns in Sachsen nicht infrage. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir in Sachsen, meine Damen und Herren, machen das \nnicht so. Ich bin froh, dass CDU und FDP den Mut haben, \neinen anderen, einen ehrlicheren Weg zu gehen. \n\n 2282\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Oh!) \n\nDer zweite Teil des Gesetzes ist die Neuordnung \u2013 Kolle-\nge Brangs, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 der Altersversorgung f\u00fcr \nAbgeordnete. Daf\u00fcr gibt es sicherlich auch aus den \nReihen Ihrer Fraktion viel Beifall, das vermute ich ein-\nmal. Ich sage ganz klar: In der Bewertung dessen, was wir \nheute vorlegen, kann man unterschiedlicher Meinung \nsein, und anders als bei unserem neuen Indexmodell bietet \nes mit Sicherheit auch Anlass zu Kritik. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nDie kommt dann gleich!) \n\nEs ist immer noch au\u00dferordentlich \u00fcppig, auch wenn wir \nin Sachsen den niedrigsten Basisanspruch aller Bundes-\nl\u00e4nder haben und auch wenn wir das gesetzliche Renten-\neintrittsalter von 67 Jahren \u2013 anders als die meisten \nanderen Bundesl\u00e4nder \u2013 respektieren. Aber ich erinnere \nauch daran, wieso wir heute schon wieder, nach nur drei \nJahren, \u00fcber die Altersversorgung sprechen m\u00fcssen. \n\nLeider musste man feststellen, dass das einst so hoch \ngelobte Abgeordnetenversorgungswerk aufgrund der \ngeringen Zahl der Einzahler \u2013 sprich: der geringen Zahl \nder Abgeordneten \u2013 eben nicht funktioniert und ein \nwirtschaftliches Risiko darstellt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nGenau dies hatten wir als FDP schon vor drei Jahren in \nder Debatte vermutet und deshalb dem Versorgungswerk \ndamals auch nicht zugestimmt. Ich will klar sagen: Leider \nhaben wir recht behalten, und die Ironie der Geschichte \nist, dass gerade die FDP-Abgeordneten heute selbst hier \nstehen m\u00fcssen und selbst in der Pflicht sind, dieses \nVersorgungswerk zu beerdigen und einen Ausweg aus \ndem Dilemma, das mit Sicherheit keiner so gewollt hat, \nzu suchen. \n\nWir haben uns dieser Aufgabe als Koalition gemeinsam \ngestellt, auch in Verantwortung f\u00fcr die vielen neuen \nAbgeordneten hier im S\u00e4chsischen Landtag, weil auch sie \neinen Anspruch auf eine sichere und verl\u00e4ssliche Alters-\nversorgung haben \u2013 und dies nicht irgendwann sp\u00e4ter \neinmal, sondern jetzt sofort, meine Damen und Herren. \nWas wir Ihnen vorlegen, ist kein K\u00f6nigsweg; aber unser \nGesetz schafft erstmals eine echte Wahlfreiheit, die die \nunterschiedlichen Berufsbiografien und die unterschiedli-\nchen Lebensentw\u00fcrfe der Mandatstr\u00e4ger ber\u00fccksichtigt \nund respektiert. \n\nDurch die Wahl von drei verschiedenen Wegen gelingt es \nuns jetzt besser, unterschiedlichen parlamentarischen \nLaufbahnen gerecht zu werden. Es gibt Angebote f\u00fcr \njemanden, der sich auf eine kurze Mitgliedschaft in einem \nHaus wie diesem einstellt, genauso wie f\u00fcr jemanden, der \nl\u00e4nger in diesem Parlament aktiv sein m\u00f6chte, und es gibt \nAngebote \u2013 das ist uns als FDP besonders wichtig \u2013 auch \nf\u00fcr diejenigen, die aus einer ganz normalen Berufst\u00e4tig-\nkeit kommen und in absehbarer Zeit wieder in diese \n\nzur\u00fcckkehren m\u00f6chten bzw. Berufst\u00e4tigkeit und Mandats-\nt\u00e4tigkeit verbinden wollen. \n\nIch hoffe, dass dieses neue, flexible Altersversorgungs-\nmodell eine T\u00e4tigkeit als Abgeordneter f\u00fcr viele B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger aus normalen Berufen oder aus der \nSelbstst\u00e4ndigkeit interessanter macht und ich hoffe, dass \nvielleicht in Zukunft mehr Menschen aus unserer Mitte \nmotiviert sind, zu kandidieren, um vielleicht auch einmal \nAbgeordneter zu werden, und dass im Ergebnis dessen, \nmeine Damen und Herren, der Landtag noch bunter wird, \nals er schon ist. Allein dies w\u00e4re bereits ein gro\u00dfer Erfolg \nf\u00fcr dieses Modell. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nDIE LINKE, bitte; Herr Abg. Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nwurde gebeten, jemanden zu loben. Dies m\u00f6chte ich \nausdr\u00fccklich am Anfang tun. Ich m\u00f6chte den Kollegen \nPiwarz f\u00fcr diese staatsm\u00e4nnische Rede loben. Das war ja \nsehr \u00fcberzeugend. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nIch bedanke mich herzlich!) \n\nIch m\u00f6chte den Kollegen Zastrow loben, der mit gefalte-\nten H\u00e4nden vorn stand wie ein von mir sehr gesch\u00e4tzter \nPfarrer. Alles sehr gel\u00e4utert, alles gro\u00dfes Kino, was Sie \nmit diesem Gesetzentwurf hier leisten. Aber vielleicht \nkommen wir mal wieder zur Sache zur\u00fcck; denn ich sage \nIhnen: Wenn es \u00fcberhaupt eines Beweises bedurfte, \nwelches Demokratieverst\u00e4ndnis CDU und FDP haben, \ndann ist es wohl mit der Entstehungsgeschichte dieses \nEntwurfes des Abgeordnetengesetzes der \u00c4nderungen ein \nklares Paradebeispiel, wie Sie gedenken, in diesem \nLandtag mit der Opposition umzugehen. In Gutsherren-\nmanier wird hier ein Gesetzentwurf durch das Parlament \ngepeitscht, der die ureigensten Interessen aller Abgeord-\nneten betrifft. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nFragen Sie mal Ihre Fraktion!) \n\nEs wurden einige Punkte angesprochen. Im Kern geht es \num die eigenen Bez\u00fcge und um die pers\u00f6nliche Altersab-\nsicherung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE:  \n\u00dcber Letzteres h\u00e4tten wir reden k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber h\u00e4tten wir gern reden k\u00f6nnen, da haben Sie \nrecht. \n\nEs war im \u00dcbrigen bisher immer guter parlamentarischer \nStil, dass solche grundlegenden \u00c4nderungen, die alle \nAbgeordneten betreffen, auch m\u00f6glichst im Vorfeld, in \nder Vorbehandlung mit den anderen Fraktionen abgespro-\nchen werden sollten, zumindest vorbesprochen. Diesen \nWeg hat die Koalition diesmal ohne erkennbaren Grund \n\n 2283\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nverlassen. Das sehen Sie schon allein daran, wann dieses \nGesetz eingereicht worden ist. 14 Tage vorher ist es \nangek\u00fcndigt worden. Da war es noch nicht einmal fertig, \nund man hat schon eine Pressekonferenz dazu durchge-\nf\u00fchrt. \n\nIch sage Ihnen auch, damit ich nicht falsch verstanden \nwerde: Bei mir kommt durchaus keine Schadenfreude auf, \ndass 2007 mit anderen Mehrheitskoalitionen der beschlos-\nsene Vorschlag hinsichtlich der Einrichtung des Abgeord-\nnetenversorgungswerkes klar Schiffbruch erlitten hat. Das \nbringt keine Freude. Vorausgesagt hatten es damals schon \nviele Sachverst\u00e4ndige und nicht wenige Abgeordnete in \ndiesem Saal. Dass wir aber insbesondere wegen unserer \nVerantwortung gegen\u00fcber der in den letzten Jahren neu in \nden Landtag gew\u00e4hlten Kolleginnen und Kollegen hierbei \nVer\u00e4nderungsbedarf haben, bestreiten wir als LINKE \nauch nicht. \n\nCDU und FDP f\u00fchrten ihre Geheimverhandlungen, ohne \nauch nur ansatzweise mit den anderen Fraktionen dar\u00fcber \nins Gespr\u00e4ch zu kommen, und wenn meine Informationen \nstimmen, die ich noch im Ausschuss erhalten habe, die \nvon den Reihen der Koalition\u00e4re zu mir her\u00fcbergedrun-\ngen sind, so ging es offensichtlich eigentlich nur um einen \nKuhhandel, und den wollen wir einmal klar benennen. \nDer springt Ihnen \u00fcbrigens beim Lesen des Gesetzentwur-\nfes ins Auge: Die neuen Abgeordneten erhalten die ihnen \nnach der Verfassung zustehende Altersabsicherung nur, \nwenn sie im Gegenzug einer regelm\u00e4\u00dfigen, m\u00f6glichst \nger\u00e4uschlosen Di\u00e4tenerh\u00f6hung zustimmen. Das ist der \nKompromiss, der in diesem Gesetzentwurf steht. Ohne \nNot haben die Fraktionsspitzen von CDU und FDP \ndurchgesetzt, dass mit v\u00f6llig \u00fcberst\u00fcrzter Eile gleich auch \nnoch die erst 2007 eingef\u00fchrte Koppelung der Di\u00e4ten an \ndie Richtergeh\u00e4lter abgewickelt wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das haben Sie  \ndoch damals gemacht! \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\n\u2013 Die haben Sie wieder gekippt. Erinnern Sie sich doch \nnur einmal, was wir vor drei Jahren an dieser Stelle f\u00fcr \neine salbungsvolle Lobhudelei \u00fcber die Einf\u00fchrung geh\u00f6rt \nhaben. Die damals von der CDU gehaltenen Reden sind \nnicht einmal mehr das Papier wert, auf dem sie geschrie-\nben wurden. Stimmt\u2019s, Kollege Schiemann? Wenn ich \ndaran denke, wer das hier immer verteidigen durfte. \nSchauen Sie noch einmal nach, was das noch wert ist, was \nSie vor drei Jahren hier erz\u00e4hlt haben! \n\nSo richtig Schwung kam wohl erst in die Angelegenheit, \nals in der Koalition die Idee reifte, den Beamten die \nSonderzahlung zu streichen, meine Damen und Herren. \nJetzt drohte ganz real eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die \nSenkung der Di\u00e4ten, da ja die Anbindung auch an die \nRichtergeh\u00e4lter besteht. Das hei\u00dft im Klartext: Dann \nm\u00fcsste man ja auch die Di\u00e4ten um diesen Betrag senken. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Na und?!) \n\nZwar versuchte Finanzminister Prof. Unland in seinem \nBrief vom 8. September noch, die \u00e4ngstlich anfragenden \n\nFraktionsvorsitzenden Flath und Zastrow zu beruhigen \u2013 \nin Frage 12. Das k\u00f6nne ja nur passieren, wenn die Koali-\ntion das Abgeordnetengesetz anpasst. \u2013 So seine Antwort. \nBis zum heutigen Tag, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, ist jedoch in der Koalition niemand zu finden, der \nsich bereit erkl\u00e4rt h\u00e4tte, einen entsprechenden Artikel in \ndas Haushaltsbegleitgesetz hineinzuschreiben; denn dies \nw\u00e4re ja erforderlich gewesen. \n\nWas macht man nun? Um aus dieser Sackgasse wieder \nherauszukommen, fl\u00fcchtet man sich in die vorliegende \nIndexregelung. Die Botschaft der Koalition\u00e4re in dieser \nPlenarwoche an die \u00d6ffentlichkeit ist dabei klar: Sozial-\nleistungen m\u00fcssen gek\u00fcrzt werden. Den Besch\u00e4ftigten des \n\u00f6ffentlichen Dienstes wird per Gesetz das Gehalt gek\u00fcrzt. \nNur bei den Abgeordneten geht es nach kurzem Innehal-\nten in den n\u00e4chsten Jahren weiter bergauf \u2013 dank der \nKreation Indexregelung. \n\nDie eilig anberaumte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss hat die Idee \nder Indexregelung f\u00fcr ebenso machbar erkl\u00e4rt wie die \nbisherige Anbindung an die Richtergeh\u00e4lter. Beides ist \nlegitim. Handwerklich jedoch wurde dieser Schnellschuss \nder Koalition von den geladenen Experten \u2013 zumindest \naus meiner Sicht \u2013 durchweg kritisiert. Am besten ist \ndabei noch die Berechnungsgrundlage der aufgenomme-\nnen Einbeziehung der Bruttogeh\u00e4lter weggekommen. Sie \nwurde zumindest akzeptiert. Da wir am 11.11. getagt \nhaben, wurde es von vielen durchweg als Faschingsscherz \nverstanden, dass die 45-prozentige Aufnahme des Brutto-\ninlandproduktes in unserem Abgeordnetengesetz erschei-\nnen soll. Da kann man auch \u00fcber die kosmetischen Ver\u00e4n-\nderungen in der Beschlussempfehlung sprechen, aber sie \n\u00e4ndern das Problem nicht und teilen es auch nicht. \n\nDer von der Koalition bestellte Sachverst\u00e4ndige Prof. \nDr. Karpen f\u00fchrte diesbez\u00fcglich aus, dass das Bruttoin-\nlandsprodukt eine Messgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die gesamte wirtschaft-\nliche. Aktivit\u00e4t, aber eben kein Ma\u00dfstab f\u00fcr das Einkom-\nmen privater Haushalte ist. So spielt beim Bruttoinlands-\nprodukt beispielsweise die Pendlerfrage mit hinein. \nW\u00f6rtlich schrieb er der Koalition ins Stammbuch \u2013 ich \nzitiere \u2013: \"Wissen Sie, woher die Arbeitnehmer kommen, \ndie beim Bruttoinlandsprodukt hier mitproduziert haben? \nEs geht um Produktionsindices. Sie k\u00f6nnen auch aus \nTh\u00fcringen oder aus Bayern kommen, jedenfalls aus \nirgendwelchen Nachbarl\u00e4ndern, oder aus Tschechien. Das \nhat jedenfalls mit Einkommen von Erwerbsbev\u00f6lkerung \nnichts zu tun. Unterm Strich kann ich sagen: Bruttoin-\nlandsprodukt ist v\u00f6llig ungeeignet. Ich halte es h\u00f6chstens \nf\u00fcr ein Ablenkungsman\u00f6ver.\u201c \u2013 So weit der Sachverst\u00e4n-\ndige zu Ihrem Vorschlag. \n\n(Zurufe der Abg. Uta Windisch, CDU,  \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Ziel der \n\u00dcbung ist doch klar: Hiermit soll gesichert werden, dass \ndie Di\u00e4ten in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit stetig steigen, ohne \ndass real die Gefahr besteht, dass aufgrund des sozialen \nKahlschlages, den wir in den n\u00e4chsten Tagen hier erleben \n\n 2284\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nwerden, die Di\u00e4ten auch einmal nach unten gehen. Wer \nvon Ihnen das nicht glaubt, der schaue in die weiteren \nBezugsgr\u00f6\u00dfen dieses Gesetzes. So sollen der Eckregelsatz \nf\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger und der aktuelle Rentenwert nur \nmit jeweils 5 % zur Berechnung herangezogen werden. \n\nDamit diese Vorgaben nicht allzu sehr die Erh\u00f6hungsor-\ngien bremsen, ist man gleich einmal davon abgewichen, \ndie Realit\u00e4ten in Sachsen zur Kenntnis zu nehmen. Sie \nsind doch so f\u00fcr Statistik, Herr Zastrow! \n\nSo kann man aus der Statistik erfahren, dass in Sachsen \nder Anteil an Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern circa 12 % \nund an Rentnerinnen und Rentnern 30 % betr\u00e4gt. Nun \nschauen Sie einmal, welche Vorschl\u00e4ge Sie dazu gemacht \nhaben. Es ist mehr als scheinheilig und eine Doppelmoral, \ndie Realit\u00e4t an dieser Stelle auszublenden. Damit Sie sich \nwegen der Ungerechtigkeit in Ihrer Berechnungsgrundla-\nge in der \u00d6ffentlichkeit nicht st\u00e4ndig rechtfertigen m\u00fcs-\nsen, soll sich der Landtag zuk\u00fcnftig bei Di\u00e4tenerh\u00f6hungen \nnicht einmal mehr damit befassen. \n\nEs reicht einfach eine Ver\u00f6ffentlichung im Gesetz- und \nVerordnungsblatt. Auch daf\u00fcr gab es reichlich Kritik von \nden Sachverst\u00e4ndigen. Wir lehnen das ebenso ab. \n\n(Robert Clemen, CDU: Dann macht es doch!) \n\nV\u00f6llig skurril wird es jedoch mit dem Vorschlag zur \nAltersvorsorge. Um sich vor einer wirklichen Entschei-\ndung zu dr\u00fccken, fl\u00fcchten CDU und FDP in die politische \nBeliebigkeit. Er\u00f6ffnet wird ein bunter Strau\u00df von M\u00f6g-\nlichkeiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSie haben Ihre M\u00f6glichkeiten!) \n\n\u2013 Ich komme gleich darauf. \u2013 Das reicht vom Beitritt zu \nbestehenden Versorgungswerken \u00fcber die Einspeisung in \nprivate Altersvorsorge bis hin zur freiwilligen Versiche-\nrung in die gesetzliche Rentenversicherung. \n\n(Uta Windisch, CDU: Das k\u00f6nnen Sie machen!) \n\n\u2013 Danke, Frau Windisch. Das war das Stichwort, das Sie \nmir gegeben haben. Erst neulich war bei der ersten Le-\nsung von der Koalition zu h\u00f6ren, dass das gerade f\u00fcr die \nAbgeordneten der LINKEN sehr zu empfehlen w\u00e4re. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \nist eine interessante M\u00f6glichkeit!) \n\nIch h\u00f6re schon den Aufschrei. Ist es doch DIE LINKE, die \nimmer und \u00fcberall fordert, dass alle in die Rentenkasse \neinzahlen sollen. \n\n(Steffen Flath, CDU: Es ist doch so!) \n\nBestimmt erwarten Sie von mir jetzt \u2013 das sehe ich an \nIhren Gesichtern \u2013, dass ich mich daf\u00fcr bedanke. \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP: Ja!) \n\nDann will ich das einmal mit einem Ausschnitt aus einer \nDebatte machen, die vor drei Jahren hier von diesem Platz \naus stattgefunden hat. Begr\u00fcndet wurde damals die \nAblehnung unseres Vorschlages f\u00fcr die damalige \n\nCDU/SPD-Koalition von unserem gesch\u00e4tzten Landtags-\nkollegen Enrico Br\u00e4unig \u2013 heute B\u00fcrgermeister \u2013, woge-\ngen sich die CDU vehement wehrte, einen solchen Vor-\nschlag einzuf\u00fchren. \n\nIch zitiere aus dem Landtagsprotokoll: \u201eDie Abgeordne-\nten k\u00f6nnten nat\u00fcrlich in die gesetzliche Rentenversiche-\nrung einzahlen. Diese M\u00f6glichkeit scheidet aber aus, denn \ndie Versicherungspflicht in der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung unterliegt der Sozialgesetzgebung. Darauf haben \nwir als Freistaat keinen direkten Zugriff. Wenn es eine \nallgemeine Versicherungspflicht f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Deutschland ab dem 18. Lebensjahr g\u00e4be, dann \nk\u00f6nnten wir \u00fcber das Thema reden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Das wollten wir!) \n\nDann k\u00f6nnten wir dieses Modell favorisieren. Da es \nallerdings diese allgemeine Versicherungspflicht nicht \ngibt, w\u00fcrden die Abgeordneten, die keine Pflichtmitglie-\nder in der gesetzlichen Rentenversicherung sind, nicht \nihre eigene Versorgungsl\u00fccke schlie\u00dfen, sondern stattdes-\nsen einen Solidarbeitrag f\u00fcr alle Rentnerinnen und Rent-\nner leisten, was auch sch\u00f6n w\u00e4re. Aber die Versorgungs-\nl\u00fccke w\u00fcrde bleiben. Das verst\u00f6\u00dft nat\u00fcrlich in eklatanter \nWeise gegen den Grundsatz der Gleichbehandlung, und \ndeshalb scheidet dieses Modell aus.\u201c \n\nMeine Kollegen von der CDU, wenn Sie sich vielleicht \ndaran erinnern? Nun frage ich einmal die Abgeordneten \nvon der CDU: Da das damals in Ihrer Bewertung zur \nRentengerechtigkeit nicht m\u00f6glich war und ich bisher von \nIhnen keine einzige politische Initiative geh\u00f6rt habe, dass \nsich bei Ihnen sozusagen ein Sinneswandel vollzieht und \nSie sich auf Bundesebene f\u00fcr die St\u00e4rkung der gesetzli-\nchen Rentenversicherung einsetzen, setzt sich DIE LIN-\nKE \u2013 und das k\u00f6nnen Sie auch nachlesen \u2013 in sch\u00f6ner \nRegelm\u00e4\u00dfigkeit im Bundestag f\u00fcr die Einzahlung in die \ngesetzliche Rentenkasse f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nein. Ich habe noch nie geh\u00f6rt, dass Sie zugestimmt haben. \nEine Initiative von Ihnen ist mir dazu \u00fcberhaupt nicht \nbekannt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nTischendorf, darf ich Ihre Ausf\u00fchrungen und das l\u00e4ngere \nZitat so deuten, dass dies schon die Begr\u00fcndung ist, \nwarum Sie von der M\u00f6glichkeit, in die gesetzliche Ren-\ntenversicherung einzuzahlen, nicht Gebrauch machen, \noder kann ich von Ihnen die Aussage bekommen, dass Sie \ndas tun werden? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sie werden von mir \ndie Aussage bekommen, dass ich in der zweiten Runde \nerfahren will, wie es zu Ihrem Sinneswandel gekommen \n\n 2285\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nist, ohne irgendwo aktiv zu werden. Das will ich von \nIhnen h\u00f6ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Keine Antwort ist  \nauch eine Antwort! \u2013 Zuruf von der FDP:  \n\nKeine Ausreden! Keine Ausreden!) \n\n\u2013 Ich komme dann noch dazu. Ich sage Ihnen jedenfalls: \nSich im Bundestag nie daf\u00fcr einzusetzen, dass die gesetz-\nliche Rentenversicherung gest\u00e4rkt wird, aber dann Abge-\nordneten wie mir gerade die Frage zu stellen, ob wir es \ndann tun werden, nenne ich Populismus. Das genau ist \nPopulismus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Jetzt h\u00f6rt Herr Piwarz zwar nicht zu, aber er hat es \u2013 \u2013 \n\n(Robert Clemen, CDU: Scheinheilig! \u2013  \nUta Windisch, CDU:  \n\nScheinheilig und heuchlerisch!) \n\n\u2013 Das hat nichts mit Scheinheiligkeit zu tun! \u2013 Niemand \nvon der Koalition hat in den letzten Wochen mit uns oder \nin Berlin gesprochen, dass wir die gesetzliche Rentenkas-\nse st\u00e4rken wollen. Wenn Sie das gemacht h\u00e4tten, w\u00e4re es \nnoch verst\u00e4ndlich, was Sie jetzt von uns fordern. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nSagen Sie nun Ja oder Nein?) \n\nNun, meine sehr geehrten Damen und Herren, aber ich \nh\u00f6re ja Ihre Zustimmung. Dann nehme ich die heutige \nDebatte zum Anlass und werde unserer Bundestagsfrakti-\non empfehlen, das Thema St\u00e4rkung der gesetzlichen \nRentenkasse im Deutschen Bundestag erneut einzubrin-\ngen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir wollten  \nnur ein Ja oder Nein von Ihnen h\u00f6ren!) \n\nDieses Mal haben wir Gl\u00fcck, weil wir diesmal sagen \nk\u00f6nnen: Diesen Gesetzesvorschlag werden die CDU und \ndie FDP in Sachsen unterst\u00fctzen. Das ist doch schon mal \nein Fortschritt. Ich werde sehen, wie Ihre Kolleginnen und \nKollegen im Bundestag damit umgehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir wollten  \nnur ein Ja oder Nein von Ihnen h\u00f6ren!) \n\nKein schlechter Anfang. Aber da Sie mich immer nach der \ngesetzlichen Rentenkasse fragen und sich so freuen: Sie \ndenken \u00fcberhaupt nicht nach, welche Realit\u00e4ten Sie mit \ndiesem plakativen Vorschlag eigentlich schaffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nWahlm\u00f6glichkeit nennt man das!) \n\nIch will Ihnen ein Beispiel nennen, wie viele Steine auf \ndem gemeinsamen Weg \u2013 wenn Sie ihn denn mitgehen \nwollen \u2013 f\u00fcr die St\u00e4rkung der gesetzlichen Rentenversi-\ncherung liegen. Ein Mitglied meiner Fraktion hat sich bei \nder Deutschen Rentenversicherung erkundigt \u2013 weil wir \ndas ernst nehmen \u2013, welche Konsequenzen die freiwillige \nMitgliedschaft in der gesetzlichen Rentenversicherung \nnach sich ziehen w\u00fcrde. Das hat beispielsweise zur Folge, \n\ndass der bisher erworbene Anspruch auf Erwerbsminde-\nrungsrente komplett verloren geht, da er nur f\u00fcr Pflicht-\nversicherte gilt. So machen Sie Gesetzesvorschl\u00e4ge. So \ndiskutieren Sie inhaltlich. So wollen Sie ernsthaft etwas \nl\u00f6sen. \n\nDas Einzige, was passiert, ist Ihre Zwischenfrage: Wie \nmachen Sie es denn nun? \u2013 Sie haben keinerlei Vorstel-\nlungen, was Sie mit dem Gesetz anstellen und wo die \nStellschraube f\u00fcr die Rentenversicherung liegt. \n\nDas alles, wenn man es zusammenrechnet, zeigt nur, dass \ndieser Gesetzentwurf ersonnen im stillen K\u00e4mmerlein \nhandwerklich schlecht gemacht und vor Ungerechtigkei-\nten und Populismus strotzt. Das ist das, was Sie hier \nproduzieren, auch wenn Sie es heute gekonnt hinter einer \nFassade versteckt haben. \n\nWenn die Rednerinnen und Redner, die nach mir kom-\nmen, mit blumigen Worten vielleicht doch noch die \nNotwendigkeit dieses Kopplungsgesch\u00e4ftes \u2013 ich nenne es \nnoch einmal: Altersvorsorge der neuen Abgeordneten nur \ngegen Di\u00e4tenerh\u00f6hung \u2013 vortragen, dann werden dieses \nVersteckspiel die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schnell durch-\nschauen; sp\u00e4testens im August n\u00e4chsten Jahres, wenn der \nLandtagspr\u00e4sident die n\u00e4chste Di\u00e4tenerh\u00f6hung verk\u00fcnden \nmuss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einer solchen \nMogelpackung, wie sie der von der Koalition vorgetrage-\nne Gesetzentwurf beinhaltet, wird DIE LINKE nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte, Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich gebe meinen Vorrednern recht, \ndass es in der Tat eine schwierige Debatte ist, wenn man \nsich mit sich selbst besch\u00e4ftigen muss. Aber ich kann \nauch gleich einen Rat mit auf den Weg geben, und zwar \ndem Vorsitzenden der Halbtagsfraktion. Wenn Sie ein \nProblem damit haben, diese Debatte hier zu bestehen, \ndann w\u00fcrde ich keinen Gesetzentwurf einreichen. Denn \ndie Grundlage dieser Debatte ist jetzt, dass wir auf der \nBasis eines Gesetzentwurfes der Koalition debattieren. \nWenn dann vom Kollegen Zastrow gesagt wird, dass sich \ndas, was vor einigen Jahren das scheinbare Markenzei-\nchen der FDP war, n\u00e4mlich dass man dieses Parlament \nverkleinern will, dass man hier Halbtagsparlamentarier \nbraucht, dass die alle viel zu viel verdienen und alle hier \nnichts machen, dann \u00e4ndert, wenn man in der Regie-\nrungsbank angekommen ist, \u00fcberrascht es mich nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nArbeiten die jetzt l\u00e4nger?) \n\nAber die Frage ist: Haben wir vorher weniger gearbeitet \nals die Abgeordneten, die jetzt in der Regierungskoalition \nversammelt sind? Vielleicht liegt es eher daran, dass Sie \nals FDP schon immer eine Fehleinsch\u00e4tzung hatten und \n\n 2286\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\njetzt versuchen, aus dieser Nummer herauszukommen. \nDas wird Ihnen aber nicht gelingen. \n\nIch hoffe auch, dass viele Menschen in diesem Land \nerkennen, wie Sie als FDP Politik betreiben. Sie betreiben \nimmer dann Politik in Ihrem Interesse, wenn Sie glauben, \ndass Sie in die Enge gedr\u00e4ngt werden und sich auf einmal \ndie Rolle, die Sie aus\u00fcben, ver\u00e4ndert hat. Genau das \nhaben Sie gerade praktiziert. \n\nDann noch auf Nordrhein-Westfalen abzuheben macht \n\u00fcberhaupt keinen Sinn. Im Landtag Nordrhein-Westfalen \n\u2013 ich habe es mir gerade noch einmal angesehen, weil ich \n\u00fcberrascht war dar\u00fcber, aber es ist tats\u00e4chlich so \u2013 war es \nim Jahr 2005 ein einstimmiger Beschluss des Landtages. \nWahrscheinlich sind die ganzen FDPler zu dieser Zeit \nkrank gewesen \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\u2026 oder waren pinkeln! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\noder haben sich drau\u00dfen im Vorhof getroffen und haben \n\u00fcber andere Themen debattiert. Also, auch daran war die \nFDP beteiligt. \n\nJetzt lassen wir doch mal das mit diesen Mythen und den \nSpenden. Das h\u00e4ngt mir in der Tat wirklich zum Hals \nheraus. Ich kenne eine Reihe von Abgeordneten \u2013 unab-\nh\u00e4ngig davon, ob sie eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung hatten oder \nnicht \u2013, die seit Jahren f\u00fcr karitative Zwecke spenden, \nunabh\u00e4ngig von der Frage, ob wir die Di\u00e4ten erh\u00f6hen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Bis auf den letzten Cent!) \n\nDazu, dass die FDP erz\u00e4hlt, sie h\u00e4tte die letzte Di\u00e4tener-\nh\u00f6hung gespendet, w\u00fcrde ich sagen: Da ist konsequen-\nterweise ein Bruch drin. Sie m\u00fcssen nicht die letzte \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung spenden, sondern die H\u00e4lfte Ihrer Grund-\ndi\u00e4t; denn Sie sind ja Halbtagsparlamentarier. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nZwei, drei Dinge sind in diesem Zusammenhang schwie-\nrig zu vermitteln: Das ist der Zeitpunkt und der Kontext, \nin dem wir \u00fcber ein solches Gesetz reden. Das sind in der \nTat die inhaltlichen \u00c4nderungen und das ist der Umgang \nmit dem Gesetzentwurf. Im Moment haben wir eine \nDebatte in diesem Land \u2013 damit meine ich nicht den \nFreistaat, sondern die Bundesrepublik Deutschland \u2013, in \nder es darum geht, die Frage der Rente der zuk\u00fcnftigen \nGenerationen in den Mittelpunkt der Betrachtungen zu \nstellen. Es ist dar\u00fcber zu diskutieren, wie man zuk\u00fcnftig \nRenten sicher gestalten kann, damit Menschen nicht von \nAltersarmut betroffen sind. Es ist dar\u00fcber zu diskutieren, \nob wir das Rentenalter anheben. Das ist eine Debatte, die \nviele Menschen umtreibt. \n\nParallel dazu wird immer wieder davon gesprochen, dass \nwir alle den G\u00fcrtel enger schnallen m\u00fcssen, aber \u2013 wenn \nman es sich genau anschaut \u2013 in den letzten Jahren sind \ndurch unterschiedliche Entscheidungen im Wesentlichen \n\ndie Arbeitnehmer belastet worden, Hotelbesitzer dank der \nHalbtagsparlamentarier und ebenso Unternehmen entlas-\ntet worden. \n\nJetzt haben wir in Sachsen die Situation \u2013 ich komme zum \nFreistaat \u2013, dass wir in den kommenden beiden Tagen \n\u00fcber einen K\u00fcrzungshaushalt debattieren werden, der den \nsozialen Kahlschlag in H\u00f6he von circa 1 Milliarde Euro \npro Jahr praktiziert. Das sind 25 Millionen Euro K\u00fcrzun-\ngen im Bereich der Sozial- und Jugendhilfe, 4 Millio-\nnen Euro im Bereich des Kulturraums, 38 Millionen Euro \nf\u00fcr das K\u00fcrzen am Vorschuljahr und es sind 8,5 % K\u00fcr-\nzungen im Bereich des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. \n\u00dcber all das werden wir diskutieren. Genau in dieser \nSituation diskutieren wir \u00fcber die \u00c4nderung eines Abge-\nordnetengesetzes. \n\nDazu sage ich Ihnen: Ich verstehe die Menschen im Land, \nwenn sie fragen: Auf welchem Planeten leben die eigent-\nlich? Deshalb sage ich, den Kontext, den Sie selbst \ngew\u00e4hlt haben, n\u00e4mlich die Art und Weise \u2013 darin muss \nich Kollegen Tischendorf recht geben \u2013, wie dieser \nGesetzentwurf durch das Plenum gepeitscht worden ist, \nhaben Sie zu verantworten. Dass damit immer mehr \nKritiker auf den Plan gerufen werden, ist eine Frage der \nRegie. Die Regie war alles andere als brillant. \n\nWir haben eine Reihe von Briefen bekommen. Ein Teil \ndieser Briefe richtete sich an alle Abgeordneten. Darin \nhaben Menschen beschrieben, wie sie im Moment leben \nund von welchen Renten sie zuk\u00fcnftig leben werden und \nm\u00fcssen und welche Lohnsituation sie haben. \n\nDeshalb komme ich zum Thema des Inhaltes. Es geht also \num die Di\u00e4ten. Lateinisch hei\u00dft das \u201eTageslohn\u201c. Das \nhei\u00dft, das ist der Tageslohn, den wir erhalten. Es geht \ndarum, wie man einen Vergleich zu den Menschen im \nLand herstellt. Ich bleibe dabei, dass es allemal richtiger \nist, dass wir eine Berufsgruppe, die wir in der letzten \nLegislatur gemeinsam mit der CDU gefunden und bei der \nwir gemeinsam gesagt haben, dass das eine vergleichbare \nBerufsgruppe ist \u2013 n\u00e4mlich die Landesrichter in R2 \u2013, als \nVergleichsma\u00dfstab nehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nJeder in diesem Land wei\u00df dann, was ein Abgeordneter \nbekommt. Wenn es Erh\u00f6hungen im Bereich der Richter \ngibt, wei\u00df jeder in diesem Land, dass es diese dann auch \nf\u00fcr die Abgeordneten gibt. Das ist ein vollkommen \ntransparentes Verfahren. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE, \nund Christian Piwarz, CDU) \n\nDer Bund macht es \u00fcbrigens genauso. Der Bund ver-\ngleicht sich mit Bundesrichtern. Ich denke, dass diese \nKopplung an Beamtinnen und Beamte richtig ist und \n2008 richtigerweise beschlossen wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nJetzt zu der Geschichte, die vom Kollegen Piwarz erz\u00e4hlt \nwird, er w\u00e4re so ersch\u00fcttert \u00fcber das Verhalten der SPD, \n\n 2287\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ndie 2009 einer tariflich vereinbarten Steigerung, die \nAuswirkungen auf die R2 hat, nicht zugestimmt hat. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dem Beschluss  \nder Erh\u00f6hung, Herr Kollege Brangs! \u2013  \n\nRobert Clemen, CDU: Eure eigenen Beschl\u00fcsse!) \n\nDazu sage ich Ihnen, Kollege Piwarz: Das ist ein Gebot \nder Stunde. Wenn man in der damaligen Situation von \neiner weltweiten Krise gesprochen hat, wenn dieses Land \naus den Fugen geraten ist und wenn wir dann nicht einmal \nin der Lage sind zu entscheiden, dass uns eine zustehende \nErh\u00f6hung in dem Falle nicht so wichtig ist, und wenn wir \nsagen, wir lehnen diese Erh\u00f6hung ab, dann war das \npolitisch richtig, sinnvoll und \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 \ndas Gebot der Stunde. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank. \u2013 Kollege Brangs, \nich m\u00f6chte noch einmal verdeutlichen: Ich hatte mich auf \ndie beschlossene Di\u00e4tenerh\u00f6hung zum 01.01. dieses \nJahres bezogen. Ich will Sie fragen: Wenn Sie wirklich \nbei dem Richtergehalt R2, was Sie jetzt noch einmal \nverteidigt haben, geblieben w\u00e4ren, w\u00e4ren Sie bereit \ngewesen, dann eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung \u2013 die sich aus der \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung zum 01.01.2010 und der Di\u00e4tenerh\u00f6hung \nzum 01.03.2010 erg\u00e4be; in Summe reden wir dann von \ncirca 800 Euro \u2013 nachzuholen, zu welchem Zeitpunkt \nauch immer? \n\nStefan Brangs, SPD: An dieser Stelle sind wir souver\u00e4n, \ndas habe ich ja gesagt. Das ist eine politische und keine \nfiskalische Entscheidung. Es ist auch eine fiskalische, \naber vor allem eine politische Entscheidung des Landta-\nges. Wir haben dann entschieden, dass wir darauf verzich-\nten, weil es nicht in die Landschaft gepasst hat. Genau das \nhabe ich gesagt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Damit  \nist doch die Kopplung weg!) \n\nInsofern h\u00e4tten Sie sich die Frage selbst beantworten \nk\u00f6nnen. Den Automatismus, den Sie glauben da hineinle-\ngen zu m\u00fcssen, gibt es nicht. Im \u00dcbrigen ist Politik nie \nalternativlos. Derjenige, der sagt, Politik sei alternativlos, \nkann am besten nach Hause gehen. Wir haben immer \nM\u00f6glichkeiten, uns auch anders zu entscheiden. In diesem \nFall haben wir uns anders entschieden. \n\nIch denke, dass wir mit solchen Entscheidungen eher \nTransparenz schaffen, denn es hat dazu im Landtag eine \nDebatte gegeben. Es hat dazu eine Vorlage gegeben, \u00fcber \ndie debattiert worden ist. Die Leute wussten, auf welcher \nGrundlage wir das tun. \n\nJetzt komme ich zu dem Punkt, von dem ich glaube, dass \ner zuk\u00fcnftig nicht mehr der Fall sein wird. Diese Indexie-\nrung, die Sie vorschlagen, will scheinbar eine gerechte \nDi\u00e4tenregelung. Scheinbar! Aber die Faktoren, die Sie zu \nHilfe nehmen, f\u00fchren nicht zu Gerechtigkeit, sondern zu \nUnverst\u00e4ndnis. Diese Faktoren haben mit der Realit\u00e4t der \nMenschen in Sachsen \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Robert Clemen, CDU: H\u00e4?) \n\n\u2013 Das \u201eH\u00e4\u201c will ich gleich aufkl\u00e4ren, Kollege, damit das \nf\u00fcr Sie einen Lerneffekt hat. Wir haben 500 000 ALG-II-\nEmpf\u00e4nger in Sachsen. Das sind rund 12 %. Wir haben \n1,2 Millionen Rentner. Das sind 30 % und nicht 5 %, wie \nSie es angeben. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDas Bruttoinlandsprodukt ist eine Messgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die \ngesamten wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten, aber nicht Ma\u00dfstab \nf\u00fcr Einkommen von privaten Haushalten. F\u00fcr diejenigen, \ndie das nicht glauben, aber zumindest denen Glauben \nschenken, die unser Sachsen-Verbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel \norganisieren, zitiere ich aus einer Pressemitteilung des \nSachsenverbindungsb\u00fcros vom 5. M\u00e4rz 2010: \u201eDas BIP \nund damit auch das BIP pro Einwohner sind Messgr\u00f6\u00dfen \nf\u00fcr die gesamtwirtschaftliche Aktivit\u00e4t einer Region. Sie \nkann deshalb f\u00fcr den Vergleich des wirtschaftlichen \nEntwicklungsgrades von Regionen verwandt werden.\u201c \nJetzt kommt es: \u201eDas BIP ist aber keine Messgr\u00f6\u00dfe, die \nf\u00fcr das Einkommen des privaten Haushaltes einer Region \nletztlich zur Verf\u00fcgung steht.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das behaupten  \nwir doch gar nicht! \u2013 Torsten Herbst, FDP:  \n\nWer erz\u00e4hlt denn das?!) \n\nDas hei\u00dft im Kern eine vollkommen sachfremde Erw\u00e4-\ngung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zuh\u00f6ren!) \n\nGenau darauf haben mehrere Sachverst\u00e4ndige in der \nAnh\u00f6rung \u2013 ich wei\u00df, dagegen sind Sie resistent \u2013 hinge-\nwiesen. \n\nIm Wesentlichen geht es darum, dass wir deshalb eine \ngesetzliche Regelung diskutieren, weil unterschiedliche \nInteressenlagen abgewogen wurden. Diese waren frakti-\nons\u00fcbergreifend. Darin gebe ich Ihnen recht. Aber das hat \netwas mit der Ehrlichkeit zu tun: Es gab eine Anzahl von \nAbgeordneten in diesem Haus, die diesen Kuhhandel \nnicht akzeptiert und toleriert haben. Sie haben ihn deshalb \nnicht toleriert, weil wir die Chance verpasst haben, \ngemeinsam \u00fcber einen wirklich gro\u00dfen Wurf der Neure-\ngelung des S\u00e4chsischen Abgeordnetengesetzes zu reden. \nDieser Wurf kann nur dann gelingen, wenn man dar\u00fcber \nnachdenkt, wie man Abgeordnete zuk\u00fcnftig stellt. Ich bin \ndaf\u00fcr, dass man k\u00fcnftig vollst\u00e4ndig zu versteuernde \nAbgeordnetenbez\u00fcge einf\u00fchrt und \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 2288\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\neine Gesamtsumme hat. Diese Gesamtsumme ohne \nZulagen und Pauschalen, mit eigenfinanzierter Altersver-\nsorgung ist der einzig richtige Weg. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \nRobert Clemen, CDU: Ich denke, das \n\nRichtergehalt. Was wollt ihr denn eigentlich?!) \n\nDas ist der einzig richtige Weg. Wir h\u00e4tten eine Chance \ngehabt, fraktions\u00fcbergreifend ein Modell zu finden, das \ndie Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung gefunden h\u00e4tte. \n\nDas jetzt gew\u00e4hlte Verfahren hat darauf gesetzt, im \nSchnelldurchlauf ein Abgeordnetengesetz vorzutragen. Es \nist eine Chance vertan worden. \u00dcbrig bleibt, dass sich die \nkleine FDP jetzt windet \u2013 als Halbtagsparlamentarier mal \nso und mal so. Wahrscheinlich ist es ein weiterer Spruch, \nder uns entgegenkommt, dass man mehr Netto vom \nBrutto haben m\u00f6chte. Das war ja auch einer Ihrer tollen \nSpr\u00fcche. \n\nWir sind der Auffassung, dass wir so mit dem Thema \nnicht umgehen k\u00f6nnen und dass wir an dieser Stelle einen \nanderen Weg h\u00e4tten w\u00e4hlen sollen. Deshalb werden wir \nden Gesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBrangs. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nHerr Dr. Gerstenberg. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \ngestehe Ihnen ganz offen, dass ich eine gewisse Abnei-\ngung gegen st\u00e4ndige Wiederholungen habe. Es ist das alte \nSpiel, das sich bei jeder Debatte zum Abgeordnetengesetz \nwiederholt: Die Regierungsmehrheit legt eine mehr oder \nminder ausgegorene \u00c4nderung vor, die Opposition kriti-\nsiert diese naturgem\u00e4\u00df und muss dabei der Versuchung \nwiderstehen, in vordergr\u00fcndigen Populismus zu verfallen. \n\nZiemlich sicher war auch zu erwarten, dass den Oppositi-\nonsabgeordneten unterstellt wird, trotz ihrer Ablehnung \nbereits die auch f\u00fcr sie in Aussicht stehenden materiellen \nVorteile im Auge zu haben. Ich bedauere das sehr, denn \ndiesmal h\u00e4tte es anders laufen k\u00f6nnen. Bereits im Fr\u00fch-\njahr hatte unsere Fraktion angeboten, an der \u00c4nderung \ndes Abgeordnetengesetzes mitzuwirken, um in gemein-\nsamer Diskussion unter allen Fraktionen nach der best-\nm\u00f6glichen L\u00f6sung zu suchen. Das Ergebnis eines solchen \ninterfraktionellen gemeinsamen Vorgehens ist auch nicht \netwa der kleinste gemeinsame Nenner, sondern das sind \nechte Reformen, wie das Vorgehen in den Landtagen in \nNordrhein-Westfalen, in Schleswig-Holstein und mit \nAbstrichen in Baden-W\u00fcrttemberg gezeigt hat. \n\nEs ist entt\u00e4uschend, werte Kolleginnen und Kollegen in \nden Koalitionsfraktionen, dass Sie diese Chance wieder \neinmal verspielt haben. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nWir haben das doch nicht gewollt!) \n\nStattdessen mussten wir ein Ringen, Ziehen und Zerren \nhinter den Kulissen erleben. Das Ergebnis ist ein Gesetz-\nentwurf, der insbesondere bei der Altersversorgung nur \neines zeigt: Die Koalition hat sich nicht einigen k\u00f6nnen \nund bietet deshalb statt einer echten L\u00f6sung den Weg in \ndie Beliebigkeit. \n\nDas urspr\u00fcnglich geplante Gesetzgebungsverfahren ist \nschon Teil der Kritik meiner Vorredner gewesen. Ich muss \neinmal darauf eingehen; es ist einfach haarstr\u00e4ubend: \nEingereicht wurde der Gesetzentwurf am 12. Oktober, in \nder sitzungsfreien Zeit; seine Begr\u00fcndung ist mit dem \nBegriff \u201estichwortartige K\u00fcrze\u201c noch wohlwollend \nbeschrieben. Unter Verzicht auf die 1. Lesung sollte der \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss bereits eine \nWoche sp\u00e4ter dar\u00fcber beraten und die abschlie\u00dfende \nLesung am 3. November stattfinden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von CDU und FDP, ich \nhabe allen Respekt vor dem gemeinsamen Interesse, noch \nvor Jahresende eine Kl\u00e4rung zum Problem Versorgungs-\nwerk zu erreichen; aber dieses Tempo ist vielleicht zur \nNot bei einem technischen Gesetz m\u00f6glich, nie und \nnimmer jedoch, wenn es um das Abgeordnetengesetz \ngeht, also unsere eigenen Angelegenheiten. Ein solcher \nSchweinsgalopp schafft nicht Transparenz, sondern \nVerschleierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Fraktion konnte zumindest die unumg\u00e4ngliche \nund in ihren Ergebnissen wertvolle Anh\u00f6rung durchset-\nzen. Wir m\u00fcssen jedoch feststellen, dass die kritischen \nAusf\u00fchrungen der Sachverst\u00e4ndigen durch die Koalition \nin keinem Punkt ber\u00fccksichtigt wurden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf der Grundlage von \nGrundgesetz, S\u00e4chsischer Verfassung und h\u00f6chstrichterli-\ncher Rechtsprechung misst unsere Fraktion die Gesetzge-\nbung an drei Kriterien: \n\nDas erste ist Transparenz. Sie ist im Gesetzgebungspro-\nzess wie auch in den resultierenden gesetzlichen Rege-\nlungen notwendig. Wir treffen Entscheidungen in eigener \nSache. Die Medien und die kritische \u00d6ffentlichkeit sind \ndeshalb als Kontrolleure unentbehrlich. \n\nZweitens brauchen wir Nachvollziehbarkeit. Alle Rege-\nlungen m\u00fcssen logisch und notwendig aus dem Abgeord-\nnetenstatus hervorgehen. \n\nDrittens muss unser Ziel gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Gleichheit sein. \nIch meine nicht nur Gleichheit zwischen den Abgeordne-\nten, sondern auch weitgehende Gleichbehandlung mit den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes, insbesondere, \nwenn es um Altersversorgung und steuerliche Fragen \ngeht. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Mit welchen B\u00fcrgern?) \n\nDieses Gleichheitsprinzip wird im vorliegenden Gesetz-\nentwurf bei der Altersversorgung in mehrfacher Hinsicht \n\n 2289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nverletzt. Das Versorgungswerk ist nicht zuletzt daran \ngescheitert, dass diese Regelung, anders als in Nordrhein-\nWestfalen, nicht f\u00fcr alle Abgeordneten galt, sondern nur \nf\u00fcr die in dieser Wahlperiode neu hinzugekommenen. \nDeren Unzufriedenheit kann ich vollkommen verstehen. \nEine solche Ungleichbehandlung darf nicht aufrechterhal-\nten werden. \n\nAls die Medien im Fr\u00fchsommer meldeten, junge Abge-\nordnete wollen bessere Altersversorgung, haben sich die \nvier Neuen in der GR\u00dcNE-Fraktion zu Wort gemeldet. \nMeine Kolleginnen und Kollegen haben der R\u00fcckkehr zur \nalten staatlichen Altersversorgung eine klare Absage \nerteilt. Sie haben betont, die Diskussion darf nicht lauten, \nwie erstmals im Landtag vertretene Abgeordnete in den \nGenuss der alten Versorgung kommen, sondern wie alle \nAbgeordneten in eine neue Regelung integriert werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie jetzt im Gesetzentwurf vorgesehene Auszahlung eines \nVorsorgebeitrages k\u00f6nnte diese Forderung erf\u00fcllen. Der \nVorsorgebeitrag ist an sich transparent, in seiner Anbin-\ndung an den H\u00f6chstbeitrag in der freiwilligen gesetzli-\nchen Rentenversicherung logisch nachvollziehbar und \nsichert bestm\u00f6gliche Gleichbehandlung gegen\u00fcber den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Land. \n\nDeshalb wollte unsere Fraktion eine solche L\u00f6sung \nbereits bei der letzten Novellierung im Jahr 2007 durch-\nsetzen. Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von CDU \nund FDP, durchkreuzen jedoch jetzt diesen richtigen \nSchritt, indem Sie f\u00fcr alle Abgeordneten den Zugang zur \nalten beamten\u00e4hnlichen Altersversorgung freimachen. \nDas Versorgungswerk war zumindest ein halber Schritt \nvorw\u00e4rts. Sie machen jetzt eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, indem \nSie ein teures, intransparentes und von der Bev\u00f6lkerung \nzu Recht kritisiertes Privileg wieder einf\u00fchren. Dem wird \nunsere Fraktion nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun sagen Sie \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013: Jeder kann, keiner \nmuss in die staatliche Altersversorgung. Der Sachverst\u00e4n-\ndige Steinh\u00e4user vom Bund der Steuerzahler in Nord-\nrhein-Westfalen hat Ihnen in der Anh\u00f6rung jedoch vor-\ngerechnet, dass ein Abgeordneter innerhalb von zwei \nLegislaturperioden durch Einzahlung in die gesetzliche \nRentenversicherung einen Rentenanspruch von reichlich \n500 Euro, in der staatlichen Altersversorgung jedoch von \nmindestens 1 390 Euro erwirbt. Angesichts dieser Zahlen \nsage ich Ihnen: Die Selbstlosigkeit in diesem Landtag \nwird ihre Grenzen haben. Wir Abgeordneten sind nicht \ndie besseren Menschen. Deshalb brauchen wir die besse-\nren Regeln, und die haben Sie leider nicht geschaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Indexmodell sagen. Die \nEinf\u00fchrung eines Index, \u00fcber den die Entwicklung der \nDi\u00e4ten an die Einkommensentwicklung gekoppelt wird, \n\nist grunds\u00e4tzlich richtig und wird von uns begr\u00fc\u00dft. Die \nIndexierung schafft einen objektiven, f\u00fcr jeden Au\u00dfenste-\nhenden nachvollziehbaren Ma\u00dfstab. Das Problem liegt \nhier, wie bereits diskutiert, im Detail, das hei\u00dft in der \nAusgestaltung des Index. \n\nWir k\u00f6nnen die Entwicklung der Erwerbseinkommen \nzugrunde legen, was der T\u00e4tigkeit eines Abgeordneten \nsicher angemessen ist. Die Sachverst\u00e4ndigenkommission \nder 4. Wahlperiode hatte vorgeschlagen, daf\u00fcr die ge-\nwerbliche Wirtschaft und den \u00f6ffentlichen Dienst zu \nber\u00fccksichtigen. Wesentlich besser ist nach meiner \n\u00dcberzeugung die Orientierung an der durchschnittlichen \nEntwicklung der Einkommen aller Arbeiter und Ange-\nstellten in Sachsen. \n\nWir k\u00f6nnen in einem anderen Modell auch Transferein-\nkommen \u00fcber Rentenwerte und Sozialhilfesatz einbezie-\nhen, da Abgeordnete Vertreter des ganzen Volkes sind. \nWenn das geschieht, dann aber bitte nach den entspre-\nchenden Anteilen der Einkommensbezieher an der Bev\u00f6l-\nkerung und nicht nur mit symbolischen 5 %. Das wurde in \nder Anh\u00f6rung zu Recht als Mogelpackung kritisiert. \n\nWas auf keinen Fall in einen solchen Index hineingeh\u00f6rt \u2013 \ndarin stimme ich mit meinen beiden Vorrednern \u00fcberein \u2013, \nist die Entwicklung des Bruttoinlandsproduktes. Meine \nDamen und Herren, Ihnen m\u00fcssten doch die Ohren \nklingen nach der Anh\u00f6rung, denn das BIP hat bei keinem \n\u2013 bei keinem! \u2013 Sachverst\u00e4ndigen Unterst\u00fctzung gefun-\nden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nAber offensichtlich sind Sie in dieser Hinsicht taub, denn \nge\u00e4ndert hat sich bei Ihnen nichts. Dabei erinnere ich \nmich noch sehr gut an die Di\u00e4tendebatte in der letzten \nLegislatur, in der Kollege Zastrow \u2013 damals noch Opposi-\ntion \u2013 darlegte, wie weit die Einkommensentwicklung der \nwirtschaftlichen Entwicklung hinterherhinken kann. \nH\u00e4tten Sie diese Erkenntnis doch mit in die Regierungs-\nkoalition genommen und den Irrweg BIP vermieden. Da \nSie so beharrlich darauf bestehen, stellt sich mir eine \nFrage: Liegt Ihre Beharrlichkeit daran, dass das BIP in \nnominaler Hinsicht an den Preisindex gekoppelt ist und \ndamit 5 % Inflation auch 5 % BIP-Erh\u00f6hung bedeuten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \ndes Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nIch sage Ihnen: Wie auch immer der Index zur Di\u00e4tenan-\npassung gestaltet wird, Sie sollten ihn auf keinen Fall \nbenutzen, um die Erh\u00f6hung der Abgeordnetenentsch\u00e4-\ndigung an der \u00d6ffentlichkeit vorbeizumogeln. Eine \nVer\u00f6ffentlichung im Gesetz- und Verordnungsblatt, \nKollege Piwarz, reicht nicht aus; wir brauchen auf jeden \nFall einen Landtagsbeschluss. Dazu kommt noch ein \n\u00c4nderungsantrag. \n\nLeider hat Ihnen in der Koalition der Mut gefehlt, den \nSchritt zur Versteuerung der Aufwandsentsch\u00e4digung zu \ngehen, wodurch wir Abgeordnete uns mit den Steuerzah-\nlern im Land gleichstellen w\u00fcrden. \n\n 2290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Robert Clemen, CDU: Bezahlen Sie  \nkeine Steuern? Ich zahle Steuern!) \n\nWir konnten uns in der Anh\u00f6rung davon \u00fcberzeugen, dass \ndieses System in Nordrhein-Westfalen wie in Schleswig-\nHolstein funktioniert. Wir GR\u00dcNEN werden deshalb \nweiterhin unser Ziel verfolgen, die Abgeordnetenbez\u00fcge \nnach dem Beispiel der beiden genannten L\u00e4nder radikal \nneu zu ordnen. Damit w\u00fcrden alle Bez\u00fcge in einem \ntransparenten Abgeordnetengehalt zusammengefasst. Zu \nRecht kritisierte Privilegien wie die kostenlose staatliche \n\u00dcberversorgung im Alter und die Steuerfreiheit von \nAufwandspauschalen geh\u00f6rten damit der Vergangenheit \nan. Ich freue mich, dass wir seit heute auch die SPD an \nunserer Seite wissen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, wenn \nIhnen wieder einmal der Mut dazu fehlt: Wir haben ihn. \nHolen Sie ihn sich bitte das n\u00e4chste Mal bei uns ab! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN. \u2013 F\u00fcr die NPD Herr Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wenn man als vierter Oppositions-\nredner ans Rednerpult tritt, ist das meiste an Argumenten \nnat\u00fcrlich schon gebracht worden. Doch ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst einmal die Frage in den Raum stellen: Womit \nhaben wir es bei dem vorliegenden Gesetzentwurf eigent-\nlich zu tun? Soll das eine grundlegende Reform sein, oder \nbezweckt man nur einzelne Korrekturen im Abgeordne-\ntenrecht? Selbst nach mehrmaligem Lesen Ihres Entwurfs \nund Betrachten dieses St\u00fcckwerks wei\u00df man das nicht \nrichtig. Das ist wohl der Eile geschuldet, mit der die \nKoalition das Gesetz jetzt durch den Landtag jagen will. \nDabei sollte auch den einreichenden Fraktionen klar sein, \nwelch sensibles Thema sie hier angefasst haben. \n\nDie Eile, mit der Sie wesentliche \u00c4nderungen im S\u00e4chsi-\nschen Abgeordnetengesetz vornehmen, muss von vorn-\nherein misstrauisch machen. Es mag ja nachvollziehbar \nsein, dass Sie die Neuordnung der Altersbez\u00fcge noch in \ndiesem Jahr regeln wollen, um die 2009 neu hinzuge-\nkommenen Abgeordneten nicht extrem schlechter zu \nstellen als die Alt-Abgeordneten \u2013 wobei man auch hier \ndaran erinnern muss: Die 2007 ma\u00dfgeblich von der CDU \ninitiierte Neuregelung der Altersvorsorge hat sich zu \neinem regelrechten Desaster entwickelt, was viele bereits \ndamals vorausgesagt hatten. Aber Sie haben sich lieber \nauf teure versicherungsmathematische und sonstige \nGutachten verlassen und m\u00fcssen nun zugeben, dass Sie \ngrandios gescheitert sind, meine Damen und Herren von \nder Koalition. \n\nStreng genommen ist auch bei der Thematik der Alters-\nvorsorge die Eile nicht nachvollziehbar; denn Sie haben \nerst geraume Zeit ins Land gehen lassen, bevor Sie die \n\nRei\u00dfleine gezogen und sich in der Koalition auf eine \nNeuordnung geeinigt haben, obwohl die Probleme l\u00e4ngst \nbekannt waren. Das Einbringen des Entwurfs in der \nsitzungsfreien Zeit war dann mehr als sonderbar, was ja \nauch schon von Vorrednern festgestellt wurde. \n\nWarum, meine Damen und Herren von der CDU und der \nFDP, haben Sie keinen Konsens angestrebt, wie es zum \nBeispiel 2005 in NRW der Fall war? Herr Kollege \nZastrow, nach meinem Kenntnisstand ist dort das Gesetz \neinstimmig beschlossen worden. Auch wenn Sie es heute \nkritisiert haben \u2013 Ihre Parteifreunde haben daran mitge-\nwirkt. \n\nDas Argument, die Opposition sei sowieso immer dage-\ngen, entspricht doch nur Ihrer Vorstellung von der parla-\nmentarischen Demokratie, wonach alle Vorschl\u00e4ge der \nRegierungsparteien angenommen und alle der Opposition \nabgelehnt werden m\u00fcssen. Dabei w\u00e4re gerade bei diesem \nsensiblen Thema ein gemeinsam beschlossenes Gesetz \nauch in Ihrem Sinne gewesen. Zumindest die NPD-\nFraktion w\u00e4re f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Vorschlag offen \ngewesen. So, wie Sie nun Ihre Di\u00e4tenneuregelung durch-\npeitschen wollen, machen Sie es uns leicht, dagegen zu \nsein. Wir Nationaldemokraten sind dar\u00fcber sicher nicht \nb\u00f6se. \n\nDie NPD-Fraktion hat von Anbeginn ihrer T\u00e4tigkeit im \nS\u00e4chsischen Landtag die Meinung vertreten, dass man die \nEntwicklung der Di\u00e4ten an die Entwicklung des durch-\nschnittlichen Volkseinkommens in Sachsen koppeln \nm\u00fcsse. Bereits unser erster Gesetzentwurf im Jahre 2004 \nbesch\u00e4ftigte sich mit diesem Thema. Damit waren wir der \nDiskussion bereits damals um Jahre voraus. \n\nUns wurden seinerzeit die absurdesten Gegenargumente \nentgegengehalten, und auch mancher Journalist hat unser \ndamals vorgeschlagenes Modell v\u00f6llig verzerrt in der \n\u00d6ffentlichkeit dargestellt. \n\nJa, wir stimmen mit der Grundidee eines Indexverfahrens \nim Sinne einer Anbindung an einen objektiven Ma\u00dfstab \n\u00fcberein, halten aber die jetzt vorgesehen Kenngr\u00f6\u00dfen und \nihre Gewichtung f\u00fcr v\u00f6llig ungeeignet, auch nur ansatz-\nweise eine gerechte und f\u00fcr den B\u00fcrger nachvollziehbare \nEinkommensentwicklung der Abgeordneten darzustellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMehrere Sachverst\u00e4ndige haben in der Anh\u00f6rung am \n11. November die Einbeziehung des Bruttoinlandsproduk-\ntes, noch dazu mit einem Gewicht von 45 vom Hundert, \nf\u00fcr sachlich falsch erkl\u00e4rt. Das BIP ist eine Zahl, die \nAuskunft \u00fcber die Wirtschaftsentwicklung gibt. Gerade in \nder heutigen Zeit von Niedrigl\u00f6hnen und ausl\u00e4ndischen \nLohndr\u00fcckern h\u00e4lt die Einkommensentwicklung leider \nnicht mehr mit der Wirtschaftsentwicklung Schritt. \n\nNicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wird von Ihnen die \nEntwicklung der Zahlungen an ALG II-Empf\u00e4nger. \nRichtig w\u00e4re hier eine Gewichtung gewesen, die dem \nAnteil der Hartz-IV-Bezieher in Sachsen entspricht. \n\n 2291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nIhr Modell ist nicht nur f\u00fcr den interessierten B\u00fcrger \nundurchsichtig, sondern auch rechtlich problematisch, \nweil die Kennzahlen bisher gar nicht als Vergleich vorlie-\ngen und man als Abgeordneter heute deshalb gar nicht \ngenau wei\u00df, wor\u00fcber man eigentlich konkret abstimmt. \nSo fehlen entsprechende Angaben zu den Kosten in \ndiesem Punkt im Entwurf v\u00f6llig, obwohl das eigentlich \nvorgeschrieben ist. \n\nSelbst wenn Sie, Herr Piwarz, als einer der Redner der \nKoalition uns irgendetwas vorgerechnet haben, so ist das \nf\u00fcr den normalen B\u00fcrger im Lande, aber selbst f\u00fcr viele \nAbgeordnete hier im Hause nicht sofort nachvollziehbar \nbzw. nicht nachpr\u00fcfbar. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was?) \n\nIm Gesetzentwurf selbst fehlen solche Zahlen \u00fcbrigens \nv\u00f6llig. Dabei w\u00e4re es doch denkbar gewesen, unter der \nRubrik \u201eD. Kosten\u201c eine Modellrechnung, zum Beispiel \nmit den von Ihnen zitierten Zahlen f\u00fcr 2009, anzuf\u00fcgen. \nDass das nicht geschehen ist, ist wiederum ein Indiz f\u00fcr \ndie mangelnde handwerkliche Arbeit an diesem Gesetz-\nentwurf. \n\nHerumgedr\u00fcckt haben Sie sich bei der \u201eReform\u201c \u2013 wenn \nman das so nennen kann \u2013 vor einem speziellen Problem, \ndas in der \u00d6ffentlichkeit zwar weniger diskutiert wird, \naber viel mehr auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rte als die Grund-\nentsch\u00e4digung. Ich spreche hier von der steuerfreien \nAufwandspauschale, die in der Anh\u00f6rung ebenfalls \u2013 aus \nunserer Sicht als NPD zu Recht \u2013 f\u00fcr eine l\u00e4ngere Diskus-\nsion gesorgt hat, obwohl sie gar nicht Gegenstand des \nvorliegenden Gesetzentwurfs ist. \n\nKeine Probleme sieht die NPD-Fraktion dagegen mit der \nj\u00e4hrlichen Bekanntgabe der neuen H\u00f6he der Grundent-\nsch\u00e4digung durch den Landtagspr\u00e4sidenten. Ich denke, \ndass der Pr\u00e4sident hier ein hohes Ma\u00df an Transparenz an \nden Tag legen sollte und die neuen Zahlen von ihm nicht \nnur im S\u00e4chsischen Amtsblatt verk\u00fcndet werden, sondern \nzum Beispiel auch ganz offen auf der Internetpr\u00e4senz des \nLandtages. Es muss f\u00fcr jeden B\u00fcrger m\u00f6glich sein, \nzumindest die H\u00f6he der aktuellen Abgeordnetendi\u00e4ten zu \nerfahren, wenn er schon nicht richtig die Indexkennzahlen \nnachpr\u00fcfen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Der Entwurf, den die Koaliti-\non hier vorgelegt hat, ist Flickwerk, ohne wirkliche \nSubstanz, au\u00dferdem m\u00f6glicherweise rechtlich, vor allem \naber moralisch fragw\u00fcrdig, und wird deshalb von der \nNPD-Fraktion abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 F\u00fcr die \nKoalition Herr Zastrow, bitte. Sie haben das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Tischendorf, das, was Sie vorhin gesagt \nhaben, verstehe ich nicht ganz. Sie werfen uns vor, dass \n\nwir diesen Gesetzentwurf \u201eim Eiltempo\u201c, \u201enach Gutsher-\nrenmanier\u201c durch das Parlament peitschten. Dann verste-\nhe ich aber nicht, wieso ganz, ganz viele Abgeordnete aus \nder gesamten Opposition \u2013 neue Abgeordnete, auch Ihrer \nFraktion \u2013 verschiedene Abgeordnete der Koalition auf \nden G\u00e4ngen immer wieder darum gebeten haben: \u201eBitte, \nmacht es m\u00f6glichst schnell! Wir k\u00f6nnen nicht mehr \nwarten!\u201c Dieses Signal haben wir bekommen. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich als Vertreter der \nKoalition will nicht die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, \ndass es einen Versorgungsfall gibt und wir dann ein \nVersorgungswerk haben, das nicht funktioniert. Es geh\u00f6rt \nzur Verantwortung f\u00fcr dieses Haus dazu, dass man das \nerkennt und dann auch handelt. Das hat mit \u201eDurchpeit-\nschen\u201c nichts zu tun. Das machen wir auch im Interesse \nIhrer eigenen neuen Abgeordneten, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Kollege Zastrow, \nSie haben soeben auf die Eile angespielt. Es gab bei der \nAltersversorgung bzw. beim Versorgungswerk in der Tat \neinen Termin, auf den auch immer wieder hingewiesen \nworden ist. Warum haben Sie dann nicht gemeinsam mit \nuns dieses Problemfeld fraktions\u00fcbergreifend geregelt \nund auf eine v\u00f6llige Neuregelung der Di\u00e4ten, wie Sie sie \nmit diesem Gesetz vollziehen, verzichtet? Das w\u00e4re \nkonsensf\u00e4hig gewesen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Zwei Gr\u00fcnde: Erstens geh\u00f6rt f\u00fcr \nuns als Koalition das eine mit dem anderen zwingend \nzusammen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was?) \n\nMan muss beides miteinander betrachten. Deswegen \nhaben wir es genauso gemacht. Wenn wir die Frage der \nAbgeordnetenversorgung anpacken, dann packen wir sie \neinmal an, und wir machen es richtig. St\u00fcckwerk wird es \nmit uns nicht geben \u2013 ganz klar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nLachen bei den LINKEN) \n\nDas Zweite. Lieber Kollege Hahn, 2004 habe ich Sie \nkennengelernt. Ich kenne auch Ihre Fraktion. Ich wei\u00df es \ngenau: Wir k\u00f6nnen mit Ihnen diskutieren. Wir k\u00f6nnen mit \nIhnen reden. Wir k\u00f6nnen Ihr Angebot, einen Konsens zu \nfinden, annehmen. Am Ende stimmen Sie sowieso dage-\ngen. Das ist immer dasselbe. Am Ende werden Sie dage-\ngen sein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Nein!) \n\n 2292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nSobald ein Journalist auf der Trib\u00fcne sitzt, werden Sie \ndagegen sein. Deswegen brauchen wir mit Ihnen \u00fcber \ndiese Sache \u00fcberhaupt nicht zu reden, meine Damen und \nHerren. \n\n(Robert Clemen, CDU: Genauso ist das! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Ach!) \n\nUnd Sie sprechen \u2013 wie soeben wieder \u2013 mit gespaltener \nZunge. Sonst h\u00e4tte hier Ihr Kollege Tischendorf wenigs-\ntens sagen m\u00fcssen, dass die Neuregelung auch im Interes-\nse Ihrer Kollegen liegt und dass es genug Kollegen \ngegeben hat, die uns best\u00fcrmt haben, dass wir es unbe-\ndingt noch in diesem Jahr hinkriegen sollten. Wir haben \nes gemacht. Jetzt werden wir daf\u00fcr vorgef\u00fchrt. Das finde \nich ziemlich unfair, lieber Kollege Tischendorf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Von der NPD war  \n\nes niemand, der darum gebeten hat!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, Sie \ngestatten noch eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Kollege \nZastrow, dass Sie das jetzt wieder angesprochen haben. \nK\u00f6nnte es sein, dass die, die Sie angesprochen haben, das \nbereits im Fr\u00fchsommer gesagt haben, dass wir eine \nL\u00f6sung finden m\u00fcssen und dass gerade Kollegen meiner \nFraktion gesagt haben, wir m\u00fcssen gemeinsam an einer \nL\u00f6sung arbeiten? Hier darf es keines Streits \u00fcber die \nFraktionen hinweg geben. K\u00f6nnte es sein, dass das nicht \nerst Mitte Oktober war, als Sie den Gesetzentwurf einge-\nreicht haben, 14 Tage sp\u00e4ter, als Sie ihn ver\u00f6ffentlicht \nhaben? War es nicht so, dass Kolleginnen und Kollegen \ngesagt haben, wir m\u00fcssen gemeinsam an einer L\u00f6sung im \nInteresse aller Abgeordneten arbeiten? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielleicht darf ich Ihnen eines \nverraten \u2013 und ich glaube, damit spreche ich einigen aus \nder Koalition aus dem Herzen: Gehen Sie einmal allein \n\u00fcber den Gang bei den LINKEN und treffen Sie einen \nAbgeordneten. Ich garantiere Ihnen, was der Ihnen sagt. \nDas k\u00f6nnen Sie ruhig zugeben. Sie k\u00f6nnen es ruhig \nzugeben: Hintenherum reden Sie ganz anders als hier im \nParlament. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf  \nvon der NPD: Nennen Sie doch mal Namen!) \n\nMit Ihnen spricht ja keiner. Das wissen Sie ja. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDa haben Sie ein Problem, das wei\u00df ich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, noch \neine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zun\u00e4chst Herr Ti-\nschendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Zastrow, ich \nnehme ernst, was Sie sagen. Sie haben gesagt, hintenher-\num reden sie anders \u00fcber die Di\u00e4tenerh\u00f6hung als jetzt. \nWann habe ich denn au\u00dfer heute im S\u00e4chsischen Landtag \ndas letzte Mal zu diesem Abgeordnetengesetz geredet \u2013 \nweder in der \u00d6ffentlichkeit noch sonst irgendwo? Sie \nwerden nichts davon finden. Also bleiben Sie dabei, ich \nhabe heute dazu gesprochen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: War das Ihre Frage, \nHerr Tischendorf? \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, wann ich hinten-\nherum etwas gesagt haben soll. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Tischendorf, Sie haben mich \nganz genau verstanden. Sie selbst haben dazu nichts \ngesagt, nichts in der Diskussion in der eigenen Fraktion, \ndie Sie hinter verschlossenen T\u00fcren f\u00fchren, die wir aber \nauf den G\u00e4ngen mitbekommen. Das h\u00e4tten Sie machen \nk\u00f6nnen. Sie haben mich schon richtig verstanden. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \nWann war denn das?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Zastrow, eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Storr, bitte. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Zastrow, Sie haben ja ausge-\nf\u00fchrt, dass Sie auf den G\u00e4ngen von mehreren Fraktionen \nangesprochen worden sind. Ich kann erkl\u00e4ren, dass ich Sie \nnicht angesprochen und gebeten habe, das Abgeordneten-\ngesetz zu \u00e4ndern. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nMeine Frage: Von welchen Fraktionen und Abgeordneten \nkonkret wurden Sie dazu aufgefordert, das Abgeordneten-\ngesetz entsprechend zu \u00e4ndern? \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Kollege, ich kann nur \n\u201ebedauern\u201c, dass wir noch keinen richtigen Gespr\u00e4chsfa-\nden miteinander gefunden haben. Das wird Ihnen in \ndiesem Parlament \u00fcbrigens weder mit uns noch mit \nanderen Kollegen gelingen. Dessen bin ich mir ziemlich \nsicher. \u00dcbrigens haue ich die Kollegen nicht in die Pfan-\nne, das werden Sie verstehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie sind also ein Ehrenmann?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! \n\nAber es gab noch ein paar andere Bemerkungen, die aus \nden Fraktionen gekommen sind, zu denen ich gern Stel-\nlung nehmen m\u00f6chte. Lieber Klaus Tischendorf, was soll \ndenn die Leier mit der ger\u00e4uschlosen automatischen \n\n 2293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung, die es geben soll? Das klingt ja gerade \nso, als ob wir die LINKEN in diesem Parlament unter-\nsch\u00e4tzen w\u00fcrden. Das w\u00fcrden wir doch niemals tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist doch so sicher wie das Amen in der Kirche. Wenn \nich das sage, wissen Sie, was das hei\u00dft. \n\n(Lachen bei der CDU und FDP) \n\nHerr Tischendorf, jede Meldung des Statistischen Lan-\ndesamtes ist \u00f6ffentlich und wird in n\u00e4chster Zeit noch viel \n\u00f6ffentlicher sein, als sie es je gewesen ist, weil alle \nIndikatoren \u00f6ffentlich dargestellt werden. Wir werden \nPressekonferenzen haben, die noch nie so gut besucht \nwaren wie jetzt. Ich garantiere Ihnen, dass jede Ver\u00f6ffent-\nlichung dazu f\u00fchrt, dass wir eine gut besuchte Pressekon-\nferenz haben. Jeder Journalist in Sachsen sieht sich das an \nund wird dar\u00fcber schreiben. Das wird mit ziemlicher \nSicherheit auch dazu f\u00fchren, dass Sie eine Aktuelle \nDebatte, einen Antrag auf Verschiebung oder sonst etwas \nmachen werden. Wenn Sie es nicht machen, werden es die \nKollegen ganz rechts tun. Wir werden sowieso jedes Mal \ndar\u00fcber reden. H\u00f6ren Sie auf zu behaupten, dass das \nklamm und heimlich gemacht wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch wei\u00df ja nicht, ob Sie es nicht verstehen wollen oder \nnicht verstehen k\u00f6nnen. Ich behaupte: nicht verstehen \nwollen. Unser Modell ist neu. Man kann es f\u00fcr schlecht \nbefinden, das ist gar keine Frage. Man kann auch sagen, \nwir m\u00fcssen einen anderen Index oder andere Kriterien \nfinden. Das kann man alles machen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \ndiskutieren. Aber Sie sollen es wenigstens richtig be-\nschreiben. Wir haben absichtlich eine S\u00e4ule. Das ist die \nEinkommensentwicklung in Sachsen. Wir haben aber \nauch etwas v\u00f6llig anderes, das ist die wirtschaftliche \nEntwicklung in Sachsen. Das nennt sich BIP. Das ist die \nzweite S\u00e4ule. Herr Gerstenberg, das BIP, das wir verwen-\nden, ist preisbereinigt. Das wird immer so gemacht. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIhr k\u00f6nnt das ja intern kl\u00e4ren, wie das genau gemacht \nwird. Das ist nat\u00fcrlich preisbereinigt. Da gibt es keine \nautomatische Erh\u00f6hung. Das ist n\u00e4mlich genau der \nGrund, warum wir es hineingenommen haben. H\u00e4tten wir \ndas BIP nicht hineingenommen \u2013 man kann dagegen sein \n\u2013, h\u00e4tten wir in Sachsen sicher in jeder beliebigen gesell-\nschaftlichen Situation, egal, ob es uns gut oder schlecht \ngeht, automatisch eine Erh\u00f6hung. Nehmen wir das BIP \nma\u00dfgeblich hinzu, n\u00e4mlich 40 %, 45 %, 50 % oder mehr \n\u2013 wir haben 45 % genommen \u2013, dann kann es passieren, \ndass wir als Abgeordnete genauso unter einer Krise \nleiden, wie es auch die normale Gesellschaft tut. Im \nJahr 2009 w\u00e4re es genauso gewesen. Die Zahlen liegen \nIhnen vor. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nDas ist genau das, was wir gemacht haben. Das halte ich \nf\u00fcr ein viel gerechteres System als das, was alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder entwickelt haben. Und ich bin sogar sehr \nstolz darauf, meine Damen und Herren, dass wir dieses \nehrliche und gerechte System in Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDass die das in Nordrhein-Westfalen anders machen, ist \ngar keine Frage. Auch, dass die FDP dort anders handelt, \nist keine Frage. Wir machen es hier schlie\u00dflich besser, \ndenn schlie\u00dflich regieren wir. Dort regiert die FDP nicht \nmehr. Daran sieht man, dass wir es besser machen, Herr \nM\u00fcller. \n\nMan kann auch gerne \u00fcber das nordrhein-westf\u00e4lische \nModell nachdenken. Dann m\u00fcssen Sie aber auch ehrlich \nsagen, \u00fcber welche Summen wir sprechen. Wir sprechen \ndann \u00fcber ein Modell, das monatliche Di\u00e4ten f\u00fcr Abge-\nordnete in H\u00f6he von mindestens 9 500 Euro bedeutet. \nDass wir diese Diskussion in Sachsen tats\u00e4chlich f\u00fchren \nwollen glaube ich nicht, meine Damen und Herren. Das \nw\u00e4re auch der Situation in unserem Lande nicht angemes-\nsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Kollege Brangs, ich verstehe ja, dass Sie jetzt gerade \nin der Weihnachtszeit traurig sind. Ich verstehe auch Ihren \nFrust. Schlie\u00dflich h\u00e4tten Sie, wenn Sie hier weiter als \nSPD in Sachsen regiert h\u00e4tten, in diesem Jahr schlappe \n4 000 Euro mehr verdient. Von uns kriegen Sie gar nichts. \nDa verstehe ich auch, dass Sie sauer sind. \n\nLassen Sie sich dabei eines sagen: \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bin mir in einer Sache sehr sicher, egal, was wir heute \nbeschlie\u00dfen, ob es die Altersversorgung ist \u2013 ich kann mir \nvorstellen, was der eine oder andere Neuoppositionsabge-\nordnete tun wird \u2013, egal, ob es das Di\u00e4tenmodell ist, was \nIhnen nat\u00fcrlich nicht die \u00fcppige Di\u00e4tenerh\u00f6hung bringt, \ndie Sie selbst als SPD haben wollten, sondern deutlich \nweniger \u2013 allerdings doch nur, wenn es in Sachsen gut \nl\u00e4uft. Egal, was wir hier beschlie\u00dfen: Sie werden sich das \nMehr an Privilegien und das Mehr an Geld mit Sicherheit \nin die eigene Tasche stecken. Sie werden es behalten. Wie \nSie mit dieser Glaubw\u00fcrdigkeitsfalle klarkommen, m\u00fcs-\nsen Sie uns erst noch erkl\u00e4ren. Eigentlich d\u00fcrften Sie \nnichts behalten, nach dem, was Sie hier dazu gesagt \nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann \nich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das kann ich nicht feststel-\nlen. Somit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das 13. Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsi-\nschen Landtages, Drucksache 5/3914, Gesetzentwurf der \nFraktionen der CDU und der FDP. Es wird auf der Grund-\n\n 2294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses mit der Drucksache 5/4217 \nabgestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Herr \nDr. Gerstenberg, sonst ist es \u00fcblich, in der Reihenfolge \nder Nummern vorzugehen. Wir haben uns abgestimmt, \ndass Sie zun\u00e4chst aus inhaltlichen Gr\u00fcnden mit der \nDrucksache 5/4431 beginnen. Wie wollen wir verfahren? \nBringen Sie jeden einzelnen Antrag ein oder bringen Sie \ngleich alle drei ein? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es hat eine \nAbstimmung gegeben, Herr Pr\u00e4sident, aber ich w\u00fcrde \nvorschlagen, dass ich mit der Drucksache 5/4432 begin-\nnen kann, denn das ist der weitestgehende Antrag. Da hat \nes ein Missverst\u00e4ndnis gegeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Da hat es ein Missver-\nst\u00e4ndnis gegeben. Einen ganz kleinen Moment. \u2013 Ich bitte \ndas Versehen zu entschuldigen. Wir beginnen mit Druck-\nsache 5/4432. Wollen Sie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zusam-\nmen einbringen oder einzeln? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Einzeln, weil sie \nverschiedene Sachverhalte betreffen, die zum Teil auch \nvoneinander abh\u00e4ngig sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann beginnen Sie \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nIm Antrag auf Drucksache 5/4432 schlagen wir vor, auf \ndie Einf\u00fchrung des Indexverfahrens zum heutigen Tag zu \nverzichten. Ich glaube, die bisherige Debatte hat deutlich \ngemacht, dass die Meinungen dort sehr, sehr auseinander-\ngehen. Auch Kollege Zastrow hat soeben in seiner Rede \nzumindest etwas Richtiges gesagt: dass man n\u00e4mlich \ndar\u00fcber diskutieren kann. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass \nwir weiter dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. Das war auch ein \ndeutliches Ergebnis der Anh\u00f6rung. Die Zusammensetzung \ndieses Indexes ist sehr, sehr schlecht zu verteidigen. Je \nlauter er verteidigt wird, umso gr\u00f6\u00dfer werden unsere \nZweifel in diesem Bereich. \n\nTypisch war auch, dass die notwendigen Zahlen in keiner \nArt und Weise vorgelegt werden konnten, weder im \nAusschuss noch den Fraktionen nachgereicht. Wir haben \nes aber mit folgendem Sachverhalt zu tun: Wenn wir \nheute \u00fcber einen Index beschlie\u00dfen, ist damit die Gefahr \neiner eklatanten Fehlentscheidung verbunden, aus der \njedoch Besitzanspr\u00fcche erwachsen. Deshalb schlagen wir \nIhnen vor, den Index heute zu streichen und die Einf\u00fch-\nrung dieses Indexverfahrens einem sp\u00e4teren \u00c4nderungs-\ngesetz vorzubehalten. Dabei sagen wir Ihnen ausdr\u00fccklich \nunsere Unterst\u00fctzung zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Gibt es \nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich spreche gegen den Antrag. Wir von CDU \nund FDP haben, denke ich, deutlich gemacht, warum wir \nuns f\u00fcr diesen Index in dieser Zusammensetzung ent-\nschieden haben. Wir haben umfangreiche Berechnungs-\nmodelle zugrunde gelegt. Ich traue es auch jeder Opposi-\ntionsfraktion zu, selbst diese Berechnungsmodelle zur \nGrundlage zu nehmen. Wir sind auch gern bereit, sie \nweiterzureichen, um abzusehen, bei welcher Entwicklung \nwelche Indexentwicklung zu erwarten steht. Deshalb \nhalten wir es f\u00fcr richtig, den Index wie von uns vorge-\nschlagen zu beschlie\u00dfen. Daher ist der \u00c4nderungsantrag \nabzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPiwarz. \u2013 Es gibt weitere Wortmeldungen. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es liegt in der Natur der Sache, dass wir, \nwenn wir als Fraktion eine \u00e4hnliche Argumentation \nvorgetragen haben und auch der Auffassung sind, dass \neine solche Indizierung \u00fcber das Bruttoinlandsprodukt \nv\u00f6llig fehl am Platze ist, den Antrag der GR\u00dcNEN \nunterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Eine \nweitere Wortmeldung. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! DIE \nLINKE wird diesen Antrag auch unterst\u00fctzen. Ich stimme \ndem auch im Ergebnis der Debatte zu. Ich habe noch \neinmal herumgefragt. Kein Abgeordneter der LINKEN \nwar bei Herrn Zastrow und hat darum gebeten, dass es \neine Indexregelung gibt. Insofern scheint man dar\u00fcber \nnicht gesprochen zu haben. Ich denke, dass es ganz \nsinnvoll ist, wenn man schon \u00fcber den Index redet, dies \nmit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Konsens im Parlament zu tun. Diese \nM\u00f6glichkeit w\u00e4re gegeben, wenn wir dem Antrag der \nGR\u00dcNEN folgen und dann gemeinsam dar\u00fcber reden \nw\u00fcrden, was eine sinnvolle L\u00f6sung oder was machbar ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nTischendorf. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/4432. Ich bitte um die \nDaf\u00fcrstimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei sehr vielen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich frage Sie: Wollen Sie jetzt die \nDrucksache 5/4430 oder die Drucksache 5/4431 einbrin-\ngen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst die \nDrucksache 5/4430. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, \ndie Drucksache 5/4430 beinhaltet eine Neuregelung zur \n\n 2295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nAltersversorgung. Wir haben in dem vorliegenden Ge-\nsetzentwurf eine sehr gute Regelung. Sie sieht die Aus-\nzahlung eines Vorsorgebeitrages vor, mit dem jede und \njeder Abgeordnete entsprechend seiner Lebens- und \nVersorgungssituation umgehen kann. Das Problem dieses \nGesetzentwurfs ist die M\u00f6glichkeit, zur teuren, intranspa-\nrenten staatlichen Altersversorgung zur\u00fcckzukehren. \nDiese M\u00f6glichkeit streichen wir. \n\nWir schaffen also hier, wie bereits 2007 von uns begehrt, \ndie M\u00f6glichkeit, mit einem solchen Vorsorgebeitrag eine \neinheitliche Altersversorgung f\u00fcr alle Abgeordneten \nherzustellen. Das ist eine auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \ntransparente L\u00f6sung. Das w\u00e4re eine neue Qualit\u00e4t. Andere \nBundesl\u00e4nder haben uns das bereits vorgemacht. Unser \nBeispiel ist Schleswig-Holstein. Wir sollten im S\u00e4chsi-\nschen Landtag endlich die Entschlusskraft haben, diesen \nSchnitt zu tun. Nat\u00fcrlich werden bereits erworbene \nBesitzst\u00e4nde alter Abgeordneter gewahrt, aber ab dem \nZeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes sollte es \nk\u00fcnftig eine Regelung f\u00fcr alle geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Dr. \nGerstenberg. \u2013 M\u00f6chte sich jemand zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir werden auch diesen Antrag ablehnen. \nWir haben in der Debatte deutlich gemacht, warum wir \nuns f\u00fcr die Wahlm\u00f6glichkeit bei der Altersvorsorge \nentschieden haben. Insbesondere will ich das, was Kolle-\nge Zastrow gesagt hat, noch einmal kurz erw\u00e4hnen: Es \ngeht darum, auf unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe einzu-\ngehen. Jemand, der nur eine kurze Zeit im Parlament sein \nm\u00f6chte oder dies zumindest plant, hat eine andere Option \nbei der Wahl seiner Altersvorsorge als jemand, der viel-\nleicht dem Parlament mehrere Wahlperioden angeh\u00f6ren \nm\u00f6chte, je nachdem, ob die Partei und der W\u00e4hler das \ndann auch goutieren. Das werden wir hier mit der Wahl-\nm\u00f6glichkeit einr\u00e4umen. \n\nIch erlaube mir noch einmal den Hinweis, dass diese \nbeamten\u00e4hnliche Versorgung, die wir als eine der drei \nWahlm\u00f6glichkeiten anbieten, in Deutschland jetzt die \nniedrigste Versorgung darstellt. Deswegen halten wir das \nf\u00fcr einen vertretbaren Kompromiss. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPiwarz. \u2013 Es gibt weitere Wortmeldungen. Herr Tischen-\ndorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Der Intention des \u00c4nderungsantrages k\u00f6nnen wir \ninhaltlich durchaus folgen \u2013 allerdings bis auf eine Aus-\nnahme, die dazu f\u00fchrt, dass wir diesen Antrag ablehnen. \n\nEs geht um den Vorschlag, das Rentenalter auf das \n67. Lebensjahr festzulegen. Sie wissen, dass DIE LINKE \nprinzipiell f\u00fcr die Rente ab 65 eintritt. Es ist nur konse-\n\nquent, Kollege Piwarz, dann zu sagen, dass wir diesem \nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Weitere Wortmeldun-\ngen kann ich nicht sehen. \n\n(Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind in der Abstimmung. \nIch bitte Sie um die entsprechende Aufmerksamkeit. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksa-\nche 5/4430. Ich bitte um die Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr hat auch dieser Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nNun beraten wir den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Drucksache 5/4431. \nHerr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da Sie in \nden Koalitionsfraktionen unserem Antrag zum Verschie-\nben der Einf\u00fchrung eines Indexmodells leider nicht \ngefolgt sind, wollen wir jetzt zumindest noch einen \nVersuch starten. Wir wollen, dass die Anpassung der \nGrundentsch\u00e4digung nicht automatisch j\u00e4hrlich erfolgt, \nsondern dass eine Entscheidung des Parlaments notwen-\ndig ist. Grundlage dieser Entscheidung ist die \u00fcber den \nIndex vermittelte Einkommensentwicklung in Sachsen. \nWir werden als Parlament das R\u00fcckgrat haben m\u00fcssen, \nbei Erh\u00f6hungen dem Rechnung zu tragen und bei einer \nSenkung die Ehrlichkeit, sie auch nachzuvollziehen. Ich \nkann Ihnen das heute schon zusagen. \n\n(Zuruf von der FDP: Ganz ohne Aussprache?) \n\n\u2013 Mit Aussprache selbstverst\u00e4ndlich. Mit Aussprache \ndeshalb, weil wir in dieser Frage Transparenz erreichen \nwollen. \n\nZu dem, was Sie, Kollege Piwarz, vorhin erw\u00e4hnt haben, \nn\u00e4mlich dass die Opposition nur auf eine solche Be-\nschlussfassung dr\u00e4ngt, weil sie sich sozusagen wieder \nzur\u00fcckziehen will, kann ich nur sagen, dass das sehr \nkurzfristig gedacht ist. Opposition und Koalition kann in \ndiesem Haus jede Fraktion einmal sein. Die Erfahrungen \nin Deutschland gerade in der letzten Zeit zeigen, dass die \n\u00c4nderungen immer schneller vonstatten gehen. \n\n(Zuruf von der FDP \u2013 Unruhe) \n\nNiemand sollte hier in diesem Hause dauerhaft auf Koali-\ntionsstatus setzen. Es ist aber egal, welche Pl\u00e4tze wir \neinnehmen. Wichtig ist, dass wir ein transparentes Verfah-\nren haben, wenn es um die \u00c4nderung unserer eigenen \nAbgeordnetenbez\u00fcge geht. Deshalb haben wir diese \nForderung des Bundes der Steuerzahler aufgegriffen und \nbitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Gerstenberg. Der Antrag ist eingebracht. Gibt es \nMeinungs\u00e4u\u00dferungen dazu? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Die Sorge von \nHerrn Dr. Gerstenberg teilen wir \u00fcberhaupt nicht. Es ist \nein v\u00f6llig transparentes Verfahren. Ver\u00e4nderungen, An-\npassungsbedarf werden im Gesetz- und Verordnungsblatt \nver\u00f6ffentlicht. Ich gehe davon aus, dass der Pr\u00e4sident die \nAbgeordneten informieren wird. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWie ich Sie kenne, Herr Brangs, werden Sie, wenn Sie als \nAbgeordneter auch der Opposition eine Information \nbekommen, sicher so schlau sein, dann doch eine Aktuelle \nDebatte zu beantragen und vielleicht einen Antrag stellen. \nWenn Sie all das nicht schaffen, reicht es dann vielleicht \nzu einer Pressemitteilung, Herr Brangs. Wenn Sie all das \nverpennt haben und nicht hinbekommen, dann helfen \nIhnen die Journalisten, die dort oben auf der Trib\u00fcne \nsitzen, schon auf die Spr\u00fcnge. Darin sind wir uns ganz \nsicher. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Wir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. Er \nist nicht zuletzt auch das Ergebnis der Sachverst\u00e4ndigen-\nanh\u00f6rung, in der mehrere Sachverst\u00e4ndige darauf hinge-\nwiesen haben, dass es die ureigenste Aufgabe eines \nParlamentes ist, \u00fcber die Abgeordnetenbez\u00fcge selbst zu \nentscheiden und auch die Debatte vor der \u00d6ffentlichkeit \nzu f\u00fchren \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nund nicht nur darauf zu hoffen, dass die Opposition \nAntr\u00e4ge stellt, auf deren Grundlage wir es thematisieren. \nInsofern ist es nur konsequent. Wir werden dem zustim-\nmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nTischendorf. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das \nsehe ich nicht. Ich lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag mit der Drucksache 5/4431, eingebracht von der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte um die \nDaf\u00fcrstimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat dieser Antrag nicht die \nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den vorliegenden Gesetzentwurf in der \n\n\u00fcblichen Art und Weise. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber die \n\u00dcberschrift abstimmen. Ich bitte um die Daf\u00fcr-Stimmen. \n\u2013 Danke sehr. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei sehr vielen Stimmen dagegen hat die \n\u00dcberschrift die erforderliche Mehrheit gefunden und ist \nbest\u00e4tigt. \n\nWir kommen zu Artikel 1 des Gesetzentwurfes. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimm-\nverhalten festzustellen \u2013 mit Mehrheit beschlossen, bei \nzahlreichen Gegenstimmen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung zu Artikel 1a. Ich bitte \num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier dasselbe \nAbstimmverhalten \u2013 mit Mehrheit beschlossen, bei \nzahlreichen Stimmen dagegen. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung zu Artikel 2. Die \nDaf\u00fcrstimmen. \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Entschuldigung. Das war die \u00dcberpr\u00fcfung, ob alle wach \nsind. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier ist das-\nselbe Abstimmverhalten festzustellen \u2013 mit Mehrheit \nbeschlossen, bei zahlreichen Stimmen dagegen und \nkeinen Stimmenthaltungen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Schluss-\nabstimmung. Ich stelle den Entwurf Dreizehntes Gesetz \nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse \nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Drucksache \n5/3914 \u2013 Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und FDP-\nFraktion) in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung \nauf der Grundlage des \u00a7 46 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer diesem Entwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Entwurf \nals Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrde dem so entspro-\nchen werden. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch feststellen. \nDamit wird dem Begehren gefolgt, meine Damen und \nHerren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 2297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vierzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag,  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \nStaatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland  \n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 5/3073, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4177, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n(Unruhe \u2013 Bewegung im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Brauchen Sie erst eine Pause? \u2013 Nein, das ist \nnicht der Fall. \n\nWir kommen nun zur allgemeinen Aussprache in der \nReihenfolge CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE, \nNPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Es beginnt die Fraktion der \nCDU mit dem Abg. Gemkow. Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der vorliegende Staatsver-\ntrag bezweckt den Schutz der Kinder und Jugendlichen \nvor Angeboten in elektronischen Medien, die ihre Ent-\nwicklung oder Erziehung beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. Dieser \nJugendmedienschutzstaatsvertrag verbessert den Schutz \nvon Kindern und Jugendlichen im Internet. \n\nIn der praktischen Ausf\u00fchrung soll eine Alterskennzeich-\nnung f\u00fcr Internetangebote eingef\u00fchrt werden, wie man sie \nbisher schon von den klassischen Unterhaltungsmedien \nher kennt. Diese Kennzeichnung soll dann von einem \nJugendschutzprogramm, also einer Software, erkannt \nwerden, die dann das Angebot auf dem Rechner, auf dem \ndie Jugendschutzsoftware installiert ist, ausfiltert. Das \nbedeutet, dass Internetinhalte dann blockiert werden, \nwenn etwa Eltern bestimmte Inhalte von ihren Kindern \nfernhalten wollen, weil sie der Meinung sind, dass diese \netwa f\u00fcr ihre Kinder nicht geeignet sind. Nur am heimi-\nschen PC f\u00e4llt also die Entscheidung, welche Inhalte \nempfangen werden k\u00f6nnen und welche nicht. \n\nSogenannten Accessprovidern oder Betreibern von Foren, \nChats und Social Communties wird durch den Vertrag \nkeine Haftung f\u00fcr Inhalte von Dritten auferlegt, denn die \nHaftungsabstufung des Telemediengesetzes bleibt unbe-\nr\u00fchrt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Jugendme-\ndienschutzstaatsvertrag sieht keine Sperrung oder Zensur \nvon Internetangeboten vor. M\u00f6glich ist eine freiwillige \nKennzeichnung der Inhalte durch die Anbieter und die \nfreiwillige Nutzung der Kontrollprogramme durch die \nNutzer des Internets. Diese werden in ihren Rechten und \nM\u00f6glichkeiten dadurch nicht beeintr\u00e4chtigt. Denn, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, wer sind denn die \n\neigentlich Schutzbed\u00fcrftigen in der Diskussion, die wir \nhier f\u00fchren? Das ist doch nicht die Allgemeinheit der \nNutzerinnen und Nutzer des Internets, denn diese k\u00f6nnen \nentscheiden, ob sie unbeschr\u00e4nkten Zugang zu allen \nAngeboten haben. Sie sind nicht von der Blockierung \nauch nur eines Internetangebots betroffen. \n\nDie eigentlich Schutzbed\u00fcrftigen sind doch die Kinder \nund Jugendlichen, deren Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \ndurch die Konfrontation mit zum Beispiel pornografi-\nschen Inhalten und extremer Gewalt im Internet ernsthaft \ngef\u00e4hrdet wird. Wenn es in der Diskussion immer hei\u00dft, \ndass es \u00e4lteren Jugendlichen gelingt, die Kontrollsoftware \nzu umgehen, dann sage ich: Wenn auch nur 60 % aller \nJugendlichen, insbesondere die Allerj\u00fcngsten, vor diesen \nInhalten gesch\u00fctzt werden, dann hat dieser Staatsvertrag \nschon einen guten Teil seines Ziels erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIm \u00dcbrigen verwundert mich die Diskussion teilweise \nschon, wenn einerseits von der Bedrohung durch eine \nZensur der Infrastruktur gesprochen wird, andererseits \naber bem\u00e4ngelt wird, dass der Schutz nicht effektiv sei, \nweil die Kontrollsoftware doch so einfach zu umgehen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese M\u00f6glich-\nkeit, Jugendschutz auch im Internet jetzt zu gew\u00e4hrleis-\nten, und zwar als freiwilliges Hilfsmittel f\u00fcr die Eltern, \nf\u00fcr die Erziehung ihrer, Kinder ist wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn bei aller vorhandenen oder noch zu erwerbenden \nmedienp\u00e4dagogischen Kompetenz der Elternh\u00e4user \nk\u00f6nnen doch die wenigsten Eltern eine Rundum-\nBeobachtung des Internetkonsumverhaltens ihrer Kinder \ngew\u00e4hrleisten. Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir dem \nvorliegenden Staatsvertrag zustimmen und ich bitte Sie \ndaf\u00fcr auch um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGemkow. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \nAbg. Bonk. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Wirksamkeit und Gefahr-\n\n 2298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nlosigkeit des Jugendmedienschutzstaatsvertrages, wie sie \nder Kollege eben versucht hat darzustellen, ist angesichts \nder Diskussion um die Begleiterscheinungen, Risiken und \ndas Abstimmungsverhalten, die wir in den letzten Wochen \nerlebt haben, reines Wunschdenken. Sie wissen ganz \ngenau, mit welchen Schmerzen und Begleitdiskussionen \ndie Auseinandersetzung \u00fcber das Thema in den vergange-\nnen Wochen und Monaten gef\u00fchrt worden ist. \n\nMeine Fraktion hat im Mai-Plenum dieses Jahres mittels \neines Antrages eine Initiative dazu unternommen, die \nbestehenden Kritikpunkte am Jugendmedienschutzstaats-\nvertrag ernst zu nehmen, aufzugreifen und die voreilige \nUnterzeichnung durch die Ministerpr\u00e4sidenten auszuset-\nzen. Dann w\u00e4re es zu diesen ganzen Verwirrungen in den \nStellungnahmen und auch zu dieser Taktik des inhaltli-\nchen Wegduckens nicht gekommen. Damit h\u00e4tte der \nS\u00e4chsische Landtag einen Beitrag zur Kl\u00e4rung des Feldes \nleisten k\u00f6nnen. Nun m\u00fcssen wir uns an der letzten Stelle \ndes Verfahrens damit auseinandersetzen, wie die Umset-\nzung in Landesrecht geschehen kann. \n\nDer Vorgang ist zu schwerwiegend, als ihn zum Gegen-\nstand parlamentarischer Rollenspiele zu machen. Deshalb \nm\u00f6chte ich, bevor ich auf die wichtigsten Kritikpunkte \neingehe, noch auf einen grunds\u00e4tzlichen Zusammenhang \naufmerksam machen. Politikferne wird von allen Vertre-\ntern von Verantwortung in der Demokratie als Problem \nwahrgenommen, Politikferne, die durch Vertrauensverlust \nentsteht. Dieser Vertrauensverlust setzte anhand des \nvorliegenden Staatsvertrages durch den Eindruck ein, dass \ndie vielen sachlichen Einw\u00e4nde durch formale und im \nGrunde sachfremde und selbstauferlegte Zw\u00e4nge nicht zur \nGeltung kommen. \n\nKurz: Es entstand der Eindruck, Machterhalt geht vor \nInhalt. Ich kann dadurch einigen \u00c4rger verstehen, wenn \nein schlecht gemachtes, bestenfalls unwirksames, wider-\nsinniges und in sich widerspr\u00fcchliches Gesetz am Ende \neinfach die Parlamente passieren kann, und zwar nicht \ndeshalb, weil ein Gro\u00dfteil der Parlamentarier zustimmen \nwollte oder es nicht durchschauen w\u00fcrde, sondern weil \nKoalitionsvertrag und Ordnung dies fordern. \n\nEs geht tats\u00e4chlich nicht nur um einfachen Machterhalt, \nsondern um das Abw\u00e4gen von Projekten und Einfluss-\nm\u00f6glichkeiten bei solchen Staatsvertr\u00e4gen. Angesichts der \nVorg\u00e4nge des uns hier interessierenden Vertragswerkes in \nden L\u00e4nderparlamenten haben die eben von mir beschrie-\nbenen Mechanismen f\u00fcr viel Unmut gesorgt. Alle Parteien \nhaben sich zu unterschiedlichen Zeitpunkten gegen diesen \nVertrag ausgesprochen und doch ist er Schritt f\u00fcr Schritt \nangenommen worden. Und das alles, weil die jeweiligen \nMinisterpr\u00e4sidenten nicht besch\u00e4digt werden sollten, die \nohne vorher ihre Parlamente zu befragen das Vertrags-\nwerk unterschrieben haben. Hierbei wird der Gestaltungs-\nverlust der Parlamente in besonderer Weise deutlich. \nDurch dieses Abnicken im Nachhinein binden sich die \nParlamente inhaltlich selbst die H\u00e4nde. Durch dieses \nVerfahren wird auch dem Sachverhalt selber nicht mehr \n\ndie Bedeutung beigemessen, die er eigentlich verdient, \nsondern er wird in toto durchgewinkt. \n\nNeben der eigentlich verdienten und potenziell vers\u00e4um-\nten Ablehnung dieses Vertrages muss uns der Ansehens-\nverlust, den die politische Willensbildung anhand dieses \nStaatsvertrages erfahren hat, mit am meisten bek\u00fcmmern. \nDeshalb m\u00f6chte ich Sie, liebe Kollegen von der CDU \u2013 \nauch die CDU hat den Staatsvertrag in Berlin in der \nOpposition abgelehnt \u2013, dazu auffordern, inhaltliche \nGr\u00fcnde vorgehen zu lassen und mit der Ablehnung einen \nWeg f\u00fcr die Beerdigung dieses Entwurfes zu finden. \n\nKommen wir nun im engeren Sinne zum Inhalt des \nVertragswerkes. Vorrangig muss sein, dass erstens das \nZiel des Jugendschutzes verfehlt wird, dass zweitens mit \nden Regelungen mehr Rechtsunsicherheit als Rechtssi-\ncherheit geschaffen wird, drittens ger\u00e4t die Neutralit\u00e4t des \nInternets als Infrastruktur in Gefahr \u2013 hierauf werde ich \nnoch etwas ausf\u00fchrlicher eingehen \u2013 und viertens, meine \nDamen und Herren, wird ein Gesetz gemacht, f\u00fcr dessen \nUmsetzung die technischen Grundlagen noch nicht einmal \nvorhanden sind. Alle diese Kritikpunkte gelten nach wie \nvor. An keinem dieser Kritikpunkte hat sich etwas ge\u00e4n-\ndert und doch soll der Vertrag jetzt durchgewinkt werden, \nmeine Damen und Herren. Das kommt doch einem \nSchildb\u00fcrgerstreich gleich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Vertrag zeigt schon im Zuge seiner Verabschiedung \ndie ersten negativen Auswirkungen auf Vielfalt und freie \nMeinungs\u00e4u\u00dferung im Netz. Vor circa zwei Wochen hat \nder Betreiber von VZ-look.de als erstes gr\u00f6\u00dferes Web-\nAngebot angek\u00fcndigt, in Folge der neuen restriktiven \nAltersfreigaberegelung des Jugendmedienschutzstaatsver-\ntrages sein Angebot zu schlie\u00dfen. Ob solche Schritte in \ndieser Weise zwingend sein m\u00fcssen, dar\u00fcber l\u00e4sst sich \nstreiten. Aber sie offenbaren die Verunsicherungen, die \ndas vorliegende Vertragswerk ausgel\u00f6st hat und auch \nweiter ausl\u00f6sen wird. Die Angebotsvielfalt und Informati-\nonsfreiheit des Netzes nehmen bereits Schaden, w\u00e4hrend \nsich Abmahnkanzleien ob der Kompliziertheit und der \nRechtsunsicherheit der Schutzregelungen die H\u00e4nde \nreiben d\u00fcrften. \n\nDie einen verdienen sich eine goldene Nase, w\u00e4hrend die \nSeitenanbieter den Schwarzen Peter zugeschoben be-\nkommen. Dementsprechend treibt der Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrag schon heute erste kommerzielle \nBl\u00fcten. Wie zum Beispiel einem Angebot der USK zu \nentnehmen ist, gibt es \u2013 und das ist kein Witz \u2013 das \nJugendmedienschutzstaatsvertrag-Starterpaket f\u00fcr preis-\nwerte 300 Euro. Das gilt f\u00fcr einfache Web-Angebote. Bei \numfassenden Portalen gibt es ein aufwandsbezogenes \nPauschalangebot. Dieses Modul beinhaltet eine grundle-\ngende Analyse und Ersteinsch\u00e4tzung des Gesamtangebots \nim Hinblick auf die Jugendschutzpflichten sowie eine \nindividuelle Umsetzungsempfehlung. \n\nRichtig teuer wird es dann beim zweiten Modul zum \nThema Jugendschutzbeauftragter. Zur Erkl\u00e4rung: Ge-\n\n 2299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nsch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Anbieter von allgemein zug\u00e4nglichen \nOnline-Angeboten, die jugendschutzrelevante Angebote \nenthalten, m\u00fcssen nach \u00a7 7 einen Jugendschutzbeauftrag-\nten bestellen. Neu ab 2011 ist die Nennungspflicht. \nDemnach soll der Jugendschutzbeauftragte mit Namen, \nAnschrift und weiteren Daten f\u00fcr eine direkte Kontakt-\naufnahme deutlich sichtbar im Impressum stehen. F\u00fcr nur \n1 200 Euro im Jahr \u00fcbernimmt die USK ab 2011 freundli-\ncherweise die Funktion des Jugendschutzbeauftragten f\u00fcr \ndas jeweilige Unternehmen, was f\u00fcr kleinere Unterneh-\nmen am Markt kein Pappenstiel ist und deutlich zeigt, \nwelche Bl\u00fcten eine solche Regelung geradezu herausfor-\ndert. \n\nAuch wenn sich m\u00f6glicherweise diese Angebote an \nkommerzielle Inhalteanbieter richten, bleibt vor allem die \nAlterskennzeichnung f\u00fcr Mikromedien, n\u00e4mlich kleine \nBlogs und private Web-Seiten, problematisch, die sich \nnicht einfach mal durch die freiwillige Selbstkontrolle \nbeurteilen lassen k\u00f6nnen. Denn die Geldbetr\u00e4ge sind nicht \naus der Portokasse zu bestreiten. Negiert wird mit einer \nsolchen Regelung au\u00dferdem der Umstand, dass Internet-\ninhalte meist einer st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung unterliegen. \nSchon deshalb bed\u00fcrfen sie anderer Bewertungskriterien \nund Methoden, von denen in diesem Staatsvertrag \u00fcber-\nhaupt nichts zu sp\u00fcren ist. Tats\u00e4chlich stellt der Staatsver-\ntrag n\u00e4mlich die Anbieter von Inhalten im Netz vor zu \nhohe, vor allem b\u00fcrokratische Anforderungen. \n\nIch habe bereits mehrfach \u00f6ffentlich darauf hingewiesen, \ndass die Alterskennzeichnungsregelungen nicht zeitgem\u00e4\u00df \nsind vor dem Hintergrund, dass gerade der User Genera-\nted Content, Kennzeichen des inzwischen diagnostizierten \nWeb 2.0, vor eine schwierige Aufgabe stellt. \n\nIn der Befragung bei der Anh\u00f6rung meinte die Vertreterin \nf\u00fcr die Perspektive solcher Angebote wie Facebook, dass \nman dann wohl Tausend Redakteure einstellen sollte, den \nUser Generated Content zu sichten; wohl eher eine \nillusorische Vorstellung. \n\nAuch wenn jetzt in einer zus\u00e4tzlichen Protokollerkl\u00e4rung \nklargestellt wird, dass die Betreiber sozialer Netzwerke \nnicht f\u00fcr s\u00e4mtliche Fremdeintr\u00e4ge auf ihren Seiten ver-\nantwortlich sind \u2013 unter der Voraussetzung, dass bei \ndiesen Online-Angeboten die Nutzer auf einen Jugend-\nschutzkodex verpflichtet werden \u2013, so ist doch f\u00fcr die \nGerichtsfestigkeit immer noch in erster Linie entschei-\ndend, was im Gesetz steht; deshalb unsere Ablehnung. \n\nG\u00e4nzlich abstrus, meine Damen und Herren, ist \u2013 wir \nhaben schon darauf hingewiesen, aber es steckt den \nRahmen noch einmal ab \u2013 die Sendezeitenregelung, die \nvon den Verfassern des Staatsvertrages vorgeschlagen \nworden ist und die vorgeblich jugendgef\u00e4hrdende Ange-\nbote in die Nachtstunden verlagern soll. Da glaubt tat-\ns\u00e4chlich mancher, sich verlesen oder verh\u00f6rt zu haben. \nWie l\u00e4cherlich oder wie weltfremd kann sich Politik \neigentlich noch geben mit der Idee vorgeschriebener \nSendezeiten im Internet? Es ist eben ein neues Medium, \nmeine Damen und Herren, einmal abgesehen davon, dass \nsich andere L\u00e4nder nicht um unsere Jugendschutzvor-\n\nschriften scheren. Aber selbst wenn sie es t\u00e4ten, w\u00fcrde \nschon die Zeitverschiebung die Sache ad absurdum \nf\u00fchren. \n\nInsell\u00f6sungen widersprechen der Natur des Netzes. Es sei \ndenn, man versucht tats\u00e4chlich, sich an einem Vorbild zu \norientieren und h\u00e4tte, ohne es zu wollen, die Absicht, \nvielleicht doch eine Mauer zu errichten. Mit Jugendschutz \nhat das alles tats\u00e4chlich nichts mehr zu tun. Tats\u00e4chlich \nbesteht die M\u00f6glichkeit, rechtlich und technisch \u2013 ich \ngehe auf Ihre sehr knapp gehaltene Abwiegelung an dieser \nStelle ein \u2013 eine Zensurm\u00f6glichkeit f\u00fcr das Internet \naufzubauen. Denn in der technischen Struktur handelt es \nsich bei den Altersfiltern um das gleiche Vorgehen wie bei \nden zirkularen Stoppschildern. \n\nDar\u00fcber hinaus legte der Regensburger Informatiker \nProf. Dr. Federrath in der Anh\u00f6rung zum Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrag \u00fcberzeugend dar, dass alle vorge-\nschlagenen technischen Vorkehrungen zum vermeintli-\nchen Jugendschutz entweder durch die Jugendlichen \nleicht zu umgehen sind \u2013 und da sagen Sie, Ihnen sind \n60 %, die das nicht k\u00f6nnen, lieber als niemand \u2013, dass \ndies aber ansonsten zu einer weitreichenden Internet-\nZensur wie im Iran oder in China f\u00fchren kann und die \nFolge die Abwanderung der Jugendlichen in andere, viel \nschlechter zu kontrollierende Netze ist. Damit geht eine \nKriminalisierung der Jugendlichen aufgrund ihrer techni-\nschen F\u00e4higkeiten einher. Das k\u00f6nnen wir uns alle ja wohl \nnicht w\u00fcnschen, meine Damen und Herren. \n\nDamit sind wir bei der eigentlichen Grundfrage hinsicht-\nlich der Bewertung des Jugendmedienschutzstaatsvertra-\nges. Ist der Vertrag geeignet, Kinder und Jugendliche vor \nGef\u00e4hrdungen zu sch\u00fctzen, also seinen eigentlichen \nZweck zu erf\u00fcllen? \n\nAuch hier gilt: Aufkl\u00e4rung geht vor Zwang. Ich sage noch \neinmal zur Erinnerung, dass wir hier nicht von strafbaren \nInhalten wie Kinderpornografie oder Volksverhetzung \nsprechen, sondern von legalen Medieninhalten. Und das \nvor dem Hintergrund, dass die jugendlichen Nutzerinnen \nund Nutzer ihrer Elterngeneration noch auf unabsehbare \nZeit im technischen Wissen \u00fcberlegen sein werden. \nDarum hei\u00dft Jugendmedienschutz auch Elternbildung, \nmeine Damen und Herren, und generelle Medienbildung. \n\nIn einem Land wie beispielsweise Frankreich, in dem \nSozialstaatlichkeit als Recht begriffen wird, werden \nsolche Bildungsangebote selbstverst\u00e4ndlich und fl\u00e4chen-\ndeckend angeboten. Hier aber stehen \u00f6ffentliche Bil-\ndungsangebote prinzipiell unter K\u00fcrzungsandrohung. \nDeshalb kommen Sie zu dieser Verbotspolitik, sehr \ngeehrte Ministerpr\u00e4sidenten, da man sich an diese direkt \nrichten muss. Aber mit Jugendmedienschutz hat dies alles \nnichts zu tun. \n\nDer beste Schutz im Netz sind die Jugendlichen selbst. \nDeren Interessen selektieren entgegen landl\u00e4ufiger An-\nnahmen wesentlich mehr Entwicklung beeintr\u00e4chtigende \nAngebote aus als alle technischen Systeme. Das Erstellen \nschwarzer Listen f\u00fcr und \u00fcber Filtersysteme hingegen \nkann das Interesse an diesen verbotenen Sachen noch \n\n 2300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nsteigern. In der Regel entsteht die Entwicklungsbeein-\ntr\u00e4chtigung erst durch den falschen Umgang mit Netzin-\nhalten, demnach durch die Zensur selbst. Insbesondere \nder anerkannte Leipziger Sexualforscher Prof. Kurt Starke \nverwies in einer Expertise mit Hinblick auf die pornogra-\nfischen Angebote auf diesen Aspekt und forderte stattdes-\nsen mehr Angebote zur St\u00e4rkung der Medienkompetenz. \n\nAber Jugendmedienschutz in diesem Sinne \u2013 das sage ich \ngerade mit Blick auf die sich ab morgen konkret vollzie-\nhenden Haushaltsberatungen \u2013 hei\u00dft, Jugendliche ernst zu \nnehmen, Zeit, Geist und Geld in diese Medienbildung zu \ninvestieren, in Medienerziehung und Mediensozialarbeit. \nIn diesem Sinne erf\u00fcllt der Jugendmedienschutzstaatsver-\ntrag diese Kernaufgabe nicht. Er reglementiert die Anbie-\nter sowie Kinder und Jugendliche, aber er sch\u00fctzt sie \nnicht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich das besonders Interessante \nerw\u00e4hnen: Es gibt noch gar keine funktionierenden \nProgramme, die eigentlich diese Altersfreigaben automa-\ntisch auslegen w\u00fcrden. Es gibt zwar geeignete Filterfunk-\ntionen im Internetprogramm, um die neue Alterskenn-\nzeichnung zu erkennen, aber mehr nicht, da die Software-\nentwickler noch keine klaren Vorgaben haben. Hier bei\u00dft \nsich die Katze in den Schwanz. Es soll ein Gesetz verab-\nschiedet und durchgewinkt werden, das noch nicht einmal \numgesetzt werden kann und in seinen Begleiterscheinun-\ngen die Neutralit\u00e4t sowie Autonomie der Organisation \nund Kommunikation des Netzes infrage stellt. \n\nDeswegen bedauern wir es sehr, dass es zu dieser Art der \nUmsetzung und Verabschiedung in den Landesparlamen-\nten gekommen ist und werden auch hier nach inhaltlichen, \nvor allem nach verfahrenstechnischen Gesichtspunkten \nentscheiden. Wir werden daher den Jugendmedienschutz-\nstaatsvertrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht nun Herr Abg. \nPanter. Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unsere Verfassung, das \nGrundgesetz, regelt einen f\u00fcr unsere Demokratie ganz \nwichtigen Grundsatz. In Artikel 5 steht die Informations- \nund Meinungsfreiheit. Gleichzeitig mit dieser Regelung \nwerden aber auch die Grenzen und Schranken dieser \nMeinungsfreiheit deutlich definiert. Eine dieser Schran-\nken ist der Schutz unserer Kinder und Jugendlichen. \n\nDaher war es nicht verwunderlich, dass wir in der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung zum Jugendmedienschutzstaatsvertrag \nvon allen Experten und Expertinnen geh\u00f6rt haben, dass \nder Jugendmedienschutz gest\u00e4rkt werden soll. Diesem \nZiel sieht sich auch meine Fraktion verpflichtet. Das ist \nganz klar. Allerdings hat die Expertenanh\u00f6rung zum \nVierzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag auch \nergeben, dass dieser Staatsvertrag seinem hohen Anspruch \n\nleider Gottes nicht gerecht werden kann. Der Vertrag ist \nreines St\u00fcckwerk. Es wird nur so getan, als k\u00f6nnte man \ndie anerkannten Ziele, die wir haben, erreichen. Das ist \naber leider nicht der Fall. \n\n(Robert Clemen, CDU: Das  \nwissen wir doch noch gar nicht!) \n\nWir haben an verschiedenen Stellen bereits geh\u00f6rt, dass es \neigentlich nur eine Novelle ist, die das Jugendmedien-\nschutzgesetz von 2002 und die dort gefundene \u201eregulierte \nSelbstregulierung\u201c nur weiterentwickeln soll. Das ist auch \nnicht der eigentliche Kritikpunkt. Man muss auch aner-\nkennen, dass sich seit 2002 die Netzrealit\u00e4t nat\u00fcrlich \nver\u00e4ndert hat. W\u00e4hrend damals der Jugendmedienschutz \nauf relativ genau adressierte Akteure getroffen ist, hat \nman es mittlerweile in diesem Mitmach-Internet mit einer \nVielzahl von Contentproduzenten zu tun. Mittlerweile \nwird es Web 2.0 genannt, um diese Weiterentwicklung \nauch zu dokumentieren. \n\nAn dieser Stelle laufen reine technische Schutzmechanis-\nmen ins Leere, da sie schlicht und ergreifend die im Netz \nvorhandenen Probleme, gerade was den Jugendmedien-\nschutz betrifft, nicht wirksam bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Es gibt \nzus\u00e4tzlich auch die M\u00f6glichkeit der Zertifizierung. Damit \ngibt es ein weiteres Umsetzungsproblem, denn eine \nZertifizierung oder freiwillige Kennzeichnung mutet so \nein bisschen wie eine moderne Form von Hase und Igel \nan. \n\nWenn man sich allein die Vielzahl von Webseiten vor \nAugen f\u00fchrt, dann ist es schon eine praktische Barriere. \nIch hatte schon einmal gesagt, wir haben allein im \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Bereich ungef\u00e4hr 5 Millionen Webseiten, \ndie gekennzeichnet werden m\u00fcssen. Wenn man nun \n220 Arbeitstage im Jahr mit einer t\u00e4glich achtst\u00fcndigen \nArbeitszeit annimmt, m\u00fcsste eine einzelne Person acht \nArbeitsjahre aufwenden, um alle Seiten kennzeichnen zu \nk\u00f6nnen. Viel Spa\u00df dabei! Von dem Problem f\u00fcr die \nMillionen privaten Web-2.0-Akteure wollen wir noch gar \nnicht sprechen. \n\nIch denke, man sp\u00fcrt an dieser Stelle f\u00f6rmlich, dass die \nAutoren dieses Jugendmedienschutzstaatsvertrages in \nihrer Netzkompetenz beim \u00d6ffnen von E-Mails leider \nGottes steckengeblieben sind. Ich bin, genauso wie meine \nFraktion, f\u00fcr einen starken Jugendmedienschutz, bin aber \nauch der Meinung, dass die hier gefundenen Instrumente \nnicht geeignet sind. Deshalb werden wir als Fraktion \ndiesen Staatsvertrag auch ablehnen. \n\nLassen Sie mich aber noch einige zus\u00e4tzliche S\u00e4tze \nausf\u00fchren. Wir sind der Meinung, dass diese rein techni-\nschen Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, man muss vielmehr \nauf den Bereich der Medienkompetenz noch viel st\u00e4rker \nfokussieren. Wir m\u00fcssen die M\u00fcndigkeit von Kindern und \nJugendlichen f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen auch dort einen kriti-\nschen und selbstbestimmten Umgang mit Netzinhalten \nf\u00f6rdern. \n\n(Kristin Sch\u00fctz und Torsten Herbst, FDP,  \nf\u00fchren ein Gespr\u00e4ch und lachen laut.) \n\n 2301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n\u2013 Da scheint irgendetwas sehr lustig zu sein. \n\nKompetenzerwerb und Kritikf\u00e4higkeit sind ganz wichtige \nInstrumente, um auch Kinder und Jugendliche zu m\u00fcndi-\ngen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und damit selbstbewussten \nMedienkonsumentinnen und -konsumenten zu erziehen. \nDas ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Mir ist klar, \ndass die Regierungskoalition dies anders sieht. Wir hatten \nschon einmal dar\u00fcber debattiert, dass auch unser Minis-\nterpr\u00e4sident m\u00fcndige B\u00fcrger f\u00fcr nicht sonderlich erstre-\nbenswert h\u00e4lt. Wenn wir uns anschauen, was wir diese \nWoche noch alles vor uns haben, dann sehen wir, dass die \nKoalition bei der Bildung k\u00fcrzt, bei der Kultur streicht \nund in vielen anderen Bereichen ebenfalls den Rotstift \nansetzt. Auf der Strecke bleibt leider Gottes auch der \ngesunde Menschenverstand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nPanter. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \u2013 \nEntschuldigung, die FDP ist erst an der Reihe. Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank. Ich \nbin aber trotzdem gern noch Mitglied meiner Fraktion und \nnicht von B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDieser Vierzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wurde \nlange diskutiert und ist bis heute umstritten. Das leuchtet \nein, da es zum einen daran liegt, dass man zum ersten Mal \nversucht, das Thema Jugendmedienschutz im Internet zu \ndefinieren. Zum anderen liegt es in der Natur der Sache \nvon Staatsvertr\u00e4gen, denn es sind 16 Bundesl\u00e4nder \nbeteiligt. Am Ende steht ein Kompromiss. Ich vermute, \njeder Staatsvertrag w\u00fcrde anders aussehen, wenn er in \nSachsen und nur mit Sachsen verhandelt werden w\u00fcrde. \nAber das ist nicht der Fall. \n\nDennoch ist dieser Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nnotwendig und bei genauem Hinschauen auf den Sach-\nverhalt eigentlich auch \u00fcberf\u00e4llig. Der Schutz von Kin-\ndern und Jugendlichen ist gesetzlich geregelt und er-\nstreckt sich auf sehr viele Lebensbereiche, au\u00dfer das \nInternet. Dabei spielt das Internet bei der Mediennutzung \neine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Die Medienkonvergenz, die \nNutzung verschiedenster Ger\u00e4te zum Empfang von \nRundfunk, nimmt zu. Dass der Jugendschutz nun gerade \num das Internet einen gro\u00dfen Bogen machen soll, kann \neigentlich keinem einleuchten, meine Damen und Herren. \nDas Internet stellt v\u00f6llig neue Anforderungen an den \nJugendmedienschutz. Wir haben es mit gro\u00dfen Daten-\nmengen zu tun, die immer weiter wachsen und kaum \n\u00fcberschaubar sind. Wir haben es mit Nutzern zu tun, die \nselbst Produzenten von Inhalten werden. Deshalb ist auch \nklar, dass es nicht darum geht, die Regeln des Fernsehens \noder des Kinos eins zu eins zu \u00fcbertragen. \n\nDer vorliegende Staatsvertrag versucht deshalb, neue \nL\u00f6sungen zu finden. Sicher ist es nicht ganz einfach, den \nJugendschutz in weltweit zug\u00e4nglichen Medien zu veran-\nkern. Aber dass es immer M\u00f6glichkeiten gibt, Schranken \nzu umgehen, bedeutet doch nicht, dass man von vornher-\nein darauf verzichtet, meine Damen und Herren. Man \nkann auch Geschwindigkeitsbegrenzungen umgehen, nur \nk\u00e4me der Staat bestimmt nicht auf die Idee, alle Schilder \nmit Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen zu beseitigen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nobwohl ich das manchmal gut f\u00e4nde. Insofern war der \nBeifall richtig. \n\nEs geht beim Jugendmedienschutz im Internet nicht um \nstaatliche Zensur, sondern es geht darum, eine sinnvolle \nFilterm\u00f6glichkeit zum Schutz von Kindern und Jugendli-\nchen zu schaffen. F\u00fcr uns als FDP ist aber entscheidend, \ndass der B\u00fcrger die Freiheit hat, eigenverantwortlich zu \nentscheiden, ob er eine entsprechende Filter-Software \ninstalliert oder nicht. \n\nIch will aber hinzuf\u00fcgen, dass die Technik immer nur \neinen Aspekt abbildet. Die wichtigste Rolle spielen nach \nwie vor die Eltern, und mindestens genauso wichtig ist die \nMedienkompetenz der Kinder und Jugendlichen. Um es \nganz klar zu sagen: Pers\u00f6nliche Verantwortung l\u00e4sst sich \nnicht auf den Gesetzgeber abw\u00e4lzen. Ich bin auch froh, \ndass sich die Staatsregierung in einer Protokollnotiz sehr \nklar gegen weiterf\u00fchrende Schutzma\u00dfnahmen sowie \ngegen Kontrollpflichten von Betreibern f\u00fcr externe \nInhalte ausspricht. Denn die Haftung von Seitenbetreibern \nmit nutzergenerierten Inhalten, Blogs, sozialen Netzwer-\nken \u2013 diese Haftung, die Inanspruchnahme der Betreiber \nw\u00e4re aus unserer Sicht nicht vertretbar gewesen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMit dem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ver\u00e4ndern wir \naber nicht nur den Jugendmedienschutz, sondern wir \nnovellieren auch das S\u00e4chsische Privatrundfunkgesetz. \nDie Koalition schl\u00e4gt eine \u00c4nderung vor, die eine jahre-\nlange Ungleichbehandlung bei der Wahlwerbung beendet. \nDenn zuk\u00fcnftig bekommen Einzelbewerber die gleichen \nRechte wie Parteien, bei Wahlen im Privatrundfunk zu \nwerben. Das ist ein kleiner, aber aus unserer Sicht wichti-\nger Schritt f\u00fcr mehr Demokratie in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nHerbst, nat\u00fcrlich f\u00fcr die FDP-Fraktion. \u2013 Nun ist aber die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Herr \nAbg. Jennerjahn, Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \nuns \u2013 das klang schon an \u2013 bereits im Mai in diesem \nHohen Hause \u00fcber den Jugendmedienschutzstaatsvertrag \nunterhalten, dar\u00fcber ausgiebig diskutiert und auch \u00fcber \ndie kritischen Aspekte verhandelt. Aber leider haben die \nzahlreichen Bedenken, die damals ge\u00e4u\u00dfert wurden, \n\n 2302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nkeinen Eingang gefunden in die Neufassung des Jugend-\nmedienschutzstaatsvertrages. Noch immer sollen die \nbereits 2003 eingef\u00fchrten Sendezeiten im Internet erhal-\nten bleiben. Noch immer geht es um die neu hinzukom-\nmenden Alterskennzeichnungen, die de facto eine Kenn-\nzeichnungspflicht f\u00fcr alle Inhalteanbieter nach sich \nziehen, da Filtersoftware zum Einsatz kommen soll, \nwelche die Alterskennzeichnung automatisch auslesen \nkann. \n\nDie Ausschussanh\u00f6rung im September war \u00e4u\u00dferst \nspannend; denn neben den dezidierten Bef\u00fcrwortern und \nden dezidierten Gegnern des Jugendmedienschutzstaats-\nvertrages hatten wir mit Prof. Federrath einen Informati-\nker zu Gast, der sich politischer Stellungnahmen weitge-\nhend enthalten und sich vor allem auf die technischen \nAspekte konzentriert hat. Prof. Federrath ist auch zu \neindeutigen Aussagen gekommen. Ich m\u00f6chte kurz \nzitieren: \u201eAlterskennzeichnung ist eine Information und \nselbst kein Schutzsystem. Die Filterung kann als Zensur-\ninfrastruktur verstanden werden. Technisch gesehen ist sie \ndas auf jeden Fall. Es k\u00e4me auf eine vern\u00fcnftige Anwen-\ndung an. Allerdings sind die Filtermechanismen nach \nAuffassung eines Informatikers im Wesentlichen unwirk-\nsam, weil sie durch Proxys, automatisierte Downloads \nund die Replikation von Inhalten in sogenannten Black \nNetworks leicht umgangen werden k\u00f6nnen.\u201c Weiter f\u00fchrte \nHerr Federrath aus: \u201eWir werden sicherlich unser Gef\u00fchl \nverbessern, inhaltlich wird sich durch die Jugendschutz-\nprogramme nichts verbessern.\u201c \n\nAuch das Sendezeitmodell, also der Versuch, entwick-\nlungsbeeintr\u00e4chtigende Inhalte nur zu bestimmten Tages-\nzeiten ins Internet zu stellen, wurde dort aus technischer \nSicht als vollkommen wirkungslos bezeichnet. \n\nWenn ich das jetzt anders und etwas polemisch ausdr\u00fc-\ncken will, w\u00fcrde ich zu folgendem Schluss kommen: Wer \nim Internet mit Alterskennzeichnungen und Sendezeiten \nInhalte von Kindern und Jugendlichen fernhalten will, der \nh\u00e4lt sich auch die Augen zu, um nicht gesehen zu werden. \n\nDas sind die technischen Unzul\u00e4nglichkeiten des Ver-\ntragswerkes. Es gibt aber auch Probleme in der prakti-\nschen Umsetzung. Zwar generiert der Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrag ab dem 01. Januar 2011 f\u00fcr Inhaltean-\nbieter eine faktische Pflicht zur Alterskennzeichnung, die \nf\u00fcr zugelassene Jugendschutzprogramme auslesbar sein \nm\u00fcssen, die entsprechenden Jugendschutzprogramme \nexistieren jedoch noch gar nicht. Es ist aus meiner Sicht \nschon absurd, etwas gesetzlich einzufordern, was tech-\nnisch \u00fcberhaupt nicht umsetzbar ist. \n\n(Robert Clemen, CDU: Ist es doch!) \n\n\u2013 Das war eindeutig die Aussage in der Ausschussanh\u00f6-\nrung. Selbstverst\u00e4ndlich wurde dort gesagt, dass es derzeit \nkeine Jugendschutzprogramme gibt, die die Vorgaben des \nJugendmedienschutzstaatsvertrages erf\u00fcllen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jennerjahn, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Jennerjahn, ich hatte emp-\nfohlen, sich einmal bei der BaFin zu erkundigen, wie die \nZertifizierungs- und Indizierungsmodelle der BaFin \naussehen. Augenscheinlich ist es bei der n\u00e4mlich m\u00f6glich, \ngenau in dieser Form Seiten zu sperren bzw. auf bestimm-\nte Verst\u00f6\u00dfe zu reagieren. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das getan \nhaben. Nach wie vor steht Ihnen aber offen, das zu tun. \n\nDie Frage ist: Was kostet es? Dar\u00fcber m\u00fcssen wir debat-\ntieren. Aber technisch m\u00f6glich ist es. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Haben Sie jetzt gefragt, \nob er es getan hat oder wie viel es kostet? \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Nein, ich habe mich bei der \nBaFin nicht umgesehen. Es geht auch nicht darum, ob es \ntechnisch m\u00f6glich ist, sondern darum, dass zum jetzigen \nZeitpunkt kein Programm existiert, das nach den Vorga-\nben des Jugendmedienschutzstaatsvertrages zertifiziert ist. \nDas ist das Problem. Es geht hier nicht um die technische \nM\u00f6glichkeit, sondern darum, dass es derzeit nicht die \nzertifizierten Programme gibt. Das ist der Knackpunkt. \n\n(Julia Bonk, DIE LINKE: So ist es!) \n\nEs gibt ein weiteres Problem. Der Charakter des Internets \nhat sich seit dem letzten Jugendmedienschutzstaatsvertrag \nerheblich ver\u00e4ndert. Darauf ist Kollege Panter schon \neingegangen. Der neue Jugendmedienschutzstaatsvertrag \nhat diese Ver\u00e4nderungen im Internet schlichtweg nicht mit \nvollzogen. \n\nJeder kann heute Inhalte im Internet anbieten. Die Zeiten, \nals kommerzielle Anbieter mit entsprechender wirtschaft-\nlicher Potenz das Internet dominierten, sind vorbei. F\u00fcr \ndie vielen privaten Blogger und nicht kommerziellen \nInhalteanbieter stellen die Vorgaben des Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrages schlichtweg eine \u00dcberforderung dar. \nOhne die notwendige Fachkompetenz ist es kaum m\u00f6g-\nlich einzusch\u00e4tzen, f\u00fcr welche Altersgruppe die zur \nVerf\u00fcgung gestellten Inhalte geeignet sind. Da gibt es ein \nsehr interessantes Experiment des AK Zensur. In diesem \nExperiment sollten Nutzer Webinhalte einsch\u00e4tzen. Laut \nAK Zensur lagen rund 80 % der 12 000 abgegebenen \nStimmen falsch. \n\nDas negative Potenzial des Jugendmedienschutzstaatsver-\ntrages zeigt sich bereits heute, obwohl der Vertrag noch \ngar nicht in Kraft getreten ist. Die ersten Blogs haben \nbereits angek\u00fcndigt, zum 31. Dezember 2010 den Betrieb \neinzustellen, weil sie nicht wissen, wie sie den Anforde-\nrungen des Jugendmedienschutzstaatsvertrages gerecht \nwerden sollen, und die damit verbundenen juristischen \nAuseinandersetzungen f\u00fcrchten. Insofern hat der Jugend-\nmedienschutzstaatsvertrag bereits vor Inkrafttreten f\u00fcr \neine Einschr\u00e4nkung der Meinungsvielfalt im Internet \ngef\u00fchrt. \n\n 2303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDie Jugendschutzprogramme bergen noch ein weiteres \nProblem. Eltern werden sich bei nicht gekennzeichneten \nInhalten zun\u00e4chst einmal pauschal entscheiden m\u00fcssen, \nob sie die Inhalte durchlassen oder nicht. Das betrifft den \n\u00fcberwiegenden Teil der Angebote im World Wide Web, da \ndie ausl\u00e4ndischen Seiten schlichtweg nicht gekennzeich-\nnet sind. Wird gefiltert, werden reihenweise unproblema-\ntische Inhalte, darunter auch p\u00e4dagogische, blockiert. Das \nist eine deutliche Einschr\u00e4nkung der Informationsfreiheit. \nDie andere M\u00f6glichkeit ist, alle Inhalte durchzulassen, \nsodass auch problematische Inhalte nicht gefiltert werden. \nMit den Filterprogrammen wird den Eltern also eine \nSicherheit vorgegaukelt, die in der Realit\u00e4t schlichtweg \nnicht existiert. \n\nUns allen ist nat\u00fcrlich klar, dass das Thema Jugendme-\ndienschutz und dessen \u00dcbertragung auf das Internet sehr \nwichtig sind. Beim vorliegenden Vertragsentwurf \u00fcber-\nwiegt aus unserer Sicht leider die Gefahr, dass unter dem \nEtikett des Jugendschutzes eine massive Beschr\u00e4nkung \ndes Freiheitsraumes Internet stattfindet, obwohl kein \neffektiver Jugendschutz generiert wird. Der vorliegende \nEntwurf des Jugendmedienschutzstaatsvertrages setzt auf \nweitgehend wirkungslose technische Ma\u00dfnahmen, anstatt \ndie Medienkompetenz von Kindern und Jugendlichen, \naber auch von Eltern und P\u00e4dagogen zu f\u00f6rdern. Aus \ndiesem Grund wird meine Fraktion den Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrag auch ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Herr Gansel, Ihre Stellungnahme f\u00fcr die \nNPD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bei diesem Gesetz zum \nVierzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geht es \nausnahmsweise einmal nicht um eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung \nf\u00fcr den Geld verschlingenden Staatsfunk, sondern um die \nErweiterung des Jugendmedienschutzes im Internet. \n\n\u00c4u\u00dferer Anlass f\u00fcr diesen Staatsvertrag sind so tragische \nEreignisse wie der Amoklauf von Winnenden oder die \nAusbreitung der Kinderpornografie im Internet. \n\nDass die Verbreitung von Gewalt verherrlichenden, \nsittlich verrohenden oder kinderpornografischen Darstel-\nlungen konsequent zu unterbinden und hart zu bestrafen \nist, versteht sich von selbst und ist nirgendwo strittig. \nAber wie so h\u00e4ufig in dieser Tendenzrepublik, in der sich \nbestimmte Interessengruppen den Staat zur Beute ge-\nmacht haben, geht auch hier die gesetzgeberische Zielset-\nzung \u00fcber die \u00e4u\u00dferen Anl\u00e4sse weit hinaus. Vordergr\u00fcndig \nstellt dieser Vierzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \neine vern\u00fcnftige Initiative zum Jugendschutz dar. In \nWirklichkeit geht es den Gesetzgebern aber um die \ntechnische \u00dcberwachung und politische Zensur des \nInternets. \n\nWas waren das noch f\u00fcr herrliche, unbeschwerte Zeiten, \nals die Bundes- und Landesregierungen durch den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk, SPD- und CDU-nahe Medien-\nkonzerne sowie zahlreiche Parteibuchjournalisten die \n\u00f6ffentliche Meinung nach ihrem Gusto lenken konnten! \nEine politisch-mediale Klasse entschied dar\u00fcber, welche \ngefilterten Informationen dem Volk zur angeblich freien \nMeinungsbildung vorgesetzt wurden. \n\nDieses Informations- und Meinungsmonopol der Herr-\nschenden ist durch das Internet weitgehend aufgebrochen \nworden. \u00dcber eine unliebsame Oppositionspartei wie die \nNPD wird in den etablierten Medien zwar weiterhin nicht \nberichtet, sondern der Mantel des Totschweigens gelegt. \nNichtsdestotrotz ist das Internet mit seinem freien Zugang \nzu Information aber ein sp\u00e4ter Sieg der Meinungsfreiheit. \n\nDiese Freiheiten der Informationsbeschaffung sollen nun \nunter dem Vorwand des Jugendschutzes massiv einge-\nschr\u00e4nkt werden. Mehrfach wies die NPD-Fraktion darauf \nhin, dass es sich etwa bei jugendschutz.net nicht nur um \nein von Eltern genutztes Forum handelt, das ihre Kinder \nvor dem Zugriff sch\u00e4dlicher Werbung oder Pornografie \nsch\u00fctzen kann. Vielmehr ist dieses hochgelobte jugend-\nschutz.net, das anzeigt, in welche Richtung wir uns \nbewegen, ein Denunziationsforum, das etwa rechte Musik \nund nationale Politikinhalte kriminalisiert und in unver-\nsch\u00e4mter Weise mit Kinderpornografie auf eine Stufe \nstellt. \n\nErst gestern habe ich mir noch einmal die Seite jugend-\nschutz.net angeschaut. Was war das erste Informationsge-\nbot, das den Leser f\u00f6rmlich ansprang: Na? Sie kommen \ndarauf! Es hei\u00dft: \u201eNeonazis immer offensiver im Netz \u2013 \nStrategien gegen Hass 2.0\u201c. Dann hei\u00dft es weiter ganz \nalarmistisch: \u201eSeit Jahren konstatiert jugendschutz.net \neine steigende Pr\u00e4senz rechtsextremer Inhalte im Netz \nsowie eine immer professionellere und modernere An-\nsprache von Jugendlichen.\u201c \n\nWarnhinweise zu linksextremen Netzangeboten gibt es \nnat\u00fcrlich nicht, weil f\u00fcr die Herrschenden auch im Netz \nder Feind bekanntlich nur rechts steht. Der freie Wettbe-\nwerb politischer Meinung wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck einer \nGleichschaltung unterworfen, wie es der sachkundige \nAutor Christian Hiss erst am 5. Dezember auf der Netz-\nseite mmnews.de schreibt. Er nennt den heute hier disku-\ntierten Staatsvertrag \u201epraxis-, ja g\u00e4nzlich lebensfern und \ntechnisch kaum umsetzbar, sodass die Frage bleibt: \nWof\u00fcr?\u201c \n\nDas ist nat\u00fcrlich eine rhetorische Frage. Es geht um \nInformations- und damit um Meinungskontrolle und nur \nam Rande um Jugendschutz. Deutschland besitzt im \nKreise der sogenannten demokratischen Staaten bereits \nheute die strengsten Jugendschutzbestimmungen im \nInternet. Deshalb sprach sich auch der Medienreferent der \nEvangelischen Kirche Deutschlands, Udo Hahn, in einem \nInterview am 14. November 2010 gegen eine weitere \nVersch\u00e4rfung des Jugendmedienschutzes aus. Wenn es der \nStaatsregierung wirklich um den Jugendschutz ginge, \ndann w\u00fcrde sie die Fernsehformate der Privatsender unter \n\n 2304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nBeobachtung nehmen, in denen man jeden Tag rund um \ndie Uhr mehr Jugendgef\u00e4hrdendes zu sehen und zu h\u00f6ren \nbekommt als auf den allermeisten deutschsprachigen \nSeiten im Internet. \n\nWenn es den Regierenden um den Jugendschutz ginge, \ndann w\u00fcrden sie die t\u00e4glich erscheinenden Kontaktanzei-\ngen von Prostituierten unterbinden, mit denen etwa die \nSPD-nahe \u201eMorgenpost\u201c oder die CDU-nahe \u201eBild\u201c-\nZeitung vor den Augen hunderttausender Jugendlicher ihr \nAnzeigengesch\u00e4ft aufbessern. \n\nZiel des Vierzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages, \nmeine Damen und Herren, ist die perspektivische Gleich-\nschaltung des Internets und damit die neuerliche Ein-\nschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit. Deswegen und weil \ndem Jugendschutz an anderer Stelle viel besser und \nwirksamer gedient w\u00e4re, lehnt die NPD-Fraktion den \nvorliegenden Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ab. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Clemen. Bitte \nsch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von meinen \nVorrednern Sebastian Gemkow und Torsten Herbst ist \nschon viel Richtiges gesagt worden. \n\nFrau Bonk, vielleicht nur so viel zu Ihnen: Wer f\u00fcr alles \noffen ist, ist nicht ganz dicht! \u2013 Das gilt auch f\u00fcr das Netz. \nIch glaube nicht, dass aus den Ausf\u00fchrungen von \nProf. Starke, den ich ansonsten sehr sch\u00e4tze, hervorge-\ngangen ist, dass man keine sodomitischen, gewaltverherr-\nlichenden oder anderen Darstellungen im Netz unterbin-\nden sollte, wenn es m\u00f6glich ist. Meine Damen und Her-\nren, es ist m\u00f6glich! \n\nDie Konferenz Insight-E-Commerce vor drei Wochen in \nJena hat einige interessante Neuentwicklungen dargestellt. \nEs gab dort ein paar zwar nicht sehr kosteng\u00fcnstige, aber \ndoch realisierbare Varianten unter anderem auch zur \nUmsetzung der technischen Erfordernisse des dann \numzusetzenden, Herr Panter, aber noch nicht vorhandenen \nund deshalb momentan nicht realisierbaren Jugendme-\ndienstaatsvertrages. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt \u2013 ich kenne die deutsche Inter-\nnetwirtschaft relativ gut und nicht nur die \u2013, dass es sehr \nschnell L\u00f6sungen geben wird, sobald dieses Gesetz \nbeschlossen worden ist, die genau dazu dienen, dieses \nGesetz umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Clemen, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\nge, Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Herr Clemen, haben Sie \ngeh\u00f6rt, dass ich klargestellt habe, dass es nicht um die \nDarstellung von Straftaten oder strafbaren Inhalten wie \nKinderpornografie oder um Volksverhetzung gehen soll, \nsondern dar\u00fcber hinaus um den Jugendschutz wie bei \nanderen Themen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \nSie fragen, unabh\u00e4ngig von den Straftaten, bei denen wir \nsicherlich einer Meinung sind: Wie stehen Sie zu dem \nPrinzip der Selbstorganisation und staatlichen Neutralit\u00e4t \nim Netz? \n\nRobert Clemen, CDU: Die Selbstorganisation und \nstaatliche Neutralit\u00e4t k\u00f6nnen Sie schon anhand der Vor-\nmachtstellung von Google sehen, ferner \u00fcber die Definiti-\non von Inhalten. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber gern eine stunden-\nlange Debatte f\u00fchren, ob das Netz heutzutage \u00fcberhaupt \nnoch eine Ausgewogenheit und breite Demokratie erm\u00f6g-\nlicht oder ob nicht schon heute durch bestimmte Vor-\nmachtstellungen einzelner Anbieter eine Inhalteauswahl \nstattfindet, die man kaum noch beeinflussen kann. Aber \ndas f\u00fchrt jetzt hier zu weit. Ich habe nur f\u00fcnf Minuten \nRedezeit. \n\nZur Beantwortung Ihrer Frage. Insgesamt ist die Tendenz \neher so: Wenige Gro\u00dfe bestimmen in Zukunft, welche \nInformationen in welcher Form im Netz zu sehen und zu \nh\u00f6ren sein werden. Wir sollten uns als Politiker sehr \ngenau damit auseinandersetzen, welche das sind und \nwelche Inhalte von diesen vorgefiltert werden, damit wir \ndie M\u00f6glichkeit haben zu reagieren und diese Vorfilterung \nzumindest teilweise zu behindern. \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte zusammenfassen, da die Zeit \nschon sehr fortgeschritten ist und bereits viel Richtiges \ngesagt wurde. Das Labeling der Anbieter ist freiwillig und \nwird nicht erzwungen. Nicht gekennzeichnete Inhalte sind \nweiterhin frei zug\u00e4nglich. Die Jugendschutzprogramme \nwerden von den Eltern installiert und eingestellt, das \nhei\u00dft, es gibt keine zentrale Zensur, wenn sie nicht bereits \nvorher durch Suchmaschinen oder andere Institutionen \nvorgenommen worden ist. Die Alterseinstufung erfolgt ab \ndem Jahr 2011 durch ein Klassifizierungssystem. Soziale \nPlattformen haften erst f\u00fcr problematische Inhalte, wenn \ndiese ihnen zum Beispiel \u00fcber einen Meldebutton bekannt \ngemacht wurden. Markierungsstandard und Jugend-\nschutzprogramme k\u00f6nnen erst entwickelt werden, wenn \ndas Gesetz tats\u00e4chlich existiert. Das hatte ich bereits \ngesagt. \n\nKeine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen Auswirkun-\ngen werden entstehen, weil n\u00e4mlich genau dadurch, dass \nes viele Anbieter geben wird, die diese Plattform bzw. \nRegelungsmechanismen anbieten, auch die Preisgliede-\nrung sehr deutlich sinken wird, wie wir es an anderen \nStellen bereits festgestellt haben. \n\nDie Bu\u00dfgeldvorschriften k\u00f6nnen sp\u00e4ter nachgebessert \nwerden. Sicherlich ist das ein Thema, wor\u00fcber noch zu \nreden sein wird. Aber das muss man dann in der Umset-\nzung pr\u00fcfen, ob es vern\u00fcnftig ist oder einiger Ver\u00e4nde-\nrungen bedarf. Die M\u00f6glichkeit wettbewerbsrechtlicher \nAbmahnung besteht schon heute, und zwar immer dann, \n\n 2305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nwenn sich Anbieter nicht gesetzeskonform verhalten. Das \nhei\u00dft, was wir hier auf den Weg bringen ist ein Einstieg \nf\u00fcr die Eltern, f\u00fcr mehr Sicherheit, f\u00fcr mehr Content in \nder Auswahl f\u00fcr ihre Kinder zu sorgen und eine Begren-\nzung der Anbieter dahin gehend einzuf\u00fchren, keine \nAngebote ins Internet zu stellen, die eine Jugendgef\u00e4hr-\ndung in ihrer Zielrichtung haben. Wenn Sie des \u00d6fteren \nim Netz unterwegs sind, dann werden Sie feststellen, dass \nes eine ganze Reihe dieser Anbieter gibt. \n\nIch pers\u00f6nlich begr\u00fc\u00dfe es, dass es bereits Anbieter gibt, \ndie sagen: Ich verbreite wahrscheinlich jugendgef\u00e4hrden-\nde Inhalte \u00fcber meine Plattform, und deshalb werde ich \ndiese zum Jahresende einstellen. Diesbez\u00fcglich hat der \nGesetzentwurf doch schon ein gutes Werk getan. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner:  Vielen Dank, Herr \nClemen. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\nnen? \u2013 Keinen. Dann hat f\u00fcr die Staatsregierung Herr \nStaatsminister Beermann das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen, meine Herren! Wir haben den 14. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag in diesem Kreis intensiv diskutiert, und \nwir haben ihn auch in den Aussch\u00fcssen diskutiert. Es ist \nschon fast alles ausgef\u00fchrt worden. Sie erlauben mir \ndeshalb noch zwei, drei Anmerkungen. \n\nErstens. Ich bin dem federf\u00fchrenden Ausschuss sehr \ndankbar, dass er durch ein konzentriertes Anh\u00f6rungs- und \nBeratungsverfahren zum Inkrafttreten dieses Regelwerkes \nbeigetragen hat. Die s\u00e4chsische Medienpolitik hat damit \nzum Jugendschutz, aber auch zur Versachlichung der \nDebatte beigetragen, was man in diesem Hohen Haus \nheute gr\u00f6\u00dftenteils erleben konnte. \n\nZweitens. Ich denke, die Protokollerkl\u00e4rungen zeigen \nauch, dass sich der Freistaat Sachsen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige \nBalance zwischen der Meinungsfreiheit und der Informa-\ntionsfreiheit auf der einen Seite und dem Kinder- und \nJugendmedienschutz auf der anderen Seite einsetzt, dabei \nmit der Zeit geht, die technischen Entwicklungen ber\u00fcck-\nsichtigt, auch wenn sie noch nicht so perfekt sind, wie wir \nsie gern h\u00e4tten. Aber ich denke, es ist dadurch ein gerech-\nter Ausgleich auch im Interesse der Anbieter, die die \nMeinungsvielfalt darstellen, und der Anbieter, die wirt-\nschaftliche Interessen vertreten; denn der Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrag ist eine Fortentwicklung der Systema-\ntik, wie sie bekannt ist und wie sie bisher war. \n\nDadurch wird notwendigerweise die Verantwortung der \nEltern, Erzieher und P\u00e4dagogen f\u00fcr ihre Kinder nicht aus \nden Angeln gehoben, sondern sie bleibt weiter im Zen-\ntrum bestehen. Wir als Staat k\u00f6nnen sie nicht ersetzen. Es \nwird dadurch auch nicht medienp\u00e4dagogisch zwingend \nvorgeschrieben, wie es der \u00c4nderungsantrag, der von der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eingereicht wurde, \nvorsieht. Es ist kein medienp\u00e4dagogischer Staatsvertrag. \n\nDazu hat Kollege W\u00f6ller ein sehr gutes Konzept, wie Sie \nalle wissen, vorliegen. Vom medienp\u00e4dagogischen Bil-\ndungsbereich, aber auch dar\u00fcber hinaus, bis hinein in die \nLandesmedienanstalt besteht die M\u00f6glichkeit, sich im \nSinne der Kinder und Jugendlichen \u00fcber Mediennutzung \nfortzubilden und Kinder und Jugendliche dahin gehend zu \nunterrichten. Das zeigt auch, wie ausgewogen der Me-\ndienschutzstaatsvertrag das Rechtsgut des Kinder- und \nJugendlichenschutzes im Auge hat und wie er es sch\u00fctzt \u2013 \nnicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig, aber in einer verantwortlichen Weise. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass die 16 L\u00e4nder \neinen Medienschutzstaatsvertrag geschlossen haben, der \nzukunftsweisend ist. Ich teile die hier ge\u00e4u\u00dferte Skepsis \nnicht, dass er nicht funktionieren, auf der einen Seite die \nInformationsfreiheit zur\u00fcckdr\u00e4ngt oder gar zensurierend \nsein wird und auf der anderen Seite daf\u00fcr sorgen wird, \ndass die Medienverrohung der Kinder weiter fr\u00f6hlich \nUrst\u00e4nd feiert. Ich denke, wir haben einen guten Mittel-\nweg gefunden. \n\nInsofern m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Abg. Bonk, Hoffnung \nmachen. Der Vierzehnte Medienschutzstaatsvertrag ist \nrichtig, er ist wichtig und er wird kommen; denn den \nVierzehnten Medienschutzstaatsvertrag in seinem Lauf, \nFrau Abg. Bonk, halten weder Ochs noch Esel auf. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch danke Ihnen sehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Ich frage in die Runde: Wird weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage, \nbevor wir zur Abstimmung kommen, Herrn Neubert, ob er \nals Berichterstatter des Ausschusses das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nAuch das ist nicht der Fall. Damit k\u00f6nnen wir zur Ab-\nstimmung kommen, meine Damen und Herren. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Vierzehnten Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag, zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den \nRundfunk im vereinten Deutschland und zur \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes, Drucksa-\nche 5/3073, und Austauschbl\u00e4tter zum Staatsvertrag, \nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, \nDrucksache 5/4177. \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Gesetzent-\nwurf liegen nicht vor, sodass ich in gewohnter Weise \nabstimmen lasse. \n\nZun\u00e4chst zur \u00dcberschrift. Ich bitte um die Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nDie Stimmenthaltungen? \u2013  Bei sehr vielen Stimmen \ndagegen hat die \u00dcberschrift dennoch die Mehrheit gefun-\nden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, Gesetz zum \nVierzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\n 2306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch hier wieder das gleiche Abstimmverhal-\nten. Bei zahlreichen Stimmen dagegen hat Artikel 1 \ndennoch die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staats-\nvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier das gleiche Ab-\nstimmverhalten. Mit Mehrheit, bei vielen Stimmen \ndagegen, ist dem Artikel 2 entsprochen worden. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkge-\nsetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier das gleiche \nAbstimmverhalten, mit Mehrheit beschlossen. \n\nWir kommen zu Artikel 4, Inkrafttreten. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch hier das gleiche Abstimmverhalten. Bei \nzahlreichen Stimmen dagegen ist dem Artikel 4 mit \nMehrheit entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes, den wir \nsoeben in der 2. Lesung auf den Weg gebracht haben, \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Auch hier das gleiche Abstimmergeb-\nnis. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nnoch nicht abgeschlossen. Es liegt ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 5/4429, vor. Ich bitte um Einbringung. Herr Abg. \nJennerjahn, bitte; Sie haben das Wort. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das \nMitspracherecht dieses Hohen Hauses bei der inhaltlichen \nAusgestaltung von Staatsvertr\u00e4gen ist nur sehr einge-\nschr\u00e4nkt gegeben. Erst nach der Unterzeichnung des \nStaatsvertrages durch die Ministerpr\u00e4sidenten durchl\u00e4uft \nder Staatsvertrag die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse und das \nPlenum. Der Landtag hat also nur die M\u00f6glichkeit, einem \nfertigen Vertragswerk zuzustimmen oder es abzulehnen. \nDas ist offensichtlich ein Demokratiedefizit. \n\nMit dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir \nals Landtag jedoch eine politische Richtung definieren, \nsie mitgestalten, wie das Thema Jugendschutz im Internet \nk\u00fcnftig konkretisiert werden sollte. In der Ausschussanh\u00f6-\nrung wurden zahlreiche technische Defizite benannt, die \ndie technischen Regelungen des Jugendmedienschutz-\nstaatsvertrages aufweisen. Es ist ein wichtiges politisches \nSignal, das noch einmal offiziell festzustellen und nicht \nlediglich in den Protokollen einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien nachlesen zu k\u00f6nnen. \n\nWichtiger ist aber die k\u00fcnftige Ausgestaltung des Jugend-\nschutzes im Internet. Ein Ergebnis der Anh\u00f6rung war \nauch, dass das Thema F\u00f6rderung von Medienkompetenz \nim vorliegenden Medienschutzstaatsvertrag zu kurz \nkommt. An dieser Stelle befriedigen mich Ihre Erl\u00e4ute-\nrungen nicht, Herr Staatsminister. Wir m\u00f6chten die \nStaatsregierung damit beauftragen, dieses Thema bei \nzuk\u00fcnftigen Verhandlungen \u00fcber die Ausgestaltung des \nJugendmedienschutzstaatsvertrages deutlich in den \nVordergrund zu stellen. Daher bitte ich um Ihre Zustim-\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nJennerjahn. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \nGemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\npr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorlie-\ngende Jugendmedienschutzstaatsvertrag ist ein erster \nSchritt zu mehr Jugendschutz im Internet. Die Regelun-\ngen sind geeignet, ein Instrumentarium zu schaffen, das es \nerm\u00f6glicht, die Kenntnisnahme von jugendgef\u00e4hrdenden \nInhalten durch Kinder und Jugendliche zu verhindern. \n\nDie vorgesehene Systematik stellt das denkbar mildeste \nMittel zur Erreichung des legitimen Ziels des Jugend-\nschutzes dar. F\u00fcr die St\u00e4rkung medienp\u00e4dagogischer \nKompetenz gibt es in Sachsen reichhaltige Angebote. \nDieses Anliegen findet selbstverst\u00e4ndlich jederzeit unsere \nUnterst\u00fctzung. \n\nDer vorliegende Staatsvertrag ist jedoch nicht der richtige \nOrt, hierzu Regelungen zu treffen. Die Programmierung \nentsprechender Jugendschutzprogramme ist eine Frage \nder praktischen Ausgestaltung des vorliegenden Vertrages. \nIm \u00dcbrigen verweise ich auf meine vorangegangenen \nAusf\u00fchrungen. Wir werden den vorliegenden Entschlie-\n\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nGemkow. \u2013 Es gibt weitere Wortmeldungen. Frau Abg. \nBonk, bitte. \n\nJulia Bonk, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Den Verk\u00fcndigungen von \nHerrn Gemkow stehen noch immer unsere Argumente \nund die der Sachverst\u00e4ndigen aus der Anh\u00f6rung entgegen. \nDementsprechend bin ich froh, dass diese im Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nNiederschlag finden. Ich bin in meinem Beitrag bereits \ndarauf eingegangen, welche Schwierigkeiten das Verfah-\nren der Verabschiedung eines Staatsvertrages f\u00fcr uns als \nParlament bedeutet. Deshalb ist es richtig, noch weitere \n\n 2307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ninhaltliche Anmerkungen in einem Entschlie\u00dfungsantrag \nin das Verfahren einzubringen. \n\nDer Antrag findet auch deshalb ausdr\u00fccklich unsere \nUnterst\u00fctzung, weil er noch einmal darauf eingeht, dass \nJugendmedienschutz vor allem durch Jugendmedienbil-\ndung und durch aktive T\u00e4tigkeit in Form der F\u00f6rderung \nsolcher F\u00e4higkeiten und T\u00e4tigkeiten geleistet werden \nmuss und weil er darauf verweist, dass das Grundrecht  \nauf Meinungs- und Informationsfreiheit angesichts der \nAlters-, Kennzeichnungs- und Filterungsstrukturen, die \nim Nachgang der Verabschiedung dieses Jugendmedien-\nschutzstaatsvertrages eingef\u00fchrt werden, zu sch\u00fctzen ist. \n\nDas sind wichtige Schwerpunkte, auf die wir sowie die \nSachverst\u00e4ndigen und andere Partner eingegangen sind, \nund wir wollen es unterst\u00fctzen, dies im Rahmen eines \nEntschlie\u00dfungsantrages im Verfahren zu verankern. \nDeshalb findet der Antrag unsere Unterst\u00fctzung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nBonk. \u2013 Herr Panter, bitte, am Mikrofon 2. \n\nDirk Panter, SPD: Ich m\u00f6chte nur ganz kurz sagen, dass \nHerr Gemkow zumindest ein klein wenig unsere Unter-\n\nst\u00fctzung findet. Er hat recht: Dieser Jugendmedienschutz-\nstaatsvertrag ist ein erster Schritt; er ist ein erster Schritt \nins Blaue, denn wir werden uns mit Sicherheit in den \nn\u00e4chsten Jahren noch intensiv damit befassen m\u00fcssen, \nweil noch viel mehr Regelungen notwendig sein werden. \n\nZu diesem Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN m\u00f6chte \nich noch kurz sagen: Er nimmt die Argumente mit auf, die \nwir selbst gerade vorgebracht haben. Deshalb werden wir \ndiesem auch zustimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nPanter. \u2013 Weitere Wortmeldungen kann ich nicht sehen. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag, Drucksache 5/4429, abstimmen und bitte um \ndie Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Entschlie-\n\u00dfungsantrag nicht die erforderliche Mehrheit gefunden \nund ist abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt 3 ist damit \nschon erledigt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Untersuchungshaft im  \n\nFreistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \nDrucksache 5/2590, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4216, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der gewohnten \nReihenfolge der Fraktionen: CDU, DIE LINKE, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung. Es beginnt \nf\u00fcr die Fraktion der CDU Frau Kollegin Dombois. Bitte, \nSie haben das Wort. \n\nAndrea Dombois, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Im Zuge der \nF\u00f6deralismusreform ist die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr \nden Untersuchungshaftvollzug auf die Bundesl\u00e4nder \n\u00fcbergegangen. Mit der Verabschiedung dieses Gesetzes \nwird nun der Vollzug der Untersuchungshaft im Freistaat \nSachsen umfassend gesetzlich geregelt. Grundlage f\u00fcr den \nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung ist ein \nMusterbrief, der gemeinsam mit elf anderen Bundesl\u00e4n-\ndern erarbeitet wurde. \n\nIn einigen Punkten weicht der s\u00e4chsische Entwurf deut-\nlich von dieser Musterfassung ab. Damit wurden einer-\nseits die Regelungen an die Bedingungen im Freistaat \nSachsen angepasst und andererseits eine noch zeitgem\u00e4-\n\n\u00dfere und modernere Ausgestaltung des Gesetzes vorge-\nnommen. Wichtige Inhalte des Gesetzentwurfes sind: \n\nErstens: die Rechte der Untersuchungsgefangenen zu \nst\u00e4rken. Dies ist vor dem Hintergrund der Unschuldsver-\nmutung unerl\u00e4sslich. In diesem Zusammenhang wird das \nVertrauensverh\u00e4ltnis zu Rechtsanw\u00e4lten und Notaren \nst\u00e4rker gesch\u00fctzt; \n\nzweitens: die klare r\u00e4umliche Trennung der Untersu-\nchungsgefangenen von den Strafgefangenen; \n\ndrittens: die Regelung des Rechtes auf Einzelunterbrin-\ngung w\u00e4hrend der Ruhezeit; \n\nviertens: die Regelung zur vorrangigen Zust\u00e4ndigkeit des \nAnstaltsleiters bei Angelegenheiten, die den Vollzug \nbetreffen, da dieser mehr mit den Angelegenheiten vor \nOrt vertraut ist. Damit werden die Gerichte, die bisher in \nvielen vollzuglichen Fragen herangezogen werden muss-\nten, weiter entlastet; \n\n 2308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nf\u00fcnftens: die Verbesserung der Arbeitsm\u00f6glichkeiten \nw\u00e4hrend der Untersuchungshaft, wobei eine Pflicht zur \nArbeit nicht besteht; \n\nsechstens: die M\u00f6glichkeit zur Installation von Mobil-\nfunkblockern. Damit wird der unerw\u00fcnschten Kontakt-\naufnahme au\u00dferhalb der Strafvollzugsanstalt zur Planung \nweiterer Straftaten entgegengewirkt; \n\nsiebtens: die Ausweitung des Besuchsrechts auf mindes-\ntens zwei Stunden im Monat, die vormals nur eine Stunde \nbetrug; \n\nachtens: Es werden von den Vollzugsbediensteten keine \nSchusswaffen gebraucht; dies wird nur noch bei Gefange-\nnentransporten die Regel sein. \n\nF\u00fcr den Vollzug der Untersuchungshaft bei jungen Unter-\nsuchungsgefangenen sind spezielle Regelungen vorgese-\nhen: erzieherische Ausgestaltung des Vollzuges, altersge-\nm\u00e4\u00dfe Bildungs-, Besch\u00e4ftigungs- und Freizeitangebote \nsowie ein ausgeweitetes Besuchsrecht. Wichtiger Be-\nstandteil des Gesetzes insbesondere f\u00fcr Jugendstrafgefan-\ngene ist die Zusammenarbeit und Einbeziehung Dritter, \ninsbesondere der Jugendgerichtshilfe, des Jugendamtes, \nder Schulen und beruflichen Bildungstr\u00e4ger zur Gew\u00e4hr-\nleistung einer durchgehenden Betreuung. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetz wurde der Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \u00fcberwiegend begr\u00fc\u00dft. Nachfolgende \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, die von den Sachverst\u00e4ndigen \ngenannt worden sind, haben die Koalitionsfraktionen \naufgenommen und in einem \u00c4nderungsantrag zum Ge-\nsetzentwurf eingebracht: die Aufhebung der Schlechter-\nstellung von Untersuchungsgefangenen gegen\u00fcber Straf-\ngegangenen, wie zum Beispiel die Gew\u00e4hrung von \nTaschengeld und die Anhebung des Arbeitsentgeltes. \n\nDie Rahmensetzung der Vollzugsgestaltung wurde im \u00a7 5 \nwie nachfolgend erg\u00e4nzt: \u201eDas Leben in Untersuchungs-\nhaft darf sich von einem Leben in Freiheit nur insoweit \nunterscheiden, wie der Zweck der Untersuchungshaft und \ndie Erfordernisse eines geordneten Zusammenlebens in \nder Anstalt dies unabdingbar erforderlich machen.\u201c \n\nEs erfolgte eine bessere Klarstellung f\u00fcr die Beteiligung \nan den Kosten bei der Fortf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen nach \nder Haftentlassung. Wer ALG II erh\u00e4lt, soll nicht an den \nKosten beteiligt werden. \n\nDie Amtszeit der Beir\u00e4te wurde festgeschrieben. Diese \nsollen bis zur Konstituierung der neuen Beir\u00e4te im Amt \nbleiben. Es erfolgte die St\u00e4rkung der Rechte der Verteidi-\nger; als Bezugsperson f\u00fcr die Untersuchungshaftgefange-\nnen sollen die Verteidiger fr\u00fchzeitig durch die Anstalt \n\u00fcber Ma\u00dfnahmen im Vollzug informiert werden. \n\nEs gab zahlreiche \u00dcbereinstimmungen zwischen den \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der Koalition und der Opposition und \nwir meinen, dass damit das neue Gesetz eine breite \nGrundlage zur Umsetzung gefunden hat. \n\nDen heute erneut eingereichten \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen \nk\u00f6nnen wir unsere Zustimmung so nicht geben, da uns die \nfestgelegten Regelungen innerhalb des Gesetzes als \n\nausreichend erscheinen und jegliche Erweiterungen auch \neinen zus\u00e4tzlichen organisatorischen und personellen \nAufwand f\u00fcr die Vollzugsanstalt bedeuten. Insbesondere \ndie von Ihnen, Herr Kollege Bartl \u2013 ich glaube, da ist der \nAnwalt mal wieder richtig durchgekommen \u2013, geforderten \nrechtlichen Beratungen sind unseres Erachtens durch die \nSt\u00e4rkung der Rechte der Verteidiger gegeben. Die Voll-\nzugsanstalt selbst sollte nur beratend fungieren und hat \ndie gesetzlichen Grundlagen zu gew\u00e4hrleisten und umzu-\nsetzen. Sie sollten nat\u00fcrlich auch immer ihrer Informati-\nonspflicht nachkommen. \n\nWir sind jedenfalls davon \u00fcberzeugt, dass sich das neue \nGesetz auch in der Praxis bew\u00e4hren wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nDombois. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl, \nbitte. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Dombois hat \nes angedeutet: Die Regelungsmaterie im Generellen \u2013 der \nVollzug von Untersuchungshaft nach \u00a7\u00a7 112 ff. Strafpro-\nzessordnung bzw. \u00a7\u00a7 72 und 72a Jugendgerichtsgesetz \u2013 \nist notorisch eine sensible. Es geht um das Problem, dass \ndie Inhaftierung eines noch nicht oder noch nicht rechts-\nkr\u00e4ftig verurteilten Beschuldigten nicht ohne Weiteres mit \nder in Artikel 6 Abs. 2 der Menschenrechtskonvention \nniedergelegten Unschuldsvermutung in \u00dcbereinstimmung \nzu bringen ist. Deshalb sprechen einschl\u00e4gige Kommenta-\nre davon, dass, rechtstheoretisch gesehen, Untersu-\nchungshaft gegen\u00fcber nicht rechtskr\u00e4ftig Verurteilten \n\u201eFreiheitsberaubung gegen\u00fcber Unschuldigen\u201c sei. Mit \ndiesem Ansatz haben wir letzten Endes die Beratung \u00fcber \ndiesen Gesetzentwurf aufgenommen. \n\nWir haben es mit einer gesplitteten Zust\u00e4ndigkeit zu tun. \nNach der von der F\u00f6deralismuskommission I vorgenom-\nmenen Kompetenz\u00e4nderung liegt die konkurrierende \nGesetzgebung f\u00fcr das gerichtliche Verfahren bez\u00fcglich \nder Untersuchungshaft gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 1 Nr. 1 \nunver\u00e4ndert beim Bund, w\u00e4hrend wir f\u00fcr den Vollzug der \nUntersuchungshaft zust\u00e4ndig sind. Diese Regelung gilt \nseit 2006, sodass es heute, vier Jahre sp\u00e4ter, h\u00f6chste Zeit \nf\u00fcr eine Ausgestaltung ist. Abgesehen davon vollzieht \ndamit der Freistaat etwas, was der Bund vers\u00e4umt hat. Er \nhat n\u00e4mlich den Vollzug der Untersuchungshaft nie als \nsolchen gesetzlich ausgeregelt. \n\nWir sind im Grunds\u00e4tzlichen durchaus der Auffassung \u2013 \ninsoweit stimme ich Frau Kollegin Dombois zu \u2013, dass \nwir es hier mit einem Gesetzentwurf zu tun haben, der im \nVerlauf der parlamentarischen Beratung eine deutliche \nQualifizierung, eine deutliche Verbesserung erfahren hat. \nEs ist eine der seltenen Gelegenheiten gewesen, in denen \nman gemerkt hat, dass man auch bei komplizierten \nRegelungsmaterien \u00fcber die Grenzen von Opposition und \nKoalition hinweg durchaus sachorientiert und weithin \n\n 2309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nideologiefrei zusammenarbeiten kann. Im Ergebnis ist ein \nEntwurf entstanden, der \u2013 auch das will ich best\u00e4tigten \u2013 \nVerbesserungen im Verh\u00e4ltnis zum 12er Entwurf bringt. \n\nIn einer bemerkenswert sachorientierten und, wie ich \nmeine, durchaus gelungenen Arbeit ist es weithin erreicht \nworden, den elementaren Grundsatz der Unschuldsvermu-\ntung f\u00fcr Gefangene in Untersuchungshaft zu untersetzen. \nDass es unerl\u00e4sslich ist, den Grundsatz der Unschulds-\nvermutung hochzuhalten, belegt nach wie vor die Straf-\nverfolgungsstatistik. Wir d\u00fcrfen nicht verkennen, dass von \nden in Untersuchungshaft Genommenen \u2013 wenn man die \nStatistik von 2008 zugrunde liegt; diese liegt uns insoweit \nals aktuellste vor \u2013 nur circa 54 % tats\u00e4chlich zu Strafen \nmit Freiheitsentzug verurteilt worden sind. Nur 54 % \nderjenigen, die sich in Untersuchungshaft befunden \nhatten, sind demnach zu einer Strafe mit Freiheitsentzug \nverurteilt worden. Insofern sind Behutsamkeit und Kor-\nrektheit beim Umgang mit dem Instrument der Untersu-\nchungshaft umso mehr angezeigt. \n\nWir sind mit dem, was sich im Gesetzentwurf betreffs der \nBenachrichtigungs- und Mitteilungspflichten gegen\u00fcber \nVerteidigern und der Gew\u00e4hrleistung von im Wesentli-\nchen unkontrollierten Verteidigerkontakten widerspiegelt, \ndurchaus einverstanden. Das sind Verbesserungen, die im \nVerh\u00e4ltnis zum Entwurf erzielt worden sind. Das steht im \nKontext mit der bereits erw\u00e4hnten gesplitteten Rege-\nlungskompetenz zwischen Bund und L\u00e4ndern, die nach \nwie vor \u00dcberschneidungen mit sich bringen wird. Ich \ndenke allein an die Problematik der Pflichtverteidigerbe-\nstellung, die jetzt zwingend unmittelbar nach Haftbeginn \nvorzunehmen ist, soweit kein Wahlverteidiger vorliegt. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen genauso \u2013 Frau Kollegin Dombois hat es \nangesprochen \u2013, dass es gelungen ist, sich darauf zu \nverst\u00e4ndigen, dass die Gew\u00e4hrung von Taschengeld auch \nf\u00fcr bed\u00fcrftige Untersuchungsgefangene vorgesehen wird \nund dass die Arbeitsentlohnung von Gefangenen in \nUntersuchungshaft der von Gefangenen in Strafvollzugs-\nhaft gleichgestellt wird. Alles andere erg\u00e4be keinen Sinn: \nMan kann nicht jemandem, der eigentlich noch als un-\nschuldig gilt, wenn er in der Untersuchungshaft arbeitet, \nweniger Arbeitslohn geben als demjenigen, der rechts-\nkr\u00e4ftig verurteilt ist. Auch das ist durchaus zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nJedoch ist unsere Fraktion nach wie vor der Auffassung, \ndass wir nicht rundum mit den Ergebnissen zufrieden sein \nk\u00f6nnen. Der Entwurf in der Fassung der Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \nkrankt noch an einigen Detailregelungen, die missver-\nst\u00e4ndlich sein k\u00f6nnen bzw. zu viele Auslegungsm\u00f6glich-\nkeiten in Bezug auf den Grundsatz der Unschuldsvermu-\ntung schaffen. Uns geht es im Wesentlichen um vier \n\u00c4nderungen: \n\nWir wollen \u2013 erstens \u2013 die Erweiterung von Informations- \nund Beratungspflichten der Haftanstalt gegen\u00fcber dem \nUntersuchungsgefangenen. Gerade der Untersuchungsge-\nfangene ist h\u00e4ufig v\u00f6llig unerfahren mit einer solchen \nSituation; er kommt in eine Lebenssituation, die f\u00fcr ihn \nneu ist. Insoweit soll vor allem die Informations- und \n\nBeratungspflicht erweitert werden. Das ist nicht unbe-\ndingt mit mehr Personalbedarf verbunden, sondern nur \nmit zwingenderen Regelungen, wor\u00fcber und in welcher \nForm er zu belehren ist. \n\nWir wollen \u2013 zweitens \u2013 die ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung \nvon Belehrungspflichten gegen\u00fcber dem Untersuchungs-\ngefangenen \u00fcber ihm zustehende konkrete Rechtsmittel \ngegen von der Anstalt, insbesondere vom Anstaltsleiter, \ngetroffene Ma\u00dfnahmen. Wir sind ja in der Situation, dass \nder Entwurf das Kompendium der Rechte des Anstaltslei-\nters, gerade in Bezug auf Disziplinarma\u00dfnahmen gegen-\n\u00fcber Untersuchungsgefangenen, erheblich erweitert. Hier \nwollen wir, dass auch eine klare Rechtsmittelbelehrung \nerfolgt, damit der betreffende Gefangene wei\u00df, wogegen \ner sich auf welchem Wege wenden kann. \n\nWir wollen zum Dritten die Verbesserung der M\u00f6glichkei-\nten von Untersuchungsgefangenen, sich w\u00e4hrend der Haft \nselbst zu besch\u00e4ftigen und sich w\u00e4hrend der Freizeit in \nGemeinschaft mit anderen aufzuhalten. Das entspricht \ndem Grundsatz, dass in Untersuchungshaft das Leben \nweitestgehend \u2013 die Bedingungen einer Inhaftierung \nnat\u00fcrlich einkalkulierend \u2013 dem in Freiheit angeschlossen \nsein soll. \n\nViertens. Wir wollen die Erweiterung und Verbesserung \nder M\u00f6glichkeiten, Kontakte mit den Angeh\u00f6rigen, \ninsbesondere zu den minderj\u00e4hrigen Kindern, sowie auch \nzu anderen Personen zur Regelung von pers\u00f6nlichen, \nrechtlichen oder gesch\u00e4ftlichen Angelegenheiten auf-\nrechtzuerhalten und zu pflegen. \n\nEine fortdauernde Schwierigkeit f\u00fcr die sachgerechte \nUmsetzung dieses Untersuchungshaftvollzugsgesetzes \nsieht unsere Fraktion unver\u00e4ndert in dem Umstand, dass \ndie Gesetzgebungskompetenz zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern nach wie vor gespalten ist. Das bedauern wir. Wir \nsehen daf\u00fcr im Grunde genommen keine Notwendigkeit. \nDennoch fallen, wie bereits eingangs kurz angedeutet, die \nrein vollzuglichen Regelungen in die Gesetzgebungskom-\npetenz des Landesgesetzgebers, w\u00e4hrend das Untersu-\nchungshaftrecht als Strafverfahrens- und Gerichtsverfas-\nsungsrecht in die Regelungskompetenz des Bundes f\u00e4llt. \n\nDie ver\u00e4nderte Gesetzgebungskompetenz, die uns der \nVerfassungsgesetzgeber beschert hat und an der hier \nnichts ge\u00e4ndert werden kann, bringt es zum einen mit \nsich, dass es zu landesunterschiedlichen Regelungen \nkommt. Mit dieser Tatsache werden wir leben m\u00fcssen. In \nBrandenburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen \nsind also die Bedingungen f\u00fcr den Vollzug von Untersu-\nchungshaft jeweils unterschiedlich. Das kann durchaus zu \nRechtskonflikten und besonderen Rechtskonstellationen \nf\u00fchren, was insbesondere bei Verlegungen eine Rolle \nspielt. \n\nZum anderen ist die Abgrenzung zwischen Vollzugsrecht \neinerseits und Haftrecht andererseits durchaus nicht \nunproblematisch, worauf sich auch mehrere Sachverst\u00e4n-\ndige in der Anh\u00f6rung im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss anhand konkreter Beispiele bezogen \nhaben. So dient beispielsweise die Kontrolle der Au\u00dfen-\n\n 2310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nkontakte eines Gefangenen, abgesehen vom Sonderfall \nder Wiederholungsgefahr, nach Ma\u00dfgabe des Haftgrundes \ndazu, eine m\u00f6gliche Flucht oder Verdunkelung zu verhin-\ndern. Die Untersuchungshaft wird mit Abstand am h\u00e4u-\nfigsten wegen Fluchtgefahr angeordnet. Fluchtversuche \nber\u00fchren aber immer auch Ordnung und Sicherheit in der \nAnstalt. Ma\u00dfnahmen der Post- und Besuchskontrolle \nbetreffen da praktisch immer beide Bereiche. \n\nIch will mich abschlie\u00dfend insbesondere auf die Ausf\u00fch-\nrungen des Herrn Sachverst\u00e4ndigen Schultze-Griebler, \nVizepr\u00e4sident des Landgerichts Dresden, in der Anh\u00f6rung \nbeziehen. Er hat in der Anh\u00f6rung im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss kritisch angemerkt, dass \nsich der Gesetzentwurf nur unzureichend zu der Proble-\nmatik verh\u00e4lt, dass die Abgrenzung zwischen Regelungs-\nkompetenz nach dem Bundesrecht und Vollzug der Haft \nf\u00fcr die Anstaltsleiter noch nicht hinreichend ausgestaltet \nsein k\u00f6nnte. Das wollen wir in gewisser Weise durch \nunsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge reparieren. Dabei geht es \nauch um die Umsetzung des Ansatzes der Rechtsanwalts-\nkammer. Wir meinen, dass die Hinweise von den Vertre-\ntern der Praxis aufgegriffen werden sollten, wenn es \ndarum geht, Missverst\u00e4ndnisse und Ausdeutungsr\u00e4ume \nauszugestalten bzw. zu pr\u00e4ziseren Regelungen zu kom-\nmen. \n\nEs kommt darauf an, die vielen allgemeinen Grunds\u00e4tze \nund Vorgaben im Gesetzentwurf zum verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \nVollzug der Untersuchungshaft, damit nur im unbedingt \nnotwendigen Umfang in die Grundrechte von Untersu-\nchungsgefangenen eingegriffen wird, in der Praxis mit \nLeben zu erf\u00fcllen. Wir sind der Auffassung, dass der \nGesetzentwurf durchaus noch die Korrekturen vertr\u00e4gt, \ndie wir in unserem \u00c4nderungsantrag vorschlagen. Damit \nwird der Entwurf noch qualifizierter. Deshalb bitten wir \num Zustimmung. Ich w\u00fcrde einige wenige Regelungen \nsp\u00e4ter noch erl\u00e4utern wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nBartl. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion hat Frau Abg. Friedel das \nWort. Bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Inhaltlich haben meine \nbeiden Vorredner schon sehr umfassend ausgef\u00fchrt. \nDeswegen m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, ganz kurz \nauf das Gesetzgebungsverfahren einzugehen, denn ich \ndenke, es war das erste richtige und gute Verfahren, das \nich hier in diesem Hause miterlebt habe. \n\nWir haben einen Gesetzentwurf der Staatsregierung \nbekommen, der schon recht gut aussah und bei dem nach \nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung klar wurde, es gibt noch \nein paar Punkte, an denen es etwas zu beheben gilt. Wir \nhaben dann unsererseits aus dem Protokoll der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung und aus Gespr\u00e4chen mit Sachverst\u00e4n-\ndigen, die wir gef\u00fchrt haben, \u00c4nderungsantr\u00e4ge formu-\n\nliert, haben die Gelegenheit genutzt, einen solchen \u00c4nde-\nrungsantrag recht fr\u00fch einzubringen, und konnten bei der \nzweiten Behandlung im Ausschuss dann feststellen, dass \neine ganze Reihe von unseren Vorschl\u00e4gen auch von den \nKoalitionsfraktionen \u00fcbernommen worden ist. \n\nWenn Sie den Bericht und die Beschlussempfehlung des \nAusschusses lesen, dann werden Sie feststellen, dass nicht \nnur eine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen wortgleich \ngewesen ist, sondern auch, dass in zwei oder drei F\u00e4llen \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen eine Mehr-\nheit gefunden haben, zum Teil sogar einstimmig ange-\nnommen worden sind. \n\nDas war f\u00fcr mich eine sehr sch\u00f6ne Erfahrung, und ich \nm\u00f6chte mich insbesondere bei Frau Dombois, bei Herrn \nBiesok und Herrn Schiemann sehr f\u00fcr die sachliche und \nkonstruktive Arbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas, was am Ende herausgekommen ist, ist ein Gesetz, \nwo auch wir noch an zwei oder drei Punkten sagen \nw\u00fcrden, da h\u00e4tten wir uns, um es zu einem idealen Gesetz \nzu machen, noch mehr gew\u00fcnscht. Wir h\u00e4tten uns etwas \nmehr Gro\u00dfz\u00fcgigkeit bei den Besuchsregelungen einerseits \ngew\u00fcnscht, andererseits m\u00f6chten wir Sie gern ermutigen, \nGesetzgebungsverfahren weiter so zu f\u00fchren. Wir haben \nuns deswegen dazu entschlossen, auf neuerliche \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge hier im Plenum zu verzichten. \n\nEs geht ja nicht immer darum, dass man seine Sache zu \neinhundert Prozent durchbekommt, nein, wenn wir \nfeststellen, unsere Argumente wurden gepr\u00fcft, die ver-\nn\u00fcnftigen \u2013 viele waren vern\u00fcnftig \u2013 wurden aufgenom-\nmen und bei anderen k\u00f6nnen wir keine \u00dcbereinstimmung \nerzielen, dann haben wir trotzdem den Eindruck, dass \ninsgesamt ein sehr gutes Gesetz herausgekommen ist. Das \nist auch der Grund, weshalb wir uns bei den jetzt noch \nvorliegenden Antr\u00e4gen der LINKEN und der GR\u00dcNEN \nenthalten werden. \n\nInhaltlich sind das ja keine anderen Antr\u00e4ge als die, die \nim Ausschuss eingebracht worden sind. Auch wenn wir \ndabei inhaltlich oft beieinander sind und auch von den in \nden Antr\u00e4gen angesprochenen Fragen beieinander sind, \nm\u00f6chten wir uns gern enthalten, um den regierungstra-\ngenden Fraktionen von CDU und FDP zu signalisieren: In \neinem Gesetzgebungsverfahren, das so vern\u00fcnftig, so \nsachlich, auf gleicher Augenh\u00f6he und konstruktiv abl\u00e4uft \nwie dieses, beteiligen wir uns gern wieder und wir m\u00f6ch-\nten Sie dazu ermutigen, es \u00f6fter so zu handhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Biesok. Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir beraten heute das Untersuchungshaftvoll-\nzugsgesetz. Dies ist ein Gesetz, das im Rahmen der \n\n 2311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nF\u00f6deralismusreform m\u00f6glich ist, hier in Sachsen be-\nschlossen zu werden. \n\nWir haben vom Staatsministerium der Justiz einen sehr \nmodernen und guten Entwurf bekommen, der auch der \nVerantwortung, die wir hiermit \u00fcbertragen bekommen \nhaben, gerecht geworden ist. \n\nWir m\u00fcssen uns beim Untersuchungshaftvollzugsgesetz \nimmer vor Augen f\u00fchren: Es kann jeden von uns treffen, \ndass er wegen eines dringenden Tatverdachts in Untersu-\nchungshaft kommt und es sich nachtr\u00e4glich herausstellt, \ndass die gegen ihn erhobenen Vorw\u00fcrfe haltlos gewesen \nsind. Deshalb ist es wichtig, dass wir hier ein Gesetz \nhaben, das dieser besonderen Situation Rechnung tr\u00e4gt. \nDas hat der Gesetzentwurf im Wesentlichen schon ge-\nmacht, als er vom Justizministerium kam. \n\nEs sind aber auch andere Punkte hinzugekommen, mit \ndenen wir die besonderen Verfahrungsrechte gest\u00e4rkt \nhaben. \n\nEine Untersuchungshaft ist der gravierendste Eingriff in \ndie pers\u00f6nliche Freiheit, der einem Menschen passieren \nkann, wenn sich nachher herausstellt, dass er unschuldig \ngewesen ist. Zentraler Punkt eines Untersuchungshaft-\nvollzugsgesetzes ist immer die Unschuldsvermutung. \nMeine Vorredner haben es ausgef\u00fchrt. Wir haben sowohl \nim Ursprungsentwurf als auch in der weiteren Beratung \ndie Unschuldsvermutung noch einmal deutlich hervorge-\nhoben. Wir haben auch deutlich gemacht, dass der An-\nschein einer Vorverurteilung in der Untersuchungshaft \nnicht sein darf. Ich denke, das ist auch ein Ma\u00dfstab f\u00fcr \nandere Untersuchungshaftvollzugsgesetze. \n\nWir haben aus der Anh\u00f6rung heraus eine Formulierung \nmit \u00fcbernommen, die vom Deutschen Anwaltsverein \nerarbeitet wurde, wo wir auch noch einmal besonders die \nUnschuldsvermutung entsprechend mit hervorgehoben \nhaben. \n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen halten, die Untersuchungshaft \nist keine vorgezogene Strafhaft. Sie ist etwas anderes. Die \nUntersuchungshaft hat eine andere Aufgabe. Sie hat die \nAufgabe, das Strafverfahren zu sichern. Sie hat die Auf-\ngabe, die Angeklagten dem Strafverfahren zuzuf\u00fchren, \nund dient nicht der S\u00fchne eines begangenen Verbrechens. \nDeshalb war es besonders wichtig, dass wir in diesem \nEntwurf die Stellung der Verteidiger gest\u00e4rkt haben. Die \nBeschuldigten und sp\u00e4teren Angeklagten sehen sich in \neinem Strafverfahren einer personell und sachlich gut \nausgestatteten Strafverfolgungsbeh\u00f6rde gegen\u00fcber. Um \nein faires Verfahren, das auch den internationalen Stan-\ndards entspricht, zu gew\u00e4hrleisten, ist es notwendig, eine \nstarke Verteidigung zu haben. Wir haben deshalb an dem \nvom Justizministerium vorgelegten Entwurf noch deutli-\nche Verbesserungen vorgenommen, indem wir beispiels-\nweise Mitteilungspflichten der Justizvollzugsanstalt \neingef\u00fchrt haben, wenn Disziplinarma\u00dfnahmen gegen \nUntersuchungshaftgefangene durchgef\u00fchrt werden oder \nbeispielsweise eine Verlegung droht, dass unmittelbar der \nKontakt auch zum Strafverteidiger gegeben ist. \n\nEine weitere wichtige Neuerung, die dieses Gesetz bringt, \nist die Gleichstellung von Strafverteidigern, Rechtsanw\u00e4l-\nten und Notaren. Auch in der Untersuchungshaft kann es \nnotwendig sein, dass man sich mit einem Berufsgeheim-\nnistr\u00e4ger \u00fcber diese wichtigen Fragen unterh\u00e4lt; wichtige \nfamili\u00e4re Dinge oder Dinge, die das eigene Unternehmen \nbetreffen, k\u00f6nnen auch Untersuchungsh\u00e4ftlinge treffen. \nDeshalb muss es auch wichtig sein sicherzustellen, dass \ndas gesprochene Wort vertraulich behandelt wird. \n\nMeine Vorredner haben schon darauf hingewiesen, dass \ndas Taschengeld und die Angleichung der Arbeitsentgelte \nauch ein wichtiger Teil in der parlamentarischen Beratung \ngewesen sind. Ich denke, wir haben gut daran getan, die \nAngleichung vorzunehmen und einen eigenen Taschen-\ngeldanspruch mit vorzusehen. Dies unterstreicht noch \neinmal die Unschuldsvermutung und stellt somit die \nUntersuchungshaftgefangenen nicht schlechter als die \nStrafgefangenen. \n\nIch denke, wir haben einen modernen Entwurf hier in \nSachsen, der Vorbild f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder sein kann. \nIch bitte Sie, diesem Entwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, Sie haben das \nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! An dieser Stelle wollte auch \nich das Gesetzgebungsverfahren loben. Das hat Frau \nFriedel jetzt schon sehr ausf\u00fchrlich getan. Deshalb wird \nmeine Rede etwas k\u00fcrzer. Allerdings bin ich schon der \nMeinung, dass das Gesetzgebungsverfahren so eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte. Ich w\u00fcnsche mir, dass \nauch andere Verfahren in dieser Art und Weise sachlich \nmit Unterst\u00fctzung der entsprechenden Sachverst\u00e4ndigen \nablaufen sollten. Ich betrachte es aber als eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Wir sind hier, um Argumente auszutauschen \nund sachlich Gr\u00fcnde zu erw\u00e4gen. Es ist wichtig, dass wir \njetzt in Sachsen ein Gesetz f\u00fcr die Untersuchungshaft \nbekommen. Unser Sachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung im \nAusschuss hat den Umgang mit Untersuchungshaft als \neine Nagelprobe des Rechtsstaates beschrieben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum Nagelprobe des \nRechtsstaates? Vielleicht erst einmal: Was ist eine Nagel-\nprobe? Das ist laut dem Grimm\u2019schen W\u00f6rterbuch das \nUmst\u00fcrzen eines ausgetrunkenen Glases auf den Nagel \ndes linken Daumens zum Zeichen, dass nicht ein auf den \nNagel fallender Tropfen zur\u00fcckgeblieben ist. Sie k\u00f6nnen \ndas heute Abend ja einmal ausprobieren. Das hat \u00fcber-\nhaupt nichts mit blaugeschlagenen Fingern\u00e4geln zu tun, \nweil Sie den Nagel nicht getroffen haben, den Sie in die \nWand schlagen wollten. Ich denke, die Nagelprobe wird \ntats\u00e4chlich im Alltag in den JVA zeigen, ob unser Gesetz \nden Kriterien des Rechtsstaates entspricht. \n\n 2312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWir sind allerdings schon der Meinung, dass es recht gute \nVoraussetzungen daf\u00fcr gibt, dass genau diese Nagelprobe \nbestanden wird, weil das Verfahren so sachlich abgelaufen \nist. Das hat zum einen damit zu tun, dass das Gesetz auf \neinem Entwurf beruht, der von elf Bundesl\u00e4ndern ge-\nmeinsam beschlossen wurde. Zum anderen hat es nat\u00fcr-\nlich damit zu tun \u2013 das haben meine Vorredner an dieser \nStelle auch schon gesagt \u2013, dass der Gesetzentwurf nach \nder Anh\u00f6rung in der Ausschussberatung zahlreiche \n\u00c4nderungen erfahren hat. Da kann man die Einf\u00fchrung \ndes Taschengeldes und die Anhebung des Arbeitsentgeltes \nzum Beispiel hervorheben. \n\nNat\u00fcrlich kommt auch meine Rede nicht ohne Kritik aus. \nDie nun vorliegende Beschlussempfehlung zeichnet eine \nVerbesserung der Verteidigerrechte aus \u2013 das begr\u00fc\u00dfen \nwir als GR\u00dcNEN-Fraktion nat\u00fcrlich ganz entschieden. \nDaf\u00fcr steht auch Herr Martens, der aus diesem Metier \nkommt, mit seinem Namen. \n\nWir vermissen jedoch eine \u00c4nderung der zahlreichen \nErmessensvorschriften, die der Gesetzentwurf leider \nimmer noch bietet. Wenn also der Satz, der von Frau \nDombois schon zitiert worden ist und der ins Gesetz \neingef\u00fcgt wurde \u2013 \u201eDas Leben in der Untersuchungshaft \ndarf sich von einem Leben in Freiheit nur insoweit unter-\nscheiden, wie der Zweck der Untersuchungshaft und die \nErfordernisse eines geordneten Zusammenlebens in der \nAnstalt es unabdingbar erforderlich machen\u201c \u2013, wirklich \ndie Richtschnur ist, w\u00e4re an vielen Stellen mehr als \nErmessen notwendig gewesen. Wir h\u00e4tten also ganz klare \nPr\u00e4missen ins Gesetz schreiben sollen. \n\nSo geht das Gesetz leider immer noch davon aus, dass \ndem Untersuchungsh\u00e4ftling zum Beispiel Freizeit zu \ngew\u00e4hren ist, statt ein Recht zu formulieren, wie viele \nStunden ein Untersuchungsh\u00e4ftling in Gemeinschaft oder \nim Freien verbringen darf. An vielen Stellen \u2013 das ist der \nKritikpunkt \u2013 sind Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Nichtgew\u00e4hren \u00fcber-\nhaupt nicht ersichtlich. Es hat also den Anschein, als \nh\u00e4nge es vom guten Willen der Anstaltsleitung ab, ob \netwas gew\u00e4hrt wird. Das ist eben nicht im besten Sinne \nliberal, Herr Staatsminister. \n\nWir wollen einen unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Plenum \nvorstellen. Wir haben bewusst diesen \u00c4nderungsantrag \ngew\u00e4hlt. Einer ganzen Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die \nauch wir eingebracht haben, ist die Koalition mit eigenen \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen gefolgt. Wir haben diesen \u00c4nde-\nrungsantrag gew\u00e4hlt, um noch einmal die Rechte der \nKinder besonders deutlich zu machen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Vielen \nDank, Frau Herrmann. \u2013 Frau Herrmann beschlie\u00dft die \nerste Runde der allgemeinen Aussprache. Die NPD-\nFraktion hat auf einen Redebeitrag verzichtet. Ich frage \ndie Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsregierung das Wort \nergreifen? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Am 1. September 2006 traten die gesetzlichen \nBestimmungen zur Neuordnung der bundesstaatlichen \nOrdnung \u2013 allgemein als F\u00f6deralismusreform I bezeichnet \n\u2013 in Kraft. Dabei fiel den L\u00e4ndern unter anderem auch die \nGesetzgebungskompetenz f\u00fcr den Vollzug der Untersu-\nchungshaft zu. Von dieser Gesetzgebungskompetenz \nmachen wir nunmehr Gebrauch. Lassen Sie mich daher \nauf den Inhalt und vorab auch auf das Verfahren zum \nEntstehen dieses Gesetzes eingehen. \n\nIn der Tat hat der Rechtsstaat in Bezug auf die Untersu-\nchungshaft einige besondere Verpflichtungen. Er ist der \nUnschuldsvermutung verpflichtet, er ist dem Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz verpflichtet und er muss sowohl \nnach Grundgesetz wie auch nach der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und nach internationalen Normen Verteidigerrechte \nachten. Dies haben wir in diesem Gesetzentwurf getan, \nund ich denke, dieser Gesetzentwurf zeichnet sich auch \ndadurch aus, dass er in besonderer Weise und st\u00e4rker als \ndie Gesetze anderer Bundesl\u00e4nder diese Verpflichtungen \nernst nimmt und ihnen nachkommt. \n\nBisher wurden alle \u00fcber die blo\u00dfe Freiheitsentziehung \nhinausgehenden Beschr\u00e4nkungen, denen sich Untersu-\nchungsgefangene unterwerfen m\u00fcssen, auf die General-\nklausel, den \u00a7 119 Abs. 3 der Strafprozessordnung in ihrer \nalten Fassung, gest\u00fctzt. F\u00fcr die Ausgestaltung der Haft \ngab es lediglich eine bundeseinheitlich erlassene Verwal-\ntungsvorschrift, die Untersuchungshaftvollzugsordnung. \nDas wird sich jetzt \u00e4ndern. Auch im Hinblick auf den \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Bestimmtheitsgrundsatz und den \nGrundsatz des Vorbehalts des Gesetzes begr\u00fc\u00dfe ich das. \nUnser Gesetz stellt den Untersuchungshaftvollzug auf \neine umfassende gesetzliche Grundlage. \n\nWichtigste Neuerung ist die Neuverteilung der Zust\u00e4n-\ndigkeiten zwischen Gericht und Anstalt. Wegen der \ngr\u00f6\u00dferen Sachn\u00e4he wird f\u00fcr die allein vollzuglichen \nEntscheidungen zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich die Anstalt \nzust\u00e4ndig sein. Das hei\u00dft, der Streit dar\u00fcber, wer zust\u00e4n-\ndig ist, das Gericht oder die Anstalt, wird entfallen. \n\nDie Untersuchungsgefangenen werden nach wie vor nicht \nzur Arbeit verpflichtet sein. Ihnen soll jedoch vermehrt \nArbeit oder eine Besch\u00e4ftigung angeboten werden. Bei \nentsprechender Eignung sollen sie im Vollzug die Gele-\ngenheit erhalten, ihre Kenntnisse schulischer oder berufli-\ncher Art zu verbessern. Die Erfahrung hat gezeigt, meine \nDamen und Herren, dass sich eine hohe Besch\u00e4ftigungs-\nquote in den Anstalten nicht nur auf den Einzelnen, \nsondern auch auf das gesamte Anstaltsklima auswirkt. \n\nBesonderen Wert legen wir bei den jungen Untersu-\nchungsgefangenen auf einen zeitgem\u00e4\u00dfen, am Erzie-\nhungsgedanken ausgerichteten Vollzug der Untersu-\nchungshaft. Mit einem eigenen Abschnitt im Gesetz \ntragen wir auch den Besonderheiten und den alterstypi-\nschen Erfordernissen und Bed\u00fcrfnissen dieser jungen \nUntersuchungsgefangenen Rechnung. \n\n 2313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nLassen Sie mich einige der Verbesserungen vorstellen, die \nwir auf der Grundlage der bereits gef\u00fchrten Diskussionen \nvor der erneuten Einbringung des Gesetzentwurfs hier \nvorgenommen haben. \n\nDer Gesetzentwurf tr\u00e4gt, wie gesagt, der hervorgehobenen \nStellung der Rechtsanw\u00e4lte und Notare als Organe der \nRechtspflege st\u00e4rker Rechnung als fr\u00fcher. Die \u00dcberwa-\nchung von Mandantengespr\u00e4chen ist jetzt nicht nur bei \nStrafverteidigern verboten, sondern grunds\u00e4tzlich bei \nGespr\u00e4chen mit Rechtsanw\u00e4lten und Notaren, die den \nUntersuchungsgefangenen in einer Rechtssache betreuen. \nAuf diese Weise wird das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \nRechtsanwalt bzw. Notar und seinem Mandanten nachhal-\ntig gest\u00e4rkt. Dieses Prinzip ist im Gesetzgebungsverfah-\nren noch konsequenter auch auf andere Regelungen \nausgeweitet worden. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\nWeiterhin ist die strikte Anwendung des Trennungsgrund-\nsatzes von besonderer Bedeutung. Die alte Fassung lie\u00df \nhier noch Ausnahmen zu. Zuk\u00fcnftig werden Untersu-\nchungsgefangene nur noch mit ihrer ausdr\u00fccklichen \nZustimmung mit Gefangenen, die in anderen Haftarten \neinsitzen, insbesondere Strafgefangenen, gemeinsam \nuntergebracht. \n\nEin weiterer Hinweis noch auf die Aktualit\u00e4t des Geset-\nzes: Der fr\u00fchere Gesetzentwurf der letzten Staatsregie-\nrung erm\u00e4chtigte den Anstaltsleiter noch, generell anzu-\nordnen, dass Untersuchungsgefangene bei bestimmten \nAnl\u00e4ssen zu durchsuchen sind, und zwar entkleidet. Das \nBundesverfassungsgericht hat mit Beschluss vom 4. Fe-\nbruar 2009 entschieden, dass eine solche generelle An-\nordnung verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig ist. Auch dem \nhaben wir Rechnung getragen. Selbstverst\u00e4ndlich ist eine \nsolche Regelungsm\u00f6glichkeit im neuen Untersuchungs-\nhaftvollzugsgesetz entfallen. \n\nAlle heute zur Abstimmung vorgesehenen \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge haben sich an diesen Zielen orientiert. Ich bedanke \nmich auch noch einmal insgesamt beim Parlament f\u00fcr die \nsehr sachbezogene Diskussion im Ausschuss und in der \nAnh\u00f6rung, die es m\u00f6glich gemacht hat, den jetzt vorlie-\ngenden Gesetzentwurf so zur Abstimmung zu bringen. \n\nMeine Damen und Herren, das gilt auch f\u00fcr den Pro-\ngrammsatz, der zur Klarstellung eingef\u00fcgt worden ist \u2013 er \nist schon zitiert worden \u2013: \u201eDas Leben in der Untersu-\nchungshaft darf sich von einem Leben in Freiheit nur so \nweit unterscheiden, wie der Zweck der Untersuchungshaft \nund die Erfordernisse eines geordneten Zusammenlebens \nin der Anstalt dies unabdingbar erforderlich machen.\u201c \nDiese Klarstellung ist wichtig. \n\nWichtig sind auch die in den Beratungen vorgenommene \nAngleichung der H\u00f6he des Arbeitsentgelts f\u00fcr arbeitende \nUntersuchungsgefangene und die Einf\u00fchrung eines \nTaschengeldanspruchs f\u00fcr bed\u00fcrftige Untersuchungsge-\nfangene. Den Zustand, dass Untersuchungsgefangene, nur \nweil sie nicht zur Arbeit verpflichtet sind, f\u00fcr dieselbe \nArbeit ein geringeres Entgelt als Strafgefangene erhalten, \nkann man zu Recht als nicht zeitgem\u00e4\u00df kritisieren. \n\nWie jeder wei\u00df, ben\u00f6tigen auch die Untersuchungsh\u00e4ft-\nlinge mehr als nur Kleidung, Nahrung und eine Unter-\nkunft. Wir haben deshalb auch die M\u00f6glichkeit einge-\nr\u00e4umt, mittellosen Untersuchungsgefangenen ein kleines \nTaschengeld \u2013 etwa 30 Euro im Monat \u2013 zur Verf\u00fcgung \nzu stellen, damit sie eben nicht bereits zu Beginn der U-\nHaft in finanzielle Abh\u00e4ngigkeiten geraten, was einer \ngewissen Subkulturbildung innerhalb der Haftanstalten \nentgegenwirkt. \n\nMeine Damen und Herren, noch ein Wort zu den anderen \nArtikeln des sogenannten Mantelgesetzes. Mit Artikel 2, \ndem Justizvollzugssicherheitsgesetz, erh\u00f6hen wir die \nSicherheitsstandards in den Anstalten. Wir f\u00fchren insbe-\nsondere die Rechtsgrundlage ein, um in Zukunft den \nEinsatz sogenannter Mobilfunkblocker m\u00f6glich zu ma-\nchen. Diese befinden sich gegenw\u00e4rtig in Baden-\nW\u00fcrttemberg, Berlin und Sachsen-Anhalt im Einsatz. Wir \nwollen hier abwarten, wie sich diese Einrichtungen \nbew\u00e4hren, denn in der Tat stellt unkontrollierter Mobil-\nfunkverkehr in den Anstalten ein ganz erhebliches Sicher-\nheitsrisiko im Justizvollzug dar. Mit solchen Gespr\u00e4chs-\nm\u00f6glichkeiten mit Handys werden aus den Anstalten \nheraus Straftaten geplant oder es wird auf Zeugen einge-\nwirkt und damit zum Beispiel auch der Verlauf von \nStrafverfahren beeinflusst. Mit unserem Gesetz schaffen \nwir die M\u00f6glichkeit, dies technisch zu unterbinden. \n\nEin weiterer Punkt, den ich ansprechen will, ist das \nVerbot des Empfangs von Paketen mit Nahrungs- oder \nGenussmitteln oder K\u00f6rperpflegemitteln. Solche Pakete \nhaben sich leider in der Vergangenheit oft als Versteck f\u00fcr \nverbotene Gegenst\u00e4nde, f\u00fcr Handyteile, aber auch f\u00fcr \nDrogen oder Bargeld herausgestellt. Mit dem Einschmug-\ngeln solcher Gegenst\u00e4nde \u2013 das ist zweifelsfrei \u2013 wird \nkriminelles Verhalten in den Anstalten beg\u00fcnstigt und das \nEntstehen einer Subkultur gef\u00f6rdert. Auch mit hohem \npersonellem Aufwand war dieses Einfallstor nicht ausrei-\nchend zu verschlie\u00dfen. Gleichzeitig ist die Bedeutung \nsolcher Pakete seit Erlass des Strafvollzuggesetzes insge-\nsamt jedoch deutlich zur\u00fcckgegangen. Gefangene k\u00f6nnen \nbeim Anstaltskaufmann einkaufen oder mit Genehmigung \nder Anstalt Waren \u00fcber Versandhandel beziehen. \n\nZum Schluss noch eine Anmerkung im Hinblick auf die \nAbschaffung von Schusswaffen. Das ist das erste Gesetz \nin diesem Mantelgesetz, mit dem im Strafvollzug in \nDeutschland Schusswaffen grunds\u00e4tzlich abgeschafft \nwerden. Zuk\u00fcnftig werden die Anstalten nur noch f\u00fcr \nTransportbedienstete selbst Schusswaffen vorhalten. \nAnsonsten wird die Sicherheit in den Anstalten aus-\nschlie\u00dflich durch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen geleistet. \nSicherheitsbedenken haben wir dabei nicht. \n\nDies entspricht auch einer Forderung des Bundes der \nStrafvollzugbediensteten, denn Schusswaffengebrauch ist \npraktisch in den letzten 20 Jahren in Sachsen in den \nJustizvollzugsanstalten nicht vorgekommen. Wir werden \ndurch diese Ma\u00dfnahme also nicht nur die Kosten f\u00fcr das \nVorhalten von Waffen, Munition und Schie\u00dftraining \neinsparen, sondern auch das Selbstverst\u00e4ndnis der Voll-\n\n 2314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nzugsbediensteten ver\u00e4ndern \u2013 ein weiterer Schritt weg \nvom Sicherheitsbeamten, der Gefangene verwahrt, hin \nzum Mitglied eines Teams, das am Behandlungsvollzug \narbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem Gesetz \u00fcber den \nVollzug der Untersuchungshaft im Freistaat Sachsen und \nzur \u00c4nderung weiterer Gesetze schaffen wir jetzt eine \ngute und umfassende Grundlage f\u00fcr einen zeitgem\u00e4\u00dfen \nUntersuchungshaftvollzug. Ich bitte daher um m\u00f6glichst \nbreite Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. Die \nim Parlament eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die auch \nim Ausschuss \u00fcbernommen worden sind, finden meine \nausdr\u00fcckliche Zustimmung. Ich denke, wir haben hier \neine vern\u00fcnftige Grundlage f\u00fcr ein sehr modernes Unter-\nsuchungshaftvollzugsgesetz geschaffen, das wir so, wie es \nvorliegt, verabschieden sollten. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u2013 \nlassen Sie mich das sagen \u2013 machen die Situation nicht \nbesser. Sie f\u00fchren \u2013 auch das wurde bereits in den Aus-\nschussverhandlungen erl\u00e4utert \u2013 im Gro\u00dfen und Ganzen \nzu wesentlich mehr Vollzugsaufwand, zu Formalismus, \naber nicht zu mehr Sicherheit f\u00fcr die Untersuchungsh\u00e4ft-\nlinge oder zu mehr Rechten. Deshalb bitte ich darum, \ndiesen Gesetzentwurf unver\u00e4ndert zu verabschieden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich frage, ob noch ein Abgeordneter \nin einer zweiten Runde das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Wir kommen damit zur Abstimmung. \nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber den Vollzug der Untersu-\nchungshaft im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung \nweiterer Gesetze, Drucksache 5/2590, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses, Drucksache 5/4216. Es liegen fol-\ngende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres \nEinganges abstimmen: \n\nErster \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/4385, \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau \nHerrmann, ich habe vernommen, dass Sie den vorhin \nschon eingebracht haben. Sie k\u00f6nnen noch einmal spre-\nchen, wenn Sie m\u00f6chten. \u2013 Sie wollen von dem Recht \nGebrauch machen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, ich hatte den Antrag noch nicht \neingebracht. Mit unserem \u00c4nderungsantrag wollen wir \nauf ein Problem hinweisen, das nicht nur in der Untersu-\nchungshaft, sondern im gesamten Strafvollzug bisher \nnicht zufriedenstellend gel\u00f6st worden ist. Besuchsrechte \nvon Gefangenen werden immer nur vom Standpunkt der \nGefangenen aus gedacht. Wenn Gefangene Kinder haben, \nso sind jedoch \u2013 das ist unsere Auffassung \u2013 auch deren \nRechte zu beachten, ihre Rechte, ihre Eltern \u2013 Vater und \nMutter \u2013 zu sehen. Wir haben als entscheidendes Kriteri-\num daf\u00fcr das Kindeswohl eingef\u00fchrt und pl\u00e4dieren \n\ndeshalb f\u00fcr eine Ausweitung der Besuchszeiten f\u00fcr Kinder \nvon Angeh\u00f6rigen, sofern es dem Kindeswohl dient. Ich \ndenke, im Untersuchungshaftgesetz mit einer solchen \n\u00c4nderung anzufangen ist ganz richtig, weil \u2013 wir haben es \njetzt immer wieder geh\u00f6rt \u2013 bei Untersuchungsgefange-\nnen die Unschuldsvermutung gilt. \n\nZudem schl\u00e4gt unser \u00c4nderungsantrag vor, dass junge \nUntersuchungsgefangene mindestens vier Stunden Besuch \nempfangen d\u00fcrfen. Ich glaube, dass das keine Regelungen \nsind, die zu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand f\u00fchren. \nEs ist auch immer abzuw\u00e4gen, was daraus an Vorteilen f\u00fcr \ndas gesunde Aufwachsen von Kindern entstehen kann, \nund bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen: M\u00f6chte eine Fraktion noch zu dem \n\u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Frau Dombois, \nbitte. \n\nAndrea Dombois, CDU: Frau Kollegin Herrmann, ich \nkann das Anliegen, das Sie ansprechen, gut nachvollzie-\nhen. Ich bin dennoch der Meinung, dass das im \u00a7 33 von \nArtikel 1 bis 3 so geregelt ist, dass der Anstaltsleiter \njederzeit eine Genehmigung geben kann. Nach vielen \nJahren als Beiratsmitglied kann ich best\u00e4tigen, dass dies \ngemacht wird. Wir sollten auch versuchen, das als Bei-\nratsmitglieder \u00fcber die Anstaltsbeir\u00e4te abzufragen, uns \nauch einmal vorlegen zu lassen und daf\u00fcr zu werben, dass \ndie Kinder ein vorrangiges Besuchsrecht bekommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine weitere Wortmeldung f\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE; Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Der \nAntrag stimmt hier weitestgehend mit unserem Antrag zu \nZiffer 10 \u00a7 33 \u00fcberein. Wir sind auch der Auffassung \u2013 \ndie Sachverst\u00e4ndigen haben darauf aufmerksam gemacht \n\u2013, dass hier die Begriffe \u201emindestens\u201c und \u201eMindestrege-\nlung\u201c auch aufgenommen werden sollen. Die Problematik \nist die \u2013 die werden die Anstaltsr\u00e4te auch nicht \u00e4ndern \u2013: \nMit den vorgesehenen Personalreduzierungen und dem \nNichtauff\u00fcllen von entsprechenden Wegg\u00e4ngen wird die \nFrage der Verf\u00fcgbarkeit von Vollzugspersonal eben f\u00fcr \ndie Besuchsdurchf\u00fchrung immer enger werden. Den Weg, \ndas auf Appellcharakter zu stellen und nicht klipp und \nklar im Gesetz zu sagen, mindestens so viel an Besuch \nmuss m\u00f6glich sein, halten wir schon f\u00fcr etwas fragw\u00fcr-\ndig. Wir sind der Auffassung, dass der Antrag der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN v\u00f6llig berechtigt ist, mit \nuns \u00fcbereinstimmt und wir diesen deshalb unterst\u00fctzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die anderen Fraktionen, die sich noch nicht zu Wort \ngemeldet haben: M\u00f6chten Sie zu dem \u00c4nderungsantrag \nsprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber den \nAntrag mit der Drucksache 5/4385 \u00c4nderungsantrag der \n\n 2315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben will, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen \nStimmenthaltungen, zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nEs liegt ein zweiter \u00c4nderungsantrag vor mit der Druck-\nsache 5/4446, \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \nHerr Bartl, m\u00f6chten Sie nochmals den \u00c4nderungsantrag \neinbringen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Kollegen! Die \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge sind \u00fcberschaubar, sie sind auch \u2013 wie wir meinen \n\u2013 durchaus schl\u00fcssig und substanziell begr\u00fcndet. Ich will \nauf ganz wenige eingehen, zun\u00e4chst auf den ersten, der \nden \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 betrifft. Wir haben jetzt in \u00a7 4 \nAbs. 1 Satz 2 die Formulierung, dass, soweit das Gesetz \nkeine besondere Regelung enth\u00e4lt, den Untersuchungsge-\nfangenen nur Beschr\u00e4nkungen auferlegt werden d\u00fcrfen, \ndie zur Aufrechterhaltung der Sicherheit oder zur Abwehr \neiner schwerwiegenden St\u00f6rung der Ordnung in der \nAnstalt unerl\u00e4sslich sind. \n\nDas stellt ja nicht nur auf Sicherheitsgef\u00e4hrdungen ab, \nsondern auch auf Ordnungserw\u00e4gungen. Wir k\u00f6nnen nicht \nzum einen sagen, der Untersuchungsgefangene gilt bis zur \nRechtskraft der Entscheidung der Verurteilung als un-\nschuldig, und zum anderen kann er aus Ordnungsvor-\nschriften weitestgehend auch einem Regime unterworfen \nwerden, also inneren Regelungen. Hier sind wir schon der \nAuffassung, dass zumindest der Zusatz, den wir jetzt im \n\u00a7 4 Abs. 1 vorschlagen, hinzugef\u00fcgt werden muss. Das \nentspricht auch dem Hinweis der meisten Sachverst\u00e4ndi-\ngen. Sie m\u00fcssen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zum \nZweck der Anordnung stehen und d\u00fcrfen den Untersu-\nchungsgefangenen nicht mehr und nicht l\u00e4nger als not-\nwendig beeintr\u00e4chtigen. \n\nDiese Einschr\u00e4nkung, diese Klarstellung, das hier im \nRahmen der Ordnungsvorschrift \u2013 ich w\u00fcrde, wenn es um \nSicherheitsregelungen geht, noch mitgehen wollen \u2013 das \nrein auf Ordnungsma\u00dfnahmen abzustellen und zu sagen, \ner kann dann wie ein Strafvollzugsgefangener auch \nentsprechenden Regularien unterworfen werden, die der \nAnstaltsleiter festlegt, ohne Richtervorbehalt, ohne \nRichterkontrolle \u2013 das halten wir f\u00fcr bedenklich und \nmeinen, dass das entsprechend erg\u00e4nzt werden muss. \n\nIch will auf einen weiteren Punkt eingehen. Dabei ist \nsicherlich die Regelung, die B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN schon zu den Besuchsregelungen brachte, auch sehr \nwichtig, vor allem f\u00fcr Elternteile und f\u00fcr Kinder. Ich will \nnoch einmal auf den \u00a7 41 Abs. 1 eingehen bzw. auf den \nvon Herrn Staatsminister auch in Bezug genommenen \u00a7 4 \nin diesem Sicherungsgesetz. Da geht es um die Frage \nPaketempfang. Dar\u00fcber haben die Medien in den letzten \nbeiden Tagen ebenfalls debattiert. Wir haben jetzt in \u00a7 33 \ndes Bundesstrafvollzugsgesetzes die M\u00f6glichkeit, dass \nGefangene dreimal im Jahr ein Paket empfangen k\u00f6nnen: \n\nWeihnachten, Geburtstag und noch an einem weiteren \nTag. \n\nDer Paketempfang ist f\u00fcr Gefangene \u2013 das wei\u00df jeder \nStrafverteidiger \u2013 eine besondere Bezugskonstellation zur \nFamilie. In diesen Paketen sind in der Regel Zuwendun-\ngen in Form von Nahrungsmitteln. Ich sage es jetzt \neinmal so profan: der von der Gro\u00dfmutter zu Weihnachten \ngebackene Stollen oder der Zuckerkuchen oder \u00c4hnliches \nmehr, also ganz individuelle, auf den Gefangenen, auf die \nFamilienrelation und damit auch auf die Resozialisierung \nzugeschnittene Gegenst\u00e4nde. \n\nJetzt schaffen wir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Untersuchungsge-\nfangene und f\u00fcr Strafvollzugsgefangene mit dem Artikel 2 \ngewisserma\u00dfen generell ab und sagen: Es darf nur noch \nGeld \u00fcberwiesen werden. Von dem Geld kann der Gefan-\ngene gewisserma\u00dfen einkaufen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte jede Bestimmung, \nHerr Pr\u00e4sident, einzeln begr\u00fcnden d\u00fcrfen. Das sind \ninsgesamt 18. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Nein. \nDas l\u00e4sst die Gesch\u00e4ftsordnung nicht zu. Ich gebe Ihnen \nnoch 10 Sekunden, damit Sie noch einen Satz sagen \nk\u00f6nnen \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir meinen, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \u2013 und \ndann Ihre Rede beenden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 dass das letzten Endes dazu \nf\u00fchrt, dass vor allem Gefangene, die in nicht seltenen \nF\u00e4llen aus nicht unbedingt wohlhabenden Familienver-\nh\u00e4ltnissen kommen, in Zukunft keine M\u00f6glichkeit mehr \nhaben, diese sozialen Kontakte zu unterhalten. Die We-\nnigsten oder Wenige werden dann Geld zur Verf\u00fcgung \nstellen k\u00f6nnen. Wir kommen im Ma\u00dfstab zur Resoziali-\nsierung zu einer deutlichen Verschlechterung. Wir halten \ndiese Regelung f\u00fcr nicht gut. \n\nUnser Entwurf, den wir vorlegen mit \u00a7 41 Abs. 1 ist \ndefinitiv der, den Brandenburg w\u00e4hlt. Der Weg \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nBartl, Ihre Redezeit ist mehr als \u00fcberschritten. Ich bitte \nSie, noch einen Satz zu sagen, aber dann ist wirklich \nSchluss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir bitten, diesem Antrag \nentsprechend zuzustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Sie haben jetzt die \nM\u00f6glichkeit, zu diesem \u00c4nderungsantrag noch zu spre-\nchen. Ich kann f\u00fcr die FDP-Fraktion den Abg. Biesok \nerkennen. \n\n 2316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Bartl, zu den \nbeiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die Sie detaillierter begr\u00fcndet \nhaben, m\u00f6chte ich kurz Stellung nehmen. \n\nIch denke, den ersten \u00c4nderungsantrag brauchen wir hier \nnicht zu beschlie\u00dfen. Dadurch, dass wir klargestellt \nhaben, dass sich die Untersuchungshaft nur insofern von \neinem Leben in Freiheit unterscheiden darf, wie es zwin-\ngend erforderlich ist, um die Untersuchungshaft durchzu-\nf\u00fchren, ist das abgedeckt. Entsprechend m\u00fcssen sich \nDisziplinarma\u00dfnahmen auch daran orientieren. \n\nWas Sie zu den Paketen gesagt haben, dabei ist sicher \nrichtig, dass dadurch soziale Kontakte hergestellt werden. \nAber man muss auch einmal sagen: Der Gesetzentwurf \nsieht kein generelles Verbot von Paketen vor, sondern nur \nmit bestimmten Inhalten. Ich denke, es ist auch im Sinne \nder Anstalt und der Sicherheit in der Anstalt notwendig, \ndass man bestimmte Sachen dort ausschlie\u00dft, weil es f\u00fcr \ndie Anstalt schwierig ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Sachen, die \nin die Anstalt hineinkommen, den Anstaltszweck gef\u00e4hr-\nden. Deshalb werden wir diesen \u00c4nderungsantrag auch \nablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. \n\nIch rufe auf die Drucksache 5/4446, \u00c4nderungsantrag der \nFraktion DIE LINKE. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen, \nzahlreichen Daf\u00fcrstimmen ist der \u00c4nderungsantrag der \nFraktion DIE LINKE mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der weiteren \nAbstimmung fort. Ich rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \n\u00dcberschrift des Gesetzentwurfes seine Zustimmung geben \nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \nDie Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \n\u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen und einigen \nGegenstimmen ist mehrheitlich der \u00dcberschrift zuge-\nstimmt worden. \n\nIch rufe auf die Inhalts\u00fcbersicht. Wer m\u00f6chte der Inhalts-\n\u00fcbersicht die Zustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist \nmehrheitlich der Inhalts\u00fcbersicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 1. Wer dem Artikel 1 seine \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Danke. Bei keinen Gegenstimmen und zahlrei-\nchen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich dem Artikel 1 \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 2. Wer m\u00f6chte dem Artikel 2 \nseine Zustimmung geben? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Gegen-\nstimmen und einigen Stimmenthaltungen ist mehrheitlich \ndem Artikel 2 zugestimmt worden. \n\nIch rufe den Artikel 3 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \ngeben? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und keinen Gegenstimmen ist mehrheitlich dem \nArtikel 3 zugestimmt worden. \n\nArtikel 4. Wer m\u00f6chte dem Artikel 4 seine Zustimmung \ngeben? \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist mehrheitlich dem Artikel 4 \nzugestimmt worden. \n\nArtikel 5. Wer m\u00f6chte dem Artikel 5 seine Zustimmung \ngeben? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist dem Artikel 5 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 6 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte dem \nArtikel 6 seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. \nBei einigen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstim-\nmen ist mehrheitlich dem Artikel 6 zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\nstimmung. Wer dem Gesetz \u00fcber den Vollzug der Unter-\nsuchungshaft im Freistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung \nweiterer Gesetze, Drucksache 5/2590, seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei einigen Stimmenthaltungen ist \nmehrheitlich dem Gesetzentwurf zugestimmt worden. \nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und der \nTagesordnungspunkt 4 abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDie Interessen des Freistaates Sachsen und der Nachbarstaaten  \nbei der Aufstellung des EU-Haushalts 2014 \u2013 2020 wahren \n\nDrucksache 5/3869, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, FDP, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile den Fraktionen CDU und FDP als Einreicherinnen \n\n 2317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ndas Wort. Herr Schiemann, Sie sind als Redner f\u00fcr die \nCDU-Fraktion gemeldet. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der friedli-\nchen Revolution wurde vor 20 Jahren die T\u00fcr, das gro\u00dfe \nTor nach Europa ge\u00f6ffnet. Damit hat dieses neue Europa \nvon Lissabon bis Tallinn neue, nie geahnte Chancen \nerhalten. \n\nDer Freistaat Sachsen in der Mitte Europas hat diese \nbisher sehr gut nutzen k\u00f6nnen. Wir sind den europ\u00e4ischen \nStaaten, die uns dabei unterst\u00fctzt haben, sehr dankbar. \nOhne die Unterst\u00fctzung von Europa w\u00e4re der wirtschaft-\nliche Aufholprozess der zur\u00fcckliegenden Jahre niemals \nm\u00f6glich gewesen. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nDurch deutsche Steuergelder!) \n\nDenken Sie daran: Wir sind derzeit im Freistaat Sachsen \nbei einer Steuerdeckungsquote von 55 %. Deshalb ist der \nFreistaat Sachsen gefordert, in Vorbereitung der F\u00f6rderpe-\nriode 2014 bis 2020 die k\u00fcnftigen Vorschl\u00e4ge und Interes-\nsen in den europ\u00e4ischen Haushalt mit einzubringen. Dabei \nmuss die Staatsregierung Argumente und Begr\u00fcndungen \nbeisteuern, die geeignet sind, diesen guten wirtschaftli-\nchen Aufholprozess weiterzuf\u00fchren. Der pl\u00f6tzliche \nWegfall oder eine starke Reduzierung der F\u00f6rderung \nw\u00fcrden zu einem wirtschaftlichen Schock oder gar zum \nStillstand f\u00fchren. Der Aufholprozess k\u00f6nnte dann nicht \nmehr in diesen Riesenschritten ausgef\u00fchrt werden. Des-\nhalb lohnt es, sich weiter an der H\u00f6chstf\u00f6rderung zu \norientieren. \n\nDabei kommt die Europ\u00e4ische Union uns auch Schritte \nentgegen. Sie will mit der Koh\u00e4sionspolitik durch die \nVerringerung regionaler Unterschiede eine harmonische \nEntwicklung der Union und ihrer Regionen f\u00f6rdern. Dies \ntrifft in besonderem Ma\u00dfe auf Grenzregionen zu. Deshalb \nsind die Strukturfonds wichtige Impulsgeber zur Schaf-\nfung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Besch\u00e4ftigten und der \nUnternehmen, besonders von kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen, sowie des Handwerks. \n\nSie sind Impulsgeber zur St\u00e4rkung von Innovation, \nForschung und Entwicklung sowie der Wissenschaft. Mit \nder Unterst\u00fctzung beim Ausbau der Infrastruktur werden \ndie Grundlagen f\u00fcr nachhaltiges Wachstum geschaffen. \nDiese Ma\u00dfnahmen beschreiben einen unverzichtbaren \nBeitrag der Gegenwart. Nach den Worten des Minister-\npr\u00e4sidenten Stanislav Tillich lohnt es sich, daf\u00fcr auch \nzuk\u00fcnftig h\u00f6chstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung bei der Europ\u00e4i-\nschen Union zu erwirken. \n\nWir werden uns k\u00fcnftig noch st\u00e4rker an einer themati-\nschen Priorit\u00e4tensetzung orientieren m\u00fcssen. Es soll \nk\u00fcnftig ergebnisorientierter gef\u00f6rdert, mehr an Bedingun-\ngen gekn\u00fcpft und st\u00e4rker durch Anreize untersetzt wer-\nden. Wichtig bleibt: Wir brauchen f\u00fcr alle Regionen des \nFreistaates auch nach 2014 die Unterst\u00fctzung der EU, \nauch wenn sich die Situation in Leipzig und Dresden \nanders darstellt als im Erzgebirge, Vogtland und der \n\nOberlausitz. Schlie\u00dflich haben wir jetzt erst 60 % des \nAufholprozesses zur\u00fcckgelegt. Wir brauchen deshalb \neinen neuen Schwung in der Europapolitik auch im \nFreistaat Sachsen, damit wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des \nFreistaates weiter verbessern. Europ\u00e4ische Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit beginnt mit starken Regionen. Deshalb muss \nEuropa ein Europa der Regionen bleiben. Die St\u00e4rke \nEuropas sind starke Regionen. Starke Regionen geben den \nurbanen Zentren Raum zur Entwicklung, stabilisieren \naber gleichsam den l\u00e4ndlichen Raum. Dies muss auch in \nder k\u00fcnftigen F\u00f6rderperiode Ma\u00dfstab f\u00fcr die Entschei-\ndung sein, umso mehr, damit die Wanderungen in die \nBallungszentren nicht noch weiter bef\u00f6rdert werden. \nStarke Regionen m\u00fcssen gleichsam eine gute grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit nutzen. \n\nDer Freistaat Sachsen liegt in der Mitte Europas. \n566 Kilometer Au\u00dfengrenze verbinden uns mit unseren \nNachbarl\u00e4ndern, der Republik Polen und der Tschechi-\nschen Republik. Wir m\u00fcssen die gute Nachbarschaft \nweiter pflegen und die grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\narbeit noch st\u00e4rker als bisher ausbauen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \nauch unsere Sachsen mitnehmen. Dieser Ausbau muss \nnoch st\u00e4rker bei den Bewohnern der Grenzregionen \nankommen. \n\nIn dieser Woche wurde mit viel politischer Begleitung das \nKonzept f\u00fcr den Donauraum verabschiedet, ein Integrati-\nonskonzept der Donau-Anrainerstaaten und ihrer Nach-\nbarn. Dieses Vorbild sollte uns Mut machen, die grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit B\u00f6hmen und Schle-\nsien noch st\u00e4rker ins Gespr\u00e4ch zu bringen. Allemal \nst\u00e4rken m\u00fcssen wir diese Zusammenarbeit, damit Europa \nan den Nahtstellen stabil bleibt. Wir brauchen noch \nErleichterungen in der Umsetzung besonders dieser \ngrenz\u00fcberschreitenden Projekte. Ich glaube, ein Pilotpro-\njekt B\u00f6hmen-Sachsen-Schlesien k\u00f6nnte auch ein Zu-\nkunftsprojekt vergleichbar mit diesem riesengro\u00dfen \nDonauraumprojekt sein. Vielleicht w\u00e4ren wir dann das \nkleine Br\u00fcderchen dazu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte die \nStaatsregierung, in ihren Verhandlungen mit der Bundes-\nregierung auf den n\u00f6tigen Entwicklungsbedarf im Frei-\nstaat Sachsen nachdr\u00fccklich hinzuweisen. Ich bitte darum, \ndass auch darauf hingewiesen wird, dass wir die grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit verbessern und viel-\nleicht verst\u00e4rken m\u00fcssen, und w\u00fcrde mich freuen, wenn \nes uns in Europa gel\u00e4nge, zu einer konstanten F\u00f6rderung \nauch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode zu kommen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Herbst an \nder Reihe. Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die EU-F\u00f6rderung ist f\u00fcr \nSachsen nicht nur wichtig, sie ist existenziell. Wenn wir \n\n 2318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nuns die Zahlen anschauen, sind seit 1991 \u00fcber 11 Milliar-\nden Euro nach Sachsen geflossen. In der laufenden \nF\u00f6rderperiode werden wir 4 Milliarden Euro bekommen. \n\n(Andreas Storr, NPD: Aus deutschem Steuergeld! \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas ist ein ganz erheblicher Beitrag zu dem Strukturwan-\ndel, den wir in Sachsen bew\u00e4ltigen. Es ist ein erheblicher \nBeitrag zu Wachstum und Wohlstand, der Sachsen voran-\nbringt und daf\u00fcr sorgt, dass Einkommen in Sachsen \nerzielt werden, dass wir Infrastruktur ausbauen k\u00f6nnen \nund dass am Ende die Wirtschaft davon profitiert. \n\nDeshalb ist es ganz klar s\u00e4chsisches Interesse, dass es \nkein abruptes F\u00f6rderende gibt, sondern wir nach M\u00f6g-\nlichkeit eine Anschlussregelung ab 2014 bekommen. Klar \nist auch, dass es nicht reicht, nur nach mehr Geld zu \nrufen. Denn auf EU-Ebene ist eine Politik mit K\u00f6pfchen \nund nicht mit Bauch gefragt. Ich habe das Gef\u00fchl, dass \ndie Staatsregierung genau diese Politik mit K\u00f6pfchen \ngestaltet, denn die Gemengelage ist schwierig. Jedes \nLand, jede Region und zum Teil die Regionen innerhalb \neines Landes haben sehr unterschiedliche Interessen. Wir \nwissen beispielsweise zum heutigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt \nnoch nicht, wie viel europ\u00e4isches Geld insgesamt in der \nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode im Haushalt sein wird. Wir \nwissen nicht, wie und nach welchen Zwecken diese Mittel \naufgeteilt werden. Wir wissen auch nicht, wie sich die \nAufteilung nach Regionen gestalten wird. \n\nFakt ist aber eines: Nach den geltenden Regeln d\u00fcrfte \nSachsen komplett aus der H\u00f6chstf\u00f6rderung f\u00fcr Ziel-1-\nRegionen herausfallen. Genau deshalb k\u00e4mpfen wir f\u00fcr \neine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode, \naber klar auch mit dem Ziel, dass wir am Ende auf eige-\nnen Beinen stehen werden. Denn dass wir in der Wirt-\nschaftskraft im Vergleich zu vielen anderen europ\u00e4ischen \nRegionen wachsen, ist eigentlich ein Vorteil und zeigt, \ndass wir in Sachsen die europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel sinn-\nvoll eingesetzt haben sowie dass sie f\u00fcr Wirtschafts-\nwachstum und f\u00fcr den Strukturaufbau hier in Sachsen \nsorgen. Diese erfolgreiche Entwicklung, meine Damen \nund Herren, ist auch ein Grund, als Sachse stolz zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP und teilweise bei der CDU) \n\nWir befinden uns in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode in einer \n\u00dcbergangsphase. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir noch \nInteresse, Mittel f\u00fcr die Konvergenz, f\u00fcr die Angleichung \nder Lebensverh\u00e4ltnisse zu bekommen. Ich hoffe aber, dass \nwir in der \u00fcbern\u00e4chsten F\u00f6rderperiode eigentlich ganz \nandere Interessen haben. Es sollte dann nicht mehr darum \ngehen, dass wir den Anschluss an erfolgreiche europ\u00e4i-\nsche Regionen suchen, sondern dann sollten wir ihn \nerreicht haben. Deshalb m\u00fcssen wir auch l\u00e4ngerfristig \ndenken: in Richtung Innovationsf\u00f6rderung und in Rich-\ntung transeurop\u00e4ische Korridore. Zudem m\u00fcssen wir \ndaran denken, wie wir unsere Wirtschaft in Sachsen \nst\u00e4rken k\u00f6nnen. Ich denke beispielsweise an das Thema \nBeihilferecht bei Schl\u00fcsseltechnologien, bei dem wir \nl\u00e4ngst nicht mehr im innereurop\u00e4ischen Wettbewerb \n\nstehen, sondern mit Unternehmen und L\u00e4ndern auf \nanderen Kontinenten konkurrieren. \n\nDie Gelder f\u00fcr Europa sind in vielen Nationalstaaten auch \numstritten. Wer sich angeschaut hat, welche Verlautba-\nrungen es auch aus der deutschen Bundesregierung gibt, \nder wird sicher sehen, dass es in Deutschland daf\u00fcr keine \nMehrheit geben wird, die Beitr\u00e4ge Deutschlands insge-\nsamt an die Europ\u00e4ische Union stark aufzustocken. Wir \nhalten nichts davon, eine EU-Steuer einzuf\u00fchren oder die \nNettobelastung Deutschlands weiter zu erh\u00f6hen. Auch das \ngeh\u00f6rt ein St\u00fcck weit zur Wahrheit und ist Teil der \nschwierigen Gratwanderung, die wir mit der neuen \nF\u00f6rderstrategie begehen m\u00fcssen. Ich bin aber \u00fcberzeugt, \ndass unser Europaminister und die Staatsregierung auf \neinem guten Weg sind und sie sehr wohl sehen, an wel-\ncher Stelle man f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen k\u00e4mpfen muss, \ndass sie einen richtigen Ansatz haben, sich fr\u00fchzeitig \nGeh\u00f6r zu verschaffen. Der EU-Regionalkommissar war \nk\u00fcrzlich hier. Ich glaube, dass dieses Wirken dazu f\u00fchren \nwird, dass wir in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode das best-\nm\u00f6gliche Ergebnis f\u00fcr Sachsen herausholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die Links-\nfraktion spricht als n\u00e4chste Rednerin Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, DIE LINKE: Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nnete! Der vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen \nbittet die Staatsregierung um einen Bericht, mit welchen \nVorstellungen sie denn im Grunde genommen in die \nVerhandlungen mit der Bundesregierung und dem Bun-\ndesrat gehen wird, die die neue F\u00f6rderperiode zwischen \n2014 und 2020 gestalten sollen. Aber ich w\u00fcnschte mir \nschon, dass die Meinungsbildung, mit welchen Optionen \ndie Regierung verhandelt und im Bundesrat diskutiert, \ndetaillierter und konkreter besprochen wird, Herr  \nSchiemann. \n\n\u00dcber allgemeine abstrakte Bekenntnisse, dass Sachsen \nselbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin auf F\u00f6rdermittel aus \nBr\u00fcssel angewiesen ist und sein wird, gibt es \u00fcberhaupt \nkeinen Dissens. Selbstverst\u00e4ndlich ist das so. Aber die \nEurop\u00e4ische Union befindet sich in der Tat in einer sehr \nschlechten Verfassung. Deshalb denke ich, dass man nicht \nnur mit K\u00f6pfchen, sondern auch mit viel Empathie f\u00fcr die \neurop\u00e4ische Integration eintreten sollte. Das betrifft \nselbstverst\u00e4ndlich auch die weitere Konvergenz der \nunterschiedlichen Regionen in Europa und selbstverst\u00e4nd-\nlich auch im solidarischen Sinne Sachsen. \n\nMich wundert an Ihrem Antrag aber sehr, dass Sie jetzt \nauch noch die Interessen Polens und Tschechiens vertre-\nten wollen. Ich denke, die politischen Vertreter von Polen \nund Tschechien werden ihre Interessen in gewohnter \nWeise selbst wahrnehmen. \n\n 2319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nHeute m\u00fcsste die Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt werden, wie \ndie k\u00fcnftigen Kriterien der Vergabe von F\u00f6rdermitteln \naussehen sollen. Es w\u00e4re dar\u00fcber zu sprechen, in welcher \nprozentualen H\u00f6he jedes einzelne Land Finanzmittel in \nden EU-Haushalt einzahlt, denn auch das ist umstritten. \nVon daher ist es \u00fcberhaupt nicht klar, nach welchen \nKriterien der k\u00fcnftige EU-Haushalt zusammengesetzt und \ngestaltet sein wird und welche absolute Menge an Geld \ntats\u00e4chlich in dieser F\u00f6rderperiode zur Verf\u00fcgung steht. \n\nF\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Regionen w\u00e4re es in der Tat an \nder Zeit, wenn wir mit Schlesien und B\u00f6hmen, das hei\u00dft \nmit den traditionellen Wirtschafts- und Kulturr\u00e4umen \nSachsens, ein gemeinsames Projekt durchf\u00fchren w\u00fcrden, \num mit den gro\u00dfen Wachstumsregionen in Europa Schritt \nhalten zu k\u00f6nnen. \n\nFakt ist, dass sich keine einzige Region in Ostdeutschland \nunter den st\u00e4rksten Wachstumsregionen Europas befindet. \nWir haben also sehr viel zu tun, um im Wettbewerb der \nRegionen \u00fcberhaupt mitspielen zu k\u00f6nnen. Insofern \nbegr\u00fc\u00dfen wir den Vorschlag der EU-Kommission, mit \ndem als neue Kategorie die \u00dcbergangsregion eingef\u00fchrt \nwird, um eine neue F\u00f6rderkategorie f\u00fcr solche Regionsty-\npen wie Sachsen zu haben, bei denen das Durch-\nschnittseinkommen der Bev\u00f6lkerung unter 90 % liegt, \ndamit eine Phasing-Out-Eingruppierung in dieser F\u00f6rder-\nperiode noch erreicht werden kann. \n\nWichtig ist aber auf jeden Fall, dass der Ruf nach einer \nEuropasteuer meiner Ansicht nach nur ein H\u00fcftschuss ist, \nder nicht berechtigt ist, zumal wir wissen, dass pro Jahr \n\u00fcber 30 Milliarden Euro in korruptive Kan\u00e4le flie\u00dfen. Wir \nm\u00fcssten die Korruption und mafi\u00f6se Strukturen in Europa \nbek\u00e4mpfen. Deshalb w\u00e4re die St\u00e4rkung der Anti-\nKorruptionsbeh\u00f6rde OLAF besonders wichtig. \n\nWichtig sind auch die Absorptionsm\u00f6glichkeiten der \neinzelnen Nationalstaaten, damit sie europ\u00e4ische F\u00f6rder-\nmittel kofinanzieren k\u00f6nnen. Es bleibt immer sehr viel \nF\u00f6rdergeld in Br\u00fcssel liegen, was von den einzelnen \nL\u00e4ndern gar nicht abgerufen wird. \n\nIch denke, dass man mit den bisherigen analytischen \nBefunden zu dem, was funktioniert und was nicht, in die \nDebatte gehen sollte, um dann ganz konkrete Vorschl\u00e4ge \nund Optionen zu entwickeln, wie sich Sachsen in diesen \nVerhandlungsprozess einbringt. \n\nDa der Antrag der CDU- und FDP-Fraktionen relativ \nabstrakt und allgemein gehalten ist, k\u00f6nnen wir uns dem \nauch anschlie\u00dfen, weil er unsch\u00e4dlich ist. \n\nDer Lissabon-Vertrag fordert uns aber als Bundesl\u00e4nder \nauf, f\u00fcr mehr Mitspracherechte zu streiten, damit wir \nendlich \u00fcber die konkreten politischen Optionen zur \nGestaltung Europas unter den Abgeordneten hier im \nS\u00e4chsischen Landtag debattieren. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Als n\u00e4chster \nRedner kommt f\u00fcr die SPD-Fraktion der Abg. Thomas \nJurk. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir diskutieren gerade \n\u00fcber einen Antrag der Koalitionsfraktionen, der sich mit \ndem Stichwort Aufstellung des EU-Haushaltes f\u00fcr die \nJahre 2014 bis 2020 und den Auswirkungen auf Sachsen \nbefasst. Ich gestatte mir den Hinweis, dass auch EU-\nHaushalte dem J\u00e4hrlichkeitsprinzip unterliegen. Aber ich \nwei\u00df, was Sie meinen: Es geht haupts\u00e4chlich um die \nfinanzielle Vorschau f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 und \ndamit verbunden um die wichtigen Grundlagen f\u00fcr die \nFrage, wie die EU-Strukturfondsf\u00f6rderung im Zeitraum \nvon 2014 bis 2020 aussehen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte hat \nes bereits deutlich gemacht, dass wir dann konkrete \nInformationen \u00fcber das Volumen insbesondere der uns so \nwichtigen Regionalpolitik, aber auch \u00fcber die dringend \nnotwendigen \u00dcbergangsregelungen, die wir vor uns \nhaben, bekommen werden. \n\nSicher ist es so, dass die EU nicht allein mit den finanziel-\nlen Auswirkungen zu beschreiben ist. Dennoch war es f\u00fcr \nuns sehr wichtig, dass wir seit 1990 Hilfe durch die \nEurop\u00e4ische Union erhalten haben, die wir ganz konkret \nim Freistaat Sachsen benennen k\u00f6nnen. Es ist ja h\u00e4ufig \nso, dass viele B\u00fcrger gar nicht wissen, an wie vielen \nProjekten sich die Europ\u00e4ische Union beteiligt hat. Es ist \ndeshalb dringend notwendig, Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten, \nweil das von interessierter Seite immer wieder abgewie-\ngelt wird. \n\nDennoch m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass die \neurop\u00e4ische F\u00f6rderung bei allen Erfolgen, die wir zu \nverzeichnen haben, f\u00fcr den Freistaat Sachsen zur\u00fcckge-\nhen wird. Wir wissen, in welcher Situation \u2013 Stichwort \nPhasing-Out \u2013 sich die Region Leipzig befindet. Ich gehe \ndavon aus, dass dieselbe Situation aufgrund der Festle-\ngung der 75-%-Schwelle des Bruttoinlandsproduktes pro \nKopf nat\u00fcrlich auch die Regionen um Dresden und \nChemnitz ereilen wird. Was Herr Herbst gesagt hat, ist \ndurchaus zutreffend: Wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, \ndass wir selbst bei gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Einsatz die H\u00f6chst-\nf\u00f6rderung behalten k\u00f6nnen, was aber nicht hei\u00dfen soll, \ndass wir nicht alles unternehmen sollten, um darauf \nhinzuweisen, dass wir das, was wir in den letzten Jahren \nerfolgreich aufgebaut haben, nat\u00fcrlich gern mithilfe der \nEurop\u00e4ischen Union fortsetzen wollen. Dazu gibt es neue \nAufgabenstellungen. In unserem \u00c4nderungsantrag werden \nwir einige benennen, die jetzt vor der Europ\u00e4ischen \nUnion, aber auch vor den Mitgliedsstaaten liegen. \n\nFakt ist, dass wir uns darauf einstellen m\u00fcssen, dass die \nfinanziellen Ressourcen zur\u00fcckgehen, und wir sehr \nkonkret deutlich machen m\u00fcssen, dass wir vern\u00fcnftige \n\u00dcbergangsregelungen brauchen. So war es wohl die \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz, die gefordert hat, f\u00fcr die \naus der H\u00f6chstf\u00f6rderung ausscheidenden Regionen \n\n 2320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n\u00dcbergangsregelungen im Rahmen des Zieles Konvergenz \nund unter Einbeziehung der vom statistischen Effekt \nbetroffenen Regionen zu finden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Anders als bei \nder Vorbereitung der aktuellen F\u00f6rderperiode gibt es \nderzeit erfreulicherweise \u2013 zumindest nach dem, was ich \nvernehme \u2013 einheitliche Positionen von Bund und L\u00e4n-\ndern. Das ist wichtig, weil wir in einem schwierigen \nVerh\u00e4ltnis stehen und am Ende der Bund die finanziellen \nRessourcen im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union verhan-\ndeln wird. Wir werden dann nicht am Tisch sitzen und \nm\u00fcssen uns deshalb fr\u00fchzeitig einbringen. Ich stelle fest, \ndass es gemeinsame Interessen zwischen Ost und West \ngibt. Wir wollen eine vern\u00fcnftige und angemessene \n\u00dcbergangsl\u00f6sung finden. Das West-Interesse ist sicher \ndarin begr\u00fcndet, dass es auch in Westdeutschland struk-\nturschwache R\u00e4ume gibt, die unter dem Stichwort Fort-\nf\u00fchrung der Ziel-2-F\u00f6rderung Interessen anmelden. Es \ngilt, auch Sonderregelungen, ein Sicherheitsnetz f\u00fcr die \nMitgliedsstaaten zu finden, die besonders starke R\u00fcck-\ng\u00e4nge bei der Ziel-1-F\u00f6rderung haben werden, wozu \nDeutschland, aber auch Spanien oder Griechenland \ngeh\u00f6ren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es muss aller-\ndings sichergestellt  werden, dass alle Kompromisse, die \nhaupts\u00e4chlich von der Bundesregierung geschlossen \nwerden, auch immer die neuen L\u00e4nder im Blick haben. \nDie Kompromisse m\u00fcssen ausgewogen sein, weil die \nInteressenlage in Deutschland sehr unterschiedlich ist und \nbei den endg\u00fcltigen Verhandlungen ber\u00fccksichtigt werden \nmuss. \n\nIch habe die kritische Situation f\u00fcr die Region Leipzig \nbereits genannt: Phasing-Out. So wie ich es verstehe, ist \nLeipzig als betroffene Region mit einer \u00dcbergangsrege-\nlung zur einmaligen Unterst\u00fctzung ausgestattet worden, \ndas hei\u00dft, im Antragstext wird zwar eine Ziel-\nKonvergenz-F\u00f6rderung f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Regionen \ngefordert, aber wir m\u00fcssen deutlich sagen \u2013 Herr Schie-\nmann, da gebe ich Ihnen recht \u2013, dass man dabei unter-\nscheiden muss. \n\nWas die finanzielle Ausgestaltung der Europ\u00e4ischen \nUnion anbetrifft, so verweise ich ausdr\u00fccklich auf die \nMitteilung der Kommission vom 19. Oktober 2010, die \nsich insbesondere der \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Haushalte und \nentsprechenden Reformvorschl\u00e4gen gewidmet hat. Das \nkonnten sie im Antragstext noch nicht einarbeiten. Des-\nhalb haben wir es in unseren \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\nDas Stichwort EU-Steuer ist bereits genannt worden. \nAuch dies ist Inhalt. Dabei geht es um neue Finanzie-\nrungsvorschl\u00e4ge. Ich bin sehr gespannt, was aus diesen \nVorschl\u00e4gen werden wird, da es derzeit ein Sammelsuri-\num ist. Es gibt bestimmte Vorstellungen aufseiten der EU-\nKommission bzw. des Finanzkommissars Lewandowski. \nWas konkret vorgelegt wird, erfahren wir wahrscheinlich \nerst Mitte des n\u00e4chsten Jahres. \n\nEin Thema liegt mir sehr am Herzen: Das ist die Lissa-\nbon-Strategie und die neue Strategie \u201cEuropa 2020\u201c. Die \n\nLissabon-Strategie hatte sich f\u00fcr die Jahre 2000 bis 2010 \nzum Ziel gesetzt, Europa zum wettbewerbsf\u00e4higsten und \ndynamischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum der \nWelt zu entwickeln. Ich stelle fest \u2013 das muss man ehrlich \nzugestehen: Das ist nicht gelungen, trotz aller Unterst\u00fct-\nzungsm\u00f6glichkeiten, die gew\u00e4hrt wurden; was wiederum \ndazu f\u00fchrt, dass man pr\u00fcfen muss: Haben manche Hilfe-\nstellungen nicht funktioniert oder warum hat es die \nEurop\u00e4ische Union nicht geschafft? \n\nIch denke, die Strategie \u201eEuropa 2020\u201c hat eine gewisse \nBestandsaufnahme vorgenommen und schaut in die \nZukunft. Dennoch ist festzuhalten, dass wir in einem \nungleichen Wettbewerb speziell mit Nordamerika und \nAsien stehen. Wir haben es nicht nur bei der Mikroelekt-\nronik erlebt, sondern wir m\u00fcssen als Europ\u00e4ische Union \neinfach darauf achten, dass man sich innerhalb der Euro-\np\u00e4ischen Union nicht in einen Regelmechanismus begibt, \nden es anderenorts nicht gibt. Diesbez\u00fcglich muss die \nEurop\u00e4ische Union durchsetzungsf\u00e4higer werden. \n\nIch halte es nicht f\u00fcr angezeigt, dass man mit h\u00f6chstm\u00f6g-\nlichen Subventionen zu konkurrieren versucht, um im \nWettbewerb mit Asien zu bestehen. Ich glaube, die Euro-\np\u00e4ische Union muss viel mehr Kraft entwickeln, Wettbe-\nwerbsbedingungen, die wir in Europa haben, auch \u00fcber \nden europ\u00e4ischen Raum hinaus zu transferieren, weil \nfinanziell ein solcher \u00dcberbietungswettlauf, ein Subventi-\nonswettlauf nicht durchzustehen ist, meine Damen und \nHerren. \n\nDie EU-Kommission d\u00fcrfte aus meiner Sicht sicherlich \neiner der wesentlichen Ansprechpartner sein. Ich habe \nbereits den Bundesrat und den Bundestag erw\u00e4hnt. Ich \ndenke auch, dass die Rolle des EU-Parlaments nicht zu \nuntersch\u00e4tzen ist. Ich selbst habe bei meinen Besuchen als \nMinister erfreut festgestellt, dass die Einflussm\u00f6glichkei-\nten der Parlamentarier in den letzten Jahren wesentlich \nerh\u00f6ht werden konnten. \n\nIch habe in Vorbereitung auf die heutige Debatte auch \nnoch einmal mit Constanze Krehl dar\u00fcber gesprochen, die \nmeinte, dass man den Antrag der Koalition schlecht \nablehnen k\u00f6nne, weil, so einfach er auch gestrickt sein \nmag, das alles Dinge sind, die auch die Europaabgeordne-\nten derzeit umtreiben und wo sie am Dr\u00fccker sind. Ich \nerwarte einfach von allen Fraktionen, die Parlamentarier \nim EU-Parlament haben, dass die Abgeordneten in dieser \nFrage t\u00e4tig werden. \n\nEin wichtiger Punkt fehlt mir noch. Diesen haben wir in \nunseren \u00c4nderungsantrag aufgenommen. Er betrifft die \nVerwaltungsvereinfachung. Das ist ein interessantes \nStichwort. \n\nFrau Runge hat darauf hingewiesen, dass wir uns insbe-\nsondere der Korruptionsbek\u00e4mpfung widmen m\u00fcssen. Ich \nbin derzeit sehr im Zweifel, was passieren wird, wenn \neinige L\u00e4nder offenlegen m\u00fcssen, wie das Geld verwen-\ndet wurde. Diesbez\u00fcglich gab es schon Einschr\u00e4nkungen \nseitens der EU-Kommission, was manche L\u00e4nder betraf. \n\n 2321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nEs ist dringend darauf hinzuweisen, dass wir hier einen \nMechanismus entwickeln, der klar, einfach und \u00fcber-\nschaubar ist. Ich will nicht allen unterstellen, dass die \nGelder absichtlich fehlverwendet werden \u2013 das d\u00fcrfte \nsicher auch vorkommen \u2013, aber deshalb m\u00fcssen wir uns \ndem Thema Verwaltungsvereinfachung in besonderer \nWeise widmen; was \u00fcbrigens nicht hei\u00dfen soll, dass wir \nkomplett neue Verwaltungs- und Kontrollsysteme einf\u00fch-\nren wollen. Allein bis diese anlaufen und umgesetzt \nwerden, w\u00fcrde l\u00e4ngere Zeit vergehen. Ich denke, es gibt \ngen\u00fcgend Punkte, bei denen wir die F\u00f6rderung einfacher \nund transparenter gestalten k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung sollte umfassend berichten, unserer Meinung \nnach mithilfe unseres \u00c4nderungsantrages, noch wesent-\nlich konkreter als die Koalition es urspr\u00fcnglich vorhatte. \nInsofern werden wir die Staatsregierung an ihren Taten \nmessen und freuen uns auf einen umfangreichen Bericht. \nWir hoffen sehr, dass unser \u00c4nderungsantrag Ihre Zu-\nstimmung findet, weil er den Antrag wesentlich erg\u00e4nzt \nund damit handhabbarer macht. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Kallenbach f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Ich muss wiederholt zugeben, \ndass meine Erwartungen an eine aktive s\u00e4chsische Euro-\npapolitik bisher mehr als unterboten worden sind. Heute \nhaben wir das Thema zwar auf der Tagesordnung, aber, \nwie ich finde, leider nahezu substanzlos. Sie m\u00f6chten \neinen Bericht von der Staatsregierung. F\u00fcr mich ist das so \nselbstverst\u00e4ndlich wie das Amen in der Kirche. An eine \nwirkliche Beteiligung dieses Hauses denken Sie offen-\nsichtlich gar nicht. \n\nEines m\u00f6chte ich deutlich unterstreichen: Seit dem \nInkrafttreten des Vertrages von Lissabon ist die Struktur-\nfondsf\u00f6rderung ein Mitbestimmungsverfahren, das hei\u00dft, \nAbgeordnete aus 27 L\u00e4ndern Europas mit mehreren \nHundert Regionen werden entscheiden. Sie wollen f\u00fcr \nSachsen k\u00e4mpfen und fordern f\u00fcr alle Regionen des \nFreistaates eine angemessene F\u00f6rderung. Unkonkreter \ngeht es nicht! \n\nIn den Medien und heute klang das schon anders. Da geht \nes um den Kampf um H\u00f6chstf\u00f6rderung. Ein Schelm, wer \nArges dabei denkt. Europa ist Ihnen h\u00e4ufig so fern wie \nder Mond, aber wenn es ums Geld geht, dann werden Sie \nmunter. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist nicht in \nOrdnung! Das ist eine Unterstellung!) \n\nSie fordern die Pr\u00fcfung neuer Finanzierungsinstrumente \nbei gleichzeitiger Ablehnung einer EU-Steuer. Am \nStammtisch klingt es gut, neue Steuern abzulehnen. Sie \n\nsuggerieren damit, dass Sie die Belastungen f\u00fcr B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger abwehren. Das ist aber schlicht und \nergreifend falsch und erinnert mich an Mrs. Thatcher: Sie \nm\u00f6chten viel Geld haben, aber keines geben. \n\nSie wissen doch sicherlich, dass das EU-Budget insge-\nsamt gedeckelt ist, n\u00e4mlich derzeit auf 1,23 % des soge-\nnannten Bruttonationaleinkommens. Ob die Mittel der EU \ndurch Beitr\u00e4ge der Mitgliedsstaaten oder durch Eigen-\nsteuern erzielt werden, ist absolut zweitrangig. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nH\u00f6here Eigeneinnahmen w\u00fcrden aber bedeuten, dass die \nnationalen Regierungen nicht l\u00e4nger das bekannte Spiel \nspielen k\u00f6nnten: die Verantwortung auf Br\u00fcssel abzuw\u00e4l-\nzen. Es w\u00fcrde dann deutlich, welche Fehler hausgemacht \nsind. \n\nK\u00f6nnte es sein, dass die Regierenden in Berlin oder \nDresden diese Situation eher f\u00fcrchten als begr\u00fc\u00dfen? \nEigenmittel w\u00e4ren zudem ein guter Beitrag zu mehr \nTransparenz in der EU-Finanzierung. Die uns\u00e4gliche \nNettozahlerdebatte w\u00fcrde ebenso enden wie das j\u00e4hrliche \nGefeilsche zwischen den EU-Institutionen. Ich erinnere \nnur an den Haushalt f\u00fcr 2011. \n\nDeshalb fordern wir GR\u00dcNE schon lange einen Umbau \nder EU-Finanzierung. Im Gegensatz zu den Beitr\u00e4gen der \nEU-Mitgliedsstaaten h\u00e4tten zum Beispiel eine europawei-\nte Kerosinsteuer sowie eine Finanztransaktionssteuer tat-\ns\u00e4chlich eine steuernde Wirkung, indem sie n\u00e4mlich zur \nEind\u00e4mmung hochspekulativer Finanzgesch\u00e4fte oder zur \nVermeidung von Klimasch\u00e4den beitragen w\u00fcrden. \n\nSie fordern eine angemessene F\u00f6rderung f\u00fcr die Konver-\ngenzregion. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Stimmt! Jawohl!) \n\nSie wissen sicherlich: Die 75-%- Marke scheidet nicht nur \ndie Regionen nach F\u00f6rderbed\u00fcrftigkeit, sondern auch die \nakademischen Geister. Die globale Wirtschaftskrise und \nder Klimawandel stellen den Sinn einer reinen Maximie-\nrung des BIP aber infrage, weil dieses zum Beispiel \nsteigen kann, w\u00e4hrend der Wohlstand, das verf\u00fcgbare \nEinkommen oder die Umweltqualit\u00e4t gleichzeitig sinken. \n\nDie OECD st\u00fctzt sich nicht mehr allein auf das BIP f\u00fcr \nihre weltweiten Vergleiche. Sachsen wiederum will an \ndieser Gr\u00f6\u00dfe als Bemessungsgrundlage festhalten. Hierf\u00fcr \nsehe ich \u00c4nderungsbedarf, und ich pl\u00e4diere zum Beispiel \nf\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Demografiekomponente, wie sie \nder SSG fordert, oder die Einbeziehung \u00f6kologischer und \nsozialer Indikatoren. \n\nDavon lese ich leider in Ihrem Antrag nichts. Ich denke \nauch, durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge ist er nicht wirklich zu \nretten. Ich finde, es ist ein falscher Zungenschlag in der \nGesamtdebatte. Europa ist keine Kuh, die man kr\u00e4ftig \nmelken kann, ohne sie f\u00fcttern zu m\u00fcssen. \n\nWerte Kollegen, wir haben derzeit, in der jetzigen F\u00f6rder-\nperiode, 265 f\u00f6rderf\u00e4hige Regionen. Stellen Sie sich \neinmal vor: 265-mal Forderung nach H\u00f6chstf\u00f6rderung, \n\n 2322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n265-mal Eigennutz vor Gemeinnutz. Inhaltlich Konkretes, \nwie auch in Sachsen europ\u00e4ische Politik gestaltet werden \nk\u00f6nnte, finde ich leider in diesem Antrag nicht. Daher \nwerden wir ihn ablehnen. Ich hoffe dennoch, dass Europa \nin Zukunft eine gr\u00f6\u00dfere Rolle in diesem Haus spielen \nwird. Vielleicht ist es Ihre Auffassung, dass das ein erster \nSchritt dazu war. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nNPD-Fraktion beschlie\u00dft die erste Runde in der allgemei-\nnen Aussprache. Herr Delle spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nbezieht sich auf Allgemeinpl\u00e4tze, die nichts \u00fcber Details \naussagen. Dennoch ist deutlich zu sp\u00fcren, dass langsam \nauch die Koalitionsfraktionen etwas unsicher hinsichtlich \nder EU-politischen Auswirkungen auf Sachsen werden. \n\nMan muss feststellen, dass die bisherige EU-Politik den \nstrukturpolitischen Handlungsbedarf kaum zu schm\u00e4lern \nvermochte und man bef\u00fcrchten muss, k\u00fcnftig strukturpo-\nlitisch die Erwartungshaltung an die EU wesentlich \nniedriger anzusetzen, obwohl die Konvergenzziele nach \nwie vor nicht erreicht sind. Polen, Bulgarien, Rum\u00e4nien \nund Co. sind die profitierenden Transferzielgebiete \nk\u00fcnftiger EU-Finanzstr\u00f6me und nicht die strukturschwa-\nchen Regionen des Hauptnettozahlers Deutschland. \n\nDoch stellt sich mir die Frage, weshalb sich pl\u00f6tzlich die \nKoalition daf\u00fcr interessiert. \u00dcber Jahrzehnte hinweg \nhaben Sie doch die Kompetenzabtretungspolitik gegen-\n\u00fcber Br\u00fcssel mitgetragen, ja vorangetrieben. Wieso \nwollen Sie nun pl\u00f6tzlich hier wieder mitreden? \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD prophezeit Ihnen \nzum wiederholten Male, dass diese EU so, wie sie heute \nexistiert, noch gro\u00dfe Probleme bereiten und dadurch \nEuropa gro\u00dfen Schaden nehmen wird. Diese aufgebl\u00e4hte \nEU wird vermutlich, noch bevor sie um die T\u00fcrkei erwei-\ntert wurde, einen finanz-, wirtschafts- und w\u00e4hrungspoli-\ntischen Supergau erleben. \n\nDaran wird auch Ihr im Antrag gefordertes St\u00fcckwerk \nnichts wesentlich \u00e4ndern. Eine Union, die sich permanent \nerweitert, \u00fcbersch\u00e4tzt ihre Gestaltungskraft auf dem \nR\u00fccken der Mitgliedsstaaten, insbesondere der st\u00e4rkeren. \n\nDa im Gegensatz zu vielen anderen Antr\u00e4gen von Ihnen \nallerdings im vorliegenden Fall eine Zustimmung un-\nsch\u00e4dlich ist, werden wir dies auch tun. In der Tat stehen \nja nicht nur die Befassung mit der k\u00fcnftigen EU-\nStrukturgestaltung an, sondern auch Reform\u00fcberlegungen \nhinsichtlich der generellen EU-Haushaltssystematik. \n\nPunkt 1 des Antrages ist daher ein Selbstl\u00e4ufer. Auch wir \nw\u00fcnschen nat\u00fcrlich eine Berichterstattung zu den EU-\nHaushaltsverhandlungen und der finanziellen Voraus-\nschau. Der Forderung unter dem ersten Spiegelstrich des \nzweiten Punktes schlie\u00dft sich die NPD-Fraktion ebenfalls \n\nan, da es schlie\u00dflich um den R\u00fcckfluss unserer vorab nach \nBr\u00fcssel \u00fcberwiesenen Gelder geht. \n\nDoch ich biete Ihnen gern eine Wette an: dass n\u00e4mlich \nunter den gegebenen Rahmenbedingungen mit Sicherheit \nnicht alle Regionen des Freistaates 2014 bis 2020 struk-\nturpolitisch gem\u00e4\u00df den bisherigen Konvergenzzielen \ngef\u00f6rdert werden. \n\nZur Frage der Einf\u00fchrung einer EU-Steuer nahm die \nNPD-Fraktion von jeher eine ablehnende Haltung ein, da \ndiese mit unseren Souver\u00e4nit\u00e4tsvorstellungen nicht in \nEinklang zu bringen ist. Aber wir nehmen freudig zur \nKenntnis, dass die vom Bund in Auftrag gegebene ZEW-\nStudie zur Zukunft der EU-Strukturpolitik auch aus \nfiskalpolitischen Gr\u00fcnden bez\u00fcglich m\u00f6glicher Fehlanrei-\nze, Haushaltsdisziplin etc. von einer EU-Steuer abr\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns den vorliegen-\nden Antrag ruhig beschlie\u00dfen. Wirklichkeit wird kaum \netwas davon werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Bevor wir in die \nzweite Runde der allgemeinen Aussprache einsteigen, \nfrage ich die Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich rufe die zweite Runde \nauf. Es gibt Wortmeldungen. Herr H\u00e4hnel f\u00fcr die CDU-\nFraktion; Sie haben das Wort. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich als \njunger Abgeordneter im Jahr 2004 in den S\u00e4chsischen \nLandtag kam, interessierte ich mich f\u00fcr Europapolitik und \nwurde Mitglied im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss. Damals geh\u00f6rte der Freistaat noch zu den Regio-\nnen, die unter 75 % der Wirtschaftskraft des Durch-\nschnitts der L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union lagen. Da-\ndurch bekam Sachsen die hohe Ziel-1-F\u00f6rderung. \n\nGleich zu Anfang sah ich ein Problem f\u00fcr Sachsen. Das \nwar die Osterweiterung der EU. Damals habe ich alle \nBundestagsabgeordneten angeschrieben und aufgefordert \n\u2013 die Kollegen der letzten Legislaturperiode werden sich \nsicher daran erinnern \u2013, gegen den Beitritt von Rum\u00e4nien \nund Bulgarien zu stimmen. Leider ist der Deutsche \nBundestag meiner Aufforderung nicht gefolgt. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013  \nTino G\u00fcnther, FDP: Nein?) \n\nNun haben wir die Sorge, dass die Ziel-1-F\u00f6rderung ab \n2014 eventuell abgesenkt werden k\u00f6nnte. Ich kann nicht \nakzeptieren, dass Sachsen in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \nkeine maximale F\u00f6rderung mehr bekommt, weil noch \n\u00e4rmere Regionen in die EU aufgenommen wurden. Der \nwirtschaftliche Nachholbedarf im Freistaat Sachsen ist \nimmer noch immens. Das wird an der Steuerdeckungs-\nquote im innerdeutschen Vergleich deutlich. \n\n 2323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nAlle Regionen ben\u00f6tigen diese Unterst\u00fctzung der EU, \ndamit die Aufholprozesse weitergef\u00fchrt werden, und so \nauch hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nH\u00e4hnel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfra-\ngen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr mutig!) \n\nSachsen hat sich beim Abruf der EU-Mittel durch gut \nstrukturierte Programme immer sehr positiv hervorgetan. \nEurop\u00e4ische Beihilfen, die nach Sachsen gehen, werden \nzweckdienlich verwendet und zahlen sich aus f\u00fcr unsere \nWirtschaft, unsere Arbeitspl\u00e4tze, die Infrastruktur und \nnat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Menschen in Sachsen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDem Freistaat Sachsen kommt eine Br\u00fcckenfunktion \nzwischen Ost- und Westeuropa zu, und der f\u00fchrt diese \nzusammen mit seinen Nachbarn, der Republik Polen und \nder Tschechischen Republik, in vorbildlicher Weise aus. \nDiese Funktion muss weiter gef\u00f6rdert werden, damit die \nRegionen in Ost- und Westeuropa weiter zusammenwach-\nsen k\u00f6nnen. \n\nWir haben noch Zeit, um f\u00fcr eine Maximalf\u00f6rderung bei \nder Europ\u00e4ischen Union etwas zu bewegen. Mit diesem \nAntrag fordern wir die Staatsregierung auf, schnell zu \nhandeln. Aus den von mir genannten Gr\u00fcnden hat die \nKoalition diesen Antrag eingebracht und deshalb werden \nund m\u00fcssen wir f\u00fcr eine weitere angemessene F\u00f6rderung \nnach 2014 k\u00e4mpfen. Das ist eine Aufgabe und eine \nVerpflichtung f\u00fcr jeden s\u00e4chsischen Abgeordneten in \ndiesem Haus, und deshalb bitte ich Sie, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der zweiten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. \u2013 Herr Gansel, ich sehe eine Kurzintervention, wenn \nich das richtig interpretiere. Jetzt haben Sie die M\u00f6glich-\nkeit. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da Herr H\u00e4hnel mir nicht die \nGelegenheit zu einer direkten Nachfrage gegeben hat, \nm\u00f6chte ich kurzintervenieren und feststellen, dass Herr \nH\u00e4hnel soeben mit stolzgeschwellter Brust erkl\u00e4rt hat, \ndass er \u2013 f\u00fcr einen CDU-Abgeordneten durchaus mutig \u2013 \ndie Mitglieder des Bundestages seinerzeit aufgefordert \nhat, gegen einen EU-Beitritt von Rum\u00e4nien und Bulgarien \nzu votieren. Das ist sch\u00f6n, aber \u2013 wie wir wissen \u2013 ver-\ngeblich gewesen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass 2006, mehr als ein halbes \nJahr vor dem geplanten Beitritt von Rum\u00e4nien und \nBulgarien zur Europ\u00e4ischen Union, die NPD-Fraktion \nhier in diesem Haus einen Antrag auf eine Bundesratsini-\ntiative eingebracht hat mit dem Ziel, \u00fcber den Bundesrat \ndie Aufnahme von Rum\u00e4nien und Bulgarien Anfang 2007 \nin die Europ\u00e4ische Union zu verhindern. \n\nIch wei\u00df ganz genau, dass alle Mitglieder der CDU-\nFraktion in diesem Landtag \u2013 auch Sie, Herr H\u00e4hnel \u2013 \ngegen den NPD-Antrag gestimmt haben. Stellen Sie sich \nalso bitte hier nicht so verlogen hin und sondern irgend-\nwelche europakritischen Sprechblasen ab! Sie haben \ndamals gegen den NPD-Antrag gestimmt und damit \nindirekt der EU-Aufnahme von Rum\u00e4nien und Bulgarien \nden Weg mit geebnet. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aufwischen, Herr Gansel! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nEin bisschen mehr Ehrlichkeit!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nH\u00e4hnel, Sie haben die M\u00f6glichkeit, auf diese Kurzinter-\nvention des Abg. Gansel zu antworten. \u2013 Sie m\u00f6chten \ndavon Gebrauch machen; bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Ich m\u00f6chte ganz kurz darauf \nreagieren. Nat\u00fcrlich kann ich nicht irgendwelchen Antr\u00e4-\ngen der NPD mit ihren menschenfeindlichen Einstellun-\ngen zustimmen. Das lehne ich automatisch ab. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der allgemeinen Aussprache fort. Es folgt Frau \nMeiwald von den LINKEN als n\u00e4chste Rednerin. Frau \nMeiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir befinden uns an der Stelle \nder Tagesordnung, an der der Satz kommen k\u00f6nnte: Es ist \nalles gesagt, nur nicht von jedem. Dennoch m\u00f6chte ich \ngern meinen Beitrag dazu leisten. Wir haben eine ganz \nbesondere Woche vor uns und vielleicht kann man den \nFokus auch auf diese noch in den n\u00e4chsten Tagen zu \nbehandelnden Tagesordnungspunkte legen. \n\nIn den n\u00e4chsten Tagen beraten wir also abschlie\u00dfend \nunseren Doppelhaushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Zum \nvorletzten Mal werden wir hier EU-Gelder in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen auf der Einnahmenseite verzeichnen k\u00f6nnen. Dass \ndies nicht auf ewig so bleiben wird, wissen wir bereits seit \neinigen Jahren, nur sind wir immer wieder aufs Neue \n\u00fcberrascht, dass es dann tats\u00e4chlich auch so kommt. \u2013 Ist \nirgendwie wie beim Winter derzeit, f\u00e4llt mir an dieser \nStelle ein. \n\nNun zu Ihrem Antrag, meine Damen und Herren. Ich \nmuss Ihnen nicht mehr erkl\u00e4ren, dass die Koh\u00e4sionspoli-\ntik seit Mitte der Achtzigerjahre ein besonders wichtiges \nInstrument der EU ist, in dessen Genuss nun auch der \nFreistaat Sachsen kommen durfte, und dass eine weitere \n\n 2324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nF\u00f6rderung nach der ablaufenden F\u00f6rderperiode 2013 in \nder Gr\u00f6\u00dfenordnung, wie wir sie kennen, unwahrschein-\nlich sein wird. \n\nSie begehren nun in Ihrem Punkt 1 einen Bericht der \nStaatsregierung \u00fcber die diversen Beratungen zum  \nEU-Haushalt und letztendlich \u00fcber die n\u00e4chste F\u00f6rderpe-\nriode. Frau Kallenbach hatte ausdr\u00fccklich darauf hinge-\nwiesen: Wir lassen uns gern berichten, wir w\u00e4ren ebenso \ngern beteiligt. \n\nNun liegen dar\u00fcber hinaus einige Berichte vor. Erst vor \nwenigen Wochen legte die EU-Kommission den 5. Koh\u00e4-\nsionsbericht vor, in dem sie die Regionalpolitik nach 2013 \nskizziert \u2013 f\u00fcr mich zumindest, als Neuling in diesem \nHaus, ein \u00fcberaus spannendes Dokument, zeigt es doch \nnicht zuletzt die Zukunft der m\u00f6glichen F\u00f6rderung der \nostdeutschen Regionen auf. So stellt die Kommission in \ndem am 10. November vorgelegten Bericht fest, dass die \nUnterschiede zwischen den Regionen tats\u00e4chlich geringer \nwerden \u2013 mit verschiedenen Kriterien, aber sie stellt es so \nfest. In Zukunft will nun also die EU die Koh\u00e4sionspolitik \neng an den Zielen der Strategie Europa 2020 ausrichten \u2013 \nHerr Jurk hatte bereits darauf verwiesen. Neben Priorit\u00e4-\nten werden nun Auflagen und Anreize mehr denn je eine \nRolle spielen und neben der Ausrichtung am BIP soll als \nErsatz f\u00fcr die Phasing-Out-Phase eine Zwischenkategorie \neingef\u00fchrt werden. Auch m\u00f6chte die EU gern von der \nreinen Zuschussfinanzierung abr\u00fccken und verst\u00e4rkt auf \nrevolvierende Fonds setzen \u2013 eine Idee, die uns bereits \nvor Jahren gekommen ist und die wir im Freistaat Sach-\nsen schon einige Zeit praktizieren. \n\nAu\u00dferdem \u2013 nun wird es f\u00fcr uns spannend \u2013 soll die \nGeografie k\u00fcnftig eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Entspre-\nchend dem Vertrag von Lissabon wird nun dem territoria-\nlen Zusammenhalt mehr Bedeutung beigemessen. Das \nklingt zun\u00e4chst etwas banal, wird uns aber in den n\u00e4chs-\nten Jahren massiv betreffen. Wir liegen nun einmal nicht \nin der Donau-Region oder am Mittelmeerkorridor. Es war \nbisher nicht nur angenehm, sondern sogar berechenbar, \nwie sich die Geldfl\u00fcsse vonseiten der EU im s\u00e4chsischen \nHaushalt dargestellt haben. Das s\u00e4chsische F\u00f6rderprofil, \nmeine Damen und Herren, weist nach F\u00f6rderbereichen \ngenau die Aufteilung der Einnahmen in Landes-, Bundes- \nund Europagelder aus; Sie kennen sicher die ber\u00fchmten \nTortendiagramme: In den Jahren 2009 und 2010 machten \nin allen F\u00f6rderbereichen die EU-Mittel allein 23 bzw. \n24 % aus, im l\u00e4ndlichen Raum knapp 60 %, im Technolo-\ngie- und Forschungsbereich an die 70 %, und im F\u00f6rder-\nbereich 14, der arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderung, waren \nes knapp 80 %. \n\nK\u00f6nnen wir uns derzeit tats\u00e4chlich einen F\u00f6rderhaushalt \nohne EU-Gelder, ohne eine gro\u00dfe Anzahl dieser \u201eTorten-\nst\u00fccke\u201c vorstellen? Nahezu selbsterkl\u00e4rend ist da die \nFormulierung aus der mittelfristigen Finanzplanung: \u201eDie \nS\u00e4chsische Staatsregierung geht auch f\u00fcr die Zeit nach \ndem Jahr 2013 von der Notwendigkeit einer Fortf\u00fchrung \nder F\u00f6rderung durch die Europ\u00e4ische Union auf hohem \nNiveau aus.\u201c \u2013 Ein verst\u00e4ndlicher Wunsch, aber eben \n\nnicht mehr. Diesen verst\u00e4ndlichen Wunsch hat Herr \nSchiemann vorhin noch einmal ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigt. \n\nIm neuen Doppelhaushalt wird deutlich, dass die Staats-\nregierung einstweilen Landesmittel durch EU-Mittel \nersetzt. Vor zwei Jahren beruhten die Hoffnungen auf der \nVeredlung der EU-Mittel durch die revolvierenden Fonds. \nDie Anh\u00f6rung dazu hat aber gezeigt, dass sie noch nicht \ndie entsprechende Wirkung entfaltet haben. Daher auch \nder Artikel 3 im Haushaltsbegleitgesetz; dazu kommen \nwir morgen. \n\nWie sieht nun aber unsere Handlungsf\u00e4higkeit in Zukunft \naus, wenn ein Gro\u00dfteil der gewohnten Strukturfondsmittel \nausbleibt? Verst\u00e4ndlich, dass Sie mit Ihrem Antrag die \nStaatsregierung auffordern, sich beim Bund, der Europ\u00e4i-\nschen Kommission und dem Europ\u00e4ischen Parlament f\u00fcr \ngleich hohe Subventionen einzusetzen. EU-Kommissar \nHahn betonte bei der Vorstellung des letzten Berichtes, \ndass er zum jetzigen Zeitpunkt noch gar nicht wisse, wie \nviel Geld f\u00fcr die Koh\u00e4sionspolitik zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. \nEr unterstrich die Notwendigkeit, die Regionalpolitik mit \ngen\u00fcgend Mitteln auszustatten, und versprach ein faires \nund transparentes \u00dcbergangssystem. \n\nDie angek\u00fcndigte Kategorie \u00dcbergangsregion hat aller-\ndings nichts mit einer ehemaligen Zonenrandf\u00f6rderung \noder der bisherigen Ziel-1- oder Konvergenzf\u00f6rderung zu \ntun. Noch scheint derzeit der Osten in einer besonderen \nF\u00f6rderzone zu liegen. Beruhigt zur\u00fcckzulehnen und auf \nimmer weiter flie\u00dfende EU-Gelder zu hoffen g\u00f6nnen wir \nuns dennoch nicht. Zu den sogenannten \u00dcbergangsregio-\nnen geh\u00f6ren eben nicht nur der Osten Deutschlands, \nsondern deutlich mehr Regionen innerhalb der EU; Frau \nRunge hatte es bereits angeschnitten. Erst Ende Januar \nwird die Kommission ein Koh\u00e4sionsforum durchf\u00fchren, \nbevor im Sommer 2011 die Legislativvorschl\u00e4ge vorlie-\ngen k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst aber wird es eine Einigung \u00fcber das \nEU-Haushaltsrecht und \u00fcber das Haushaltsvolumen \ngeben. Erst danach wird \u00fcber die Verteilung der Mittel mit \nden derzeit 27 Mitgliedsstaaten und \u2013 auch das wurde \nbereits erw\u00e4hnt \u2013 nicht mit dem Freistaat Sachsen verhan-\ndelt. \n\nNeben den vorliegenden s\u00e4chsischen Anregungen zur \nAusgestaltung der Koh\u00e4sionspolitik aus dem Ministerium \nder Justiz und f\u00fcr Europa machen sich auch der SSG und \nder Landkreistag seit geraumer Zeit Gedanken \u00fcber die \nZukunft der Strukturfondspolitik. Sie fordern neben dem \nsogenannten Gleitzonenmodell eine weitere F\u00f6rderung, \ndie deutlich \u00fcber der Ziel-2-F\u00f6rderung liegt, auch die \nEinf\u00fchrung einer Demografiekomponente. \n\nWarten wir also ab, wie sich die weiteren Verhandlungen \ngestalten, wie sich die umfangreichen \u00dcberlegungen zu \neiner Haushaltsreform der Europ\u00e4ischen Union gestalten, \nwie die Gelder in Zukunft gezielter, flexibler und effizien-\nter eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nZur EU-weiten Steuer, die mehrfach angesprochen wurde, \nhat Frau Kallenbach wundersch\u00f6ne Vorschl\u00e4ge gemacht; \ndem kann man nur zustimmen. Eine derzeit in Rede \nstehende Steuer gibt es tats\u00e4chlich nicht. Es gibt kein \n\n 2325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ng\u00e4ngiges Modell. Insofern ist dieser letzte Spiegelstrich in \nIhrem Antrag eher Makulatur. \n\nEine Warnung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde m\u00f6chte \nich Ihnen dennoch mit auf den Weg geben. Es wird \ngesagt: Allerdings wird betont, dass die Mittel der Koh\u00e4-\nsionspolitik eine klare regionalpolitische Zielsetzung \nhaben. Sie sind weder dazu geeignet noch dazu bestimmt, \nMissst\u00e4nde oder Vers\u00e4umnisse anderer Politikbereiche \naufzufangen oder abzumildern. Unsere eigenen Hausauf-\ngaben m\u00fcssen wir erledigen, und wir m\u00fcssen sie hier und \njetzt erledigen. \n\nZu den Hausaufgaben geh\u00f6rt auch, die letzte F\u00f6rderperio-\nde 2000 bis 2006 abzurechnen. Es geh\u00f6rt au\u00dferdem dazu \ndie Abrechnung der ersten Jahresscheibe der derzeitigen \nF\u00f6rderperiode. Und es geh\u00f6rt dazu, die Strukturprobleme \nOstdeutschlands innerhalb Deutschlands zu kl\u00e4ren und \nnicht f\u00fcr ungel\u00f6ste Hausaufgaben die EU verantwortlich \nzu machen. Hier ist der Freistaat Sachsen tats\u00e4chlich \nVerhandlungspartner. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \nAbg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \nfahren in der zweiten Runde der allgemeinen Aussprache \nfort. Gibt es Wortmeldungen aus den Fraktionen, die noch \nnicht gesprochen haben? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDie Staatsregierung? \u2013 Die Staatsregierung m\u00f6chte nicht. \nSomit rufe ich eine dritte Runde auf. Herr Schmidt, Sie \nk\u00f6nnen beginnen; bitte. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich kurz noch \neinem Teil des Haushaltes widmen, der hier kaum er-\nw\u00e4hnt worden ist, aber einen wesentlichen Anteil des EU-\nHaushaltes ausmacht: dem Agrar-Haushalt. Dieser Anteil \nist zwar gesunken: 1978 waren es einmal drei Viertel, \njetzt sind es noch 40 %. Allerdings liegt hier inzwischen \nein erster konkreter Vorschlag des Agrar-Kommissars \nCiolo\u015f vor. Wenn dieser so umgesetzt w\u00fcrde, h\u00e4tte er auch \nerhebliche Auswirkungen auf unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, \nnicht nur auf die Landwirtschaft. Denn von diesen \n58 Milliarden Euro EU-Haushalt werden inzwischen \nimmerhin 27 % f\u00fcr Umweltprojekte, f\u00fcr die Entwicklung \nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume eingesetzt. Der Begriff Agrarhaus-\nhalt ist daher inzwischen etwas irref\u00fchrend. \n\nAus diesem Grund, also dem Vorschlag des Agrar-\nKommissars Ciolo\u015f, haben die Koalitionsfraktionen f\u00fcr \nFreitag eine Aktuelle Debatte angesetzt, um dieses Thema \nnoch einmal tiefgr\u00fcndiger zu beleuchten. Mit Blick auf \ndiesen Freitagstermin und mit dem heutigen Blick auf die \nUhr m\u00f6chte ich auf weitere Ausf\u00fchrungen verzichten und \nhoffe auf Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: M\u00f6chte \nnoch ein Abgeordneter in der dritten Runde das Wort \nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Jetzt frage ich \ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Martens, \nSie haben das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorgelegten \nAntrag greifen Sie in der Tat ein wichtiges Thema auf, das \ndie europapolitische Debatte, jedenfalls aus der Sicht des \nFreistaates, in der n\u00e4chsten Zeit zweifellos pr\u00e4gen wird: \ndie zuk\u00fcnftige Zusammensetzung des EU-Haushaltes und, \nverbunden damit, die zuk\u00fcnftige Strukturfondsf\u00f6rderung \nin den Mitgliedsstaaten. Um es vorweg zu sagen: Bisher \nist noch nicht einmal der Gesamtrahmen der Finanzierung \nder Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die kommenden Jahre und \nfolglich auch nicht die etwaige Gr\u00f6\u00dfe eines Struktur-\nfondsrahmens f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode abgesteckt. \n\nDer Freistaat blickt in diesem Jahr \u2013 das ist nicht nur von \nHerrn Schiemann gesagt worden \u2013 nicht nur auf 20 Jahre \nWiedervereinigung zur\u00fcck, sondern auch auf 20 Jahre \neiner sehr erfolgreichen wirtschaftlichen Entwicklung. \nDie schon bald nach der friedlichen Revolution einset-\nzende F\u00f6rderung aus den Strukturfonds der Europ\u00e4ischen \nUnion hat einen wichtigen Beitrag f\u00fcr diese hervorragen-\nde wirtschaftliche Entwicklung des Freistaates Sachsen \ngeleistet. Das muss man an dieser Stelle einmal feststellen \nund darf nicht nur auf die Europ\u00e4ische Union und die \nKommission schimpfen. Hier wurde von der Europ\u00e4i-\nschen Union im Sinne europ\u00e4ischer Solidarit\u00e4t ein wirk-\nlich wertvoller Beitrag zum Aufbau des Freistaates \ngeleistet. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nAbg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE,  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\nDer Erfolg einer strukturpolitisch orientierten Wirt-\nschaftspolitik, wie sie hier betrieben wurde, zeigt sich \nnicht zuletzt daran, dass das s\u00e4chsische Bruttoinlandspro-\ndukt kontinuierlich gestiegen ist und im Jahr 2007 mehr \nals 86 % des EU-Durchschnitts erreicht hat. Auf diese \nEntwicklung kann Sachsen stolz sein! \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDiese Entwicklung zeigt, dass Sachsen innerhalb eines \nrelativ kurzen Zeitraums eine ganz beachtliche wirtschaft-\nliche Entwicklung genommen hat. Anders als zu Beginn \nder F\u00f6rderperiode geh\u00f6rt Sachsen nicht mehr zu den \n\u00e4rmsten Regionen der Europ\u00e4ischen Union. Diese Bot-\nschaft gibt Anlass zur Freude, hat aber \u2013 auch das ist \ngesagt worden \u2013 eine Kehrseite: Wir werden in der \nkommenden F\u00f6rderperiode wohl nicht mehr in demselben \nUmfang als Ziel-1-Region gef\u00f6rdert werden wie bisher. \nUm es zu verdeutlichen: Ziel-1-Regionen sind jene \u2013 \n\u00e4rmsten \u2013 Regionen der Europ\u00e4ischen Union, in denen \ndas Bruttoinlandsprodukt unter 75 % des Durchschnitts-\nwertes der Europ\u00e4ischen Union liegt. Mit 86 % werden \nwir bei der unver\u00e4nderten Schwelle von 75 % \u2013 davon \n\n 2326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ngehen wir aus \u2013 definitiv nicht mehr die F\u00f6rderung \ngenie\u00dfen, die die am wenigsten entwickelten Regionen, \netwa in Teilen Rum\u00e4niens oder im Osten Polens, erhalten. \nDeswegen spricht der Antrag v\u00f6llig zu Recht von \u201eange-\nmessener F\u00f6rderung\u201c und nicht von \u201eH\u00f6chstf\u00f6rderung\u201c. \n\nDer Freistaat erh\u00e4lt in der laufenden F\u00f6rderperiode \n4 Milliarden Euro an Strukturfondsmitteln. Die damit \nangesto\u00dfene wirtschaftliche Entwicklung ist f\u00fcr Sachsen \nvon elementarer Bedeutung. Lassen Sie mich auch das \nsagen: Sie darf durch den Wegfall der F\u00f6rderung nicht \ngef\u00e4hrdet werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir setzen uns deshalb daf\u00fcr ein, dass der Freistaat \nSachsen ab 2014 nicht nur eine angemessene, sondern die \nh\u00f6chstm\u00f6gliche F\u00f6rderung erh\u00e4lt, mit der der Wegfall der \nbisherigen F\u00f6rderung abgefedert wird. Es kann nicht sein, \ndass Sachsen in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode ohne Struk-\nturfondsf\u00f6rderung oder ohne \u00dcbergangsf\u00f6rderung bleibt; \ndenn das w\u00fcrde den wirtschaftlichen Erfolg, den wir mit \nEU-Mitteln hier erreicht haben, gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie gesagt, das blo\u00dfe Beharren auf einer H\u00f6chstf\u00f6rde-\nrung im Sinne der bisherigen Ziel-1-F\u00f6rderung ist nicht \nsinnvoll und nicht realistisch. Das wird es nicht geben. \nDie Staatsregierung wird sich f\u00fcr eine h\u00f6chstm\u00f6gliche \nF\u00f6rderung einsetzen, und zwar in s\u00e4mtlichen Ressorts. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gespr\u00e4che mit EU-\nKommissar Hahn, der f\u00fcr die Regionalpolitik zust\u00e4ndig \nist, am 25. Oktober in Leipzig haben gezeigt, dass dieses \nAnliegen des Freistaates Sachsen auch bei der Kommissi-\non verstanden wird. Die Vertreter der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung waren sich mit Kommissar Hahn darin einig, \ndass es eine Anschlussl\u00f6sung f\u00fcr die Regionen \u2013 also \nauch f\u00fcr Sachsen \u2013 geben muss, die aus der Ziel-1-\nF\u00f6rderung herausfallen. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 19. Oktober ihre \nersten \u00dcberlegungen zur Reform des Haushalts und am \n10. November den 5. Koh\u00e4sionsbericht vorgelegt. In der \nvergangenen Woche haben sich die Vorsitzenden der \nFraktionen im Europaparlament und Vertreter der Mit-\ngliedsstaaten darauf geeinigt, f\u00fcr das Jahr 2011 einen EU-\nHaushalt in H\u00f6he von 126,5 Milliarden Euro vorzugeben. \nDie Billigung dieses Haushalts durch das Plenum des \nEurop\u00e4ischen Parlaments steht morgen bevor. Wir gehen \ndavon aus, dass diese Haushaltsvorgabe morgen tats\u00e4ch-\nlich vom Parlament gebilligt wird. Damit liegt eine erste \nVorgabe vor, die uns einen Orientierungspunkt f\u00fcr die \nEntwicklung der Finanzen und des Finanzrahmens im \nZeitraum 2014 bis 2020 gibt. \n\nWie bereits von dem f\u00fcr den Haushalt zust\u00e4ndigen Kom-\nmissar Lewandowski angeregt wurde, werden zur Finan-\nzierung des Haushalts Eigenmittel in Form eigener Abga-\nben der Europ\u00e4ischen Union vorgeschlagen. Diese sollen \netwa auf Energie, Luftfahrt oder den Emissionshandel \nerhoben werden und w\u00fcrden, anders als bisherige Beitr\u00e4-\n\nge, unmittelbar dem Unionshaushalt zustehen. Lassen Sie \nmich dazu eines klarstellen: Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung lehnt ebenso wie die Bundesregierung die Einf\u00fch-\nrung derartiger eigener Steuern der Union als Eingriff in \ndie nationale Steuerhoheit entschieden ab. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMit einer fairen Lastenverteilung w\u00e4re zum Beispiel eine \nEU-Steuer auf Luftfahrt kaum zu vereinbaren, da dann die \nKosten der Europ\u00e4ischen Union vor allem von Vielflie-\ngern zu tragen w\u00e4ren, obwohl diese Mittel nachher nicht \nden Personen, die sie gezahlt haben, zugute k\u00e4men. \nBekanntlich sollen ja EU-Mittel allen B\u00fcrgern der Union \nnutzen. \n\nMeine Damen und Herren! Anders, als Frau Kallenbach \nes hier gesehen hat, w\u00e4re ein solches Verfahren nicht \ntransparent. Es m\u00fcsste n\u00e4mlich von den nationalen \nBeh\u00f6rden getragen werden. Es w\u00fcrde auch keine Steue-\nrungsfunktion entfalten, sondern w\u00e4re nur eines: teuer! \n\nUm zur \u00dcbergangsf\u00f6rderung zur\u00fcckzukommen: Die \nTatsache, dass in der Mitteilung der Kommission zur \nHaushaltsreform eine \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr die Struktur-\nfonds erw\u00e4hnt wird, ist ein Beleg daf\u00fcr, dass sich auch der \nEinsatz der s\u00e4chsischen Vertreter und der Vertreter in \nBr\u00fcssel in den vergangenen Monaten gelohnt hat. Es \nscheint so zu sein, dass die Kommission f\u00fcr eine \u00dcber-\ngangsf\u00f6rderung f\u00fcr die Regionen, die nicht mehr Emp-\nf\u00e4nger der Ziel-1-F\u00f6rderung sein werden, die gleichwohl \nnoch auf dem Weg sind, zum Durchschnitt der EU aufzu-\nschlie\u00dfen, offen ist. Es ist jetzt an uns, an den Vertretern \naller Fraktionen in diesem Haus, auch die Vertreter auf \nder Bundesebene noch einmal davon zu \u00fcberzeugen, dass \nsich die Bundesregierung mit Nachdruck auf der europ\u00e4i-\nschen Ebene f\u00fcr eine solche \u00dcbergangsf\u00f6rderung einsetzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr Sachsen sind aufgrund seiner geografischen Lage im \nDreil\u00e4ndereck die Fortf\u00fchrung und der Ausbau der grenz-\n\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit mit den Nachbarstaaten, \nder Republik Polen und der Tschechischen Republik, von \nbesonderer Bedeutung. Daher setzt sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung daf\u00fcr ein, dass die F\u00f6rderung der grenz-\n\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit im Rahmen der europ\u00e4i-\nschen territorialen Zusammenarbeit auch k\u00fcnftig eine \nherausgehobene Bedeutung erh\u00e4lt. \n\nGerade vor dem Hintergrund m\u00f6glicherweise sinkender \nMittel aus den Ziel-1- oder den Ziel-2-Strukturfonds-\nmitteln kommt dem Ziel 3, der grenz\u00fcberschreitenden \nZusammenarbeit, besondere Bedeutung zu. Anders als \nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen hat Sachsen tats\u00e4chlich \ndie Chance, entsprechende Mittel und damit auch Projekte \nnach Sachsen zu holen. Die Chancen dieser Zusammenar-\nbeit liegen in den Regionen Ostsachsen und S\u00fcdsachsen, \nalso in den Grenzregionen zu Polen und zu Nordb\u00f6hmen. \n\nFrau Runge, wenn Sie fragen, ob wir insoweit die Interes-\nsen Tschechiens oder Polens wahrnehmen sollen, dann \n\n 2327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nsage ich Ja. Es liegt in unserem Interesse, dass die Regio-\nnen im Dreil\u00e4ndereck zwischen Polen, Nordb\u00f6hmen und \nSachsen gef\u00f6rdert werden. Wir beschr\u00e4nken uns dabei \nnicht kleinstaatlerisch auf die Gebiete innerhalb unserer \nGrenzen nach dem Motto: \u201eBei uns ist alles gut, und an \nder Nei\u00dfe ist Schluss\u201c. Das w\u00e4re ein Fehlverst\u00e4ndnis von \nRegionalpolitik. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nRichtig verstandene Regionalpolitik ist eine Chance f\u00fcr \ndie Grenzregionen Sachsens, gemeinsam mit den angren-\nzenden Regionen in Polen und der Tschechischen Repu-\nblik f\u00fcr die dort lebenden Menschen t\u00e4tig zu werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber lassen Sie mich eines sagen: Das ist nicht allein \nAufgabe der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Entsprechende \nProjekte im Rahmen der Ziel-3-F\u00f6rderung m\u00fcssen auch \nvon der kommunalen Ebene vorgeschlagen und begleitet \nwerden. Da sind unsere Landkreise und Kommunen in der \nPflicht, entsprechende Projekte zu definieren und mit \nPartnern jenseits der Grenze auszugestalten, damit wir \ntats\u00e4chlich bei der Kommission vorstellig werden k\u00f6nnen, \num f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende regionale Projekte zu arbei-\nten. Das hei\u00dft, wir sollten hier die kommunale Ebene \nnicht aus ihrer Verantwortung entlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wird die Staatsregie-\nrung weiter \u00fcber ihre Bem\u00fchungen und \u00fcber ihre Aktivit\u00e4-\nten in diesem Bereich unterrichten. Wir haben bereits im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss angefangen, \nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Themen zu berichten. Selbstverst\u00e4nd-\nlich werden wir auch, sofern es notwendig ist, im Rahmen \ndes Artikels 6 des zweiten Protokolls, das hei\u00dft des \nsogenannten Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems, unsere \nMeinung zu anderen Dingen abgeben, wenn dies der \nLandtag gerne h\u00e4tte. Wir sind ja gern zu jeglicher Zu-\nsammenarbeit bereit. \n\nIch bedanke mich, dass Sie dieses Thema aufgegriffen \nhaben, und bitte ebenfalls um Zustimmung, verehrte \nAbgeordnete. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich rufe \neine vierte Runde auf. M\u00f6chte sich ein Abgeordneter zu \nWort melden? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \nkommen wir zum Schlusswort. Das Schlusswort f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen hat Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \nDebatte hat gezeigt, dass sich auch dieser S\u00e4chsische \nLandtag wohl an Europa in einer Form erinnert, dass uns \nEuropa solidarisch 20 Jahre unterst\u00fctzt hat, dass Europa \nnicht nur aus fiskalischen Gr\u00fcnden bei uns einen festen \nPlatz in diesem Hause, aber auch in unserem Freistaat \nSachsen, hat, sondern wir haben auch den Austausch der \n\nMenschen, die aus anderen Staaten nach Sachsen ge-\nkommen sind, gepflegt. \n\nWir wollen diesen Austausch und ich bin Herrn Staatsmi-\nnister Dr. Martens sehr dankbar, dass er nochmals den \naktuellen Stand der Diskussion in Br\u00fcssel dargelegt hat. \nEr hat noch einmal deutlich gemacht, dass der Freistaat \nSachsen nat\u00fcrlich neben dem Austausch zwischen den \nMenschen in Europa auch das Interesse hat, dass der \nAufbauprozess in unserem Land weitergef\u00fchrt und eben \nnicht abrupt abgebrochen wird. \n\nIch bin Ihnen auch deshalb dankbar, dass Sie die Frage \nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit mit unseren \nNachbarn der Republik Polen und der Tschechischen \nRepublik auf eine ganz besondere Art und Weise gew\u00fcr-\ndigt haben. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn auch viele \nandere Mitglieder in diesem Hohen Haus Respekt vor den \nLeistungen der Menschen im Erzgebirge, vielleicht auch \nim Vogtland, aber auch in der Oberlausitz bis hin zur \nEuropastadt G\u00f6rlitz haben, dass wir eben Br\u00fccken zu den \nMenschen in den Nachbarregionen bauen. \n\nIch bleibe dabei, B\u00f6hmen, Sachsen und Schlesien k\u00f6nnen \nsich zu einer Fortschrittsregion in diesem Europa entwi-\nckeln. Es w\u00e4re gut f\u00fcr die Menschen, die hier wohnen. Es \nw\u00e4re gut als Vorbild f\u00fcr andere Regionen in Europa. \nDenken Sie bitte daran, wenn der Donau-Raum sich so \nzusammenfindet, dass er die Mitgliedsanrainerl\u00e4nder f\u00fcr \neine Idee zusammenschlie\u00dft, um mehr zu tun, und noch \ndie Nachbarl\u00e4nder dazunimmt, also acht Anrainerstaaten \nund sechs Nachbarl\u00e4nder \u2013 das sind 14 Staaten \u2013, welche \nErfolge m\u00f6glich w\u00e4ren. Warum kann es nicht in unserem \nInteresse sein, eine Fortschrittsregion B\u00f6hmen, Sachsen \nund Schlesien zu errichten, in der wir dann auch noch \nmehr f\u00fcr die Menschen tun k\u00f6nnen, besonders f\u00fcr die \njunge Generation, die dieses Europa ganz anders kennen-\nlernen kann, als wir das viele Jahre bis 1989 hatten? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedanke \nmich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Mir liegt noch ein \u00c4nderungsantrag \nder SPD-Fraktion in der Drucksache 5/4073 vor. Herr \nJurk m\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag einbringen. \n\nThomas Jurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Von mehreren Red-\nnern ist in der Debatte bereits angesprochen worden, dass \nder Antrag \u201eunsch\u00e4dlich\u201c sei, aber relativ d\u00fcnn geraten. \nWir haben uns der M\u00fche unterzogen, den Antrag zu \nerg\u00e4nzen und zu erweitern. \n\nUns geht es speziell darum, konkreter Auskunft \u00fcber die \nInitiativen, \u00fcber Argumente und Vorschl\u00e4ge zu erlangen, \ndie seitens der Staatsregierung im Bundesrat, im Aus-\nschuss der Regionen und gegen\u00fcber der Bundesregierung \neingebracht werden bzw. mit denen man sich einzusetzen \ngedenkt. Wir wollen dabei gern wissen, mit welcher \nStrategie man in die Verhandlungen geht, und \u00fcber Erfol-\n\n 2328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nm\u00f6chten zwei S\u00e4tze zum \u00c4nderungsantrag der SPD \nsagen. Die von Herrn Jurk vorgenommenen und unter-\nsetzten Konkretisierungen der Punkte 1 und 2 tragen wir \nvollumf\u00e4nglich mit. \n\nge, aber auch Fehlschl\u00e4ge, die in diesem Prozess zu \nerleben sind, informiert werden. Wir m\u00f6chten nat\u00fcrlich \nauch gern die Einbeziehung der Wirtschafts- und Sozial-\npartner in den Verhandlungsprozess erreichen. \n\nWir haben im Punkt 2 einen neuen Punkt aufgenommen, \nder sich haupts\u00e4chlich damit befasst, wie die Mitteilung \nder Kommission vom 19. Oktober 2010 zur \u00dcberpr\u00fcfung \ndes EU-Haushaltes und die dortigen Reformvorschl\u00e4ge \ndurch die Staatsregierung bewertet werden und welchen \nHandlungsbedarf sie ableitet, um den 5. Koh\u00e4sionsbericht \nzu erg\u00e4nzen, der am 10. November vorgestellt worden ist. \n\nIch bitte, im Punkt 3 eine kurze Korrektur vorzunehmen. \nEs gab nur f\u00fcnf Spiegelstriche im Antrag der Koalition. \nDeshalb muss es bei uns richtig hei\u00dfen, dass wir die \nersten beiden Spiegelstriche unterst\u00fctzen, die Spiegelstri-\nche 3 bis 5 ersetzen wollen. Uns geht es insbesondere \ndarum, dass wir uns Themen zuwenden, die die Strategie \n\u201eEuropa 2020\u201c vorsieht, wie Bildung und Fachkr\u00e4fte-\nmangel, dass wir uns dem Klimaschutz und st\u00e4dtischer \nEntwicklung widmen wollen und dass wir auch unter dem \nStichwort \u201eKeye nabling Technologies\u201c \u2013 wir wissen alle, \nwovon wir reden \u2013, also Schl\u00fcsseltechnologien, etwas \nbreiter in Bereich Forschung, Innovation und Technologie \nfassen. F\u00fcr uns ist nat\u00fcrlich die gemeinsame Agrarpolitik \nauch unter dem Stichwort wichtig, dass wir fl\u00e4chende-\nckende und ressourcenschonende Landwirtschaft in \nSachsen betreiben wollen. \n\nEin Punkt ist mir besonders wichtig: Wir m\u00f6chten, dass \ndas Europ\u00e4ische Amt f\u00fcr Betrugsbek\u00e4mpfung, kurz \nOLAF, in seinen Kompetenzen gest\u00e4rkt wird. \n\nIch will letzten Endes auch begr\u00fcnden, dass wir eine \neurop\u00e4isch angesto\u00dfene Finanztransaktionssteuer wollen. \nWir m\u00f6chten gern, dass auch die Briten beteiligt werden, \nwenn \u00fcber Besteuerung von Finanztransaktionen gespro-\nchen wird, damit sie sich nicht weiter aus der Verantwor-\ntung stehlen k\u00f6nnen. Ich denke, das ist eine Sache, die im \neurop\u00e4ischen Interesse ist. \n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie diesen erg\u00e4nzenden \nund den Antrag verbessernden Vorschl\u00e4gen folgen k\u00f6nn-\nten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Welche \nFraktion m\u00f6chte sich noch zum \u00c4nderungsantrag der SPD \nzu Wort melden? \u2013 Frau Meiwald. \n\nWir hatten ja schon in unserem Redebeitrag signalisiert, \ndass wir dem Antrag der Koalition zustimmen. Ich w\u00fcrde \nihn nicht als unsch\u00e4dlich bezeichnen, aber er greift zu \nkurz, wenn man sieht, was man noch h\u00e4tte hineinpacken \nk\u00f6nnen. \n\nIch will nur zur europ\u00e4ischen Transaktionssteuer sagen: \nDIE LINKE hat sich schon immer mit einer solchen \nSteuer befasst. Ich sehe in diesem Punkt nur nicht wirk-\nlich einen Zusammenhang zwischen der europ\u00e4ischen \nTransaktionssteuer und der kommenden F\u00f6rderperiode. \nIch will nur darauf verweisen. Dennoch stimmen wir \ndiesem \u00c4nderungsantrag zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Weitere \nWortmeldungen? \u2013 Die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: In aller K\u00fcrze, Herr Pr\u00e4sident. Zu \nden Punkten 1 und 2 erfolgt eine regelm\u00e4\u00dfige Unterrich-\ntung durch den Staatsminister im entsprechenden Aus-\nschuss. Die Punkte sind \u00fcberfl\u00fcssig. Wir wollen keine \nneuen EU-Steuern, wie es in unserem Antrag formuliert \nist; deshalb m\u00fcssen wir den SPD-Antrag ablehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wenn \nes jetzt keinen Widerspruch gibt, stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion mit der m\u00fcndlichen \u00c4nde-\nrung, wie von Herrn Jurk vorgetragen, mit der Drucksa-\nche 5/4073 zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag \nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcrstimmen ist der \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 5/3869 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \nBei einigen Gegenstimmen ist damit die Drucksa-\nche 5/3869 beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerabschiedung des neuen Rundfunkbeitragsstaatsvertrages  \naufschieben \u2013 Datenschutz und Sozialvertr\u00e4glichkeit bei der  \n\nNeuregelung der Rundfunkfinanzierung sichern! \nDrucksache 5/4278, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. Herr Neubert, Sie \nk\u00f6nnen beginnen. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Erneut \nrufen wir heute das Thema Rundfunkgeb\u00fchren auf \u2013 nicht \ndeshalb, weil wir nicht gen\u00fcgend anderes zu debattieren \nh\u00e4tten, sondern weil heute praktisch die letzte Gelegenheit \nist, hier im S\u00e4chsischen Landtag der Staatsregierung \netwas mit auf den Weg zu geben, bevor der Rundfunk-\nstaatsvertrag am morgigen 15. Dezember unterzeichnet \nwird. Danach sind dann so gut wie alle Messen gelesen. \nDas zeigt leider die Erfahrung. \n\nWir werden zwar den Staatsvertrag noch einmal zur \nRatifizierung vorgelegt bekommen, aber wie wir gerade \nbeim Jugendmedienschutzstaatsvertrag gesehen haben, \nbesteht dabei eben leider keine M\u00f6glichkeit mehr, die \npolitischen Dummheiten oder, um ein Zitat von Herrn \nBeermann aus der vorherigen Debatte aufzugreifen, die \nOchsereien und Eseleien der Staatskanzleien zu verhin-\ndern. Die jeweils regierungstragenden Fraktionen stim-\nmen notfalls auch z\u00e4hneknirschend den noch so absurden \nTexten aus Koalitionsraison zu, w\u00e4hrend die oppositionel-\nlen Fraktionen der gleichen Parteien das Vertragswerk in \nden anderen Bundesl\u00e4ndern mit guter Begr\u00fcndung ableh-\nnen. Dieses Verfahren f\u00fchrt nicht zu Unrecht zu Verdruss \nbei den Betroffenen und sich betroffen F\u00fchlenden. \n\nDeshalb unternehmen wir heute einen letzten Versuch, \nuns gemeinsam diesen Unsinn zu ersparen. \n\nAber zur Sache selbst. Lassen Sie mich die wichtigsten \nPunkte ansprechen. \n\nUnmittelbarer Anlass war die Kritik der Datenschutzbe-\nauftragten. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns, was eigentlich mit \ndem F\u00fcnfzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag pas-\nsiert. In einer Welt, in der jedermann immer und \u00fcberall \nper Handy, Laptop, Autoradio oder iPod Rundfunk und \nFernsehen empfangen und im Internet alle Angebote der \nRundfunkanstalten nutzen kann, verabschiedet sich \nDeutschland endlich davon, die Rundfunkgeb\u00fchr auf die \nFernsehger\u00e4te in der Wohnung zu erheben. \n\nSo weit, so gut, k\u00f6nnte man sagen. Dann kommt aber \nleider doch schon das gro\u00dfe Aber. Anstatt nun den indivi-\nduellen Beitrag zur Finanzierung des \u00f6ffentlichen-\nrechtlichen Rundfunks von jeder und jedem Erwachsenen \nzu erheben, dem dies zugemutet werden kann, ist man auf \n\netwas anderes verfallen: Die Ger\u00e4teabgabe wird durch die \nWohnungsabgabe ersetzt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nun hat die Inanspruch-\nnahme \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks mit der Woh-\nnung noch weniger zu tun als mit dem Fernsehger\u00e4t, \nn\u00e4mlich eigentlich gar nichts. Weder ist der Rundfunk-\nempfang auf die Wohnung beschr\u00e4nkt, noch ist er inner-\nhalb der Wohnung auf ein Ger\u00e4t beschr\u00e4nkt. Erkl\u00e4ren Sie \ndoch bitte einmal einem alleinstehenden Erwachsenen in \neiner 50-m\u00b2-Wohnung, warum er f\u00fcr den Rundfunk das \nVierfache dessen bezahlen soll, was ein Erwachsener,  \nder gemeinsam mit drei anderen Erwachsenen in einer \n200-m\u00b2-Wohnung lebt, bezahlt. Es ist einfach nur absurd. \n\nDieser Schabernack ist nicht nur ungerecht, sondern  \nproduziert auch ein Datenschutzproblem. So wird es \nn\u00e4mlich k\u00fcnftig notwendig, zu erheben, welche Personen \neine Wohnung gemeinsam bewohnen. Ja, Sie h\u00f6ren recht, \ndas muss erst erhoben werden. Den meisten Leuten ist das \ngar nicht klar. Die Einwohnermelde\u00e4mter und andere \nBeh\u00f6rden speichern die Leute bisher nur unter ihrer \nAdresse, das hei\u00dft unter Stra\u00dfen und Hausnummern. \nUnter einer Hausnummer verbergen sich aber zwischen \neiner und vielleicht hundert Wohnungen und dementspre-\nchend zwischen einer und mehreren Hundert Personen. \nWer mit wem eine Wohnung bewohnt, ist bisher schlicht \nund einfach nicht fl\u00e4chendeckend erfasst, nur teilweise \nanlassbezogen, zum Beispiel bei den Sozialbeh\u00f6rden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich hoffe, Ihnen ist klar, \nwelche sensiblen Daten es sind, die nun f\u00fcr diesen f\u00fcnf-\nzehnten Rundfunk\u00e4nderungsschildb\u00fcrgerstreich \u00fcberhaupt \nerst durch die dann wie auch immer genannte GEZ erfasst \nund nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich aufwendig und gewissen-\nhaft gegen Missbrauch und zweckentfremdete Verwen-\ndung gesichert werden m\u00fcssen. Ein personenbezogener \nBeitrag w\u00fcrde dies schlicht \u00fcberfl\u00fcssig machen. Da es \nnun aber partout nicht anders gewollt ist, m\u00fcssen wenigs-\ntens die Anforderungen der Datensch\u00fctzer gewissenhaft \neingearbeitet werden. \n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Mit dem Staatsver-\ntrag werden ausnahmslos alle Menschen belastet, f\u00fcr \nwelche die Befreiung bisher ein Nachteilsausgleich f\u00fcr \neine Behinderung war. Nun kann man ja durchaus der \nMeinung sein, dass der Rundfunkbeitrag nicht unbedingt \nder geeignete Platz f\u00fcr einen solchen Nachteilsausgleich \nsei. So wird ja argumentiert. Nur erfolgt eben leider mit \ndiesem Staatsvertrag kein Ausgleich f\u00fcr diese Verschlech-\nterung an einer anderen Stelle. Es handelt sich schlicht \nund einfach um Sozialabbau. Dies gilt umso mehr, als ja \n\n 2330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nauch die Beitragsbefreiung wegen niedrigen Einkommens \nsehr kleinlich geregelt wird. \n\nDas Dritte, sehr geehrte Damen und Herren, was uns der \nStaatsvertrag neben einer umfassenden Datenerfassung \nund dem Sozialabbau bringen soll, ist eine v\u00f6llig willk\u00fcr-\nliche Mehrbelastung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft. Um \nkein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: DIE LINKE \nist prinzipiell daf\u00fcr, dass auch Unternehmen an der Finan-\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks beteiligt \nwerden; nur darf das eben nicht derart willk\u00fcrlich passie-\nren, wie es derzeit geplant ist. Da werden Betriebsst\u00e4tten \nzur Erhebungsgrundlage bestimmt, was mindestens \ngenauso windig ist wie die Bezugnahme auf Wohnungen. \nEin kleiner Einzelhandelsbetrieb mit mehreren Filialen \nmuss bei gleicher Betriebsgr\u00f6\u00dfe das Mehrfache bezahlen \nwie ein Betrieb ohne Filialen. Die H\u00f6he der Belastung der \neinzelnen Betriebsst\u00e4tte h\u00e4ngt wiederum von der Mitar-\nbeiterzahl ab, und zwar degressiv. Das hei\u00dft, je gr\u00f6\u00dfer ein \nBetrieb ist, desto weniger muss er pro Mitarbeiter bezah-\nlen. Am h\u00e4rtesten trifft es Kleinstbetriebe. Ich finde das \nschamlos, genau wie die gleicherma\u00dfen willk\u00fcrliche \nErhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr Betriebsfahrzeuge. Ich w\u00fcrde \nzu gern wissen, wer sich solchen Unsinn ausgedacht hat. \nEin Relikt der ger\u00e4tebezogenen Geb\u00fchr: An die Stelle des \nAutoradios tritt nunmehr das Auto selbst. Und nat\u00fcrlich \nwerden auch f\u00fcr beruflich genutzte Zweitwohnungen \nsystemwidrig Rundfunkbeitr\u00e4ge f\u00e4llig. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich fasse also zusam-\nmen: An die Stelle einer Geb\u00fchr auf Fernseher, Radios \nund Computer tritt eine Geb\u00fchr f\u00fcr Wohnungen, Betriebs-\nfilialen und Betriebsfahrzeuge. Das hat nichts, aber auch \ngar nichts mit dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu \ntun. Genauso gut k\u00f6nnten Sie die Geb\u00fchr auch auf K\u00fc-\nchenst\u00fchle und Schreibtische, Badewannen oder K\u00fchl-\nschr\u00e4nke erheben. \n\nIch bitte Sie: Stoppen Sie noch diesen Unfug! Wir haben \nbis zur Einf\u00fchrung des neuen Rundfunkbeitrages am \n1. Januar 2013 noch zwei Jahre Zeit. Diese Zeit sollte \nausreichen, die Sache noch einmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberar-\nbeiten. Ich bitte daher um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner: f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Robert \nClemen. Herr Clemen, Sie haben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will nicht \nauf die Details eingehen, die Kollege Neubert angespro-\nchen hat \u2013 das wird sicherlich Herr Staatsminister Beer-\nmann tun \u2013, sondern noch etwas Grunds\u00e4tzliches zu \ndiesem Thema vortragen. \n\nDie Umstellung der ger\u00e4tebezogenen Rundfunkgeb\u00fchr \nauf eine Haushaltsgeb\u00fchr ab dem Jahr 2013 ist sp\u00e4testens \nseit dem entsprechenden Beschluss der Ministerpr\u00e4siden-\n\nten im Juni dieses Jahres in aller Munde. Auch wir im \nLandtag haben bereits mehrfach dar\u00fcber debattiert.  \nEs handelt sich um eine echt s\u00e4chsische Idee, die zuerst \nvon der CDU-Fraktion hier im Plenum vertreten wurde. \nIch m\u00f6chte jedoch keinesfalls Ihnen, Herr Kollege \nDr. Gerstenberg, das Recht absprechen, diesen Gedanken \nals Erster \u00f6ffentlich vorgetragen zu haben. \n\nGestatten Sie mir nun anl\u00e4sslich der heutigen Lesung \neinige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fchrungen im Zusammenhang \nmit der angestrebten Reform, f\u00fcr die ich Sie alle sehr gern \ngewinnen m\u00f6chte. \n\nUnsere freiheitlich-demokratische Grundordnung braucht \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Vergleichbar k\u00f6nnen \nwir das f\u00fcr fast alle anderen Staaten Europas feststellen. \nAls Gegengewicht zu den privaten Medien bildet der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk einen von privaten Inte-\nressen und auch vom Staatseinfluss weitestgehend unab-\nh\u00e4ngigen Kontrollmechanismus in der Demokratie, der \noft auch als vierte Gewalt bezeichnet wird. Seine Funkti-\non haben unsere Verfassungsv\u00e4ter indirekt in Artikel 5 des \nGrundgesetzes verankert. Aus diesem Artikel hat das \nBundesverfassungsgericht den Grundversorgungsauftrag \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks abgeleitet. \n\nAls Leitbild des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gilt der \ninformierte und m\u00fcndige B\u00fcrger. Sein verfassungsrechtli-\ncher Auftrag unterscheidet damit den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk von den privaten Medien. Im \ndualen Rundfunksystem folgen diese in der Regel ihrer \ndurch die Eigent\u00fcmer vorgegebenen Tendenz und den \nGesetzen des Marktes. \n\nMeine Damen und Herren, die Absicherung der Stabilit\u00e4t \nunserer Demokratie durch praktizierte Meinungsvielfalt, \ngetragen insbesondere auch durch die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten, hat nat\u00fcrlichen ihren \nPreis. Bislang finanzieren sich die Sender vorwiegend \n\u00fcber die ger\u00e4tebezogene Rundfunkgeb\u00fchr. Durch das \nAufkommen der neuen Medien und, damit verbunden, \nv\u00f6llig neuartiger Empfangsger\u00e4te hat die geb\u00fchrenbezo-\ngene Erhebung aber an Akzeptanz verloren. Zudem \nm\u00fcssen wir zumindest in Mitteldeutschland das Ph\u00e4no-\nmen konstatieren, dass viele Menschen, damit nat\u00fcrlich \nauch Geb\u00fchrenzahler, in die alten Bundesl\u00e4nder wegge-\nzogen sind und somit als Geb\u00fchrenzahler ausfallen. \n\nIm Kontext der Finanzausstattung f\u00e4llt schlie\u00dflich au\u00dfer-\ndem ins Gewicht, dass in den vergangenen Jahren die \nLizenzkosten f\u00fcr Programmeink\u00e4ufe, welche der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk zur Erf\u00fcllung seines Auftrages \ndurchf\u00fchrt, kr\u00e4ftig gestiegen sind. \n\nZur L\u00f6sung ihres Finanzproblems bem\u00fchen sich die \nweitgehend werbefrei definierten \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSender auch selbst um effizientere Wege. So wird es \ninsbesondere in den Bereichen Personal, Verwaltung und \nTechnik, aber auch beim Programm Einsparungen und \nOptimierungen geben. \n\nEs muss in diesem Zusammenhang meiner Meinung nach \njedoch auch ernsthaft \u00fcber den Sinn der Parallelberichter-\n\n 2331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nstattung verschiedener \u00f6ffentlich-rechtlicher Anstalten \netwa beim Sport und bei wichtigen Gro\u00dfereignissen und \n\u00c4hnlichem nachgedacht werden. Als sinnvoll k\u00f6nnte sich \nzum Beispiel der Ansatz, Fernsehen und H\u00f6rfunk zu \neinheitlichen Programmdirektionen zu verschmelzen, \nerweisen. Schlie\u00dflich bietet die fortschreitende Entwick-\nlung der Telemedien Optimierungschancen durch die \nVernetzung der verschiedenen Programmangebote der \nSender. \n\nEine weitere wichtige Strategie zur Verbesserung ihrer \nfinanziellen Situation besteht in der Forcierung der \nEntwicklung von Programmverwertungen. Die Strategie \neiner umfassenden Verwertung kann einen entscheiden-\nden Beitrag zu zuk\u00fcnftiger Geb\u00fchrenstabilit\u00e4t leisten. Das \nuns allen bekannte Sandm\u00e4nnchen steht beispielhaft f\u00fcr \ndiese Chance. Seine Lizenzprodukte begegnen uns in \nvielen Bereichen des Alltags, zum Beispiel in Form von \nSchokolade, T-Shirts oder auch eines Musicals. Ein \nanderes Beispiel sind die Tatorte der ARD. Sie werden \nseit vielen Jahren erfolgreich in die ganze Welt vermark-\ntet. Aktuell befasst sich eine Arbeitsgruppe unter Leitung \nvon Staatsminister Dr. Beermann mit der Erarbeitung \nkonkreter L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. \n\nDie Eigenanstrengungen des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks w\u00fcrden es jedoch nur zum Teil verm\u00f6gen, die \nanstehenden Herausforderungen erfolgreich und mit \nstabilen Geb\u00fchren zu bew\u00e4ltigen. Als machbare und \neffektive Strategie hat uns Prof. Kirchhoff mit seinem \nGutachten eine Umstellung des derzeitigen ger\u00e4tebezoge-\nnen Geb\u00fchrenmodells auf eine Haushaltsgeb\u00fchr empfoh-\nlen. Das neue Modell soll die Geb\u00fchrenerhebung zeitge-\nm\u00e4\u00df und zukunftsfest gestalten, indem sie von der Erfas-\nsung des Einzelger\u00e4tes abgekoppelt wird. Das f\u00fchrt auch \nzu einer Vereinfachung der Verwaltung. \n\nGrunds\u00e4tzlich soll jeder Haushalt in der H\u00f6he der bisheri-\ngen Fernsehgeb\u00fchr, n\u00e4mlich mit 17,98 Euro, in Anspruch \ngenommen werden. Wir Sachsen wollen, dass das m\u00f6g-\nlichst auch in den n\u00e4chsten Jahren so bleibt, dass der \nBetrag von 17,98 Euro also bis mindestens 2016 nicht \nsteigt. \n\nNach den meisten Prognosen wird die Umstellung des \nGeb\u00fchrenmodells sowohl zur Stabilisierung der Finanzen \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks f\u00fchren als auch die \nBelastung der Geb\u00fchrenzahler nicht weiter ansteigen \nlassen. Das ist damit der Weg, den wir gehen sollten, um \ndie Geb\u00fchren m\u00f6glichst konstant zu halten und dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk seinen Auftrag von \nVerfassungsrang und damit seine wichtige Funktion in der \nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung und im dualen \nRundfunksystem abzusichern. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich bei Ihnen allen dringend daf\u00fcr wer-\nben, trotz aller Bedenken, die es vielleicht an der einen \noder anderen Stelle noch gibt, mit mir gemeinsam f\u00fcr die \nschon bald hier zu beschlie\u00dfende Gesetzesvorlage zu \nstimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Der \nn\u00e4chste Redner in der allgemeinen Aussprache ist f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Abg. Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich muss mich schon sehr \nwundern. Es kam mir ein bisschen vor wie vorgezogenes \nSilvester, wenn der Butler fragt \u201eSame procedure as last \nyear, Miss Sophie?\u201c; denn genau die gleiche Debatte \nhaben wir nicht \u201elast year\u201c sondern \u201elast month\u201c, also im \nletzten Monat, schon einmal gef\u00fchrt, wobei wir \u00fcber \neinen Antrag der GR\u00dcNEN zur Haushaltsabgabe debat-\ntiert haben. Warum jetzt noch einmal ein Antrag von der \nFraktion DIE LINKE eingebracht wird, der im Prinzip \ninhaltsgleich ist, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\nDas hat auch ein St\u00fcck weit mit Respekt zu tun, dass wir \nuns hier nicht dauernd selbst besch\u00e4ftigen, immer wieder \ndas Gleiche durchkauen, zumal im Prinzip in diesem \nAntrag noch nicht einmal irgendwelche aktuellen Ent-\nwicklungen aufgenommen wurden. Er mag in Einzel-\npunkten richtig sein, gar keine Frage, speziell was den \nDatenschutz angeht. Da bin ich ganz bei der Fraktion DIE \nLINKE. Hier muss man auch schauen, dass man gegebe-\nnenfalls noch Durchf\u00fchrungsbestimmungen schafft, was \ndie neue Haushaltsabgabe angeht. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es aber so: Wir haben ein Verfahren, wie \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge zustande kommen. Das \nmag nicht immer optimal sein. Wir haben heute auch \nschon ein negatives Beispiel diskutiert: den Jugendme-\ndienschutzstaatsvertrag, dem wir unsere Zustimmung \nnicht geben konnten. Was die Haushaltsabgabe angeht, \nsagen wir als Fraktion ganz klar, dass das Prinzip richtig \nist, die Umstellung ist richtig. Wenn es in Details noch \nProbleme gibt, m\u00fcssen wir uns damit noch n\u00e4her besch\u00e4f-\ntigen. Aber ich m\u00f6chte mich jetzt nicht noch weiter mit \ndiesem Antrag besch\u00e4ftigen. Der von mir gesch\u00e4tzte \nKollege Neubert hat vorhin von einer Dummheit gespro-\nchen. Ich m\u00f6chte diesen Antrag der LINKEN in dem \nPunkt subsumieren und kurzum sagen: Wir lehnen den \nAntrag ab und ziehen Silvester nicht vor. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich bin mit Herrn Panther \nnicht immer einer Meinung, aber so, wie er begonnen hat, \ndas kann ich nur unterst\u00fctzen. Die Debatte findet wahr-\nscheinlich unter dem Motto statt: Es ist schon alles \nbeantragt, nur noch nicht von jedem. Mittlerweile f\u00fchren \nwir, glaube ich, die dritte Diskussion \u00fcber diesen Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in k\u00fcrzester Zeit. Erst im \nletzten Plenum haben wir auf Antrag der GR\u00dcNEN zu \ngenau demselben Thema debattiert. Wenn die LINKEN \nschon einmal \u00fcber den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \ndiskutieren wollen, dann empfehle ich, doch bitte wenigs-\n\n 2332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ntens den finalen Entwurf vom Dezember zu nehmen und \nnicht die l\u00e4ngst veraltete Fassung vom 21. Oktober. \nNichtsdestotrotz ist f\u00fcr uns klar: Wir bekennen uns zu \neinem attraktiven \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der \naber nach dem Prinzip Qualit\u00e4t vor Quote arbeitet. F\u00fcr \nuns steht im Fordergrund, dass der Geb\u00fchrenzahler einen \nGegenwert f\u00fcr sein Geld bekommt und nicht einfach \nimmer weiter zur Kasse gebeten wird. \n\nDie FDP setzt sich f\u00fcr ein faires, ein transparentes Geb\u00fch-\nrensystem und f\u00fcr Beitragsstabilit\u00e4t ein. Ich muss auch \nnicht gro\u00df drum herumreden: F\u00fcr uns ist die Haushalts- \nund Betriebsst\u00e4ttenabgabe zwar nur die zweitbeste L\u00f6-\nsung, aber sie ist allemal besser als das System, das wir \njetzt haben, das an das Ger\u00e4t gebunden ist. Seit dem \nersten Entwurf des Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \nsind zahlreiche Kritikpunkte aufgenommen und eingear-\nbeitet worden. So wurde unter anderem der Datenschutz \ngest\u00e4rkt. Der Adresshandel, der Adresseinkauf ist in \nentsprechenden \u00dcbergangsbestimmungen untersagt. F\u00fcr \nden Datenabgleich wurde eine Stichtagsregelung festge-\nlegt. \n\nBei der Beitragsstaffelung f\u00fcr Betriebe wurden kleine \nUnternehmen entlastet. So zahlt der \u00fcbergro\u00dfe Teil der \ns\u00e4chsischen Unternehmen nur ein Drittel des Rundfunk-\nbeitrages. Die LINKEN dagegen wollen Ausnahmen f\u00fcr \nalle m\u00f6glichen Gruppen. Aber nach der Logik der derzeit \ng\u00fcltigen Rechtsprechung bedeutet das ganz klar: Die \nLINKEN wollen Ausnahmen, und diese Ausnahmeausf\u00e4l-\nle werden auf den ganz normalen Beitragszahler abge-\nw\u00e4lzt. Ich sage es im Namen der FDP-Fraktion und sicher \nauch der Koalition insgesamt: Eine Umverteilung zulasten \nder berufst\u00e4tigen Mitte wird es mit uns nicht geben, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWie schon in der vorherigen Debatte zum Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag ausgef\u00fchrt, ist es nat\u00fcrlich nicht \neinfach, in einer Verhandlung mit 16 Bundesl\u00e4ndern \nimmer die eigenen Interessen durchzubekommen. \nSchlie\u00dflich gibt es da L\u00e4nderinteressen, es gibt politische \nInteressen und am Ende des Tages muss man versuchen, \neinen Kompromiss zu erreichen. Dennoch k\u00f6nnen wir \nunter den gegebenen Umst\u00e4nden mit dem Verhandlungs-\nstand zufrieden sein. Die Punkte, wo wir die s\u00e4chsischen \nInteressen noch nicht ausreichend gewahrt sehen, werden \nwir mit einer Protokollerkl\u00e4rung aufgreifen. Das betrifft \nbeispielsweise den Umgang mit nicht privat genutztem \nKfz. \n\nF\u00fcr uns ist aber auch eines ganz wichtig: M\u00f6gliche \nMehreinnahmen durch die Systemumstellung sollen nicht \neinfach in neue Projekte der Rundfunkanstalten flie\u00dfen, \nsondern zuerst zur Beitragsd\u00e4mpfung eingesetzt werden. \nF\u00fcr uns geh\u00f6ren deshalb die Ausgaben und die Aufgaben \nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten auf den Pr\u00fcfstand. \nDaher begr\u00fc\u00dfen wir die Arbeit der AG Beitragsstabilit\u00e4t \nunter s\u00e4chsischer F\u00fchrung. Wir sind froh, dass gegen\u00fcber \ndem ersten Entwurf des Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertra-\nges entscheidende \u00c4nderungen durch s\u00e4chsischen Ein-\n\nfluss und durch s\u00e4chsische Aktivit\u00e4ten gelungen sind. Wir \nsind dem Staatsminister Beermann daf\u00fcr dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAm Ende des Tages profitieren von diesen \u00c4nderungen \ndie Geb\u00fchrenzahler. Es profitieren auch kleine Unterneh-\nmen. Es profitiert der Datenschutz. Das sind alles Ergeb-\nnisse, die sich sehen lassen k\u00f6nnen, und wenn man sich \ndie Anliegen der LINKEN hier im Antrag formuliert \neinmal durchliest, dann fragt man: Wie war denn der \nEinfluss der Regierungen von Berlin und Brandenburg, \ndort, wo die LINKEN mitregieren? \n\nWo findet sich denn das im Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag wieder? Ihr Einfluss ist offenbar gering. Denn ich \nkann nicht entdecken, dass Sie tats\u00e4chlich etwas bewegt \nhaben in dem Sinne, was Sie hier beantragen, obwohl \nDie LINKEN dort mitregieren. Wir reden eben nicht nur, \nwir handeln. Das ist sinnvoll. Da sind wir auch der \nStaatsregierung dankbar. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Herr Kollege Herbst. \u2013 Als N\u00e4chstes die Fraktion \nGR\u00dcNE mit Kollegen Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir \nGR\u00dcNEN sind f\u00fcr den Systemwechsel von der ger\u00e4teab-\nh\u00e4ngigen Rundfunkgeb\u00fchr hin zum allgemeinen Rund-\nfunkbeitrag, weil damit eine Vereinfachung verbunden ist \nund weil die Verwaltungs- und Kontrollaufw\u00e4nde sinken \nk\u00f6nnen. \n\nIch freue mich, dass der S\u00e4chsische Landtag dazu im \nvergangenen Plenum auf unseren Antrag hin einen ent-\nsprechenden Beschluss gefasst hat. Im gleichen Antrag \nhatten wir auch den Nachbesserungsbedarf im Hinblick \nauf den Datenschutz benannt. Die Forderungen der \nLinksfraktion sind in dieser Hinsicht weitgehend de-\nckungsgleich. Ich frage mich auch, wieso sie uns damals \nnicht schon mit auf den Weg gegeben worden sind. Ich \nverweise deshalb schon aus Redezeitgr\u00fcnden grunds\u00e4tz-\nlich auf meine Rede vom 4. November dieses Jahres. \n\nZwei Punkte bei der Befreiung m\u00f6chte ich noch anspre-\nchen. Ich frage mich, wo Sie bei den Befreiungen die \nGrenze ziehen wollen. Ich z\u00e4hle einmal zwei Dinge auf: \nerstens Menschen mit Behinderungen. Wir haben hier \nwahrscheinlich ein v\u00f6llig anderes Herangehen. Wir \nwollen Teilhabe erm\u00f6glichen, statt vom Beitrag befreien. \nDas entspricht \u00fcbrigens auch einem Urteil des Bundesso-\nzialgerichtes. Wir haben bei den Anstalten noch einen \nerheblichen Nachholbedarf insbesondere beim MDR, \nwenn es um Audiodeskription, um Untertitelung geht. \nDeshalb unterst\u00fctzen wir die Protokollerkl\u00e4rung zum \nStaatsvertrag und fordern die Anstalten zum Handeln auf. \n\nDer zweite Punkt ist die Zweitwohnung. Ich wei\u00df nicht, \nob es Ihnen entgangen ist, dass es eine Forderung der \nRundfunkdatenschutzbeauftragten ist, den Grundsatz \n\n 2333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n\u201eeinen Beitrag pro Wohnung\u201c konsequent umzusetzen \nund deshalb die Unterscheidung zwischen Haupt- und \nNebenwohnung aufzugeben. Diese Unterscheidung f\u00fchrt \nzu Nachforschungen. \n\nSie m\u00fcssen sich schon entscheiden, ob Sie Datenschutz \ndurchsetzen wollen oder maximale Beitragsfreiheit. Auf \ndem Papier l\u00e4sst sich alles locker nebeneinander auf-\nschreiben, im Leben passt es nicht zusammen. \n\nIch habe auf unsere Gemeinsamkeiten verwiesen, dass wir \nVerbesserungen im Datenschutz erreichen k\u00f6nnen. Wir \nhaben aber auch ein unterschiedliches Herangehen und, \nwie ich glaube, unterschiedliche Ziele. Wir wollen den \nRundfunkbeitrag und deshalb Nachbesserungen durchset-\nzen. Sie wollen ihn verhindern und stellen deshalb die \nultimative Forderung auf, die Zustimmung zu verhindern. \nDeshalb werden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE der Abg. Dr. Gerstenberg. \u2013 Jetzt hat die NPD-\nFraktion das Wort; Herr Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Aufgrund der K\u00fcrze der Zeit m\u00f6chte \nich gleich vom Saalmikrofon aus sprechen. \n\nDie geplanten Neuregelungen der Rundfunkfinanzierung \nlehnen wir als v\u00f6llig unzureichend ab. Wir haben unter \ndem Titel \u201eGenug gezahlt, \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk verschlanken, Geb\u00fchren senken, GEZ abschaffen\u201c \nzum Antrag der NPD-Fraktion am 29.09.2010 bereits hier \nim Hause debattiert. Unsere Position dazu ist im entspre-\nchenden Plenarprotokoll nachzulesen. Daran hat sich \nnichts ge\u00e4ndert, sodass sich ein neuer Redebeitrag er\u00fcb-\nrigt. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die NPD-\nFraktion der Abg. Dr. M\u00fcller. \n\nNun frage ich in die Runde: Gibt es von den Fraktionen \nerneut Redebedarf? \u2013 Nein, ich sehe das nicht. Damit hat \ndie Staatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister \nDr. Beermann. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen! Meine Herren! Es ist vieles gesagt und auch \nmanches wiederholt worden. Ich m\u00f6chte gern die Zeit \nnutzen, um einen aktuellen \u00dcberblick zu geben. Denn in \nder Tat ist es so, dass sich morgen die Ministerpr\u00e4sidenten \nin Berlin auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz mit der \nParaphierung dieses Vertrages besch\u00e4ftigen werden. Das \nist jetzt f\u00fcr mich noch einmal eine gute Gelegenheit. \n\nLassen Sie mich zwei Vorbemerkungen machen. Die eine \nist noch einmal zum Verfahren, wie es hier angeklungen \nist. Es sind Staatsvertr\u00e4ge. Wenn wir den F\u00f6deralismus \nund die bundesstaatliche Ordnung und damit auch die \nFreistaatlichkeit Sachsens ernst nehmen, ist es vor allem \n\nder Rundfunk, der sich in Form von Staatsvertr\u00e4gen auf \ngleicher Augenh\u00f6he mit anderen L\u00e4ndern widerspiegelt in \nForm der \u00e4u\u00dferen tats\u00e4chlichen Staatlichkeit. \n\nDas bedeutet, dass man in einer Verhandlungssituation \nnicht immer nachfragen kann, sondern dass man schlicht \nund ergreifend ein Gesamtwerk verhandelt hat und \nanschlie\u00dfend nur dieses, den Gesamtstaatsvertrag, der \nzust\u00e4ndigen Legislative, also Ihnen, dem Hohen Haus, \nvorlegen kann. Das ist nun einmal so. Aber es ist in vielen \nanderen Bereichen auch so. Das mag misslich sein. Aber \nvon Rundfunk versteht jeder etwas. Man kann so sch\u00f6n \ndar\u00fcber schwadronieren. Aber mir lag daran, noch einmal \ndeutlich zu machen, warum das Verfahren so ist, wie es \nist. Ich finde, das Verfahren ist gut. Die Tatsache, dass \nsich alle L\u00e4nder verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, sorgt daf\u00fcr, dass \nweniger Eseleien herauskommen. Dass es manchmal eine \nOchserei ist, Herrgott, das ist eben so. \n\nDas Zweite, was hier anklang, war, dass man mit der \nneuen Abgabe willk\u00fcrliche Abgabentatbest\u00e4nde schafft. \nDas ist, meine Damen und Herren Abgeordneten, der \nKern des Kirchhof\u2019schen Gutachtens. Er sagt, genau das \nk\u00f6nnt ihr machen. Exakt das war die Frage an Kirchhof: \nK\u00f6nnen wir andere Abgabentatbest\u00e4nde als einen Rund-\nfunkempf\u00e4nger oder ein Fernsehger\u00e4t oder einen PC oder \nein Handy oder was auch immer nehmen? \n\nDazu sagt Kirchhof ganz klar: Nat\u00fcrlich, es ist abgaben-\ntypisch, dass ihr an verschiedene Abgabentatbest\u00e4nde eine \nAbgabenpflicht b\u00fcndeln k\u00f6nnt. Kirchhof sagt auch: \nJawohl, es sind eben die Wohnungen, die als Typologisie-\nrungen taugen, genauso wie es Arbeitsst\u00e4tten sind, genau-\nso wie es Autos sind. \n\nDas ist verfassungsrechtlich der Kerngedanke, den Kirch-\nhof ge\u00e4u\u00dfert hat. Insofern ist es nicht willk\u00fcrlich. Den \nK\u00fchlschrank zum Beispiel k\u00f6nnte man nicht als Abgaben-\ntatbestand nehmen, weil er mit dem Fernsehschauen und \nRadioh\u00f6ren wenig zu tun hat; zumindest bei uns zu \nHause. Bei der Badewanne, muss ich zugeben, w\u00fcrde ich \nnoch einmal dar\u00fcber nachdenken. Vermutlich ist die \nAnzahl der Badewannen zu gering, als dass wir das n\u00f6tige \nAufkommen generieren w\u00fcrden. Denn so ist der Antrag ja \nauch gestrickt \u2013 Herr Herbst hat darauf hingewiesen \u2013: \nM\u00f6glichst keiner soll bezahlen. Aber zum Schluss sollen \n7,5 Milliarden Euro herauskommen. Das funktioniert \nnicht. Aber es ist halt so, wie es ist. \n\nIch m\u00f6chte ganz gern darauf eingehen, dass der Antrag \nauch immer noch nicht so ist, dass er den aktuellen Bezug \nhat und damit alle aktuellen Punkte erfasst. Die letzten \noffenen Punkte haben wir in der Rundfunkkommission \nvergangenen Donnerstag angesprochen. Ich bin gern \nbereit, Ihnen einmal die aktuelle Situation darzustellen, \ndamit es nicht wieder hei\u00dft, wir w\u00fcrden nicht \u00fcber die \nVerhandlungsst\u00e4nde berichten. \n\nLassen Sie mich kurz zu den Forderungen der Daten-\nschutzbeauftragten der L\u00e4nder ausholen. Die Daten-\nschutzbeauftragten der L\u00e4nder sind wie die Rundfunkan-\nstalten auch fr\u00fchzeitig und mehrfach in die Diskussion \neinbezogen worden. Der weitestgehende Teil ihrer Anre-\n\n 2334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\ngungen ist auch umgesetzt worden. Wir sind bei einer \ngrundlegenden Umgestaltung eines Systems, und wir sind \naufgrund der Tatsache, dass Rundfunkh\u00f6ren und Fernse-\nhen jeden betrifft, tats\u00e4chlich mit 80 Millionen Daten \nbesch\u00e4ftigt. Das sind eben alle Menschen, die es in \nDeutschland betrifft. Das bedarf notwendigerweise auch \neines gewissen typologisierten Vorgehens. \n\nZum Einzelnen: Der Umfang der Datenerhebung ist nach \nder Jahreskonferenz der Ministerpr\u00e4sidenten in Abstim-\nmung mit den Melde- und Datenschutzrechten der Innen-\nressorts noch einmal im Hinblick auf die absolut notwen-\ndigen Daten \u00fcberarbeitet worden. Wir machen uns die \nbundeseinheitliche Meldedatenverordnung zunutze. Es \nwurden aus dieser sogenannten DSMeld die notwendigen \nDatens\u00e4tze ausgew\u00e4hlt. Wir glauben, dass wir auf einem \nganz guten Weg sind, der auf der einen Seite das Interesse \nan einer vollst\u00e4ndigen Erhebung, auf der anderen Seite \nden erforderlichen Datenschutz zu ber\u00fccksichtigen \nvollst\u00e4ndig austariert. Es gibt ein Moratorium f\u00fcr den \nAnkauf von Adressaten f\u00fcr die Zeit des einmaligen \nstichtagbezogenen Meldedatenabgleichs. Das ist in den \nVertrag aufgenommen worden. \n\nDie weiteren Forderungen, meine Damen und Herren, \nstehen jedoch einem Gelingen der Umstellung entgegen. \nSie k\u00f6nnen nicht umgesetzt werden. Ich sage es ganz \ndeutlich, es w\u00fcrde nicht zum Ziel f\u00fchren, so w\u00fcnschens-\nwert es auch w\u00e4re. Der einmalige stichtagbezogene \nMeldedatenabgleich ist notwendig. Wir brauchen eine \nDatenbasis f\u00fcr das neue Modell. Woher sollen die Rund-\nfunkanstalten sonst die Daten derjenigen hernehmen, die \nbeitragspflichtig sind? Man kann sie nicht erahnen, man \nkann sie nicht malen, sondern man muss eine Datenerhe-\nbung haben. Deswegen geht es nicht anders. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist mir wichtig, hier noch \neinmal auf Folgendes hinzuweisen: Der Datenschutz hat \nnicht nur in diesem Hohen Hause, sondern auch in der \nStaatsregierung einen sehr hohen Stellenwert. Er geht \naber nicht \u00fcber alles, sondern die Notwendigkeit, ihn \nimmer wieder in Relation zu dem zu setzen, was ge-\nw\u00fcnscht ist, n\u00e4mlich die gr\u00f6\u00dfte Abgabenumstellung, die \nes gibt, muss auch den Datenschutz in einen juristischen \nAbw\u00e4gungsvorgang f\u00fchren. \n\nDenn \u2013 auch darin sind wir uns alle einig \u2013 diejenigen, die \nbislang schwarz Fernsehen geschaut oder Radio geh\u00f6rt \nhaben, sollen k\u00fcnftig wei\u00df sehen. \n\nIch sehe das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran, die Last der Rund-\nfunkfinanzierung auf so viele Schultern wie m\u00f6glich zu \nverteilen. Es scheint mir in diesem Zusammenhang die \nForderung nach einem ausnahmslosen Direkterhebungs-\ngrundsatz nicht ganz durchdacht. Wie soll das passieren? \nSoll die GEZ neue Mitarbeiter einstellen? Soll man \nwieder alle Wohnungen kartieren? Ich denke, wir wollen \ngerade die Schn\u00fcffelei im Wohnzimmer bzw. Schlafzim-\nmer beenden. Das ist etwas sehr, sehr Wichtiges, um die \nAkzeptanz der Umstellung zu erh\u00f6hen. \n\nAuch zu den f\u00fcr eine Befreiung vorzulegenden Leis-\ntungsbescheiden geistert die Vermutung herum, die \n\nRundfunkanstalten h\u00e4tten Interesse an Daten, die \u00fcber das \nf\u00fcr sie Notwendige hinausgehen. Wer die Kosten kennt, \nkann erkennen, dass das gerade nicht der Fall ist. Nie-\nmand kann damit etwas anfangen. Die Daten werden \nnicht weitergegeben. Das Vorlegen von Leistungsbeschei-\nden allein liegt in der Entb\u00fcrokratisierung begr\u00fcndet. Es \nwurde eingef\u00fchrt, um die Einzelfallberechnung und den \ndamit verbundenen hohen Personalaufwand abzuschaffen. \nEs gibt einige Kommunen, die eine Bescheinigung f\u00fcr die \nGEZ ausstellen, welche nur die dort relevanten Daten \nenth\u00e4lt. Andere lehnen das aus Kostengr\u00fcnden ab. Meine \nDamen und Herren, mein L\u00f6sungsvorschlag ist, die \npolitische Aktivit\u00e4t auf eine Einsicht bei den Kommunen \nzu lenken. In Sachsen gibt es auch eine sehr gemischte \nLage, genauso wie allgemein im Bund. \n\nDie Frage der Einbeziehung von finanziell leistungsf\u00e4hi-\ngen Behinderten wurde bereits er\u00f6rtert und dargestellt. Es \nwurden dabei zwei Positionen herausgearbeitet. Auch wir \nsind, wie \u00fcbrigens eine ganze Reihe von Behindertenver-\nb\u00e4nden, der Auffassung, dass so, wie die L\u00f6sung jetzt \nangedacht ist \u2013 leistungsf\u00e4hige Behinderte sollen heran-\ngezogen werden \u2013, wir uns ganz besonders dem Teil \nwidmen, wie es bereits Dr. Gerstenberg genannt hat. \nBarrierefreies Sehen und H\u00f6ren wird erforderlich oder \nm\u00f6glich gemacht, was wir f\u00fcr eine gute L\u00f6sung halten. \nMan kann dabei anderer Auffassung sein, aber meines \nErachtens ist das etwas, was sich anschlie\u00dfend durchaus \nsehen l\u00e4sst. Auch hier gilt, dass es die Typologie mit sich \nbringt. Wir haben mittlerweile ge\u00e4ndert, dass Taubblinde, \ndie Rundfunkangebote \u00fcberhaupt nicht wahrnehmen \nk\u00f6nnen, von der Rundfunkbeitragspflicht ausgenommen \nwerden. \n\nIn den weiteren Ziffern des Antrages sollen Forderungen \ndurchgesetzt werden, die bereits ausf\u00fchrlich in diesem \nHohen Hause behandelt wurden und in L\u00e4nderkreisen \ndiskutiert wurden. Ich m\u00f6chte sie deswegen gar nicht \nweiter aufgreifen. Ich denke, dass wir mittlerweile eine \nsehr gute L\u00f6sung gefunden haben. \n\nLassen Sie mich noch einmal kurz auf den Ort der Me-\ndiennutzung eingehen. Herr Herbst hatte bereits die \nzweite Ferienwohnung angesprochen. Wir wollen uns \ndazu verpflichten und sind dabei, noch einige andere \nL\u00e4nder f\u00fcr den Gedanken zu gewinnen. Gerade in diesem \nBereich und bei den Kraftfahrzeugen ist eine Evaluierung \nnach zwei Jahren zwingend vorzunehmen und bedeutet, \ndass wir zun\u00e4chst beobachten, wie sich die tats\u00e4chliche \nMediennutzung und die typologisierte Abgabenerhebung \ndarstellen. \n\nZum Schluss sage ich noch etwas zu den Betriebsst\u00e4tten. \nAuch hier funktioniert das System, dass die Kleinen nicht \nbezahlen sollen und die Gro\u00dfen auch nicht. Ich weise \nnoch einmal darauf hin, dass \u00fcber 90 %, meine Damen \nund Herren, des gesamten Geb\u00fchrenvolumens von \u00fcber \n7,5 Milliarden Euro vom privaten Mann und der privaten \nFrau auf der Stra\u00dfe aufgebracht werden. Der Anteil der \nWirtschaft betr\u00e4gt je nach Berechnungsart zwischen 6 und \n8 %. Ich halte das f\u00fcr zumutbar. Auch hat die verfassungs-\n\n 2335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nrechtliche Begutachtung ergeben, dass es an der unteren \nGrenze der Zumutbarkeit ist. \n\nWas jetzt noch geschehen ist, ist schlicht die Tatsache, \ndass die beiden unteren Stufen der Staffelregelung f\u00fcr \nBetriebsst\u00e4tten durch die Ministerpr\u00e4sidenten auf ihrer \nJahreskonferenz noch einmal deutlich ausgeweitet wur-\nden. Die unterste Stufe erstreckt sich jetzt auf Betriebs-\nst\u00e4tten bis zu acht Mitarbeiter, die zweite auf solche bis zu \n19. Dadurch sind mehr als 75 %, somit mehr als drei \nViertel aller Betriebsst\u00e4tten, von der ersten Stufe erfasst. \nUm es noch einmal ganz deutlich zu sagen: Diese Be-\ntriebsst\u00e4tten, die lediglich einen Drittelbeitrag zu zahlen \nhaben, bezahlen dann 5,99 Euro. F\u00fcr die unteren beiden \nStufen betr\u00e4gt der volle Betrag 17,98 Euro und wird circa \n90 % aller Betriebsst\u00e4tten betreffen. Gerade diejenigen, \ndie wir im Blick haben, und diejenigen, die aufgrund ihrer \nLeistungsf\u00e4higkeit betroffen sind, werden damit entlastet, \nwenn dies \u00fcberhaupt eine Kategorie bei dieser Form der \nAbgabe ist. Aber wir haben ein Gerechtigkeitsgef\u00fchl, da \nwir entlasten wollen. Es wird trotzdem das n\u00f6tige Volu-\nmen erreicht. \n\nZu den Kraftfahrzeugen hat Herr Herbst bereits das \nErforderliche gesagt. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \nnicht wiederholen. Auch dort ist eine \u00c4nderung vorge-\nnommen worden. \n\nInsofern hoffe ich, dass ich einiges zu dem uns vorliegen-\nden Antrag richtigstellen konnte. Im \u00dcbrigen ist der \nVerweis im Antrag auf den Amtseid des Ministerpr\u00e4siden-\nten unn\u00f6tig. Wenn man das medienm\u00e4\u00dfig beurteilen \nw\u00fcrde, w\u00fcrde man sagen, dass dies ein Totalausfall war. \nMan muss nicht immer gleich die Verfassung bem\u00fchen. \nNicht einmal die Datensch\u00fctzer haben behauptet, dass \nalles verfassungswidrig sei. Ich denke, wir bewegen uns \nin einem Bereich, in dem sich 16 L\u00e4nder innerhalb ihres \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Rahmens zu einer vern\u00fcnftigen \nL\u00f6sung durchgerungen haben. Deswegen sind wir von \neiner Verwechslung des Amtseides weit entfernt. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Herr Staatsminister Beermann. Das Schlusswort \nhat nun die einbringende Fraktion DIE LINKE. Bitte, \nHerr Kollege Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ein \nGewinn der heutigen Debatte, lieber Torsten Herbst, ist \nauf jeden Fall, dass sich die FDP im Plenum zu der \nThematik ge\u00e4u\u00dfert hat. Das hatten Sie uns das letzte Mal \nleider vorenthalten. \n\nIch habe ein paar Bemerkungen zu Dingen, die in der \nDebatte noch erw\u00e4hnt wurden. Auch DIE LINKE steht f\u00fcr \neine Umstellung von einem ger\u00e4tebezogenen Beitrag hin \nzu einer Neuausrichtung des Rundfunkbeitrages, aber \nnicht in der Kategorie Haushalt, da dies tats\u00e4chlich mit \n\nFernsehschauen und der Nutzung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks erst einmal relativ wenig zu tun \nhat. Vielmehr w\u00fcrden wir es an die Person koppeln, \nwomit man gleichzeitig eine soziale Staffelung verbinden \nkann. Das ist uns wichtig. Auch wir als LINKE wollen \nselbstverst\u00e4ndlich einen starken \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk. Das derzeit in der Diskussion befindliche \nModell, das in dem Kirchhof-Gutachten untersetzt ist, ist \nein m\u00f6gliches und verfassungsrechtlich sicheres Modell \nund schlie\u00dft andere Modelle nicht aus. Deswegen gibt es \nvon unserer Seite den Vorschlag zu der personenbezoge-\nnen Komponente, die auch aus Sachsen in verschiedenen \nNuancen immer mal wieder in die Diskussion gebracht \nwurde, wie beispielsweise von der FDP. \n\nBei der Betriebsst\u00e4ttenabgabe ist es bei uns so, dass wir \ndie gr\u00f6\u00dferen st\u00e4rker belasten und die zus\u00e4tzliche Belas-\ntung bei den kleinen \u2013 dazu hatte ich vorhin die Beispiele \nmit den Filialen genannt, bei denen die degressive Staffe-\nlung st\u00e4rker in Erscheinung tritt \u2013 einfach ver\u00e4ndern \nwollen. \n\nWir hatten beim letzten Mal schon keinen Konsens. Wir \nwerden bei der Einf\u00fchrung des neuen Rundfunkbeitrages \nschauen, ob es wirklich ein geringerer oder gr\u00f6\u00dferer \nAufwand wird. Das werden wir dann diskutieren m\u00fcssen. \nIm Moment sind es nur Thesen von jeder Seite. Ich denke, \ndass es zu einem relativ gro\u00dfen Aufwand und zu einer \nregelm\u00e4\u00dfigen Aktualisierung der Daten mit hohem Auf-\nwand kommen wird und dass wir vor allen Dingen vor der \nHerausforderung der Abgrenzungsproblematik von \neinzelnen Wohnungen und Wohneinheiten sowie von der \nErfassung dieser Daten aus den Wohneinheiten stehen. \nDas wird eine Sache, die wir letztendlich erst nach Ein-\nf\u00fchrung anschauen k\u00f6nnen, sollte es in der Form einge-\nf\u00fchrt werden, wie zu vermuten ist. \n\nIch habe noch eine abschlie\u00dfende Bemerkung. Herr \nBeermann, solch ein Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist \nselbstverst\u00e4ndlich eine Angelegenheit, die die Staatsregie-\nrung aushandelt. Aber ich glaube, wir sollten auch zuse-\nhen, inwieweit es m\u00f6glich ist, im Vorfeld das Parlament \nzu beteiligen. Es gibt andere Parlamente in diesem Land, \ndie es umgesetzt haben. Es gibt auch andere Parlamente, \ndie beispielsweise im Vorfeld eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren. \nHier nenne ich Sachsen-Anhalt. Ich finde das hinsichtlich \nder Beteiligung des Parlaments bei solch einem wichtigen \nThema angemessener. Vor diesem Hintergrund werbe ich \num die Stimme f\u00fcr den Antrag und bitte in Zukunft, wie \nes verschiedentlich schon angemahnt wurde, um eine \nst\u00e4rkere Beteiligung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 5/4278 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 5/4278 abge-\nlehnt, meine Damen und Herren. \n\n 2336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Meine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEhrenamt st\u00e4rken \u2013 Aufwandsentsch\u00e4digungen dauerhaft nicht  \nals Hinzuverdienst bei vorzeitigen Altersrenten und Renten  \n\nwegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit ber\u00fccksichtigen \nDrucksache 5/4262, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die \neinbringende Fraktion der SPD hat zuerst das Wort. Bitte, \nHerr Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! \n\n(Andreas Storr, NPD: Danke sch\u00f6n!) \n\nIch beginne mit einem Zitat: \u201eEhrenamtliches Engage-\nment ist eine Grundlage f\u00fcr ein soziales Miteinander. \nDaf\u00fcr bedarf es eines hohen Ma\u00dfes an Sensibilit\u00e4t und \nMitwirkung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, um das Lebens-\numfeld zu gestalten, den Zusammenhalt zu st\u00e4rken oder \nsoziale Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Das Potenzial f\u00fcr \nb\u00fcrgerliches Engagement wollen wir noch besser er-\nschlie\u00dfen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das war ein Zitat aus \ndem Koalitionsvertrag, und heute k\u00f6nnen die Koalition\u00e4re \nbeweisen, wie ernst sie ihre eigene Absichtserkl\u00e4rung \nnehmen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nDas b\u00fcrgerliche Engagement existiert in vielen M\u00f6glich-\nkeiten. Engagierte k\u00f6nnen selbst entscheiden, wo sie t\u00e4tig \nwerden. Aufgabe des Staates ist es dabei, die Vorausset-\nzungen f\u00fcr gutes Engagement zu schaffen. Dies gilt \nselbstverst\u00e4ndlich und in besonderer Art und Weise f\u00fcr \ndie vielen ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister und Ortsvorste-\nher in Sachsen, die unsere Unterst\u00fctzung mehr als ver-\ndient haben. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nHier besteht dringender Handlungsbedarf, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 danke an den Kollegen Jurk \u2013, da die Deutsche Renten-\nversicherung die Rechtsauffassung in einem wichtigen \nPunkt ge\u00e4ndert hat. Seit 1990 wurden die Aufwandspau-\nschalen ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher \nnicht auf eine vorzeitige Altersrente oder auf eine Er-\nwerbsminderungsrente angerechnet. Das war richtig so, \nhat aber nun keinen Bestand mehr. Mit dem Beschluss des \nVorstandes der Deutschen Rentenversicherung vom \n\n19. August 2010 werden die Aufwandsentsch\u00e4digungen \nauf eine vorzeitige Altersrente und eine Erwerbsminde-\nrungsrente angerechnet. \n\nWer sich ehrenamtlich f\u00fcr seine Kommune engagiert, \nkonnte bis dahin mit der verdienten Rente in voller H\u00f6he \nrechnen. Dem schiebt die Rentenversicherung bei ehren-\namtlichen B\u00fcrgermeistern und Ortsvorstehern nun einen \nRiegel vor. Aufgrund von Vertrauensschutz sind die \nBestandsrentner im kommunalen Ehrenamt zun\u00e4chst \neinmal herausgenommen. Allerdings werden bei ihnen die \nRentensteigerungen ausgesetzt, bis der Hinzuverdienst auf \ndiesem Wege angerechnet wird. Schlimmer trifft es all \ndiejenigen Fr\u00fchrentnerinnen und Fr\u00fchrentner sowie die \nErwerbsminderungsrentnerinnen und -rentner, die erst \nnach dem Rentenbescheid ihre Freizeit in den Dienst des \nlokalen Gemeinwesens stellen wollen. Dies kann eine \nnachtr\u00e4gliche Korrektur des Bescheids und eine R\u00fcckfor-\nderung von Rentenanteilen bedeuten. Hier wird bestraft, \nwer sich engagiert. Jeder zuk\u00fcnftige Fr\u00fch- oder Erwerbs-\nminderungsrentner wird sich genau \u00fcberlegen, ob sich \nehrenamtliches Engagement zum v\u00f6lligen Nulltarif lohnt \noder ob es nicht andere Freizeitbesch\u00e4ftigungen gibt. \nDiese sind allerdings im Zweifelsfall nicht so stark am \nGemeinwesen orientiert wie die kommunale Amtsaus-\n\u00fcbung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Problem ist \nnun von der Bundesarbeitsministerin nur vor\u00fcbergehend \ngel\u00f6st worden. Allerdings ist das Mittel der Rechtsauf-\nsicht allein, das das Arbeitsministerium hier besitzt, ein \nstumpfes Schwert. So konnte die Ministerin von \nder Leyen den Pr\u00e4sidenten der Deutschen Rentenversiche-\nrung nur bitten, die bisherige Rechtsauslegung beizube-\nhalten und die Hinzuverdienste nicht anzurechnen. Vor-\nfreude ist hier allerdings fehl am Platz. Das Von-der-\nLeyen-Ministerium plant, eine solche Regelung auf f\u00fcnf \nJahre befristet einzuf\u00fchren. Das schiebt das Problem \nallerdings nur in die Zukunft. Und danach, meine sehr \nverehrten Damen und Herren? \u2013 Danach muss jeder \nRentenbezieher und jede Rentenbezieherin vor dem \n65. Lebensjahr genau \u00fcberlegen, ob kommunales Ehren-\namt oder ein anderweitiges Ehrenamt dann das Leben \nbestimmen soll. \n\nSollten Sie nicht handeln, schw\u00e4chen Sie die ehrenamtli-\nchen kommunalen Strukturen im Freistaat. Damit schw\u00e4-\nchen Sie nicht nur das Ehrenamt, sondern auch die loka-\n\n 2337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nlen Demokratien insgesamt. Das ist nicht im Interesse \nunseres Freistaates. \n\n(Beifall der Abg. Petra K\u00f6pping  \nund Thomas Jurk, SPD) \n\nDie St\u00e4rkung der engagierten vorzeitigen Rentenbezieher \nund Erwerbsgeminderten sowie die St\u00e4rkung kommuna-\nlen Ehrenamtes stehen heute auf der Tagesordnung. \nGenau das bewirkt der Antrag des sozialdemokratisch \ngef\u00fchrten Bundeslandes Rheinland-Pfalz im Bundesrat. \nZum Wohle eines attraktiven Ehrenamtes in Sachsen \nsollten Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, heute \n\u00fcber Ihren Schatten springen und diesem Antrag zustim-\nmen. Dies ist nicht die Situation f\u00fcr ideologische Graben-\nk\u00e4mpfe. Die hatten wir vielleicht heute Morgen. Dies ist \ndie Situation, in der es um die ehrenamtlichen B\u00fcrger-\nmeister und Vorsteher in unseren Gemeinden geht. Hier \nliegt eine sinnvolle Initiative im Bundesrat vor. Deshalb \nbitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \nSPD-Fraktion sprach Kollege Homann. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht Kollege Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Anlass der heutigen Debatte \n\u2013 Herr Homann hat es schon gesagt \u2013 ist, dass der Bun-\ndesvorstand der Deutschen Rentenversicherung im \nSeptember seine bisherige Auffassung revidiert hatte, \nwonach Eink\u00fcnfte als ehrenamtliche B\u00fcrgermeister und \nOrtsvorsteher nicht auf die Altersrente anzurechnen sind. \nNunmehr sollten diese Eink\u00fcnfte angerechnet werden. \n\nBei Rentnern gilt normalerweise eine Hinzuverdienst-\ngrenze von 400 Euro pro Monat. Bis zu 400 Euro pro \nMonat kann ein Rentner hinzuverdienen, ohne dass ihm \ndieses Geld von seiner Rente abgezogen wird. \n\nDie Deutsche Rentenversicherung hatte nun im Septem-\nber angek\u00fcndigt, dass sie das Geld anrechnen m\u00f6chte, das \n\u00fcber 400 Euro im Monat hinausgeht. In Sachsen erhalten \nehrenamtliche B\u00fcrgermeister oder Ortsvorsteher zwischen \n420 und 1 560 Euro pro Monat. Sie w\u00e4ren also von dieser \nRegelung betroffen gewesen. \n\nFrau Bundesministerin Ursula von der Leyen k\u00fcndigte an, \nsich mit einer Gesetzesinitiative dieser Thematik zu \nwidmen. Die Deutsche Rentenversicherung hat daraufhin \nim November angek\u00fcndigt, dass sie zun\u00e4chst die Auf-\nwandsentsch\u00e4digung nicht auf die Renten anrechnet, auch \nwenn sie \u00fcber 400 Euro liegt. Nun ist erst einmal Zeit \ngewonnen, um sich der Thematik tiefgr\u00fcndig zu widmen. \nDiejenigen, die bislang als ehrenamtliche B\u00fcrgermeister \narbeiten, k\u00f6nnen nun darauf vertrauen, dass sich in den \nkommenden Jahren nichts \u00e4ndert \u2013 Herr Homann hatte \ndar\u00fcber gesprochen. \n\nEs erscheint notwendig, sich einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcber \ndie Anrechenbarkeit von Aufwandsentsch\u00e4digungen aus-\n\nzutauschen. So hat beispielsweise das S\u00e4chsische Landes-\nsozialgericht in einem Urteil von Mitte Mai dieses Jahres \nentschieden, dass Langzeitarbeitslose, die in kommunalen \nGremien t\u00e4tig sind, sich die Aufwandsentsch\u00e4digung \nsowie Sitzungsgelder als Einkommen gr\u00f6\u00dftenteils an-\nrechnen lassen m\u00fcssen. Das Landessozialgericht hat eine \nRevision zum Bundessozialgericht wegen der grunds\u00e4tz-\nlichen Bedeutung zugelassen. Es gilt abzuwarten, wie hier \nentschieden wird. \n\nDie Diskussion haben wir aber nicht nur bei politischen \nEhren\u00e4mtern, sondern auch bei Ehren\u00e4mtern bei der \nFeuerwehr. Die Gerichte sagten gr\u00f6\u00dftenteils, dass ehren-\namtliche T\u00e4tigkeiten, die vergleichbar einer Erwerbsarbeit \nsind, als Erwerbsarbeit zu betrachten sein m\u00fcssen. \n\nNehmen wir uns das Beispiel des Ortsvorstehers oder des \nehrenamtlichen B\u00fcrgermeisters noch einmal vor. Repr\u00e4-\nsentationsaufgaben, also das \u00dcberbringen eines Blumen-\nstrau\u00dfes zum 90. Geburtstag von Lieschen M\u00fcller oder \ndie Teilnahme an der Er\u00f6ffnung der Rassekaninchenaus-\nstellung, sind klassische ehrenamtliche T\u00e4tigkeiten. \n\nWenn der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister aber den Winter-\ndienst koordiniert oder die Hundesteuersatzung ausarbei-\ntet, dann ist dies wie eine ganz normale Erwerbsarbeit zu \nsehen \u2013 sagen uns die Gerichte \u2013, denn in anderen gr\u00f6\u00dfe-\nren Gemeinden machen das Hauptamtliche. Ganz unlo-\ngisch \u2013 das muss man auch mal sagen \u2013 ist diese Sicht-\nweise nicht. \n\nIn Bayern hatten wir im vergangenen Jahr eine Gerichts-\nentscheidung, wonach f\u00fcr ehrenamtliche Kreisbrandr\u00e4te \ndann Sozialabgaben bezahlt werden m\u00fcssen, wenn diese \nVerwaltungsaufgaben wahrnehmen und sie hierf\u00fcr eine \nAufwandsentsch\u00e4digung erhalten, die \u00fcber den tats\u00e4chli-\nchen Aufwand hinausgeht. Wir haben also eine Dilemma-\nsituation. Wir w\u00fcnschen uns einerseits Menschen, beson-\nders r\u00fcstige Rentner, die sich ehrenamtlich engagieren \u2013 \nwegen ihres Ehrenamts sollen sie aber nicht benachteiligt \nwerden, das ist keine Frage \u2013, andererseits darf es aber \nauch nicht passieren, dass man die Sozialabgabenpflicht \numgeht. Es darf nicht passieren, dass eine klassische \nVerwaltungst\u00e4tigkeit zum Ehrenamt deklariert wird und \ndadurch die Zahlungen an die Krankenkasse oder die \nRentenkasse entfallen. Die gro\u00dfe Schwierigkeit besteht \ngenau darin, zwischen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit und \nErwerbsarbeit zu unterscheiden. Das ist die Schwierigkeit, \nvor der auch wir stehen, wenn wir \u00fcber den vorliegenden \nAntrag der SPD-Fraktion sprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \ndiesbez\u00fcglich eine tiefgr\u00fcndige Diskussion und keine \neinseitigen Vorfestlegungen f\u00fcr den Bundesrat. Die \nMaterie taugt nicht f\u00fcr eine Schwarz-Wei\u00df-Entscheidung, \ndie man heute so holterdiepolter treffen kann. Deswegen \nwerden wir den Antrag der SPD-Fraktion ablehnen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach nein!) \n\nda er die Diskussion ersticken w\u00fcrde, die wir unbedingt \nbrauchen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 2338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \nsprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Dr. Pellmann. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, ich \nwar wirklich der Auffassung, dass Sie eine Laudatio f\u00fcr \ndie Zustimmung zu diesem Antrag gehalten h\u00e4tten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWenigstens kurz vor Weihnachten konnte man annehmen, \ndass bei Ihnen ein Denkprozess einsetzt. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \nEr denkt immer!) \n\n\u2013 Das will ich ihm nicht absprechen. Es ist nur die Frage, \nob dabei immer etwas herauskommt. \n\nMeine Fraktion wird diesem Antrag selbstverst\u00e4ndlich \nzustimmen. Er betrifft allerdings keine gro\u00dfe Personen-\ngruppe. Das sage ich ausdr\u00fccklich. Wir m\u00fcssen alles \nunternehmen, um jede und jeden f\u00fcr eine ehrenamtliche \nT\u00e4tigkeit zu gewinnen und ihm keine Steine in den Weg \nzu legen. Es ist nach wie vor so: Wer eine Rente bezieht \u2013 \nauch eine vorzeitige Rente oder eine Rente aus Erwerbs-\nminderungsgr\u00fcnden \u2013, bezieht diese nicht, weil er etwas \nIllegales macht, sondern es gibt Gesetze und aus objekti-\nven Gr\u00fcnden wird er eine Rente erhalten. Dann kann er \naber nicht, wenn es sich um ein Ehrenamt handelt, gleich-\ngestellt sein mit denjenigen, die bereits in Altersrente \nsind. Darin muss man unterscheiden. \n\nIch m\u00f6chte noch Folgendes sagen: Glauben Sie doch \nnicht, dass derjenige, der seine Aufgabe ernst nimmt \u2013 ich \ngehe einmal davon aus, die meisten Kommunalpolitiker \ntun das \u2013, die Entsch\u00e4digung entsprechend dem Aufwand \nin Heller und Pfennig erstattet bekommt. Jeder, der seit \nLangem in der Kommunalpolitik t\u00e4tig ist, wird mir das \nbest\u00e4tigen. Wir brauchen besonders in den l\u00e4ndlichen \nRegionen jede und jeden, damit die entsprechenden \nFunktionen besetzt werden k\u00f6nnen. \n\nEines wundert mich aber schon: Wer f\u00fcr Gro\u00dfgemeinden \nist und ab einer bestimmten Einwohnerzahl nur noch \nehrenamtliche B\u00fcrgermeister oder Ortsvorsteher zul\u00e4sst, \nkann sich doch nicht hinstellen und sagen: Die machen \ndoch eigentlich Verwaltungst\u00e4tigkeit und k\u00f6nnen sich \nnicht ins Ehrenamt verabschieden. Hierbei m\u00fcssen wir \nschon konsequent sein und deutlich machen: Wer die \nVerwaltungsreform will, also die Gemeindegebietsreform, \nmuss Unterst\u00fctzung f\u00fcr die entsprechenden Kr\u00e4fte be-\nkommen. \n\nDennoch gibt es f\u00fcr mich zwei Fragen, die bei alledem \noffen geblieben sind: Welchen Personenkreis beziehen wir \ndenn ein? Sollten wir nicht, wenn es um eine gesetzliche \nRegelung geht \u2013 f\u00fcr die ich bin und indem wir den Antrag \nder SPD-Fraktion unterst\u00fctzen \u2013, ernsthaft dar\u00fcber nach-\ndenken, diesen Personenkreis auch auf andere Personen-\n\ngruppen, die ad\u00e4quat ehrenamtlich t\u00e4tig sind, auszudeh-\nnen? Das sollte man dabei bedenken. Ich gebe Herrn \nKrau\u00df recht \u2013 kurz vor Weihnachten kommt selbst das \nvor: W\u00e4re es nicht an der Zeit, klarer zu unterscheiden \nzwischen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit und beruflicher Be-\nsch\u00e4ftigung im klassischen Sinn? Hier haben wir ein \nDurcheinander, das wir endlich aufl\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nInsofern, meine sehr verehrten Damen und Herren, \npl\u00e4diert meine Fraktion f\u00fcr eine gesetzliche Regelung, \ndass es besser ist, die Dinge zu kl\u00e4ren. Das tr\u00e4gt dazu bei, \ndass Verunsicherungen nicht mehr in dem Ma\u00dfe stattfin-\nden und wir mehr Menschen f\u00fcr das Ehrenamt gewinnen, \nanstatt Kommissionen zu bilden und die Dinge auf die \nlange Bank zu schieben. Wir stimmen dem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach Herr Kollege Pellmann. \u2013 Als N\u00e4chste \nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion Frau Kollegin Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Engagementatlas \n2009 weist aus, dass die Altersstruktur unserer Bev\u00f6lke-\nrung ma\u00dfgeblich die Engagementquote in einer Region \nbeeinflusst. Schauen wir nur auf das Alter, zeigt sich, dass \nein gro\u00dfer Anteil der Generation 55plus in einer Region \ntendenziell zu geringeren Werten von Engagement f\u00fchrt. \nDass uns aber mit dem fehlenden Engagement der \u00e4lteren \nMenschen wichtiges Potenzial verloren geht, brauche ich \nan dieser Stelle sicherlich nicht zu betonen. \n\nDie Generation der \u00c4lteren gewinnt aufgrund des demo-\ngrafischen Wandels schon jetzt immer mehr an Bedeu-\ntung. Es ist die Bev\u00f6lkerungsgruppe, die sich durch hohe \nsoziale und berufliche Kompetenz auszeichnet, finanziell \nabgesichert ist und in einem hohen Ma\u00dfe zeitlich verf\u00fcg-\nbar ist. Hier die Aktivierungsans\u00e4tze zu verst\u00e4rken, \nverspricht einen gro\u00dfen Mehrwert f\u00fcr die Gesellschaft. \nWir wollen aktivieren statt demotivieren und Sicherheit \ngeben statt Unsicherheiten stiften, wie Sie es als SPD-\nFraktion immer wieder tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde \nmeiner Fraktion empfehlen, den vorliegenden Antrag \nabzulehnen. Das m\u00f6chte ich Ihnen gern begr\u00fcnden. Wie \nSie habe auch ich der Begr\u00fcndung des Bundesratsantrages \nentnommen, dass das zust\u00e4ndige Arbeitsministerium auf \nBundesebene bereits dabei ist, eine L\u00f6sung in Form eines \nGesetzes vorzubereiten. Eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr f\u00fcnf \nJahre soll zun\u00e4chst daf\u00fcr sorgen, dass es in naher Zukunft \nkeine Anrechnung auf die vorzeitige Altersrente und \nRente wegen verminderter Erwerbst\u00e4tigkeit geben wird. \n\nVon daher stimme ich nicht mit den \u00c4u\u00dferungen einer \nMinisterin aus Rheinland-Pfalz \u00fcberein, die sagt, dass es \nzu einer Flucht der Betroffenen aus dem Ehrenamt kom-\nmen wird. \n\n 2339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nDer zweite zu kl\u00e4rende Punkt ist: Warum soll das Arbeits-\nentgelt kommunaler Ehrenamtlicher anders bewertet \nwerden als das Entgelt anderer ehrenamtlich T\u00e4tiger? Ob \ndiese Privilegierung verfassungskonform ist, ist v\u00f6llig \nungekl\u00e4rt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch sch\u00e4tze die Arbeit von Ehrenamtlern hoch und ich \nwei\u00df um die Bedeutung f\u00fcr unser Miteinander, aber ob \u2013 \nich zitiere aus Ihrer eigenen Begr\u00fcndung \u2013 \u201edie besondere \ngesellschaftliche Bedeutung\u201c f\u00fcr diese Privilegierung \nausreicht, ist rechtlich, wie gesagt, noch nicht abgesichert. \n\nZu hinterfragen ist meines Erachtens auch der Zusam-\nmenhang eines Hinzuverdienstes bei einer Erwerbsminde-\nrungsrente im Allgemeinen. Die Erwerbsminderungsrente \nhat eine Lohnersatzfunktion. Die mit diesem Antrag \nangedachte Privilegierung w\u00fcrde m\u00f6glicherweise zu einer \nAufweichung dieser Funktion f\u00fchren, wenn Personen, die \nvermindert erwerbst\u00e4tig sind, gleichzeitig ein zus\u00e4tzliches \nArbeitsentgelt erhalten. Hier bedarf es der Pr\u00fcfung, wie \nman diese widerstrebenden Ausrichtungen unter einen \nHut bekommt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \nstattdessen \u00dcberlegungen anstellen, die zeitgem\u00e4\u00df sind, \nbeispielsweise die \u00dcberlegung, die Hinzuverdienstgren-\nzen f\u00fcr Fr\u00fchrentner generell zu liberalisieren. Wir brau-\nchen L\u00f6sungen, die den Menschen Eigenverantwortung \ngeben, auch beim Hinzuverdienst, und die den Anspr\u00fc-\nchen des heutigen und k\u00fcnftigen Arbeitsmarktes gerecht \nwerden. \n\nDas allerdings erkenne ich beim vorliegenden Antrag der \nSPD nicht. Es gibt noch viele offene, ungekl\u00e4rte Fragen, \ndie vor der hier gew\u00fcnschten Initiative zu kl\u00e4ren sind. Aus \ndiesen Gr\u00fcnden werden wir den Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollegin Sch\u00fctz. \u2013 Als N\u00e4chste spricht Frau \nAbg. Herrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich sage es gleich vorweg: Wir \nk\u00f6nnen das Anliegen der SPD-Fraktion an dieser Stelle \nnicht teilen. Sie fordern eine rechtliche Regelung f\u00fcr eine \nbisherige Verwaltungspraxis, f\u00fcr die es jedoch nie eine \nRechtsgrundlage gegeben hat. \n\nDas Bundessozialgericht hat seine Rechtsauffassung \nrevidiert und damit die Rentenversicherungstr\u00e4ger, die \nselbst zun\u00e4chst gar kein Interesse an einer \u00c4nderung ihrer \nVerwaltungspraxis hatten, zum Handeln gen\u00f6tigt. Dem-\nnach kommt das Bundessozialgericht jetzt zu der Auffas-\nsung, dass Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00e4lschlicherweise \nnicht ber\u00fccksichtigt worden sind, obwohl sie nach gelten-\nder Rechtslage schon immer h\u00e4tten ber\u00fccksichtigt werden \nm\u00fcssen. \n\nEs wird f\u00fcr mich eine spannende Frage sein, wie die \nJuristen im Hause von Frau von der Leyen die zugesagte \n\u00dcbergangsregelung stricken wollen. Das ist, wohlge-\nmerkt, eine \u00dcbergangsregelung, ohne dass eine Rechts\u00e4n-\nderung vorliegt. Jedenfalls ist uns diese bisher nicht \nbekannt. \n\nWorum geht es eigentlich? Es geht um die Sonderbehand-\nlung einer kleinen Gruppe ehrenamtlich T\u00e4tiger. Das \nhaben die Vorredner bereits gesagt. Es geht also um \nMenschen, die ihren Lebensunterhalt durch eine vorzeiti-\nge Altersrente oder eine Erwerbsminderungsrente bestrei-\nten und die eine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, die die \nHinzuverdienstgrenze von 400 Euro im Monat \u00fcberschrei-\ntet. \n\nHerr Homann, es ist eben nicht so, dass sie es f\u00fcr nichts \ntun, sondern es gibt eine Hinzuverdienstgrenze, und diese \nliegt bei 400 Euro. Es ist sogar m\u00f6glich, diese Hinzuver-\ndienstgrenze zweimal im Jahr um das Doppelte zu \u00fcber-\nschreiten. Man kann also in zwei Monaten im Jahr \n800 Euro verdienen, ohne dass das angerechnet wird. Die \nRentenversicherungstr\u00e4ger sind jetzt gehalten, alles, was \nsteuerpflichtig ist, als Einkommen zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDas Problem entsteht eigentlich dadurch, dass ein Euro zu \nviel Aufwandsentsch\u00e4digung sehr viel bewirken kann, \nn\u00e4mlich unter Umst\u00e4nden die Einbu\u00dfe der entsprechenden \nRente. Das hei\u00dft, das Problem sollte nicht \u00fcber eine \nNichtanrechnung, sondern \u00fcber eine anteilige Rentenmin-\nderung gel\u00f6st werden. \n\nF\u00fcr mich ist nicht plausibel \u2013 das haben die Vorredner \nebenfalls gesagt \u2013, dass es unterschiedliche Behandlungen \ngibt. Wenn Erwerbst\u00e4tige gleichzeitig ein Ehrenamt aus-\n\u00fcben, dann ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass sie ihre Auf-\nwandsentsch\u00e4digung versteuern m\u00fcssen. Aber f\u00fcr die \nGruppe der vorzeitigen Altersrentnerinnen und -rentner \nsoll sie auf die Rente nicht angerechnet werden. \n\nZus\u00e4tzlich steht die Frage, ob jemand, der aus gesundheit-\nlichen Gr\u00fcnden erwerbsgemindert ist \u2013 das hei\u00dft, keine \ndrei Stunden am Tag einer Besch\u00e4ftigung nachgehen kann \n\u2013, ein Ehrenamt aus\u00fcben kann, f\u00fcr das er als B\u00fcrgermeis-\nter in einer entsprechend gro\u00dfen Gemeinde 1 500 Euro im \nMonat verdient. Es wurde schon gesagt, dass das irgend-\nwie nicht zusammenpasst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir uns, dass Erwerbsminderungs-\nrentnerinnen und -rentner auch weiterhin ehrenamtlich \nt\u00e4tig sind. Ich denke trotzdem, dass es eine einheitliche \nRegelung geben muss. Denken wir nur an Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger, bei denen auch jeder Euro ab einer bestimm-\nten Grenze, die weit unter 400 Euro liegt, angerechnet \nwird. \n\nWir sollten daf\u00fcr sorgen, dass das Ehrenamt gleichbehan-\ndelt wird. Das hei\u00dft, wir brauchen eine Debatte dar\u00fcber, \nwas uns das Ehrenamt wert ist und was wir deshalb als \nHinzuverdienst gelten lassen wollen. Wir brauchen auch \neine Debatte dar\u00fcber: Gibt es Ehren\u00e4mter, die besonders \nprivilegiert sein sollen? Wenn ich zum Beispiel ein \n\n 2340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nEhrenamt aus\u00fcbe und in einer Kita ehrenamtlich vorlese, \ndann wird das anders behandelt. In Ihrem Antrag kommt \ndas \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nWeil Sie in Ihrem Antrag nur eine bestimmte Gruppe \naufgreifen \u2013 bestimmte Ehren\u00e4mter, also kommunale oder \nEhren\u00e4mter im Sozialbereich \u2013, hat das etwas mit Besitz-\nstandswahrung und Klientelpolitik zu tun. Das kommt \nmir, ehrlich gesagt, so vor. Wir werden deshalb den \nAntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann. \u2013 Als \nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wer sich mit den Themen Erwerbsminderung \noder Berufsunf\u00e4higkeit einmal n\u00e4her befasst, der wei\u00df, \nwie schwierig es heute aus Sicht der Betroffenen ist, \nselbst bei massiven gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen \neine Anerkennung zu erhalten, die dann in die Zahlung \neiner halben oder vollen Rente wegen Erwerbsminderung \nm\u00fcndet. \n\nIm Gegensatz zu den Regelungen bei der privaten Berufs-\nunf\u00e4higkeitsversicherung kommt es n\u00e4mlich nicht allein \ndarauf an, dass der erlernte und zuletzt ausge\u00fcbte Beruf \nnicht mehr weiter wie in gesunden Tagen ausge\u00fcbt wer-\nden kann. Vielmehr muss schon eine massive Einschr\u00e4n-\nkung der allgemeinen Leistungsf\u00e4higkeit k\u00f6rperlicher \noder psychischer Art hinzukommen, bevor die Rentenver-\nsicherung den Anspruch anerkennt. Selbst dann sind es oft \nlangwierige rechtliche Auseinandersetzungen, die dem \nvorausgehen, bis der Betroffene die ihm zustehende Rente \nzuerkannt bekommt und sich voll und ganz auf seine \nGenesung konzentrieren kann. \n\nZyniker m\u00f6gen jetzt einwenden: Wer dergestalt beein-\ntr\u00e4chtigt ist, dass er zur Teilhabe am Erwerbsleben nicht \nmehr f\u00e4hig ist, der vermag auch kein Ehrenamt mehr \nauszu\u00fcben. Doch diese Haltung ginge fehl. Warum soll \nein schwer Herzkranker nicht mehr dazu in der Lage sein, \nbeispielsweise als Sch\u00f6ffe an einem Gericht t\u00e4tig zu sein? \nWarum soll ein Mensch, der unter psychischen Angstzu-\nst\u00e4nden leidet, nicht auch im Sozialbereich ehrenamtlich \nt\u00e4tig sein und vielleicht Landsleuten mit \u00e4hnlich gelager-\nten Beschwerden beistehen, gerade vor dem Hintergrund \nder eigenen Erfahrungen? \n\nUmgekehrt kann manchmal die gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit \ndem Einzelnen sogar helfen, mit seinem pers\u00f6nlichen \nSchicksal besser fertig zu werden, und somit zur Gene-\nsung beitragen. Oftmals haben gerade Menschen, die von \nder Versichertengemeinschaft in Form einer Erwerbsmin-\nderungsrente aus guten Gr\u00fcnden gewisserma\u00dfen vom \nArbeitsmarkt freigestellt sind, das Bed\u00fcrfnis, einen Teil \ndessen, was sie erhalten, in Form gemeinn\u00fctziger und \nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit zur\u00fcckzugeben. Aber auch wer \nvorzeitig in Altersruhestand geht, will sich deshalb \n\nvielleicht noch nicht vollst\u00e4ndig aufs Altenteil zur\u00fcckzie-\nhen, sondern seinen solidarischen Beitrag zum Gemein-\nwesen leisten. Das ist eine verantwortungsbewusste \nHaltung, die gerade deshalb unterst\u00fctzt werden sollte. Sie \nspiegelt eine positive Einstellung wider, die in unserer \nGesellschaft viel zu selten geworden ist. \n\nDazu passt es aber nicht, wenn Aufwandsentsch\u00e4digun-\ngen, die \u2013 wie der Name schon sagt \u2013 dem Grunde nach \nlediglich einen Auslagenersatz darstellen, als Hinzuver-\ndienst angerechnet werden und so zu deutlichen finanziel-\nlen Einbu\u00dfen bei den Betroffenen f\u00fchren. \n\nEine andere Frage ist die der H\u00f6he von Aufwandsent-\nsch\u00e4digungen. Hier muss nat\u00fcrlich gelten: Ehrenamt muss \nEhrenamt bleiben. Selbstverst\u00e4ndlich bedarf es einer \ndauerhaften Regelung, die dazu geeignet sein muss, \nSchaden vom Ehrenamt abzuwenden. Deshalb wird die \nNPD-Fraktion diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \nsprach der Abg. Petzold. Gibt es weiteren Redebedarf \nvonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDie Staatsregierung hat das Wort. Frau Staatsministerin \nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, \nunsere Gesellschaft ist unbestritten auf das Engagement \nehrenamtlich t\u00e4tiger Menschen angewiesen. Ehrenamtlich \nT\u00e4tige erf\u00fcllen wichtige Aufgaben und verdienen daf\u00fcr \nRespekt, Anerkennung und Dank. \n\nDeshalb liegt der Staatsregierung das Ehrenamt besonders \nam Herzen. Gerade weil wir f\u00fcr die St\u00e4rkung des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements sind, kann sich Sachsen im \nBundesrat nicht der diesem Antrag zugrunde liegenden \nInitiative aus Rheinland-Pfalz anschlie\u00dfen. Denn der \nEntschlie\u00dfungsantrag von Rheinland-Pfalz hat letztlich \nnicht die St\u00e4rkung des Ehrenamtes als solches zum Ziel. \nVielmehr soll im Rentenrecht eine Privilegierung einer \nkleineren Gruppe, n\u00e4mlich der ehrenamtlichen B\u00fcrger-\nmeister, gegen\u00fcber anderen ehrenamtlich T\u00e4tigen und \nallen sonstigen Besch\u00e4ftigtengruppen erreicht werden. \nDies ist mit meinem Verst\u00e4ndnis von Ehrenamt nicht zu \nvereinbaren. Ich halte auch das politische Signal, das von \ndiesem Antrag ausgeht, f\u00fcr kontraproduktiv. \n\nUm den Protest der Rentenversicherung gegen diese \nPrivilegierung einzud\u00e4mmen, werden die in der Renten-\nversicherung und bei den anderen Sozialversicherungstr\u00e4-\ngern ehrenamtlich T\u00e4tigen in diese Privilegierung einbe-\nzogen. Eine solche Privilegierung w\u00e4re aus Sicht der \nStaatsregierung sowohl verfassungs- als auch rentenversi-\ncherungsrechtlich bedenklich. \n\nIch m\u00f6chte es noch mal ganz kurz verdeutlichen: Das \nRentenrecht sieht bei vorgezogenen Altersrenten und auch \nbei Erwerbsminderungsrenten sogenannte Hinzuver-\ndienstgrenzen vor. Unter diese Hinzuverdienstregelung \n\n 2341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nfallen auch die Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr ehrenamt-\nlich T\u00e4tige, wenn diese Entgeltcharakter haben. Bei einer \nAufwandsentsch\u00e4digung von \u00fcber 400 Euro monatlich ist \ndavon auszugehen, dass nicht nur der tats\u00e4chliche Auf-\nwand ersetzt wird. Vielmehr hat die Entsch\u00e4digung in \ndiesen F\u00e4llen Entgeltcharakter. Kommunale Ehrenbeamte \nund die im Antrag ebenfalls genannten Mitglieder der \nSelbstverwaltung, Versicherten\u00e4ltesten und Vertrauens-\npersonen der Sozialversicherungstr\u00e4ger unterliegen daher \nin der Regel den rentenrechtlichen Hinzuverdienstrege-\nlungen. Es gibt daher keinen \u00fcberzeugenden Grund, \nweshalb erzieltes Arbeitsentgelt einiger weniger Gruppen \nvon Ehrenamtlichen anders zu werten sein soll als das \naller anderen ehrenamtlich T\u00e4tigen oder sonstigen Be-\nsch\u00e4ftigtengruppen. \n\nAllein das Argument, dass es sich um eine f\u00fcr die Allge-\nmeinheit bedeutende T\u00e4tigkeit handelt, reicht hier nicht \naus; denn es gibt noch zahlreiche andere T\u00e4tigkeiten, die \nebenfalls f\u00fcr die Allgemeinheit bedeutend sind. Die mit \ndem Antrag vorgesehene Privilegierung d\u00fcrfte also nicht \nverfassungskonform sein. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00fcrde die Realisierung des rheinland-\npf\u00e4lzischen Anliegens auch dem Sinn und Zweck von \nHinzuverdienstregelungen zuwiderlaufen. Das wird bei \nden Erwerbsminderungsrenten besonders deutlich, denn \ndiese haben eine Lohnersatzfunktion. Das hei\u00dft, der durch \ndie Minderung der Erwerbst\u00e4tigkeit eingetretene Ein-\nkommensverlust soll ausgeglichen werden. Verf\u00fcgte der \nBezieher einer Erwerbsminderungsrente \u00fcber ein die \nFreibetr\u00e4ge \u00fcbersteigendes Einkommen, w\u00fcrde eine \nungek\u00fcrzte Weiterzahlung dieser Renten die Lohnersatz-\nfunktionen konterkarieren. \n\nAu\u00dferdem stellt sich die Frage, ob der ehrenamtlich \nT\u00e4tige, wenn er \u00fcber eigenes Arbeitsentgelt aus dieser \n\nT\u00e4tigkeit verf\u00fcgt, noch im vollen Umfang der Hilfe der \nVersichertengemeinschaft bedarf. W\u00fcrde diese Initiative \ntats\u00e4chlich im Rentenrecht realisiert werden, k\u00f6nnte eine \nkleine Gruppe Ehrenamtlicher trotz des Bezuges einer \nRente wegen voller Erwerbsminderung eine verg\u00fctete \nT\u00e4tigkeit ohne Einschr\u00e4nkungen aus\u00fcben. Das w\u00fcrde zu \nkaum zu rechtfertigenden Ergebnissen f\u00fchren. So ist nicht \neinzusehen, dass eine normale Teilzeitbesch\u00e4ftigung mit \neiner Verg\u00fctung von monatlich 500 Euro auf eine Er-\nwerbsminderungsrente angerechnet wird, eine monatliche \nAufwandsentsch\u00e4digung aus ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit von \nbeispielsweise 5 000 Euro hingegen nicht. Als gerecht \nk\u00f6nnte man dies wohl kaum bezeichnen. \n\nDer Antrag der SPD-Fraktion kann daher aus Sicht der \nStaatsregierung nicht bef\u00fcrwortet werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \nsprach Frau Staatsministerin Clau\u00df. \u2013 Das Schlusswort \nhat nun die einbringende Fraktion der SPD. \u2013 Sie verzich-\ntet darauf. \n\nWir k\u00f6nnen also zur Abstimmung schreiten. Meine \nDamen und Herren, ich stelle nun die Drucksache 5/4262 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 5/4262 \nnicht beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nTAURIS fortf\u00fchren \u2013 Ehrenamt in Sachsen w\u00fcrdigen \nDrucksache 5/4240, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, NPD; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Als einbringende Fraktion \nhat zuerst die Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Bitte, Herr \nKollege Jennerjahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \nTAURIS klang ja schon einmal in der Plenardebatte vom \n3. November an, damals allerdings in einer Aktuellen \nDebatte, die sich vor allem um das Thema b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement drehte. Damals ging einiges in der \nAuseinandersetzung \u00fcber das Thema TAURIS durchein-\nander. So ist es aus unserer Sicht einfach sinnvoll, noch-\n\nmals mittels eines eigenen Antrages intensiver zu dieser \nProblematik diskutieren zu k\u00f6nnen. \n\nEs gab damals zwei wesentliche Streitpunkte in der \ninhaltlichen Auseinandersetzung. Der eine war, ob es eine \nrechtzeitige Information \u00fcber das Aus von TAURIS \ngegeben habe, und der zweite Streitpunkt war, ob das \nProgramm erfolgreich gewesen w\u00e4re. Sowohl der Kollege \nKrau\u00df als auch der Kollege Schreiber von der CDU-\nFraktion haben in der damaligen Debatte darauf verwie-\nsen, bereits Anfang des Jahres 2009 habe das Aus von \nTAURIS festgestanden und s\u00e4mtliche Projekte seien \ndavon informiert worden. \n\nDas ist in dieser Form nicht ganz korrekt. Tats\u00e4chlich \nwurden die Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger zum damaligen Zeitpunkt \ndar\u00fcber informiert, dass ihr Projekt bis zum 15. Dezem-\n\n 2342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nber 2010 l\u00e4uft, und auch der Bewilligungszeitraum f\u00fcr die \nTAURIS-Stiftung e. V. war auf dieses Datum begrenzt. \nAber das Ablaufen eines Bewilligungszeitraumes ist nun \nnicht gleichbedeutend mit dem generellen Ende eines \nProgramms. \n\nIn der Antwort des Sozialministeriums auf meine Kleine \nAnfrage in der Drucksache 5/3902 liest sich der Sachver-\nhalt dann auch etwas anders; dort ist Folgendes zu lesen: \n\u201eIn Vorbereitung der Sitzung des Lenkungsausschusses, \nbegleitende Evaluierung am 09.04.2010, wurde den \nMitgliedern eine \u00dcbersicht zu anstehenden Ma\u00dfnahmen \nim Bereich der ESF-F\u00f6rderung Priorit\u00e4tsachse C \u00fcbermit-\ntelt. In der Darstellung wurde erw\u00e4hnt, dass das F\u00f6rder-\nprogramm \u00fcber die TAURIS-Stiftung im Dezember dieses \nJahres auslaufen wird.\u201c Dann hei\u00dft es weiter, dass nach \nder Entscheidung gegen eine Fortf\u00fchrung von TAURIS \ndie Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger durch die TAURIS-Stiftung davon \nin Kenntnis gesetzt wurden. \n\nHier klingt also schon indirekt an, dass zu Jahresbeginn \n2009 ganz offensichtlich noch nicht \u00fcber das Ende von \nTAURIS nachgedacht wurde. Es wird in der Kleinen \nAnfrage auch noch deutlicher \u2013 ich zitiere wiederum: \n\u201eSchlie\u00dflich wurde der Lenkungsausschuss in der Sitzung \nam 15.10.2010 \u00fcber die Entscheidung des SMS infor-\nmiert.\u201c \n\nIch pers\u00f6nlich frage mich an dieser Stelle, warum der \nLenkungsausschuss erst nach der \u00d6ffentlichkeit infor-\nmiert wurde; in der \u00d6ffentlichkeit wurde es zumindest \nschon fr\u00fcher verk\u00fcndet. Meine Kleine Anfrage hatte ich \njedenfalls bereits am 7. Oktober 2010 eingereicht. \n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis ist der Lenkungsausschuss ein \nGremium von Sachverst\u00e4ndigen, die in solche Entschei-\ndungen einbezogen werden; dass es dort die M\u00f6glichkeit \ngibt, Diskussionen zu f\u00fchren \u00fcber den Sinn oder Unsinn \neinzelner Ma\u00dfnahmen und erst anschlie\u00dfend eine Ent-\nscheidung gef\u00e4llt wird. Leider hat an dieser Stelle das \nSozialministerium einen anderen Weg gew\u00e4hlt und die \nMitglieder des Lenkungsausschusses vor vollendete \nTatsachen gestellt. Das ist ganz schlechter Stil, Frau \nStaatsministerin, und so ist es auch nicht verwunderlich, \ndass sich die LIGA \u00fcber dieses Verfahren beschwert hat. \n\nIch komme zu der zweiten wesentlichen Streitfrage des \nNovember-Plenums, der Frage nach dem Erfolg des \nProgramms. Der Vorwurf vonseiten der bereits genannten \nCDU-Kollegen lautete, das Programm habe nicht in den \nsogenannten ersten Arbeitsmarkt vermittelt und sei daher \nnicht erfolgreich. \n\nNun ist es nicht vorrangig Ziel von TAURIS gewesen, in \nden ersten Arbeitsmarkt zu vermitteln; sondern vielmehr \nhandelt es sich dabei um ein niedrigschwelliges Angebot, \ndas sich an Langzeitarbeitslose wendet. Ziel ist es, die \nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit dieser Zielgruppe zu erhalten \nund durch sinnvolle T\u00e4tigkeiten das Selbstwertgef\u00fchl der \nBetroffenen zu erhalten und zu st\u00e4rken. Dass Arbeitslo-\nsigkeit krank macht, wissen wir; dar\u00fcber haben wir in \ndiesem Plenum schon debattiert. Auch unter diesem \nGesichtspunkt haben wir es mit einer sinnvollen Zielstel-\n\nlung zu tun. Obwohl das Programm TAURIS nicht auf \nden ersten Arbeitsmarkt abzielt, haben dennoch rund \n15 % der Ma\u00dfnahmenteilnehmer den Sprung in den ersten \nArbeitsmarkt geschafft. Nach meinem Verst\u00e4ndnis ist das \ndurchaus erfolgreich. \n\nEs gibt allerdings noch einige weitere Baustellen. TAU-\nRIS wird eingestellt, obwohl die Evaluationsergebnisse \n\u00fcberzeugend sind. Im Berichtsentwurf \u00fcber die begleiten-\nde Evaluation f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds im \nFreistaat Sachsen 2007 bis 2013, Fachevaluierung der \nPriorit\u00e4tsachse C, ist Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eDie Untersuchungsergebnisse belegen, dass die TAU-\nRIS-Projekte einen signifikanten Beitrag zum Erhalt und \nzur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit der Ma\u00df-\nnahmenteilnehmer leisten.\u201c \n\nIm Endbericht der Evaluation, die \u00fcber den Internetauftritt \ndes SMWA abgerufen werden kann, ist das alles k\u00fcrzer \ngehalten. Aber auch dort taucht unter den Handlungsemp-\nfehlungen ganz ausdr\u00fccklich die Empfehlung der Evalua-\ntoren auf, das Programm TAURIS fortzuf\u00fchren. \n\nDa stelle ich mir schon die Frage, warum das so ist. Auch \nan dieser Stelle liefert meine Kleine Anfrage ein St\u00fcck \nweit eine Antwort. Dort ist als Negativpunkt zu lesen, \ndass TAURIS nicht \u00fcber die SAB abgewickelt wurde. Ich \nfinde es schon sehr fragw\u00fcrdig, dass b\u00fcrokratische Ver-\nfahren im SMS offenbar h\u00f6her bewertet werden als der \nNutzen einer Ma\u00dfnahme. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcbrigens ist die L\u00f6sung \u00fcber die SAB die denkbar \nschlechteste. Das Programm TAURIS hat sich bisher \ndadurch ausgezeichnet, dass ein recht unkompliziertes \nAntragsverfahren stattgefunden hat. Die SAB ist f\u00fcr ihren \nhohen b\u00fcrokratischen Aufwand bekannt. Das ist also eine \neindeutige Schlechterstellung. \n\nAuch die in der \u00d6ffentlichkeit angesprochene M\u00f6glich-\nkeit, k\u00fcnftig auf das Programm \u201eLokales Kapital f\u00fcr \nsoziale Zwecke\u201c auszuweichen, \u00fcberzeugt nur sehr \nbedingt. TAURIS zeichnete sich dadurch aus, dass auch \nl\u00e4ngere F\u00f6rderzeitr\u00e4ume m\u00f6glich waren. F\u00fcr das Pro-\ngramm \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c gilt das \nnicht. Dort m\u00fcssen Projekte beantragt werden, die auch \nnoch neu sein m\u00fcssen. Das hei\u00dft, jede Ma\u00dfnahme kann \neigentlich nur einmal gef\u00f6rdert werden. So wird in einem \nweiteren Bereich die \u201eProjektitis\u201c gef\u00f6rdert. Jeder Eva-\nluator wird Ihnen an der Stelle sagen, dass kurzfristige \nProjektf\u00f6rderungen gegen\u00fcber langfristigen Ans\u00e4tzen \nimmer die schlechtere Wahl sind. \n\nIch hatte in den letzten Wochen relativ viel Kontakt mit \nMa\u00dfnahmetr\u00e4gern, die bisher die TAURIS-F\u00f6rderung in \nAnspruch genommen haben. Dort herrscht gro\u00dfe Verunsi-\ncherung, ob sie k\u00fcnftig noch f\u00f6rderf\u00e4hig sind und ihre \nArbeit fortsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs gibt allerdings noch einen letzten Aspekt, der mich \nwirklich \u00fcberrascht hat. Denn das TAURIS-Programm \ngeht auf die CDU zur\u00fcck, und zwar zu 100 %. Es ist also \n\n 2343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nein Erfolg der CDU, den Sie hier beseitigen wollen. Sie \nh\u00e4tten die M\u00f6glichkeit nutzen k\u00f6nnen, damit offensiv zu \nwerben. In Ihrem Landtagswahlprogramm aus dem \nJahr 2009 haben Sie das noch getan. Auf Seite 6 haben \nSie sich explizit f\u00fcr einen gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt als \n\u00dcbergangsl\u00f6sung und als Hilfe zur Selbsthilfe bekannt. \nAusdr\u00fccklich genannt wurden dort zwei Programme: der \nKommunal-Kombi und TAURIS. \n\nDen Kommunal-Kombi hat der Wirtschaftsminister als \neine der ersten Amtshandlungen im vergangenen Jahr \nabgewickelt. Nun folgt TAURIS. Ich wei\u00df nicht, wie es \nanderen in diesem Hohen Hause geht, aber bei mir taucht \nda automatisch die Frage auf, welchen Stellenwert ein \nLandtagswahlprogramm der CDU \u00fcberhaupt hat. \n\nNoch eines zum Abschluss: Da ich ahne, dass vonseiten \nder CDU und der FDP zu diesem Antrag als Erstes der \nVorwurf kommen wird, der Antrag h\u00e4tte in die Haushalts-\nverhandlungen geh\u00f6rt, dazu nur so viel: Die Ma\u00dfnahmen \nder Priorit\u00e4tsachse C des Europ\u00e4ischen Sozialfonds sind \ninklusive der Kofinanzierung des Freistaates Sachsen als \nSammelansatz in den Einzelplan 08 eingestellt. Eine \ngenauere Ausdifferenzierung, f\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen wie \nviel Geld ausgegeben wird, erfolgt dort nicht. Der vorlie-\ngende Antrag greift also nicht in den Haushaltstitel ein. \nEbenso wie es eine politische und keine haushalterische \nEntscheidung von Frau Staatsministerin Clau\u00df war, das \nProgramm TAURIS zu beenden, ist es eine politische \nEntscheidung dieses Hohen Hauses, die Fortf\u00fchrung zu \nfordern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Keine Frage \u2013 viele Vereine \nund Kommunen in Sachsen haben von TAURIS profitiert, \nnat\u00fcrlich auch viele Betroffene, die dort mitarbeiten \nkonnten. Viele Langzeitarbeitslose hatten eine \u2013 im \nRegelfall sinnvolle \u2013 Besch\u00e4ftigung. Wir waren im \nSommer bei Herrn Kollegen Heidan in Plauen, wo wir \nuns die Tafel angeschaut haben. Wir konnten sehen, was \ndort gemacht wird. Betroffene hatten eine Aufgabe und \nhaben, damit verbunden, ein Selbstwertgef\u00fchl entwickelt. \n\nWenn wir aber ehrlich sind, m\u00fcssen wir auch feststellen: \nWir haben etwas nicht erreicht: Menschen in Arbeit auf \ndem ersten Arbeitsmarkt zu bringen. Die Besch\u00e4ftigungs-\nf\u00e4higkeit zu erhalten, Herr Jennerjahn, ist kein Selbst-\nzweck, sondern hat den Hintergrund, dass der Mensch \ndanach in Arbeit gebracht werden soll. Der Grundgedanke \nist wichtig, und man muss ihn auch nachvollziehen. Man \nmuss sehen, wie man das erreichen kann. \n\nWir sind uns sicherlich alle in diesem Hause in dem \nGrundsatz einig, dass Langzeitarbeitslose nicht h\u00e4ngen-\ngelassen werden d\u00fcrfen und dass geschaut werden muss, \n\nwie es gelingen kann, diese Menschen in Arbeit zu brin-\ngen und am gesellschaftlichen Leben teilhaben zu lassen. \n\u00dcber die Wege sind wir wahrscheinlich unterschiedlicher \nMeinung. Man kann das \u00fcber TAURIS machen. Das war \nzu der Zeit, als man das Programm einf\u00fchrte, bis in die \nletzten Jahre hinein richtig. Wir m\u00fcssen aber auch auf die \nAnforderungen schauen, die in der heutigen Zeit gestellt \nwerden, und uns die Frage stellen, ob es heute Instrumen-\nte gibt, die besser sind als das, was wir bislang hatten. \n\nIch will auf die in den letzten Monaten an TAURIS \nge\u00fcbte Kritik eingehen. Man hat einmal gesagt, gerade \nvonseiten derjenigen, die die Abrechnung zu verfolgen \nund alles nachzupr\u00fcfen haben \u2013 wir sind ja auch insoweit \nrechenschaftspflichtig \u2013, dass es nat\u00fcrlich etwas kompli-\nziert ist, wenn man Kleinstsummen \u2013 78 Euro pro Nase \u2013 \nso ausreicht. Die Auszahlung \u00fcber die TAURIS-Stiftung \nist schon angesprochen worden, obwohl wir ansonsten \nalles \u00fcber die SAB abwickeln. \n\nDer n\u00e4chste Kritikpunkt betrifft die Vermittlung in den \nersten Arbeitsmarkt, die durchaus zu w\u00fcnschen \u00fcbrig \nl\u00e4sst. Sie k\u00f6nnen sich die Projektstellen, die sicherlich \njeder von uns vor Augen hat, noch einmal vergegenw\u00e4rti-\ngen. Wenn 20 Leute bei der Tafel arbeiten, dann ist uns \ndoch allen klar, dass keiner von diesen 20 Leuten bei der \nTafel einen festen Job bekommt. \n\n(Dr. Edith Franke, DIE LINKE:  \nDas ist nicht wahr!) \n\n\u2013 Im Regelfall schon, Frau Kollegin Franke. Es gibt wohl \nsehr wenige Menschen, die hauptamtlich bei der Tafel \narbeiten und damit ihren Lebensunterhalt verdienen \nk\u00f6nnen. Wenn man relativ viele hat, wird das nicht so \nohne Weiteres gelingen. \n\nMan kann sich auch \u00fcber die Quote von 15 % streiten. Es \nw\u00e4re n\u00e4mlich zu kl\u00e4ren, was alles darunter f\u00e4llt. Wird \nderjenige, der die Zeitung austr\u00e4gt und daf\u00fcr 200 Euro im \nMonat erh\u00e4lt, mitgez\u00e4hlt? Und ist das wirklich das, was \nwir uns w\u00fcnschen? W\u00fcnschen wir uns nicht, dass Men-\nschen in Vollzeit in Besch\u00e4ftigung sind? Deshalb ist selbst \ndie Angabe von 15 % etwas gesch\u00f6nt. \n\nWir haben noch andere Instrumente, um Langzeitarbeits-\nlose in Arbeit zu bringen. Das ist gut so. Ich bin auch dem \nMinisterium dankbar, dass es sich Gedanken gemacht hat, \nwie man es besser machen kann und welche Instrumente \nvielleicht auch besser funktionieren. Die Ministerin hat \nschon das Programm \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwe-\ncke\u201c angesprochen. Wir stellen \u00fcbrigens deutlich mehr \nGeld allein f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung. Wir spre-\nchen bei TAURIS von 4,4 Millionen Euro und bei LOS \nvon 8,6 Millionen Euro. In diesem Bereich steht mehr \nGeld zur Verf\u00fcgung. \n\nSie konnten in der Presse die Debatte um die Alltagsbe-\ngleiter verfolgen. Hier spielt der Aspekt der Ehrenamts-\nentsch\u00e4digung eine Rolle; denn bei den betreffenden \nLangzeitarbeitslosen geht es nicht darum, sie in Arbeit zu \nbringen, weil die Vermittlungshemmnisse zu gro\u00df sind. Es \ngibt aber eine M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung. Denken wir \n\n 2344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nauch an \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. Die entsprechende F\u00f6rderung \nwerden wir sicherlich mit dem Haushalt noch einmal \naufstocken, das hei\u00dft, wir werden im n\u00e4chsten Jahr im \nVergleich zu diesem Jahr mehr Geld f\u00fcr \u201eWir f\u00fcr Sach-\nsen\u201c zur Verf\u00fcgung haben. \n\nDie genannten M\u00f6glichkeiten helfen dabei, L\u00fccken zu \nschlie\u00dfen oder diese gar nicht erst entstehen zu lassen. \n\nEs gibt einige Bereiche, in denen ich mir w\u00fcnsche, dass \ndiejenigen, die bislang TAURIS genutzt haben, auch \neinmal dar\u00fcber nachdenken, die dort t\u00e4tigen Menschen \nordentlich zu bezahlen. Ich habe zum Beispiel von einem \nAltenheim eine E-Mail erhalten, in der sich die dort \nVerantwortlichen bitterb\u00f6se dar\u00fcber beschweren, dass es \ndas Programm nicht mehr gibt. Da muss ich zur\u00fcckfra-\ngen: Kann das Altenheim diese Begleitung nicht selbst \nbezahlen? Ich kenne kein Altenheim, das ein Minus \nmacht. Ich kenne aber wahnsinnig viele Altenheime, die \nein gro\u00dfes Plus machen. Angesichts dessen muss ich \nfragen, ob diese nicht in der Lage sind, die Ehrenamtsent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr diejenigen, die zum Beispiel zu den \nSenioren kommen und etwas vorlesen, auch einmal selbst \nzu bezahlen. Insoweit w\u00fcnsche ich mir ein bisschen mehr \nEhrlichkeit von dem einen oder anderen Tr\u00e4ger. Es ist \nsch\u00f6n, dass sie das Geld mitnehmen \u2013 alles in Ordnung. \nDas ist bis zu einem gewissen Grad legitim. Aber wenn es \ndarum geht, nicht auf die F\u00f6rderung zu schauen, dann \nerwarte ich von jemandem, der ordentlich Geld verdient, \ndass er die Ehrenamtlichen auch mal bezahlt. \n\nEs gibt also kein Loch, in das etwas hineinf\u00e4llt, sondern \nes gibt M\u00f6glichkeiten, Mittel effizienter einzusetzen. Das \nist das Bem\u00fchen des Ministeriums. Deswegen hat es \numgesteuert. Wir unterst\u00fctzen das. Wir sind daf\u00fcr, dass \nman alte Wege auch einmal verl\u00e4sst und auf die neue Zeit \nschaut. Wir m\u00fcssen auch vor Augen haben, wie sich der \nArbeitsmarkt entwickelt hat. Er stellt sich heute voll-\nkommen anders dar. Vor f\u00fcnf Jahren hatten wir Arbeitslo-\nsenquoten von 15 bis 18 % in einzelnen Regionen; wir \nsind jetzt bei 10 % und weniger. Das h\u00e4tte kein Mensch \ngedacht. Das zeigt doch, dass der Arbeitsmarkt in der \nLage ist, Menschen aufzunehmen \u2013 anders als zur Zeit der \nEinf\u00fchrung von TAURIS, als wir den \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \nsagen mussten: Es ist sehr schwierig, euch in den Ar-\nbeitsmarkt hineinzubekommen, egal, wie qualifiziert ihr \nseid. \u2013 Das hat sich ge\u00e4ndert. \n\nIn den letzten zehn Jahren hat sich auch einiges ge\u00e4ndert, \nwas den Blick auf \u00e4ltere Arbeitnehmer betrifft. Wie \nblickte man damals und wie blickt man heute auf Arbeit-\nnehmer, die \u00fcber 50 sind? Vor zehn Jahren hatten wir \nnoch voll den Jugendwahn. \u00c4ltere wurden abgeschrieben. \nIhnen wurde gesagt: \u201eEuch brauchen wir nicht! Ihr seid \nunf\u00e4hig!\u201c Das hat sich schon sehr stark ge\u00e4ndert. Viele \nUnternehmer sagen heute: Wir brauchen die Erfahrung \nund die Qualifikation von \u00e4lteren Arbeitnehmern. Deswe-\ngen haben diese jetzt doch bessere Chancen, wieder in \nden ersten Arbeitsmarkt zu kommen, als das fr\u00fcher der \nFall war. \n\nIch bin auch dem Ministerpr\u00e4sidenten dankbar, dass er \nsich Gedanken dar\u00fcber gemacht hat, wie es uns gelingen \nkann, auch k\u00fcnftig \u00e4ltere Menschen wieder in den Ar-\nbeitsmarkt zu bekommen, um die Erfahrungen, die sie \nhaben, zu nutzen. Sie wissen, dass dieser Vorschlag beim \nDemografiegipfel in der vergangenen Woche in Chemnitz \nge\u00e4u\u00dfert worden ist, dass wir weiterhin an diesem Anlie-\ngen arbeiten. Uns geht es darum, dass wir die Menschen \nin Arbeit bringen. \n\nInsofern, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nwerden wir dem Antrag nicht zustimmen, aber uns wei-\nterhin daf\u00fcr einsetzen, dass Langzeitarbeitslose in Arbeit \nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nFrau Abg. Franke, bitte. \n\nDr. Edith Franke, DIE LINKE: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Am Tag des Ehrenamtes am \n4. Dezember w\u00fcrdigten die Sozialministerin und der Herr \nLandtagspr\u00e4sident verdiente s\u00e4chsische B\u00fcrger mit der \n\u00dcberreichung der Ehrenamtskarte. \n\nDie sch\u00f6ne Rede auf dieser w\u00fcrdevollen Veranstaltung \nd\u00fcrfte Ihnen, Frau Staatsministerin, etwas schwergefallen \nsein, denn einige Wochen vorher kostete Sie es einen \nFederstrich, das TAURIS-Programm aus ESF-Mitteln zu \nbeenden. 4 200 Langzeitarbeitslose erhalten damit keine \nAufwandsentsch\u00e4digung mehr. \n\nEs wurde jetzt gerade wieder zu der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rde-\nrung gesprochen. Wie ich sehe, gibt es ja auch unter-\nschiedliche Auffassungen, Herr Krau\u00df. \n\nWas bietet man heute f\u00fcr TAURIS an? Ein anderes altes \nProgramm. LOS-F\u00f6rderung ist kein neues Programm, das \ngibt es seit Jahren: \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c. \nWas steht in der Zielstellung? Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung. \nWo ist da der gro\u00dfe Unterschied? \n\nZur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung m\u00f6chte ich noch etwas \nanderes sagen. Wer das so kurzfristig sieht, dass derjeni-\nge, der bei der Tafel ehrenamtlich arbeitet \u2013 ich nenne \neinmal die Tafel, weil Sie sie auch angef\u00fchrt haben \u2013, bei \nder Tafel eingestellt wird, dem muss ich sagen, das \nfunktioniert nicht. Ein ehrenamtlicher Verein ohne F\u00f6r-\ndermittel hat da keine M\u00f6glichkeiten. Aber ein nicht \nunbetr\u00e4chtlicher Teil von ehrenamtlich T\u00e4tigen hat dank \nder flei\u00dfigen Arbeit bei der Tafel in anderen Firmen \nStellen erhalten, weil ja bekannt ist, dass man sich bei der \nTafel nicht ausruht, sondern richtig ranklotzen muss. \u2013 So \nviel zur Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung. \n\nAber das nahezu gleiche Ziel, das vorher mit TAURIS \nverfolgt wurde, wird heute wieder mit dem LOS-\nProgramm verfolgt. Ich sehe da keine gro\u00dfen Unterschie-\nde, allerdings mit gravierenden M\u00e4ngeln und gravieren-\nden Folgen daraus. \n\n 2345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nEs wurde schon angesprochen, dass dieses Programm nur \nf\u00fcr ein Jahr gilt, dass zugeordnete Hartz-IV-Empf\u00e4nger \nnur f\u00fcr ein Jahr eine Bewilligung erhalten. Dann m\u00fcssen \nandere Leute ran und es m\u00fcssen immer neue Projekte bei \nden Tr\u00e4gern erfunden werden: Ein Jahr Projekt, ein Jahr \nF\u00f6rderung, und das war\u2019s. Dazu kommen 30 Stunden \nWeiterbildung je Person pro Jahr. Ich frage mich, wer das \nbezahlt. \n\nAls letzten Punkt f\u00fchre ich an: Die SAB entscheidet im \nDetail, welche T\u00e4tigkeiten denn notwendig sind. Da frage \nich mich: Wo nehmen die eigentlich die Sachkunde her, \ndas f\u00fcr jede einzelne Einrichtung zu entscheiden? \n\nDiese M\u00e4ngel, die ich hier nenne, sind letztlich existenz-\nbedrohend f\u00fcr das Ehrenamt, f\u00fcr Vereine und Verb\u00e4nde; \ndenn sie sind eine Gefahr f\u00fcr die Langfristigkeit des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements, f\u00fcr die Zuverl\u00e4ssigkeit \nder Projektarbeit und f\u00fcr den Aufbau der F\u00e4higkeiten \nEhrenamtlicher und ihrer Freude an der Arbeit, weil das \nauch entscheidend nicht nur f\u00fcr das pers\u00f6nliche und \ngesundheitliche Wohlbefinden ist, sondern auch daf\u00fcr, \ndass man w\u00fcrdevoll durchs Leben geht und anderen \nMenschen helfen kann. \n\nIch fordere in diesem Zusammenhang vom Freistaat eine \nunb\u00fcrokratische F\u00f6rderung der Menschen in diesen \nProjekten auf einem existenzsichernden Niveau. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einstellung \ndes Programms TAURIS am Jahresende 2010 \u2013 ich \ndenke, das ist in den vorhergehenden Redebeitr\u00e4gen \nschon klar geworden \u2013 finde ich in mehrerlei Hinsicht \nwirklich bemerkenswert. Man muss immer wieder einmal \nfeststellen, dass es schon eine ziemlich krude Variante \nvon Dialektik ist, auf der einen Seite im Jahr 2010 nicht \nm\u00fcde zu werden, hauptamtliche Strukturen in der sozialen \nArbeit radikal zu k\u00fcrzen mit der Begr\u00fcndung, man m\u00fcsse \ndas Ehrenamt st\u00e4rken, und auf der anderen Seite dann \nEhrenamtsf\u00f6rderungsprojekte wie TAURIS einzustamp-\nfen. Also was wollen Sie denn jetzt? Wollen Sie das \nhauptamtlich organisieren? Wollen Sie es ehrenamtlich \norganisieren? Sie m\u00fcssen sich entscheiden. Nun sagen Sie \neinmal klar, was Sie wollen. Im Moment bekommen Sie \neher beides nicht. Sie schaden dem Hauptamt im sozialen \nBereich und Sie schaden mit dem Beispiel TAURIS auch \ndem Ehrenamt. \n\nBesonders bemerkenswert ist, dass der Verdienst als \nelementarer Bestandteil von Erwerbsarbeit eine durchaus \nwichtige Frage ist. Aber es ist nicht die einzige. TAURIS, \nvorwiegend aus den Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds finanziert, schafft es also, j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr \n4 200 Langzeitarbeitslosen eine Aufgabe zu geben, mit \nder sie sich identifizieren k\u00f6nnen, eine geregelte Tages-\n\nstruktur anlegen und auch noch Anerkennung f\u00fcr eine \nsinnvolle und wichtige Besch\u00e4ftigung erlangen \u2013 alles \nElemente, die neben dem Verdienst ein wichtiger Teil der \nErwerbsarbeit sind. Trotzdem beendet die Staatsregierung \ndieses Programm. \n\nWenn der Haushaltsentwurf in dieser Woche so beschlos-\nsen wird, bringen Sie mehrere Tausend Menschen um \neinen wichtigen Teil von Achtung und Selbstachtung. \n\nEbenfalls erw\u00e4hnenswert ist, dass es nicht nur die indivi-\nduelle Ebene gibt, sondern auch die der betroffenen \nVereine. TAURIS hat in vielen s\u00e4chsischen Einrichtungen \nerm\u00f6glicht, dass sich Langzeitarbeitslose ehrenamtlich \nengagieren. Die Angebote vieler Einrichtungen h\u00e4ngen \nsowohl in Qualit\u00e4t als auch in Quantit\u00e4t nicht zuletzt von \n\u00fcber TAURIS finanzierten Engagierten ab. \n\nDie Proteste der Einrichtungen sind laut vernehmbar. Es \nt\u00e4te Ihnen gut, ihnen besser zuzuh\u00f6ren. Die Menschen in \nSachsen beschweren sich dar\u00fcber, dass Sie die Situation \nder ohnehin schon Schwachen weiter verschlechtern. Sie \nschaffen neue existenzielle Probleme \u2013 oder glauben Sie \netwa, dass es ein Spa\u00df ist, dass es purer Luxus ist, sich an \nder Tafel anzustellen oder sich dort zu engagieren? \n\nAm bemerkenswertesten \u2013 das hat Kollege Jennerjahn in \neinem sehr vorz\u00fcglichen Beitrag auseinandergenommen \u2013 \nist die Begr\u00fcndung, mit der die Staatsregierung TAURIS \neinstellt. Sie ist gelinde gesagt haneb\u00fcchen. Sie verweist \nauf einen Evaluationsbericht. In diesem Evaluationsbe-\nricht steht nichts weiter als f\u00fcnf Mal \u2013 mit meinen eigenen \nWorten ausgedr\u00fcckt \u2013: wenn doch jedes Geld im Freistaat \nso gut angelegt w\u00e4re wie das in TAURIS. Als Ausrede \nnennt dann Schwarz-Gelb inhaltliche \u00dcberschneidungen \nvon TAURIS und dem Programm \u201eLokales Kapital\u201c. Da \nfrage ich mich, ob Sie Ihre F\u00f6rderprogramme alle kennen. \nIch erkl\u00e4re Ihnen das gern noch einmal kurz. TAURIS ist \nweder ein Integrationsprojekt f\u00fcr Jugendliche mit Migra-\ntionshintergrund noch eine betriebswirtschaftliche Wei-\nterbildung f\u00fcr lokale Kleininstitutionen und Initiativen. \nTAURIS ist spezifischer ausgerichtet. Das sollten Sie zur \nKenntnis nehmen. \n\nSo stehen wir vor der Situation \u2013 obwohl wir TAURIS in \nSachsen gut gebrauchen k\u00f6nnten und es Bedarfe gibt und \nobwohl die Evaluation sagt, dass das ein gutes Programm \nist \u2013, dass dies trotzdem gestrichen wird. Dass das die \nOpposition heute zum Thema macht, ist klar. Damit ist \nauch klar, dass wir als SPD-Fraktion dem Antrag der \nGR\u00dcNEN zustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Frau Abg. Jonas. \n\nAnja Jonas, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Kollegen Abgeordneten! Beim \nBlick auf den Antrag erlebte ich zuerst ein D\u00e9j\u00e0 vu. Sie \nwissen schon: Das war doch schon mal! Und ich muss \n\n 2346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nfeststellen, dass das bereits mehrfach im Plenum disku-\ntiert worden ist: als Aktuelle Debatte zum Ehrenamt oder \nin Fragen an die Staatsregierung. Aber, wie bereits festge-\nstellt, hei\u00dft \u201eintensiver diskutiert\u201c nicht \u201ebessere Argu-\nmente\u201c. Deshalb bin ich der Meinung, dass schon unz\u00e4h-\nlige Argumente ausgetauscht worden sind. Die Positionen \nsind hinreichend vorgetragen und in den Protokollen und \nDrucksachen entsprechend nachzulesen. \n\nAber ich wiederhole sehr gern noch einmal die Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung f\u00fcr ehrenamtliches Engagement in Deutschland: \nMehr als ein Drittel der Gesamtbev\u00f6lkerung ist b\u00fcrger-\nschaftlich aktiv. Das zeigt uns, dass die ehrenamtlichen \nStrukturen in unserer Gesellschaft fest verankert sind. \nDiese Leistung ist f\u00fcr uns von wesentlicher Bedeutung f\u00fcr \ndas gesellschaftliche Miteinander. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Ehrenamt \nmit einer sinnvollen Aufgabe f\u00fcr das Gemeinwesen zu \nkoppeln f\u00fcr Menschen, die unter dem gegenw\u00e4rtigen \nArbeitsbedingungen keine Besch\u00e4ftigung finden \u2013 das \nwar die Aufgabe des Projektes TAURIS, wie es auch im \nAntrag der GR\u00dcNEN richtigerweise formuliert wird. \n\nUnz\u00e4hlige Kritikpunkte sind vorgetragen worden. Herr \nKrau\u00df ist darauf eingegangen, und deshalb m\u00f6chte ich das \nan dieser Stelle nicht wiederholen. \n\nUmso erfreuter bin ich mit Blick auf die damaligen \nArgumente, dass der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt erste \npositive Signale sendet. Nach Einsch\u00e4tzung der s\u00e4chsi-\nschen Arbeitsagentur zeichnet sich ab, dass die Zahl der \nArbeitslosen deutlich zur\u00fcckgeht und damit auch Arbeits-\nplatzchancen f\u00fcr Langzeitarbeitslose entstehen werden. \n\nDie Gelder des Projektes TAURIS \u2013 auch das ist immer \nwieder angesprochen worden \u2013 werden verst\u00e4rkt in das \nProgramm LOS \u2013 \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c \u2013 \nintegriert. Aber \u2013 und genau das ist der Unterschied \u2013 das \nist ein Programm, das neue Arbeitspl\u00e4tze nicht allein f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose er\u00f6ffnet. Das ist der Unterschied, \nnach dem mehrfach gefragt worden ist. Von Ausgrenzung \nsind n\u00e4mlich auch Alleinerziehende, Menschen mit \nMigrationshintergrund und psychisch erkrankte Menschen \nbetroffen. Sie haben jetzt durch dieses Projekt die Chance, \nin Besch\u00e4ftigung zu kommen. F\u00fcr diese Menschen die \nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen, ihre sozialen Kom-\npetenzen zu st\u00e4rken, Eigenmotivation zu erreichen und \nentsprechende Initiativen zu erh\u00f6hen, das ist unser Kon-\nzept. \n\nNiederschwellige Angebote f\u00fcr eine breite Gruppe von \nBenachteiligten zu schaffen und auszubauen und gleich-\nzeitig unsere s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramme zu straffen, \nist in unseren Augen wesentlich zielf\u00fchrender, als f\u00fcr eine \nkleine, konkrete Zielgruppe die Pl\u00e4tze zu halten. \n\nTrotzdem ist die Integration von Langzeitarbeitslosen \nnoch immer ein wichtiges Anliegen f\u00fcr die Menschen \nselbst und f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt. Es gibt mehrere \nInitiativen, die genau an diesem Punkt ansetzen. Es gibt \nJobcenter, regionale Sozialpartner und verschiedene \nArbeitgeber, die sich auf diesen Bereich konzentrieren. \n\nExemplarisch m\u00f6chte ich an dieser Stelle die Initiative \n\u201eOPUS 50 plus\u201c erw\u00e4hnen. \n\nEs gibt Initiativen, und deshalb werden wir auch diesmal \nden Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n1.Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion; \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wenn es bei TAURIS wirklich nur um die \nF\u00f6rderung des Ehrenamtes ginge, wie es im Antrag der \nGR\u00dcNEN hei\u00dft, w\u00e4re Ihnen die Zustimmung zu diesem \nAntrag sicher. Leider ist es aber so, dass die F\u00f6rderung \nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit von Langzeitarbeitslosen in \ngemeinn\u00fctzigen Einrichtungen in erster Linie eine will-\nkommene Entlastung \u00f6ffentlicher Haushalte darstellt. \n\nEines ist es jedenfalls mit Sicherheit nicht: n\u00e4mlich eine \nangemessene W\u00fcrdigung einer dem Gemeinwohl dienen-\nden T\u00e4tigkeit oder gar eine echte berufliche Perspektive \nf\u00fcr Langzeitarbeitlose mit der Chance, kurz- und mittel-\nfristig wieder im regionalen Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen. \nMonatlich 78 Euro bei viermal 14 Stunden sind ein Hohn, \nmeine Damen und Herren, und kein angemessener Lohn \nf\u00fcr wichtige gemeinn\u00fctzige Aufgaben. Wer sich ehren-\namtlich bet\u00e4tigen will, der wird dies zur Not auch ohne \neine solche Aufwandsentsch\u00e4digung tun. In der vorlie-\ngenden Form ist TAURIS jedenfalls nichts weiter als \nAugenwischerei. Wenn wir hier einmal den Stundenlohn \nausrechnen, kommen wir auf 1,39 Euro, und das Ganze \nauf eine Besch\u00e4ftigungsdauer von maximal 56 Stunden \nmonatlich begrenzt. F\u00fcr wen bitte soll denn das attraktiv \nsein, und wessen Arbeit soll damit eigentlich anerkannt \noder gew\u00fcrdigt werden? Da ist jeder Ein-Euro-Job attrak-\ntiver, zumal die Betroffenen von den 78 Euro auch noch \ndie Fahrtkosten f\u00fcr die oftmals nicht gerade kurzen \nAnfahrtswege bezahlen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, es f\u00fchrt kein Weg daran \nvorbei, dass in Sachsen endlich wieder vollwertige Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Einheimische geschaffen werden m\u00fcssen. \nJetzt ist viel vom Fachkr\u00e4ftemangel die Rede. Vielleicht \nsollte man, statt Almosen zu verteilen oder die Zuwande-\nrungspropagandatrommel zu r\u00fchren, \u00fcber vern\u00fcnftige \nNeu- und Zusatzqualifikationen nachdenken. Der Herr \nMinisterpr\u00e4sident hat ja mit der Kampagne \u201e5 000 mal \n50\u201c einen vielversprechenden Ansatz geliefert. \n\nWenn man schon \u00fcber den \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungs-\nsektor nachdenkt \u2013 was unter bestimmten Voraussetzun-\ngen und f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum auch die Zustim-\nmung der NPD-Fraktion finden w\u00fcrde \u2013, sollte man auch \nbeachten: Jeder Arbeitsplatz, der im Freistaat Sachsen neu \nentsteht, ob in der Privatwirtschaft oder \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\ndert, sollte nicht nur sinnvoll, also Sinn schaffend f\u00fcr den \nzu Vermittelnden, sein \u2013 er muss auch genug Einkommen \nzum Auskommen bieten, sozialversicherungspflichtig \n\n 2347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nsein, und es m\u00fcssen sich daraus Anspr\u00fcche aus der Ar-\nbeitslosenversicherung ableiten lassen. \n\nWir als NPD k\u00f6nnen jedenfalls den vorliegenden Antrag \nnicht unterst\u00fctzen, weil TAURIS nur ein Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein ist oder vielleicht doch nur eine Nebelkerze. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Frau Ministerin, ich \u00fcbergebe Ihnen jetzt das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDer Freistaat stellt die F\u00f6rderung der sogenannten  \nTAURIS-Projekte zum 15. Dezember 2010 ein. Klarstel-\nlend weise ich nochmals darauf hin, dass dies weder f\u00fcr \ndie Tr\u00e4gerlandschaft noch f\u00fcr die Teilnehmer des Projek-\ntes unerwartet geschah. Die Projekte waren von Anfang \nan befristet. Dar\u00fcber hinaus haben wir \u00fcber die TAURIS-\nStiftung bereits im Mai 2009 alle Beteiligten und auch die \nProjekttr\u00e4ger informiert. Gleiches geschah im Herbst auch \nim Lenkungsausschuss, wie ich in der Antwort auf die \nKleine Anfrage des Abgeordneten ausgef\u00fchrt habe. \nUnabh\u00e4ngig davon haben wir uns bei der Entscheidung \n\u00fcber die Zukunft des Programms nur von inhaltlichen \nArgumenten leiten lassen. \n\nLassen Sie mich dazu nochmals Folgendes ausf\u00fchren: \n\nErstens. Es gibt positive Signale auf dem Arbeitsmarkt \nauch bei uns in Sachsen. Die neuesten Zahlen der Arbeits-\nagentur sagen, dass Langzeitarbeitslose perspektivisch \nwieder in Arbeit kommen werden. \n\nZweitens. Wir wollen eine strukturelle und inhaltliche \nWeiterentwicklung solcher Programme. Im Ergebnis tun \nwir genau das, was uns das Institut f\u00fcr Strukturpolitik und \nWirtschaftsf\u00f6rderung ebenso wie das Evaluato empfohlen \nhat. Wir werden dem Interesse der Teilnehmer nach mehr \nUnterst\u00fctzung bei der Suche nach beruflichen Perspekti-\nven verst\u00e4rkt Rechnung tragen. \n\nMit dem Programm \u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c \nerfolgt eine inhaltliche und qualitative Weiterentwicklung \ndes Projektansatzes. Dass wir damit auf dem richtigen \nWeg sind, zeigen auch bereits \u00fcber hundert neue Projekt-\nvorschl\u00e4ge von Tr\u00e4gern, die bei der Bewilligungsstelle \nschon eingegangen sind. LOS erm\u00f6glicht gerade Schwer-\npunktprojekte mit besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderndem Hinter-\ngrund, die mehr als bisher an lokalen Gegebenheiten \nausgerichtet sind. Aus den vielen Gespr\u00e4chen mit Tr\u00e4gern \nin den letzten Wochen wissen wir, dass dies ausdr\u00fccklich \ndurch die Tr\u00e4gerlandschaft begr\u00fc\u00dft und auch unterst\u00fctzt \nwird. \n\nNat\u00fcrlich bringt jede Ver\u00e4nderung zun\u00e4chst einmal \nVerunsicherung. Aber unsere politische Verantwortung ist \nnicht, Verunsicherung noch zu befeuern, sondern nach \nbesseren L\u00f6sungen zu suchen und diese dann auch zu \n\nvermitteln. Das haben wir in den vergangenen Monaten \nund Wochen mit der Neuausrichtung des F\u00f6rderpro-\ngramms LOS getan. Dabei haben wir auf die positiven \nEinsch\u00e4tzungen von Teilnehmern, Projekttr\u00e4gern und \nKommunen, welche im Rahmen der Evaluierung best\u00e4tigt \nwurden, aufgebaut. Aber auch die harten Fakten, sprich \nVermittlungserfolge, sind beachtlich. So sind 6 % auf den \nersten Arbeitsmarkt, 25 % auf den zweiten Arbeitsmarkt \nund immerhin 5 % in Ausbildung gegangen. \n\nUnserer Ansicht nach partizipieren dar\u00fcber hinaus auch \nkleine Vereine und Verb\u00e4nde vor Ort besser von dieser Art \nder F\u00f6rderung. Sie erhalten durch LOS nicht nur generelle \nArbeitsf\u00e4higkeit, sondern ihnen werden auch angemesse-\nne Sach- und Verwaltungskosten des Tr\u00e4gers \u2013 anders als \nbei TAURIS \u2013 erstattet. 100-prozentige F\u00f6rderung ohne \nEigenanteil bis 20 000 Euro \u2013 es ist f\u00fcr mich nicht nach-\nvollziehbar, wenn man das nicht als positiv einsch\u00e4tzt. Sie \nerhalten dank der Projekte gezielte Hilfe bei ihrer sozia-\nlen, schulischen und beruflichen Integration und somit \nauch h\u00f6here Chancen auf Bildung, Erwerbst\u00e4tigkeit und \ngesellschaftliche Teilhabe. Zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt jeder Teil-\nnehmer eben auch \u2013 genau wie bei TAURIS \u2013 eine Auf-\nwandsentsch\u00e4digung und erstmals eine projektspezifische \nSchulung, um die F\u00e4higkeiten und Kenntnisse zu erlan-\ngen, die er f\u00fcr seine Bet\u00e4tigung ben\u00f6tigt. \n\nLOS unterst\u00fctzt damit das Engagement der Teilnehmer \nvor Ort, erh\u00f6ht die Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und erm\u00f6g-\nlicht es, gleichzeitig soziale Netzwerke zu kn\u00fcpfen. Wie \nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren Abge-\nordneten, bedarf es keines neuen Antrages. Wir haben das, \nwas mit dem Antrag vorgeschlagen wurde, bereits umge-\nsetzt. \n\nNoch einmal kurz zusammengefasst: \u00dcber das Programm \n\u201eLokales Kapital f\u00fcr soziale Zwecke\u201c erh\u00e4lt ein viel \nbreiter angelegter Teilnehmerkreis als bislang die M\u00f6g-\nlichkeit, sich regional zu engagieren. Zus\u00e4tzlich erh\u00e4lt \njeder Teilnehmer \u00fcber den besch\u00e4ftigungspolitischen \nAnsatz Unterst\u00fctzung bei der Suche nach neuen pers\u00f6nli-\nchen Bet\u00e4tigungsfeldern und somit Teilnahme und Teilha-\nbe und Integration vor Ort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \nSchlusswort auf. Herr Abg. Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche \nan manchen Stellen noch immer nachzuvollziehen, wie in \neinzelnen Ministerien Entscheidungen zustande kommen, \nwie die Entscheidungen getroffen werden. Wir haben ja \neine Evaluation, die zu einer fachlichen Einsch\u00e4tzung \nkommt. Diese fachliche Einsch\u00e4tzung lautet eindeutig: \nTAURIS fortf\u00fchren. Diese fachliche Einsch\u00e4tzung wird \nignoriert. Das k\u00f6nnte ich ja verstehen, wenn es begr\u00fcnde-\nte Zweifel daran g\u00e4be. Aber die Argumente m\u00fcssten dann \nauch einmal offengelegt werden. Das habe ich bisher \n\n 2348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nnicht ernsthaft geh\u00f6rt. Deshalb frage ich dann nat\u00fcrlich \nschon nach, wozu \u00fcberhaupt solche Evaluationen in \nAuftrag gegeben werden, wenn die Ergebnisse ohnehin \nignoriert werden. Dann k\u00f6nnte man sich n\u00e4mlich auch das \nGeld f\u00fcr die Evaluation sparen und lieber direkt in die \nMa\u00dfnahmen weiterleiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ganz kurz zum Kollegen Krau\u00df: Sie haben auf die \nver\u00e4nderte Arbeitsmarktsituation abgestellt. Nat\u00fcrlich ist \nes erfreulich, wenn die Zahl der Langzeitarbeitslosen \nzur\u00fcckgeht. Sie haben als ein Argument genannt, dass \nUnternehmen zunehmend auch den Wert \u00e4lterer Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer zu sch\u00e4tzen lernen. Ich \nglaube durchaus, dass es einen partiellen Bewusstseins-\nwandel bei Unternehmen in der Hinsicht gibt. Aber wir \nsollten auch nicht verschweigen, dass im Wesentlichen \nder demografische Faktor Einfluss auf die Entwicklung \nder Langzeitarbeitslosenzahlen hat: Leute, die aus dem \nArbeitsmarkt herausfallen. Auch wenn jetzt Unternehmen \numsteuern, werden immer noch viele Leute \u00fcbrig bleiben, \ndie aufgrund vieler Vermittlungshemmnisse nicht in den \nersten Arbeitsmarkt vermittelbar sind. Wir sollten uns \nauch Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir mit diesen \nLeuten umgehen. \n\nIch habe vorhin als ein Argument genannt, dass Langzeit-\narbeitslosigkeit krank macht. Ich glaube, das sollte man \nnicht so einfach vom Tisch wischen, und es hat schlicht-\nweg auch etwas mit dem sozialen Zusammenhalt und dem \nsozialen Frieden zu tun, wenn wir diesen Menschen eine \nPerspektive geben. \n\nFrau Staatsministerin Clau\u00df, nat\u00fcrlich kann man auch mit \ndem LOS arbeiten, aber das wesentliche Argument habe \nich genannt: LOS arbeitet mit kurzfristigen Projektantr\u00e4-\ngen, TAURIS hatte eine l\u00e4ngerfristige Perspektive. Man \nkonnte Strukturen aufbauen und insofern ist der \u00dcbergang \nzum LOS ganz eindeutig ein R\u00fcckschritt. An dieser Stelle \nbitte ich noch einmal darum, dem Antrag meiner Fraktion \nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nDIE LINKE in der Drucksache 5/4445 vor. Herr \nAbg. Pellmann, ich bitte um Einbringung. \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, die Projekte, \ndie Frau Franke und andere hier dargestellt haben, die \nbisher mit TAURIS gef\u00f6rdert wurden, sind gef\u00e4hrdet und \n\u2013 auch das ist an uns herangetragen worden \u2013 es herrscht \nverbreitete Verunsicherung unter denen, die dort bisher \nt\u00e4tig waren, und bei den Projekttr\u00e4gern selbst. Wer l\u00e4nger \nin diesem Haus ist, wei\u00df, dass ich an diesem Pult schon \ngestanden und das TAURIS-Programm vor vielen Jahren \nheftig bek\u00e4mpft habe \u2013 und mit Recht. Denn es war \n\ndamals von Herrn Milbradt mit entwickelt worden, als \u2013 \nso k\u00f6nnte man heute sagen \u2013 eine Vorstufe von Hartz IV. \nIch habe zugleich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass viele Vereine, \nderen F\u00f6rderung immer wieder gek\u00fcrzt wurde, nach \ndiesem Rettungsanker gegriffen haben und weiterhin \ngreifen w\u00fcrden. Insofern meinen wir \u2013 die Staatsregierung \nhat sich ja dazu bekannt \u2013, sollte sie dazu auffordern, \nunserem Antrag zuzustimmen, n\u00e4mlich Projekte weiterzu-\nf\u00fchren, Menschen weiter in Besch\u00e4ftigung zu halten, aber \nbitte sch\u00f6n existenzsichernd. Das ist das Problem. Dort \nk\u00f6nnten wir weiterkommen. \n\nWas TAURIS selbst betrifft, haben wir in der Fraktion \nunterschiedliche Meinungen. Wir sind eine demokratische \nPartei. Das muss man aushalten. Die Mehrheit wird sich \nenthalten, aber unmittelbar Betroffene werden m\u00f6gli-\ncherweise auch dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 \nHerr Jennerjahn, bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin, vielen Dank. Ich m\u00f6chte nur ganz kurz dazu Stellung \nbeziehen. Sie m\u00f6chten einen weiteren Punkt in dem \nAntrag verankert haben, der sich allerdings im Kern aus \nzwei Teilelementen zusammensetzt. Dem ersten Punkt, \ndass eine unmittelbare Fortf\u00fchrung zum 01.01.2011 \nstattfinden soll, kann ich ohne Umschweife zustimmen. \nDas ist \u00fcberhaupt nicht das Problem. F\u00fcr den zweiten \nPunkt, die existenzsichernde Entlohnung, habe ich zwar \neine hohe inhaltliche Sympathie, aber mit der Forderung \nnehmen Sie einen handstreichartigen tiefen Eingriff in das \nSystem, das dahintersteht, vor und die Konsequenzen, die \ndamit verbunden sind, kann ich zum jetzigen Zeitpunkt \nnicht absch\u00e4tzen. Deshalb kann ich dem Teil so spontan \nnicht zustimmen, weil ich mir erst einmal eine Diskussion \ndar\u00fcber w\u00fcnschen w\u00fcrde, wie die Konsequenzen \u00fcber-\nhaupt aussehen. In der Summe werde ich deshalb meiner \nFraktion die Enthaltung zu diesem Antrag empfehlen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, stimmen wir jetzt \u00fcber diesen ab. Wer dem \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde der Antrag \ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung des Ursprungsantra-\nges, der Drucksache 5/4240. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \nReihe von Stimmen daf\u00fcr, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \nStimmenenthaltungen \u2013 dennoch wurde der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n 2349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGeb\u00fchrenabzocke an Geldautomaten stoppen \nDrucksache 5/2045, Antrag der Fraktion der NPD \n\nWir verfahren in der bew\u00e4hrten Weise. Es beginnt die \nNPD, danach CDU, DIE LINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der \nNPD-Fraktion, Herrn Delle, das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Namhafte deutsche Banken \nverspekulierten nicht nur Milliarden auf den internationa-\nlen Finanzm\u00e4rkten und wurden f\u00fcr dieses waghalsige \nRoulette auch noch mit gro\u00dfz\u00fcgigen Rettungspaketen aus \ndem Steuers\u00e4ckel belohnt. Deutsche Banken pumpen \nnicht nur massenhaft Kredite in die bankrotte Peripherie \nder europ\u00e4ischen Transferunion und geh\u00f6rten damit zu \nden Mitverantwortlichen f\u00fcr das jetzige Euro-Desaster. \nNein, die deutschen Kreditinstitute sind nicht nur die \nDesperados des weltweiten Kasinokapitalismus, sie \nzocken die Kunden auch hier in Deutschland t\u00e4glich ab \u2013 \nn\u00e4mlich an den Geldautomaten, und zwar immer dann, \nwenn ein Kunde nicht bei einem Automaten seiner Haus-\nbank, sondern einer fremden Bank Geld abhebt. \n\nIm Durchschnitt werden bei diesem \u201eFremdgehen\u201c \n5,64 Euro an Geb\u00fchren f\u00e4llig, doch viele Institute kassie-\nren die Kunden noch gnadenloser ab. Nur einige Beispie-\nle: Die PSD-Bank Kiel verlangt 6,50 Euro pro Abhebung, \ndie Berliner Volksbank und die Osts\u00e4chsische Sparkasse \nje 7,50 Euro. Unangefochtener Spitzenreiter ist jedoch die \nDirektbank DKB. Hier kostet jede Abhebung mit der EC-\nKarte sage und schreibe 10 Euro extra. \n\nAutomatengeb\u00fchren sind also ein teurer Spa\u00df f\u00fcr die \nKunden und f\u00fcr die Banken ein lohnendes Gesch\u00e4ft. Denn \ndas Abheben kostet die Bank, die den Automaten zur \nVerf\u00fcgung stellt, laut einer Studie der FHM-Finanz-\nberatung nur 60 Cent pro Vorgang. Nach einer Sch\u00e4tzung \nder Unternehmensberatung PaySys bringt die Abzocke an \nden Geldautomaten den Banken und Sparkassen pro Jahr \nrund 500 Millionen Euro ein, und das f\u00fcr nichts und \nwieder nichts. \n\nWir konnten Anfang dieses Jahres erleben, dass eine \nEinigung zwischen Privatbanken, Sparkassen, Volks- und \nRaiffeisenbanken anstehe, wonach der Geb\u00fchrenwucher \nauf einheitlich 5 Euro pro Abhebung reduziert werden \nsolle, was nat\u00fcrlich aber immer noch viel zu viel ist. \n\nDoch mit der Einigkeit scheint es nach aktuellem Stand \nvorbei zu sein. Denn auch die von der Politik in ihren \nLippenbekenntnissen zwar geforderte, aber eben nicht \ndurchgesetzte einheitliche L\u00f6sung wird es so nicht geben. \nSo haben die Privatbanken beschlossen, die Geb\u00fchren pro \nVorgang auf 1,95 Euro zu senken. Die Sparkassen und die \n\nGenossenschaftsbanken konnten sich jedoch bisher nicht \neinigen. \n\nImmerhin soll ab 15. Januar 2011 bei Bargeldverf\u00fcgungen \nklar und deutlich im Display aller Geldautomaten ange-\nzeigt werden, welcher Betrag f\u00fcr die jeweilige Auszah-\nlung f\u00e4llig wird. Bisher war dem Verbraucher ja nie so \nrichtig genau bekannt, wie viel so eine Abhebung im \nEndeffekt wirklich kostet. Aber \u2013 und das ist der Pferde-\nfu\u00df \u2013 auch die Abrechnung \u00e4ndert sich. Bislang stellten \ndie Banken die jeweiligen Geb\u00fchren dem Kreditinstitut \ndes Karteninhabers in Rechnung. Sie wurden dann ganz \noder teilweise an den Kunden weitergegeben. Demn\u00e4chst \naber gehen die Kosten f\u00fcr die Bargeldverf\u00fcgungen an \nFremdautomaten komplett zulasten des Verbrauchers. F\u00fcr \nBankkunden hei\u00dft das nach wie vor: Man muss sich \ngenau \u00fcberlegen, wo man Geld abhebt. \n\nDie NPD-Fraktion betrachtet diese neue Regelung als \nv\u00f6llig unzureichend und als faulen Kompromiss zulasten \nder Verbraucher. Da helfen dann auch keine Hinweise auf \nden Wettbewerb zwischen den Banken oder die Stigmati-\nsierung der Direktbankkunden als Parasiten, die zwar die \ng\u00fcnstigen Konditionen eines Direktkontos ohne Filialnetz \nund entsprechende Automaten nutzen, aber sich weigern, \ngef\u00e4lligst die horrenden Geb\u00fchren f\u00fcr Abhebungen an \nFremdautomaten zu zahlen. \n\nWarum auch, frage ich mich und frage ich auch Sie, wenn \nsolche Auszahlungen die Institute nur 60 Cent kosten? \nWozu soll man \u2013 gem\u00e4\u00df der neuen Regelung \u2013 bei Privat-\nbanken das Dreifache bezahlen? Wozu dieser Aufschlag \num sage und schreibe \u00fcber 200 %? \n\nDas hat nichts mehr mit einem angemessenen Servicezu-\nschlag zu tun, der nat\u00fcrlich gerechtfertigt ist. Das, meine \nDamen und Herren, ist nichts anderes als Wucher. \n\nEs ist kein Wunder, dass der Bundesverband der Verbrau-\ncherzentrale die neue Regelung als Pyrrhussieg auf dem \nR\u00fccken der Verbraucher ansieht und entsprechende \nVorgaben durch den Gesetzgeber einfordert. Genau dies \nbeabsichtigt unsere Fraktion mit dem Ihnen vorliegenden \nAntrag, indem sie die Staatsregierung auffordert, sich auf \nBundesebene f\u00fcr eine entsprechende gesetzlich fixierte \nObergrenze bei den Geb\u00fchren an Geldautomaten einzu-\nsetzen. \n\nNach unserem Ermessen hat sich diese Obergrenze \nausnahmslos auf alle Kreditinstitute zu erstrecken. Diese \nObergrenze, meine Damen und Herren, soll nicht bei \n2 Euro, sondern bei maximal 1 Euro liegen. Das bedeutet, \ndass bei den reinen Kosten von 60 Cent pro Transaktion \n\n 2350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nimmer noch 40 Cent an Servicezuschlag hinzugerechnet \nwerden k\u00f6nnen. Damit, so meinen wir, k\u00f6nnen sowohl die \nVerbraucher als auch die Kreditinstitute gut leben. Des-\nhalb bitte ich Sie um Zustimmung zum vorliegenden \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt jetzt ein \nRedebeitrag vor: Herr Abg. Biesok, FDP-Fraktion. \u2013 \nSollte ich jemanden \u00fcbersehen haben, bitte, melden Sie \nsich. \n\nCarsten Biesok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der Antrag der NPD-Fraktion ist aus meiner \nSicht aus zweierlei Gr\u00fcnden abzulehnen; zum einen aus \ngrunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen. \n\nWir leben in einer Marktwirtschaft, und in einer Markt-\nwirtschaft bilden sich Preise durch Angebot und Nachfra-\nge. Deshalb lehnen wir als Liberale grunds\u00e4tzlich staatli-\nche Preisvorgaben f\u00fcr Dienstleistungen von Banken ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Zweite ist \u2013 und da wundere ich mich schon sehr, \ndass ausgerechnet die NPD-Fraktion den Antrag hier \neinbringt \u2013: Kapitalmarktorientierte Gro\u00dfbanken, wie es \nsie in Deutschland gibt und die teilweise in ausl\u00e4ndischer \nHand sind, wie zum Beispiel die HypoVereinsbank, die \nItalienern geh\u00f6rt, haben sich gerade in Sachsen zum \nGro\u00dfteil aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckgezogen. Sie betreiben \nGeldautomaten nur noch in Gro\u00dfst\u00e4dten wie Dresden, \nLeipzig oder Chemnitz. Wenn Sie in Hohenstein-Ernstthal \noder in D\u00fcrrr\u00f6hrsdorf-Dittersbach einen Geldautomaten \nbrauchen, gerade als \u00e4ltere Menschen, dann sind diese \nBanken nicht vor Ort. \n\nDie Funktion der Bargeldversorgung in der Fl\u00e4che f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung haben weitestgehend allein die Raiffeisen-\nbank, die Volksbank und die Sparkasse \u00fcbernommen. \nAllein im Jahr 2009 haben an den Sparkassenautomaten \ndeutschlandweit 173 Millionen Auszahlungen stattgefun-\nden. Die meisten Kunden waren auch Kunden der Spar-\nkasse. Deshalb ist es fair und gerecht, dass diese mit ihren \nKontof\u00fchrungsgeb\u00fchren die Geldautomaten bezahlen. \n\nDie internationalen Gro\u00dfbanken, insbesondere Direktban-\nken, entziehen sich dieser Verantwortung. Sie unterhalten \nkein Filialnetz und deshalb eben auch keine Versorgung \nder Bev\u00f6lkerung mit Gelddienstleistungen vor Ort. \nEntsprechend ist es fair und gerecht, wenn diese Banken \nf\u00fcr ihren nicht vorhandenen Service vor Ort ihre Kunden \nmit einem angemessenen Entgelt weiter belasten m\u00fcssen, \nwenn diese die Infrastruktur von anderen Banken nutzen. \n\nIch m\u00f6chte vielleicht noch darauf hinweisen, dass sich \ngerade Direktbanken dieser Verantwortung komplett \nentziehen. Die holl\u00e4ndische ING-DiBa oder die spanische \nSantander betreiben keine oder kaum Geldautomaten in \nDeutschland. Oder die DKB, eine Tochtergesellschaft der \nBayerischen Landesbank, hat \u00fcber die Bayerische Lan-\n\ndesbank und ihre Tochtergesellschaft Hypo Alpe/Adria \nMilliardenbetr\u00e4ge im ehemaligen Jugoslawien versenkt, \nbetreibt aber deutschlandweit nur 15 Geldautomaten. Man \nentzieht sich der Verantwortung gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\nrung vor Ort, damit Leute, die nicht mit dem Auto zum \nn\u00e4chsten Geldautomaten fahren k\u00f6nnen, ihre Gelder \nbekommen, und erwartet von denjenigen, die sich hier zu \nihrer Region bekennen, die hier ihre Eigent\u00fcmerstruktur \nhaben, dass diese Geldautomaten im Wesentlichen kosten-\nlos zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUmgekehrt locken diese Banken, die ich gerade genannt \nhabe, verm\u00f6gende Privatkunden mit guten Konditionen \nund ziehen somit den Banken, die hier die Infrastruktur \nzur Verf\u00fcgung stellen, die guten Kunden ab, womit auch \nder Aufwand entsprechend gedeckt wird. Das kann nicht \nsein, und deshalb lehnen wir ebenfalls diesen Antrag ab. \n\nNun noch etwas zu dem Argument: 60 Cent angebliche \nKosten. Die 60 Cent sind lediglich das Transaktionsgeld. \nNicht gedeckt sind von diesen 60 Cent die Investitionen \nin die Geldautomaten, die Infrastruktur und die Miete f\u00fcr \ndie Filialgeb\u00e4ude, die dann anteilig umgelegt werden. \nDeshalb benachteiligt der Antrag der NPD lokale Banken, \ndie die Verantwortung hier vor Ort \u00fcbernehmen. Sie \nsteigert die Gewinne von kapitalmarktorientierten Ban-\nken, die unter anderem in ausl\u00e4ndischer Hand sind. Das \nkann nicht Sinn und Zweck dieser Veranstaltung sein. Wir \nwerden diesen Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU  \nsowie der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg.  \nSchimmer, bitte. \n\nArne Schimmer, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Herr Biesok, ich habe gerade gemerkt, dass \nSie die Diskussion in der eigenen Partei nicht nachvollzo-\ngen haben. Denn die FDP selbst fordert eine H\u00f6chstge-\nb\u00fchr von 2 Euro. Deswegen war Ihre heutige Rede ein \neinziger Widerspruch, weil Ihre eigene Partei einen \nH\u00f6chstbetrag von 2 Euro fordert. Die NPD fordert einen \nH\u00f6chstbetrag von 1 Euro. \n\nNat\u00fcrlich teilen wir Ihre Kritik an den Direktbanken. Man \nmuss trotzdem sagen: Wenn im Durchschnitt an deutschen \nBanken mittlerweile f\u00fcr Fremdabhebungen 5,46 Euro \nf\u00e4llig sind, dann ist das einfach zu viel, weil mittlerweile \ndie meisten Vorg\u00e4nge in den Banken so standardisiert \nsind, dass kaum mehr Kosten anfallen. Insofern war Ihre \nheutige Rede reiner Unsinn, der gegen FDP-Positionen \nverst\u00f6\u00dft. Das muss hier einmal ganz klar gesagt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nAber wahrscheinlich ist Polemik gegen die NPD wichti-\nger als jedweder Inhalt. \n\n 2351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nIch habe jetzt von Ihnen kein einziges triftiges Argument \ngeh\u00f6rt, das gegen eine Umsetzung des NPD-Antrages \nsprechen w\u00fcrde. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWie Sie ja wissen \u2013 auch Sie, Herr Biesok \u2013, hat sich die \nNPD-Fraktion in diesem Haus in den vergangenen \nsechs Jahren immer f\u00fcr die Volksbanken und Sparkassen \nstark gemacht, denen es \u2013 das ist richtig \u2013 zu verdanken \nist, dass es in Deutschland noch eine fl\u00e4chendeckende \nInfrastruktur f\u00fcr Bankdienstleistungen gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Abgeordneter, \nhaben Sie geh\u00f6rt, dass Herr Biesok nicht auf die techni-\nschen Transaktionskosten eingegangen ist, sondern auf \ndie Kosten, die die Vorhaltung von Filialnetzen und \nGeldautomaten verursacht und die deswegen getragen \nwerden m\u00fcssen? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nHaben Sie das geh\u00f6rt und haben Sie das auch verstanden? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich habe das geh\u00f6rt, ich habe \ndas auch verstanden. Ich war lange Jahre Redakteur der \n\u201eZeitschrift f\u00fcr das gesamte Kreditwesen\u201c. Deswegen \nkann ich es durchaus beurteilen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, ich kann es durchaus beurteilen, dass 5,46 Euro pro \nBarabhebung bei fremden Bankautomaten einfach zu viel \nsind. Hier sieht das Bundeskartellamt den Bedarf, eben \neinzugreifen. In diese Richtung zielt auch unser Antrag. \n\nDer starke Anstieg der Abhebungsgeb\u00fchren in den ver-\ngangenen Jahren kann mit dem Infrastrukturargument \nnicht gerechtfertigt werden. Denn in den vergangenen \nJahren haben sich ja eigentlich noch einmal alle Voraus-\nsetzungen, um die Kosten f\u00fcr Abhebungen zu senken, \ndadurch verbessert, dass die Vorg\u00e4nge extrem standardi-\nsiert sind. Deswegen ist es nicht gerechtfertigt, dass hier \nso hohe Geb\u00fchren verlangt werden. \n\nWenn nach Berechnungen der Finanzberatung FMH die \nKunden durchschnittlich mittlerweile 5,64 Euro pro \nAbhebung bei einer fremden Bank bezahlen, dann stehen \ndie Preise in keinem Verh\u00e4ltnis mehr zu den Kosten. Man \nmuss von Wucher sprechen, insbesondere wenn der Blick \nins europ\u00e4ische Ausland zeigt, dass Deutschland bei den \nGeldautomatengeb\u00fchren mittlerweile einen traurigen \nSpitzenplatz in Europa belegt. \n\nEs reicht nach unserer Auffassung nicht aus, dass nun die \nKosten bald automatisch bei jeder Abhebung am Automa-\nten angezeigt werden. Das schafft zwar mehr Transpa-\nrenz, wird aber gerade Berufst\u00e4tigen nicht viel nutzen, die \n\nviel unterwegs sein m\u00fcssen und nicht die Zeit haben, zu \ngro\u00dfen Vergleichszwecken von Geldautomat zu Geldau-\ntomat zu fahren. Wir brauchen daher nach wie vor den \nPreisdeckel, was grunds\u00e4tzlich auch vom Bundeskartell-\namt so gesehen wird. Die 25 700 Automaten der Sparkas-\nsen, die 18 600  Automaten der Volksbanken und die \n7 000 Automaten des Bankdienstleisters Cash Group sind \nnicht nur eine Dienstleistung in der Fl\u00e4che, sondern aus \nkartellrechtlicher Sicht ein problematischer Automaten-\nverbund, der den Wettbewerb teilweise au\u00dfer Kraft setzt. \nMachen wir uns als Gesetzgeber daher nicht mehr l\u00e4nger \nder Verbraucherabzocke durch Unterlassen schuldig, \nsondern lassen Sie uns m\u00f6glichst schnell den Preisdeckel \nbeschlie\u00dfen, ehe uns das Kartellamt diese Arbeit ab-\nnimmt. \n\nLassen Sie mich aber abschlie\u00dfend eine Kritik in Rich-\ntung SPD loswerden. Die SPD-Fraktion hat sich heute \nwieder einmal als lupenreine Trittbrettfahrerin erwiesen. \nWie man anhand der Parlamentsdokumentation gut \nnachlesen kann, brachten sie genau neun Tage nach dem \nNPD-Antrag mit dem Titel \u201eGeb\u00fchrenabzocke an Geldau-\ntomaten stoppen\u201c einen in der Intention beinahe identi-\nschen Antrag mit dem Titel \u201eWucher bei Transaktionen an \nbankfremden Geldautomaten unterbinden\u201c in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang ein. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Saalmikrofon.) \n\nDamit brachten sie es dann im Gegensatz zu der NPD-\nFraktion sogar in die \u201eBILD\u201c-Zeitung, obwohl es nach-\nweislich nichts anderes als ein Plagiat war. Allerdings ist \nder Antrag, der \u00fcbrigens die Nennung einer Obergrenze \nvermied, sang- und klanglos und fernab der \u00d6ffentlichkeit \nim Ausschuss untergegangen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nArne Schimmer, NPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Abgeordneter, ist Ihnen \naufgefallen, dass sich der Antrag von Ihrem in mehreren \nPunkten unterscheidet, und nicht nur in der Frage, die \nHerr Biesok angesprochen hat? Er ber\u00fccksichtigt die \nKosten, die die Aufrechterhaltung eines Filialnetzes \nverursacht, aber auch die Kosten zu der von Ihnen gerade \nthematisierten Nennung einer Obergrenze. Uns geht es \nnicht darum, eine Obergrenze fest zu benennen, wie Sie \nes tun, und damit alle Erw\u00e4gungen sonstiger Art nach \nhinten fallen zu lassen, sondern uns geht es darum, eine \nvern\u00fcnftige Pr\u00fcfung anzustellen. Ist Ihnen das aufgefal-\nlen? \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist ein  \ntypisches Politikergeschw\u00e4tz!) \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, das ist mir nat\u00fcrlich aufgefal-\nlen. Dennoch halten wir es f\u00fcr weitaus sinnvoller, immer \nklare Kriterien gegen\u00fcber der Kreditwirtschaft zu benen-\n\n 2352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nnen, denn sonst w\u00fcrde es wieder im Sande verlaufen. Wir \nsagen, dass es einfach sinnvoller ist, klare Grenzen zu \nbenennen, die auch eingehalten werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Thema scheint wohl f\u00fcr Sie ebenso wie f\u00fcr die \nGR\u00dcNEN und die LINKEN gegessen zu sein. Denn \nau\u00dfer unserem Antrag existiert dazu rein gar nichts mehr. \nGenau deshalb sollten Sie, liebe Kollegen der SPD-\nFraktion, am heutigen Tag die Chance nutzen und im \nPlenum ein politisches Zeichen setzen. Es kann nicht \nangehen, dass letztlich immer wieder der B\u00fcrger f\u00fcr die \nFinanzakrobatik der gro\u00dfen Banken bluten muss. So wie \nim gro\u00dfen Ma\u00dfstab die deutschen Sparer und Anleger \nnicht f\u00fcr die Zockerei mit Ramschpapieren und Krediten \nf\u00fcr mediterrane Pleitestaaten haften d\u00fcrfen, so d\u00fcrfen \nauch nicht im Kleinen die Endverbraucher durch Wuche-\nrei und Abzocke am Geldautomaten zur Kasse gebeten \nwerden. Um wenigstens Letzterem ein Ende zu setzen \nund den Kreditinstituten klare Grenzen zu setzen, bitten \nwir um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? Ich frage konkret die Staatsregierung. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen Sie, Herr Schimmer, das \nSchlusswort halten. M\u00f6chten Sie oder ein Kollege der \nNPD das? \n\n(Arne Schimmer, NPD: Nein!) \n\nDann stelle ich die Drucksache 5/2045 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nWir kommen zu \n\n \nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 5/4202, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 5/4237, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \nstimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses ab. Ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen. Dennoch ist der Beschlussempfehlung \nzugestimmt worden. Somit schlie\u00dfe ich den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4306 \n\nIhnen liegt gem\u00e4\u00df \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nSammeldrucksache 5/4306 mit Beschlussempfehlungen \nund Berichten der Aussch\u00fcsse vor. Wird dazu das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Es ist sicherlich nicht \nmein Ansinnen, unser abendliches Beisammensein nun \nnoch z\u00e4h zu verl\u00e4ngern \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 oder gar Gedanken zur Nacht zu sprechen. Allerdings \nfand ich es f\u00fcr angemessen, diese Beschlussfassung, vor \nallem den dahinterstehenden Antrag, den Sie in der  \nBeschlussfassung unter Punkt 7 finden, nicht in der \nanonymen Versenkung verschwinden zu lassen. Schlie\u00df-\nlich geht es hier um viel Geld und vor allem um die \nk\u00fcnftige Ausgestaltung von Stadtentwicklung und St\u00e4dte-\nbauf\u00f6rderung, somit schlicht um das Gesicht unserer \nSt\u00e4dte im Freistaat Sachsen. \n\n 2353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nWas eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein sollte, ist, dass wir \nuns in diesem Hause in Sachfragen verst\u00e4ndigen und \ngegebenenfalls einigen. Das hatte ich bislang in diesem \nHause vermissen m\u00fcssen. Es war f\u00fcr mich daher etwas \nBesonderes \u2013 fast eine Sternstunde parlamentarischer \nDemokratie \u2013, was am 25. November im Innenausschuss \nvor sich ging. Ein Antrag der LINKEN unter dem Titel \n\u201eProgramm Stadtumbau Ost \u2013 Fortsetzung eines Erfolgs-\nprogramms im Freistaat Sachsen sichern\u201c konnte in \nzentralen Teilen die einstimmige Unterst\u00fctzung des \nInnenausschusses finden. \n\n(Dr. Monika Runge, DIE LINKE: Was?) \n\nEs gibt in diesem Komplex doch durchaus weitgehenden \nKonsens. Na klar, die Koalition hat ihre Mehrheit im \nAusschuss genutzt, um die eventuellen unangenehmeren \nPflichten aus dem Berichtsantrag herauszustreichen. So \nsoll die Staatsregierung dem Parlament nunmehr berich-\nten, ob sie an dem langfristigen Ziel festh\u00e4lt, bis 2016 im \nFreistaat insgesamt 250 000 Wohnungen zur\u00fcckzubauen \nbzw. wie sich der mit dem Bund vereinbarte Programm-\nvollzug im laufenden Haushalt entwickelt hat und welche \nReaktionen bzw. Ergebnisse auf den Brief des Herrn \nStaatministers Ulbig vom 28. Juni, in welchem er sich \nvehement f\u00fcr eine angemessene Ausfinanzierung der \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung eingesetzt hat, zu verzeichnen sind. \n\nIm Umkehrschluss w\u00e4re der Staatsminister nun nicht \nmehr verpflichtet, \u00fcber die Entwicklung des tats\u00e4chlichen \nWohnungsleerstandes im Freistaat zu berichten bzw. \ndar\u00fcber, welche Teilrealisierung des R\u00fcckbauziels von \n136 000 Wohnungen bis 2013 durch Haushaltsans\u00e4tze im \nDoppelhaushalt 2011/2012 umgesetzt werden soll und \nwarum sich das Tempo des R\u00fcckbaus in den Jahren 2008 \nund 2009 verlangsamt hat. Sie w\u00e4ren dazu nicht ver-\npflichtet, Herr Staatsminister. Im Sinne der Gemeinsam-\nkeit in diesem Komplex zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung sowie f\u00fcr \neine St\u00e4rkung der Stadtentwicklung w\u00e4re dies dennoch \nw\u00fcnschenswert. Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich \u2013 was ich \nbetonen m\u00f6chte \u2013 die Position des Staatsministers im \nProzess der Erstellung der Verwaltungsvereinbarung des \nBundes mit den L\u00e4ndern \u00fcber die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. \nKlar! Wir Sachsen w\u00e4ren ziemlich bl\u00f6d, Geld zu ver-\nschenken. Deshalb tragen wir an dieser Stelle auch die \nHaushaltsans\u00e4tze zur St\u00e4dtebauf\u00f6rderung im Wesentli-\nchen mit. \n\nEs gibt aber auch Punkte bei der k\u00fcnftigen Ausgestaltung \nder St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, die noch diskussionsbed\u00fcrftig \nsind oder nicht auf Konsens sto\u00dfen. So halten wir die vom \nBund zu verantwortende Abschmelzung des Programms \n\u201eSoziale Stadt\u201c auf knapp 28 Millionen Euro bundesweit \nund deren Konzentration auf reine Investitionen in Steine \nf\u00fcr falsch. In der Ausschussanh\u00f6rung sind einhellig \nAnforderungen an die k\u00fcnftige F\u00f6rderung formuliert \nworden; das sind Anforderungen an die Flexibilisierung \nder F\u00f6rderung, ihre Kombinierbarkeit etc. \n\nWir werden den Entstehungsprozess der Verwaltungsver-\neinbarung durchaus konstruktiv begleiten und bauen dabei \nauf die Erfahrungen aus der Behandlung dieses Antrages, \nalso auf die Kraft des Arguments \u00fcber die Grenzen von \nMehrheiten und Minderheiten hinaus. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Kollegen \nBandmann danken, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Was?) \n\nder es mit seinem Vorgehen im Ausschuss erm\u00f6glicht hat, \ndass es zu dieser Beschlussempfehlung kommen konnte. \nEr hat sich also von der Verantwortung f\u00fcr den Freistaat \nund seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leiten lassen. Dazu \ngeh\u00f6ren dann aber auch unangenehme Wahrheiten. \n\nWir stimmen dieser Beschlussempfehlung in der vorlie-\ngenden Form zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \njetzt zur Abstimmung. Es ist keine Einzelabstimmung \nbeantragt worden. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung stelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums \nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \nfest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten \nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache zugestimmt, der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n4. \u00c4nderung des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum  \nim Freistaat Sachsen (EPLR) F\u00f6rderperiode 2007 \u2013 2013 \n\nDrucksache 5/3753, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 5/4210, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann stimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung ab. Wer die Zustimmung geben will, den bitte ich \njetzt um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimm-\n\nenthaltungen, dennoch ist der Beschlussempfehlung des \nAusschusses zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 5/4307 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 5/4307 die Sammeldrucksache \nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor. \nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas scheint nicht der Fall zu sein. Da es kein Verlangen \nnach Aussprache seitens der Fraktionen gibt, kommen wir \nzur Abstimmung. \n\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition durch den Vorsit-\nzenden des Petitionsausschusses beantragt worden. Dieser \nR\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer Zusammen-\nstellung zur Drucksache 5/4307 vor. Wir kommen damit \nzur Abstimmung. Ich rufe die Petition 04/02996/3 auf \nSeite 2 auf. Wer stimmt der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser \nPetition zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung erfolgt. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktion DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion und die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstel-\nlung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zur \nDrucksache 5/4307 schriftlich vor. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 102 Abs. 7 Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt, und der \nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nDamit sind wir auch am Ende unserer Tagesordnung. Die \nTagesordnung der 25. Sitzung ist abgearbeitet. Das \nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 26. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 15. Dezember 2010, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \nEinladung und die Tagesordnung liegen Ihnen schon vor. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:09 Uhr) \n \n\n \n\n 2355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 14. Dezember 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2356\n\n\n",
    "status": 200
}