{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2010-04-12T11:42:06Z",
        "Last-Modified": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "Last-Save-Date": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "SourceModified": "D:20100412114108",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "826",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2010-04-12T11:42:06Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 5/11",
        "dcterms:created": "2010-04-12T11:42:06Z",
        "dcterms:modified": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2010-04-12T11:42:06Z",
        "meta:save-date": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "modified": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2126",
            "2825",
            "1141",
            "4007",
            "2963",
            "4970",
            "5488",
            "5139",
            "5476",
            "5138",
            "4882",
            "4910",
            "4598",
            "5080",
            "5417",
            "4874",
            "5418",
            "5479",
            "5297",
            "5152",
            "5462",
            "5757",
            "5043",
            "4788",
            "5002",
            "4698",
            "5143",
            "5273",
            "5189",
            "4351",
            "5412",
            "5463",
            "5658",
            "5486",
            "5400",
            "5691",
            "5641",
            "5741",
            "5773",
            "5797",
            "5497",
            "5113",
            "4691",
            "5636",
            "5884",
            "5800",
            "5600",
            "5370",
            "5966",
            "5706",
            "5235",
            "5105",
            "5488",
            "5599",
            "4700",
            "5566",
            "5502",
            "5433",
            "4915",
            "4859",
            "5049",
            "5154",
            "5339",
            "5462",
            "5596",
            "5259",
            "5057",
            "5289",
            "4595",
            "5585",
            "5489",
            "5537",
            "5103",
            "968",
            "2555"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2010-04-12T11:42:06Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20100412114108",
        "pdf:docinfo:modified": "2010-04-12T11:51:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 5/11",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'5_PlPr_11_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 5/11",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:dff0feb0-faa4-40a1-b681-d9e487a46753",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 5/11\n\n\n  Plenarprotokoll 5/11\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n11. Sitzung  5. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 30. M\u00e4rz 2010, Plenarsaal Schluss: 17:15 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 803 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 803 \n\n1 Wahl des Pr\u00e4sidenten des  \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes  \n(gem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen  \nund \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes  \n\u00fcber den Rechnungshof des  \nFreistaates Sachsen)  \n\n Drucksache 5/1653, Wahlvorschlag  \ndes Ministerpr\u00e4sidenten  \n\n Drucksache 5/1762,  \nBeschlussempfehlung des Haushalts- \nund Finanzausschusses 803 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 803 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 804 803 \n\n Wahlergebnis 804 \n\n Prof. Dr. Karl-Heinz Binus 804 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Standards auf dem Pr\u00fcfstand \u2013 Steuer-\n\ngeld verantwortungsvoll einsetzen  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 805 \n\n Steffen Flath, CDU 805 \n Holger Zastrow, FDP 805 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 806 \n Mario Pecher, SPD 807 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 808 \n Andreas Storr, NPD 809 \n Frank Heidan, CDU 810 \n\n Holger Zastrow, FDP 811 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 812 \n Frank Heidan, CDU 812 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 813 \n Mario Pecher, SPD 813 \n Dr. J\u00fcrgen Martens,  \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa 813 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 814 \n Dr. J\u00fcrgen Martens,  \n\nStaatsminister der Justiz und f\u00fcr Europa 814 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Verhinderung des  \n\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements \ndurch die Staatsregierung \u2013  \ndie LandesSeniorenVertretung nur \nein Beispiel von vielen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 815 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 815 \n Alexander Krau\u00df, CDU 816 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 816 \n Alexander Krau\u00df, CDU 816 \n Dagmar Neukirch, SPD 817 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 818 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 819 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 819 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 819 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 820 \n Horst Wehner, Linksfraktion 821 \n Andrea Roth, Linksfraktion 822 \n Alexander Krau\u00df, CDU 823 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 823 \n Alexander Krau\u00df, CDU 823 \n Andrea Roth, Linksfraktion 824 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 824 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 824 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 5/1534, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 5/1789, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 826 \n\n Andreas Storr, NPD 826 \n Oliver Fritzsche, CDU 827 \n Enrico Stange, Linksfraktion 827 \n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 828 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 828 \n Christian Piwarz, CDU 828 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 829 \n\n4 \u2013 Transeurop\u00e4ische Netze im  \nInteresse s\u00e4chsischer Verkehrs-\nentwicklung qualifizieren  \n\n Drucksache 5/1868, Antrag der \nFraktionen der CDU und der FDP  \n\n \u2013 Sachsen nicht vom Bahnfernver-\nkehr abh\u00e4ngen \u2013 Fern- und  \nNahverkehr in Takt bringen  \n\n Drucksache 5/1870, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 829 \n\n Frank Heidan, CDU 829 \n Torsten Herbst, FDP 831 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 832 \n Enrico Stange, Linksfraktion 833 \n Mario Pecher, SPD 834 \n Alexander Delle, NPD 835 \n Ines Springer, CDU 836 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 837 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 838 \n Frank Heidan, CDU 840 \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 840 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 5/1868 841 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der FDP, Drucksache 5/1938 841 \n\n Torsten Herbst, FDP 841 \n Abstimmung und Zustimmung 841 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 5/1870 841 \n\n \n \n \n \n \n\n5 Arbeitsmarktpolitische Schutz-\ninstrumentarien im Vorfeld der \nHerstellung der Freiz\u00fcgigkeit  \nvon Arbeitnehmern aus den  \nneuen Mitgliedsstaaten der  \nEurop\u00e4ischen Union  \n\n Drucksache 5/51, Antrag der  \nFraktion DIE LINKE 842 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 842 \n Alexander Krau\u00df, CDU 843 \n Stefan Brangs, SPD 845 \n Mike Hauschild, FDP 846 \n Stefan Brangs, SPD 847 \n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 848 \n Holger Apfel, NPD 849 \n Thomas Kind, Linksfraktion 850 \n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 852 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 853 \n\n Abstimmung und Ablehnung 854 \n\n6 Nachhaltige Sicherung des  \nBildungsstandortes Sachsen \u2013  \nKonsequenzen aus den  \nSondierungsgespr\u00e4chen  \nder Tarifpartner  \n\n Drucksache 5/1866, Antrag der \nFraktionen DIE LINKE, der SPD \nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 854 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 854 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 855 \n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 856 \n Thomas Colditz, CDU 856 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 857 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 858 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 858 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 859 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 859 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 859 \n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 859 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 859 \n Lars Rohwer, CDU 859 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 860 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 861 \n Lars Rohwer, CDU 862 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 862 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staats- \n\nminister f\u00fcr Kultus und Sport 864 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 865 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 866 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 866 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \nStaatsminister der Finanzen 866 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 866 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 866 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 866 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 866 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 866 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 866 \n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 867 \n\n Abstimmung und Ablehnung 868 \n\n7 D-Mark statt Euro \u2013 Keine Haftung \ndes deutschen Steuerzahlers f\u00fcr \nandere europ\u00e4ische Staaten \u2013  \nEuro-Vertragsbruch verhindern \u2013 \nVorbereitung eines Ausstiegs-\nverfahrens aus dem Euro  \n\n Drucksache 5/1796, Antrag  \nder Fraktion der NPD 868 \n\n Arne Schimmer, NPD 868 \n Carsten Biesok, FDP 869 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 870 \n Dr. J\u00fcrgen Martens,  \n\nStaatsminister der Justiz 871 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 872 \n Dr. J\u00fcrgen Martens,  \n\nStaatsminister der Justiz 872 \n Arne Schimmer, NPD 872 \n\n Abstimmung und Ablehnung 873 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 873 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Nachtrag zur Fragestunde in der \n10. Plenarsitzung am 11. M\u00e4rz 2010 874 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \nStaatsminister der Finanzen 874 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 11. Sitzung des 5. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordneten haben sich f\u00fcr die heutige Sit-\nzung entschuldigt: Herr Zais, Herr Mackenroth, Herr \nDr. Schuster, Frau Nicolaus, Frau Dr. Runge, Herr Nolle, \nHerr Mann, Frau Herrmann und Frau Kagelmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 bis 7 \nfestgelegt: CDU bis zu 77 Minuten, DIE LINKE bis zu \n\n53 Minuten, SPD bis zu 32 Minuten, FDP bis zu \n32 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 28 Minuten, NPD bis zu \n28 Minuten und die Staatsregierung bis zu 53 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen je nach Bedarf auf die Tagesord-\nnungspunkte verteilt werden. \n\nGibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung? \u2013 Ich \nsehe keine Meldung. Damit ist die Tagesordnung der \n11. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes  \n(gem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nund \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber den Rechnungshof  \ndes Freistaates Sachsen) \n\nDrucksache 5/1653, Wahlvorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nDrucksache 5/1762, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 1 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen in Verbindung mit \u00a7 6 Abs.1 Satz 1 \ndes Gesetzes \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates \nSachsen und \u00a7 68 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des \nS\u00e4chsischen Landtages wird der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes auf Vorschlag des Ministerpr\u00e4si-\ndenten in geheimer Abstimmung gew\u00e4hlt. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat Herrn Prof. Dr. Karl-Heinz \nBinus zur Wahl zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes vorgeschlagen. Sie k\u00f6nnen das der Ihnen \nvorliegenden Drucksache 5/1653 entnehmen. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 68 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung hat der Land-\ntagspr\u00e4sident den Vorschlag dem Haushalts- und Finanz-\nausschusses zugeleitet. Die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses liegt Ihnen in der \nDrucksache 5/1762 vor. Der Ausschuss empfiehlt, dem \nWahlvorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten zu folgen. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 3 Satz 1 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen wird der Pr\u00e4sident des Rechnungsho-\nfes mit der Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen \ng\u00fcltigen Stimmen gew\u00e4hlt. Stimmenthaltungen werden \ngem\u00e4\u00df \u00a7 103 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung bei der Be-\nrechnung der Mehrheit nicht mitgez\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Wahl-\nhandlung. Hierzu berufe ich aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern \ndes Landtages: von der Fraktion DIE LINKE Frau Roth \n\nals \u2013 schon bew\u00e4hrte \u2013 Leiterin, von der CDU Herrn \nModschiedler, von der SPD Frau Dr. Deicke, von der FDP \nHerrn Hauschild, von den GR\u00dcNEN Herrn Jennerjahn, \nvon der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission die \nAusz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaales im Saal 2 vor-\nnimmt. \u2013 Hiergegen sehe ich keinen Widerspruch. Dann \nk\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nIch \u00fcbergebe der Leiterin der Wahlkommission das Wort. \nBitte, Frau Kollegin Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wie der Herr Pr\u00e4sident \nschon sagte, w\u00e4hlen wir jetzt den Pr\u00e4sidenten des Rech-\nnungshofes des Freistaates Sachsen. Die Abgeordneten \nwerden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \nerhalten einen Stimmschein mit dem vorgeschlagenen \nKandidaten und einen Wahlumschlag. Sie k\u00f6nnen sich \ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja oder \nNein oder Enthaltung entscheiden. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal, die \nich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Ich muss noch zwei kleine Korrek-\nturen anbringen. F\u00fcr die CDU war Herr Kollege Colditz \n\n 803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nin die Wahlkommission berufen worden und nicht Herr \nModschiedler. Sie erhielten den Wahlzettel ohne Um-\nschlag. \n\nIch schlie\u00dfe an dieser Stelle die Wahlhandlung und bitte \ndie Wahlkommission, jetzt das Ergebnis festzustellen. Ich \nschlage vor, wir warten die Ausz\u00e4hlung der Stimmzettel \nhier im Saal ab. Die Ausz\u00e4hlung wird z\u00fcgig erfolgen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \nDamen und Herren! Das Ergebnis der Wahl des Pr\u00e4siden-\nten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes liegt mir nunmehr \nvor. An der Wahl haben sich 122 Abgeordnete beteiligt. \nUng\u00fcltig waren keine Stimmen. F\u00fcr Herrn Prof. Dr. Karl-\nHeinz Binus haben sich 91 Abgeordnete entschieden. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nMit Nein haben 5 Abgeordnete gestimmt, 26 Abgeordnete \nhaben sich der Stimme enthalten. Die erforderliche \nZweidrittelmehrheit wurde erreicht. Damit wurde Herr \nProf. Dr. Karl-Heinz Binus mit der erforderlichen Zwei-\ndrittelmehrheit als Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes gew\u00e4hlt. Er steht schon hier unten, und ich kann ihn \nfragen: Herr Prof. Dr. Karl-Heinz Binus, nehmen Sie die \nWahl an? \n\nProf. Dr. Karl-Heinz Binus: Ich nehme die Wahl an und \nbedanke mich f\u00fcr das gro\u00dfe Vertrauen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und der \nStaatsregierung \u2013 Der Pr\u00e4sident und die \n\nFraktionsvorsitzenden von der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP und den \n\nGR\u00dcNEN begl\u00fcckw\u00fcnschen Herrn Prof. Binus zur \nWahl.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Pr\u00e4sident! Die \nFraktionsvorsitzenden haben Ihnen gratuliert, und ich \nspreche Ihnen auch im Namen des Landtages, aller hier \nversammelten Kolleginnen und Kollegen die allerherz-\nlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrer Wahl zum Pr\u00e4sidenten \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes aus. Ich w\u00fcnsche Ihnen \nin Ihrem verantwortungsvollen Amt Erfolg und Gottes \nSegen. \n\n(Prof. Dr. Karl-Heinz Binus: Vielen Dank! \u2013 \nBeifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Standards auf dem Pr\u00fcfstand \u2013  \nSteuergeld verantwortungsvoll einsetzen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Verhinderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements \ndurch die Staatsregierung \u2013 die LandesSeniorenVertretung  \n\nnur ein Beispiel von vielen! \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, \nSPD 12 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \nNPD 10 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erinnere Sie wie immer daran, dass die Debattenbei-\ntr\u00e4ge in freier Rede zu halten sind. Das gilt f\u00fcr die Redne-\nrinnen und Redner aus den Fraktionen und nat\u00fcrlich auch \nf\u00fcr die Mitglieder der Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n\n \n\n \n\n 804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nStandards auf dem Pr\u00fcfstand \u2013 Steuergeld verantwortungsvoll einsetzen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der FDP das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde ist: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, NPD und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch sehe jetzt als ersten Redner der CDU den Fraktions-\nvorsitzenden, Herrn Kollegen Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! CDU und FDP \nhaben als Aktuelle Debatte beantragt: \u201eStandards auf dem \nPr\u00fcfstand \u2013 Steuergeld verantwortungsvoll einsetzen\u201c. \n\nWarum werden eigentlich Standards gesetzt? Sicher aus \nganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden. In aller Regel steckt eine \ngute Absicht dahinter, manchmal auch eine gut gemeinte \nAbsicht; auf jeden Fall Erfahrung, oft auch neue wissen-\nschaftliche Erkenntnisse, manchmal sind tragische Ereig-\nnisse der Ausl\u00f6ser. \n\nWer setzt Standards? Das Europ\u00e4ische Parlament, der \nBundestag, der S\u00e4chsische Landtag, manchmal sind es \nauch Kreistage, seltener sicherlich Stadt- oder Gemeinde-\nr\u00e4te, Verwaltungen, die Administration auf allen Ebenen, \nFachgremien, manchmal auch Kammern oder gesetzliche \nUnfallversicherungen. Ich glaube, die Kette lie\u00dfe sich \nbeliebig fortsetzen. \n\nWie lautet nun das Problem? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: CDU! \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: H\u00f6ren Sie zu, Herr Hahn!) \n\nIn der Vergangenheit mit st\u00e4ndig steigenden Finanzein-\nnahmen des Staates, mit Wirtschaftswachstum, mit \ninsgesamt vielleicht auch wachsender, zumindest aber \nkonstanter Bev\u00f6lkerung war das l\u00f6sbar. Das hat Deutsch-\nland \u2013 das muss man feststellen \u2013 zu einem weltweit sehr \ngeachteten Gemeinwesen gemacht. \n\nDas gilt es festzuhalten, das gilt es aber auch zu erhalten. \nWie aber sieht es aus, wenn man in die Zukunft schaut? \nWir tun das h\u00e4ufig hier im Hohen Haus. Wir sehen die \ndemografische Entwicklung mit all ihren Auswirkungen \nauf die St\u00e4dte und ganz besonders aufs Land, die finan-\nziellen Rahmenbedingungen, das Auslaufen des Solidar-\npaktes. Die Finanzeinnahmen des Staates sind auch an die \nBev\u00f6lkerungszahl gekoppelt. Wir, CDU und FDP, haben \nuns gemeinsam vorgenommen, dass Sachsen 2020 auf \neigenen Beinen steht. \n\nWie passt das alles zusammen, und wie sieht die L\u00f6sung \naus, meine Damen und Herren? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEine Diskussion \u00fcber Regelungen und Normen, die in den \nletzten Jahren zu enormen Kostensteigerungen gef\u00fchrt \nhaben, ist notwendig. Beispiele werden in der Debatte \nangef\u00fchrt. \n\nIch habe mich in meinem Wahlkreis gewundert, als mich \nKommunen mittlerweile zum zweiten Mal um Unterst\u00fct-\nzung beim Schulhausbau gebeten haben. Als ich meinte, \ndie Schule sei doch schon saniert worden, wurde mir \nerkl\u00e4rt, wie die Anforderungen mittlerweile gestiegen \nseien. Alle zehn Jahre eine Sanierung, vielleicht 2020 alle \nf\u00fcnf Jahre? \n\nIch glaube, wenn man sich n\u00e4her damit besch\u00e4ftigt, wird \nman sehr schnell erkennen, dass wir Grund genug haben, \n\u00fcber eine Umsteuerung nachzudenken und sie dann vor \nallen Dingen auch umzusetzen. Wir brauchen L\u00f6sungen, \ndie zu dem Ziel, 2020 hier in Sachsen auf eigenen Beinen \nzu stehen, passen. Jeder sollte sich die Frage stellen: \nK\u00f6nnen wir uns zuk\u00fcnftig so hohe Standards wie m\u00f6glich \noder nur noch so gute wie n\u00f6tig leisten? \n\nIch will, meine Damen und Herren, meinen Beitrag in der \nAktuellen Debatte auch dazu nutzen, dem bisherigen \nRechnungshofpr\u00e4sidenten, Herrn Heigl, ein herzliches \nDankesch\u00f6n f\u00fcr seine Arbeit zu sagen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch m\u00f6chte unseren neuen Pr\u00e4sidenten des Rechnungsho-\nfes bitten, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der Rechnungshof \nauch an der L\u00f6sung dieser zugegebenerma\u00dfen sehr \nschwierigen Aufgabe mitwirkt. Ich glaube, wir brauchen \neine Diskussion \u00fcber Standards. Wir sollten die Elle der \nVernunft anlegen, und wir sollten, wenn wir in die Zu-\nkunft schauen, auch ein bisschen ma\u00dfhalten lernen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Kollege Flath. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFDP-Fraktion Herr Kollege Zastrow. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Ich habe Ihnen doch noch gar \nnichts getan! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Es ist schon so: Wir klagen allerorts \u2013 in diesem \nJahr werden wir das besonders bei den Verhandlungen \nzum Doppelhaushalt erleben \u2013 \u00fcber fehlende Finanzmit-\ntel. Das Geld fehlt an allen Ecken und Enden. Wir m\u00fcssen \nzur Kenntnis nehmen, dass der Staat mit dem Geld, das er \neinnimmt, nicht klarkommt. Es reicht nicht aus. Unsere \nW\u00fcnsche an den Staat werden immer gr\u00f6\u00dfer. Obwohl \u2013 \nund das ist das Verwunderliche \u2013 die Steuerlast aller \nBerufst\u00e4tigen und aller Selbstst\u00e4ndigen in unserem Land \neine gewaltige H\u00f6he erreicht hat und obwohl auch die \n\u00f6ffentliche Hand gerade in den Jahren bis 2008 \u00fcberall \nRekordsteuereinnahmen hatte \u2013 Sie wissen, dass sich die \nmeisten Kommunen, der Freistaat und der Bund \u00fcber \n\n 805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nRekordsteuereinnahmen freuen konnten, und das Jahr \n2008 war f\u00fcr den Freistaat Sachsen das bislang beste Jahr \n\u2013, kommen wir mit dem Geld nicht hin. \n\nDa stellt sich die Frage, wieso das eigentlich so ist. Wir \nm\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass wir das Geld nicht nur \nf\u00fcr sinnvolle und notwendige Dinge ausgeben, sondern \nauch f\u00fcr Dinge, bei denen wir uns inzwischen fragen \nm\u00fcssen, ob wir uns das noch leisten k\u00f6nnen. Wir brau-\nchen nat\u00fcrlich Regeln, wir brauchen Vorschriften, wir \nbrauchen auch Ordnung im Land, aber die Frage ist \nschon, ob wir sie immer in diesem Ma\u00df brauchen, ob wir \nsie immer in dieser Ausformung brauchen, ob wir \u00fcberall \nH\u00f6chststandards brauchen, ob es nicht auch eine Nummer \nkleiner geht und ob nicht in der jetzigen Zeit eine Num-\nmer kleiner der richtige Weg, die richtige Antwort auf die \nHerausforderungen der Zeit w\u00e4re, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUnser wertvolles Steuergeld steckt in genau diesen \nStandards \u2013 Standards, die wir oftmals von der EU oder \nauch vom Bund vorgegeben bekommen. Wir in Sachsen \ntun auch unseren Teil dazu. Aber ich will ganz klar sagen, \ndass auch die Kommunen eine ganze Menge dazu beitra-\ngen. Wir als Deutsche haben bekanntlich das Talent, auf \nalles das, was uns von den oberen Ebenen vorgegeben \nwird, immer noch eine ordentliche Schippe draufzupa-\ncken. Wir leisten uns Vorschriften, die wir nicht mehr \nbezahlen k\u00f6nnen. Und: Wir bauen zu teuer. Der Staat \nbaut, wenn er selbst baut, meistens zu teuer. Es ist be-\nkannt, dass Stra\u00dfenbau in Deutschland teurer ist als an \njeder anderen Stelle in Europa. \n\nGenau hier werden wir ansetzen. Wir werden als S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung all diese Standards in der Verwal-\ntung, in der Gesetzgebung, aber auch im Baubereich auf \nden Pr\u00fcfstand stellen. Wir werden pr\u00fcfen, ob wir nicht die \n\u00fcberzogenen Standards, die wir in vielen Bereichen \nhaben, auf ein vern\u00fcnftiges, auf ein normales Ma\u00df zu-\nr\u00fcckfahren k\u00f6nnen. Genau darum geht es in dieser Debat-\nte, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBeispiele kann man jede Menge nennen. Das werden wir \nsicherlich in der Debatte noch h\u00f6ren. Ich sage das, weil \nvorhin nach Beispielen gefragt worden ist. Aber ich sage \nganz klar: Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob die Bauausf\u00fchrun-\ngen, die wir beispielsweise bei \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden, bei \nSchulen und auch bei Kitas anwenden, noch angemessen \nsind. Das Drama um die Einf\u00fchrung von Notrutschen \nkennen Sie alle aus Ihren Kommunen, aus Ihren Land-\nkreisen. Ich glaube, dass man sich sinnvollen neuen \nRegelungen nicht verschlie\u00dfen sollte. Auch das, was im \nBrandschutz heutzutage gemacht wird, meine Damen und \nHerren, geht weit \u00fcber ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df hinaus. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nLassen Sie mich eines sagen: Wenn wir weiter mit dieser \nVollkaskomentalit\u00e4t auch das unwahrscheinlichste Risiko, \n\ndas unwahrscheinlichste Ereignis absichern wollen, dann \nwird das richtig teuer. Sie brauchen sich nur selbst anzu-\nschauen: Wenn Sie eine Haftpflichtversicherung abschlie-\n\u00dfen wollen und die Versicherung so anlegen, dass Sie den \nunwahrscheinlichsten Fall, also auch den Fall absichern \nwollen, der wahrscheinlich nach bestem Wissen und \nGewissen niemals eintreten wird, dann wird das sehr \nteuer. Das macht nat\u00fcrlich keiner. Deswegen versucht \njeder, seine Versicherung auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df hin zu \nregeln. Genau das muss der Staat auch tun. \n\nBeim Staat ist es leider bisher etwas anders. Der Staat \ngeht prinzipiell mit der Ma\u00dfgabe daran, auch den unwahr-\nscheinlichsten Fall ins Auge zu fassen. Das ist zu teuer. \nDas k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten. Deswegen lade \nich Sie herzlich dazu ein, in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 so \nlange wird das dauern \u2013 mit uns dar\u00fcber zu diskutieren, \nwo wir ein St\u00fcck zur\u00fcckfahren k\u00f6nnen und wie wir dazu \nkommen, dass wieder Vernunft und Augenma\u00df Ma\u00dfstab \nunserer Politik werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \nFraktion der FDP sprach Herr Kollege Zastrow. F\u00fcr die \nFraktion DIE LINKE spricht Kollege Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Flath, Herr Zastrow, warum \nhaben Sie eigentlich diese Aktuelle Debatte beantragt, \nwenn Sie nichts Konkretes zu sagen haben? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der NPD) \n\nNiemand hier im Haus will Steuergelder verschwenden, \nund nat\u00fcrlich kann man auch Standards auf den Pr\u00fcfstand \nstellen. Die entscheidende Frage aber ist: Welche Stan-\ndards werden \u00fcberpr\u00fcft? Und vor allem: Welche Konse-\nquenzen ergeben sich daraus f\u00fcr die aktuelle Politik und \nauch f\u00fcr die k\u00fcnftige Haushaltsplanung, \u00fcber die wir \nreden? Darauf erwarten die Sachsen von der Regierung \nTillich endlich eindeutige Antworten. \n\nDie Koalition aber h\u00fcllt sich, wie wir eben gesehen \nhaben, weiter in Schweigen. So viel Unklarheit, so viel \nChaos und so viel fehlende Orientierung gab es seit 1990 \nnoch nie bei einer Staatsregierung hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNun nimmt ja die FDP f\u00fcr sich in Anspruch, der Moderni-\nsierungsmotor in dieser Regierung zu sein. Deshalb waren \nwir auch alle ganz gespannt auf den Landesparteitag am \nvergangenen Wochenende in Chemnitz. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich habe Sie gar  \nnicht gesehen! \u2013 Heiterkeit bei der FDP) \n\nAber, Kollege Zastrow, au\u00dfer v\u00f6llig unqualifizierter \nMedienschelte wird von diesem Parteitag nichts in Erin-\nnerung bleiben. \n\n 806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nHerr Zastrow, aufschlussreich war allerdings die Selbst-\neinsch\u00e4tzung der FDP durch Sie als Parteichef. O-Ton \nZastrow: Wir nehmen weg, wir fordern ein, wir stellen \ninfrage. \u2013 Das war wirklich Klartext. In der Tat, Sie \nnehmen weg. Sie nehmen bei den Bed\u00fcrftigen und geben \nes denen, die ohnehin schon ausreichend haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nSie fordern zum Beispiel eine schlanke Verwaltung, \nsorgen dann aber selbst f\u00fcr deren Aufbl\u00e4hung, indem Sie \nzum Beispiel Parteifreunden lukrative Posten beschaffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund der NPD \u2013 Zuruf: So ist es!) \n\nJa, es stimmt, Sie stellen infrage. Sie stellen mit Ihrer \nPolitik das Sozialstaatsgebot infrage und auch das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen, f\u00fcr das Sie im Wahlkampf immer \nwieder eingetreten sind. Aber Ihr Motto lautet offenbar: \nWas schert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern. \u2013 Sie \nwerden es sich aber gefallen lassen m\u00fcssen, dass wir Sie \ndaran erinnern, was Sie gestern gesagt haben. Vor allem \naber wollen wir selbstverst\u00e4ndlich von der Regierung \nwissen, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nwas sie heute tut und was sie k\u00fcnftig zu tun gedenkt. Wir \nwollen wissen, welche Standards Sie \u00e4ndern wollen, \nwelche vermeintlich \u00fcberfl\u00fcssigen Wohltaten Sie abschaf-\nfen wollen. Insofern, Herr Kollege Zastrow: Die Abschaf-\nfung von Ampeln, die angeblich den Verkehr behindern, \noder die Absenkung von Brandschutzbestimmungen an \nSchulen wollen Sie doch wohl nicht ernsthaft als politi-\nsche Projekte verkaufen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Tillich hat k\u00fcrzlich mit Blick auf den Haushalt \ngesagt, es gebe keine Schonbereiche. Da will ich dann \ndoch f\u00fcr DIE LINKE ganz klar sagen: Rasenm\u00e4her sind \nv\u00f6llig ungeeignete politische Gestaltungselemente. \u2013 Wir \nhaben uns festgelegt: Keine K\u00fcrzung bei der Bildung und \nbei den sozialen Standards, und selbstverst\u00e4ndlich brau-\nchen wir auch einen Schutzschirm f\u00fcr Kommunen. \u2013 Das \nsind unsere drei ganz konkreten Schonbereiche, und mit \ndiesen Pr\u00e4missen werden wir auch in die Haushaltsdebat-\nte gehen. \n\nDoch was will eigentlich die Regierung, was will die \nKoalition? Wo sind Ihre Vorschl\u00e4ge zur Verwaltungsmo-\ndernisierung, Herr Zastrow? Wo ist Ihr Antrag zur Aufl\u00f6-\nsung der Landesdirektionen? Wo ist Ihr Antrag zur Zu-\nsammenlegung von Landesbeh\u00f6rden, zum Beispiel was \ndas Landesamt f\u00fcr Statistik angeht? Wo ist Ihr Antrag f\u00fcr \neine gemeinsame Landesbank Th\u00fcringen, Sachsen, \nSachsen-Anhalt? \u2013 Das sind alles konkrete Dinge, \u00fcber \ndie wir gern reden wollen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Landesbank? \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Was f\u00fcr eine Bank?) \n\n\u2013 Ich meine die F\u00f6rderbank SAB. \u2013 Lassen Sie uns \u00fcber \nsolche Fragen reden. Aber von Ihnen kommen keine \n\nVorschl\u00e4ge, Sie schweigen sich aus. Gerade deshalb \nerwarte ich vom Ministerpr\u00e4sidenten, dass er sich \u00e4u\u00dfert. \nWas wollen Sie denn machen? Wollen Sie die Betreu-\nungsschl\u00fcssel f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten senken, ja oder nein? \nOder wollen Sie ihn erh\u00f6hen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\nStimmt es, dass Sie die Klassenst\u00e4rken erh\u00f6hen wollen, \nund wissen Sie, dass das neue Schulschlie\u00dfungen bedeu-\nten w\u00fcrde? Gibt es ernsthafte \u00dcberlegungen, in Sachsen \nzum Beispiel eine Hochschule zu schlie\u00dfen? Wenn ja, \nwelche? Trifft es zu, dass Sie die Mittel im Rahmen des \nKulturraumgesetzes in zweistelliger Millionenh\u00f6he \nk\u00fcrzen wollen? Was bedeutet das vor Ort? Glauben Sie \nwirklich, dass Ihre Politik dazu f\u00fchrt, dass junge Lehrer \nund Polizisten nach Sachsen kommen, wenn Sie aus der \nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder austreten wollen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \nKollege! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nkomme zum Schluss. \u2013 Kein Ministerpr\u00e4sident kann auf \nDauer farblos bleiben. Deshalb sollte Herr Tillich heute \n\u00f6ffentlich Farbe bekennen. Sagen Sie den Menschen, \nwohin Sie das Land steuern wollen; denn wenn Sie es \nnicht tun, wird bei immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \ndie Einsicht wachsen: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\nlaufen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Noch nie wurde Sach-\nsen so schlecht regiert wie heute! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE Herr Hahn. \u2013 Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich stelle erst einmal fest, dass in \nSachsen in der Vergangenheit Steuergelder zielgenau und \ngut f\u00fcr dieses Land eingesetzt wurden und nach wie vor \neingesetzt werden, weil ich glaube, der Titel dieser Aktu-\nellen Debatte \u201eSteuergeld verantwortungsvoll einsetzen\u201c \nunterstellt, dass das in Sachsen nicht der Fall sein k\u00f6nnte. \nDas weise ich ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. \n\nKommen wir aber zum Thema Standards. Man muss \nfeststellen, dass in Sachsen im Bereich der Regierung per \nse eine Standardabsenkung allein aufgrund der Regie-\nrungsbeteiligung der FDP stattgefunden hat. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der FDP) \n\nWenn man sich das Thema dieser Debatte aktuell an-\nschaut, dann muss man auch dem Fraktionsvorsitzenden, \nHerrn Flath, zugestehen: Es ist aktuell, dass man das \nNiveau dieser Debatte derart tief fahren kann. \n\n 807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nKommen wir zu der Frage, was die FDP mit dem gesam-\nten Bereich Standardabsenkung verbindet. Da braucht \nman sich nur einmal den Landesparteitag anzuschauen: \n\u201eStaatsmodernisierung ... werden wir staatliche Aufgaben \nund Vorschriften streichen, staatliche F\u00f6rderprogramme \nreduzieren. Abbau von Stellen, Ausstieg aus der Tarifge-\nmeinschaft.\u201c \u2013 Das verstehen Sie offensichtlich unter \nStandardabsenkung. \n\nMachen wir es doch einmal praktisch an dem Bereich der \nBildungspolitik fest: Teilzeitarbeit f\u00fcr Lehrer. Sie wollen \njunge Leute ausbilden und bieten ihnen f\u00fcr die Perspekti-\nve als Standard Teilzeitbesch\u00e4ftigung und auch noch mit \nniedrigerer Bezahlung. Das hat zur Folge, dass diese \njungen Leute in die Altbundesl\u00e4nder gehen. Das definiert \ndie Perspektive \u201eGeberland\u201c vollkommen neu. Warum \nstellen Sie denn nicht gleich Bildungschecks nach Baden-\nW\u00fcrttemberg und Bayern aus? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDann k\u00f6nnen Sie sich doch die Ausbildung sparen,  die \nausgebildeten Lehrer gehen dann eh nach dr\u00fcben. \n\nSchauen wir auf das Thema Jugendpauschale. Sie bringen \nes fertig, die Mittel des Landes um 4 Millionen Euro zu \nsenken, obwohl Sie ganz genau wissen, dass sp\u00e4testens im \nJahr 2011 die Rechtsaufsicht bei den Kreisen eingreifen \nund die Kofinanzierung ebenfalls k\u00fcrzen wird. Damit \nmachen Sie aus der K\u00fcrzung von 4 Millionen Euro eine \nK\u00fcrzung von 8 Millionen Euro. Das sind Standardabsen-\nkungen, die real stattfinden. \n\nOder schauen Sie sich die Zus\u00e4tzlichkeitskriterien an, die \nSie eingebracht haben, damit Sie die 140 Millionen Euro \nMindereinnahmen in Sachsen verkaufen k\u00f6nnen. Selbst \nder Baugewerbetag in Zwickau \u2013 wei\u00df Gott keine SPD-\nKlientel \u2013 kritisiert dieses Vorgehen massiv, weil Sie \ndamit Folgeinvestitionen in den Kommunen blockieren. \nDas sind Standardabsenkungen, die Sie durchf\u00fchren. \n\nIch muss deutlich sagen: Ich stelle es mir toll vor, wenn \ndie Leuchten von der FDP dann eingekeilt zwischen \nFinanzministerium, Fachministerium, Rechnungshof und \nSAB sitzen und \u00fcber Verwaltungsvorschriften und Stan-\ndards diskutieren wollen. Gestatten Sie mir zu sagen: Ich \nhabe mir das Wort \u201eArm\u201c vor dem Wort \u201eLeuchten\u201c \nverkniffen, denn was dabei herauskommt, das wage ich \nmir gar nicht auszudenken. Das, was eigentlich des Pudels \nKern ist, dass man Verwaltungsvorschriften und F\u00f6rder-\nprogramme a) mit den Betroffenen diskutiert und b) zum \nBeispiel in den Fachgremien diskutiert, das sagen Sie \nnirgendwo. Das wollen Sie auch gar nicht, weil Sie es \nletztendlich nicht hinbekommen. \n\nVon daher kann ich die Debatte, die f\u00fcr mich inhaltsleer \nist \u2013 es gibt inhaltlich spannendere Debatten \u2013 mit einem \nEulenspiegelbild zusammenfassen: Wir diskutieren hier, \nhier entsteht ein zugesch\u00fcttetes Loch. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nsprach Herr Kollege Pecher. \u2013 Als N\u00e4chstes ist die Frakti-\non der GR\u00dcNEN mit Frau Kollegin Hermenau an der \nReihe. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Zastrow, Sie meinten, \ndas Geld fehle an allen Ecken und Enden, es m\u00fcsse auch \nmal eine Nummer kleiner gehen. Diese Einsicht h\u00e4tte ich \nmir in den letzten Jahren gew\u00fcnscht, als es um die \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke ging. Aber lassen wir das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nGeld volkswirtschaftlich vern\u00fcnftig auszugeben, das w\u00e4re \nin der Tat ein neuer Standard. Diesen sollten wir auch \nmiteinander vereinbaren, wenn wir in den n\u00e4chsten Jahren \nein zufriedenes Land haben wollen. Aber was Sie vor-\nschlagen, auch was in der Presse zu lesen war, \u2013 Sie \nwollen Ihren Parteitag hier ein bisschen verl\u00e4ngern \u2013, das \nhei\u00dft eigentlich, dass Sie volkswirtschaftlich unsinnige \nProjekte weiterf\u00fchren und nur die Kosten daf\u00fcr absenken \nwollen. Das ist das, was Sie vorschlagen. Das liegt Ihnen \nals Verpackungsk\u00fcnstler, das ist klar. Sie haben sich selber \nauf Ihrem Parteitag als gef\u00e4hrlich eingestuft. Da hat bei \nallen \u201edas gro\u00dfe Zittern begonnen\u201c, denn wir erachten es \nals gemeingef\u00e4hrlich, was Sie hier vortragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEigentlich geht es \u2013 das ist meine Auffassung \u2013 um ein \nneues Kommunikationsm\u00e4ntelchen f\u00fcr Ihr undurchdach-\ntes Einsparen, weil Sie nicht in der Lage sind, volkswirt-\nschaftlich sinnvolle und nachhaltige Ma\u00dfnahmen von \nbetriebswirtschaftlich sinnvollen Ma\u00dfnahmen, die Ihnen \npers\u00f6nlich bekannt sind, zu unterscheiden. \n\nDa ist meine erste Kernthese, dass Ihnen von der FDP die \nThemen ausgegangen sind. Sie hatten ja auch nur ein \nThema \u2013 da kann man schnell eine Bruchlandung erleiden \n\u2013, das war das Thema Steuersenkung. Das ist auch ein \nAblenken von Ihrem Politikversagen. In Ihrem Leitantrag \nliest man, dass nur der Mittelstandsbauch \u00fcbrig ist, f\u00fcr \nden Sie Steuern senken wollen. Das ist CDU pur. Um das \nherauszukriegen, h\u00e4tte man die FDP nicht gebraucht. \n\nSie schreiben auch, dass Sie finanzielle Spielr\u00e4ume \nschaffen werden, damit B\u00fcrger und Unternehmer mehr \nVerantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Sie haben als Erstes \nbeim Ehrenamt gek\u00fcrzt. Beim Ehrenamt! Dabei geht es \noft um Menschen, die ein geringes Einkommen haben. \nVon Steuersenkungen haben diese \u00fcberhaupt nichts, auch \nnichts von der Steuersenkung f\u00fcr den Mittelstandsbauch, \nsie werden nicht entlastet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs sind m\u00fcndige solidarische B\u00fcrger, die jetzt daf\u00fcr \nbestraft werden, dass sie sich so verhalten, wie Sie es \nproklamieren. Das ist nicht in Ordnung. Das ist die \n\n 808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nBesitzstandswahrung des Mittelstandes in diesem Land. \nDas sage ich Ihnen so deutlich und das halte ich auch f\u00fcr \nfalsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nAuf alle F\u00e4lle erwarte ich von der Staatsregierung dazu \naus Sachsen eine Bundesratsinitiative, dass man eine \nSteuervereinfachung haben m\u00f6chte. Wir h\u00e4tten dazu auch \nein paar Vorschl\u00e4ge: zum Beispiel die Abschaffung der \nAbsetzbarkeit von Dienstwagen, Parteispenden sowie \nVerlusten aus Vermietung und Verpachtung. H\u00e4tten wir \ndas fr\u00fcher gemacht, h\u00e4tten wir uns vielen volkswirtschaft-\nlichen Unsinn gespart. \n\nWas die FDP will, ist klar: Sie will alle Standards, die \nihren Lobbygruppen im Wege stehen, senken und ohne \njede Verantwortung f\u00fcr unsere Lebensgrundlagen agieren. \nAber ist das noch die Politik der christlichen Union? \n\nDie Neuordnung des Gemeinwesens als Raubbau durch \nLobbygruppen! Das hat schon etwas. Ein \u201eBaum-ab-\nGesetz\u201c ist noch kein B\u00fcrokratieabbau, das ist Umwelt-\nraubbau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDie Konsequenz aus der Verwaltungsreform ist, dass wir \ndie Ausgangsbeh\u00f6rde jetzt als Widerspruchsbeh\u00f6rde \nhaben. Das ist aber kein Staatsumbau, sondern das ist \nDemokratieabbau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDer Volksmund sagt: Da wird der Bock zum G\u00e4rtner \ngemacht! \u2013 Aktuell wird in \u00a7 5 des Landesplanungsgeset-\nzes von Verfahrensvereinfachungen gesprochen. Dar\u00fcber \nmuss man feixen. Den Planungstr\u00e4gern soll in Zukunft die \nDurchf\u00fchrung der Er\u00f6rterung freistehen. Das ist kein \nStaatsumbau, sondern das ist Demokratieabbau, die \nEntm\u00fcndigung von B\u00fcrgern und die Schaffung maximaler \nBaufreiheit ohne R\u00fccksicht auf Verluste f\u00fcr einige Weni-\nge. \n\nBeim Hochwasserschutz wurden in den letzten Jahren \nteure technische Ma\u00dfnahmen gegen die Natur durchge-\nf\u00fchrt, die genau auch deshalb teuer waren, aber volkswirt-\nschaftlich war das nicht. Im Osterzgebirge wird jetzt \ngeplant, eine Talstra\u00dfe, eine Besiedlungsachse an der \nM\u00fcglitz zu fluten. Es wird geplant, Flutfl\u00e4chen erneut mit \ngewerblichen Geb\u00e4uden zu bebauen. Das ist nicht nach-\nhaltig, das ist auch nicht volkswirtschaftlich intelligent \nund betriebswirtschaftlich ist es schon gar nicht, wenn die \nsp\u00e4ter wieder absaufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nSchon seit den Neunzigerjahren ist klar, dass sich durch \nGro\u00dfinfrastrukturprojekte Folgekosten auft\u00fcrmen, die \nman kaum stemmen kann. Das wissen wir aus \u00fcberdimen-\nsionierten Kl\u00e4ranlagen, das wissen wir auch von zu vielen \n\nM\u00fcllverbrennungsanlagen, die Gott sei Dank nicht alle so \ngekommen sind. Auch wissen wir das aus dem Bereich \ndes Wohnungsbaues. Aber all das ist noch kein Staatsum-\nbau. Wenn Sie eine blinkende Fu\u00dfg\u00e4ngerampel am \nErdbeerfeld weglassen und stattdessen mal einen Kreis-\nverkehr bauen, w\u00e4re das zwar gut, aber es w\u00e4re noch kein \nStaatsumbau. \n\nStaatsumbau w\u00e4re es, wenn Sie Nah- und Fernverkehr \nvern\u00fcnftig miteinander vertakten w\u00fcrden, wie in unserem \nKonzept \u201eSachsentakt 21\u201c dargestellt. Dort h\u00e4tte man f\u00fcr \ndas gleiche Geld mehr Service. Wenn Sie diesbez\u00fcglich \nschlechte Standards abbauen w\u00fcrden, w\u00e4re ich Ihnen sehr \ndankbar. Besonders im Verkehr w\u00e4re das wichtig, denn \ndas w\u00e4re b\u00fcrgernah, nachhaltig und volkswirtschaftlich \nauch sinnvoll. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMachen Sie einen wirklichen Staatsumbau und keine \nDeckm\u00e4ntelchen, um zu verbr\u00e4men, dass Ihnen nichts \neinf\u00e4llt, wie Sie Sachsen umbauen k\u00f6nnen, damit Sie mit \nweniger Geld ein gutes Land schaffen; denn das ist nicht \nin Ordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprach die Abg. Frau \nHermenau. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die Fraktion der \nNPD Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Was wir heute wieder einmal erlebt haben, war \neine inhaltsleere Ank\u00fcndigungsrhetorik der Regierungs-\nkoalition. Man fragt sich in der Tat, welche Standards nun \nabgesenkt werden sollen. \n\nWir wissen alle, dass die Einnahmen sinken. Sie, Herr \nFlath, sind uns im Grunde genommen aber einige Antwor-\nten, was die Ursachen angeht, schuldig geblieben. Des-\nhalb werde ich einige Dinge hinzuf\u00fcgen. \n\nWir m\u00fcssen uns anschauen, wann Standards gesetzt und \nausgeweitet wurden. Das war im Jahre 1969 mit dem \nAntritt der sozialliberalen Koalition unter Willy Brandt. \nMan wollte nicht nur mehr Demokratie wagen, sondern \nman hat mehr Aufgaben erteilt. Diese Reformprojekte in \nden Siebzigerjahren waren letztlich der Beginn des \nSchuldenstaates. Nicht nur die sozialliberale Koalition, \nsondern auch die christlich-liberale Koalition hat weiter-\nhin den Weg in den Schuldenstaat beschritten. Es er-\nscheint mir mehr als unglaubw\u00fcrdig, wenn eine FDP, die \nmehr als 30 Jahre in der Bundesregierung vertreten war \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas ist schon eine Weile her!) \n\nund dort Zeit genug hatte, ihre Herzensanliegen zu ver-\nwirklichen, wie Steuersenkungen und \u00c4hnliches \u2013 \u2013 Aber \ndie FDP hat zusammen mit der CDU in den Neunziger-\njahren die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht. Insofern wird die FDP \ndas, was sie vollmundig verspricht, nicht halten k\u00f6nnen. \n\n 809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nEs zeigt sich, dass wir mittlerweile in einer politischen \nund finanziellen Sackgasse angelangt sind. \n\nEs bleibt festzustellen: Es sind immer wieder nur Ank\u00fcn-\ndigungen. Das passt zum Beispiel zu der Pressemitteilung \ndes Vorg\u00e4ngers von Herrn Martens, Herrn Mackenroth, \nder in dieser am 20.06.2006 erkl\u00e4rte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \nm\u00fcssen von der Vollkasko-Mentalit\u00e4t wegkommen und \ngr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume schaffen. Die ausufernde B\u00fcrokratie \nbaut immer mehr R\u00e4dchen in das Laufwerk unserer \nRechts- und Wirtschaftsordnung, die dadurch immer \nschwerf\u00e4lliger und st\u00f6ranf\u00e4lliger wird. Mein Ziel ist es, in \nSachsen f\u00fchlbar B\u00fcrokratie abzubauen. Gesetze, Verord-\nnungen und Verwaltungsvorschriften haben wie alles \nStaatliche letztlich dienende Funktion, sie sind f\u00fcr den \nB\u00fcrger da und nicht umgekehrt.\u201c \n\nGenau das h\u00e4tte heute auch gesagt werden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMan kann also feststellen: In den fast vier Jahren hat sich \nnichts ge\u00e4ndert. Das wird auch so weitergehen. Nein, ich \nbin mir sicher, die Dinge werden sich erst unter dem \nDruck der Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern. \n\nIch m\u00f6chte auch Folgendes sagen: Ein Staat hat gewisse \nAufgaben. In der Tat steht die Frage im Raum, welche \nStandards denn nun gesenkt werden sollen. Sind damit die \nsozialen Standards gemeint? Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Selbstverantwortung bzw. \nEigenverantwortung \u00fcbernehmen sollen, denn die Politik \nkann nicht alles regeln und l\u00f6sen. Aber man muss den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch die M\u00f6glichkeit geben, \neigenverantwortlich f\u00fcr ihr Leben zu handeln und  Selbst-\nverantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nDiesbez\u00fcglich gibt es heute das Problem, dass wir in \neinem System leben, in dem der B\u00fcrger gar nicht mehr in \nder Lage ist, sich zum Beispiel eine selbstst\u00e4ndige Exis-\ntenz aufzubauen, er auch nicht in der Lage ist, einen \nArbeitsplatz mit einem Lohn zu bekommen, von dem man \nvern\u00fcnftig leben kann. \n\nInsofern ist die Politik aufgerufen, in diesen Bereichen \nordnungspolitisch aktiv zu werden und die Voraussetzun-\ngen zu schaffen, um dem B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit der \nSelbstbestimmung zu geben. Jetzt zu sagen, wir sparen \nhier und da Geld ein und \u00fcberlassen den B\u00fcrger ohne \nAlternativen sich selbst, ist keine Politik. \n\nLiebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Liebe Landtagsabgeord-\nnete! Ich glaube, ein Problem der Politik besteht heute \ndarin, dass sie nicht mehr gestaltet und keinen Gestal-\ntungswillen mehr formuliert, sondern letztlich die Ver-\nh\u00e4ltnisse nur verwaltet und anpasst. \n\nHerr Flath, Sie sagten, wir m\u00fcssten der Demografie \nfolgen und sozusagen aufgrund des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngangs verwaltungsm\u00e4\u00dfige Anpassungsprozesse machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \nKollege! \n\nAndreas Storr, NPD: Ja, ich habe noch 23 Sekunden \nZeit! \n\nIch glaube, eine Politik, die nur anpasst, hat letztlich jeden \nGestaltungswillen verloren und wird scheitern. Wir haben \nnicht die M\u00f6glichkeit, unendlich viel Geld auszugeben; \ndenn das Geld, das wir in den letzten Jahrzehnten ausge-\ngeben haben, hatte der Staat noch nicht einmal vollst\u00e4ndig \nzur Verf\u00fcgung, sondern er hat Schulden gemacht, um das \nGeld, das er nicht hatte, ausgeben zu k\u00f6nnen. Diese \nPolitik, die in den letzten Jahrzehnten betrieben worden \nist, wird scheitern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD sprach der \nAbg. Storr. \u2013 Ich frage die Staatsregierung, ob sie schon in \ndieser Runde das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDann beginnen wir mit der n\u00e4chsten Rednerrunde. F\u00fcr die \nFraktion der CDU spricht der Abg. Frank Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sehr verehrte Damen und Herren \nder Opposition! Ich finde es ein wenig schade, dass wir \ndie Aktuelle Debatte \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Bleiben Sie ruhig; Sie wissen doch noch gar nicht, \nwor\u00fcber ich sprechen will. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch finde es schade, dass Sie diese Aktuelle Debatte nur \nzum Schlechtreden benutzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Wir haben  \nsie nicht beantragt! \u2013 Weitere Zurufe von der \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben ja noch nicht einmal begriffen, worum es geht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEine Aktuelle Debatte muss man f\u00fchren, um etwas anzu-\nsto\u00dfen. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion:  \nErz\u00e4hlen Sie was anderes!) \n\nIch h\u00e4tte mir von Ihnen gew\u00fcnscht \u2013 das habe ich von \nkeinem Redner hier erfahren k\u00f6nnen \u2013, dass Sie sagen, \nwelche Vorschl\u00e4ge Sie denn zum Standardabbau haben. \nDas habe ich nicht verstanden. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der SPD \u2013\n Christian Piwarz, CDU: Au\u00dfer Gel\u00e4chter nichts  \n\nzu bieten! \u2013 Zurufe des Abg. Klaus Bartl, \nLinksfraktion \u2013 Weitere Zurufe  \n\nvon der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! F\u00fcr die Aktuelle Debatte gibt es verschie-\n\n 810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndene Instrumentarien. Es gibt die Anfrage, die Kurzinter-\nvention und Sie k\u00f6nnen auch einen Zwischenruf machen. \nIch bitte aber darum, dass wir den Ger\u00e4uschpegel bei \neiner Aktuellen Debatte senken. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich sehe am Mikrofon 1 Herrn Tischendorf stehen. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage, \nweil ich noch kein inhaltliches Thema angesprochen \nhatte. Ich wei\u00df gar nicht, worauf Sie, Herr Tischendorf, \neingehen wollen. Entschuldigen Sie mal bitte. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und bei der SPD \u2013\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \n\nDas stimmt allerdings, da haben Sie recht! \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Wo nichts gesagt  \nwird, kann man auch nichts fragen!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir schon etwas \nmehr Gelassenheit und Sachlichkeit in diesem Raum \ngew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nAndreas Storr, NPD: Fang mal damit an!) \n\nSchauen wir einmal in die Vergangenheit \u2013 ich bin der \nMeinung, dass wir hier nicht stehenbleiben d\u00fcrfen \u2013: Wir \nals Sachsen haben die Standards schon in vielen Berei-\nchen gesenkt. Ich m\u00f6chte es haupts\u00e4chlich im Wirt-\nschaftsbereich deutlich machen. Wir haben die Standards \ngesenkt, zum Beispiel beim Autobahnbau. Wenn wir alles \nvon den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcbernommen und dies hier \nnicht durchgesetzt h\u00e4tten, w\u00e4ren wir heute noch nicht so \nweit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nUnruhe bei der Linksfraktion) \n\nAber, meine Damen und Herren, die Zeit geht weiter und \nwir d\u00fcrfen nicht stehenbleiben. Das ist der Punkt, den Sie \nals Opposition gar nicht realisiert haben. Wir d\u00fcrfen nicht \nstehenbleiben und m\u00fcssen Dinge ansprechen, bei denen \nVer\u00e4nderungen notwendig sind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Welche?) \n\n\u2013 Das sage ich Ihnen. Sie haben mich jetzt herausgefor-\ndert; ich wollte zwar noch etwas mehr ausholen, aber ich \nmache es an dem Beispiel des Stra\u00dfenbaus fest. Wir \nhaben heute die Situation, dass wir Bundes- und Staats-\nstra\u00dfen mit ordentlichen Standards bauen. Das geht bei \nder Beleuchtung los, mit den Abst\u00e4nden der Revisions-\nsch\u00e4chte weiter usw. usf. Das geht so weit, dass wir \nBr\u00fccken \u00fcber Autobahnen bauen, wor\u00fcber noch nie ein \nReh gelaufen ist. Aber nur f\u00fcr diese Tiere haben wir \nletztendlich diese Br\u00fccken gebaut. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch meine, es ist an der Zeit, auch diese Dinge zu hinter-\nfragen. Ich lade Sie ein, sich daran zu beteiligen, dass wir \nuns gemeinsam Gedanken dar\u00fcber machen, welche \n\nStandards wir hierbei absenken k\u00f6nnen. Welche m\u00fcssen \nwir absenken? Es kann doch nicht allen Ernstes Ihr \npolitischer Wille sein \u2013 ich mache es wieder am Beispiel \ndes Stra\u00dfenbaus fest \u2013, Beleuchtungsmasten zu setzen, die \neinen sehr geringen Abstand haben. Wir haben das noch \nzu Zeiten erlebt, wo die Stra\u00dfe auch ausgeleuchtet war. \nHeute bauen wir eine Stra\u00dfe. Die Stra\u00dfe wird der Kom-\nmune \u00fcbereignet und die Kommune muss hinterher \nfeststellen: Wir haben alle 20 bis 25 Meter \u2013 ich wei\u00df \nnicht, wie der Standard ist \u2013 eine Stra\u00dfenlaterne, aber wir \nschalten sie aus Kostengr\u00fcnden ab. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, das kann doch nicht die \nWahrheit sein! Dort m\u00fcssen wir doch ran! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nWir haben heute technische M\u00f6glichkeiten, dass wir \nRohre sanieren k\u00f6nnen, sodass wir nicht alle 50 Meter \neinen Kontrollschacht bauen m\u00fcssen. Die Technik ist \ndoch weiter vorangeschritten. Diese Dinge m\u00fcssen klar \nund deutlich beim Namen genannt werden. Ich bitte Sie, \nlassen Sie Ihre Aufgeregtheit, sondern machen Sie als \nOpposition Vorschl\u00e4ge zu genau diesem Standardabbau! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hei-\ndan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die \nFDP-Fraktion erneut Kollege Zastrow; bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Lieber Kollege Hahn, \nmich wundert es ja, dass Sie in Ihrem Debattenbeitrag \nnicht auch noch den Papst und das Thema Afghanistan \neingebaut haben; denn zum heutigen Thema haben Sie ja \nnicht gesprochen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nHerr Hahn, Sie haben versucht, sich den ganzen Frust von \n20 Jahren Oppositionsbank hier herunterzureden. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcnf Minuten sind daf\u00fcr zu kurz, aber inhaltlich haben \nSie ja nichts zu bieten. Das m\u00fcssen wir feststellen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \ndes Staatsministers Sven Morlok) \n\nIch habe Zeitung gelesen und auch ich glaube manchmal, \nwas in der Zeitung steht. \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nIch habe Ihr Konzept gelesen, was Sie machen w\u00fcrden, \num die finanziellen Probleme unseres Landes in den Griff \nzu bekommen. Ich las, dass Ihnen nichts Besseres einf\u00e4llt, \nals die Zukunft unser Kinder und Enkel zu pl\u00fcndern, \nindem Sie sich frech im Generationenfonds bedienen und \n\n 811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nebenso frech dieses Land in die Neuverschuldung treiben \nw\u00fcrden. Das ist Ihr Konzept. Das ist Ihr einziger Vor-\nschlag und nichts anderes haben Sie! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nLiebe Kollegen, eigentlich wollten wir heute ganz prak-\ntisch diskutieren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nWir wollten ganz praktisch, ohne ideologische Scheu-\nklappen diskutieren. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ohne Scheuklappen!) \n\nMir war beinahe bewusst, was hier wieder passiert. \nNat\u00fcrlich wird auch diese Debatte wieder zur Generalab-\nrechnung mit all dem, was wir im letzten halben Jahr \ngemacht oder nicht gemacht haben. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie \nIhr festgefahrenes Denken nicht abstellen. Ich muss Ihnen \nehrlich sagen: Kommen Sie mal wieder runter! Lassen Sie \nuns konkret reden und dann schauen wir, was wir haben. \n\n(Andreas Storr, NPD: Fang mal an, konkret!) \n\nIch wei\u00df, jetzt kommt gleich der n\u00e4chste Vorwurf: Am-\npeln, so ein Pillepalle, dar\u00fcber reden wir gar nicht. Doch \nwenn wir in diesem Land etwas \u00e4ndern und die vielen, \nvielen W\u00fcnsche an den s\u00e4chsischen Staatshaushalt erf\u00fcl-\nlen wollen, dann m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, woher wir \ndas Geld daf\u00fcr nehmen wollen. \n\n(Zurufe der Abg. Andreas Storr  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDann m\u00fcssen wir so flei\u00dfig sein, uns die einzelnen \nProjekte anzuschauen. Sie haben das Thema Ampeln \nangesprochen. Dar\u00fcber gibt es heute einen sch\u00f6nen \nArtikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c unter dem Motto \n\u201eDresden sieht rot\u201c. Dresden ist Sachsens Ampelhaupt-\nstadt. Es interessiert mich als Politiker schon, wenn ich \ndort lese, dass wir beispielsweise 77 Ampeln mehr als \neine vergleichbare Stadt wie Leipzig haben. Wenn ich \ndann ausrechne, dass diese 77 Ampeln \u2013 wenn es denn \nFu\u00dfg\u00e4ngerampeln w\u00e4ren \u2013 genau 1,1 Millionen Euro \nkosten w\u00fcrden und, wenn es richtige Ampeln an Stra\u00dfen-\nkreuzungen w\u00e4ren, wir als Stadt Dresden f\u00fcr Ampeln \u00fcber \n6 Millionen Euro mehr ausgeben, dann sage ich Ihnen: \nDort sind die Einsparpotenziale. Auch \u00fcber diese Einspar-\npotenziale m\u00fcssen wir nachdenken, wenn wir unseren \nHaushalt in den Griff bekommen wollen, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nSie k\u00f6nnen das nicht. Wir haben heute mit dieser Debatte \nnichts anderes getan, als Sie mal ein wenig anzupieksen. \nEs war hochinteressant zu sehen, wie Sie reagieren, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndenn Sie sind die Besitzstandswahrer. Sie sind diejenigen, \ndie immer nur Bedenken haben. Sie sind auch diejenigen, \n\ndie immer f\u00fcr die schlechte Stimmung in diesem Land \nzust\u00e4ndig sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Problem ist nur, dass wir uns davon nicht aus der \nBahn werfen lassen. Wir wissen, dass wir mit Ihnen nicht \nrechnen k\u00f6nnen. Trotzdem wird diese Staatsregierung das \nThema Standards anpacken \u2013 und das ganz anders als die \nSPD. Sie hatten ja \u00fcber f\u00fcnf Jahre Ihre Chance. Sie haben \nes versaut; tut mir leid. Ganz anders als Sie werden wir es \nhinbekommen; denn diese Koalition hat die Kraft, das zu \nstemmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nsprach Kollege Zastrow. In der Rednerreihenfolge kommt \nnun DIE LINKE; Kollege Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Kollege Heidan, ich hatte nicht \nf\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass es nach Herrn Flath m\u00f6glich \nist, den Standard hier im Haus noch weiter abzusenken. \nGl\u00fcckwunsch \u2013 Sie haben es geschafft! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist der Gipfel der Dreistigkeit, wenn sich CDU und \nFDP hier hinstellen und Einsparvorschl\u00e4ge von der \nOpposition fordern. Sie haben die Aktuelle Debatte \nbeantragt. Sie haben in Ihren Reden nichts, aber auch gar \nnichts Konkretes gesagt. Ich finde das schlicht unver-\nsch\u00e4mt, Herr Zastrow. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEinfach unversch\u00e4mt, Herr Zastrow! Im \u00dcbrigen haben \nwir Vorschl\u00e4ge gemacht. Damit, dass Sie Ihnen nicht \ngefallen, kann ich umgehen. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  Welche?) \n\nIm \u00dcbrigen, auch Kollege Heidan hatte gesagt \u2013 \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich; ich \nbin ja nicht so wie Herr Heidan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich kann mich wenigstens auf \ninhaltliche Redebeitr\u00e4ge konzentrieren, was Herr  \nTischendorf vorhin nicht gemacht hat, Herr Hahn. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nNehmen Sie zur Kenntnis, dass Sie Opposition nicht nur \num der Opposition willen sind, sondern dass die Opposi-\n\n 812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ntion diese Aufgaben letztendlich begleiten muss und dass \nSie durchaus in einer Aktuellen Debatte ordentliche \nVorschl\u00e4ge erarbeiten k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Heidan, \nich will gern darauf antworten. Erstens ist Opposition \nnat\u00fcrlich kein Selbstzweck und zweitens haben wir uns \nimmer als konstruktive Opposition verstanden. Das hei\u00dft, \nauch eigene Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. \n\nKollege Heidan, schauen Sie sich bitte meinen ersten \nRedebeitrag an! Darin habe ich drei konkrete Vorschl\u00e4ge \ngenannt. Dazu, als es um Verwaltungsmodernisierung und \nEffizienz ging, haben Sie nichts gesagt. \n\nHerr Kollege Heidan, ich w\u00fcrde mich gerne mit Ihren \npolitischen Vorstellungen auseinandersetzen. Vorlage-\npflichtig f\u00fcr jeden Haushalt ist n\u00e4mlich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung, und von Ihnen kommt bisher \u00fcberhaupt \nnichts. Sie lassen die Leute im Unklaren, und das kritisie-\nren wir. Wir werden uns mit Ihren Vorschl\u00e4gen auseinan-\ndersetzen, und wir werden auch konkrete \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge unterbreiten. Aber wir k\u00f6nnen uns nur mit etwas \nauseinandersetzen, was auch vorhanden ist. \n\nHerr Kollege Heidan, das Einzige, was ich von Ihnen \nbehalten habe \u2013 viel mehr war es dann doch nicht \u2013, war \ndas Lob f\u00fcr die Standardabsenkung bei den Autobahnen. \nDa muss ich dann sagen: Tolle Kiste! Deshalb haben wir \nnun in Sachsen kilometerweise Betonfra\u00df mit Folgekosten \nin Millionenh\u00f6he. Wenn das Ihre Politik ist, dann gute \nNacht Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer das macht, hat von Sparsamkeit nichts begriffen. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich fahre fort. Das war das Eingehen auf \ndie Zwischenfrage. \n\nIch w\u00fcrde jetzt gerne meine Redezeit nutzen und auf die \nvielen Vorschl\u00e4ge von Herrn Zastrow und von Herrn Flath \nkonkret eingehen. Das Problem besteht nur darin, dass \nman auf nichts auch nichts erwidern kann. Das ist die \nSchwierigkeit in dieser Debatte. \n\nUnd Herr Zastrow, wenn Sie \u00fcber zu viele Ampeln philo-\nsophieren, werde ich mich an dieser Debatte nicht beteili-\ngen. Aber wenn wir in Sachsen Ampeln brauchen, dann \nbrauchen wir Ampeln mit einem roten Warnzeichen gegen \ndie Politik von CDU und FDP. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \nLINKE sprach der Abg. Hahn. Jetzt spricht erneut f\u00fcr die \nSPD-Fraktion Herr Kollege Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wenn man \u00fcber \nStandards redet \u2013 damit hatte ja Herr Flath angefangen \nund ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass er das Thema fortf\u00fchrt \n\u2013, spricht man ja dar\u00fcber, wozu Standards da sind: zur \n\nQualit\u00e4tssicherung, f\u00fcr Sicherheit. Dazu sage ich ganz \ndeutlich, dass ich Standardabsenkungen in Qualit\u00e4t und \nSicherheit in unseren Schulen und im Zweifelsfall auch \nauf unseren Stra\u00dfen, im Jugendhilfebereich oder im Kita-\nBereich und im Brandschutz nicht zulasse. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Thesen, die Sie hier von sich geben \u2013 Brandschutz \noder \u00c4hnliches \u2013 k\u00f6nnen Sie bei der Feuerwehr loslassen. \nWissen Sie, was die mit Ihnen machen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Sehen Sie sich  \ndas Gesetz an, nicht alles ist sinnvoll!) \n\nDie sparen sich das L\u00f6schen nach dem Anz\u00fcnden. \n\nSie haben \u201eBesitzstand wahren\u201c gesagt. Ja, wenn es um \ndie sozialen Belange, die Besch\u00e4ftigten, um Kinder und \nJugendliche geht, dann bin ich hier Besitzstandswahrer, \nund das bin ich gerne, \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nweil es Dinge gibt, die finanztechnisch f\u00fcr den gesell-\nschaftlichen Zusammenhalt in diesem Freistaat aus \nunserer Sicht nicht verhandelbar sind. Da komme ich \nauch zu Ihrem Problem. Sie definieren Freistaat Sachsen \naus meiner Sicht frei von Staat. Das wollen wir auf keinen \nFall. Das hat auch diese Debatte gezeigt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nSPD sprach der Abg. Pecher. M\u00f6chte die Fraktion GR\u00dc-\nNE erneut das Wort nehmen? \u2013 Nein. Die NPD? \u2013 Nein. \nDie Staatsregierung? \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWo ist der Ministerpr\u00e4sident?) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist in der Tat leicht, in so einer Debatte erst \neinmal nichts zuzulassen. Sie sagen, wir lassen gar nichts \nzu, Herr Pecher. Sie sagen, wir wahren Besitzst\u00e4nde, wir \nver\u00e4ndern nichts. Das Problem ist nur, dass Sie mit einer \nsolchen Haltung Opposition machen k\u00f6nnen, aber dieses \nLand nicht verantwortungsvoll dem Ziel entgegenf\u00fchren, \ndas sich diese Staatsregierung gestellt hat, n\u00e4mlich Sach-\nsen im Jahr 2020 finanziell auf eigene Beine zu stellen \nund handlungsf\u00e4hig zu halten, gerade im Interesse der \nB\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie Standardreduzierung, die hier angesprochen wurde, \nist nicht die gro\u00dfe, f\u00fcr alles zust\u00e4ndige und alles bewe-\ngende L\u00f6sung. Sie ist ein Baustein von vielen, denen wir \nuns tats\u00e4chlich widmen, und zwar mit der notwendigen \nErnsthaftigkeit, die ich hier bislang bei der Opposition \nvermisst habe, meine Damen und Herren. \n\n 813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nWir begegnen \u00fcberall Normen und Standards \u2013 von der \nFeuerwiderstandsf\u00e4higkeit von Bauteilen ist gesprochen \nworden, es geht um die Breite von \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen, \ndie Dimensionierung ihres Unterbaues, die Entw\u00e4sserung \nvon Stra\u00dfen und \u00f6ffentlichen Verkehrsfl\u00e4chen bis hin zu \nStellfl\u00e4chen, Parkpl\u00e4tzen oder auch Kinderspielpl\u00e4tzen. \nAlles wird geregelt, alles ist normiert, ebenso die Erfor-\ndernisse f\u00fcr eine Gastst\u00e4ttenerlaubnis. Es gibt zig, Hun-\nderte, Tausende von Normen im Bereich des Hochbaues \n\u00fcber Notentw\u00e4sserungen bis zur H\u00f6he des Lichtschalters \nin behindertengerechten Toiletten. \n\nW\u00e4hrend einige Standards von uns allen als sinnvoll und \nzwingend angesehen werden, muten andere bisweilen \nsogar l\u00e4cherlich an. Das wird auch die Opposition \nzugeben m\u00fcssen. Besonders krasse Beispiele lieferte in \nder Vergangenheit \u2013 auch das muss ich hier einr\u00e4umen, \nzust\u00e4ndig als Minister f\u00fcr Europa \u2013 die Europ\u00e4ische \nUnion: die Gr\u00f6\u00dfe von Kaffeeverpackungen, das Gewicht \nvon Schokoladentafeln, der Kr\u00fcmmungswinkel von \nGurken, die Mindestgr\u00f6\u00dfe und der zul\u00e4ssige Radius von \nBananen. \n\nMeine Damen und Herren! All dies sind Standards, die \naber nicht nur von der EU gesetzt werden, sondern auch \nder Bund, das Land und Private setzen solche Standards. \nManche sind vorteilhaft, manche sind allerdings zuneh-\nmend mit Aufwand und Kosten verbunden, denen kein \nerkennbarer Nutzen mehr gegen\u00fcbersteht. Hier zu sagen, \nwir wollen \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndern, das, meine Damen \nund Herren, halten wir f\u00fcr unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht nicht um den radikalen Abbau und die staatliche \nReglementierung um ihrer selbst willen, sondern darum, \nden vorhandenen Bestand an Normen und Standards auf \ndas Verh\u00e4ltnis zwischen Aufwand und Nutzen zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen, den sie f\u00fcr die B\u00fcrger noch haben, weil bisher viel zu \noft Normen und Standards einfach im wahrsten Sinne des \nWortes ohne R\u00fccksicht auf die Kosten gesetzt worden \nsind. Da sage ich f\u00fcr diese Staatsregierung: Wir k\u00f6nnen \nuns das jedenfalls nicht leisten! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDas Anliegen der Staatsregierung ist es, Landesstandards \nzu \u00fcberpr\u00fcfen; Standards nach EU- und Bundesrecht, \nwenn, dann nur im Ma\u00dfstab 1 : 1 umzusetzen und nicht \nim Ma\u00dfstab 1 : 1,2, 1,5 oder 2,0. Sie m\u00f6gen das als \nKleinkram bezeichnen. In Wirklichkeit handelt es sich \ndabei um die Wahrnehmung der Verantwortung, die die \nRegierung hat, Regierungsverantwortung auszu\u00fcben. \nDem brauchen Sie sich nicht hinzugeben. Aber der B\u00fcrger \nhat schon als W\u00e4hler genau gewusst, warum er Ihnen das \nnicht zutraut. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDiese Standard\u00fcberpr\u00fcfung findet nicht isoliert statt, \nsondern sie wird neu strukturiert und eingebettet in einen \nweiteren Prozess, in dem wir pr\u00fcfen wollen, welche \nformellen und materiellen Deregulierungen wir machen \n\nk\u00f6nnen, wo wir Vereinfachung und Verk\u00fcrzung von \nVerwaltungsverfahren stattfinden lassen k\u00f6nnen, wo wir \nBearbeitungsfristen verk\u00fcrzen wollen, Genehmigungsfik-\ntionen einf\u00fchren und Widerspruchsverfahren entfallen \nlassen, die oftmals gar keine Befriedungsfunktionen \nhaben und auch keine Erkenntnisgewinne mit sich brin-\ngen. Das alles soll aber nicht besserwisserisch oder \nbevormundend geschehen, sondern in einer Weise, die \nzum Ausdruck bringt, dass wir den B\u00fcrgern in ihrem \nInteresse an vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen im eigenen Bereich \nvertrauen. Wir wollen ihnen auch ein St\u00fcck Verantwor-\ntung f\u00fcr sich selbst zur\u00fcckgeben, meine Damen und \nHerren. \n\nWir werden den anstehenden Prozess der Staatsmoderni-\nsierung zur umfassenden Standard\u00fcberpr\u00fcfung nutzen, \nmeine Damen und Herren. Standardreduzierung schafft \ndabei mehr Freiheit und Spielr\u00e4ume f\u00fcr alle Beteiligten. \nDas ist zwar schwieriger als der generelle Ruf nach dem \nEs-muss-alles-besser-werden. Auf der anderen Seite ist \ndieser Weg in seinen vielen kleinen Schritten letztlich \nalternativlos. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Sie haben \ndie M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention. Kollege Pell-\nmann? \u2013 Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nIch nehme die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention wahr. \n\nHerr Staatsminister Martens, zun\u00e4chst muss ich es mit \neiner Frage einleiten: Habe ich Sie richtig verstanden \u2013 \nSie haben mehrere Beispiele genannt, bei denen man \u00fcber \nStandards nachdenken k\u00f6nnte \u2013, dass Sie auch auf die \nH\u00f6he von Lichtschaltern in behindertengerechten Toilet-\nten abhoben? Ich sage Ihnen auch als Behinderter, ob es \nnicht sinnvoll w\u00e4re, wenn Sie das so gesagt haben, dass \nSie sich k\u00fcnftig solche laxen Formulierungen \u00fcberlegen \nsollten. \n\nSie sprachen von Details; ja, es mag ein Detail sein, aber \nich denke, behinderte Menschen haben auch Anspruch auf \ndie H\u00f6he des Lichtschalters. Es sind keine Peanuts. Was \nSie hier dargestellt haben, hielte ich, wenn Sie es denn so \ndeutlich gesagt haben, zumindest f\u00fcr behindertenun-\nfreundlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \nKurzintervention der Fraktion DIE LINKE. \u2013 Herr Staats-\nminister, Sie k\u00f6nnen darauf reagieren, wenn Sie m\u00f6chten. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \nEuropa: Das mache ich. \u2013 Um auf Ihre Frage zu reagie-\nren: Es muss doch erlaubt sein, in der politischen Diskus-\nsion technische Details anzusprechen, von denen man \n\u00fcberlegen kann, ob sie im Einzelnen notwendig sind \u2013 \nn\u00e4mlich dann, wenn bestimmte Einrichtungen nur gef\u00f6r-\n\n 814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndert werden, wenn zum Beispiel zwei Lichtschalter \nvorhanden sind: einer in einer H\u00f6he nach DIN und einer \nweiter unten \u2013, oder ob man nicht eine H\u00f6he finden kann, \ndie selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr Behinderte erreichbar ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNiemand m\u00f6chte etwas anderes. Aber da geht es schon \ndarum, dass Sie offensichtlich nicht bereit sind, \u00fcber \npragmatische L\u00f6sungen nachzudenken, ohne von vorn-\nherein die Unterstellung eines behindertenunfreundlichen \nVerhaltens zu haben. \n\nDas ist das Problem und deswegen ist es so schwierig, \nsich in diesem Land \u00fcber Fragen wie diese zu unterhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen, meine Damen und Herren! Gibt es in dieser \n1. Aktuellen Debatte weiteren Redebedarf? \u2013 Aus den \nFraktionen? \u2013 Aus der Staatsregierung? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Damit ist diese 1. Aktuelle Debatte \nabgeschlossen und wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVerhinderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements durch die \nStaatsregierung \u2013 die LandesSeniorenVertretung nur ein Beispiel von vielen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \ndas Wort; Herr Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, diese \nDebatte, die wir beantragt haben \u2013 wir werden im Verlauf \ndarauf zur\u00fcckkommen \u2013, ist im Unterschied zur bisher \nabgelaufenen, zumindest was das Ergebnis betrifft, \nwirklich aktuell. \n\nMehrmals und immer wieder haben wir in diesem Hause \n\u2013 wir waren uns darin in manchen Punkten einig \u2013 deut-\nlich gemacht, dass b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu den \nGrundwerten und Notwendigkeiten eines demokratischen \nGemeinwesens geh\u00f6rt. \n\nAber das, meine sehr verehrten Damen und Herren, was \ndie Staatsregierung in den letzten Wochen und Monaten \ndurch die Mittelk\u00fcrzungen \u2013 verbr\u00e4mt als Haushaltssperre \noder durch andere Begriffe \u2013 vorgef\u00fchrt hat, das ist nicht, \nwie Sie in Ihrem Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt haben, \nSt\u00e4rkung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Das ist \nnichts anderes als Behinderung des b\u00fcrgerschaftlichen \nEngagements, und das muss angesprochen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie nicht in dieser Welt leben, aber wir \nzumindest \u2013 und ich wei\u00df, auch Sie bekommen das, \nerhalten t\u00e4glich Protestnoten aus ganz Sachsen \u2013 sehen, \ndass Menschen, die sich seit Jahren b\u00fcrgerschaftlich auf \nverschiedenen Ebenen engagieren, einfach v\u00f6llig verwun-\ndert und frustriert sind, wie mit ihrem Engagement \numgesprungen wird. \n\nWenn wir heute in unserem Thema die LandesSenioren-\nVertretung besonders hervorgehoben haben, dann ist es in \nder Tat eine von vielen. Aber es ist eine besondere He-\nraushebung n\u00f6tig, denn wir haben hier \u2013 das ist vielleicht \nnicht bekannt \u2013 eine g\u00e4nzliche Streichung der Mittel. Sie \nsorgen daf\u00fcr, dass die LandesSeniorenVertretung nicht \nmehr arbeitsf\u00e4hig ist. \n\nEs geht um nicht mehr und nicht weniger als um \n16 000 Euro pro Jahr f\u00fcr eine Landesvertretung \u2013 nicht \nf\u00fcr irgendeinen kleinen Verein. Es kann nicht angehen \u2013 \nwahrscheinlich steckt das dahinter \u2013, dass eine unliebsa-\nme Institution, die Vertreter aus ganz Sachsen, aus den \nKommunen vereint, \u00fcber den kalten Weg ausgeschaltet \nwerden soll; n\u00e4mlich dadurch, dass Sie ihr s\u00e4mtliche \nMittel entziehen. Das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen und \ndas kann auch nicht in Ihrem Sinne sein. \n\nWas uns die Sprecher mehrerer Fraktionen berichtet \nhaben, wie mit diesem Ehrenamt, das die \u00e4lteren Men-\nschen unter Aufbietung vieler eigener Kr\u00e4fte, auch man-\ncher eigener finanzieller Mittel aufbringen, von einer \nspeziellen Abteilungsleiterin im Ministerium umgesprun-\ngen worden sein soll, muss ich sagen, das bitte ich dann \ndoch aufzukl\u00e4ren. Wenn es sich so darstellt, wie es uns \nglaubhaft berichtet wurde, dann erwarte ich von der \nMinisterin, dass sie hier zumindest eingreift, um Porzellan \nzu kitten. \n\nDer letzte Punkt dazu. Wissen Sie, Sachsen \u2013 das ist \neigentlich traurig genug \u2013 will immer das Vorzeigebun-\ndesland sein. Im Jahr 2020 wollen Sie die Zielmarke \nerreicht haben. Aber im Augenblick begeben wir uns \ndurch die Streichung dieser Mittel und die Ausschaltung \neiner wichtigen engagierten Institution in diesem Lande \nauf den Weg, dass sich Sachsen vor allen anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern blamiert. Denn wir w\u00e4ren das einzige Bundes-\nland, das dann in der entsprechenden Bundesarbeitsge-\nmeinschaft nicht mehr vertreten w\u00e4re; in dem die Senio-\nren keine Stimme mehr aus Sachsen h\u00f6rbar machen \nk\u00f6nnten. Wenn Sie das wollen, dann m\u00fcssen Sie weiter so \nverfahren. Aber das ist genau das Gegenteil von dem, was \nSie im Koalitionsvertrag verankert haben, und das zeigt \nnichts anderes, als: versprochen und am Ende gebrochen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Pellmann sprach \nf\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \u2013 Ich gebe \n\n 815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nnoch einmal die weitere Reihenfolge in der ersten Runde \nbekannt: CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Als N\u00e4chster spricht Kollege \nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Der Titel Ihrer Debatte, \ndie Sie eingereicht haben, ist schon irref\u00fchrend und \nabwegig, wenn Sie sagen, die Staatsregierung w\u00fcrde \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement verhindern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist die Wahrheit!) \n\nMan muss zu Beginn erst einmal sagen, dass eine ehren-\namtliche T\u00e4tigkeit dort stattfindet, wo der Staat nur am \nRande gebraucht wird. Das ist in erster Linie keine \nbezahlte T\u00e4tigkeit. Zwei von dreien, die sich ehrenamtlich \nengagieren, bekommen daf\u00fcr keinen Heller. Sie bekom-\nmen keine Fahrt- oder Telefonkostenerstattung und sie \nbekommen auch kein Porto erstattet. Das ist der Regelfall: \ndass man ehrenamtliche T\u00e4tigkeit macht und nichts daf\u00fcr \nbekommt. Das meint auch das Wort \u201eEhrenamt\u201c; ansons-\nten w\u00fcrde man von einer bezahlten T\u00e4tigkeit sprechen. \n\nWir haben auch Ausnahmen, die gut und richtig sind und \ndie wir gewollt haben. Es gibt welche, die von ihrem \nVerein Porto und ihre Telefon- oder Fahrtkosten erstattet \nbekommen. Und wir haben einen gewissen Satz \u2013 das \nsind noch weniger von den ganz vielen Tausenden Men-\nschen, die bei uns im Lande ehrenamtlich engagiert sind  \n\u2013, die zum Beispiel \u00fcber \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c bis zu \n40 Euro im Monat bekommen, um ihre Monatskarte \nbezahlen zu k\u00f6nnen. Der Grundgedanke war einmal, dass \nman damit eine Monatskarte finanzieren kann. \n\nAber der Regelfall \u2013 das haben Sie durcheinandergebracht \n\u2013 ist, dass man f\u00fcr das Ehrenamt kein Geld vom Staat \nbekommt. Wir haben ein sehr gro\u00dfes ehrenamtliches \nEngagement bei Feuerwehren und Kirchen, Senioren-\ngruppen usw. Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar und der Staat \nunterst\u00fctzt das. Wir haben auch im Koalitionsvertrag \ngesagt: Wir wollen ehrenamtliches Engagement unterst\u00fct-\nzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDar\u00fcber haben wir schon gesprochen. Wir haben lange \ndar\u00fcber diskutiert, was wir den Feuerwehren geben, weil \nwir sie in ihrem Ehrenamt unterst\u00fctzen wollen. Wir haben \ndie Jugendleiterpauschale bei den Sportvereinen, wir \nhaben Steuerbeg\u00fcnstigungen f\u00fcr diejenigen, die ehrenamt-\nlich t\u00e4tig sind, und wir haben Sachsen in diesem Jahr mit \n5 Millionen Euro ausgestattet, um Ehrenamtsf\u00f6rderung zu \nfinanzieren. Sie sind leider etwas zu wenig darauf einge-\ngangen, sondern zur LandesSeniorenVertretung ge-\nschwenkt. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir mehr \u00fcber \ndas Thema Ehrenamtsf\u00f6rderung sprechen; aber offen-\nsichtlich haben Sie daran nicht viel auszusetzen. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, Linksfraktion:  \nIm Unterschied zu Ihnen \u2026!) \n\nDeswegen will ich zum Thema LandesSeniorenVertretung \n\u00fcbergehen. Die LandesSeniorenVertretung wird ja, \nKollege Pellmann, \u00fcber die Richtlinie Soziale Arbeit \ngef\u00f6rdert bzw. sie wurde es im vergangenen Jahr. Die \nAltenverb\u00e4nde in diesem Bereich sind in diesem Jahr \nkaum von K\u00fcrzungen betroffen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was?) \n\nVoriges Jahr wurden 97 000 Euro ausgereicht. Dieses Jahr \nsind 95 000 Euro eingestellt, also 2 000 Euro weniger; das \nist eigentlich \u00fcberhaupt nichts. \n\nHerr Kollege Pellmann, das Problem bei der LandesSeni-\norenVertretung ist doch folgendes: Wenn man F\u00f6rdermit-\ntel erhalten will, muss man einen Antrag stellen, der \nordentlich formuliert ist. Daran hat es bei der LandesSe-\nniorenVertretung gemangelt. Der Antrag ist nicht ord-\nnungsgem\u00e4\u00df gestellt worden. Dabei gab es Hilfs- bzw. \nBeratungsangebote. Man hat gesagt: Stellt den Antrag so! \nFormuliert das ein bisschen anders! Ihr m\u00fcsst \u00fcberlegen, \nwas ihr hineinschreibt, damit es mit den Vorgaben der \nRichtlinie \u00fcbereinstimmt. \n\nDas ist leider nicht geschehen. Ich bedauere es, dass die \nHilfe, die von Amts wegen angeboten wurde, nicht \naufgegriffen worden ist. Nichtsdestotrotz steht es der \nLandesSeniorenVertretung auch heute noch offen, einen \nordentlichen Antrag zu stellen. \n\nIch halte auch den Vorwurf an das Ministerium f\u00fcr falsch. \nWenn eine Referatsleiterin fr\u00fchzeitig darauf hinweist, was \nin der F\u00f6rderrichtlinie steht und wie man dementspre-\nchend den Antrag formulieren sollte, dann kann ich nur \nsagen: Vielen Dank an das Ministerium, dass es diesen \nHinweis gegeben hat! \u2013 Man sollte nicht den \u00dcberbringer \neiner schlechten Nachricht steinigen wollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Kollege? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \nHahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Krau\u00df, \nich m\u00f6chte Sie gern fragen, woher Sie als Landtagsabge-\nordneter den Inhalt von bei der Staatsregierung einge-\nreichten Antr\u00e4gen von Institutionen kennen und weshalb \nSie beurteilen k\u00f6nnen, ob diese Antr\u00e4ge korrekt oder nicht \nkorrekt, vollst\u00e4ndig oder unvollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllt sind. \nIch habe noch nie einen Antrag, der bei der Staatsregie-\nrung eingereicht worden ist, im Formular und mit der \nentsprechenden Begr\u00fcndung gesehen. W\u00e4ren Sie so nett, \ndem Hohen Hause zu sagen, woher Sie diese Kenntnisse \nhaben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Hahn, ich habe \ndie Antr\u00e4ge auch nicht gelesen. Die Staatsregierung muss \nsie mir nicht vorlegen, um sie bearbeiten zu k\u00f6nnen. Aber \nich f\u00fchre Gespr\u00e4che sowohl mit Vertretern der Staatsre-\ngierung als auch mit Vertretern der Verb\u00e4nde, auch mit \n\n 816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nder LandesSeniorenVertretung. Deren Vertreter waren \nauch bei anderen Mitgliedern des Hauses zu Gast. In \ndiesem Rahmen haben wir \u00fcber das Problem gesprochen, \nauch \u00fcber die Hilfsangebote vonseiten der Staatsregie-\nrung. Ich danke der Staatsregierung noch einmal daf\u00fcr, \ndass sie Unterst\u00fctzung beim Ausf\u00fcllen der Antr\u00e4ge \nsignalisiert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nOb man die Gespr\u00e4chsangebote wahrnimmt und sich \nberaten l\u00e4sst, ist in das Belieben eines jeden Verbandes \ngestellt. Wenn man nicht hingeht, ist das auch in Ord-\nnung. Man darf sich aber im Nachgang nicht dar\u00fcber \nbeschweren, dass man kein Geld bekommt, weil der \nAntrag den F\u00f6rderbedingungen nicht entspricht. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Sowohl die Staatsre-\ngierung als auch die regierungstragenden Fraktionen \nunterst\u00fctzen das b\u00fcrgerschaftliche Engagement. Das \nhaben wir in den vergangenen Jahren getan; wir werden \nes auch zuk\u00fcnftig tun. Wir sind das Bundesland, das das \nEhrenamt am meisten unterst\u00fctzt. Ehrenamtsf\u00f6rderung in \ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung ist nur in Sachsen vorhanden. \u201eWir \nin Sachsen\u201c gibt es nur in Sachsen. Kein anderes Bundes-\nland finanziert ehrenamtliches Engagement mit so viel \nGeld, wie das bei uns der Fall ist. An der Ehrenamtsf\u00f6rde-\nrung wollen wir festhalten, auch wenn die Zeiten schwie-\nrig sind. Unterst\u00fctzen Sie uns dabei, dass das b\u00fcrger-\nschaftliche Engagement in Sachsen weiterhin so gut \nausge\u00fcbt werden kann, wie es derzeit der Fall ist! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU sprach Herr Kollege Krau\u00df. \u2013 Als N\u00e4chstes hat Frau \nKollegin Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich beginne mit drei \nZitaten: \n\n\u201eWir werden b\u00fcrgerschaftliches Engagement aller Gene-\nrationen f\u00f6rdern \u2026 Junge Menschen wollen wir f\u00fcr eine \naktive gesellschaftliche Mitgestaltung gewinnen \u2026 \nDeshalb unterst\u00fctzen wir Modelle und Projekte des \ngenerationen\u00fcbergreifenden Lebens \u2013 beim Wohnen, \nEhrenamt und im allt\u00e4glichen Leben.\u201c \n\nDas wird Ihnen bekannt vorkommen; denn es sind Zitate \naus dem Koalitionsvertrag, die eindeutig belegen, wie \nwenig doch das derzeitige Handeln der Staatsregierung \nmit dem zu tun hat, was sie vor nicht allzu langer Zeit als \nVersprechen in einen Koalitionsvertrag geschrieben hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nEin Koalitionsvertrag, der so eingehalten wird, verkommt \nschnell zur Sonntagsrede, wenn das Gegenteil von dem \numgesetzt wird, was dort drinsteht. Wenn Sie aber noch \nnicht einmal selbst an das glauben, was Sie da aufge-\n\nschrieben haben, wie sollen das dann die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in unserem Land tun? \n\nWas tut die Staatsregierung \u2013 im Gegensatz zu den Zita-\nten, die ich gerade vorgetragen habe: Sie k\u00fcrzt. Sie k\u00fcrzt \nbei den freiwilligen Diensten der Jugendlichen. Sie k\u00fcrzt \nbei der Richtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. Sie k\u00fcrzt bei den \nWohlfahrtsverb\u00e4nden. Sie k\u00fcrzt bei landesweiten Verb\u00e4n-\nden wie dem Landesfrauenrat und der LandesSenioren-\nVertretung. Sie k\u00fcrzt bei vielen kleineren Projekten im \nsozialen Bereich. Kurz: Sie k\u00fcrzt querbeet, \u00fcberall dort, \nwo das Ehrenamt tagt\u00e4glich organisiert und durchgef\u00fchrt \nwird. \n\nDaneben wird in den Gespr\u00e4chen, die wir in den vergan-\ngen Wochen zu den K\u00fcrzungen gef\u00fchrt haben, immer \nwieder darauf hingewiesen, dass wir uns professionelle \nSozialarbeit im bisherigen Ausma\u00df nicht mehr leisten \nk\u00f6nnten und das Ehrenamt st\u00e4rker unterst\u00fctzen m\u00fcssten. \nWas wollen Sie eigentlich: H\u00fc oder Hott? Orientieren Sie \nsich etwa an dem Motto: Das eine nicht tun und das \nandere gleich ganz weglassen? \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nSie benutzen das Ehrenamt, wie es Ihnen gerade beliebt \u2013 \nmal so, mal so. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: So ist es!) \n\nKommen wir aber dazu, was das Ehrenamt eigentlich \nbraucht. Das Ehrenamt braucht klare Strukturen. So \neinfach und klar ist diese Forderung. Ohne Sportverein \nkein \u00dcbungsleiter, ohne Jugendclub kein Sozialarbeiter, \nder mit den Jugendlichen auch im Ehrenamt nach seiner \nArbeitszeit noch etwas unternimmt. \n\nDas Ehrenamt braucht Profis. Es geht nicht um liebge-\nwordene Pfr\u00fcnde oder um Sozialarbeiterstellen, wenn die \nDemonstranten vor dem Landtag stehen. Das ist ein \ngro\u00dfer Irrtum. Es geht genau um diejenigen, die tagt\u00e4glich \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass das Ehrenamt in den Regionen \ndort ankommt, wo es gebraucht wird. \n\nAls Drittes braucht das Ehrenamt Sicherheit und verl\u00e4ss-\nliche Rahmenbedingungen, was weit \u00fcber eine Versiche-\nrung, wie wir sie in Sachsen Gott sei Dank haben, hinaus-\ngeht. Ehrenamt braucht die Stabilit\u00e4t der Verb\u00e4nde und \nVereine, f\u00fcr die die Ehrenamtlichen t\u00e4tig sind. \n\nVierter Punkt: Das Ehrenamt braucht Weiterbildung. \nMittlerweile werden im Ehrenamt in gro\u00dfer Zahl verant-\nwortungsvolle T\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt. Um die entsprechen-\nden Kenntnisse und F\u00e4higkeiten zu erwerben, m\u00fcssen die \nEhrenamtler ausgebildet werden. Wir sollten uns \u00fcberle-\ngen, ob wir das Beispiel der B\u00fcrgerstiftung in Dresden, \ndie ein Fortbildungsprojekt aufgelegt hat, auch auf Lan-\ndesebene realisieren k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss: Das Ehrenamt braucht Anerkennung. Das \nwei\u00df jeder. Es gibt viele Auszeichnungsveranstaltungen \nund auch Aufwandsentsch\u00e4digungen. Das ist die eine \nSeite. Ich verrate Ihnen aber, was die Ehrenamtlichen \ntats\u00e4chlich als Anerkennung haben wollen: Sie wollen mit \nihrer T\u00e4tigkeit ernst genommen werden. Sie wollen, dass \n\n 817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Verb\u00e4nde, f\u00fcr die sie t\u00e4tig werden, ernst genommen \nwerden. Man kann nicht jahrelang ein paar Leute an dem \nGesundheitsziel \u201eAktives Altern\u201c arbeiten lassen, aber \ndann sagen: Vielleicht haben wir gar kein Geld mehr, um \ndas durchzusetzen. Wenn man so agiert, nimmt man das \nEhrenamt nicht ernst. \n\nSie von der Koalition behaupten, Sie wollten junge \nMenschen f\u00fcr die Mitgestaltung der Gesellschaft aktivie-\nren. Das Ziel ist gut. Die freiwilligen Dienste sind daf\u00fcr \nein ad\u00e4quates Instrument. Jugendliche, die sich entspre-\nchend engagieren, werden auch in ihrem sp\u00e4teren Leben \nehrenamtlich engagiert sein. Noch wichtiger f\u00fcr uns in \nSachsen ist: Sie werden Wurzeln schlagen. Nach Ausbil-\ndung und Studium anderswo kommen sie nach Sachsen \neher zur\u00fcck als andere. \n\nDie K\u00fcrzung von 600 Freiwilligenstellen bedeutet also: \nNicht nur den Jugendlichen werden individuelle Chancen \ngenommen, sondern auch die Hilfen in den Einrichtungen \nfehlen. Frau Ministerin, Sie haben die K\u00fcrzung bei der \nJugendhilfe damit begr\u00fcndet, dass Sie \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eauch \u2026 an die \u00c4lteren denken\u201c m\u00fcssten. Ich zitiere \nweiter: \u201eDas Ganze hat letztlich auch etwas mit Chancen- \nund Generationengerechtigkeit zu tun.\u201c Das ist ein richti-\nger Gedanke. \n\nAber was tun Sie? Sie wahren Generationengerechtigkeit \ndadurch, dass Sie nicht nur bei der Jugendhilfe, sondern \nauch bei den Seniorinnen und Senioren in Sachsen den \nRotstift ansetzen. \n\nIch gehe noch einmal auf die Ausf\u00fchrungen von Herrn \nKrau\u00df ein: Die Projektantr\u00e4ge, die die LandesSenioren-\nVertretung gestellt hat, waren auf Anraten der Senioren-\nbeauftragten des Freistaates Sachsen so gestellt worden \nund sind dennoch abgelehnt worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich sage noch zwei S\u00e4tze. \u2013 \nWenn wir unterstellen, dass hinter den vorgenommenen \nK\u00fcrzungen Priorit\u00e4ten stehen, dann muss man feststellen: \nDas Ehrenamt geh\u00f6rt eben nicht zu den Priorit\u00e4ten in \nSachsen. \u2013 Wenn ich mit dieser Einsch\u00e4tzung falsch liege, \ndann k\u00f6nnen Sie morgen unserem Antrag zur LandesSe-\nniorenVertretung zustimmen und den falschen Eindruck \nrevidieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD sprach \nFrau Kollegin Neukirch. \u2013 Jetzt spricht Frau Kollegin \nSch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mein Kollege Krau\u00df \nhat es h\u00f6flich ausgedr\u00fcckt: \u201eVerwirrend\u201c oder \u201eirref\u00fch-\nrend\u201c ist der Titel der Debatte. Ich muss ehrlich sagen: \nAngesichts von 5,22 Millionen Euro, die im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement bereitgestellt \nwerden, ist es eine Frechheit, zu behaupten, man wolle es \nverhindern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMittel in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung stehen uneingeschr\u00e4nkt in \ndiesem Jahr zur Verf\u00fcgung, um dieses Engagement, das \nunsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leisten, tats\u00e4chlich zu \nunterst\u00fctzen. Die Betonung liegt auf \u201ezu unterst\u00fctzen\u201c; es \nist und bleibt eine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit. Das d\u00fcrfen \nwir nicht vergessen. Ehrenamtliches Engagement bleibt \nnat\u00fcrlich die existenzielle Ressource f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4-\nhige Gesellschaft und tr\u00e4gt wesentlich zur Gestaltung des \nGemeinwesens bei. \n\nEs ist nicht nur eine finanzielle, sondern auch eine ideelle \nFrage. Ich darf einmal kurz aufz\u00e4hlen, was wir haben. Wir \nhaben das s\u00e4chsische B\u00fcrgerheft, in dem Engagement \nformal aufgenommen wird und bei Bewerbungen beige-\nlegt werden kann. Wir haben die Ehrenamtskarte, wir \nhaben den Erich-Glowatzky-Preis, der an unter Drei\u00dfig-\nj\u00e4hrige f\u00fcr ihr ehrenamtliches Engagement \u00fcberreicht \nwird. Wir haben die Annen-Medaille, die wir f\u00fcr vorbild-\nliches Engagement in der Sozial- und Familienarbeit \nausreichen. Wir haben \u2013 auch das geh\u00f6rt zum ehrenamtli-\nchen Engagement \u2013 die s\u00e4chsische Tierschutzmedaille im \nBereich Umweltschutz. \n\nEs gibt kein anderes Bundesland, das sich \u00fcberhaupt noch \ndaf\u00fcr in dieser Art und Weise engagiert, eine Aufwands-\npauschale f\u00fcr ehrenamtliches Engagement zu zahlen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag f\u00fcr die Fortf\u00fchrung \ndes Programms \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c ausgesprochen. Genau \ndas werden wir tun. Das Ehrenamt ist uns wichtig und \ndaf\u00fcr stehen wir als Koalition. Deshalb bleibt auch die \nAufwandsentsch\u00e4digung der ehrenamtlichen Arbeit trotz \nder aktuellen finanziellen Lage und der Steuerminderein-\nnahmen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung im Haushalt bestehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Dr. Dietmar \nPellmann, Linksfraktion: Trotz der K\u00fcrzungen!) \n\nZum Thema: Dass Sie die LandesSeniorenVertretung so \neben mal mit hineinmischen, die aus einem ganz anderen \nTitel finanziert wird \u2013 was sonst heute noch zum F\u00f6rder-\nantrag der LSV genannt wurde, wusste ich nicht \u2013, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nAus welchem?) \n\nn\u00e4mlich aus diesem Titel auch Familienverb\u00e4nde und die \nsoziale Integration gef\u00f6rdert werden, das wurde an dieser \nStelle \u00fcberhaupt noch nicht genannt. Dass dann die \nBewilligungsbeh\u00f6rde die Landesdirektion Chemnitz ist, \ndie nach ihren gesetzlichen Vorgaben und gesetzlichem \nErmessen handeln muss, ist doch an dieser Stelle nicht \nvon der Hand zu weisen. Jetzt aber so zu tun und nur \neinen Bereich herauszugreifen, n\u00e4mlich die Seniorenver-\ntretung, die Seniorenvertretung so explizit neben den \n\n 818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nanderen Punkten, die alle noch wichtig sind, zu benennen, \nhalte ich schon f\u00fcr schwierig. \n\nIch sehe die LandesSeniorenVertretung nicht als Lobby-\nvertretung wie Sie vielleicht. Ich sehe sie als eine Art \n\u201e\u00c4ltestenrat\u201c, der sicherlich f\u00fcr die Interessen der Senio-\nren streitet, weil sie genauso zur Gesellschaft geh\u00f6ren, \naber auch in die Zukunft blickt. Mit diesen Ideen und \nVorstellungen hinzugehen, das w\u00e4re an dieser Stelle der \nrichtige Ansatz gewesen, denn \u00e4ltere Verantwortungstr\u00e4-\nger brauchen wir. Wir haben sie auch in den entsprechen-\nden politischen Entscheidungsgremien. Ich denke nur an \ndie Ortsvorsteher, die nicht mehr an Altersgrenzen gebun-\nden sind. Wir behindern also in keiner Art und Weise \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement, auch nicht das der \u00e4lteren \nGeneration. \n\nHerr Pellmann, es sei doch noch einmal an Sie appelliert. \nWenn jemand etwas mit eigenen Mitteln tut, dann nennt \nman das Ehrenamt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Frau Sch\u00fctz? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Mir sei noch gestattet zu sagen: Ich \nglaube nicht, dass die LandesSeniorenVertretung ohne \nF\u00f6rderung automatisch aus der Bundesvertretung ausge-\nschlossen wird. \n\nEs sei auch noch Frau Neukirch gesagt: Priorit\u00e4tensetzung \nhaben wir wirklich mit den Punkten im Koalitionsvertrag \ngezeigt. Hier zu unterstellen, wir w\u00fcrden es nicht tun, \nhalte ich f\u00fcr ma\u00dflos. \n\nAuch DIE LINKE kann, wenn sie gern alles verordnen \nund bestimmen w\u00fcrde, eines mit Sicherheit nicht: b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement in diesem Land verhindern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pellmann, eine \nKurzintervention? \u2013 Das ist die zweite f\u00fcr die Fraktion \nDIE LINKE. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Genau, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Ich h\u00e4tte gern eine Frage gestellt. Das war \nmir ja nicht m\u00f6glich. Deswegen muss ich zu diesem \nMittel greifen. \n\nIch will Ihnen, Frau Sch\u00fctz, deutlich zu verstehen geben, \nworum es hier geht. Es gibt Menschen, die wir vom \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagement nicht ausgrenzen d\u00fcrfen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndie einfach aufgrund ihrer eigenen Mindestrente oder \nHartz-IV-Betroffenheit schlicht und ergreifend ein B\u00fcro \nnicht aus der Privatkasse bezahlen k\u00f6nnen. In diesem \nkonkreten Fall geht es bei dieser LandesSeniorenVertre-\ntung darum, dass ein kleines B\u00fcro bezahlt werden muss. \nSie scheinen wahrscheinlich nicht zu wissen, wie bei \n\u00e4lteren Menschen oder wem auch immer b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement f\u00fcr ein ganzes Land funktioniert. Es \nbedarf unbedingt einer kleinen Koordinierungsstelle. Die \n\nmuss eben \u2013 es ist ja wenig, was dort eingesetzt wird \u2013 \nvon einer J\u00fcngeren besetzt werden. Da geht es um \n16 000 Euro und nichts anderes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Sch\u00fctz, Sie k\u00f6nnen \nreagieren. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Dr. Pellmann, ich glaube, \neines ist nicht darzustellen, dass alle Rentner unter der \nMindestrente liegen oder Hartz-IV-finanziert sind. Es gibt \ngenauso die engagierten Rentner, die \u00fcber finanzielle \nMittel verf\u00fcgen und die sich an dieser Stelle genauso mit \nengagieren k\u00f6nnen. Es gibt eine gro\u00dfe Solidarit\u00e4t der \nRentner untereinander. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas kenne ich aus meinem eigenen Arbeitsbereich. \n\nDas Zweite noch: Wir sprechen von unseren aktiven \nSenioren, die sich nat\u00fcrlich f\u00fcr andere einsetzen. Ich \nglaube nicht, wie Sie es jetzt dargestellt haben, dass die \nArbeit unter der LandesSeniorenVertretung nur mit der \nF\u00f6rderung gestaltet werden kann. Dann muss ich Ihnen \nleider unterstellen, wir haben offenbar etwas k\u00fcnstlich \nerhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster in der \nReihenfolge die Fraktion GR\u00dcNE, Herr Kollege Jenner-\njahn. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach dem \nkleinen Scharm\u00fctzel zwischen den Linken und der FDP \nw\u00fcrde ich gern die beiden Aspekte, die DIE LINKE in der \nDebatte benennt, noch einmal trennen. \n\nDas Wichtige zu Beginn: Meine Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kritisiert aufs Sch\u00e4rfste die Ein-\nstellung der F\u00f6rderung f\u00fcr die LandesSeniorenVertretung, \ndenn es ist wie so oft: Mit dem Wegbrechen der finanziel-\nlen Grundlage drohen auch Inhalte verloren zu gehen. Im \nkonkreten Fall geht es darum, dass die LandesSenioren-\nVertretung Heimvertreter ausbildet. Sie ist dabei eine \nzivilgesellschaftliche Institution, die nicht gleichzeitig \nHeimtr\u00e4ger ist. Das hei\u00dft, die LandesSeniorenVertretung \nist unabdingbar f\u00fcr eine kritische \u00d6ffentlichkeit in den \nHeimen und als Interessenvertreterin f\u00fcr die Heimbewoh-\nnerinnen und Heimbewohner, die ihre Interessen entweder \nnicht mehr selbst oder nur eingeschr\u00e4nkt wahrnehmen \nk\u00f6nnen. Das Ganze l\u00e4uft im Ehrenamt. Das Engagement \nwurde gerade aus der F\u00f6rderrichtlinie gestrichen. Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, das ist einigerma\u00dfen kurzsichtig, \ndenn das jetzt eingesparte Geld werden Sie an anderer \nStelle ausgeben m\u00fcssen; es sei denn, Sie haben vor, die \nHeimmitwirkung aus dem k\u00fcnftigen S\u00e4chsischen Heim-\ngesetz zu streichen. \n\nAber das Thema der Aktuellen Debatte ist eigentlich \ngr\u00f6\u00dfer. Es geht durchaus um die Verhinderung des Ehren-\n\n 819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\namtes durch die Staatsregierung. Es ist richtig, die Staats-\nregierung und der Freistaat geben viel Geld f\u00fcr b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement aus. Aber hier ist es wie so oft: \nGut gemeint ist noch lange nicht gut gemacht. Wir werfen \ndaf\u00fcr einen kurzen Blick auf die Studie Freiwilligen-\nsurvey. Wenn man da auf die Daten von 1999 bis 2004 \nschaut, wird man ein steigendes ehrenamtliches Engage-\nment in Ostdeutschland zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen. In \nden folgenden Jahren bis 2009 allerdings stagniert dieses \nehrenamtliche Engagement. Diese Stagnation tritt ein, \nobwohl Jahr f\u00fcr Jahr viel Geld in das Programm \u201eWir f\u00fcr \nSachsen\u201c gegeben wird und obwohl die grunds\u00e4tzliche \nBereitschaft in der Bev\u00f6lkerung, sich zu engagieren, nach \nwie vor im Steigen begriffen ist. \n\nAn der Stelle muss man schon nach den Ursachen fragen. \nDa komme ich nicht um die Feststellung herum, dass Sie \ndas Pferd schlichtweg von der falschen Seite aufz\u00e4umen. \nDas hat auch damit zu tun, dass Sie Beratung nicht zur \nKenntnis nehmen und dass Sie Ergebnisse von Studien \nund Berichten schlichtweg ignorieren. Daf\u00fcr ein konkre-\ntes Beispiel: Die Enquete-Kommission zur Zukunft des \nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements hat sich schon im \nJahr 2001 auch zum Freistaat Sachsen ge\u00e4u\u00dfert. Da liest \nman beispielsweise den Satz: \u201eEine F\u00f6rderung und \nEntwicklung von Strukturbildungen zugunsten einer \nneuen Kultur des Engagements\u201c sei nicht erkennbar. Die \nEnquetekommission hat damals ganz konkrete Hand-\nlungsempfehlungen ausgesprochen, wie eine nachhaltige \nInfrastruktur zur F\u00f6rderung des Ehrenamts aussehen \nkann. Da war die Rede von Selbsthilfekontaktstellen, von \nSeniorenb\u00fcros, von Freiwilligenagenturen. Aber ganz \noffensichtlich ist es so, dass die Staatsregierung die \nFolgekosten, wie zum Beispiel im Personalbereich, \nscheut. Andere Bundesl\u00e4nder \u2013 das muss man einfach \nfeststellen \u2013 sind in dieser Hinsicht besser aufgestellt als \nder Freistaat Sachsen. \n\nIn dieser Situation begehen Sie einen weiteren Fehler. Es \nist doch eine Binsenweisheit, dass Engagement gelernt \nsein muss. Es wird oftmals in jungen Jahren gelernt. \nHaben Sie sich eigentlich schon einmal gefragt, welche \nKonsequenzen die K\u00fcrzungen im Jugendbereich auf das \nb\u00fcrgerschaftliche Engagement heute und auch in Zukunft \nhaben werden? \n\nIch m\u00f6chte es an einem konkreten Beispiel aufzeigen. Die \nJugendverb\u00e4nde bieten Jugendlichen die M\u00f6glichkeit, die \nJugendleiter-Card zu erwerben, die zwei Jahre g\u00fcltig ist. \nDas ist f\u00fcr viele Jugendliche der Einstieg ins ehrenamtli-\nche Engagement, indem sie beispielsweise Jugendgruppen \nleiten, Ferienzeiten begleiten und viele andere Dinge \nmehr. Mit dem Wegfall der F\u00f6rderung oder der Ein-\nschr\u00e4nkung der F\u00f6rderung werden Sie erkennbar daf\u00fcr \nsorgen, dass es weniger Nachwuchs im Ehrenamt gibt. Sie \nwerden den heute t\u00e4tigen Jugendlichen, die bereits eine \nJugendleiter-Card besitzen, ab 2011 die Grundlage f\u00fcr \neinen bestimmten Bereich des ehrenamtlichen Engage-\nments entziehen. \n\nAn der Stelle stellt sich mir dann schon die Frage, wenn \u2013 \nwie Sie es so deutlich im Koalitionsvertrag herausstrei-\nchen und behaupten \u2013 die F\u00f6rderung des Ehrenamtes so \nwichtig ist: Warum treten Sie jetzt dem Nachwuchs die \nBeine weg? \n\nIch m\u00f6chte noch auf eines hinweisen: Ich w\u00fcrde es sehr \nbegr\u00fc\u00dfen, wenn in dieser Debatte ums Ehrenamt weniger \nin Symbole investiert werden w\u00fcrde, wie zum Beispiel in \neine Ehrenamtskarte, als vielmehr in tragf\u00e4hige Struktu-\nren. Dann h\u00e4tte auch das Ehrenamt in Sachsen eine \nPerspektive. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\nNE sprach Herr Jennerjahn, f\u00fcr die NPD spricht jetzt der \nAbg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Zusammenhalt unserer \nGesellschaft, konkreter: der Volksgemeinschaft, h\u00e4ngt \nma\u00dfgeblich vom gedeihlichen Miteinander der Generati-\nonen und von der Existenz intakter Familien ab. \n\nDieses Miteinander der Generationen ist aber von Regie-\nrungspolitikern schwer besch\u00e4digt worden durch die von \nihnen gesch\u00fcrte Krise der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung. Infolge von Massenarbeitslosigkeit und Geburten-\nschwund gibt es bekannterma\u00dfen immer weniger Bei-\ntragszahler f\u00fcr die gesetzliche Rentenkasse. Schon heute \nkann diese nur durch Milliardenbetr\u00e4ge aus dem allge-\nmeinen Steueraufkommen notd\u00fcrftig am Leben erhalten \nwerden. \n\nImmer weniger Berufst\u00e4tige haben f\u00fcr immer mehr \nRentner aufzukommen, und das in dem Wissen, dass sie \nselber einmal ihren Lebensabend mit einer Almosenrente \nwerden bestreiten m\u00fcssen. Nach einer ganz aktuellen \nStudie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung \ndroht insbesondere in Mitteldeutschland in zwei Jahrzehn-\nten eine krasse Altersarmut. Die heute 40-j\u00e4hrigen Sach-\nsen werden nach dieser Studie dann mit einer Durch-\nschnittsrente von weniger als 600 Euro im Monat aus-\nkommen m\u00fcssen. \n\nDiese \u2013 und deswegen habe ich es angesprochen \u2013 ren-\ntenpolitische Misere belastet ma\u00dfgeblich das Miteinander \nder Generationen und sch\u00fcrt einen latenten Generationen-\nkonflikt. Dabei ist die Krise der Rentenversicherung \nselbstverst\u00e4ndlich nicht der \u00e4lteren Generation anzulasten, \nderen Rente ja der verdiente Ausgleich f\u00fcr eine lebenslan-\nge Arbeitsleistung ist. \n\nVerantwortlich f\u00fcr sinkende Kinder- und Besch\u00e4ftigten-\nzahlen sind die etablierten Bankrottparteien mit ihrer \nfehlgeleiteten Wirtschafts- und Familienpolitik. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nWie viele Kinder haben Sie denn?!) \n\n 820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nDer NPD ist es wichtig, meine Damen und Herren, bei der \nDiskussion um das Ehrenamt am Beispiel der LandesSe-\nniorenVertretung auf diese Zusammenh\u00e4nge hinzuweisen. \nDas Ehrenamt in der Seniorenarbeit ist n\u00e4mlich auch \ndeswegen so wichtig, weil es in Deutschland immer \nweniger Gro\u00dffamilien, ja \u00fcberhaupt immer weniger \nintakte Familien gibt. Wegen der Zerr\u00fcttung famili\u00e4rer \nBande sind \u00e4ltere Deutsche immer h\u00e4ufiger von Verein-\nsamung und Entsolidarisierung betroffen. \n\nDiese Entsolidarisierung, die Kinder genauso wie Senio-\nren trifft, ist die zwangsl\u00e4ufige Folge einer politisch \ngewollten Entnationalisierung. Organisch gewachsene \nGemeinschaftsbande von Familie, Volk und Heimat \nwerden aufgel\u00f6st, weil sie dem Wunschbild einer flexib-\nlen, mobilen und globalen Marktgesellschaft entgegenste-\nhen. So tritt an die Stelle einer solidarischen Wir-\nGemeinschaft eine egoistische Ich-Gesellschaft. Alle \ndiejenigen applaudieren dieser Entwicklung, die aus \nunterschiedlichen Gr\u00fcnden eine Umwertung aller traditi-\nonellen Werte wollen. \n\nDas sind sowohl 68er inspirierte Linke, die die Generati-\nonengemeinschaft der Familie unter den Generalverdacht \ndes Reaktion\u00e4ren stellen, als auch Marktliberale, die in \nstarken Gemeinschaften nur Bremskl\u00f6tze der Globalisie-\nrung sehen. Aus diesen ideologischen Gr\u00fcnden wird auch \nkeine geburtenf\u00f6rdernde Sozialpolitik betrieben, sondern \ntatenlos zugesehen, wie alte s\u00e4chsische Industrie- und \nKulturregionen durch Abwanderung der Jugend und \nGeburtenmangel einen Tod auf Raten sterben. \n\nDie NPD hat in diesem Landtag deshalb zahlreiche \nInitiativen f\u00fcr eine Kehrtwende in der Familienpolitik \neingebracht, die von den Entsolidarisierungsparteien aber \nalle niedergestimmt wurden. Ich denke an unsere Antr\u00e4ge \nf\u00fcr eine kostenfreie Kindertagesbetreuung, die Einf\u00fchrung \neines M\u00fcttergehaltes und die Vergabe von staatlichen \nFamilienkrediten. \n\nDie Aufl\u00f6sung des rentenpolitischen, aber auch soziokul-\nturellen Generationenvertrages f\u00fchrt zur sozialen Verein-\nsamung von immer mehr \u00e4lteren Menschen, auch \u2013 aber \nnicht nur \u2013 durch die Abschiebung in Altenheime. \n\nDie Folgen von Werteverfall und Entsolidarisierung \nwenigstens zu begrenzen ist Aufgabe des \u00f6ffentlichen \nEhrenamtes. Deshalb ist das \u00f6ffentliche Ehrenamt ange-\nsichts des Versagens der etablierten Parteien auf vielen \nPolitikfeldern unverzichtbar und verdient jede ideelle, \naber auch finanzielle F\u00f6rderung. Deshalb ist die Abwick-\nlung des Ehrenamtes durch Mittelk\u00fcrzungen aus Sicht der \nNPD-Fraktion auch klar zu verurteilen. \n\nZum praktischen Wert der ehrenamtlichen Seniorenarbeit \nerkl\u00e4rte Harald Kubitz von der LandesSeniorenVertretung \nSachsen e. V.: \u201eHochaktive Jungsenioren k\u00f6nnen oft im \nb\u00fcrgerlichen Engagement generationen\u00fcbergreifend eine \nErf\u00fcllung finden und angesichts der schw\u00e4cher werden-\nden Familien Wahlverwandtschaften aufbauen. Intensive \nBeziehungen \u00fcber die Generationen hinweg sind geeignet, \ndie Bindung zur Kommune, zur Heimat zu st\u00e4rken, den \n\nStolz auf sie zu wecken und auch den Migrationsverlusten \nentgegenzuwirken.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Genau darum geht es aus \nSicht der NPD-Fraktion. Es geht um die St\u00e4rkung des \ngenerationen\u00fcbergreifenden heimatlichen Zusammenge-\nh\u00f6rigkeitsgef\u00fchls. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion der \nNPD sprach der Abg. Gansel. Jetzt frage ich, ob die \nStaatsregierung schon in dieser Runde sprechen will. \u2013 \nNein. Dann er\u00f6ffnen wir die Rednerfolge in der zweiten \nRunde. Das Wort hat Herr Kollege Wehner von der \neinbringenden Fraktion DIE LINKE. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \ndenke, wir sind uns im Wesentlichen einig: Es geht nicht \nohne b\u00fcrgerschaftliches Engagement, ob beim Fr\u00fchjahrs-\nputz, ob im Kleingartenwesen, im Sport, in den Kirchen, \nim geistig-kulturellen Leben oder eben bei den zahlrei-\nchen M\u00f6glichkeiten im sozialen Bereich. \u00dcberall wird die \nehrenamtliche Unterst\u00fctzung gebraucht. \n\nMeine Damen und Herren! Worum es in dieser Debatte \ngeht, ist, dass wir in Sorge sind, dass die Rahmenbedin-\ngungen daf\u00fcr, dass ehrenamtliches Engagement eben auch \nweiterhin m\u00f6glich ist, gef\u00e4hrdet sind. Das, Herr Krau\u00df \nund Frau Sch\u00fctz, sollten Sie einfach mit bedenken. Wenn \nSie auf die LandesSeniorenVertretung abheben, dass sie \neinen schlechten Antrag gestellt h\u00e4tte \u2013 ich interpretiere \ndas jetzt einmal so, was Sie gesagt haben \u2013, dann ist doch \nnicht das das Problem. Das Problem ist, dass es im \nFreistaat Sachsen m\u00f6glich ist, am Landtag vorbei in der \nStaatsregierung einfach von jetzt auf morgen die Richtli-\nnien f\u00fcr die F\u00f6rderung zu ver\u00e4ndern. \n\nSie haben sich dazu bekannt, dass es die institutionelle \nF\u00f6rderung nicht mehr geben wird. F\u00fcr die Freie Wohlfahrt \nsei diese nicht mehr notwendig. Sie konzentrieren sich \njetzt nur noch auf Projektf\u00f6rderung. Genau darin steckt \ndoch das Problem! Die LandesSeniorenVertretung ist nur \nein Beispiel. \n\nEs gibt noch ein anderes. Denken Sie an die Kooperation \nvon der Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Sach-\nsen e. V. mit dem Landesverband Selbsthilfe K\u00f6rperbe-\nhinderter Sachsen e. V. Sie haben gemeinsam ein ganz \nhervorragendes Internetportal errichtet, \u201eInterreglife\u201c, \nalso ein barrierefreies Internetangebot, auf das circa \n600 Abonnenten zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Es gibt t\u00e4glich \n800 Zugriffe und mehr als 15 000 regelm\u00e4\u00dfige Nutzer \ndieses Internetportals. Diese beiden Vereine produzieren \nim Jahr mindestens 200 Newsletter. \n\nNun ver\u00e4ndern wir f\u00fcr diese beiden einfach die F\u00f6rder-\nrichtlinien. Damit ist dieses gesamte Projekt gef\u00e4hrdet. \nDas Angebot, das Behindertenverb\u00e4nden und behinderten \nMenschen selbst unterbreitet werden kann, dass sie sich \nzu den Themen der Behindertenarbeit, der Mobilit\u00e4t und \ndergleichen mehr informieren k\u00f6nnen, wird aufgrund \n\n 821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nIhrer Entscheidung von heute auf morgen wegbrechen. \nDas kann man doch nicht einfach hinnehmen. Dar\u00fcber \nmuss man debattieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJawohl, es geht darum, dass wir auch Aufgabenkritik \nmachen m\u00fcssen, aber doch nicht einfach so, wie Sie es \nbisher gemacht haben. Stellen Sie sich hier nicht hin, als \nsei alles in Ordnung. Meinen Sie, dass die Leute vor \nKurzem drau\u00dfen vor dem Landtag \u2013 die Jungen und auch \ndie \u00c4lteren \u2013 einfach so mir nichts dir nichts dagestanden \nhaben, weil es ihnen Spa\u00df gemacht hat? Nein, weil sie \nerregt sind, dass Sie ihnen die F\u00f6rderung wegnehmen und \ndass Sie Einfluss nehmen auf deren engagierte ehrenamt-\nliche Arbeit. Das sollten wir, bitte sch\u00f6n, zur Kenntnis \nnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLegen Sie also die Axt nicht einfach an den sozialen \nWurzeln an, sondern helfen Sie mit, wieder auf den Weg \nzur\u00fcckzufinden; denn nur so haben wir eine Chance. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nWehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chste in der \nRednerfolge ist die CDU-Fraktion an der Reihe. \u2013 Kein \nRedebedarf. Die SPD-Fraktion? \u2013 Ich sehe keine Wort-\nmeldung. Die FDP \u2013 keine Redezeit mehr. GR\u00dcNE? \u2013 Ich \nsehe keine weiteren Wortmeldungen. \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Doch, hier!) \n\nBitte Frau Kollegin Roth. Sie er\u00f6ffnen damit faktisch die \ndritte Runde. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die K\u00fcrzung im Ehrenamt \u2013 hier von \nIhnen, Herr Krau\u00df, und von Ihnen, Frau Sch\u00fctz \u2013 sch\u00f6n-\nzureden, das finde ich besch\u00e4mend und ist dem bitteren \nThema dieser Stunde nicht angemessen. Es geht darum, \ndass die Staatsregierung zulasten der Jungen und Alten, \nder Armen und Kranken den Staatshaushalt saniert, also \nzulasten der Menschen, die auf die umfassendste Unter-\nst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Gesellschaft angewiesen sind. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aufzeigen, zu welchen Folgen diese \nmassive Einschr\u00e4nkung der Entsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamt-\nlich engagierte Menschen hier in Sachsen f\u00fchrt. Diesen \nBeitrag m\u00f6chte ich einrahmen in zwei Zitate des Minis-\nterpr\u00e4sidenten \u2013 der leider nicht da ist. Herr Pr\u00e4sident, \nauch wenn wir uns in freier Rede \u00fcben sollen, m\u00f6chte ich \njetzt doch w\u00f6rtlich ablesen, um kein Wort zu verfehlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie d\u00fcrfen zitieren \u2013 \nkein Problem. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich zitiere: \u201eEhrenamtli-\nches Engagement ist Grundlage unserer Gemeinschaft.\u201c \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201eHier werden die demokratischen Werte vermittelt, die \nunsere Gesellschaft aufrechterhalten. Die Bedeutung des \nEhrenamtes muss jeden Tag neu unterstrichen werden.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas hat Herr Tillich gesagt?) \n\nSo sprach Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich am \n22. Juli 2009 zum Sommerfest in Geithain. Recht hat er, \nder Ministerpr\u00e4sident! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nDa hat er etwas Sinnvolles gesagt!) \n\n\u2013 Genau, Herr Krau\u00df. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement st\u00e4rkt Verantwortung f\u00fcr \nandere und die Gemeinschaft. Die Engagierten lernen \nGemeinschaftsf\u00e4higkeit, Toleranz, Zivilcourage, Solidari-\nt\u00e4t. Sie bringen ihre F\u00e4higkeiten ein und werden als \nMitb\u00fcrger aktiv. All das sind \u2013 um wieder mit den Worten \ndes Ministerpr\u00e4sidenten zu reden \u2013 \u201edemokratische Werte, \ndie unsere Gesellschaft aufrechterhalten\u201c. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: So ist es!) \n\nIm Umkehrschluss, Herr Krau\u00df, hei\u00dft das: Wer in diesem \nBereich k\u00fcrzt, handelt demokratiegef\u00e4hrdend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo w\u00fcrdevoll spricht der Ministerpr\u00e4sident vom Ehrenamt \nvor der Wahl. Nach der Wahl legt er den Rotstift an und \nk\u00fcrzt 2,4 Millionen Euro. Das ist W\u00e4hlerbetrug! Das ist \nBetrug an den ehrenamtlich Engagierten und an jenen, die \nvon ihnen betreut werden, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch 2009 bekamen die rund 22 000 ehrenamtlich arbei-\ntenden Menschen in Sachsen in fast 3 700 Vereinen knapp \n7,5 Millionen Euro f\u00fcr das Ehrenamt ausgezahlt. Das sind \nGelder f\u00fcr Aufwandsentsch\u00e4digungen, f\u00fcr Fahrtkosten \nund Telefonate in H\u00f6he von 40 Euro im Monat. F\u00fcr einen \ngro\u00dfen Teil der im Ehrenamt T\u00e4tigen, meine Damen und \nHerren und vor allem Frau Sch\u00fctz, ist das eine notwendi-\nge Voraussetzung, um sich \u00fcberhaupt ehrenamtlich \nengagieren zu k\u00f6nnen. Vor allem Hartz-IV-Empf\u00e4nger \nund Arbeitslose w\u00e4ren ohne diese 40 Euro dazu gar nicht \nin der Lage. \n\nWir alle wissen, dass b\u00fcrgerschaftliches Engagement \nnicht den Verlust des Arbeitsplatzes ersetzen kann. Nach \nwie vor ist die Integration in die Erwerbsarbeit von \nzentraler Bedeutung. Aber es ist eben auch so, dass diese \nMittel oft Voraussetzung f\u00fcr den Zugang zum b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagement sind. Die Erfahrungen zeigen, \ndass b\u00fcrgerschaftliches Engagement einen sehr wichtigen \nBeitrag f\u00fcr die Integration von Arbeitslosen leistet. Im \nUmkehrschluss hei\u00dft das wieder: K\u00fcrzungen in diesem \nBereich f\u00fchren zu noch mehr Entmutigung und Isolation. \nIch m\u00f6chte Ihnen das am Beispiel der Arbeitsloseninitia-\ntive im Vogtland deutlich machen. \n\n 822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n2009 erhielt die Arbeitsloseninitiative 25 900 Euro f\u00fcr \n72 Ehrenamtliche in neun Projekten. Dieses Jahr sind es \nnur noch 19 200 Euro f\u00fcr 70 Ehrenamtliche in zehn \nProjekten. Im vergangenen Jahr wurden die Gelder f\u00fcr \nneun Monate ausgezahlt, in diesem Jahr nur noch f\u00fcr \nsieben Monate. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \nKollegin! \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich bin gleich fertig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen noch in eine \nvierte Runde gehen, wenn Sie m\u00f6chten. Sie haben noch \ngen\u00fcgend Redezeit. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Deshalb habe ich mich \njetzt ein bisschen gesputet. Ich w\u00fcrde aber nachher noch \neinmal reden und meine Frage an die werten Abgeordne-\nten stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u00dcber nennenswerte \nRedezeiten verf\u00fcgen noch die einbringende Fraktion und \ndie Fraktion der CDU. \u2013 Herr Kollege Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch kurz etwas \nzum Thema Ehrenamtsf\u00f6rderung sagen, weil wir das \neinzige Bundesland sind, das eine entsprechende Ehren-\namtsf\u00f6rderung hat. Darauf ist bereits verwiesen worden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie k\u00fcrzen Sie gerade!) \n\nWir haben insgesamt 5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \nDamit kann man eine ganze Menge machen. Kein anderes \nBundesland hat \u00fcberhaupt 5 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\ngung, nur Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion: Das ist nicht wahr!) \n\nJetzt kommen wir zu \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c. Wie werden \ndenn dort die Kriterien erstellt? Es gibt einen Beirat, in \ndem Vertreter der Verb\u00e4nde und Vertreter des Landtages \nsitzen. Dort wurde dar\u00fcber beraten. Danach haben sich \ndiese Vertreter einvernehmlich zu der Frage ge\u00e4u\u00dfert, wie \nman damit umgehen soll, wenn weniger Geld zur Verf\u00fc-\ngung steht, aber der Arbeitslosenverband weiterhin Geld \nbekommen soll. Wenn er 19 000 Euro f\u00fcr eine Ehrenamts-\nf\u00f6rderung bekommt, ist das eine ganze Menge Geld. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nAber 6 000 Euro weniger!) \n\nEs sind drei Vertreter des Landtages in diesem Beirat, \nzwei waren auch anwesend, das waren Frau Dietzschold \nund ich. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Ich war krank!) \n\n\u2013 Frau Roth, Sie waren entschuldigt, das ist keine Frage. \nSie h\u00e4tten das aber im Protokoll nachlesen k\u00f6nnen. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nDas habe ich gemacht!) \n\nIhre Fraktion ist dort vertreten. Wir haben unsere Vor-\nschl\u00e4ge eingebracht. Auch die Verb\u00e4nde haben das getan. \nEs gibt entgeltfinanzierte Einrichtungen. Wer zum Bei-\nspiel ein Altenheim betreibt, schreibt eine schwarze Null. \nDa wird auch ein bisschen Geld verdient. Wenn so ein \nAltenheim ehrenamtlich Engagierte hat, dann k\u00f6nnen dort \ndiese 40 Euro sehr wohl bezahlt werden. Ich halte es f\u00fcr \nganz in Ordnung, dass jemand, der es sich leisten kann \nEhrenamtliche zu finanzieren, dies auch macht. Bei \nanderen Verb\u00e4nden, die das nicht k\u00f6nnen \u2013 Frau Roth hat \nden Arbeitslosenverband angesprochen \u2013, kann diese \nEhrenamtsentsch\u00e4digung weiter gezahlt werden. Das ist \nvollkommen in Ordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu, Herr Kollege? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hahn, Sie \nk\u00f6nnen die Zwischenfrage stellen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Kollege \nKrau\u00df, Sie haben gesagt, dass Sachsen das einzige Bun-\ndesland sei, das sich eine solche F\u00f6rderung der ehrenamt-\nlichen Arbeit leistet. Ist Ihnen bekannt, dass in allen \n16 Bundesl\u00e4ndern in den jeweiligen Landeshaushalten \nentsprechende F\u00f6rdermittel f\u00fcr die ehrenamtliche Arbeit \nf\u00fcr Verb\u00e4nde und Vereine eingestellt sind? Kann es \nwom\u00f6glich sein, dass die Programme in Bremen, in \nBerlin und in Brandenburg zuf\u00e4llig nicht \u201eWir f\u00fcr Sach-\nsen\u201c hei\u00dfen? \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Hahn, dass die in \nBremen oder Berlin nicht \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c hei\u00dfen, ist \nklar. Dass es in anderen L\u00e4ndern auch Angebote gibt, die \nzum Beispiel den Sport betreffen, steht au\u00dfer Frage. Das \nmachen die sicherlich auch. Ob das bei der Ehrenamtsf\u00f6r-\nderung im Sport so viel Geld wie in Sachsen ist, sei \ndahingestellt. Das glaube ich nicht. Was es aber in den \nanderen Bundesl\u00e4ndern nicht gibt, ist so ein breit aufge-\nstelltes Ehrenamtsf\u00f6rderungsprogramm, wie wir das in \nSachsen mit \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c haben, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie machen institutionelle F\u00f6rderung!) \n\nwo wirklich jeder Verband, egal, ob das ein kirchlicher \nVerband, eine Umweltgruppe oder ein Seniorenverein ist, \nEhrenamtsf\u00f6rderung beantragen kann. Das ist einmalig in \nSachsen, und das wollen wir gern beibehalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Ich hatte Frau Kollegin \n\n 823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nRoth f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE so ver-\nstanden, dass sie jetzt eine vierte Runde er\u00f6ffnen m\u00f6chte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich hatte damit geschlos-\nsen, dass ich Ihnen sagte, dass die Arbeitsloseninitiative \nPausa im Vogtland rund ein Viertel weniger Gelder in \ndiesem Jahr \u00fcberwiesen bekommt, als das im Vorjahr der \nFall war. Die Arbeitsloseninitiative Pausa ist Tr\u00e4gerin von \nsolchen Projekten \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nSie jammern auf hohem Niveau!) \n\n\u2013 Regen Sie sich doch nicht so auf, h\u00f6ren Sie doch erst \neinmal zu! \n\n\u2013 wie Umwelt, Kleiderkammer, Familiendienst, Tagestref-\nfen mit Suppenk\u00fcche, Arbeitslosenarbeit, Jugendvereins-\narbeit und die Plauener Tafel. Diese Projekte werden von \n\u00fcber 2 000 Menschen im Vogtland genutzt. Diese Projekte \n\u2013 das ist wichtig \u2013 laufen nat\u00fcrlich \u00fcber das ganze Jahr, \nalso \u00fcber zw\u00f6lf Monate. \n\nWenn in diesem Jahr die Gelder nur noch f\u00fcr sieben \nMonate ausgezahlt werden, sollen dann die Tafel, die \nSuppenk\u00fcche, die Kleiderkammer nur sieben Monate \narbeiten? Sie wissen genau, dass das angesichts der \nprek\u00e4ren Situation in Sachsen \u00fcberhaupt nicht geht, weil \nviel zu viele Menschen auf diese sozialen Dienste ange-\nwiesen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSollen dann also die b\u00fcrgerschaftlich Engagierten f\u00fcnf \nMonate den Aufwand aus ihrer eigenen Tasche bezahlen? \nEin gro\u00dfer Teil von ihnen kann das nicht. Ich habe das \nvorhin schon dargelegt. \n\nNun kommt meine Frage an Sie, vor allen Dingen an Sie, \nHerr Krau\u00df: Stellen Sie sich vor, dass den im Landtag \nEngagierten, obwohl sie zw\u00f6lf Monate im Jahr als Volks-\nvertreterinnen und Volksvertreter t\u00e4tig sind \u2013 durch das \nLand fahren, wichtig telefonieren \u2013, in diesem Jahr aus \nSparsamkeitsgr\u00fcnden die Aufwandspauschale nur sieben \nMonate gezahlt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWie f\u00fchlen Sie sich dann, Herr Krau\u00df? Versetzen Sie sich \ndoch einmal in diese Lage! \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte kein Zwiege-\nspr\u00e4ch! Sie k\u00f6nnen eine Frage stellen, Herr Kollege! \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wie f\u00fchlen Sie sich als \nOpfer dieses Sparkurses der Staatsregierung? \n\nDen Ministerpr\u00e4sidenten h\u00e4tte ich gern pers\u00f6nlich gefragt. \nEr bekommt Ministerbez\u00fcge und als Abgeordneter noch \nungek\u00fcrzt die Aufwandspauschale. Wollen Sie die enga-\ngierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr dumm verkaufen, \nwenn Sie jetzt hier herumschreien und sagen: Das ist kein \nEhrenamt, wenn man eine Aufwandspauschale erh\u00e4lt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir fordern Sie auf: Nehmen Sie die K\u00fcrzungen in \ndiesem Bereich zur\u00fcck! Zahlen Sie den ehrenamtlich \nEngagierten die Aufwandsentsch\u00e4digung in gleicher H\u00f6he \nwie im vergangenen Jahr, n\u00e4mlich diese knapp 7,5 Milli-\nonen Euro! Sonst ist in Sachsen ein sozialer Kahlschlag \nvorprogrammiert. \n\nIch habe mit einem Ministerpr\u00e4sidentenzitat begonnen. \nIch m\u00f6chte auch mit einem Zitat von Herrn Tillich schlie-\n\u00dfen: \u201eDer Staat ist auf das Ehrenamt und das Engagement \nseiner B\u00fcrger angewiesen. B\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment braucht Ermutigung, Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung.\u201c \nJa, die b\u00fcrgerschaftlich Engagierten brauchen F\u00f6rderung; \nsie sind auf sie angewiesen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Roth f\u00fcr \ndie einbringende Fraktion DIE LINKE. Ich frage die \nCDU-Fraktion, die noch \u00fcber 16 Minuten Redezeit \nverf\u00fcgt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Kein Redebedarf. Es ist kein weiterer Redebedarf in \nSicht. Die SPD h\u00e4tte noch zwei Minuten. Frau Kollegin \nRoth, wollen Sie noch eine f\u00fcnfte Runde er\u00f6ffnen? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Jetzt wende ich mich an die Staatsregierung. \u2013 \nOh, Frau Kollegin Sch\u00fctz, Sie wollen vom Instrument der \nKurzintervention Gebrauch machen? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Genau. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gern auf den \nletzten Redebeitrag eingehen. Ich m\u00f6chte ganz deutlich \ndem Eindruck widersprechen, dass das soziale, das \nb\u00fcrgerschaftliche Engagement nur von B\u00fcrgern in diesem \nFreistaat geleistet wird, die Hartz IV bekommen oder vom \nArbeitsleben weitgehend ausgeschlossen sind, sondern ich \nm\u00f6chte auch noch einmal eine Lanze f\u00fcr all die brechen, \ndie sich trotz ihrer beruflichen Einbindung sehr stark in \nVereinen, in Verb\u00e4nden im Umweltbereich und im kultu-\nrellen Bereich engagieren. Sie sollten in dieser Debatte \nnicht vergessen werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\ntion k\u00f6nnen Sie reagieren, Frau Kollegin Roth. \u2013 Ich sehe \nkeinen Bedarf hierf\u00fcr. Jetzt ist die Frau Staatsministerin \nam Zug. Ich bitte Sie nach vorn, verehrte Frau Kollegin \nClau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \u201eDie \nStaatsregierung verhindert b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment.\u201c Ich habe mich gefragt, welche Philosophie ver-\nbirgt sich dahinter? Die Debatte hat es eindeutig gezeigt. \nMein Verst\u00e4ndnis von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement ist \n\n 824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nEs gibt viele Auszeichnungsveranstaltungen. Sie wurden \nhier schon genannt. Die letzte Veranstaltung fand zum \nInternationen Frauentag statt. Wir haben die AIDS-\nMedaille, die Annenmedaille, unseren Generationenpreis \nund die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c, die h\u00e4ufig \nschon zu Recht angesprochen wurde. \n\ndie demokratische gesellschaftliche Selbstorganisation \nunabh\u00e4ngig vom Staat. B\u00fcrgerschaftliches Engagement ist \nLebendigkeit. Und das soll verhindert werden, das soll \neine Staatsregierung verhindern k\u00f6nnen? Das geht nicht; \ndenn unsere B\u00fcrger wollen mitwirken. Unz\u00e4hlige Frauen, \nM\u00e4nner, Senioren, Jugendliche \u00fcbernehmen Verantwor-\ntung f\u00fcr unsere Gesellschaft und lassen das Herz unserer \nGemeinschaft schlagen. \n\nIn vielen Vereinen, Gremien, Beir\u00e4ten, B\u00fcrgerinitiativen, \nSelbsthilfeorganisationen und im Sportbereich, um nur \neiniges zu nennen, wird hier Enormes geleistet. Ich kenne \neine Judotrainerin, die mit sehr viel Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen \nin einer ganz normalen Trainingsgruppe einen Jungen mit \nMorbus Down-Syndrom trainiert. Er hat gerade seinen \norangenen G\u00fcrtel gemacht. Wissen Sie, wie stolz er ist? \n\nIch kenne auch eine Frau, deren Mann Fu\u00dfballtrainer ist. \nAuf deren W\u00e4scheleine h\u00e4ngen jede Woche elf T-Shirts, \nelf Hosen und 22 Stulpen. Das macht sie ehrenamtlich. \nUnd ich kenne viele \u201egr\u00fcne Damen\u201c, die in den Kranken-\nh\u00e4usern unterwegs sind und tr\u00f6sten. Ich kenne M\u00e4nner, \ndie Fr\u00f6sche z\u00e4hlen und sie sogar z\u00fcchten, die Vogelstim-\nmen imitieren und katalogisieren. \n\n(Anhaltende Unruhe bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, das wollen Sie alles nicht h\u00f6ren. Das ist Ihnen alles \nzu wenig. Aber das ist das, was letzten Endes b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement ausmacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nUnd niemand in einem demokratischen Staat kann das \nverhindern, und das ist auch gut so. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und wie \nunterst\u00fctzt diese Regierung dieses Engagement?) \n\nAber b\u00fcrgerschaftliches Engagement braucht Unterst\u00fct-\nzung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nUnd aus diesem Grund unterst\u00fctzt die Staatsregierung \nb\u00fcrgerschaftliches Engagement. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2009 allein in 13 Ehrenamtsveranstaltungen! Wir haben \nunser s\u00e4chsisches B\u00fcrgerheft. Dort kann man nachweisen, \nwas man alles getan hat. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \ndas bei Bewerbungen noch mehr ber\u00fccksichtigt wird, wie \ndas in anderen L\u00e4ndern schon der Fall ist. Oder wir haben \ndie L\u00fccken bei der Versicherung f\u00fcr die Unfall- und \nHaftpflichtsch\u00e4den im Engagement geschlossen. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann und  \nAlexander Krau\u00df, CDU) \n\nAber worum geht es noch in dieser Debatte? Am Beispiel \nder LandesSeniorenVertretung wollen Sie die Verhinde-\nrung festmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nJa, worum geht es? Bisher ist keine F\u00f6rderung f\u00fcr die \nLandesSeniorenVertretung erfolgt. Bisher gab es auch \nkeinen f\u00f6rderf\u00e4higen Antrag, und deshalb gab es auch \nkeine F\u00f6rderung. Die Arbeit der LandesSeniorenVertre-\ntung ist wichtig und auch unterst\u00fctzenswert. Deshalb gab \nes eine ganz intensive Beratung, und deshalb gab es auch \nviele Gespr\u00e4che. Ich verweise auch auf die morgige \nTagesordnung mit dem SPD-Antrag. Dort werde ich auf \ndie Details eingehen. \n\nIm letzten Jahr war ich auf der Fortbildungsveranstaltung \nder LandesSeniorenVertretung in Mei\u00dfen. Dort habe ich \netwas ganz anderes geh\u00f6rt. Dort wurden wir gelobt daf\u00fcr, \ndass wir so viel Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet haben, bevor \ndie neue F\u00f6rderrichtlinie in Kraft getreten ist. \n\nIch habe gestern Abend noch einmal explizit nachfragen \nlassen. Es liegt immer noch kein f\u00f6rderf\u00e4higer Antrag vor. \nFakt ist \u2013 ich konstatiere das noch einmal \u2013, dass die \nF\u00f6rderbedingungen f\u00fcr alle gleich sein m\u00fcssen; denn \nsonst herrscht hier staatliche Willk\u00fcr, und das kann \u2013 so \nhoffe ich \u2013 auch nicht in Ihrem Interesse sein. Ich warte \nund hoffe weiterhin auf einen f\u00f6rderf\u00e4higen Antrag. Wir \nm\u00f6chten, dass wir die gute Zusammenarbeit mit unserer \nLandesSeniorenVertretung \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \nbetonen \u2013 fortsetzen, denn sie b\u00fcndelt nicht nur die \nInteressen unserer kommunalen Seniorengremien, son-\ndern sie sorgt auch f\u00fcr die Koordination zur Bundesebene. \nAus diesem Grund ist es wichtig, einen f\u00f6rderf\u00e4higen \nAntrag vorzulegen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals allen danken, die \nsich f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement in unserem \nFreistaat Sachsen einsetzen, und erwarte von Ihnen, dass \nSie das auch so realistisch sehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin Clau\u00df. \u2013 Es gibt jetzt keinen weiteren \nRedebedarf. Diese Debatte ist damit abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren wir kommen jetzt zu \n\n \n\n \n\n 825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 5/1534, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 5/1789, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Als Erste hat die einbringende Fraktion der \nNPD das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Vor rund zwei Jahren passierte ein mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommenes Gesetz den Landtag von K\u00e4rn-\nten, das dem Schutz der historisch gewachsenen Ortsbil-\nder vor Verfremdung durch Bauwerke, die nicht nur \nunwesentlich von der regionalen Bautradition abweichen, \ndienen soll und das diesen Zweck seitdem auch erf\u00fcllt. \nDen kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern wurde dabei ein \ngro\u00dfes Mitsprache- und Mitentscheidungsrecht \u00fcber \nsolche sie unmittelbar betreffenden Fragen einger\u00e4umt. \n\nDas Gesetz st\u00e4rkt also gleichzeitig die Kompetenz der \nKommunen und tr\u00e4gt somit in vorbildlicher Weise zur \nDemokratie von unten bei. Sie sehen also, wo ein Wille \nist, ist auch ein Weg, und wo politische Entscheidungstr\u00e4-\nger am Werk sind, die sich ihrer Verantwortung gegen\u00fcber \nVolk und Vaterland bewusst sind, wird Politik f\u00fcr die \nBelange der Menschen vor Ort gemacht und nicht etwa \nf\u00fcr fremde Lobbys, die auf Spitzen des Staates morali-\nschen Druck aus\u00fcben oder ihre Interessen mit Geldzu-\nwendungen durchsetzen. \n\nGenau diesen Ansatz verfolgt auch unser heute in \n2. Lesung behandelter Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung. Er ist Ausdruck \nunseres Vertrauens in die Gemeinde-, Stadt- und Kreisr\u00e4te \nvor Ort. Es ist ein Beitrag zur Demokratisierung des \nFreistaates und es ist ein Beitrag zum Schutz der histo-\nrisch gewachsenen Ortsbilder in unserer Heimat Sachsen. \n\nAls unser Gesetzentwurf am 12. M\u00e4rz im Innenausschuss \nbehandelt wurde, erlebte ich eine geradezu abenteuerliche \nVorstellung. Da argumentierte der Vertreter der Staatsre-\ngierung mit der kruden These, die Gesetzes\u00e4nderung gehe \nschon allein deshalb fehl, weil in dem Bereich der Bau-\nordnung eine Regelung aufgenommen werden solle, die \nnur dem Bundesgesetzgeber zug\u00e4nglich sei. Bedenkenlos \nschlossen sich alle anderen Vertreter dieser juristischen \nLaienmeinung an, die wohl in Windeseile von irgendei-\nnem Referenten aus dem Innenministerium dilettantisch \nzusammengekritzelt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Es verwundert nicht, dass der \npolitische Empork\u00f6mmling und Antirechtsk\u00e4mpfer, Herr \nUlbig, augenscheinlich nicht in der Lage ist, den Antrag \nder NPD-Fraktion der richtigen Rechtsmaterie zuzuord-\nnen. Es verwundert ebenso wenig, wenn Herr Ulbig hier \ngleichsam den Bock zum G\u00e4rtner macht und die Unf\u00e4hig-\nkeit oder Unwilligkeit zu juristischer Subsumtion der \n\nNPD-Fraktion in die Schuhe schieben will und daher \ntr\u00f6tet, die von uns beabsichtigte Gesetzes\u00e4nderung gehe \nfehl, weil sie die Gesetzgebungskompetenz des Bundes \nverkenne. \n\nEs sei mir daher gestattet, Herrn Staatsminister Ulbig in \naller K\u00fcrze das zur Beurteilung unseres Antrages notwen-\ndige juristische R\u00fcstzeug zu vermitteln. \n\nWie Sie \u00a7 1 des Baugesetzbuches bitte entnehmen wollen, \nist es Aufgabe des Bauplanungsrechts, die rechtliche \nQualit\u00e4t des Bodens und seine Nutzbarkeit festzulegen \nund damit die fl\u00e4chenbezogene Anforderung an ein \nBauvorhaben zu regeln. Allein dieser auf Raumgliederung \nund Fl\u00e4chennutzung bezogene Rechtskreis f\u00e4llt in die \nGesetzgebungskompetenz des Bundes. Davon zu unter-\nscheiden, sehr geehrter Herr Staatsminister, ist das Bau-\nordnungsrecht der L\u00e4nder, das durch die jeweilige Lan-\ndesbauordnung regelt, wie im Einzelnen gebaut werden \ndarf, welche Gestaltung von baulichen Anlagen zul\u00e4ssig \nist und welche Baugenehmigungsverfahren durchzuf\u00fchren \nsind. Perspektive des Bauordnungsrechts ist damit das \neinzelne Geb\u00e4ude, und zwar in technischer und architek-\ntonischer Hinsicht, nicht die gesamte Bebauung einer \nStra\u00dfe, eines Stadtviertels oder gar einer Gemeinde. \n\nVor dem Hintergrund dieser Differenzierung werfen wir \nnun gemeinsam, sehr geehrter Herr Staatsminister, noch-\nmals einen Blick auf die von uns vorgeschlagene \u00c4nde-\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung und stellen fest: Rich-\ntig, unser Gesetz zielt gar nicht auf den Bereich des \nBauplanungsrechts, sondern erstens auf die Anforderun-\ngen an einzelne konkrete Bauvorhaben und zweitens auf \ndas f\u00fcr diese erforderliche Genehmigungsverfahren. \nBeide Materien fallen nicht in den Bereich des Bundes-\nrechts, sondern in die Gesetzgebungskompetenz der \nL\u00e4nder. \n\nIch hoffe, dass dieser kleine rechtliche Exkurs verstanden \nwurde, und darf nunmehr in der politischen Beurteilung \nunseres Antrages fortfahren. \n\nJa, Sie haben richtig erkannt, dass unser Gesetzentwurf \nwie in Vorarlberg und K\u00e4rnten auch die M\u00f6glichkeit \ner\u00f6ffnet, den Bau von Moscheen mit Minaretten zu \nverhindern \u2013 ganz basisdemokratisch durch die \u00f6rtlichen \nVertreter der B\u00fcrgerschaft. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nAber es geht auch um die Verschandelung des Orts- und \nStadtbildes durch experimentelle Bauten aus Glas, Stahl \nund Beton, die durch ihre Architektur, Gr\u00f6\u00dfe oder Form \nnicht nur stark von der \u00f6rtlichen Bautradition abweichen \n\n 826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nund die Harmonie des Stadtbildes zerst\u00f6ren, sondern die \nein \u00e4sthetisches Dauer\u00e4rgernis f\u00fcr viele B\u00fcrger sind. \nUnsere St\u00e4dte sind heute schon voll von diesen einfallslo-\nsen Bauten der vermeintlichen Moderne, die \u00fcberall und \nnirgendwo stehen k\u00f6nnten und deren architektonischer \nAusdruck Beliebigkeit, Disharmonie und H\u00e4sslichkeit \nsind. \n\nJa, Sie haben ebenso richtig erkannt, dass unser Vorhaben \nsolche Verschandelung tats\u00e4chlich verhindern kann, weil \ndie B\u00fcrgervertreter vor Ort eben noch nicht so abgehoben \nsind wie Sie und genau abw\u00e4gen, ob es sich lohnt, m\u00f6gli-\nche Proteste der B\u00fcrger auf sich zu ziehen, wenn eine von \nErdogans Glaubenskasernen mit ihren Bajonetten oder \nirgendein modernistischer Architekturschrott inmitten von \nhistorischer Bausubstanz aus dem Boden gestampft wird. \n\nDass es die Menschen vor Ort n\u00e4mlich sehr wohl interes-\nsiert, was gebaut werden soll und was nicht, k\u00f6nnen Sie \nbeispielsweise daran ablesen, wie gro\u00df der Andrang bei \nder Online-Abstimmung von \u201eBild Dresden\u201c war, bei der \nes darum ging, wie die Hauptstra\u00dfe am Goldenen Reiter \nbebaut werden soll: barock, dem historischen Stadtbild \nentsprechend, oder mit modernen Betonkl\u00f6tzen. \n\nM\u00f6gen Sie solche Pseudoabstimmungsmaschinerien als \nBeruhigungspillen der Mediendemokratie auch als ausrei-\nchend empfinden, wir tun es nicht. Wir wollen echte \ndemokratische Mitbestimmung vor Ort. Wir wollen den \nSchutz der historisch gewachsenen traditionellen Ortsbil-\nder in Sachsen, um das lebenswichtige Heimatrecht der \nB\u00fcrger zu sichern. Wir wollen in diesem sch\u00f6nen Land \nkeine kalten Hochh\u00e4user als Ausdruck modernistisch-\nurbaner Lebensfeindlichkeit, und wir wollen, dass unsere \nHeimat Sachsen verschont bleibt von Moscheen mit \nMinaretten, die als sichtbarste Br\u00fcckenk\u00f6pfe die islami-\nsche Landnahme, die Islamisierung und \u00dcberfremdung \nunseres Vaterlandes nicht nur im \u00fcbertragenen Sinne \nzementieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrter Damen und Herren Abgeordneten! \nVielleicht einen Satz noch vorweg: Herr Storr, ich glaube, \nSie haben das Baugesetzbuch einfach nicht verstanden. \nDas ist erst einmal grunds\u00e4tzlich festzuhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAls n\u00e4chsten Punkt w\u00fcrde ich voranstellen: Ich kenne \u2013 \ndas ist jetzt noch einmal deutlich geworden und es ist \nersichtlich, wir sehen es \u2013 den wahren Hintergrund des \nvorliegenden Gesetzentwurfs der NPD. \u00dcber den Winkel-\nzug der \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung soll eine \npolitische Debatte entfacht werden, welche dem Land \nSachsen und welche uns Sachsen nur schaden kann. Denn \n\neines vorweg: Sachsen ist und bleibt ein weltoffenes \nLand. \n\nN\u00e4hert man sich nun dem vorliegenden Antrag noch \neinmal aus fachlicher Perspektive, so wird \u2013 das sind \nspeziell Erl\u00e4uterungen an Sie gerichtet \u2013 deutlich, dass \nhier in einen Regelungstatbestand eingegriffen werden \nsoll, der gerade der Bundesgesetzgebung vorbehalten ist. \nEs geht hierbei n\u00e4mlich nicht, wie Sie das ausgef\u00fchrt \nhaben, um irgendetwas, sondern Sie zielen im Speziellen \nauf eine Einvernehmensregelung ab. Diese wird n\u00e4her \nausgef\u00fchrt in \u00a7 36 des Baugesetzbuches, Beteiligung der \nGemeinden und h\u00f6heren Verwaltungsbeh\u00f6rden. Dort hei\u00dft \nes im Zitat: \n\n\u201e\u00dcber die Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben nach den \u00a7\u00a7 31 und \n33 bis 35 wird in bauaufsichtlichen Verfahren von der \nBaugenehmigungsbeh\u00f6rde im Einvernehmen mit der \nGemeinde entschieden.\u201c \n\nSie zielen, auch wenn Sie Gemeinder\u00e4te oder Kreisr\u00e4te in \nBetracht ziehen, gerade auf dieses Einvernehmen ab. \n\n(Zuruf von der NPD: Mehr Demokratie wagen!) \n\nDaher ist es also doch ein Punkt, der der Bundesgesetzge-\nbung und hier im Speziellen der Baugesetzgebung vorbe-\nhalten ist. \n\nNoch ein Hinweis an dieser Stelle: Die Fragen der \u00f6ffent-\nlichen B\u00fcrgerbeteiligung werden auch im Baugesetzbuch, \nund zwar schon in \u00a7 3, umf\u00e4nglich behandelt. \n\nUm es also noch einmal klar zu sagen: Die Einverneh-\nmensregelungen obliegen dem Bundesrecht und eben \nnicht der Landesgesetzgebung. Die gemeindliche Pla-\nnungshoheit wird gerade durch diese Regelungen im \nBaugesetzbuch sowie Konkretisierungen auch in der \nBaunutzungsverordnung gew\u00e4hrleistet. \n\nDer Versuch, \u00fcber Gemeinden und Kreistage, \u00fcber die \nLandesgesetzgebung in diesen Einvernehmungsprozess \neinzugreifen, geht eben gerade aus fachlicher Sicht fehl; \nund gerade vor dem Hintergrund der in Ihrem Beitrag \ndargelegten politischen Dimension ist dieser Gesetzent-\nwurf mit aller Entschiedenheit zur\u00fcckzuweisen und daher \nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \nWortmeldung der Linksfraktion vor. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\nschen Fraktionen! Die NPD stellt mit ihrem Gesetzent-\nwurf und auch mit dem morgigen Antrag zur Verfas-\nsungs\u00e4nderung unter Beweis, was eigentlich keines \nBeweises mehr bedurfte: ihre Verfassungsfeindlichkeit \nund ihre Verfassungswidrigkeit \u2013 eindeutig und f\u00fcr jeden \nnachvollziehbar; denn wer sich \u2013 das muss an dieser \nStelle eindeutig gesagt werden \u2013 auf diese Weise gegen \nMinarette in unseren St\u00e4dten ausspricht, zielt auf musli-\n\n 827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nmische Glaubensgemeinschaften. Er zielt auf die Religi-\nonsfreiheit in der Bundesrepublik Deutschland, und \u2013 die \nweiteren Ausf\u00fchrungen des Herrn Storr haben es gezeigt \u2013 \ner zielt des Weiteren eindeutig auf die Durchsetzung \nkultureller Einfalt in unserem Land. \n\nZugleich wird damit der Verfassungsgrundsatz, dass die \nW\u00fcrde des Menschen an sich unantastbar ist, mit F\u00fc\u00dfen \ngetreten. Egal, in welchen legalistischen Mantel Sie es \nauch h\u00fcllen, es bleibt, was es ist. Die Vorv\u00e4ter dieser \nFraktion haben mit dieser Ideologie am Ende Synagogen \nin Brand gesetzt und letztendlich den Weg nach Ausch-\nwitz bereitet. Meine Damen und Herren, die Ideologie, \ndie dahinter steht, wird wohl auch von dieser Fraktion \nvertreten. Aus diesem Grund kann man sich diesem \nAntrag schon gar nicht inhaltlich \u2013 sprich: baurechtlich \u2013 \nn\u00e4hern, sondern ihn einfach gesellschaftspolitischer \nW\u00fcrdigung unterziehen. Wir lehnen diesen Antrag aus \ndiesem Grund ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Friedel steht auf meiner Liste. \u2013 Nein. Gibt es \nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister \nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Einige Aspekte aus der Sicht der \nStaatsregierung m\u00f6chte ich doch noch nennen; denn \nnachdem die NPD-Fraktion mit unterschiedlichen Antr\u00e4-\ngen zum Thema \u201eIslamisierung stoppen\u201c usw. hier nicht \ndurchgekommen ist, hat sie nun den Umweg \u00fcber die \nS\u00e4chsische Bauordnung genommen. Herr Storr, es wird \nnicht besser, wenn Sie es so ausf\u00fchren; denn ich m\u00f6chte \nklar sagen: Sie sind eben nicht in der Lage zu unterschei-\nden, wie die gegenw\u00e4rtige Rechtslage ist, wenn Sie \nbauplanungsrechtliche Aspekte ansprechen, die nicht das \nLand, sondern der Bund allein entscheiden kann. \n\nWenn Sie nur einmal die Begr\u00fcndung Ihres Gesetzantra-\nges anschauen, dann steht darin, dass Sie die St\u00e4rkung der \nkommunalen Planungshoheit im Blick haben. Das sollten \nSie bei Ihrem Vortrag nicht aus dem Blickfeld verlieren. \nIch m\u00f6chte klar sagen, dass die bestehenden planungs-\nrechtlichen Vorschriften, die es gibt, die kommunale \nPlanungshoheit ausreichend sicherstellen, die Einbindung \nder Stadtr\u00e4te und Gemeinder\u00e4te damit gegeben ist und \ndies auf dem Boden und im Rahmen unseres Grundgeset-\nzes und unserer S\u00e4chsischen Verfassung steht. \n\nDer Gesetzentwurf ist auch deshalb \u00fcberfl\u00fcssig, weil die \nS\u00e4chsische Bauordnung eine Beteiligung der Gemeinden \nvorsieht und diese sogar zum Erlass von Gestaltungssat-\nzungen erm\u00e4chtigt. Sie, die Damen und Herren von der \nNPD-Fraktion, beschw\u00f6ren hier in Sachsen die vermeint-\nliche Gefahr einer schleichenden Islamisierung herauf und \nvermitteln damit ein Bild, dass sich die s\u00e4chsischen \n\nKommunen nicht vor Bauantr\u00e4gen oder Minaretten retten \nk\u00f6nnten. Tats\u00e4chlich ist derzeit weder ein Bau noch eine \nPlanung bekannt. \n\nSie bedienen auch Klischees, deshalb m\u00f6chte ich diese \nKlischees mit einigen Fragen, das Thema Ausl\u00e4nder \nbetreffend, abschlie\u00dfen. Wissen Sie \u00fcberhaupt, dass der \nAusl\u00e4nderanteil in Sachsen derzeit 2,7 % betr\u00e4gt? \n\n(Holger Apfel, NPD: Wehret den Anf\u00e4ngen!) \n\nUnd wissen Sie \u00fcberhaupt, dass 2008 zwar rund \n17 500 Ausl\u00e4nder nach Sachsen gezogen, aber 18 682 aus \nSachsen weggezogen sind und dass der \u00fcberwiegende Teil \ndavon hier einer Besch\u00e4ftigung nachgeht, in Lohn und \nBrot steht und damit auch Steuern bezahlt? \n\n(Alexander Delle, NPD:  \n... und Arbeitspl\u00e4tze wegnimmt!) \n\nOder wissen Sie, dass wir circa 10 000 ausl\u00e4ndische \nStudenten in den s\u00e4chsischen Hochschulen hatten und \nallein etwa 4 100 im Jahr 2009 an s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen mit dem ersten Semester begonnen haben? Wissen Sie \n\u00fcberhaupt, dass der Anteil der Muslime in der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung unter einem Prozent liegt \n\n(Holger Apfel, NPD: Noch!) \n\nund damit statistisch \u00fcberhaupt nicht mehr sauber erfasst \nwerden kann und dass 98 % der Muslime in Westdeutsch-\nland leben? Allein vor diesem Hintergrund sehen Sie, dass \nf\u00fcr den Gesetzantrag, unabh\u00e4ngig davon, dass er unzul\u00e4s-\nsig und schlecht gemacht ist, auch inhaltlich \u00fcberhaupt \nkein Raum ist und er deshalb abzulehnen ist. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Deshalb schlage \nich Ihnen nun vor, dass wir \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich zweif-\nle an der Entschiedenheit der Ablehnung durch die ande-\nren Fraktionen. In Bezug auf die Beschlussf\u00e4higkeit \nhaben wir im Moment ein gewisses Problem und ich bitte, \ndiese festzustellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Piwarz, bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich m\u00f6chte Sie nur darauf \nhinweisen, Frau Pr\u00e4sidentin, dass nach \u00a7 80 Abs. 2 letzter \nSatz die M\u00f6glichkeit besteht, eine kurze Unterbrechung \nzu machen, und w\u00fcrde anempfehlen, dies zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann \nschlage ich vor, dass wir f\u00fcr zehn Minuten unterbrechen, \nund bitte, die Abgeordneten noch herbeizuholen. \n\n 828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n(Unterbrechung von 12:48 bis 12:53 Uhr) \n\nIch sehe nun die Beschlussf\u00e4higkeit gegeben. Herr \nDr. M\u00fcller, haben Sie etwas dagegen, dass wir weiterma-\nchen, auch wenn die zehn Minuten noch nicht um sind? \n\n(Zustimmung des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD \n\u2013 Christian Piwarz, CDU: Wie viele Abgeordnete \n\nder NPD sind denn da?) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Meine Damen und Herren! Aufgerufen ist das \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung. Wir \nstimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der NPD-Fraktion ab. \nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Ich sehe nur wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist \nder \u00dcberschrift nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier wenige Stimmen daf\u00fcr, eine Mehrheit dagegen. \nArtikel 1 wurde abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier gleiches Abstimmungsverhalten. Damit sind alle \nArtikel abgelehnt und es er\u00fcbrigt sich eine Gesamtab-\nstimmung. Meine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe Tages-\nordnungspunkt 3 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Transeurop\u00e4ische Netze im Interesse  \ns\u00e4chsischer Verkehrsentwicklung qualifizieren \n\nDrucksache 5/1868, Antrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n\u2013 Sachsen nicht vom Bahnfernverkehr abh\u00e4ngen \u2013  \nFern- und Nahverkehr in Takt bringen \n\nDrucksache 5/1870, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen FDP, GR\u00dc-\nNE, DIE LINKE, SPD, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \ndas Wort; Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das s\u00e4chsische Schienen-\nnetz befindet sich teilweise in einem katastrophalen \nZustand. Die Investitionst\u00e4tigkeit ist St\u00fcckwerk. Fernver-\nkehr findet nur noch unterdurchschnittlich statt. Die \nFahrzeugflotte leidet unter technischen M\u00e4ngeln \u2013 wir \nhaben es geh\u00f6rt \u2013 und muss \u00fcberpr\u00fcft werden. Fahrpl\u00e4ne \nwerden ausged\u00fcnnt und Haltepunkte nicht mehr ber\u00fcck-\nsichtigt. \u2013 Das, meine Damen und Herren, ist nicht etwa \nein Auszug aus der Beschreibung der Situation der Deut-\nschen Reichsbahn im Jahre 1991/92, sondern es ist \nvielmehr eine Feststellung, die ich heute f\u00fcr mich selbst \nmit Blick auf die aktuelle Situation treffe. \n\nDie Entwicklung des Schienenverkehrs in Sachsen ist \naber auf der anderen Seite im Regionalverkehr erfolg-\nreich, und daf\u00fcr bin ich den Verkehrsverb\u00fcnden, die \nintelligente Verkehrsangebote organisieren und die so \neingesetzten Regionalisierungsmittel im Interesse des \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs umsetzen, sehr dank-\nbar. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. \nTorsten Herbst, FDP, und Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nUnsere Probleme beginnen aber bei der nationalen und \neurop\u00e4ischen Betrachtung des s\u00e4chsischen Schienennet-\nzes. So werden Sie sich vielleicht noch an eine Initiative \n\nunserer Fraktion erinnern, die nach langem Ringen mit \nunserem fr\u00fcheren Koalitionspartner unter der Drucksa-\nchennummer 4/15510 im vergangenen Jahr in diesem \nHohen Hause beraten und beschlossen wurde. Darin \nhaben wir klar die Priorit\u00e4ten f\u00fcr den Ausbau unserer \nSchieneninfrastruktur gesetzt. Ich darf Ihnen nochmals \ndie Liste, nach Priorit\u00e4ten geordnet, vor Augen f\u00fchren: \nDas sind \n\nerstens \u2013 die Sachsen-Franken-Magistrale mit der Elektri-\nfizierung des Abschnittes Reichenbach\u2013Hof, mit deren \nRealisierung in diesem Jahr begonnen wird; die Einbin-\ndung des City-Tunnels in den Fernverkehr; die Fertigstel-\nlung der Strecke Dresden\u2013Chemnitz\u2013Zwickau\u2013\nReichenbach \u2013 wir sind dabei auf einem guten Weg \u2013; die \nFertigstellung der Strecke Leipzig\u2013Reichenbach\u2013Hof; der \nAusbau des Knotens Chemnitz, der derzeit realisiert wird, \nsowie der Ausbau und Elektrifizierung des Abschnittes \nDresden\u2013G\u00f6rlitz bis zur Grenze nach Polen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nZweitens ist es die Instandsetzung und der Ausbau der \nStrecke Dresden-Berlin. \n\nAn dritter Stelle stehen der zweigleisige Ausbau und die \nElektrifizierung der Strecke Knappenrode\u2013Horka bis zur \nGrenze nach Polen. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann  \nund Peter Schowtka, CDU) \n\n 829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nAn vierter Stelle steht der zweigleisige Ausbau der Mit-\nteldeutschland-Verbindung \u2013 Sie wissen es \u2013 Chemnitz\u2013\nWeimar\u2013Erfurt\u2013Kassel\u2013D\u00fcsseldorf. \n\nAn f\u00fcnfter Stelle stehen der zweigleisige Ausbau und die \nElektrifizierung der Strecke Chemnitz\u2013Geithain\u2013Borna\u2013\nLeipzig, \n\nan sechster Stelle der Ausbau der Strecke Riesa\u2013Dresden, \nder sich teilweise auch schon in Realisierung befindet, \nsowie der Ausbau der Strecke Berlin\u2013Cottbus\u2013\nWei\u00dfwasser\u2013G\u00f6rlitz \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nund schlie\u00dflich \u2013 unter der Priorit\u00e4tensetzung Neubau der \nStrecke Dresden bis zur Grenze nach Tschechien \u2013 die \nStrecke nach Prag. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nAn diesen Priorit\u00e4ten hat sich nichts ge\u00e4ndert, und wir \nwollen uns auch in dieser Legislaturperiode darum bem\u00fc-\nhen, dass dies konsequent und gemeinsam fortzusetzen \nist, \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\num die infrastrukturellen Voraussetzungen zu schaffen, \neinen schnellen und sicheren Personen- sowie \u2013 das \nbetone ich ganz besonders \u2013 einen leistungsf\u00e4higen \nG\u00fcterverkehr zu realisieren. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen bilden die Grundlage \nhierf\u00fcr und sichern die Integration des Freistaates Sachsen \nin das internationale Fernverkehrsnetz. Wir m\u00fcssen \njedoch auch \u00fcber unseren verkehrspolitischen Tellerrand \nhinausschauen. \n\nDamit komme ich zu dem heute hier vorliegenden Antrag. \nDas Zusammenwirken der Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4i-\nschen Union erfolgt auf vielen Ebenen. Wirtschaftliche \nBeziehungen und der Austausch von Waren und Dienst-\nleistungen sowie das Zusammenwachsen von Regionen \nbedingen auch entsprechende Vernetzungen auf dem \nGebiet der Kommunikation, besonders aber der Infra-\nstruktur. \n\nIm Sinne der Unterst\u00fctzung dieser Entwicklung hat die \nEurop\u00e4ische Union die Entwicklung transeurop\u00e4ischer \nNetze beschlossen. Diese Netze umfassen \u2013 neben dem \nBereich Energie und Kommunikation \u2013 im Bereich der \nNetze f\u00fcr den Verkehr unter anderem auch die transeuro-\np\u00e4ischen Netze f\u00fcr den Schienenverkehr. In diesem \nwerden die wichtigsten Verkehrsachsen f\u00fcr die Entwick-\nlung eines leistungsf\u00e4higen und harmonisierten Schienen-\ninfraverkehres abgebildet und geplant. \n\nSachsen ist dabei besonders von den Achsen 1 und 22 \nbetroffen und tangiert. Diese Achsen bilden f\u00fcr den \nFreistaat wichtige Verbindungen in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen \nRaum \u2013 nach Italien sowie nach Tschechien, die Slowakei \nund Ungarn bis an die Schwarzmeerk\u00fcste sowie nach \n\nGriechenland. Besonders mit Blick auf die Anbindung an \ndas Schwarze Meer und das Mittelmeer ergeben sich \nvielf\u00e4ltige Chancen im Bereich der Logistik und der \nNeugestaltung der Verkehre in Nord-S\u00fcd-Relation. \n\nHier ergeben sich jedoch bei beiden angesprochenen \nTEN-Verkehrsachsen in der Planung M\u00e4ngel, die eine \nWirksamkeit der vorgesehenen Streckenf\u00fchrung infrage \nstellen; denn w\u00e4hrend die Planung f\u00fcr die Achse 1 bereits \nin Halle-Leipzig endet und lediglich noch ein Ast Leip-\nzig\u2013Berlin als Bestand angegeben ist, wird die Achse 22 \nnur bis Dresden ausgewiesen und der Abschnitt Dresden\u2013\nPrag als Bestandsstrecke deklariert. Meine Damen und \nHerren, wir erinnern nur daran, wie sich jetzt schon die \nSchienenstrecken zwischen Dresden und der Landesgren-\nze durch das Elbtal v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllt darstellen. \n\nWir sind uns wohl alle darin einig, dass dies nicht mehr \nder heutige Stand der Entwicklung ist. Besonders im \nBereich TEN 22 muss die Entwicklung weiter vorange-\ntrieben werden \u2013 nicht nur, dass wir zwischen Dresden \nund Prag aufgrund der \u00fcberaus positiven, aber mittlerwei-\nle auch belastungsm\u00e4\u00dfig problematischen Entwicklung \ndes G\u00fcterverkehrsaufkommens kaum mehr Reserven f\u00fcr \nden zus\u00e4tzlichen Transport haben und eine Neubaustrecke \nau\u00dferhalb des Elbtales in Angriff genommen werden \nmuss. \n\nEs muss auch unser erkl\u00e4rtes Ziel sein, die Strecke Dres-\nden\u2013Berlin als leistungsf\u00e4hige Zugverbindung zu entwi-\nckeln und sie unter Fortf\u00fchrung bis zu den Seeh\u00e4fen in die \nEntwicklung der transeurop\u00e4ischen Netze zu integrieren. \nNur eine durchg\u00e4ngige Verbindung zwischen Nord- und \nOstsee und dem Mittel- sowie dem Schwarzen Meer \nerm\u00f6glicht leistungsf\u00e4hige und langfristig erfolgreiche \nTransportwege, an denen auch der Freistaat und seine \nUnternehmen partizipieren werden. \n\nGleiches trifft f\u00fcr die Verkehrsachse 1 der transeurop\u00e4i-\nschen Netze zu. Auch diese sollte im Interesse ihrer \nvollst\u00e4ndigen Wirksamkeit \u00fcber Berlin hinaus in Richtung \nSeeh\u00e4fen verl\u00e4ngert werden. Damit schaffen wir bei \nvollst\u00e4ndiger Anbindung der Sachsen-Franken-Magistrale \nerhebliche Verbesserungen f\u00fcr den Personen- und G\u00fcter-\nverkehr. Diese Entwicklungen w\u00fcrden nat\u00fcrlich auch \nunseren Nachbarn in Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \nzugute kommen. Die Aufnahme der TEN-Achsen in das \nk\u00fcnftige Verkehrsnetz der EU sollte uns auch langfristig \nden Bestand und die kontinuierliche Weiterentwicklung \nsichern. \n\nMeine Damen und Herren! Die derzeitige TEN-Revision \nist ein wichtiger Zeitpunkt, um unsere Interessen in den \nProzess der Fortschreibung einzubringen; und dass es f\u00fcr \nSachsen h\u00f6chste Eisenbahn ist, zeigt die Entwicklung der \nTEN-Achse 23 in unserem Nachbarland Polen. Dort \nbem\u00fchen sich Regierung und Vertreter der Woiwodschaf-\nten seit Jahren um die schnelle und zielstrebige Realisie-\nrung der Achse von Gda\u0144sk \u00fcber Warschau nach Wien \nund Bratislava. Diese Verbindung sichert eine leistungs-\nf\u00e4hige, schnelle und preiswerte Verbindung von der \nOstsee bis an das Schwarze Meer. \n\n 830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nWenn wir uns diesem Tempo nicht schnell anpassen und \nunsere Interessen in Br\u00fcssel nicht klar definieren und \ndurchsetzen, werden wir \u2013 dieser \u00dcberzeugung bin ich \u2013 \nnur \u201ezweiter Sieger\u201c sein und auf absehbare Zeit keine \neurop\u00e4ische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausbau der TEN-\nLinie 22 erwarten k\u00f6nnen. Aus diesem Grund haben wir \nuns auch in der Koalition auf den vorliegenden Antrag \nverst\u00e4ndigt und bitten bei Annahme unseren Ministerpr\u00e4-\nsidenten sowie unseren Verkehrsminister, unsere Interes-\nsen gegen\u00fcber der EU zu vertreten und auf eine sachge-\nrechte Revision der TEN-Achsen 1 und 22 zu dr\u00e4ngen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor dem Zweiten Weltkrieg \nbrauchte man mit der Bahn von Dresden nach Berlin \nungef\u00e4hr eine Stunde und 40 Minuten. Heute sind es zwei \nStunden und 13 Minuten. Chemnitz ist eine der wenigen \ndeutschen St\u00e4dte mit \u00fcber 200 000 Einwohnern, die vom \nICE-Verkehr abgeschnitten sind. Die Bahn AG will den \nICE-Stundentakt auf der Strecke Berlin\u2013Leipzig\u2013\nM\u00fcnchen aufgeben. \u2013 Ich denke, diese Beispiele zeigen, \ndass die Perspektiven f\u00fcr die Bahn in Sachsen alles \nandere als rosig sind. Das, was Bund und Bahn hier \nveranstalten, k\u00f6nnen wir nicht einfach hinnehmen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP, der CDU und \nBeifall des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Genau, Sie k\u00f6nnen ruhig klatschen. Danke. \n\nEgal, ob f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr den Tourismus oder auch \nnur f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in Sachsen \u2013 wir sind uns einig, \ndass ein attraktiver Schienenfernverkehr unverzichtbar ist. \nWir stehen in Sachsen vor einer doppelten Herausforde-\nrung. Auf der einen Seite ist \u2013 mein Kollege Heidan sagte \nes \u2013 die Schieneninfrastruktur in weiten Teilen veraltet. \nSie passt nicht mehr in das Zeitalter von Hochgeschwin-\ndigkeitsnetzen. Auf der anderen Seite erleben wir, dass \ndie Fernverkehrsangebote der Bahn alles andere als \nattraktiv sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEigentlich liegt Sachsen sehr zentral in Europa; aber wenn \nwir nicht aufpassen, dann werden irgendwann die Waren- \nund Dienstleistungsstr\u00f6me einen Bogen um Sachsen \nmachen, und zwar zum Nachteil unseres Standortes. \nDeshalb muss die Infrastruktur insbesondere in Nord-S\u00fcd-\nRichtung deutlich verbessert werden. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n... und in Ost-West-Richtung!) \n\n\u2013 Und in Ost-West-Richtung, richtig. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nGenau darauf zielt unser Antrag zu den transeurop\u00e4ischen \nVerkehrsnetzen ab. Wir wollen, dass die Sachsen ber\u00fch-\nrenden sogenannten TEN-Verkehrsachsen 1 und 22 \u00fcber \nBerlin bis an die deutschen Seeh\u00e4fen ausgebaut und \nverl\u00e4ngert werden, und wir wissen, das w\u00e4re ein gro\u00dfer \nVorteil. Damit w\u00fcrden die Teilstrecken Prag\u2013Dresden\u2013\nBerlin und M\u00fcnchen\u2013Leipzig\u2013Berlin erheblich aufgewer-\ntet. \n\nDie bessere Anbindung Sachsens an die deutschen Seeh\u00e4-\nfen ist ein Vorteil f\u00fcr den Wirtschaftsstandort und f\u00fcr den \nG\u00fcterverkehr; denn immerhin gehen 90 % des EU-\nAu\u00dfenhandels und 40 % des Binnenhandels \u00fcber den \nSeeweg. Andererseits w\u00fcrde aber auch der Personenfern-\nverkehr profitieren, nach Prag im \u00dcbrigen genauso wie \nnach Berlin. Wenn wir uns die Sachsen-Franken-\nMagistrale anschauen, unsere Fahrtzeiten von Sachsen \nnach M\u00fcnchen, dann erleben wir bisher leider ein eisen-\nbahnpolitisches Trauerspiel. Dieses Trauerspiel muss aus \nunserer Sicht beendet werden. Dazu k\u00f6nnte auch die \nAnbindung an die TEN-1-Achse M\u00fcnchen\u2013N\u00fcrnberg\u2013\nBerlin beitragen, und zwar zum klaren Vorteil des s\u00fcd-\nwests\u00e4chsischen Wirtschaftsraumes, aber beispielsweise \nauch der Landeshauptstadt Dresden. \n\nDas Ziel unseres Antrages ist klar: Wir wollen eine \nmoderne Schieneninfrastruktur in Sachsen schaffen, die \nden Personen- und G\u00fcterfernverkehr durch Sachsen \nbeschleunigt. Wir wollen eine Schieneninfrastruktur, die \nVorteile f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen in einem zusam-\nmenwachsenden Europa schafft. Sachsen ist derzeit \ndoppelt benachteiligt; ich sagte es: einerseits durch den \nZustand des Schienennetzes, aber eben auch durch die \nAngebote der Bahn AG. Wenn wir daran denken, dass die \nBahn in ihrer Ursprungsplanung vorgesehen hatte, den \neinst\u00fcndigen ICE-Takt von Berlin \u00fcber Leipzig nach \nM\u00fcnchen ab Dezember aufzugeben, dann kann uns das \nals Freistaat nicht egal sein. Es ist zwar sch\u00f6n f\u00fcr die \nKollegen in Sachsen-Anhalt, dass Halle jetzt h\u00e4ufiger \nangefahren wird; aber aus s\u00e4chsischer Sicht sage ich ganz \nklar: Dieses Vorgehen der Bahn AG findet nicht unsere \nZustimmung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Bahn argumentiert, \nihr Fernverkehr muss sich rechnen, und er soll auch ohne \nSubventionen auskommen; er muss es. Doch wenn wir \nuns anschauen: Es gibt de facto keinen richtigen Wettbe-\nwerb auf der Schiene, und uns ist klar, dass sich nur im \nechten Wettbewerb herausstellen w\u00fcrde, welche Strecken \nsich rechnen und welche nicht. Solange es diesen Wett-\nbewerb auf der Schiene nicht gibt, ist es auch legitim, \ndass sich die Politik zu Wort meldet, und genauso konse-\nquent, wie das die Bayern f\u00fcr ihre Interessen tun, genauso \nselbstbewusst sollten wir das f\u00fcr Sachsen tun. \n\nIch bin deshalb sehr froh, dass sowohl der Ministerpr\u00e4si-\ndent als auch unser Verkehrsminister sehr deutliche Worte \n\n 831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nin Richtung Bahn AG gefunden haben. Ich bin der Auf-\nfassung, wir sollten der S\u00e4chsischen Staatsregierung, \ninsbesondere unserem Verkehrsminister, bei seinen \nGespr\u00e4chen mit der Bahn ganz klar den R\u00fccken st\u00e4rken. \nDazu tr\u00e4gt der Antrag der Koalition bei, aber auch einige \nPunkte aus dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Wir brauchen dringend eine bessere An- und \nEinbindung Sachsens in einen schnellen Schienenfernver-\nkehr. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir das Schienennetz ausbauen und \nbessere Angebote schaffen. Daf\u00fcr sollten sich sowohl die \nRegierung als auch der Landtag einsetzen. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte; Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Deutsche Bahn \nsteht zurzeit nicht der Buchstabe B, sondern der Buchsta-\nbe P. P wie Prestigeprojekte \u2013 erinnert sei an den Leipzi-\nger City-Tunnel und das neueste Projekt Stuttgart 21. Da \ndiese Projekte aber Unmengen an \u00f6ffentlichen Geldern \nverschlingen, gibt es ein zweites und ein drittes P: P wie \nProbleme und leider auch P wie Pannen. \n\nDie Infrastruktur der Deutschen Bahn verf\u00e4llt seit gerau-\nmer Zeit. Ihr Schienennetz ist bauf\u00e4llig, ihre Wagen sind \nhinf\u00e4llig und ihr Fahrplan ist versp\u00e4tungsanf\u00e4llig. Vor \nWeihnachten wurde auf der ICE-Strecke Berlin\u2013Leipzig\u2013\nM\u00fcnchen ohne jede Vorwarnung die H\u00e4lfte der Z\u00fcge \neinfach gestrichen. Die Mitteldeutschlandlinie nach \nTh\u00fcringen und die schon erw\u00e4hnte G\u00fcterbahn nach Polen \nstehen trotz aller Beschw\u00f6rungen immer noch auf einer \nStreichungsliste der Bahn selbst. \n\nNach dem Ausfall der Neigetechnik stellt die Bahn in \naller Stille ihre Fahrpl\u00e4ne zum Nachteil der Reisenden \num. Solche Knotenpunkte wie Glauchau und Reichenbach \nsind immer noch vom Interregio-Express abgeh\u00e4ngt; und \ndie europ\u00e4ischen Fahrgastrechte gelten zwar, sind aber im \nAlltag der s\u00e4chsischen Fahrg\u00e4ste Makulatur, wie ich \nselbst immer wieder erleben musste. \n\nBisher haben diese Zust\u00e4nde weder lautstarken Protest \nnoch st\u00e4ndig erkennbares Engagement seitens der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung nach sich gezogen. Auf etliche \nAnfragen zu diesen Problemen erhielt ich stereotype \nAntworten, die man sehr leicht zusammenfassen kann \nmit: \n\nErstens. Die Regierung h\u00e4lt sich nicht f\u00fcr zust\u00e4ndig. \n\nZweitens. Die Bahn wird die Probleme schon irgendwann \nl\u00f6sen. \n\nDas Nichtagieren unserer Regierung hat die Bahn offen-\nbar noch zu mehr ermutigt. Das zeigen die \u00dcberlegungen \nzum n\u00e4chsten Fahrplan, die dank des Unwillens einiger \nPlaner in den kommunalen Verkehrsverb\u00e4nden in die \nZeitung gekommen sind \u2013 nicht von der Regierung \u2013; \ndaf\u00fcr geb\u00fchrt den Verkehrsverb\u00e4nden wirklich Dank. Die \n\nDeutsche Bahn will den Ausstieg aus der Neigetechnik \nnutzen, um im Stillen und in einem Aufwasch gravierende \nVerschlechterungen unseres Fernverkehrsangebotes \ndurchzusetzen. Die Vorredner haben es schon angetippt, \naber sie sind wirklich gravierend, die Eink\u00fcrzungen der \nletzten Fernverkehrsstrecken, die wir noch haben: Berlin\u2013\nLeipzig\u2013M\u00fcnchen und Dresden\u2013Leipzig\u2013Frankfurt. Dort, \nwo es sie noch gibt, wird der Stundentakt weiter ausge-\nd\u00fcnnt und die Haltepunkte sollen drastisch reduziert \nwerden, und das nach den schleichenden K\u00fcrzungen der \nletzten Jahre. Auch ich muss hier nochmals auf die An-\nbindung Dresdens auf der Strecke nach Berlin hinweisen; \ndas haben die Vorredner bereits gesagt. \n\nBis heute ist die Abbindung der Leipziger Bahnh\u00f6fe vom \nFernverkehr nicht vom Tisch, und Sie wissen, meine \nDamen und Herren, dass das den City-Tunnel de facto zu \neiner Investitionsruine macht. Anstatt Sachsen wieder \nbesser an den Fernverkehr anzubinden, stehen wir jetzt \nvor der Abbindung Sachsens vom Fernverkehr. Wo sind \ndie angeblich so guten politischen Kontakte dieser jetzi-\ngen Regierung? Noch wenige Wochen vor der Landtags-\nwahl hat der Ministerpr\u00e4sident nach dem Treffen mit dem \nneuen Bahnchef Dr. Grube \u00f6ffentlich von der ICE-\nAnbindung von Chemnitz getr\u00e4umt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bahnpolitik ist \nkeine nette Vergn\u00fcgungsfahrt im Liegewagen. Dank \nsolcher Unt\u00e4tigkeit verpassen Sie die richtigen Weichen-\nstellungen, und dann landen wir hier in Sachsen sehr \nschnell auf dem Bummelzuggleis. Es ist jetzt zwei Minu-\nten vor zw\u00f6lf; denn die Bahn wird wie jedes Jahr Mitte \nApril ihre Trassen bestellen und vorher \u00fcber den neuen \nFahrplan entscheiden. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen mit unserem Antrag in letzter \nMinute eine Offenlegung der Pl\u00e4ne der Bahn erreichen \nund die S\u00e4chsische Staatsregierung in Zusammenarbeit \nmit den Nachbarl\u00e4ndern mit klaren Verhandlungszielen \nbeauftragen, damit Sie auch Resonanz f\u00fcr Ihre Forderun-\ngen finden, Herr Ministerpr\u00e4sident, und nicht an entschei-\ndender Stelle nicht geh\u00f6rt werden. Ausd\u00fcnnungen der \nbisherigen Fernverkehrsangebote m\u00fcssen vom Parlament \nklar abgelehnt werden. Wir brauchen alle bisherigen Halte \nauf diesen wichtigen Strecken und als allermindestes auch \ndie Beibehaltung der bisherigen Vertaktung. Verbindun-\ngen nach Norddeutschland, die wir schon \u00fcber Berlin \nhaben, sind kein Ersatz. Wir brauchen die guten Verbin-\ndungen nach Frankfurt, nach Bayern, in den Westen, \ngerade wegen der \u00dcberg\u00e4nge aus den Nicht-\nBallungsr\u00e4umen aus dem Osten Sachsens: G\u00f6rlitz, Zittau, \nund aus dem Westen Sachsens \u2013 die Herren aus der CDU-\nFraktion nicken mir zu. \n\nUnverzichtbar, aber keinesfalls gesichert ist die unverz\u00fcg-\nliche komplette Elektrifizierung der Strecke Reichen-\nbach\u2013Hof, und es ist erschreckend, dass f\u00fcr diese Ma\u00df-\nnahme des Vordringlichen Bedarfes zwar Mittel aus dem \nKonjunkturpaket vorgesehen sind, aber die Finanzverein-\nbarung nach Aussage der Bundesregierung vom \n\n 832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nM\u00e4rz 2010 immer noch nicht unterzeichnet ist. \u00c4hnlich \nsieht es bei der G\u00fcterverkehrsverbindung \u00fcber Horka aus. \n\nWir brauchen aber auch Perspektivziele: tags\u00fcber eine \nst\u00fcndliche Vertaktung von Bahnfern- und -nahverkehr; \ndenn nur so kann der Nahverkehr effektiv sein. Herr \nKollege Herbst, Wettbewerb reicht nicht. Wir werden in \nden bev\u00f6lkerungsarmen R\u00e4umen keine Strecken haben, \ndie sich selbst finanzieren. Wir brauchen die Verbindung \nin die Ballungsr\u00e4ume. Das, nur das macht den Bahnver-\nkehr effektiv, und deshalb ist die Vertaktung so wichtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Da hat sie recht!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Nur so wird der \u00f6ffentliche Verkehr \nattraktiv und leistet einen Beitrag zum Klimaschutz, und \nnur so setzen wir unsere Gelder im Nahverkehr auch \nwirklich effektiv ein. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU- \nund der FDP-Fraktion! Sie haben heute einen Antrag \neingebracht, dessen Inhalt ich ebenfalls mit einem gro\u00dfen \nP assoziiere. Ich habe mich noch nicht ganz entscheiden \nk\u00f6nnen, ob dieses P f\u00fcr Provokation oder f\u00fcr Posse steht. \nW\u00e4hrend wir aktuell darum ringen m\u00fcssen, die letzten \nFernverkehrsverbindungen f\u00fcr Sachsen zu retten, besch\u00e4f-\ntigen Sie sich ausschlie\u00dflich mit Zukunftsplanungen und \npostulieren dabei gleich noch eine weitere teure, schwie-\nrige Neubaustrecke. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Die Forderung nach \nAufnahme unserer Fernverkehrsstrecken in die transeuro-\np\u00e4ischen Netze ist richtig, und wir werden ihr auch \nzustimmen. \n\nDie Betriebswirtschaftler der Deutschen Bahn AG \u2013 nicht \nalles wird \u00fcber den Wettbewerb entschieden, Herr Kolle-\nge Herbst \u2013 sehen Sachsen als deutsches Randland und \nnicht als das, was es f\u00fcr den Bahnverkehr sein muss: ein \nTor zum Osten. \n\nDeshalb setzt der Koalitionsantrag den notwendigen \nkritischen Akzent gegen\u00fcber der Deutschen Bahn in die \nPerspektive. Aber wie weit ist der Inhalt Ihres Antrages \nvon der Realit\u00e4t entfernt? \n\nAm letzten Donnerstag hat sich ein Aktionsb\u00fcndnis \nmitteldeutscher St\u00e4dte gegen die ICE-K\u00fcrzungen gegr\u00fcn-\ndet. Die betroffenen Nahverkehrsverb\u00e4nde laufen seit \nL\u00e4ngerem Sturm gegen die Fahrplan\u00e4nderungen und \nbekommen dabei noch nicht einmal einen Termin beim \nzust\u00e4ndigen Minister oder seinem Staatssekret\u00e4r. Wollen \nSie den Betroffenen auf Fragen zur Aufrechterhaltung des \nFernverkehrs, den Menschen aus G\u00f6rlitz, aus Zittau und \naus Westsachsen, in diesem Jahr antworten, dass sie \nvielleicht in 20 oder 30 Jahren von einer transeurop\u00e4i-\nschen Strecke profitieren k\u00f6nnen? \u2013 Das ist keine Ant-\nwort. \n\nDer Ernst der Lage scheint bei Ihnen noch nicht ange-\nkommen zu sein. Ihr Antrag, der sich nicht mit konkreten \nVerbesserungen befasst, beweist das. Gerade in Zeiten \n\nknapper Kassen verbietet sich jede Verschlechterung im \nBahnverkehr. \n\nDamit tun wir auch etwas f\u00fcr die Bahn. Die Bahn hat vor \nwenigen Tagen bei Vorlage ihres Konzernabschlusses \n2009 konstatieren m\u00fcssen, dass sie im Fernverkehr \nFahrg\u00e4ste verloren hat. Sie hat trotz der Wirtschaftskrise \nim \u00f6ffentlich finanzierten Nahverkehr hohe Gewinne \ngemacht \u2013 auch in Sachsen. \n\nSorgen wir also daf\u00fcr, dass die Bahn mehr Fahrg\u00e4ste \nbekommt. Dazu m\u00fcssen wir verhindern, dass Sachsen \ndurch politische Bummelei vom Bahnland zum Bummel-\nbahnland wird. Stimmen Sie deshalb unserem Antrag in \nallen Punkten zu. Wir brauchen ein dreifaches B: Bahn \nfahren wird wieder bequem und b\u00fcrgernah. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind schon \ninteressante Zeiten, in denen wir leben. Seit der konstitu-\nierenden Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist dies \nnicht der erste Antrag der die Staatsregierung tragenden \nKoalition zur Beauftragung eines Staatsministers oder der \nStaatsregierung, endlich zu handeln. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss eine Koalition darauf vertrauen \nk\u00f6nnen, dass die von ihr gest\u00fctzte Staatsregierung genau \ndas tut, was sie von ihr erwartet. Offensichtlich ist dieses \nGrundvertrauen der Koalition in ihren Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr aber derart in den Grund-\nfesten ersch\u00fcttert, dass Ihnen das Wort des Staatsminis-\nters, das er den Mitgliedern des Wirtschaftsausschusses \ngegeben hat, nicht ausreicht. \n\nLandauf, landab wurde der Staatsminister erst durch \nskurrile Ad-hoc-Entscheidungen auff\u00e4llig, die eher seinen \nVorg\u00e4nger treffen sollten, als durch sinnvolle oder sach-\nbezogene Entscheidungen. Mittlerweile steht das K\u00fcrzel \n\u201eSMWAV\u201c nicht mehr f\u00fcr Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr, sondern f\u00fcr \u201eStaatsminister f\u00fcr \nWirtschaftliche und Allgemeine Verunsicherung\u201c. Das \naber ist nicht der prim\u00e4re Grund Ihrer Koalitionsverunsi-\ncherung. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Es treibt Sie \ntats\u00e4chlich eine ganz andere Angst um. Es ist die Angst, \ndie Entwicklung der transeurop\u00e4ischen Netze im Eisen-\nbahnverkehr k\u00f6nnte an Sachsen vorbei bzw. um Sachsen \nherum gekn\u00fcpft werden. Diese Angst ist nachvollziehbar, \ndenn nicht nur dem s\u00e4chsischen Dreieck Dresden \u2013 \nLeipzig \u2013 Chemnitz, nein, auch der vielerorts beschwore-\nnen Metropolregion fehlen schlichtweg die Merkmale \neiner europ\u00e4ischen Metropole, an denen niemand vorbei-\nkommt. Die TEN werden nun einmal zur Verbindung der \nbedeutenden europ\u00e4ischen Metropolen geschaffen. \n\nDass wir uns an dieser Stelle nicht falsch verstehen: DIE \nLINKE \u2013 das haben wir sowohl im Ausschuss als auch in \n\n 833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nder Parlamentarischen Gruppe Bahn gesagt \u2013  unterst\u00fctzt \nalle sinnvollen Initiativen, um die Anbindung Sachsens an \nden nationalen und internationalen Bahnverkehr zu \nsichern. \n\nDazu bedurfte es aber nicht dieses Misstrauensauftrages \nan den eigenen Staatsminister. Wir brauchen einen Schul-\nterschluss, vor allem brauchen wir aber eine S\u00e4chsische \nStaatsregierung mit Durchschlagskraft in den nationalen \nund europ\u00e4ischen Entscheidungen, um diese Entschei-\ndungen zugunsten Sachsens zu beeinflussen. \n\nEin gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr scheinen die Kolleginnen \nund Kollegen der GR\u00dcNEN aufgebracht zu haben. Sie \nstellen mit ihrem Antrag die Initiative auf eine breite \nGrundlage; zumindest diese Grundlage werden Sie bei \nden TEN brauchen k\u00f6nnen. \n\nUm Ihrem Enthusiasmus ein wenig auf die Beine zu \nhelfen: Was ich hier in den H\u00e4nden halte, ist nicht der \nzweite Teil meiner Rede, sondern vielmehr die Chronolo-\ngie des Netzwerks Sachsen-Franken-Magistrale. Wenn \nman dort hineinschaut, sieht man, dass dieses Vorhaben \nim Jahr 1994 begonnen hat und sozusagen bis heute eine \nNeverending  Story geblieben ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Problem der \nNeigetechnik und das Problem der Bahnanbindung, \u00fcber \ndas wir heute sprechen, sind nicht vom Himmel gefallen. \nAber auch die GR\u00dcNEN nennen mit ihrem Antrag sehr \nbewusst die Ursachen f\u00fcr die durch sie beklagten Zust\u00e4n-\nde. Es war die rot-gr\u00fcne Bundesregierung, die hoffte, mit \ndem B\u00f6rsengang der Bahn ein ertr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft zu \nmachen und somit einen Beitrag zur Haushaltskonsolidie-\nrung leisten zu k\u00f6nnen. Dazu hat der Bahnvorstand \nerhebliche Ver\u00e4nderungen in der Logistik und in der \nInfrastruktur des Bahnkonzerns in Kauf genommen: \nAusd\u00fcnnung von Wartungsintervallen und Bahnrepara-\nturwerken sowie Kostendruck auf die Zulieferer. Das \nGanze gipfelte letztlich in massenhaften ICE-Ausf\u00e4llen \nsowie im S-Bahn-Desaster in Berlin. \n\nF\u00fcr Sachsen besonders bedauerlich ist der Ausfall der \nNeigetechnik. Wer eine gute Schienennahverkehrsversor-\ngung, aber auch eine gute ICE-Anbindung erreichen will, \ndem muss der sichere Schienenverkehr in sicheren Z\u00fcgen \nwichtiger sein als noch mehr Wettbewerblichkeit, denn \ndiese Wettbewerblichkeit und der entstandene Kosten-\ndruck haben die fatalen Fehlentwicklungen bei der Bahn \nhervorgerufen. \n\nWenn es also um sinnvolle und damit um \u00f6kologisch \nnachhaltige Verkehrsl\u00f6sungen gehen soll, wenn die \nTEN 1 und 22 durch Sachsen verlaufen sollen und wenn \nes einen erheblichen Zuwachs an G\u00fcter- und Personen-\nverkehr geben soll, dann muss Ihnen mehr einfallen als \nder Wettbewerb, der den Schienen- und Personennahver-\nkehr nicht wirklich billiger, aber an mancher Stelle \nerheblich unattraktiver gemacht hat. \n\nFazit: Beide Antr\u00e4ge versuchen, sich der Problemlage zu \nn\u00e4hern, umgehen aber zuweilen die Ursachen. In dem \nWissen darum, dass der Antrag der Koalition unsere \n\nStimmen zwar nicht braucht, wir jedoch f\u00fcr vern\u00fcnftige \nL\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen sind, werden wir unseren Beitrag \nzu diesem Schulterschluss leisten und Ihrem Antrag \nzustimmen. \n\nIn der Vorahnung, dass die Koalition dem Antrag der \nGR\u00dcNEN die Zustimmung vielleicht verweigern k\u00f6nnte \nund die GR\u00dcNEN aus den Fehlentwicklungen der ver-\ngangenen Jahre \u2013 herzlichen Dank, Eva J\u00e4hnigen \u2013 \nzumindest die Einsicht gewonnen und die n\u00f6tigen Schl\u00fcs-\nse gezogen haben, dass die Wettbewerblichkeit allein \nnicht ausreicht, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nwollen wir auch Ihrem Antrag die Zustimmung nicht \nverweigern, da es uns tats\u00e4chlich um sinnvolle und \n\u00f6kologisch nachhaltige Verkehrsl\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen \ngeht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht der Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seitdem die schwarz-\ngelbe Koalition in Berlin und in Dresden nicht regiert, \nsondern \u2013 sagen wir einmal \u2013 mehr recht als schlecht \nverwaltet, gibt es f\u00fcr den Bahnstandort Sachsen eine \nHiobsbotschaft nach der anderen: \u201eSachsen kommt aufs \nAbstellgleis\u201c \u2013 und unser Wirtschaftsminister Morlok und \nunser Ministerpr\u00e4sident Tillich stehen weitestgehend \ntatenlos daneben. \n\nIch habe mir in Vorbereitung auf diese Debatte noch \neinmal die Protokolle mit den vielen Diskussionen im \nWirtschaftsausschuss angeschaut und gelesen, wie damals \nsowohl Herr Morlok als auch Herr Bolick und Herr \nHeidan oftmals vom Leder gezogen haben, dass man \nendlos viel diskutieren k\u00f6nnte, wie der Fernverkehr in \nSachsen gest\u00e4rkt werden sollte. Jetzt muss man allerdings \nfragen: Wie sieht denn das Arbeitsergebnis der neuen \nRegierung aus? \n\nDie s\u00e4chsische CDU/FDP-Regierung hat beim Vertei-\nlungskampf um die Investitionsmittel f\u00fcr den Ausbau der \nSchieneninfrastruktur g\u00e4nzlich versagt. Bereits angespro-\nchen wurden die guten Kontakte zu Herrn de Maizi\u00e8re \noder zum Herrn Staatssekret\u00e4r M\u00fccke \u2013 einem Partei-\nfreund von Herrn Morlok \u2013, dessen Name schon Pro-\ngramm zu sein scheint. Sie haben es geschafft, bereits auf \nden Weg gebrachte Schienenvorhaben wieder infrage \nstellen zu lassen. Eine \u201etolle\u201c Leistung f\u00fcr Sachsen! \n\nSchauen wir uns die Ursachen und die Historie an: Es war \nein Herr Schommer, der in den Neunzigerjahren gesagt \nhat, die Sachsen haben mit den F\u00fc\u00dfen abgestimmt und sie \nfahren Auto. Die Ausrichtung in den Neunzigerjahren auf \ndas Thema Autobahn und Kfz r\u00e4cht sich nunmehr bitter, \nweil Schienenplanung eine langfristige und vor allem \nteure Planung ist. \n\n 834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nDie Verkehrsinfrastrukturmittel werden zurzeit gegen\u00fcber \nden Investitionen zu Tiefensees Zeiten deutlich gesenkt. \nDie Streichung durch die Bahn umfasst zurzeit \n46 Verkehrsprojekte. Besonders negativ davon betroffen \nist Sachsen. Die wirtschaftlich wichtige Strecke Dresden\u2013\nBerlin, das Prestigeobjekt von Sachsens schwarz-gelber \nLandesregierung, wird nicht verwirklicht. Die von den \nMinistern Jurk und Tiefensee durchgesetzte Ert\u00fcchtigung \nauf durchg\u00e4ngig 160 Kilometer pro Stunde mit Ausbauni-\nveau 200 km/h, aber Fahrten zwischen den \u00dcberg\u00e4ngen \nmit 160 Kilometer pro Stunde, steht wieder infrage. \n\nEs ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, warum das jetzt in \nTEN aufgenommen werden soll. Man muss sich einmal \n\u00fcberlegen, dass TEN europ\u00e4isch mit gerade einmal 10 % \ngef\u00f6rdert wird und bei EFRE hat man einen wesentlich \nh\u00f6heren F\u00f6rdersatz! \u2013 So viel im Anschluss an die Aktuel-\nle Debatte, das Thema Standardsenkung betreffend. Sie \nbauen es hier teurer, als man es geplant hatte. Im \u00dcbrigen \nsind das Fakten und keine angeblichen Medienkampag-\nnen. \n\nAuf der Streichliste steht die Elektrifizierung der Strecke \nKnappenrode\u2013Horka. Besonders bedauerlich ist, dass die \nauf der s\u00e4chsischen Priorit\u00e4tenliste auf Platz 1 stehende \nWest-Ost-Verbindung N\u00fcrnberg\u2013Marktredwitz\u2013Reichen-\nbach praktisch nicht kommt, obwohl der Freistaat Sachsen \nselbst Eigenmittel hierf\u00fcr bereitgestellt hat. Nach nur \nwenigen Monaten an der Regierung in Berlin und Dres-\nden ist es der CDU/FDP-Koalition gelungen, alle f\u00fcr \nSachsen wichtigen Schienenverkehrsverbindungen auf die \nStreichliste zu bef\u00f6rdern, und eine Priorit\u00e4tensetzung auf \nBundesebene zugunsten Sachsens vermisst man schmerz-\nlich. \n\nNachdem alle wichtigen Infrastrukturprojekte auf Eis \ngelegt wurden, setzt die Bahn noch eins drauf und streicht \nwichtige Haltepunkte. Dar\u00fcber ist hier schon ausgef\u00fchrt \nworden. \n\nWie war die Reaktion der Staatsregierung? Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich kritisiert die Bahn f\u00fcr ihre K\u00fcrzungspl\u00e4ne und \nerneuert seine Forderung, die Strecke Dresden\u2013Prag in \nden Bundesverkehrswegeplan aufzunehmen. Diese \nForderung ist nicht neu; sie kommt mir sehr bekannt vor. \nMilbradt hat sie schon aufgemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nErfolgt ist letztendlich nicht viel, eigentlich gar nichts. \nRespekt f\u00fcr diese \u201eintensive\u201c Arbeit! Es reicht eben nicht \naus, nur ein paar Fototermine zu machen. Investitionspoli-\ntik in die Schiene ist eine sehr intensive, schmerzliche, \nanstrengende und langwierige Arbeit. Ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass wir beim Thema Strecke Dresden\u2013Prag \nmit dieser Regierung in f\u00fcnf Jahren keinen Schritt weiter \nsein werden. \n\nAktiv gegen die Entscheidung der Bahn geht das Aktions-\nb\u00fcndnis unter F\u00fchrung des SPD-Oberb\u00fcrgermeisters von \nLeipzig, Burkhard Jung, vor. Die Oberb\u00fcrgermeister und \nLandr\u00e4te wollen erreichen, dass Mitteldeutschland nicht \nvom Fernverkehr abgekoppelt wird. Wenn man von der \n\nStaatsregierung keine Hilfe bekommt, dann muss man \nsich eben selbst helfen. Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die \nBem\u00fchungen dieses Aktionsb\u00fcndnisses ausdr\u00fccklich. \u2013 \nDies ist die gegenw\u00e4rtig \u00e4u\u00dferst kritische Situation f\u00fcr die \nBahnstandorte Sachsens. \n\nZu den vorliegenden Antr\u00e4gen. Der Antrag der GR\u00dcNEN \nsetzt bei den gegenw\u00e4rtigen Problemen an und fordert ein \ngemeinsames, konstruktives Vorgehen. Dar\u00fcber, ob alle \nvon den GR\u00dcNEN aufgelisteten Punkte die gleiche \nWertigkeit haben, kann man trefflich streiten. Die Rich-\ntung stimmt unzweifelhaft. F\u00fcr uns ist die Beantwortung \ndes Punktes 2 besonders interessant, da es unsere Minister \nin Berlin und Dresden waren, die durch ihr Engagement \nim Rahmen des Konjunkturpaketes II vier f\u00fcr Sachsen \nwichtige Bahnstrecken, darunter die Elektrifizierung der \nStrecke von Reichenbach nach Hof, auf die F\u00f6rderliste \ngebracht hatten. In den Konjunkturpaketen I und II \nstanden circa 1,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, um \nbestimmte Bedarfplanprojekte schneller voranzubringen. \nZudem gab es Geld f\u00fcr L\u00e4rmschutz und den Ausbau von \nBahnh\u00f6fen. Wir w\u00fcrden gern wissen, was mit diesem \nGeld geworden ist und warum es nicht, wie vorgesehen, \nin s\u00e4chsische Strecken investiert wird. \n\nSchwieriger sieht es mit dem Antrag der Koalition aus. \nDie Transeurop\u00e4ischen Netze sind ohne Zweifel wichtig. \nDie Weichen wurden, wie gesagt, in der Vergangenheit \ngestellt. Die Situation, dass in der EU f\u00fcr den Zeitraum \n2007 bis 2013 europaweit ganze 8 Milliarden Euro zur \nVerf\u00fcgung gestellt wurden, zeigt doch, dass es ein wenig \nillusorisch ist, jetzt darauf zu reiten, eine Neubaustrecke \nvon Dresden nach Prag zu favorisieren und auf der \nPriorit\u00e4tenliste ganz nach vorn zu bringen \u2013 zumal wenn \nman sich vergegenw\u00e4rtigt, dass der Wirtschaftsausschuss \nin der letzten Legislaturperiode, im Mai vergangenen \nJahres, unter Zuarbeit aller im Wirtschaftsausschuss \nvertretenen Fraktionen eine Priorit\u00e4tenliste geschaffen \nhat, in der insbesondere die Sachsen-Franken-Magistrale \nganz vorn stand. Das zeigt, dass es ein wenig vermessen \nist, in diese Richtung zu gehen und die wichtigen Dinge, \ndie jetzt l\u00f6sbar sind \u2013 auch mit Eigen- und EFRE-Mitteln \n\u2013, dem unterzuordnen. \n\nEs ist vollkommen schleierhaft, wie das der vorliegende \nAntrag letztendlich untersetzen und wie man es durchset-\nzen will. Nichtsdestotrotz sollte man, wenn daran ein \nHauch Gutes ist, dem nicht entgegenstehen. Wir werden \ndiesem Antrag zustimmen. Wir hoffen, dass aus dem \nWirtschaftsministerium in absehbarer Zeit \u00e4hnlich positi-\nve Ergebnisse kommen werden, wie es in der Vergangen-\nheit der Fall war. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nicht zum ersten Mal spre-\n\n 835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nchen wir in diesem Haus \u00fcber infrastrukturpolitische \nThemen betreffs Schienenverkehr und vermutlich auch \nnicht das letzte Mal. Besonders traurig daran ist allerdings \ndie Feststellung, dass bislang mit keiner dieser parlamen-\ntarischen Behandlungen etwas erreicht wurde, egal ob es \nDebatten \u00fcber Fahrpreise, den City-Tunnel oder zur \nSachsen-Franken-Magistrale waren. Nirgends, aber auch \nnirgends kann man auf Erfolge verweisen. \n\nDie NPD-Fraktion steht den Forderungen beider Antr\u00e4ge \nnat\u00fcrlich positiv gegen\u00fcber; nur bezweifeln wir ernsthaft, \ndass wir \u00fcber die Verabschiedung dieser Antr\u00e4ge etwas \nbewegen k\u00f6nnen. \n\nEs geht wieder einmal nur darum, dem B\u00fcrger zu sugge-\nrieren, man m\u00fcsse sich bisweilen zur Landespolitik in \nBerlin starkmachen, um die Realisierung landesbedeut-\nsamer Schienenverkehrsprojekte, die ohnehin seit Jahren \nkaum vorankommen, vor dem g\u00e4nzlichen Aus zu bewah-\nren. Die fehlenden Schienenverkehrsmittel, die im Bun-\ndeshaushalt abgehen, werden wir hier im S\u00e4chsischen \nLandtag nat\u00fcrlich nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wenn der \ninnerparteiische Druck der Parteifreunde aus Union und \nFDP diesbez\u00fcglich bislang nicht zielf\u00fchrend war, dann \nfrage ich mich, welchen Eindruck es in Berlin hinterlas-\nsen soll, dass sich jetzt die der Regierung unliebsamen \nOppositionsparteien mit einschalten sollen; zumal es sich \num Ma\u00dfnahmen handelt, bei denen zus\u00e4tzliche Mittel in \ndreistelliger Millionenh\u00f6he in die Hand genommen \nwerden m\u00fcssen. Beim Schienenverkehr f\u00e4llt dies wohl \nwesentlich schwerer als beim Bankenverkehr. \n\nNoch weniger als beim Deutschen Bundestag ist bei der \nDeutschen Bahn zu bewegen. Wie viele Gespr\u00e4che, frage \nich Sie, hat es hier bisher gegeben, die weiter nichts \neinbrachten, als dass teure Gesch\u00e4ftsessen auf Kosten der \nSteuerzahler abgesetzt werden konnten? \n\nSelbst die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c verlautbarte die schon \nh\u00e4ufig von der NPD-Fraktion vorgetragene Problematik: \n\u201eEine Verkehrspolitik, die den Namen verdient hat, gibt es \nschon seit Langem nicht mehr. Was die Bahn anbelangt, \nwar das Ziel in den vergangenen Jahren nur noch, Unter-\nnehmen oder Teile davon m\u00f6glichst gewinnbringend an \nInvestoren zu verkaufen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn Sie heute zum \nwiederholten Male \u2013 ich gestehe nat\u00fcrlich, auch von der \nNPD-Fraktion durchaus bef\u00fcrwortete \u2013 kleinteilige \nWunschvorstellungen \u00fcber Haltestellen, Streckenf\u00fchrun-\ngen, integrale Taktfahrpl\u00e4ne und vieles mehr herunterbe-\nten, dann sagen Sie dem B\u00fcrger bitte ehrlich ins Gesicht, \ndass die Politik seit der Bahnreform nicht mehr Gestalter, \nsondern nur noch Bittsteller ist, und zwar ein meist wenig \nerfolgreicher. \n\nGenau vor diesem Problem stehen wir auch heute wieder. \nVielleicht werden beide Antr\u00e4ge eine Abstimmungsmehr-\nheit erhalten, inklusive der Stimmen der NPD-Fraktion. \nDennoch ist absehbar, dass im Endeffekt nichts oder \nkaum etwas von den Antragsgegenst\u00e4nden Realit\u00e4t \nwerden wird. Weder die finanzielle Untersetzung f\u00fcr den \nStreckenausbau Berlin\u2013Dresden\u2013Prag noch f\u00fcr das \n\nVerkehrsprojekt Deutsche Einheit ist ihren Parteifreunden \nin Berlin gelungen, obwohl es sich um Strecken des \nVordringlichen Bedarfs im Bundesverkehrswegeplan \nhandelt. Deshalb traue ich Ihnen die Kompensation dieser \nAuswirkungen auf den Nahverkehr nicht zu. Ich prophe-\nzeie heute schon, dass wir noch lange \u00fcber die Elektrifi-\nzierung von Reichenbach bis Hof, die Fertigstellung der \nnetzerg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit \ndem City-Tunnel, den Wegfall von Haltestellen, die \nVerschlechterung des Taktfahrplanes usw. reden werden. \n\nChemnitz, Leipzig und Dresden sind bereits jetzt die am \nschlechtesten auf der Schiene erreichbaren Gro\u00dfst\u00e4dte in \nDeutschland. Ich bezweifle, dass es gelingt, ein weiteres \nWegfallen zu verhindern. Gerade der s\u00fcdwests\u00e4chsische \nRaum wird massiv an Standortqualit\u00e4t einb\u00fc\u00dfen, wenn die \ndrohenden strukturpolitischen Entgleisungen nicht ge-\nstoppt werden. Leipzig droht vom Logistikstandort zum \nAbschiebebahnhof zu verkommen, und allerorts wird man \nsich \u00fcber ein City-Tunnel-Projekt in einer vom Fernver-\nkehr abgekoppelten Stadt wundern oder \u2013 so traurig es ist \n\u2013 dar\u00fcber l\u00e4cheln. \n\nMan kommt nicht umhin, grunds\u00e4tzlich festzustellen: \nSolange man nicht begreifen will, dass die Privatisierung \nder Bahn und die damit verbundene mangelnde Einfluss-\nnahme der Politik ein Fehler ist, wird man stets nur \nZaungast des infrastrukturellen Niedergangs des Landes \nsein und \u00fcber wirkungslose Lamentos, wie ja heute hier \ngeh\u00f6rt, nicht hinwegkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Springer, bitte. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema, zu \ndem wir heute sprechen, ist ein Thema, zu dem alle eine \nMeinung haben. Wir m\u00fcssen nur aufpassen, dass wir hier \nnicht Emotionen mit wirklichen Sachargumenten vermi-\nschen. Manchmal \u2013 das gebe ich gerne zu \u2013 passiert auch \nmir das, wenn man \u00fcber ein Thema spricht, bei dem man \nnicht unbedingt sehr gut wegkommt, denn wir als Sachsen \nkommen im Bahnverkehr wirklich nicht gut weg. \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich noch ein P; Frau J\u00e4hnigen, Sie \nhaben mich dazu animiert. Ich kann Ihnen gerne helfen. \nUnseren Antrag w\u00fcrde ich als pragmatisch oder professi-\nonell bezeichnen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir heute die Debatte \u00fcber zwei Antr\u00e4ge f\u00fchren, \ndann kann man in allererster Linie feststellen, dass wir als \nPlenum insgesamt an die Bahn ein deutliches Signal \nausgesendet haben. Wir haben auch in der 5. Legislatur \ndie parlamentarische Gruppe Bahn wieder gegr\u00fcndet. Das \nist ein deutliches Signal daf\u00fcr, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndass wir als Partner der DB AG gern zur Verf\u00fcgung \nstehen. Unsere Fraktion sieht es als gegeben an \u2013 das \nhaben wir auch in dem Antrag formuliert \u2013, dass wir \nunsere gemeinsamen Ziele, n\u00e4mlich die der DB AG und \nunsere Ziele als Sachsen, nach 20 Jahren Investitionst\u00e4-\ntigkeit hier in Sachsen im Schienennetzbereich erneut \nnovellieren. Ich hoffe, dass es noch gemeinsame Ziele \nsind, die wir verfolgen. \n\nIn Verantwortung f\u00fcr unsere B\u00fcrger und f\u00fcr unsere \ns\u00e4chsische Wirtschaft halten wir es f\u00fcr erforderlich, dass \nwir genau das, was wir in unserem Antrag formuliert \nhaben, mit Hilfe der Staatsregierung zielgerichtet umset-\nzen k\u00f6nnen. Wir wissen, dass der Ausbau von Neubau-\nstrecken ein permanenter Entwicklungsprozess ist. Den-\nnoch sollte es uns zu denken geben, wenn auch die \n\u201eWirtschaftswoche\u201c einen zweiseitigen Artikel ver\u00f6ffent-\nlicht, in dem darauf hingewiesen wird, dass eine Neben-\nstrecke in Sachsen im Ausbau teurer ist als der Ausbau \neiner ICE-Strecke in westlichen Bundesl\u00e4ndern. Auch \nhier k\u00f6nnen wir doch einmal mit der DB AG reden, woran \ndas liegen k\u00f6nnte. \n\nWir haben gro\u00dfe Vorhaben in Sachsen, die wir jetzt der \nRealisierung nahe bringen. Unsere Wirtschaft hat die \nBahn als einen wichtigen Strukturfaktor anerkannt. Das \nsieht man zum Beispiel auch daran, dass jetzt in Glauchau  \nder Spatenstich f\u00fcr ein neues G\u00fcterverkehrszentrum \nstattgefunden hat. Dieses G\u00fcterverkehrszentrum wird in \nGlauchau errichtet und hat schon jetzt eine gute Koopera-\ntion nach Hof, also, wir arbeiten auch hier l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfend. Selbstverst\u00e4ndlich sollte dann auch unser Antrag, \nder sich nicht nur darauf bezieht, dass das Schienennetz in \nSachsen ausgebaut, sondern auch mit unseren Nachbarn \nund den europ\u00e4ischen Freunden abgestimmt wird, hier in \nEinklang gebracht werden. \n\nFrau J\u00e4hnigen, Sie haben Glauchau und Reichenbach \nangesprochen. Das bedeutet, dass Sie heute sicherlich \nnoch nicht Zeitung gelesen haben; denn in der Zeitung \nstand heute, dass ab Winterfahrplan die Bahn auf diesen \nStrecken wieder Neigetechnik einsetzen wird und damit \nalle Haltepunkte bedient werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBei dieser Gelegenheit sei mir noch eine Bemerkung \ngestattet, Bezug nehmend auf  die Aktuelle Debatte heute \nVormittag: Frau Hermenau, Sie haben kundgetan, dass Sie \ndie Taktung zwischen Nah- und Fernverkehr als Staats-\numbau betrachten. Dieser Meinung k\u00f6nnen wir uns leider \nnicht anschlie\u00dfen, auch wenn wir Ihrem Antrag in Teilen \nselbstverst\u00e4ndlich folgen werden; denn Ihr Antrag be-\nschreibt die aktuelle Situation, ist aber nicht f\u00fcr alle \nBereiche zutreffend. Wir k\u00f6nnen auch wirklich nicht alle \nPunkte mittragen. \n\nViele Dinge sind schon gesagt. Ich m\u00f6chte auch nicht in \ndas Schema verfallen, dass ich das, was meine Vorredner \ngesagt haben, wiederhole. Deshalb eine Schlussbemer-\nkung: Im Bundeshaushalt stehen dieses Jahr f\u00fcr den \nAusbau des Schienennetzes 4,3 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. Zus\u00e4tzlich gibt es f\u00fcr den Ausbau der Ver-\nkehrsinfrastruktur rund 1 Milliarde Euro aus dem Kon-\njunkturpaket II. Wenn es uns gelingt zu erreichen, dass die \naktuellen Pl\u00e4ne der Bahn, die gemeinsam mit allen \nanderen Partnern hier so vorgezeichnet sind, auch realis-\ntisch umgesetzt werden, dann, glaube ich, k\u00f6nnen wir \ngemeinsam f\u00fcr Sachsen vern\u00fcnftige Ergebnisse erzielen. \nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich dranbleiben, und darum bitten wir \nauch die Landesregierung, wenn es auch flapsig klingt: \nBleiben Sie trotzdem bitte dran! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau J\u00e4hnigen, \nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir freuen uns \u00fcber den \nGrundkonsens \u00fcber Teile unseres Antrages, der jetzt \nhergestellt scheint. Jetzt muss aber gehandelt werden. Das \nerbitten wir nicht von der Staatsregierung, sondern wir \nerwarten, dass sie endlich ihren Job macht. Dass sie in \ndieser Debatte bisher geschwiegen hat, irritiert mich. \n\nAuch wenn mir der Ministerpr\u00e4sident zugerufen hat \u2013 mit \nIhrem Einverst\u00e4ndnis darf ich das einmal zitieren \u2013, dass \ner nicht nur von der Anbindung des ICE nach Chemnitz \ngetr\u00e4umt, sondern dass er sie gefordert hat, dann, aber \ngerade dann muss man sich auch um den gegenw\u00e4rtigen \nStandard k\u00fcmmern, denn f\u00fcr ausged\u00fcnnte fahrgastarme \nStrecken werden wir keine Chance f\u00fcr die Aufnahme in \ndie Transeurop\u00e4ischen Netze haben. In diesem Sinne \nwollen wir wie Unternehmen professionell und pragma-\ntisch Politik machen, n\u00e4mlich die Gegenwart gut gestal-\nten, um die Zukunft zu gewinnen, und nicht nur \u00fcber die \nZukunft reden. Das k\u00f6nnen sich Unternehmen nicht \nleisten und Politik im 21. Jahrhundert auch nicht. \n\nLiebe Frau Kollegin Springer! Nat\u00fcrlich lese ich die \nZeitung. Ich habe in der Zeitung gelesen, dass die Deut-\nsche Bahn unsere Antr\u00e4ge liest \u2013 das ist gut und auch \nnotwendig \u2013 und gesagt hat, dass sie im Interregioverkehr  \ndie Neigetechnik zum Fahrplanwechsel wieder in \nGebrauch nehmen will. Ich habe aber auch gelesen, dass \ndie Aufsichtsbeh\u00f6rde, das Bundeseisenbahnamt, von \ndiesen Pl\u00e4nen noch nicht informiert war, also noch keine \nEntscheidung getroffen worden ist, und ich m\u00f6chte darauf \nhinweisen, dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde auch die Gr\u00fcnde \ndes Unfalls mit den Neigetechnikwagen am 19.12.2009 \nnoch pr\u00fcft. Es ist also noch nicht klar, was passieren wird. \nEs gibt allen Grund, Druck darauf zu machen, dass sich \ndie Qualit\u00e4t der Anbindung auf der Sachsen-Franken-\nMagistrale sehr, sehr schnell mit oder ohne Neigetechnik \nverbessert. \n\nLieber Kollege Stange, jetzt m\u00f6chte ich gerne mit einem \nUrteil bzw. einer Unkenntnis von Ihnen ausr\u00e4umen. Wir \nhaben als GR\u00dcNE nie auf den reinen Wettbewerb gesetzt. \nMit den Beschl\u00fcssen, die Kollege Herbst schon letztens \n\n 837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nzitiert hat, haben wir ganz klar gesagt: Wettbewerb bei \nden Dienstleistung gern, aber nur zu klaren Standards. \u2013 \nDas Netz und die politischen Vorgaben f\u00fcr die Bahnpoli-\ntik wollen wir in der \u00f6ffentlichen Hand behalten. Genau \ndas ist auch notwendig. So wie die Bahn zurzeit agiert, \nbraucht sie in der Ausf\u00fchrung der Dienstleistung klare \nStandards. Ab 2011 kann man sich das auf der Dresdner \nS-Bahn \u00fcbrigens ansehen. Da kann man wieder Fahrkar-\nten kaufen, da gibt es Fahrgastgarantien auf P\u00fcnktlichkeit \nund Fahrgastrechte wie derzeit noch nicht. Aber wir \nbrauchen klare politische Pr\u00e4missen f\u00fcr die Infrastruktur, \nund dazu m\u00fcssen wir dauerhaft Druck machen. \n\nIch hoffe, dass unser Antrag dazu ein Impuls gewesen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann, bitte, haben Sie das Wort, Herr Minister. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\nte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, \nsehr geehrte Frau Kollegin J\u00e4hnigen! Es ist in diesem \nHohen Hause Tradition, dass bei Antr\u00e4gen von den \nFraktionen die Staatsregierung nach der Debatte das Wort \nergreift. Das tue ich, dieser Tradition folgend, hier auch. \nDaraus der Staatsregierung einen Vorwurf zu machen, \nhalte ich aufgrund dieser doch langj\u00e4hrigen Tradition in \ndiesem Hause f\u00fcr reichlich unangemessen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge befassen sich zum einen mit \nden Schienenverkehrswegen und zum anderen mit den \nProblemen der Fahrplangestaltung der DB AG ab dem \nWinterfahrplan. Ich denke, dass beide Themen zusam-\nmengeh\u00f6ren, weil nach Auffassung der Staatsregierung \ndie fehlenden Schienentrassen, die in der heutigen Debat-\nte von allen Fraktionen zu Recht angesprochen wurden, \nmit eine Ursache f\u00fcr die entsprechend missliche Fahr-\nplansituation sind. \n\nDie Staatsregierung hat dies erkannt, und die Koalitions-\nfraktionen haben deswegen in ihrem Koalitionsvertrag \neine entsprechende Zielstellung, eine Aufforderung \nvereinbart, genau die Verbindung Dresden\u2013Berlin und \nDresden\u2013Prag, die Sachsen-Franken-Magistrale eben, \npriorit\u00e4r zu behandeln. Ich bin sehr froh, dass insbesonde-\nre der Korridor von Berlin \u00fcber Dresden nach Prag \nEingang in die Koalitionsvereinbarungen auf Bundesebe-\nne gefunden hat. Unser Ministerpr\u00e4sident hat aufseiten \nder Union mitverhandelt, der jetzige Staatssekret\u00e4r M\u00fccke \naufseiten der FDP, und ich bin sehr froh, dass dieser \nKorridor auch auf der Bundesebene im Koalitionsvertrag \nverankert wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen nimmt in Europa geografisch eine \nzentrale Lage ein, Kollege Herbst hat es bereits angespro-\n\nchen. Wenn man sich allerdings die Fernverkehrsverbin-\ndungen anschaut, dann wird aus dieser zentralen Lage \neine Randlage. \u2013 Frau Kollegin J\u00e4hnigen, Sie hatten es ein \nRandgebiet genannt. Das ist genau die Situation, die wir \nhaben, und f\u00fcr uns als Staatsregierung hat die Verbindung \nvon Berlin \u00fcber Dresden nach Prag diese hervorragende \nBedeutung, weil sie dazu beitr\u00e4gt, den Freistaat Sachsen \nfernverkehrstechnisch von einer Randlage wieder in eine \nZentrallage zu bringen, weil genau diese Fernverkehrs-\nverbindung es erm\u00f6glichen w\u00fcrde, einen attraktiven \nFernverkehrsknoten in Dresden zu installieren. Deswegen \nhat diese Verbindung auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen in \nder Perspektive eine so gro\u00dfe Bedeutung. \n\nWenn Sie sich einmal anschauen, dass auf der Verbindung \nvon Dresden nach Prag momentan an der Grenze bei \nBad Schandau 98 % des G\u00fcterverkehrs von der Nordsee \nkommen, dann sehen Sie, welche wichtige Bedeutung \ndiese Verbindung im innereurop\u00e4ischen Bereich hat. Es ist \nschon angesprochen worden, dass der Schienenweg durch \ndas Elbtal hindurch \u00fcberhaupt nicht mehr in der Lage ist, \nweitere Verkehre aufzunehmen. Das Thema Hafenhinter-\nlandanbindung von Nord- und Ostseeh\u00e4fen, der Abtrans-\nport der G\u00fcter durch Europa hindurch ist ja allgemein \nbekannt. Das hei\u00dft, wenn wir auf diese Herausforderun-\ngen reagieren wollen, ben\u00f6tigen wir eine weitere attrakti-\nve Nord-S\u00fcd-Verbindung. \n\nIn unseren \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4ndern wird noch \u00fcber \nandere Varianten diskutiert und deswegen hat f\u00fcr uns als \nFreistaat Sachsen diese Trasse, die Verl\u00e4ngerung des \nKorridors eine solch herausragende Bedeutung. \n\nDaher hat sich die Staatsregierung in der Vergangenheit \nintensiv darum bem\u00fcht und es gab im Jahr 2009 bereits \neine gemeinsame Erkl\u00e4rung zwischen Tschechien und \nSachsen, in der genau dieser Korridor von beiden Teilen \ngefordert wurde. Sowohl der Ministerpr\u00e4sident als auch \nich setzen uns auf den verschiedenen Ebenen f\u00fcr diese \nVerbindung ein. Sie wissen, dass die entsprechende \nVerbindung nicht im Bundesverkehrswegeplan aufge-\nnommen ist. Das macht es auch so schwer, es im europ\u00e4i-\nschen Kernnetz auf den entsprechenden Platz zu bringen. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich sehen, dass andere Bundesl\u00e4nder \nandere Interessen haben. Dem Freistaat Bayern ist viel \nmehr an einer West-Ost-Verbindung von M\u00fcn-\nchen/N\u00fcrnberg Richtung Prag gelegen und deswegen ist \nes wichtig, dass wir als Freistaat Sachsen unsere s\u00e4chsi-\nschen Interessen in diesem Zusammenhang sehr deutlich \nartikulieren. \n\nEin weiteres Problem ist der Ausbau von Dresden nach \nBerlin. Es ist zun\u00e4chst vorgesehen, auf 160 Stunden-\nkilometer auszubauen mit der Perspektive von \n200 Stundenkilometern. Herr Pecher, ich glaube, es sind \nIhnen die Details der Finanzierung, wie sie vereinbart \nsind, so nicht bekannt gewesen. Es ist mitnichten so, dass \ndie Bahn oder die Bundesregierung Finanzmittel dieser \nVerbindung gestrichen h\u00e4tten. Es gab niemals von der \nBundesregierung eine finanzielle Zusage f\u00fcr den Kom-\n\n 838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nplettausbau auf 160 Stundenkilometer von Dresden nach \nBerlin; diese liegt nicht vor. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\n\u2013 Kollege Jurk, wenn Sie das Schriftst\u00fcck h\u00e4tten, in dem \nrechtsverbindlich erkl\u00e4rt wird, w\u00fcrde ich mich sehr \nfreuen, weil wir es gern der Bundesregierung vorhalten \nw\u00fcrden. Es gibt keine rechtsverbindliche Erkl\u00e4rung der \nBundesregierung, dieses ausbauen zu wollen; ich habe es \nzumindest in meinem Haus nicht gefunden. Wenn Sie ein \nentsprechendes Dokument haben, dann legen Sie es vor \nund reden Sie nicht nur dar\u00fcber. \n\nDie Bahn hat mitnichten irgendetwas gestrichen oder eine \nStreichliste ver\u00f6ffentlicht. Sie hat lediglich ver\u00f6ffentlicht \n\u2013 das ist bedauerlich genug \u2013, f\u00fcr welche Projekte es \ndeutschlandweit noch keine abgef\u00fchrte Finanzierung gibt, \nund dazu geh\u00f6rt bedauerlicherweise auch die Verbindung \nvon Dresden nach Berlin. Wir haben f\u00fcr einen Ausbau auf \n200 Stundenkilometer einen Bedarf in H\u00f6he von \n450 Millionen Euro, der durch Finanzierungszusagen des \nBundes nicht gedeckt ist und auch nie gedeckt war. Das \nsollten wir in der politischen Diskussion so deutlich \naussprechen. Mitnichten hat es eine Streichung gegeben, \nsondern es ist eben offen. \n\nDeswegen ist es auch so wichtig, wie auf der Bundesebe-\nne die Haushaltsverhandlungen ausgehen werden. Sie \nk\u00f6nnen sich vorstellen, wenn wir \u00fcber 450 Millio-\nnen Euro fehlendes Geld f\u00fcr 200 Stundenkilometer bei \nder Strecke Dresden\u2013Berlin sprechen, welche Finanzmit-\ntel im Bundeshaushalt f\u00fcr den Schieneninfrastrukturaus-\nbau bereitgestellt werden m\u00fcssen; dass wir als Sachsen \nund Brandenburg \u2013 ein gro\u00dfer Teil liegt auf dem Gebiet \nvon Brandenburg \u2013 die Mittel f\u00fcr diesen Ausbau bekom-\nmen. \n\nIch kann nur an alle appellieren, in ihren jeweiligen \nParteien daf\u00fcr zu werben, dass es im Rahmen der Diskus-\nsion zum Bundeshaushalt zu einer klaren Umschichtung \nder Mittel im Bundeshaushalt zugunsten der Verkehrsinf-\nrastruktur kommt. Wenn wir uns alle gemeinsam in den \njeweiligen Parteien auf der Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, \ndass es deutlich mehr Mittel f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur \ngibt, dann haben wir auch eine Chance, dass wichtige \nProjekte f\u00fcr den Freistaat Sachsen in K\u00fcrze umgesetzt \nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn der Debatte ist schon mehrfach die Sachsen-Franken-\nMagistrale und die bedauerliche Situation ihrer Umset-\nzung angesprochen worden. Es ist richtig: Bereits die \nletzte Staatsregierung hat im Zusammenhang mit dem \nKonjunkturpaket I eine entsprechende Vereinbarung mit \ndem Bund getroffen, dass die Elektrifizierung von Rei-\nchenbach nach Hof in diesem Zusammenhang auch mit \nEFRE-Geldern finanziert werden kann. Es ist richtig, dass \ndie Finanzierungsvereinbarung nach wie vor noch nicht \nunterschrieben ist. Allerdings gibt es positive Nachrichten \naus Sicht der Bahn: Die Bahn hat signalisiert, dass die \nElektrifizierung der Strecke Reichenbach\u2013Plauen im \n\nJahr 2012 und die Elektrifizierung von Plauen nach Hof \nim Jahr 2013 fertiggestellt sein soll. Das sind Aussagen \nder Bahn, die uns ermutigend stimmen. \n\nMir liegen Informationen der Bahn vor, wonach beabsich-\ntigt ist, im Bereich des G\u00f6ltzschtal-Viadukts noch in \ndiesem Jahr mit den Bauma\u00dfnahmen zu beginnen. \n\nLassen Sie mich zur Fahrplansituation kommen. Ich \nm\u00f6chte zun\u00e4chst das Thema Neigetechnik ansprechen, \nweil dar\u00fcber diskutiert wird, ob und wann sie wieder \neingesetzt wird. Die Bahn hat in mehreren Gespr\u00e4chen \nmir gegen\u00fcber deutlich gemacht \u2013 es gab auch ein pers\u00f6n-\nliches Treffen mit Herrn Dr. Grube \u2013, dass der Bahn an \ndem weiteren Einsatz der Neigetechnik sehr gelegen ist. \nF\u00fcr den Fall, dass sie ab Herbst wieder eingesetzt werden \nkann, w\u00e4ren demnach die in Rede stehenden Fahrplan\u00e4n-\nderungen vom Tisch. Noch einmal: F\u00fcr den Fall, dass die \nNeigetechnik eingesetzt werden k\u00f6nnte, bliebe es bei dem \nbestehenden Fahrplan. Die Einschr\u00e4nkungen, so die \nAussage der Bahn, w\u00fcrden nur dann zum Tragen kom-\nmen, wenn die Neigetechnik nicht eingesetzt werden \nk\u00f6nnte. \n\nDiese Einschr\u00e4nkungen, die hier mehrmals angesprochen \nwurden, sind sehr bedauerlich. Deswegen hat die Staats-\nregierung sofort, nachdem sie bekannt geworden waren, \nentsprechende Aktivit\u00e4ten in Richtung Bahn unternom-\nmen. Erste Gespr\u00e4che fanden auf Arbeitsebene statt. Ich \nhabe mehrmals mit Bahnchef Dr. Grube telefoniert und \nmich einmal pers\u00f6nlich mit ihm getroffen, um diese \nPunkte zu besprechen. Ich wei\u00df, dass auch der Minister-\npr\u00e4sident in Kontakt mit dem Bahnchef steht, um genau \ndiese Dinge zu bef\u00f6rdern. Wir stimmen uns entsprechend \nab. \n\nEs ist auch mitnichten so, dass die Staatsregierung nicht \nin Kontakt mit den betroffenen Kommunen st\u00fcnde. Ich \nhabe mich in dieser Frage mit Herrn Landrat Dr. Gey \nabgestimmt. Es gibt einen regelm\u00e4\u00dfigen Informationsaus-\ntausch mit Oberb\u00fcrgermeister Jung. Ich habe ihn erst \nj\u00fcngst, am vergangenen Freitag, vertraulich \u00fcber den \naktuellen Verhandlungsstand mit der Bahn unterrichtet. \nIch wei\u00df, dass es in der politischen Auseinandersetzung \nmanchmal einfacher ist, wenn man \u00f6ffentlich \u00fcbereinan-\nder reden kann, anstatt vertrauensvoll zusammenzuarbei-\nten. Ich sch\u00e4tze es sehr, dass nach dem engen Kontakt mit \nden Verantwortlichen der Kommunen ein abgestimmtes \nVorgehen zustande gekommen ist. Ein Kommunalvertre-\nter, der nicht im direkten Verhandlungskontakt mit der \nBahn steht, kann gewisse Dinge etwas anders formulieren \nals der Verkehrsminister, der gerade verhandelt. Ich \nwiederhole: Wir stimmen uns untereinander ab. Frau \nJ\u00e4hnigen, da k\u00f6nnen Sie sicher sein. Sie k\u00f6nnen auch bei \nden Kollegen aus den Kommunen nachfragen und sich \nbest\u00e4tigen lassen, dass es die enge Abstimmung zwischen \nStaatsregierung und Kommunen tats\u00e4chlich gibt. Auch \nwenn Sie es von dort vielleicht nicht erfahren, weil man \nes Ihnen nicht berichtet, k\u00f6nnen Sie sich sicher sein: Es \ngibt die Abstimmung tats\u00e4chlich. \n\n 839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nIch kann Ihnen ferner berichten, dass sich die DB AG in \nden Verhandlungen bewegt hat. Jedoch bitte ich Sie um \nVerst\u00e4ndnis hierf\u00fcr, dass ich den Verhandlungsstand heute \nnicht \u00f6ffentlich machen werde. Zum einen m\u00f6chte ich die \nvertraulichen Gespr\u00e4che nicht gef\u00e4hrden. Zum anderen \nerachte ich das Verhandlungsangebot der DB AG, wie es \nmomentan vorliegt, aus der Sicht des Freistaates Sachsen \nf\u00fcr unzureichend. In der Debatte ist schon angesprochen \nworden, wie wichtig der Stundentakt f\u00fcr attraktive Fern-\nverbindungen ist. Es ist sicherlich gut, wenn wir von der \nBahn Angebote f\u00fcr zus\u00e4tzliche Fernverbindungen erhal-\nten. Jedoch ist es unbefriedigend, wenn diese nicht dazu \nf\u00fchren, dass der alte Stundentakt wiederhergestellt wird. \nEs bleibt daher das Ziel der Staatsregierung, den alten \nStundentakt baldm\u00f6glichst wiederherzustellen f\u00fcr den \nFall, dass im kommenden Winterfahrplan nicht mit der \nNeigetechnik gefahren werden kann. \n\nVerehrte Kollegen von den GR\u00dcNEN, Sie fordern in \nIhrem Antrag von der Staatsregierung, vor diesem Hause \nregelm\u00e4\u00dfig Bericht zu erstatten. Ich rate Ihnen an, diese \nFormulierung in Ihrem Antrag zu \u00fcberdenken. W\u00e4hrend \nlaufender Verhandlungen sehe ich mich oft au\u00dferstande, \nin \u00f6ffentlicher Sitzung bestimmte Dinge darzulegen, weil \ndas gute Verhandlungsergebnisse gef\u00e4hrden k\u00f6nnte. Ich \nbitte Sie, dar\u00fcber nachzudenken, ob nicht eine regelm\u00e4\u00dfi-\nge Berichterstattung in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung im \nzust\u00e4ndigen Ausschuss der Sache dienlicher sein k\u00f6nnte; \ndenn dann k\u00f6nnte man auch \u00fcber Hintergr\u00fcnde berichten, \ndie man w\u00e4hrend laufender Verhandlungen \u00f6ffentlich \nnicht ansprechen kann. Vielleicht ist die soeben von mir \nangebotene Variante eine M\u00f6glichkeit, in dieser Frage \nzueinander zu kommen. \n\nNamens der Staatsregierung begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich den \nAntrag von CDU und FDP zu den Transeurop\u00e4ischen \nNetzen. Es ist wichtig, dass sich nicht nur die Staatsregie-\nrung und einzelne Parteien und Fraktionen positiv zu \ndiesen Korridoren \u00e4u\u00dfern. Von ebenso gro\u00dfer Bedeutung \nist es, dass dieses Hohe Haus, das Parlament des Freistaa-\ntes Sachsen, einen solchen Beschluss fasst und damit ein \ndeutliches Signal in Richtung Bahn, aber insbesondere in \nRichtung Bundesregierung aussendet, wie wichtig dieses \nProjekt f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist. Mit einer breiten \nUnterst\u00fctzung der Koalitionsfraktionen helfen Sie uns, \nder Staatsregierung, in unserem Bem\u00fchen, auf Bundes-\nebene \u2013 als ersten Schritt \u2013 und auf europ\u00e4ischer Ebene \u2013 \nals zweiten Schritt \u2013 das Projekt des Korridors zu veran-\nkern. Ich bedanke mich daf\u00fcr. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort der Koalition auf; Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau J\u00e4hnigen von den \nGR\u00dcNEN und Herr Pecher von der SPD, Ihrer Pauschal-\nschelte kann ich mich nicht anschlie\u00dfen. Ich sage Ihnen \ndeutlich: Die Bem\u00fchungen der Deutschen Bahn AG \n\nm\u00fcssen Sie bis zu einem gewissen Grade akzeptieren. Es \nist nicht alles schlecht, was im Bahnbereich in letzter Zeit \nhier alles passiert ist. \n\nIch darf darauf hinweisen \u2013 das haben Sie in Ihren Rede-\nbeitr\u00e4gen \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt \u2013, dass der Ausbau des \nKnotens Chemnitz ein wichtiger Punkt ist, wenn es um \ndie St\u00e4rkung der Sachsen-Franken-Magistrale geht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nNach meinem Kenntnisstand beginnt die Elektrifizierung \nin zweieinhalb Monaten. Das d\u00fcrfte Ihnen bekannt sein. \nAuch wenn wir an einigen Ma\u00dfnahmen der Deut-\nschen Bahn AG Kritik \u00fcben m\u00fcssen, so gilt das doch nicht \nf\u00fcr s\u00e4mtliche ihrer Bem\u00fchungen. Eine solche Pauschalkri-\ntik w\u00e4re nicht angemessen. \n\nIn der Debatte ist deutlich geworden, dass die Transeuro-\np\u00e4ischen Netze f\u00fcr die verkehrliche Entwicklung des \nFreistaates sehr wichtig sind. Nicht nur der Personenver-\nkehr darf favorisiert werden; auch der G\u00fcterverkehr ist \nnicht au\u00dfer Acht zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch darf an dieser Stelle an die Bem\u00fchungen in Hof \nerinnern, was den G\u00fcterverkehr betrifft. Auch in Glau-\nchau passiert unter Mitwirkung meiner Kollegen in \nabsehbarer Zeit einiges. \n\nDie Verk\u00fcrzung der Fahrtzeit auf der Sachsen-Franken-\nMagistrale ist sicherlich ein wichtiger Punkt. Vielleicht \nkommen wir Ende des Jahres wieder zu den Fahrtzeiten, \ndie die Z\u00fcge schon einmal erreicht hatten. \n\nDie Debatte hat gezeigt: Die Transeurop\u00e4ischen Netze \nTEN 1 und TEN 22 sind wichtig f\u00fcr die Erschlie\u00dfung des \nFreistaates Sachsen. Ihre Bedeutung sollten wir nicht \nkleinreden. Deshalb bitte ich um Zustimmung zum \ngemeinsamen Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\nIch will deutlich sagen, dass die wichtigen Korridore von \nder Ostsee bis zum Schwarzen Meer in G\u00e4nze betrachtet \nwerden m\u00fcssen. Wir brauchen die Querverbindungen \u2013 \ndie Sachsen-Franken-Magistrale ist eine davon \u2013, um die \nverkehrliche Situation im Freistaat Sachsen zu vervoll-\nst\u00e4ndigen. \n\nDeswegen bitte ich nochmals um Ihre Zustimmung zu \nunserem gemeinsamen Antrag. \n\nWir werden auch dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen \nk\u00f6nnen. Allerdings bitten wir um punktweise Abstim-\nmung, weil er nur in Ans\u00e4tzen durchaus in die richtige \nRichtung zeigt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE h\u00e4lt Frau J\u00e4hnigen; bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Lieber Herr Staatsmi-\nnister, ich hatte auf einen Beitrag von Ihnen in der Debat-\n\n 840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nte gehofft. Ich hatte gehofft, dass Sie nicht nur von der \nBewegung der Bahn sprechen, sondern dass Sie auch \nzeigen, dass man die Bewegung auch sehen kann. Das \nhaben Sie leider heute nicht gekonnt. Das zeigt, wie akut \nund schwierig die Situation ist. \n\n(Staatsminister Sven Morlok: Ich werde  \ndas in der Ausschusssitzung nachholen!) \n\nSie ahnen nicht, Herr Staatsminister, wie gut und intensiv \nzur Zeit die Informationen sind, die die Opposition von  \nder kommunalen Ebene erh\u00e4lt, nicht nur nat\u00fcrlich ganz \noffiziell, zum Beispiel auf der Zweckverbandsversamm-\nlung des VVO in Dresden, dessen Mitglied ich bin, \u00fcber \ndiese Situation und die Konsequenzen, wenn \u00fcber die \nFinanzierung von VVO-Angeboten gesprochen wird. Es \nist so, dass die kommunale Seite, besonders die Verkehrs-\nverb\u00fcnde, aber auch andere Funktionstr\u00e4ger sehr unzu-\nfrieden sind. Ich will das in aller Klarheit sagen. \n\nSie haben auch unseren Eindruck best\u00e4tigt \u2013 f\u00fcr die \nOffenheit bin ich Ihnen dankbar \u2013, dass mit der Neige-\ntechnik auf der Sachsen-Franken-Magistrale alles offen \nist. \n\nDie Bem\u00fchungen der Deutschen Bahn sehe und erkenne \nich an. Es geht ja so weit, dass der Vorstandsvorsitzende \nDr. Grube bei der Vorstellung der Bilanz der Deutschen \nBahn angek\u00fcndigt hat, dass man in Regionalverkehrsz\u00fc-\ngen wie auf der Sachsen-Franken-Magistrale in Zukunft \nReparaturtechniker mitfahren lassen will, damit diese \nsofort vor Ort Reparaturen ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Sie haben \nalso keine Fahrgastbegleiter, bei denen Sie Fahrkarten \nkaufen k\u00f6nnen, aber der Zustand der Z\u00fcge ist so schlimm, \ndass man Techniker mitschicken muss. Denken Sie an die \nPersonalkosten. Das ist die Situation in aller Realit\u00e4t. \nTrotz gro\u00dfer Bem\u00fchungen, aber durch eine Politik, die in \ndie falsche Richtung geht, ist die Bahn selbst in der Not, \nihre eigene Substanz angreifen zu m\u00fcssen. Das m\u00fcssen \nwir \u00e4ndern. Wir brauchen mehr Fahrg\u00e4ste. Wir brauchen \neine andere Politik hier im Freistaat. Herr Staatsminister, \ndas wird die gro\u00dfe Anforderung an den Landesentwick-\nlungsplan und den fachlichen Beiplan f\u00fcr Verkehr sein. \nDas ist das N\u00e4chste, was hier zur Debatte ansteht. Dazu \nm\u00fcssen wir die Vorgaben machen. \n\nRegelm\u00e4\u00dfiges Berichten ist okay, gern auch vertraulich, \nwenn es denn ausf\u00fchrlich und regelm\u00e4\u00dfig erfolgt. \n\nUnser Erg\u00e4nzungsantrag hat sich zugunsten der regelm\u00e4-\n\u00dfigen Berichterstattung erledigt. Wir werden regelm\u00e4\u00dfig \nnachhaken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir beginnen in der Abstimmung mit dem Antrag \nder Koalition. Wer der Drucksache 5/1868, Antrag der \nKoalition, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag \nangenommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE. Dazu liegen mir zwei \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vor. Einer ist zur\u00fcckgezogen worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der CDU und der FDP, \nDrucksache 5/1938. Wird noch Einbringung gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsmi-\nnister hat darauf hingewiesen, dass er im Ausschuss \nberichten m\u00f6chte, wenn es neue Erkenntnisse gibt. Ich \nglaube, die Antragstellerin ist damit auch einverstanden. \nAlle Fraktionen unterst\u00fctzen diesen Antrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird dazu noch \neinmal Diskussion gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Der \u00c4nderungsantrag ist einstimmig beschlos-\nsen. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 5/1870. Hier ist punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht \nworden. \n\nWir beginnen mit I 1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Der Punkt \nist einstimmig beschlossen. \n\nWer gibt I 2. die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. Der \nPunkt I 2. ist damit beschlossen. \n\nZu I 3. die Zustimmung, bitte? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmen daf\u00fcr, dennoch \neine gro\u00dfe Mehrheit dagegen. Damit ist dem Punkt I 3. \nnicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe I 4. auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Stim-\nmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Mehrheit dagegen \nist dem Punkt I 4. nicht zugestimmt worden. \n\nWer gibt I 5. die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe hier wieder \nEinstimmigkeit. Damit ist dieser Punkt beschlossen. \n\nWer gibt I 6. die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Punkt I 6. ist mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nWer gibt Punkt II die Zustimmung? \u2013 Die Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Dieser Punkt wurde \neinstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt nochmals \u00fcber \nden Gesamtantrag mit den beschlossenen Punkten ab-\nstimmen. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Damit sind die Punkte dieses Antrages \neinstimmig beschlossen. \n\n 841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine Damen und Herren! Wir schlie\u00dfen den Tagesord- nungspunkt und kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nArbeitsmarktpolitische Schutzinstrumentarien im Vorfeld der  \nHerstellung der Freiz\u00fcgigkeit von Arbeitnehmern aus den  \n\nneuen Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union \nDrucksache 5/51, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIn der Diskussion beginnt DIE LINKE. Danach folgen \nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Linksfraktion das Wort. Herr Abg. \nKosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die ab 1. Mai 2011 \ndefinitiv umzusetzende Herstellung der Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \nArbeitnehmer aus den neuen Mitgliedsstaaten kommt \neigentlich nicht \u00fcberraschend. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nBereits in den Beitrittsvertr\u00e4gen aus dem Jahr 2003 wurde \nnach der sogenannten 2+3+2-Regelung festgelegt, dass \ndiese Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit bis maximal zum \n1. Mai 2011 ausgesetzt werden kann. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nSechs der sieben \u00dcbergangsjahre sind jetzt vorbei. Meine \nDamen und Herren, es besteht daher Anlass zur Bilanz. In \ndiesem Hohen Hause geht es nat\u00fcrlich zuv\u00f6rderst darum: \nWelche Bilanz kann die Staatsregierung vorweisen, wie \nist sie ihrer Verantwortung nachgekommen, wie hat sie \nsich und den Freistaat auf dieses historische Ereignis \nvorbereitet? Das wollen wir von der Linksfraktion heute \nwissen; denn es ist nicht nur Zeit zur Bilanz, sondern es \nsind auch noch 13 Monate Zeit, Vers\u00e4umtes nachzuholen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es hat an Impulsen zur \nBilanz und zur eigenen Aktivit\u00e4t f\u00fcr die Staatsregierung \nsp\u00e4testens seit 2006 wahrlich nicht gefehlt. Lassen Sie \nmich einige Impulse benennen. \n\nAm 8. Februar 2006 zog die EU-Kommission Bilanz. Sie \nempfahl allen EU-Staaten, auf Beschr\u00e4nkung der Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit nunmehr zu verzichten. Sie f\u00fcgte \nhinzu \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGleich welche Entscheidung die \nMitgliedsstaaten zum jetzigen Zeitpunkt treffen, sie \nm\u00fcssen sich auf die vollst\u00e4ndige \u00d6ffnung ihrer Arbeits-\nm\u00e4rkte vorbereiten, um die Verpflichtungen aus den \nVertr\u00e4gen zu erf\u00fcllen.\u201c \n\nAm 22. M\u00e4rz 2006 erkl\u00e4rte das Bundesministerium f\u00fcr \nArbeit und Soziales in einer diesbez\u00fcglich angelegten \nStudie \u2013 Zitat \u2013: \u201eSp\u00e4testens im Jahre 2011 wird gegen-\n\u00fcber den Staatsangeh\u00f6rigen der neuen Mitgliedsstaaten \nvollst\u00e4ndige Freiz\u00fcgigkeit herrschen. Alle Mitgliedsstaa-\n\nten sind aufgefordert, ihre Arbeitsm\u00e4rkte entsprechend \nvorzubereiten.\u201c \n\nDie Bundesregierung war damals noch der Auffassung, \nihrer Verpflichtung mit der Realisierung der Agenda 2010 \nnachkommen zu k\u00f6nnen. Dazu kann man mittlerweile nun \nwahrlich nicht mehr geteilter Meinung sein. Das ist \naugenscheinlich gescheitert. \n\nSchlie\u00dflich f\u00fchrte am 6. Mai 2006, meine Damen und \nHerren, meine Fraktion gemeinsam mit polnischen und \ntschechischen Partnern eine Konferenz zu l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfenden Arbeitsm\u00e4rkten in G\u00f6rlitz durch. Dort beschlossen \nwir, Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit einzufordern und mit \nMindeststandards zu verbinden. Zu diesen Mindeststan-\ndards und zu weiteren arbeitsmarktpolitischen Fragestel-\nlungen wird mein Kollege Thomas Kind noch in dieser \nDebatte Stellung nehmen. \n\nAm 31. Juli 2006 agiert gar die Staatsregierung selbst. Sie \nantwortet auf einen Antrag meiner Fraktion \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eMit Ablauf der dritten Phase der \u00dcbergangsregelung \nzum 1. Mai 2011 wird die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in \nvollem Umfang bestehen.\u201c Erkannt hat sie es immerhin. \nDas ist nicht schlecht. Schaut man sich aber die damalige \nAntwort der Staatsregierung n\u00e4her und in G\u00e4nze an, dann \nist man doch ein St\u00fcck weit entsetzt. Denn es findet sich \nlediglich der Hinweis, dass sich auf diese Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit die Arbeitnehmer und die Arbeitgeber schon \njetzt einstellen m\u00fcssen. \n\nAber, meine Damen und Herren, was ist mit der Staatsre-\ngierung? Was hat sie zu tun? \n\nAuch die Handlungsempfehlungen der Enquete-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtags aus dem Jahre \n2008 zu Fragen der Zuwanderung und der Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit haben bisher zu keinem wahrnehmbaren \u2013 \nzumindest nicht hier im Hohen Hause oder, wie es so \nsch\u00f6n hei\u00dft, \u201edrau\u00dfen im Land\u201c \u2013 Handlungsimpuls der \nStaatsregierung gef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist also hier und jetzt \ndringend geboten, die Frage zu er\u00f6rtern: Wie hat die \nStaatsregierung die Zeit der \u00dcbergangsregelung genutzt, \num den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt auf die Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit und die s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer auf den europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt vorzu-\nbereiten, insbesondere den in Tschechien und Polen? \n\nGrunds\u00e4tzlich haben wir dazu die Fragen unseres Antra-\nges formuliert. Aber, meine Damen und Herren, dar\u00fcber \n\n 842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nhinaus bedarf es der Antwort auf viele Detailfragen, die \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Sozialpartnern und \nden Verwaltungen vor Ort oftmals noch unklar sind. Ich \nm\u00f6chte einige Beispiele nennen. \n\nWie verh\u00e4lt es sich mit dem Abkommen zur Arbeitslosen-\nversicherung? Wer zahlt wo ein? Wer bekommt wo seine \nLeistungen? Nach welcher Berechnungsformel? Wie \nverh\u00e4lt es sich mit Mischarbeitszeiten, insbesondere \ndeutsch-polnischen? Oder die Frage nach dem Anspruch \nauf F\u00f6rderung durch die Arbeits\u00e4mter in den jeweiligen \nL\u00e4ndern. Schon jetzt wird auch die Frage nach Weiterbil-\ndungskursen gestellt. Oder aber die Frage nach den \nRentenabkommen und Rentenregelungen, nach den \nAnteilen und Leistungen aus diesen Versicherungen. \nSchlie\u00dflich und nicht zuletzt die Frage der Gleichwertig-\nkeit und gegenseitigen Anerkennung der Berufsabschl\u00fcs-\nse. \n\nAber, meine Damen und Herren, auch scheinbar nicht \ndirekt arbeitsmarktpolitische Fragen sind zu er\u00f6rtern, zum \nBeispiel: Warum sind die deutsch-polnische und die \ndeutsch-tschechische Jugendarbeit und der deutsch-\npolnische und deutsch-tschechische Jugendaustausch nach \nwie vor bei Weitem nicht so erfolgreich wie der deutsch-\nfranz\u00f6sische? \n\nOder: Warum geht das Erlernen der Sprache unserer \npolnischen und tschechischen Nachbarn in Sachsen so \nschleppend voran? Letzteres halte ich f\u00fcr besonders \nwichtig. Denn ich hatte Gelegenheit, im Jahre 2008 an \neinem konkreten Beispiel zu erleben, von welcher Bedeu-\ntung Sprachkenntnisse unserer Nachbarn auf dem Ar-\nbeitsmarkt sein k\u00f6nnen. \n\nIn jenem Jahr suchte eine tschechische Firma, die sich mit \nder Herstellung technischen Glases besch\u00e4ftigt, in  \nNovy Bor h\u00e4nderingend Facharbeiter. Sie meinte, diese \nArbeitnehmer in Sachsen, in der Oberlausitz, zum Bei-\nspiel in Wei\u00dfwasser finden zu k\u00f6nnen. Auch mit dem \nLohn schien es zu klappen. Aber nat\u00fcrlich l\u00e4uft der \nKommunikationsprozess in diesem tschechischen Werk in \nNovy Bor in tschechischer Sprache ab. Darauf aber waren \ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, zum Beispiel \ndie ehemaligen Glaswerker in Wei\u00dfwasser, durch die \nStaatsregierung und andere Verantwortungstr\u00e4ger nicht \nvorbereitet worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht zu \u00fcbersehen, dass \nin j\u00fcngster Zeit auch manch Positives in die Debatte \ngekommen ist. Die Sozialpartner haben sich engagiert. \nInsbesondere die Gewerkschaften bem\u00fchen sich, den \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auf beiden Seiten \nder Grenze die arbeitsrechtlichen Grundlagen verst\u00e4ndlich \nund in ihrer Muttersprache zu \u00fcbermitteln. Die grenz\u00fcber-\nschreitende interregionale Zusammenarbeit der Gewerk-\nschaften ist beispielhaft. Auch die j\u00fcngsten Initiativen des \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten sind durchaus zu \nloben und ebenfalls der Ministerpr\u00e4sident \u2013 aber, meine \nDamen und Herren, leider meist nur der ehemalige. \n\nWir als Linksfraktion k\u00f6nnen beispielsweise Georg \nMilbradt durchaus zustimmen, wenn er am 12. M\u00e4rz in \n\nder Presse erkl\u00e4rt \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir m\u00fcssen uns fragen: Sind \nwir f\u00fcr jemanden in Indien ein Land, wo er hin will?\u201c Das \nist sicherlich eine wichtige Frage im Zusammenhang mit \ndem demografischen Faktor und der Zuwanderung. Aber \nvielleicht ist zun\u00e4chst die Aufgabe zu l\u00f6sen, ob wir f\u00fcr \njemanden in Polen und Tschechien ein Land sind, wo er \noder auch sie hin will. \n\nMeine Damen und Herren! Sei es drum, es gibt zwischen \nden demokratischen Fraktionen \u00fcbergreifende Ankn\u00fcp-\nfungspunkte f\u00fcr eine konstruktive Debatte, die die Chan-\ncen der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr den Freistaat und \ndie Menschen hierzulande nutzbar machen kann. \n\nGegen unsere europ\u00e4ischen Nachbarn gerichtete Diffa-\nmierungen, sei es auf NPD-Wahlplakaten oder in Rede-\nbeitr\u00e4gen hier im Landtag, gef\u00e4hrden diese Chancen und \nsind daher eindeutig abzulehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \nFraktionen! An der Verwirklichung von Chancen muss \nman arbeiten. Risiken realisieren sich leider oft aufgrund \nfehlenden Gegensteuerns von selbst. Lassen Sie uns \ndeshalb unsere gemeinsame, an diesem Punkt auch \neurop\u00e4ische Verantwortung wahrnehmen! DIE LINKE \nwird ihren Beitrag dazu leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren, das war Herr Kosel von der Fraktion DIE LINKE. \n\u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU rufe ich Herrn Abg. Krau\u00df \nauf. Sie haben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die freie Wahl des Arbeits-\nplatzes innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \u2013 das ist ange-\nsprochen worden \u2013 wird 2011 Wirklichkeit werden. \n\nDabei geht es nat\u00fcrlich nicht nur darum, dass Polen und \nTschechen zum Beispiel nach Sachsen kommen, um dort \nzu arbeiten, sondern es bringt auch Erleichterungen f\u00fcr \ndie deutschen Arbeitnehmer, f\u00fcr die s\u00e4chsischen Arbeit-\nnehmer. Wenn jemand aus Sachsen in Malta arbeiten \nm\u00f6chte, dann wird er das 2011 ohne Probleme tun k\u00f6n-\nnen, w\u00e4hrend er derzeit noch eine Arbeitserlaubnis bean-\ntragen muss. \n\nMan muss noch etwas dazu sagen: Gerade wenn wir in \nRichtung Tschechien schauen \u2013 Herr Kosel und ich \nwohnen in den Grenzgebieten \u2013, dann wird man heute \nschon feststellen, dass es mehr Deutsche gibt, die in \nTschechien arbeiten, als Tschechen, die in Deutschland \narbeiten. Das ist etwas, was man so gar nicht erwarten \nw\u00fcrde. Diese Offenheit des Arbeitsmarktes ist etwas, \nwovon wir Deutschen auch besonders profitieren werden. \n\nIch rechne damit, dass wir relativ geringe Auswirkungen \nauf den deutschen, auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \nhaben werden. Ich kann mich zumindest noch aus Ge-\nschichtsb\u00fcchern an die Zeit erinnern, als Spanien Mitglied \nder Europ\u00e4ischen Union geworden ist. Der Wirtschafts-\n\n 843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nminister wird es wahrscheinlich aus der Realit\u00e4t noch \netwas genauer wissen. Wie ist es damals gewesen? \n\nMan hatte bef\u00fcrchtet, dass auf einmal viele spanische \noder portugiesische Friseusen nach Deutschland kommen \nund hier ihren Friseursalon aufmachen. Passiert ist es \nnicht. Wenn Grenzen offen sind, f\u00fchrt das nicht automa-\ntisch dazu, dass gro\u00dfe Wanderungsbewegungen einsetzen, \nweil viele Menschen eben doch sehr bodenst\u00e4ndig sind. \n\nIch habe mich jetzt ein bisschen gefragt: Was will \nDIE LINKE eigentlich mit diesem Antrag? Soll da ein \nProblem herbeigeredet werden? Mir ist nicht richtig klar \ngeworden, was der Antrag insgesamt soll. \n\nDort wird der Staatsregierung gesagt, sie soll die B\u00fcrger \nvorbereiten \u2013 das war jetzt auch dem Redebeitrag zu \nentnehmen \u2013 auf die Grenz\u00f6ffnung. Dann kam das sch\u00f6ne \nBeispiel mit dem Glaswerk. Ich finde es ja gut, wenn \ndeutsche Arbeitnehmer bereit sind, in Tschechien oder \nPolen in einem Glaswerk oder wo auch immer zu arbei-\nten. Das ist ihr gutes Recht. Aber von der Staatsregierung \neinzufordern, dass sie im Vorfeld Leute dazu zwingen \nsoll, Sprachkurse zu belegen, falls sie vielleicht einmal \ndort arbeiten, halte ich doch f\u00fcr eine abwegige These. \n\nKeine Frage, es ist gut, wenn man Sprachen lernt; aber \nman kann doch nicht von der Staatsregierung erwarten, \ndass sie zwangsweise Sprachkurse f\u00fcr B\u00fcrger anbietet, \ndamit diese vielleicht einmal im Ausland arbeiten k\u00f6nnen. \n\nIch sage auch noch etwas zum Thema Berufsabschl\u00fcsse. \nIch glaube, wir haben in Europa eine ganze Menge \nerreicht. Wir haben die Frage der Berufsabschl\u00fcsse gel\u00f6st. \nIch sehe kaum noch Probleme. Die Berufsabschl\u00fcsse sind \nanerkannt. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil, den wir innerhalb \nder Europ\u00e4ischen Union haben, dass ich eben als Arzt, \nauch wenn ich die Ausbildung in Tschechien erworben \nhabe, bei uns in Deutschland ohne Probleme arbeiten \nkann. \n\nKommen wir noch einmal zu dem Thema zur\u00fcck. Ich \nglaube nicht, dass wir eine \u00dcberschwemmung des s\u00e4chsi-\nschen Arbeitsmarktes haben, wenn Polen und Tschechen \nbei uns arbeiten k\u00f6nnen. Wir haben derzeit schon eher das \nProblem, dass wir wirklich h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte \nsuchen. Dort werden wir vielleicht auch noch einmal eine \nVerbesserung f\u00fcr unsere Situation haben. Wir haben \u00fcber \n1 200 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte, die mittlerweile in Sachsen \narbeiten. Wir m\u00fcssten etliche Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen, \nwenn wir diese Fachkr\u00e4fte nicht h\u00e4tten. Aufgrund unserer \nniedrigen Geburtenrate werden sich die Probleme nat\u00fcr-\nlich auch noch fortsetzen. Als Georg Milbradt noch \nMinisterpr\u00e4sident war, sagte er, dass bis 2020 auf unserem \nArbeitsmarkt eine L\u00fccke von 800 000 entsteht, weil so \nviele \u00e4ltere Jahrg\u00e4nge in Ruhestand gehen und so wenig \njunge nachkommen. Eine L\u00fccke von 800 000 \u2013 wir haben \nin Sachsen eine Arbeitslosenquote von 300 000. Man \nsieht, wir sind auf Fachkr\u00e4fte langfristig angewiesen. \n\nIch muss jetzt ein wenig Herrn Kinds Redebeitrag vor-\nwegnehmen, weil ich leider nur einen Beitrag halte. \nInsofern muss jetzt erst einmal darauf eingehen, was Sie \n\ndann vielleicht sagen werden, um darauf antworten zu \nk\u00f6nnen. Ich werde auf das Thema Mindestlohn zu spre-\nchen kommen. Sie m\u00fcssen also nachher etwas zum \nMindestlohn sagen, weil ich mich jetzt dazu \u00e4u\u00dfere. \n\n(Thomas Kind, Linksfraktion: Mache ich!) \n\nWie Sie wissen, sind wir gegen den allgemeinen fl\u00e4chen-\ndeckenden Mindestlohn. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\nWir sagen \u2013 und dar\u00fcber kann man mit uns als Union \nreden \u2013, dass branchenspezifische Mindestl\u00f6hne sinnvoll \nsind. In der vorigen Woche gab es im Pflegebereich \u2013 \nHerr Kollege Brangs h\u00f6rt interessiert zu \u2013 einen gemein-\nsamen Vorschlag der Arbeitnehmer und Arbeitgeber. Das \nist in Ordnung, denn nur Arbeitnehmer und Arbeitgeber \nk\u00f6nnen fair einen Lohn aushandeln. Das k\u00f6nnen sie \nentweder \u00fcber Tarifvertr\u00e4ge machen oder sie k\u00f6nnen sich \neinigen und dann an die Politik herantreten und eine \nAllgemeinverbindlichkeit durch den Staat fordern. Das \ngab es \u00fcbrigens auch schon mit der FDP, wenn Sie an die \nEntsorgungsbranche denken. Dort hat man zu einer Zeit, \nals die FDP mitregierte, eine Allgemeinverbindlichkeit \nhergestellt. Die Bundesarbeitsministerin hat gesagt, dass \nman zum Beispiel in der Pflegebranche \u2013 hier geht es vor \nallem um die Pflegehilfskr\u00e4fte \u2013 auch eine Allgemeinver-\nbindlichkeit herstellen sollte, die f\u00fcr alle, die auf dem \nPflegemarkt arbeiten, gilt, egal ob sie aus Deutschland \nkommen oder aus einem anderen Land. \n\nIch denke, das ist der richtige Weg. Bei der Schaffung \neines allgemeinen Mindestlohnes w\u00fcrden bei uns sehr \nviele Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. \n\nLassen Sie mich noch etwas ansprechen, was mich bei \ndiesem Thema bewegt. Wir sollten nat\u00fcrlich diejenigen \nDeutschen nicht aus dem Blickfeld verlieren, die keine \nArbeit haben. Es ist klar, dass wir Fachkr\u00e4fte aus dem \nAusland brauchen, aber wir haben eben auch bei uns \nArbeitslose, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nWir haben hier im Hause bereits dar\u00fcber diskutiert, wie \ndas bei der Obsternte ist. Das ist ein sch\u00f6nes Beispiel. Da \ngibt es eine festgelegte Quote, wie viele Deutsche be-\nsch\u00e4ftigt werden m\u00fcssen, wenn man Erntehelfer aus Polen \noder Rum\u00e4nien einsetzt. Das ist eine Quote, die immer \nsteigt, auf 10 bis 20 %. Was sagen uns dazu die Obstbau-\nern? Sie sagen, dass sie mit den Polen \u00fcberhaupt kein \nProblem haben, aber mit der Quote f\u00fcr die Deutschen. Es \nkommt n\u00e4mlich h\u00e4ufig vor, dass die Deutschen, die \ndorthin geschickt werden, sagen, dass sie das nicht \nmachen wollen, oder sich am n\u00e4chsten Tag krank melden. \nDer Landwirtschaftsminister wei\u00df, dass sich die Landwir-\nte dann \u00fcber die Gesetzeslage beschweren. Nichtsdesto-\ntrotz halte ich die f\u00fcr richtig. \n\nIch denke, unser Bestreben muss es sein, Menschen in \nArbeit zu bringen, indem wir auch etwas von ihnen \nfordern, indem wir ihnen Arbeitspl\u00e4tze anbieten, zum \nBeispiel bei der Erdbeer-, Kirsch- oder Apfelernte, und \nihnen sagen, dass sie dort eine sinnvolle Besch\u00e4ftigung \n\n 844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nhaben, bei der ein Einkommen gezahlt wird, das \u00fcber dem \nHartz-IV-Niveau liegt, sodass es sich auch lohnt. Dann \nerwarten wir aber auch, dass sie f\u00fcr das Geld arbeiten, das \nsie bekommen. An diesem Prinzip m\u00fcssen wir festhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Ich glaube, Herr \nKollege Kosel, der Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig. Der Staatsmi-\nnister wird sicherlich noch einiges zu dem Thema sagen. \nSie haben selbst heute und hier Antworten gefordert. Der \nStaatsminister wird heute und hier Antworten geben. \nDamit ist Ihr Antrag dann \u00fcberfl\u00fcssig. Falls Sie ihn nicht \nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4ren, w\u00fcrden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Ich rufe nun die SPD-Fraktion auf. Das Wort hat \nHerr Abg. Brangs; bitte sch\u00f6n. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige S\u00e4tze dazu \nsagen, warum man einen solchen Antrag stellt und welche  \nFunktion er haben kann. Ich habe es so verstanden, dass \nman mit einem Berichtsantrag versucht, ein Thema zu \nbesetzen, das in der Tat viele Menschen im Land umtreibt. \nDas sage ich auch als Antwort an Kollegen Krau\u00df, der \ngesagt hat, dass er nicht wisse, was mit diesem Antrag \nerreicht werden soll. Ich denke, das ist ein legitimes \nMittel, um eine Debatte im Landtag dar\u00fcber zu f\u00fchren, \nwie wir als Land, das mit der engen Nachbarschaft zu \nPolen und Tschechien eine besondere Bindung zu diesem \nThema hat, mit diesem Thema umgehen. Insofern kann \nich das nachvollziehen. Von der Substanz her habe ich \nschon bessere Antr\u00e4ge gesehen. Darin gebe ich Ihnen gern \nrecht. Das liegt aber bei Berichtsantr\u00e4gen in der Natur der \nSache, weil man nat\u00fcrlich immer darauf wartet, was die \nStaatsregierung dazu zu berichten hat, um auf dieser Basis \ndie Diskussion zu f\u00fchren. \n\nIch denke, wenn man sich diesem Thema ernsthaft n\u00e4hert, \nmuss man feststellen, dass wir eine Situation haben, in der \nviele s\u00e4chsische Unternehmen, gerade auch im Bereich \ndes Handwerks und der Baubranche, in Polen und Tsche-\nchien arbeiten und die Qualit\u00e4t von s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen nachgefragt wird, es aber auch so ist, dass sehr \nviele Fachkr\u00e4fte aus Tschechien und Polen bereits jetzt \nhier arbeiten, weil der Mittelstand diese Fachkr\u00e4fte \nbraucht und sie nicht mehr auf dem deutschen Markt \nfindet. \n\nDas ist eine Situation, in der die Alarmglocken schrillen \nsollten. Der VSW hat uns in einer letzten Zusammenkunft \nnoch einmal die gro\u00dfe Sorge best\u00e4tigt, dass wir, wenn wir \ndieses Thema nicht offensiv angehen und ein tolerantes \nund weltoffenes Klima in diesem Land schaffen, diesen \ntechnologischen Wettbewerbsvorteil verlieren k\u00f6nnten. \nWir k\u00f6nnen keinen Vorteil erreichen, wenn wir \u00fcber die \nLohnsumme verhandeln. Man muss ein vern\u00fcnftiges \n\nGehalt oder vern\u00fcnftige L\u00f6hne zahlen und den Fortschritt \ndadurch erwirtschaften, dass man technologisch immer \neinen Schritt weiter als die anderen ist. Daf\u00fcr braucht man \naber Fachpersonal. \n\nEs ist gut, wenn das auch die CDU erkannt hat. Die \nZeitungen titelten in den letzten Tagen \u201eSinneswandel bei \nder Union\u201c. Ich wei\u00df nicht, ob dieser Sinneswandel \nwirklich eingetreten ist. Der Innenminister spricht davon, \ndass Sachsen Zuwanderung und \u201ekluge K\u00f6pfe f\u00fcr unser \nLand\u201c braucht. Das macht den Eindruck, als w\u00fcrden wir \nnur die Guten, die Akademiker brauchen, den Rest \nbrauchten wir nicht. Ich sage Ihnen deutlich, dass das eine \nverk\u00fcrzte Sichtweise ist. Wir werden zuk\u00fcnftig auch gute \nFacharbeiter brauchen, um den Anschluss nicht zu verlie-\nren. \n\nWir sollten uns damit auseinandersetzen, dass wir 2014 \u2013 \nwenn die demografischen Daten stimmen, und davon \ngehe ich aus \u2013 erstmals mehr Menschen haben werden, \ndie aus dem Erwerbsleben ausscheiden, als solche, die ins \nErwerbsleben eintreten. Das ist ein Riesenproblem. \nDeshalb m\u00fcssen wir auch \u00fcber das Lohnniveau sprechen, \nwenn wir hier qualifizierte Fachkr\u00e4fte brauchen. Ich \ndenke, dass das eine logische Konsequenz ist. \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir Toleranz und eine offene Kultur in \ndiesem Land. Allein zu sagen, dass Sachsen ein sch\u00f6nes \nLand ist \u2013 was es nat\u00fcrlich unbestritten ist \u2013, reicht nicht. \nEs gibt viele andere europ\u00e4ische Staaten, die das auch f\u00fcr \nsich in Anspruch nehmen. Das allein kann es also nicht \nsein. \n\nWir brauchen eine Diskussion dar\u00fcber, wie wir bis zum \n01.05.2011 \u2013 und damit der vollst\u00e4ndigen Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit \u2013 mehr Akzeptanz f\u00fcr Zuwanderung erzielen \nwollen. Dabei sehe ich bei dieser Staatsregierung einige \nDefizite. Ich bin mir nicht ganz im Klaren dar\u00fcber, ob wir \nalle die gleichen Erfahrungen haben. In meinem Wahl-\nkreis und in der Region, in der ich seit vielen Jahren \npolitisch t\u00e4tig bin, der Oberlausitz, gibt es Sorgen der \nMenschen, die Angst davor haben, dass diese v\u00f6llige \n\u00d6ffnung des Arbeitsmarktes dazu f\u00fchrt, dass ein Druck, \nein Verdr\u00e4ngungswettbewerb auf dem Arbeitsmarkt \nentsteht und \u00fcber die Lohnh\u00f6he zuk\u00fcnftig entschieden \nwird, ob der deutsche Arbeitnehmer den Arbeitsplatz \nbehalten kann oder ob tschechische bzw. polnische Ar-\nbeitnehmer ihn verdr\u00e4ngen. Ich glaube, dass man diese \n\u00c4ngste ernst nehmen muss. \n\nMan sollte sich auch ansehen, welche Erfahrungen andere \nL\u00e4nder gemacht haben, die vor uns diesen Schritt gegan-\ngen sind. In Gro\u00dfbritannien gibt es zum Beispiel Erfah-\nrungen, die aufhorchen lassen. Dort ist es so, dass von den \neingewanderten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \nnach einer Statistik 82 % Lagerarbeiter, Verpacker, \nBesch\u00e4ftigte im Transportwesen, 11 % im Bereich von \nService und Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe und 4 % in \nder Landwirtschaft besch\u00e4ftigt sind. \n\nUm auf den Ausgangspunkt zur\u00fcckzukommen, sage ich \ndeshalb auch: Wenn man auf Zuwanderung setzt \u2013 und ich \nzitiere noch einmal aus den Beitr\u00e4gen von Herrn Gillo \n\n 845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nund von Herrn Flath \u2013, dann muss man nat\u00fcrlich auch \n\u00fcberlegen, wen man damit anspricht und wen man damit \nerreichen kann. Klar ist \u2013 das ist unumstritten \u2013, dass \ndiese Freiz\u00fcgigkeit eine wesentliche S\u00e4ule ist, um die \nR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge umzusetzen. Die Freiz\u00fcgigkeit ist \nalso eine wesentliche S\u00e4ule. Zu den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen \ngeh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch der freie Warenverkehr und der \nfreie Verkehr von Personen, Dienstleistungen und Kapital. \nInsofern ist es richtig, dass wir uns dieses Themas an-\nnehmen. \n\nDie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist alternativlos. Das will \nich von diesem Pult aus auch ganz klar sagen. Es geht \njetzt nur noch darum, wie wir im Kern nachsteuern und \nnachjustieren k\u00f6nnen. Dabei ist es so, dass wir, gerade \nwas den deutschen Arbeitsmarkt anbelangt, noch viel \nAufkl\u00e4rungsarbeit, \u00dcberzeugungsarbeit leisten m\u00fcssen, \ndamit die Menschen das nicht als Gefahr oder Bedrohung \nansehen, sondern als Chance. \n\nDa sind wir wieder bei den Unternehmern. Die Unter-\nnehmer sagen uns n\u00e4mlich: Ihr als Politiker solltet alles \ndaf\u00fcr tun, dass es im Rahmen dieser Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit nicht zu Zerw\u00fcrfnissen kommt. Tut alles, um \nRahmenbedingungen zu schaffen, die es erm\u00f6glichen, \neinen solchen \u00dcbergang m\u00f6glichst konfliktlos zu organi-\nsieren! \n\nDamit sind wir bei der Frage, wie das aus Sicht der SPD \nfunktionieren kann. Dazu sage ich: Wir haben viele Jahre \ndar\u00fcber gestritten, ob wir f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche \nArbeit eintreten. Ich denke, jetzt muss es darum gehen, \ndass wir auch am Einsatzort f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche \nArbeit eintreten. Es ist jetzt wichtig, dass, wenn die \nMenschen europaweit die M\u00f6glichkeit haben, die Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit umzusetzen, der gleiche Lohn f\u00fcr die \ngleiche Arbeit an jedem Einsatzort in der Europ\u00e4ischen \nUnion durchgesetzt werden muss. Anderenfalls wird es in \nder Tat einen Unterbietungswettbewerb geben. Sonst wird \nes die Verdr\u00e4ngung geben, die, glaube ich, niemand in \ndiesem Raum will, zumindest was die demokratischen \nFraktionen anbelangt. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\n\u2013 Dieser Nachsatz muss immer kommen, solange die \nNPD noch in diesem Haus sitzt. Das werde ich Ihnen \nauch nicht ersparen, weil Sie keine demokratische Frakti-\non sind. \n\n(Arne Schimmer, NPD: Aber die SPD!) \n\nDeshalb sollten wir noch einmal ein paar Punkte anf\u00fch-\nren, die wichtig sind. \n\nBei der europaweiten Vergabe von Auftr\u00e4gen sollten wir \nauch k\u00fcnftig darauf dr\u00e4ngen, dass es eine verbindliche \nRegelung geben muss, dass die Tarifvertr\u00e4ge am Erbrin-\ngungsort eingehalten werden, dass diese Tarifvertr\u00e4ge \ngelten. Zudem brauchen wir europaweit L\u00f6hne, die ein \nLeben ohne Armut erm\u00f6glichen. \n\nDabei ist es so \u2013 auch wenn das einige hier nicht mehr \nh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013, dass wir flankierend zu diesem Thema \n\n\u00fcber gesetzliche Mindestl\u00f6hne sprechen m\u00fcssen. Diesbe-\nz\u00fcglich haben in den letzten Wochen und Monaten doch \neine Reihe Politikerinnen und Politiker auf Bundesebene \ndie Zeichen der Zeit erkannt. Ich bin fest davon \u00fcber-\nzeugt, dass es eine Frage der Zeit ist, bis wir zu diesem \ngesetzlichen Mindestlohn kommen, weil er alternativlos \nist. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Kind, Linksfraktion) \n\nDer abschlie\u00dfende Punkt aus meiner Sicht ist eben, dass \nwir, wenn wir ernsthaft dazu beitragen wollen, eine \neurop\u00e4ische Politik zu unterst\u00fctzen, die die B\u00fcrger in \nEuropa verstehen, eine Politik brauchen, die den Rahmen \ndaf\u00fcr setzt, dass die Menschen \u00c4nderungen im Rahmen \nder Freiz\u00fcgigkeit aufgrund der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge nicht \nals Bedrohung empfinden. \n\nWir d\u00fcrfen, denke ich, nicht so tun, als sei der reine \nWettbewerb die L\u00f6sung f\u00fcr alles. Ich glaube, die Erfah-\nrungen der letzten anderthalb Jahre haben gezeigt, dass \nauch der Wettbewerb Regeln und soziale Mindeststan-\ndards braucht. Wenn wir etwas aus der Finanz- und \nWirtschaftskrise gelernt haben \u2013 was ich hoffe \u2013, ist es \ndas, dass das Kapital freiz\u00fcgig vagabundieren kann, dass \nArbeit aber nur dann funktioniert, wenn wir sicherstellen \nk\u00f6nnen, dass wir allgemeinverbindliche Mindeststandards \nf\u00fcr die Menschen einf\u00fchren, die diesen Wohlstand mit \nihrer H\u00e4nde Arbeit erringen. Insofern verstehe ich diesen \nAntrag als Debatte und Diskussion zu einem wichtigen \nThema. Wir werden ihm zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nBrangs. Herr Brangs sprach f\u00fcr die Fraktion der SPD. \u2013 \nNun ist die FDP-Fraktion an der Reihe. Ich bitte Herrn \nAbg. Hauschild, das Wort zu nehmen. \n\nMike Hauschild, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Bei der Vorbereitung auf diesen Beitrag habe \nich mir die Frage gestellt: Was beabsichtigen Sie mit \ndiesem Antrag wirklich? Was vordergr\u00fcndig beabsichtigt \nist, steht drin. Aber ich bin der Meinung, Sie gehen hier \nwieder einmal nur auf Stimmenfang, indem Sie versu-\nchen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates zu \nverunsichern. Gerade Sie, Herr Brangs, haben es ja gerade \nwundersch\u00f6n gezeigt: gezielte Nadelstiche, was doch \nalles Schlimmes passieren kann. Alle, die hier arbeiten, \nw\u00fcrden verhungern, ihnen w\u00fcrden die Arbeitspl\u00e4tze \nweggenommen. \u2013 Das ist genau das, was immer wieder \ngesagt wird und was ich \u00fcberhaupt nicht guthei\u00dfen kann. \n\nSie geben vor, den europ\u00e4ischen Gedanken zu unterst\u00fct-\nzen, aber Ihr Antrag spricht eine andere Sprache. Sie \nsprechen von Schutzinstrumentarien und von Erodie-\nrungstendenzen bei Sozialstandards, denen man entgegen-\ntreten m\u00fcsse. Das ist ein typisches Lippenbekenntnis ohne \nVerantwortungsbewusstsein. Sie tun gerade so, als st\u00fcnde \nder Untergang des Abendlandes oder zumindest das Ende \ndes Sozialstaates bevor, nur weil Mitte n\u00e4chsten Jahres \n\n 846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit der anderen EU-Staaten in \nDeutschland gelten wird. \n\nDie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist ein Recht, welches \nallen EU-B\u00fcrgern aus ihrer Unionsb\u00fcrgerschaft erw\u00e4chst. \nDeutschland ist eines der wenigen L\u00e4nder, welche dieses \nRecht noch einschr\u00e4nken. Ich freue mich, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger der neuen Mitgliedsstaaten auch in \nDeutschland bald als vollwertige Unionsb\u00fcrger behandelt \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Arne Schimmer, NPD) \n\nDer Antrag verunsichert die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, weil \nSie so tun, als sei die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit eine \nGefahr. Sie ist jedoch vielmehr eine Chance. Erfahrungen \naus anderen EU-Staaten zeigen, dass eine \u00fcberbordende \nZuwanderung auf den deutschen Arbeitsmarkt nicht \nerfolgen wird. Wenn Sie, Herr Brangs, sagen, dass so \nviele Menschen als Fabrikarbeiter, in der Landwirtschaft \noder in der Gastronomie arbeiten, sage ich Ihnen: Es ist \nallgemein \u00fcblich, dass nicht alle in F\u00fchrungsebenen \narbeiten k\u00f6nnen, auch von den Zuwanderern nicht. \n\nHinzu kommt, dass wir in Sachsen aufgrund des demo-\ngrafischen Wandels sogar auf zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte \nangewiesen sind. Sachsen braucht, um den Fachkr\u00e4fte-\nmangel zumindest d\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, die Zuwanderung \nqualifizierter Arbeitskr\u00e4fte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nEs sind doch vor allem die jungen und gut ausgebildeten \nMenschen, die sich auf den Weg in ein anderes Land \nmachen, um dort ihr Gl\u00fcck zu finden. Das sehen wir ganz \ndeutlich, wenn wir nach Irland oder England schauen. Gut \nausgebildete Arbeiter aus den neuen Mitgliedsstaaten sind \ndorthin ausgewandert. \n\nAber wir m\u00fcssen gar nicht so weit weg schauen. Wer ist \ndenn nach der friedlichen Revolution aus den neuen \nBundesl\u00e4ndern in die alten Bundesl\u00e4nder gegangen? Die \njungen und gut ausgebildeten Menschen. Die Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit ist eine riesige Chance f\u00fcr Sachsen und \nkeine Gefahr, der mit Schutzinstrumentarien begegnet \nwerden muss. \n\nGleichwohl wird es auch Zuwanderung weniger Qualifi-\nzierter geben. Aber auch das ist nicht problematisch. Es \nwurde schon angesprochen, welche Branchen das betrifft: \ndas Baugewerbe und die Saisonarbeiter. Im Baugewerbe \nin Sachsen gilt bereits seit langer Zeit ein Branchenmin-\ndestlohn von 9,25 Euro. Ein Branchenmindestlohn wird \nvon der FDP unterst\u00fctzt. Dabei geht es nicht um 3, 4 oder \n5 Euro, sondern um einen Lohn von 9,25 Euro auch f\u00fcr \nBauhelfer. Es ist manchmal gar nicht einfach, das auch \nwirklich umzusetzen. Hier kann es also kein Lohndum-\nping geben. \n\nSchon heute haben wir das Problem, dass nicht gen\u00fcgend \nSaisonarbeiter zum Beispiel in der Spargelernte zur \nVerf\u00fcgung stehen. Es wurde schon angesprochen, dass \ndort mehr flei\u00dfige Arbeiter w\u00fcnschenswert w\u00e4ren, weil \n\ndie eigenen Leute dort wahrscheinlich andere Schwer-\npunkte setzen. \n\nDie angesprochenen Regelungen, was Rentenversiche-\nrung, Arbeitszeiten, Krankenversicherung, Arbeitslosen-\nversicherung betrifft, sind alles Bundesregelungen, die f\u00fcr \nalle gelten, die in Deutschland arbeiten. Wenn ein deut-\nscher Arbeiter jetzt schon im europ\u00e4ischen Ausland \narbeiten m\u00f6chte, muss er sich an die dortigen Gepflogen-\nheiten und die dortigen L\u00f6hne halten. Das gilt f\u00fcr \nDeutschland dann genauso. Da muss nichts mehr gemacht \nwerden. Die Firmen, die die Leute entsenden, sind selbst \nverpflichtet, diese L\u00f6hne und diese Sozialstandards \neinzuhalten. Da gibt es eigentlich keinen Grund, das extra \nnoch einmal zu berichten und damit die Leute zu verwir-\nren. \n\nAber auch in den Herkunftsl\u00e4ndern bieten sich inzwi-\nschen interessante wirtschaftliche Perspektiven. Denken \nSie zum Beispiel an die Medienberichte \u00fcber die rege \nKonsumt\u00e4tigkeit unserer polnischen Nachbarn in G\u00f6rlitz. \nIn vielen Branchen sind in den vergangenen Jahren die \nLohn- bzw. Arbeitskosten in Osteuropa deutlich gestie-\ngen, teilweise zwischen 10 und 30 %. Die Reall\u00f6hne in \nTschechien sind zwischen den Jahren 2000 und 2008 um \nfast 50 % gestiegen, w\u00e4hrend sie im gleichen Zeitraum in \nDeutschland sogar leicht gesunken sind. \n\nDas Schreckgespenst von erodierenden Sozialstandards \nist also verfehlt. Wer wei\u00df, ob wirklich so viele kommen, \nwie immer an die Wand gemalt wird. Wir m\u00fcssen uns \nnicht sch\u00fctzen, wir sollten optimistisch in die Zukunft \nsehen. Arbeitsmigration ist eine Chance, Sachsens \nWohlstand weiter zu mehren. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEine von der Europ\u00e4ischen Kommission in Auftrag \ngegebene Studie aus dem Jahr 2009 \u00fcber Arbeitsmobilit\u00e4t \nin der EU kommt zu dem Schluss, dass die inl\u00e4ndische \nBev\u00f6lkerung in den Ziell\u00e4ndern von der Zuwanderung \nprofitiert. Das best\u00e4tigt uns in unserer Position und macht \nnochmals deutlich, dass der vorliegende Antrag \u00fcberfl\u00fcs-\nsig ist. Wir lehnen den Berichtsantrag deshalb ab. Er wird \nkeine neuen Erkenntnisse bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \nHauschild von der FDP-Fraktion. \u2013 Herr Brangs, Sie \nm\u00f6chten intervenieren? \n\nStefan Brangs, SPD: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \nm\u00f6chte das Mittel der Kurzintervention nutzen, weil bei \nmeinem Vorredner ein falscher Eindruck entstanden ist. \nIch bedaure, dass er das nicht im Zusammenhang darstel-\nlen konnte. Wir als Sozialdemokraten \u2013 das habe ich in \nmeiner Rede deutlich gesagt \u2013 sprechen uns nicht gegen \ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit aus. Mit keinem Wort in \nmeiner Rede habe ich erw\u00e4hnt, dass das Teufelszeug sei \n\n 847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nund dass dort nur Gefahren auf uns zuk\u00e4men. Im Gegen-\nteil, ich habe beschrieben, wie die Zusammenh\u00e4nge \nzwischen m\u00f6glichen Struktureinbr\u00fcchen, Fachkr\u00e4fteman-\ngel und dem einzigen und alleinigen Glauben, man m\u00fcsse \nauf wissenschaftlichen Nachwuchs setzen, sind und dass \ndort eine L\u00fccke klafft, die aus meiner Sicht Gefahren in \nsich birgt. Ich habe auch gesagt, dass die R\u00f6mischen \nVertr\u00e4ge von 1957 in ihrer Konsequenz selbstverst\u00e4ndlich \ndie Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit als einen Teilaspekt bein-\nhalten. Aber es kommt darauf an, zu welchen Rahmenbe-\ndingungen wir Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit umsetzen und \nwie die Staatsregierung gerade mit Blick auf Polen und \nTschechien darauf reagiert. Da habe ich mich sehr diffe-\nrenziert ge\u00e4u\u00dfert. Wenn das nicht verstanden worden ist, \nkann ich nicht einsch\u00e4tzen, woran es gelegen hat. Aber \nmir war es wichtig, das noch einmal klar und deutlich \nherauszuarbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Brangs, das \nPlenum hat das zur Kenntnis genommen. Herr Hauschild, \nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Dann bitte ich nun Herrn  \nAbg.  Jennerjahn, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN das Wort zu nehmen. Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! In der Vergangen-\nheit war es leider oft so, dass die Debatten um die Oster-\nweiterung der Europ\u00e4ischen Union und die daraus resul-\ntierenden Folgen f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt viel zu \nsehr von Angst getrieben waren. Auch wenn es einige \nMenschen in diesem Raum \u00fcberraschen wird \u2013 ich blicke \njetzt insbesondere in Richtung NPD \u2013: Deutschland und \nSachsen sind keine Inseln. Wir bewegen uns in einem \ngemeinsamen Wirtschaftsraum und deswegen m\u00fcssen \nsich auch Arbeitskr\u00e4fte in diesem Wirtschaftsraum frei \nbewegen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nObwohl Deutschland einer der gr\u00f6\u00dften Profiteure der \neurop\u00e4ischen Einigung ist, hat sich die Bundesrepublik in \ndieser Frage leider zum R\u00fcckfall in die Mottenkiste des \nMerkantilismus entschieden, indem die volle siebenj\u00e4hri-\nge \u00dcbergangsfrist zur Herstellung der Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit in Anspruch genommen wurde. Statt nach den \nChancen des Einigungsprozesses zu suchen und diese zu \nnutzen, wurden \u00c4ngste vor den Beitrittsstaaten und deren \nMenschen gesch\u00fcrt. Insofern ist das endg\u00fcltige Auslaufen \nder \u00dcbergangsfrist zum 1. Mai 2011 das l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nEnde des Systems der Europ\u00e4er erster und zweiter Klasse. \n\nAn dieser Stelle sollten wir auch die Tatsache festhalten, \ndass immer mehr Menschen, vor allen aus den ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern, in den benachbarten neuen EU-\nMitgliedsl\u00e4ndern Arbeit finden. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 auch \ndas muss man bedenken \u2013 sind mit solchen weitreichen-\nden Prozessen immer auch Risiken und Unw\u00e4gbarkeiten \nverbunden. Aber man muss auch festhalten: Die starke \nAbschottungspolitik hat negative Konsequenzen f\u00fcr \nSachsen hervorgebracht. Es ist schon erw\u00e4hnt worden: \n\nDeutschland geh\u00f6rt neben \u00d6sterreich zu den Staaten, die \nzuletzt die Arbeiternehmerfreiz\u00fcgigkeit herstellen werden. \nSchweden hat beispielsweise diese \u00dcbergangsfrist nie \ngenutzt, andere EU-Staaten haben die Freiz\u00fcgigkeit sehr \nviel fr\u00fcher hergestellt. Die Konsequenz: Sachsen hat in \neinigen Branchen bereits heute den Wettbewerb um \nFachkr\u00e4fte verloren, obwohl in einigen Branchen schon \nein massiver Fachkr\u00e4ftemangel zu verzeichnen ist und die \nUnternehmen nach Fachkr\u00e4ften suchen. \n\nDas Institut f\u00fcr Soziologie Jena hat in diesem Zusammen-\nhang beispielsweise im Jahr 2008 festgestellt, dass in der \nElektroindustrie der Anteil der Besch\u00e4ftigten, die 50 Jahre \noder \u00e4lter sind, mittlerweile bei 34 % liegt. Schlechte \nNoten stellten Unternehmen in einzelnen Branchen auch \ndem Fachkr\u00e4fteangebot auf dem Arbeitsmarkt aus. So \nsch\u00e4tzten etwa 62 % der befragten Unternehmen im \nBereich Metallerzeugung und -bearbeitung den regionalen \nArbeitsmarkt als schlecht bis sehr schlecht ein; in der \nTextil- und Bekleidungsindustrie waren es um die 60 %. \n\nWer an dieser Stelle darauf verweist, dass die Zahlen noch \naus der Zeit vor der Wirtschaftskrise stammen, unter-\nsch\u00e4tzt allerdings die strukturellen Herausforderungen, \nvor denen wir stehen, denn einige Entwicklungen der \nn\u00e4chsten Jahre sind auch schon absehbar. Wir brauchen \neine vorausschauende Arbeitsmarktpolitik, zu der selbst-\nverst\u00e4ndlich auch Zuwanderung geh\u00f6rt. Nach Angaben \nder IHK Leipzig gab es 2009 circa 60 000 Eintritte in das \nRentenalter. Dem standen allerdings nur rund \n32 000 Schulabg\u00e4nger gegen\u00fcber. Bereits in den Jahren \n2010 und 2011 schrumpft die f\u00fcr die Ausbildung relevan-\nte Altersgruppe auf 22 500 Jugendliche. In der Vergan-\ngenheit war es so, dass pro Jahr rund 30 000 Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge geschlossen wurden. Ich bin nun nicht \nunbedingt das Mathe-Genie, aber die Rechnung ist relativ \neinfach: Wenn man davon ausgeht, dass alle Jugendlichen \nder betreffenden Altersgruppe eine Berufsausbildung \nbeginnen w\u00fcrden, dann w\u00e4re immer noch ein Fehlbedarf \nvon ungef\u00e4hr 25 % gegeben. \n\nDass mit diesem Fachkr\u00e4ftemangel auch wirtschaftliche \nEinbu\u00dfen und mithin Arbeitsplatzverluste verbunden sein \nk\u00f6nnen, d\u00fcrfte relativ einleuchtend sein. Damit haben sich \ndie langen \u00dcbergangsfristen jetzt schon als Bumerang \nerwiesen. Auch das Argument, die langen \u00dcbergangsfris-\nten seien notwendig gewesen, um die Schleifung von \nSozialstandards zu verhindern, zieht an dieser Stelle nicht. \nNationaler Protektionismus verhindert nicht den Abbau \nvon Sozialstandards. Im Gegenteil: Wo die regul\u00e4re \nEinstellung von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften mit solchen \nMechanismen verhindert wird, ist auch ein Einfallstor f\u00fcr \nSchwarzarbeit gegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es wichtig, Sozialstandards zu \ndiskutieren. Wer allerdings Lohndumping und Niedrig-\nlohnkonkurrenz verhindern m\u00f6chte, muss bereit sein, \u00fcber \ndie heute schon vielfach angesprochenen Mindestl\u00f6hne zu \nsprechen und \u00fcber die Einf\u00fchrung verbindlicher Standards \nf\u00fcr in- und ausl\u00e4ndische Besch\u00e4ftigte zu diskutieren. \n\n 848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nEs gibt noch einen weiteren wichtigen Aspekt in der \nDebatte; Herr Brangs ist darauf auch schon ein St\u00fcck \neingegangen. Wir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, Migrantinnen \nund Migranten gegen deutsche Arbeitskr\u00e4fte auszuspielen. \nWir brauchen Fachkr\u00e4fte aus anderen L\u00e4ndern, wir \nbrauchen aber auch eine bessere Qualifikation und Integ-\nration derjenigen Gruppen, die bislang vernachl\u00e4ssigt \nwurden, auf dem heimischen Arbeitsmarkt, beispielsweise \nvon Frauen oder auch \u00e4lteren Menschen. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, dass \nsich in der s\u00e4chsischen Union allm\u00e4hlich die Erkenntnis \ndurchsetzt, dass Sachsen ein Einwanderungsland ist bzw. \nsich zu einem Einwanderungsland entwickeln muss. Die \n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Dr. Gillo in diesem Zusammen-\nhang nach seinen ersten hundert Tagen im Amt waren \ndurchaus ein Schritt in die richtige Richtung. Ich hoffe \nallerdings, dass es sich dabei nicht nur um die Meinungs-\n\u00e4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten gehan-\ndelt hat, sondern dass diese Position auch innerhalb der \nCDU mehrheitsf\u00e4hig ist. Das werden Sie uns noch zeigen \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nZu guter Letzt: Ihr Antrag, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von den Linken, hat uns heute eine wichtige Diskus-\nsion erm\u00f6glicht. Daf\u00fcr ausdr\u00fccklich Dank. Ich h\u00e4tte mir \nallerdings mehr Konsequenz in der Wahl des Antragstitels \nund des Antragsinhalts gew\u00fcnscht. Da gibt es einen \ngewissen logischen Widerspruch. Denn w\u00e4hrend der \nAntragstext und die Begr\u00fcndung ein klares Votum f\u00fcr die \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit beinhalten \u2013 so war auch der \nRedebeitrag des Kollegen zu verstehen \u2013, erweckt der \nTitel beim Lesen den Eindruck, den R\u00fcckfall in einen \nabgeschotteten Arbeitsmarkt zu fordern. \n\nWir hatten aus diesem Grund gestern in der Fraktion eine \nl\u00e4ngere Diskussion dar\u00fcber, wie wir uns zu diesem Antrag \nverhalten werden. Ich kann an dieser Stelle sagen: Wenn \nSie sich das n\u00e4chste Mal zu diesem Thema M\u00fche geben, \nden Antrag in G\u00e4nze inhaltlich stringent aufzubauen, \nwerden wir zustimmen. Heute werden wir uns allerdings \nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Jenner-\njahn. \u2013 Jetzt ist die NPD-Fraktion an der Reihe; Herr Abg. \nApfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Vor fast vier Jahren, im Juni 2006, glaubte die \nPDS schon einmal, unbedingt ihrer Verpflichtung gegen-\n\u00fcber dem internationalen Proletariat nachkommen zu \nm\u00fcssen, indem sie den Antrag stellte, die Beschr\u00e4nkung \nder Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit vorzeitig, sp\u00e4testens nach \ndem Jahr 2009, aufzuheben. Sie verband das mit der \nForderung nach Einf\u00fchrung eines einheitlichen Mindest-\nlohns. \n\nDie Antwort der Staatsregierung zeigte, dass an eine \nvollst\u00e4ndige Herstellung der Freiz\u00fcgigkeit aus den Bei-\ntrittsl\u00e4ndern nicht zu denken war. Mit dem Hinweis auf \ndie hohen Arbeitslosenzahlen in Sachsen lehnte die \nStaatsregierung das Ansinnen ab \u2013 Zitat: \n\n\u201eNach wie vor besteht ein erhebliches Lohngef\u00e4lle zwi-\nschen Sachsen und den benachbarten EU-8-Staaten Polen \nund Tschechien. Nach wie vor ist die Arbeitslosigkeit in \nPolen sehr hoch. Daher besteht f\u00fcr Sachsen derzeit auch \nnach wie vor die starke Wahrscheinlichkeit des Zuzugs \nvon Arbeitskr\u00e4ften mit der Gefahr von Lohndumping. \nDavon sind besonders die Grenzregionen betroffen.\u201c \n\nNur knapp anderthalb Jahre sp\u00e4ter, im Dezember 2008, \nwollte die Staatsregierung nichts mehr davon wissen. Der \nAntrag der NPD-Fraktion, einen Schutzschirm f\u00fcr den \nheimatlichen Arbeitsmarkt aufzuspannen und auf eine \nVerl\u00e4ngerung der Beschr\u00e4nkung f\u00fcr die Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit bis 2014 hinzuwirken, wurde br\u00fcsk abgewiesen. \n\nBei einer verantwortungsvoll handelnden Regierung \nm\u00fcsste man nun voraussetzen, dass sich die Lage am \nheimischen Arbeitsmarkt und vor allem in den Grenzregi-\nonen deutlich entspannt h\u00e4tte und die Gefahr des Lohn-\ndumpings nicht mehr besteht; denn anderenfalls w\u00e4re \nnicht zurechtfertigen, dass nun zum 1. Mai 2011 die \nBeschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit endg\u00fcltig auslaufen soll. \nDas Gegenteil ist der Fall. Die Prognosen des Ifo-Instituts \nsehen f\u00fcr 2010/2011 eine gleichbleibend hohe Arbeitslo-\nsenquote laut der ohnehin gesch\u00f6nten Statistik von 8,3 % \nbundesweit voraus, in Sachsen gar 13,6 %. \n\nMit einiger Verz\u00f6gerung erreicht nun die Finanz- und \nWirtschaftskrise den deutschen Arbeitsmarkt. Aktuelle \nZahlen belegen, dass f\u00fcr das Jahr 2010 mit einem weite-\nren R\u00fcckgang der Erwerbst\u00e4tigkeit um 1 % in Sachsen \nund um 0,8 % in Mitteldeutschland zu rechnen ist. Be-\nsonders in den export- und konjunkturabh\u00e4ngigen Sekto-\nren sind starke R\u00fcckg\u00e4nge zu erwarten. Nur die starke \nNutzung der Zeit- und Leiharbeit sowie der Kurzarbeiter-\nregelung verhinderten bisher in Sachsen ein noch st\u00e4rke-\nres Anwachsen der Arbeitslosigkeit auf Kosten des \nLohnniveaus. \n\nEs geht weiter mit dem wirtschaftlichen Niedergang und \ndem Arbeitsplatzabbau. Allein im Arbeitsagenturbezirk \nPlauen gingen im Zeitraum von September 2008 bis \nJuni 2009 circa 3 400 Arbeitspl\u00e4tze verloren. Die Firma \nEnka ist bereits Geschichte. Der Motorradhersteller MZ \nhat \u00f6ffentlich mit seinem Wegzug gedroht. Bei der Neo-\nplan in Plauen gilt die Produktionsverlagerung nach \nOstpolen als wahrscheinlich. \n\nEs bleibt dabei: Wir erleben den zunehmenden Export von \nArbeitspl\u00e4tzen nach Osteuropa, und gleichzeitig dr\u00e4ngen \nimmer mehr gering qualifizierte ausl\u00e4ndische Lohndr\u00fc-\ncker auf den deutschen Arbeitsmarkt. Die Strategie der \ninternationalen Konzerne geht auf: In Asien und in Osteu-\nropa wird billig produziert, um die Fertigprodukte in \nDeutschland teuer zu verkaufen. Sofern noch Produkti-\nonsst\u00e4tten in Deutschland bestehen bleiben, werden die \nArbeitnehmer zu Dumpingl\u00f6hnen besch\u00e4ftigt \u2013 Arbeit, die \n\n 849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\narm macht. Ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer werden zum \nZwecke des Lohndumpings missbraucht und zu willf\u00e4hri-\ngen Erf\u00fcllungsgehilfen des internationalen Finanzkapitals \ndegradiert. \n\nNun wird argumentiert, dass das Lohngef\u00e4lle zwischen \nDeutschland und den Beitrittsl\u00e4ndern sinke und somit die \nGefahr von Massenzuwanderungen und der Verdr\u00e4n-\ngungseffekt auf dem deutschen Arbeitsmarkt bestehe. \nDoch stimmt das wirklich? Der Rechts- und Politikwis-\nsenschaftler Fritz Wilhelm Scharpf, ehemaliger Direktor \ndes K\u00f6lner Max-Planck-Instituts, sagte hierzu am 2. Juni \n2009 in der \u201etaz\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u00d6konomisch gesehen \nhaben die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder tats\u00e4chlich aufgeholt. \nDas ist normal, wenn Lohnkostenunterschiede genutzt \nwerden k\u00f6nnen \u2013 auf Kosten der L\u00e4nder mit h\u00f6heren \nLohnkosten.\u201c \n\nScharpf erteilt auch dem von den Linken geforderten \nGedanken einer europ\u00e4ischen Sozialpolitik eine klare \nAbsage, dass keine Grenzen f\u00fcr die wirtschaftliche \nIntegration gesetzt werden m\u00fcssten. \n\nScharpf sagte w\u00f6rtlich: \u201eDurch die Finanzkrise haben wir \nja erkannt, wie schnell wirtschaftliche Liberalisierung und \nDeregulierung in die Katastrophe f\u00fchren k\u00f6nnen. Diese \nGrenzen zu setzen ist wichtiger als dem utopischen Ziel \neiner gemeinsamen Sozialpolitik f\u00fcr 27 Staaten nachzu-\nlaufen.\u201c \n\nGenau daf\u00fcr, meine Damen und Herren, pl\u00e4dieren auch \nwir Nationaldemokraten: Setzen Sie endlich wieder die \nnotwendigen Grenzen, restaurieren Sie den Nationalstaat \nals Schutzmann des kleinen Mannes. Wer nach allen \nSeiten hin offen ist, meine Damen und Herren, der kann \nschlicht und ergreifend nicht ganz dicht sein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDem vorliegenden Berichtsantrag als solchen k\u00f6nnte man \nprinzipiell zustimmen; denn auch f\u00fcr uns ist es von \nInteresse, welche Vorbereitungen die Regierung mit Blick \nauf die vollst\u00e4ndige \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes getroffen \nhat. Vor dem Hintergrund der politischen Intention wird \nsich meine Fraktion bei diesem Antrag der Stimme \nenthalten. Die Begr\u00fcndung des Antrages kann auch nicht \n\u00fcberzeugen. Da DIE LINKE die Einf\u00fchrung eines gesetz-\nlichen Mindestlohnes immer als Voraussetzung f\u00fcr die \nweitere \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes zur Europ\u00e4ischen \nUnion genannt hat, m\u00fcsste sie doch eigentlich den Antrag \nstellen, die Beschr\u00e4nkungen in der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit zu verl\u00e4ngern. \n\nDass Sie, meine Damen und Herren von der Linken, das \nnicht tun, zeigt, wie viel Ihnen die Rechte deutscher \nArbeitnehmer und die Bewahrung heimischer Sozialstan-\ndards am Ende wirklich wert sind: nichts, gar nichts. \nDamit, meine Damen und Herren, machen Sie sich einmal \nmehr zum B\u00fcttel des globalisierten Finanzkapitals. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde der Stellungnahmen der \nFraktionen zu dem hier in Rede stehenden Antrag. Bevor \nwir in die zweite Runde gehen, frage ich zun\u00e4chst die \nStaatsregierung, ob sie jetzt schon das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich er\u00f6ffne damit die \nzweite Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht der \nAbg. Kind. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, auf einige Redebeitr\u00e4ge \neinzugehen ist wichtig, denn in diesen Beitr\u00e4gen wurde \ndas Thema aufgegriffen. Das ist auch gut so. Aber ich \ndenke auch, dass es sich er\u00fcbrigt, \u00fcber den letzten Rede-\nbeitrag ein Wort zu verlieren. \n\n(Andreas Storr, NPD:  \nWeil Sie keine Argumente haben!) \n\n\u2013 Die kommen schon, du Depp! \u2013 Ich denke, wir sprechen \nhier vor dem Hintergrund, dass \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Kind, ich \nbitte Sie, sich mit Ihren \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber den \nAbgeordneten in diesem Raum respektvoll zu verhalten. \n\nThomas Kind, Linksfraktion: Ich werde es versuchen, \nauch wenn es mir sehr schwer fallen wird. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das zeugt vom  \nNiveau der Linken! Eine Kr\u00e4he  \n\nhackt der anderen kein Auge aus!) \n\nWir sprechen \u00fcber einen historischen Prozess, der am \n01.05.2011 abgeschlossen sein wird. Der Integrationspro-\nzess findet mit der endg\u00fcltigen Freiz\u00fcgigkeit der Arbeit-\nnehmer seinen historischen Abschluss. Bis jetzt hat sich \ndas am meisten davon profitierende Land, n\u00e4mlich \nDeutschland, dieser Freiz\u00fcgigkeit in diesem Bereich \nverweigert. \n\nWir wollen mit unserem Antrag nicht mehr und nicht \nweniger, als dass die Staatsregierung berichtet, um diesen \nProzess zu gestalten. Historische Prozesse m\u00fcssen gestal-\ntet werden. Wir fordern von der Staatsregierung nur, dass \nsie ihren Handlungsansatz wahrnimmt und mit ihrer \nPolitik dazu beitr\u00e4gt, dass es kein ungesteuerter Prozess \nwird. Dazu sind entsprechende Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion) \n\nEs geht darum, die Chance zu nutzen, die uns die europ\u00e4i-\nsche Integration erm\u00f6glicht. Es gibt die Chance, unsere \nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit in den osteurop\u00e4ischen Raum \nauszudehnen und die Potenziale dieser Wirtschaftsregion \nf\u00fcr uns zu nutzen. Nur darum geht es. Es geht um keine \nAbschottung, sondern es geht um die Gestaltung der \npolitischen Rahmenbedingungen, um den Prozess so zu \ngestalten, dass sowohl die Arbeitnehmer in Sachsen und \nunsere wirtschaftliche Entwicklung als auch die an \nSachsen angrenzenden Regionen, also Polen und Tsche-\nchien, davon einen Nutzen haben k\u00f6nnen. \n\n 850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nMein Kollege hat bereits darauf hingewiesen, dass es \nsowohl in Tschechien als auch in Polen wirtschaftliche \nInteressen gibt, auch auf Arbeitskr\u00e4fte aus Sachsen \nzugreifen zu k\u00f6nnen, weil deren hohe fachliche Kompe-\ntenz dort gefragt ist. \n\nWir haben in den Diskussionen mehrfach darauf hinge-\nwiesen: Arbeitslosigkeit ist heute nicht mehr ein monoli-\ntes Geschehen, sondern Arbeitslosigkeit gibt es in unter-\nschiedlichen Bereichen mit verschiedenen Problematiken. \nEs gibt in den Industriebereichen verschiedene Nachfra-\ngestrukturen zum Arbeitsmarkt. Es wurde darauf hinge-\nwiesen, dass es auch zu einem gewissen Mangel in \nmanchen Berufen kommt. Mein Kollege hat darauf \nhingewiesen, dass wir im \u00c4rztebereich ohne die \u00fcber \n1 000 \u00c4rzte, die aus dem Ausland zu uns gekommen sind, \nnicht mehr in der Lage w\u00e4ren, unsere normalen Versor-\ngungsauftr\u00e4ge zu erf\u00fcllen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil deutsche Mediziner  \nin die Auswanderung getrieben werden!) \n\n\u2013 Durch Ihr Verhalten, durch Ihre Anwesenheit! Das ist \ndas Problem. Dadurch werden Sie ins Ausland getrieben. \nDas ist der Fakt. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nDiese Argumentation ist kindlich!) \n\n\u2013 Das ist nicht kindlich, sondern diese Menschen wollen \nvon Ihnen einfach nicht totgeschlagen werden. Das ist \neinfach so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Du bist ein primitiver Prolet!) \n\n\u2013 Wer ist ein Prolet? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWelche Medikamente nehmen Sie eigentlich?) \n\n\u2013 Es geht um konkrete Forderungen, die wir in diesem \nZusammenhang aufmachen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Richtig. Herr Krau\u00df, dass Sie meine Gedanken lesen \nk\u00f6nnen, ist zwar schade, denn eigentlich sind Gedanken \nfrei. Aber Sie haben nat\u00fcrlich recht gehabt, der Mindest-\nlohn \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Nein, es ist richtig, Sie haben sich damit besch\u00e4ftigt und \ndas musste nat\u00fcrlich von Ihnen kommen, weil der Min-\ndestlohn ein integraler Bestandteil eines solchen Rege-\nlungsmechanismus sein kann oder muss. Sonst finden wir \nuns auf dem Arbeitsmarkt in einer Abw\u00e4rtsspirale wieder. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nAber branchenspezifisch!) \n\n\u2013 Ich denke, dazu haben wir einen anderen politischen \nAnsatz, der genereller ist. Ich werde Ihnen kurz ein paar \nZahlen nennen, die Ihren Argumenten, dass der Mindest-\nlohn die Arbeitslosigkeit in die H\u00f6he treiben w\u00fcrde, \nwiderspricht. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nSchauen Sie mal weiter vorn!) \n\nIn Griechenland ist die Arbeitslosigkeit durch den Min-\ndestlohn von 2005 zu 2010 um 3 % gesunken. In Polen ist \nsie von 16,5 % im Jahre 2005 auf nunmehr 6,5 % gesun-\nken. Ihr Argument, sich gegen\u00fcber der EU weiter abzu-\nschotten, greift nicht mehr. Die Arbeitslosigkeit in Polen \nist bei weitem nicht mehr so hoch, wie Sie es jedes Mal \ndarstellen. Sie h\u00e4tten die Drei-Zwei-Drei-Regelung nicht \nauszusch\u00f6pfen brauchen, denn Sie h\u00e4tten sp\u00e4testens im \nJahre 2006 aufmachen k\u00f6nnen. \n\nIn Tschechien ist die Arbeitslosigkeit durch den Mindest-\nlohn von 8,3 % auf 6,5 % gesunken. Das ist ein Minus \nvon 1,8 %. \n\nIn den Niederlanden \u2013 etwas weiter von Sachsen entfernt \n\u2013, wo es immerhin einen Mindestlohn von 1 335 Euro \ngibt, ist die Arbeitslosigkeit von 4,6 % auf 2,5 % gesun-\nken. Es ist mitnichten so, dass ein Mindestlohn automa-\ntisch zum Anwachsen der Arbeitslosigkeit f\u00fchren muss. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es lag aber  \nnicht am Mindestlohn, dass die  \n\nArbeitslosenquote gesunken ist!) \n\n\u2013 Zumindest ist der Mindestlohn keine Ursache daf\u00fcr, \ndass die Arbeitslosigkeit in exorbitanten Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen steigen muss. Deutschland hat es gerade einmal von \n9,5 % in 2005 auf 7,1 % in 2008, der Spitze der Konjunk-\nturhochzeit vor dem Einsetzen der Wirtschafts- und \nFinanzkrise, geschafft. Das ist auf Gesamtdeutschland \ngerechnet, und die hohe Arbeitslosigkeit in Ostdeutsch-\nland wurde nicht mit bedacht. \u2013 So viel zu den Daten. \n\nUm den Arbeitsmarkt entsprechend zu regulieren, ist es \ndeshalb notwendig, dass wir mit einem gesetzlichen \nMindestlohn als Initiative, die in Deutschland durchge-\nsetzt werden m\u00fcsste, einen Schritt gehen k\u00f6nnen, um \nunter anderem die Arbeitsm\u00e4rkte \u2013 \u2013 Das ist kein Schutz-\ninstrument f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt, sondern f\u00fcr \nden gesamten Bereich der Arbeitsm\u00e4rkte im Rahmen der \neurop\u00e4ischen Integration. \n\nHinzu kommen andere Aspekte, auf die an dieser Stelle \nhinzuweisen ist. Wir wollen von der Staatsregierung \nwissen \u2013 es ist ja nur ein Berichtsantrag \u2013: Was haben Sie \nunternommen, um zum Beispiel die Bem\u00fchungen der \nIHKs zu unterst\u00fctzen, in den Auslandsst\u00fctzpunkten \nentsprechend aktiv zu sein, damit Unternehmen, die sich \nim grenz\u00fcbergreifenden Bereich engagieren wollen, \nunterst\u00fctzt werden? Das ist eine konkrete Sache. \n\nEine dritte konkrete Sache in der aktiven Arbeitsmarktpo-\nlitik w\u00e4re, gerade im Bereich der gering qualifizierten \nArbeitskr\u00e4fte entsprechende Qualifikationsma\u00dfnahmen in \nZusammenarbeit mit der BA anzuschieben. Das ist ein \nsehr wichtiger Punkt; Kollege Kosel hat darauf hingewie-\nsen. Sprachkurse sind eminent wichtig, um grenz\u00fcber-\nschreitend aktiv zu werden. \n\nDer vierte Punkt ist ein wenig eigenn\u00fctzig: dem begin-\nnenden Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen durch gezieltes \n\n 851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nAnwerben und Nachfragen von Arbeitskr\u00e4ften aus diesen \nBereichen entgegenzuwirken. \n\nZum Schluss ein kleines Beispiel. Letzten Donnerstag \nhabe ich mit einem Handwerker in Taucha \u2013 von dort \nkomme ich bekannterma\u00dfen \u2013 gesprochen. Er hat mir klar \ngesagt: Es scheint in Deutschland keine Arbeitslosigkeit \nmehr zu geben. Er sucht Dachdecker und Bauhandwerker, \naber er bekommt keine gut ausgebildeten Arbeitskr\u00e4fte \nmehr. \n\nDas ist das Problem: Wir haben eine Schwierigkeit in der \nDifferenzierung unseres Arbeitsmarktes und wir m\u00fcssen \ndort nachsteuern. Dort hat die Regierung in letzter Zeit zu \nviel gek\u00fcrzt. Die aktiven Arbeitsmarktma\u00dfnahmen sind \nseit 2003, durch Herrn Merz angeregt, zur\u00fcckgefahren \nworden. Diese Folgen baden wir heute aus. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, \nHerr Kind, f\u00fcr Ihren Beitrag. \u2013 Gibt es weitere Wortmel-\ndungen seitens der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Ich frage erneut die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Namen der \nStaatsregierung bedanke ich mich, dass diese Debatte \nbisher mit einer Ausnahme \u2013 Herr Kind, Sie haben es \nbereits angesprochen \u2013 sehr sachlich und der Situation \nangemessen gef\u00fchrt wurde. \n\nIch denke, dass wir als Politiker angesichts der \u00c4ngste, \ndie in der Bev\u00f6lkerung latent vorhanden sind, eine Ver-\nantwortung haben, wenn wir \u00fcber dieses Thema gemein-\nsam diskutieren. Es muss Aufgabe von Politik sein, keine \n\u00c4ngste zu sch\u00fcren, sondern Menschen aufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch habe hier in diesem Hohen Haus eine weitgehende \n\u00dcbereinstimmung in dieser Frage festgestellt und ich \ndenke, das ist ein sehr gutes Zeichen. \n\nDie Freiz\u00fcgigkeit im Bereich der Arbeitnehmer \u2013 Herr \nBrangs, Sie haben das angesprochen \u2013 ist bereits in den \nR\u00f6mischen Vertr\u00e4gen verankert. Es ist vollkommen \nnachvollziehbar, dass wir als Pro-Kopf-Exportweltmeister \n\u2013 als Land, das sehr stark vom Export von Waren in \nandere L\u00e4nder profitiert, die von anderen auch gekauft \nwerden \u2013 uns nicht dauerhaft auf die Hinterbeine stellen \nund die andere Freiz\u00fcgigkeit \u2013 n\u00e4mlich die der Arbeit-\nnehmer \u2013 weiterhin beschr\u00e4nken k\u00f6nnen. \n\nIch freue mich sehr, dass die fr\u00fchere Staatsregierung vor \n\u00fcber einem Jahr \u00f6ffentlich deutlich gemacht hat, dass sie \nden Wegfall dieser Begrenzung nicht als Gefahr, sondern \nals eine Chance ansieht. Ich denke, auf diesem Weg \nsollten wir gemeinsam weitergehen. Ich finde es sehr \nrichtig, dass der Abg. Kosel die Frage formuliert hat, ob \n\nwir denn ein Land sind, in das man gern kommen will. \nDiese Frage sollten wir uns viel \u00f6fter stellen. Sind wir \n\u00fcberhaupt attraktiv f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer aus Osteuropa oder dar\u00fcber hinaus? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nDies ist die entscheidende Frage. Leider m\u00fcssen wir \nfeststellen, dass wir durch das Verhalten, durch \u00c4u\u00dferun-\ngen und Aktionen der Kollegen vom rechten Rand an \nAttraktivit\u00e4t verlieren. Ich h\u00f6re immer wieder von Unter-\nnehmern aus dem Ausland, die \u00fcber Ansiedlungen im \nFreistaat Sachsen nachdenken, dass dies tats\u00e4chlich ein \nThema ist. Ich denke, wir sind alle aufgerufen, dagegen \nvorzugehen. Es ist auch nicht so, wie Sie von der rechten \nSeite es an die Wand malen wollen: dass aufgrund der \nentsprechenden Rahmendaten in unseren Nachbarl\u00e4ndern \nein massenhafter Zustrom von Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zu \nerwarten ist. Man muss einfach die Fakten zur Kenntnis \nnehmen und nicht \u00c4ngste sch\u00fcren. Schauen Sie sich die \nArbeitslosenquoten an: \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn Polen liegt die Arbeitslosenquote bei 8,2 % und in \nTschechien bei 6,8 %. Das ist deutlich unter dem OECD-\nDurchschnitt und noch deutlicher unter dem Durchschnitt \nim Freistaat Sachsen. Das m\u00fcssen wir einfach mal zur \nKenntnis nehmen. \n\nDas Thema Entwicklung der Arbeitskosten ist in der \nDebatte bereits angesprochen worden. Die Arbeitskosten \nsind im Jahr 2009 im Vergleich zum Vorjahr in Polen um \n5,7 %, in Tschechien um 5,4 % und in Deutschland um \n1,2 % gestiegen. Dabei wird deutlich, dass es den \u00c4ngs-\nten, die man in der \u00d6ffentlichkeit sch\u00fcrt, an jeder Grund-\nlage von Fakten fehlt. \n\nEs gibt den Wunsch aus der Wirtschaft \u2013 Herr Brangs \nhatte das angesprochen \u2013, dass wir uns f\u00fcr Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter aus unseren Nachbarl\u00e4ndern und \ndar\u00fcber hinaus \u00f6ffnen m\u00fcssen, weil wir tats\u00e4chlich ein \nProblem bei den Fachkr\u00e4ften haben. In zunehmendem \nMa\u00dfe f\u00e4llt es schwer, geeignete Fachkr\u00e4fte zu finden. \nHerr Brangs, ich spreche ganz bewusst von Fachkr\u00e4ften; \ndenn ich bin der Auffassung, dass \u2013 wie Sie es angedeutet \nhaben \u2013 sowohl der Ingenieur, der Wissenschaftler als \nauch der Facharbeiter Fachkraft ist. Auch das sind Fach-\nkr\u00e4fte, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alle rein! \u2013  \nGegenruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nauf die wir hier im Freistaat Sachsen angewiesen sind. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal auf die \nDiskussion zum Mindestlohn eingehen. Der Abg. Krau\u00df \nhatte angesprochen, dass ich vielleicht die \u00d6ffnung des \nArbeitsmarktes f\u00fcr die spanischen Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer noch erlebt habe und einsch\u00e4tzen kann. Es \nist mir nicht bewusst, wie es damals gewesen ist. Auf \njeden Fall habe ich kein gro\u00dfes \u00dcberschwemmen des \ndeutschen Arbeitsmarktes von Spanierinnen und Spaniern \n\n 852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nwahrgenommen. Meines Wissens gab es zu diesem \nZeitpunkt in Deutschland keinen Mindestlohn. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal auf die \nAktivit\u00e4ten der Staatsregierung eingehen. Seit 2007 gibt \nes eine Ad-hoc-Arbeitsgruppe der Wirtschaftsminister-\nkonferenz unter Leitung des s\u00e4chsischen Wirtschaftsmi-\nnisteriums, die sich mit diesem Thema befasst. Wir als \nMinisterium unterst\u00fctzen l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ma\u00dfnah-\nmen zur St\u00e4rkung der wirtschaftlichen Integration. Es \ngeht hier vor allem um Informationsangebote f\u00fcr Unter-\nnehmen, f\u00fcr Arbeitnehmer, aber auch um au\u00dfenwirt-\nschaftliche Beratung, damit den deutschen Unternehmen \nder \u00dcbertritt in unsere Nachbarl\u00e4nder erleichtert wird. \nDas geh\u00f6rt auch dazu, damit wir grenz\u00fcberschreitend \nzusammenwachsen. \n\nErst gestern fand zum vierten Mal das Wirtschafsforum \nmit der Slowakei statt. Dazu konnten wir in Dresden \nG\u00e4ste aus der Slowakei begr\u00fc\u00dfen. Das m\u00fcssen wir tun, \num das Zusammenwachsen unserer Regionen in Mitteleu-\nropa zu f\u00f6rdern. \n\nIch denke, es ist nicht staatliche Aufgabe, Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter aus dem Ausland anzuwerben. Aber \nes ist Aufgabe, den Unternehmen in Deutschland, in \nSachsen zu zeigen, woher sie Fachkr\u00e4fte bekommen und \nwie sie diese rekrutieren k\u00f6nnen. Das kann auch im \nbenachbarten Ausland sein. \n\nHerr Kosel, Sie hatten in Ihrem Statement angesprochen, \ndass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer aus Deutsch-\nland in Tschechien einen angebotenen Arbeitsplatz nicht \nantreten konnten, weil die entsprechenden Sprachkennt-\nnisse gefehlt haben. \n\nAber auch daf\u00fcr, sehr geehrte Damen und Herren, sind die \nentsprechenden Voraussetzungen gegeben, um gegenzu-\nsteuern. Zum einen haben Sie \u00fcber den Europ\u00e4ischen \nSozialfonds und die F\u00f6rderprogramme die M\u00f6glichkeit, \ndass die Arbeitnehmer in Unternehmen an entsprechenden \nSprachkursen teilnehmen \u2013 das muss nicht ausschlie\u00dflich \nEnglisch sein, sondern es kann selbstverst\u00e4ndlich auch \nTschechisch und Polnisch sein \u2013, und sie haben auch die \nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die Bundesagentur gerade f\u00fcr arbeitslo-\nse Arbeitnehmer Sprachkurse auch in Tschechisch zu \nbelegen, wenn eine entsprechende Chance besteht, in \ndiesen L\u00e4ndern tats\u00e4chlich einen Arbeitsplatz zu finden. \n\nDie Themen, die Sie bez\u00fcglich der Sozialversicherung, \nder Arbeitslosen- und der Rentenversicherung angespro-\nchen haben, sind Themen, die auf der Bundesebene gel\u00f6st \nwerden m\u00fcssen. Hier hat der Freistaat Sachsen allenfalls \n\u00fcber die entsprechenden Konferenzen und den Bundesrat \ndie M\u00f6glichkeit, an einer Diskussion mitzuwirken. Aber \ndies ist nicht vordergr\u00fcndig ein bundespolitisches Thema. \n\nIch denke, dass wir als Freistaat Sachsen, insbesondere \naber auch durch die Leistungen unserer Unternehmer f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre gut ger\u00fcstet sind, um im Rahmen des \njetzt langsam beginnenden Aufschwungs zu profitieren, \num als Unternehmen zu wachsen. Dazu brauchen wir \n\nnat\u00fcrlich entsprechende Fachkr\u00e4fte, die wir hoffentlich \naus dem benachbarten Ausland rekrutieren k\u00f6nnen. \n\nIch denke, dass wir als Freistaat Sachsen f\u00fcr all dies offen \nsind. Wir m\u00fcssen noch weltoffener werden, als wir es \nsind. Wir m\u00fcssen attraktiv f\u00fcr Arbeitnehmer aus dem \nAusland sein. Wir wollen die besten K\u00f6pfe haben. Ich \nsage noch einmal, dass beste K\u00f6pfe nicht unbedingt \nHochstudierte sein m\u00fcssen, sondern die besten K\u00f6pfe, die \nbesten Leute sind diejenigen, die zu uns kommen wollen, \ndie bei uns im Lande leben wollen, um die \u00c4rmel hoch-\nzukrempeln und gemeinsam mit uns unser Land voran-\nbringen wollen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister Morlok, f\u00fcr Ihre Stellungnahme zu dem \nAntrag der Fraktion DIE LINKE \u201eArbeitsmarktpolitische \nSchutzinstrumentarien im Vorfeld der Herstellung der \nFreiz\u00fcgigkeit von Arbeitnehmern aus den neuen Mit-\ngliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union\u201c. Ich frage noch \neinmal in die Runde der Fraktionen, ob erneut Stellung-\nnahme gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht festzustellen. \nDann hat das Schlusswort die Fraktion DIE LINKE. Herr \nAbg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zur NPD. Sie \nhat ihren nationalistischen Bei\u00dfreflexen gen\u00fcgt, den \nabgeschotteten Nationalstaat gefordert und sich damit \nl\u00e4cherlich gemacht. Mehr ist dazu nicht zu sagen. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Debatte selbst. Herr \nHauschild von der FDP, unser Antrag verunsichert nicht \ndie B\u00fcrger, allenfalls verunsichert er die Staatsregierung, \nfalls die bisher nichts oder nichts Ausreichendes in dieser \nSache getan hat. Aber gerade das m\u00fcssten wir dann auch \nim Interesse der Sache in Kauf nehmen. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Brangs von der SPD! Wenn \nIhnen unser Antrag nicht so ganz gef\u00e4llt, dann machen Sie \nentweder selbst einen oder machen Sie den n\u00e4chsten in \ndieser Angelegenheit mit uns gemeinsam. Unser Angebot \nzu dieser Thematik haben Sie jedenfalls. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas h\u00e4tten Sie gern, das glaube ich!) \n\n\u2013 Trotz Ihrer Zwischenbemerkung vielen Dank f\u00fcr Ihren \nVersuch, die Intention unseres Antrages den Kollegen der \nCDU zu erl\u00e4utern. \n\nJa, es ist richtig, wir wollen einen Bericht zu einem \nwichtigen Thema. Darin habe ich zumindest bei den \ndemokratischen Parteien Konsens festgestellt. Wir wollen \neinen Bericht zu einem historischen Ereignis. Ich denke, \ndass dies angemessen ist. Diesen Bericht muss die Staats-\nregierung auch liefern; denn wenn in den n\u00e4chsten \n13 Monaten nicht mehr geschieht als bisher oder wenn \nder Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am \ngleichen Ort\u201c lediglich, wie gerade in der Presse disku-\n\n 853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ntiert, f\u00fcr Krankenpfleger, Dachdecker, Geb\u00e4udereiniger \noder Wachleute und nicht generell f\u00fcr alle Branchen gilt, \ndann, meine Damen und Herren, k\u00e4men in weiten Teilen \ndie wesentlichen Impulse zum Schutz und zur Verbesse-\nrung der Standards f\u00fcr die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer \nnicht von der S\u00e4chsischen Staatsregierung oder der \nKoalition, sondern \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013 von Politikern \naus unseren Nachbarstaaten Polen und Tschechien; denn \ndort gibt es seit Jahren jeweils einen allgemeinen gesetzli-\nchen Mindestlohn, und dieser w\u00fcrde ab Mai 2011 auch \nhier de facto als Standardsicherung wirken. \n\nDa sich der Mindestlohn in Polen und Tschechien beson-\nders dynamisch unter linksgerichteten Regierungen \nentwickelte, bliebe hier nur die Hoffnung auf m\u00f6glichst \nschnelle und m\u00f6glichst viele linke Wahlsiege bei unseren \npolnischen und tschechischen Nachbarn. Selbst der \nArbeitnehmerfl\u00fcgel der CDU m\u00fcsste, wenn er noch ein \nArbeitnehmerfl\u00fcgel ist, diese Hoffnung teilen, selbstver-\nst\u00e4ndlich nat\u00fcrlich nur heimlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAls Linke, meine Damen und Herren, k\u00f6nnten wir partei-\npolitisch damit leben, aber im Interesse der s\u00e4chsischen \nArbeitnehmer und des gesamten Freistaates halten wir \nvon der Linken es f\u00fcr dringend notwendig, dass die \n\nStaatsregierung eigene Schritte einleitet, die die arbeits-\nrechtlichen Standards aller Besch\u00e4ftigten in Sachsen \u2013 \nauch die unserer EU-Nachbarn \u2013 sichern, die Sachsen \nattraktiv f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Arbeitnehmer aus diesen \nStaaten machen und die die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer auf \nden EU-Arbeitsmarkt, wie bereits gesagt, insbesondere \nbei unseren polnischen und tschechischen Nachbarn \nvorbereiten. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, werden wir \ndieses Thema auch in der n\u00e4chsten Zeit weiter verfolgen. \nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, \nHerr Kosel. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle nun \ndie Drucksache 5/51 zur Abstimmung. Wer seine  \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\nliche Mehrheit gefunden und ist daher nicht beschlossen \nworden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nNachhaltige Sicherung des Bildungsstandortes Sachsen \u2013  \nKonsequenzen aus den Sondierungsgespr\u00e4chen der Tarifpartner \n\nDrucksache 5/1866, Antrag der Fraktionen DIE LINKE,  \nder SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen. \nDie Reihenfolge: DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, CDU, \nFDP, NPD; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir er\u00f6ffnen die Aussprache. \nEs beginnt die SPD. Frau Abg. Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nAntrag hat eine \u00dcberschrift, die sicherlich etwas verwun-\ndert. Zun\u00e4chst geht es um die nachhaltige Sicherung des \nBildungsstandortes Sachsen \u2013 Konsequenzen aus den \nSondierungsgespr\u00e4chen der Tarifpartner. Nun hat es \ngestern bekannterma\u00dfen keine Sondierungsgespr\u00e4che \ngegeben, sondern nur Einzelgespr\u00e4che. Ich gehe davon \naus, dass einer der beiden Minister heute Aussagen \ndar\u00fcber treffen kann, was in diesen Gespr\u00e4chen eine Rolle \ngespielt hat. Was ist unser eigentliches Anliegen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder Sch\u00fcler, \nder im Jahr 2005 eingeschult wurde, muss zuk\u00fcnftig einen \nqualifizierten Beruf erlernen und sich auf dem Arbeits-\n\nmarkt in Sachsen einbringen, um das Arbeitskr\u00e4ftepoten-\nzial auch nur ann\u00e4hernd auf dem heutigen Niveau zu \nhalten. Das ist das Ergebnis der demografischen Entwick-\nlung in unserem Land. Wenn man sich vor Augen f\u00fchrt, \ndass sich heute circa 60 % der aktuell erwerbst\u00e4tigen \nBev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich im Arbeitsprozess befinden, kann \nman ungef\u00e4hr ermessen, welche Aufgabe auf den Bil-\ndungseinrichtungen lastet. Das hei\u00dft unterm Strich: keine \nSchulabbrecher mehr und keine Sch\u00fcler mit schlechten \nSchulabschl\u00fcssen; denn wir wissen aus den PISA-\nErgebnissen, dass etwa ein Viertel der Sch\u00fcler, die die \nSchule heute verlassen oder das 15. Lebensjahr erreicht \nhaben, schlechte Chancen auf dem Arbeits- und dem \nAusbildungsmarkt haben. Das hei\u00dft unterm Strich, keine \nSch\u00fcler mehr zur\u00fcckzulassen. Das ist die Aufgabe, die die \nSchule heute hat. \n\nVor wenigen Jahren hat sich Herr Flath in der Kultusmi-\nnisterkonferenz damit gebr\u00fcstet, dass Sachsen bewusst die \nsogenannte Demografierendite im Schulsystem belassen \nhat. Das Schulnetz wurde nicht halbiert und die Zahl der \nLehrkr\u00e4fte, bezogen auf die Sch\u00fclerzahl, also ein g\u00fcnsti-\n\n 854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ngeres Sch\u00fcler-Lehrer-Verh\u00e4ltnis ergab als zum Beispiel in \nNordrhein-Westfalen. Deshalb \u2013 so die Aussage von \nHerrn Flath \u2013 war Sachsen so erfolgreich im PISA-Test \nim Deutschlandvergleich. \n\nDieser scheinbare Erfolg war jedoch nicht ein Ergebnis \nder Politik der CDU-Regierung, sondern es war von den \nLehrerinnen und Lehrern und von den Eltern hart er-\nk\u00e4mpft \u2013 gegen den Widerstand der wechselnden CDU-\nRegierungen \u2013 mit Massenprotesten gegen Schulschlie-\n\u00dfungen insbesondere auf dem flachen Land und seit 1990 \ngegen massenhaften Stellenabbau. Die CDU konnte dabei \nnur ausgebremst, aber nicht alles konnte an dieser Stelle \nverhindert werden. \n\n(Steffen Flath, CDU: Oi, oi, oi!) \n\nEs waren letztlich die Gewerkschaften und ihre Mitglie-\nder, die Lehrerinnen und Lehrer in den Schulen, die das \nSchulsystem in Sachsen vor der Katastrophe des blinden \nW\u00fctens der Finanzpolitiker gerettet haben. Sie haben \ndaf\u00fcr gesorgt, dass der Bildungsstandort Sachsen stabil \narbeiten konnte, denn das ist gerade f\u00fcr Schulen eine \nzwingende Voraussetzung, und dass viele Sch\u00fcler \u2013 bei \nWeitem noch nicht alle \u2013 zum Erfolg gef\u00fchrt wurden. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 und das \nwar bereits Gegenstand unserer letzten Debatte \u2013, 18 Jah-\nre Teilzeit f\u00fcr eine Berufsgruppe sind genug; \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n18 Jahre Solidarit\u00e4t miteinander, aber auch f\u00fcr einen \nstabilen Einstellungskorridor f\u00fcr junge Lehrkr\u00e4fte, die es \nn\u00e4mlich seit 1992 gegeben hat. Teilzeit auf Ostniveau ist \nallerdings wenig attraktiv. Bei den Grund- und Mittel-\nschulen gibt es nicht einmal mehr gen\u00fcgend Bewerber f\u00fcr \nden Einstellungskorridor. Es geht n\u00e4mlich gar nicht \ndarum, dass tats\u00e4chlich so viele junge ausgebildete \nLehrkr\u00e4fte an die T\u00fcr klopfen im Bereich der Grund- und \nMittelschulen, die in die Schulen hineinwollen und nicht \nhineinkommen; wir k\u00f6nnen derzeit in diesen beiden \nSchularten noch nicht einmal den Einstellungskorridor \nmit unseren ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften besetzen. Von \nF\u00f6rder- und Berufsschulen rede ich gar nicht, weil diese \nschon lange unterbesetzt sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Gymna-\nsialabsolventen wandern bereits vor dem Referendariat \nab, da es n\u00e4mlich dort schon nicht gen\u00fcgend Pl\u00e4tze gibt, \nund das hat nichts mit der Teilzeit oder Nicht-Teilzeit von \nLehrerinnen und Lehrern zu tun. Gerade an dieser Stelle \nbesteht aber dringender Handlungsbedarf, sonst fehlen \nn\u00e4mlich im kommenden Schuljahr 50 % der heutigen \nAusbildungspl\u00e4tze. Die SPD konnte das schon einmal bei \nden letzten Haushaltsverhandlungen verhindern. Jetzt ist \ndringender Handlungsbedarf angesagt, denn sonst fehlen \nsie bereits im neuen Schuljahr. Auch hier gibt es, wie bei \nder Schulentwicklungsplanung insgesamt, keine langfris-\ntige Planung, hangelt man sich von Haushaltsplan zu \nHaushaltsplan \u2013 vermutlich auf ein Wunder wartend. \n\nSehr geehrter Herr W\u00f6ller, Sie haben in der letzten Land-\ntagsdebatte auf meine Frage hinsichtlich der Stellen \ngeantwortet: \u201eEntscheidend sind nicht die Stellen, son-\ndern das Arbeitsverm\u00f6gen. Insofern ist die Diskussion \n\u00fcber Stellen nur bedingt hilfreich, wenn es darum geht, \nwie sich die Situation in den Schulen darstellt.\u201c \u2013 Ja, kann \nich dazu nur sagen: Es geht um 26 000 Stunden bezahlten \nArbeitsverm\u00f6gens von qualifizierten Lehrkr\u00e4ften an den \nSchulen. Das sind n\u00e4mlich genau die 1 000 Stellen, \u00fcber \ndie gestritten wird, wenn der Bezirkstarifvertrag ausl\u00e4uft \nund wir davon ausgehen, dass etwa 1 000 Stellen durch \nfreiwillige Teilzeit wieder frei werden. \n\nNordrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg w\u00e4ren \nfroh, wenn sie dieses bezahlte Arbeitsverm\u00f6gen h\u00e4tten; \ndenn sie senken aktuell die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, weil \nsie verstanden haben, dass es besser ist, eine geringe \nSch\u00fcler-Lehrer-Relation zu haben, wie teilweise in den \nvergangenen Jahren in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern. \nDeswegen stellen sie derzeit massiv Lehrerinnen und \nLehrer ein. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 und \nvielleicht ein Rat an die Landesregierung \u2013: Statt Drohge-\nb\u00e4rden wie bei einem trotzigen Kind, das abwechselnd \nmal mit dem Fu\u00df aufstampft und K\u00fcndigungen androht \nund im n\u00e4chsten Moment mit dem Feuer Ausstieg aus \ndem Tarifvertrag der L\u00e4nder spielt, sollte man lieber auf \ndie Gewerkschaften und auf die Lehrerinnen und Lehrer \nzugehen. Wer am Samstag in der Presse verk\u00fcndet, dass \ner nicht verhandlungsbereit ist, muss sich nicht wundern, \nwenn am Samstag gleichzeitig von der Gegenseite, den \nLehrerinnen und Lehrern, den Gewerkschaften, beschlos-\nsen wird, nicht zu diesen Gespr\u00e4chen zu gehen. Das ist \nkeine gute L\u00f6sung und das ist auch kein Verhandlungsan-\ngebot. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch bin gern bereit, zun\u00e4chst erst einmal zu h\u00f6ren, wie die \nGespr\u00e4che gelaufen sind zwischen den Lehrerverb\u00e4nden, \nder dbb tarifunion \u2013 dies als Korrektur zu dem Antrag \u2013 \nund den Staatsministerien f\u00fcr Finanzen und Kultus, um \ndann vielleicht einige Vorschl\u00e4ge einzubringen, wie man \nmit dem Arbeitsverm\u00f6gen umgehen k\u00f6nnte, und zwar \nklug und kreativ, um das Ziel zu erreichen, dass der \nBildungsstandort Sachsen wirklich nachhaltig gesichert \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \nDr. Stange, und wende mich an die einreichenden Frakti-\nonen: Was haben die Absprachen ergeben \u2013 es w\u00e4re die \nFraktion DIE LINKE an der Reihe? \u2013 Frau Abg. Falken, \nbitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \ndem anschlie\u00dfen, was Frau Dr. Stange gerade vorgetragen \n\n 855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nhat. Ich m\u00f6chte aber, bevor ich meinen Redebeitrag halte \nbzw. die M\u00f6glichkeit habe, intensiv auf das, was die \nMinister heute verk\u00fcnden werden, einzugehen, als Erstes \ndie Minister auffordern \u2013 sowohl Herrn Staatsminister \nW\u00f6ller als auch Herrn Staatsminister Unland \u2013, hier vor \ndem Hohen Hause zu sagen, wie sie sich das weitere \nVorgehen bez\u00fcglich dieser Vereinbarung bzw. der Ma\u00df-\nnahmen, die die Staatsregierung vorhat, vorstellen; denn \nHerr W\u00f6ller hat in der Presse erkl\u00e4rt, dass sie sich gestern \nverst\u00e4ndigt haben, wie sie weiter vorgehen werden. Das \nm\u00f6chte ich erst einmal h\u00f6ren, bevor ich meinen Redebei-\ntrag halte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nFalken. Sie werden aber verstehen, wir haben uns vorhin \nauf die Reihenfolge verst\u00e4ndigt, und zun\u00e4chst fahre ich so \nfort. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDie Minister k\u00f6nnen immer sprechen,  \nwenn sie wollen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn sie wollen. \u2013 Ich \nschaue mal nach links und nach rechts: Will jemand von \nden Ministern jetzt schon sprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Frau Abg. Giegengack, ich bitte Sie daher, f\u00fcr \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den Antrag \neinzubringen. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \nLandtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen! Ich bedaure au\u00dferordentlich, dass sich die Fronten in \ndiesem Lehrerstreit so verh\u00e4rtet haben. Ich gebe zu, ich \nwar noch nie in einer entsprechenden Position im \u00f6ffentli-\nchen Dienst oder in der Gewerkschaft, als dass ich beur-\nteilen k\u00f6nnte, ob das, was hier abgeht, normale Tarifver-\nhandlungen und Sondierungsgespr\u00e4che sind. Als Mutter \neiner schulpflichtigen Tochter kann ich nur sagen: Ich bin \nentt\u00e4uscht. Ich ma\u00dfe mir nicht an, vom gr\u00fcnen Tisch aus \ngute Vorschl\u00e4ge oder Ratschl\u00e4ge zu geben \u2013 ich war bei \nden Gespr\u00e4chen nicht dabei \u2013, doch ich kann mir nicht \nvorstellen, dass es keinen Kompromiss zwischen \u201ealles \noder nichts\u201c gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n49 % der Lehrer haben ihre Bereitschaft zur Teilzeit \nsignalisiert \u2013 es sei einmal dahingestellt, aus welchen \nGr\u00fcnden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist der Kompromiss!) \n\nIst das nicht genau die Mitte, auf der man sich treffen \nk\u00f6nnte? \u2013 Das frage nicht nur ich, sondern auch die Eltern \nder Schulfreunde meiner Tochter. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben auf der Festveranstal-\ntung \u201e600 Jahre Universit\u00e4t Leipzig\u201c klare Ansagen \ngemacht: Es wird mehr Geld in die Bereiche Bildung, \nWissenschaft und Forschung flie\u00dfen, und nicht weniger \u2013 \n\nwaren Ihre Worte. Angesichts der knapp 10 % Schulab-\ng\u00e4nger, die keinen Abschluss schaffen, angesichts des \nzwar nicht offiziell vorhandenen, aber in der Realit\u00e4t \ndurchaus stattfindenden Unterrichtsausfalls w\u00e4re doch die \nInvestition in die Lehrerschaft durchaus im Sinne unserer \nKinder. \n\nEs ist nicht so, dass die Lehrer einfach nur mehr Geld \nfordern \u2013 nein, sie wollen wieder mehr arbeiten, das hei\u00dft, \nmehr unterrichten. Bereits jetzt fehlen in den einzelnen \nSchularten und f\u00fcr einzelne F\u00e4cher \u2013 zum Beispiel Ethik \nund Religion \u2013 Lehrer. Wir haben ausf\u00fchrlich im Schul-\nausschuss dar\u00fcber gesprochen. Im Schuljahr 2008/2009 \nwurden lediglich an 71 % der Mittelschulen und an 46 % \nder Sekundarstufe 1 der Gymnasien Ethik und Religion \nvollst\u00e4ndig unterrichtet. Eine Pflichtteilzeit f\u00fcr Lehrer an \nGymnasien und Mittelschulen w\u00fcrde die Probleme in \nbestimmten Bereichen zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen. \n\nAuch angesichts des zuk\u00fcnftigen Lehrerbedarfs \u2013 \n2014/2015 werden es 1 300 zus\u00e4tzliche Lehrer \u00fcber alle \nSchularten hinweg sein \u2013 ist eine Pflichtteilzeit nicht der \nrichtige Weg. Wir brauchen attraktive Altersteilzeitrege-\nlungen und interessante Teilzeitkonditionen mit individu-\nellen L\u00f6sungen. In diesem Sinne erwarte ich \u2013 auch als \nMutter einer schulpflichtigen Tochter \u2013 eine nachhaltige \nL\u00f6sung in diesem Tarifkonflikt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \nGiegengack. \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht Herr \nAbg. Colditz. Sie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Auslaufen des Bezirkstarifvertrages zum \n31.07.2010 und die damit im Zusammenhang stehenden \n\u00dcberlegungen zur weiteren Personalplanung nehmen \nzurzeit schon breiten Raum in der \u00f6ffentlichen Diskussion \nein. Auch die heutigen Proteste vor dem Geb\u00e4ude des \nS\u00e4chsischen Landtages sind ein Beleg daf\u00fcr. Bei aller \nKontroverse im Detail ist es auch aus meiner Sicht gut so, \nsteht doch diese Tatsache \u2013 das Auslaufen eines Tarifver-\ntrages f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer an s\u00e4chsischen \nMittelschulen und Gymnasien und die damit einherge-\nhende R\u00fcckkehr der betroffenen Lehrerinnen und Lehrer \nin eine m\u00f6gliche Teilzeitbesch\u00e4ftigung \u2013 im unmittelbaren \nZusammenhang mit der weiteren Entwicklung unseres \nBildungsstandortes Sachsen, seiner Qualit\u00e4t und des \nvorhandenen p\u00e4dagogischen Potenzials. Das hat auch eine \nweitreichende gesellschaftliche Konsequenz, nicht nur f\u00fcr \ndie weitere Besch\u00e4ftigungsgarantie f\u00fcr Lehrerinnen und \nLehrer, sondern auch f\u00fcr Fragen der Personalentwicklung \nund der Qualit\u00e4t von Bildung in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Letztlich m\u00fcssen wir diese \nDiskussion aber auch im Blick auf die absehbaren finan-\nziellen Rahmenbedingungen f\u00fchren. Anliegen der weite-\nren Personalentwicklung in unserem Schulsystem muss es \nsein, die vorhandenen, die aktuell benannten verschiede-\nnen Interessenlagen miteinander in Einklang zu bringen. \nIch will drei solche Interessenlagen benennen: \n\n 856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSparen! Sparen! Sparen!) \n\nErstens, Herr Kollege Hahn, geht es um das berechtigte \nInteresse von Lehrkr\u00e4ften an einer Vollzeitperspektive. \nMit dieser Forderung sollte man in der \u00f6ffentlichen \nDiskussion die Lehrer nicht einfach in die Ecke stellen. \nMan muss anerkennen, dass unsere Lehrer in den zur\u00fcck-\nliegenden Jahren Einschnitte akzeptiert und im Sinne \neiner Besch\u00e4ftigungsgarantie f\u00fcr alle solidarisch mitge-\ntragen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Kein Regierungsbeamter, kein \nHochschulprofessor und kein Bediensteter in der Finanz-\nverwaltung hat sich in den zur\u00fcckliegenden Jahren be-\nsch\u00e4ftigungspolitisch so solidarisch verhalten wie die \nLehrerschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei ist nicht nur dieser Bereich von der demografischen \nEntwicklung betroffen. Insofern \u2013 das sage ich als Vertre-\nter der Regierungsfraktionen sehr deutlich \u2013 verbietet es \nsich, dass in der aktuellen Diskussion junge Lehramtsab-\nsolventen gegen die bereits im Dienst befindlichen Lehr-\nkr\u00e4fte ausgespielt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nDas sagen Sie mal dem Minister!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will niemandem unterstel-\nlen, dass das bewusst geschieht. Aber auch schon den \nAnschein zu erwecken ist problematisch, ja fatal. Ein \nAltersabgang von 14 000 Lehrern \u2013 14 000! \u2013 bis 2020 \nbietet gen\u00fcgend Gestaltungsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr \nNeueinstellungen unserer Junglehrer. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGerade im Blick auf die zeitnah erfolgenden Altersabg\u00e4n-\nge und die damit beginnende Realisierung der Rentenan-\nspr\u00fcche muss man aber auch anerkennen, dass ein \u201eWeiter \nwie bisher\u201c auf den Widerstand der betroffenen Tarifpart-\nner, insbesondere der Lehrerschaft, st\u00f6\u00dft. \n\nIm engen Zusammenhang mit der vorhandenen Alters-\nstruktur steht die Notwendigkeit \u2013 ich habe es gerade \nangesprochen \u2013, Junglehrer einzustellen. Dem wider-\nspricht in der \u00f6ffentlichen Diskussion grunds\u00e4tzlich \nniemand. Nur, wir m\u00fcssen schnell und zeitnah handeln. \nDer Markt f\u00fcr neue Lehrer ist deutschlandweit umk\u00e4mpft. \nL\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern oder auch Brandenburg stellen in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen neu ein, und das zu Konditionen, die wir nicht vorhal-\nten k\u00f6nnen und nicht vorhalten wollen, wenn man allein \nan die M\u00f6glichkeit der Verbeamtung in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern denkt. Dringender Handlungsbedarf ist also \nangezeigt, zumal wenn man sich vergegenw\u00e4rtigt, dass \n\nbis 2020, wie gesagt, 14 000 Lehrkr\u00e4fte den Schuldienst \nverlassen. \n\nDen dritten Problemkreis kann ich uns nicht ersparen; ich \nmuss ihn benennen: die finanzielle Entwicklung. Gegen-\n\u00fcber dem ab 1. August 2010 g\u00fcltigen Haushaltsplan \nw\u00fcrde die undifferenzierte R\u00fcckkehr aller Lehrkr\u00e4fte in \ndie Vollzeit ein Anwachsen des Arbeitsverm\u00f6gens im \nUmfang von 2 000 Stellen oder, um die finanzielle Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung zu verdeutlichen, um 380 Millionen Euro bis \nzum Jahr 2014 bedeuten. Beachtlich ist, dass durch \nBefragungen aller Besch\u00e4ftigten zur M\u00f6glichkeit der \nfreiwilligen Teilzeit das Anwachsen des Arbeitsverm\u00f6-\ngens auf nur 978 Stellen oder 108 Millionen Euro redu-\nziert werden konnte. Ich meine, diese freiwillige Bereit-\nschaftserkl\u00e4rung der Lehrkr\u00e4fte muss in der Diskussion, \ndie wir dazu f\u00fchren, st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zahlen, die ich soeben \ngenannt habe, laufen sicherlich dem berechtigten Interes-\nse unseres Freistaates an der Nullverschuldung entgegen. \nAuch wenn die Ber\u00fccksichtigung aller drei Interessenla-\ngen damit wom\u00f6glich die Quadratur des Kreises ist, kann \nman keine der vorhandenen Sichtweisen, die ich be-\nschrieben habe, von vornherein ausklammern. Dringend \nw\u00fcnschenswert \u2013 insoweit stimme ich Frau Giegengack \nausdr\u00fccklich zu \u2013 ist deshalb eine Verst\u00e4ndigung der \nbeiden Tarifparteien \u2013 Staatsregierung und Gewerkschaf-\nten \u2013 und der Verb\u00e4nde zu diesem Problem. Ziel muss es \nsein, eine vertretbare, juristisch haltbare und politisch \nnachvollziehbare L\u00f6sung zu finden. Ich traue der Staats-\nregierung zu, dass sie gemeinsam mit den Tarifpartnern \neine konsensf\u00e4hige L\u00f6sung findet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zahlen liegen auf dem \nTisch. Die Positionen der beteiligten Verhandlungspartner \nsind bekannt. Ich gehe davon aus, dass durch die heutige \nDebatte und die Stellungnahme der beiden Staatsminister \ndie Sondierungsgespr\u00e4che unterst\u00fctzt werden. Insofern \nkommt es jetzt eigentlich nur darauf an, eine kompromiss-\nf\u00e4hige L\u00f6sung durch ein Aufeinanderzugehen der beteilig-\nten Tarifpartner zu erm\u00f6glichen. Ich sage es noch einmal \nmit allem Nachdruck: Einseitige Entscheidungen, von \nwem auch immer, sind weder akzeptabel noch auf Dauer \nhinnehmbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie vereinzelt \nbei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \nColditz, f\u00fcr Ihre Stellungnahme und rufe nun die Fraktion \nder FDP auf. Herr Bl\u00e4sner, Sie haben das Wort. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern und \nauch in den letzten Tagen hat sich deutlich gezeigt, wer \nvon der Arbeitgeber-, aber vor allem von der Arbeitneh-\nmerseite bereit ist, auch unter schwierigen Bedingungen \ndas Gespr\u00e4ch zu suchen und Verantwortung zu \u00fcberneh-\nmen \u2013 Verantwortung daf\u00fcr, eine L\u00f6sung zu finden, damit \n\n 857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nschon jetzt die Ressourcen bereitgestellt werden k\u00f6nnen, \num junge Lehrer einzustellen. Doch es stellen sich nicht \nmehr alle dieser Verantwortung. Die GEW hat sich aus \ndieser Reihe verabschiedet. Sie tut damit weder sich \nselbst noch den Lehrern einen Gefallen. Sie gef\u00e4hrdet \nVerhandlungen, die ein \u00e4u\u00dferst wichtiges Ziel haben: die \nSicherung des Lehrerbedarfs. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer sich Ge-\nspr\u00e4chen verweigert, tr\u00e4gt nicht zur L\u00f6sung des Problems \nbei. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nObwohl wir allesamt ein Ergebnis brauchen, das tragf\u00e4hig \nund vertretbar f\u00fcr die Zukunft des Freistaates ist, sind die \nFronten verh\u00e4rtet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDurch wen denn?) \n\nDas kann kein Dauerzustand bleiben. Immerhin \u2013 das \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich positiv erw\u00e4hnen \u2013 werden die \nGespr\u00e4che zwischen der Staatsregierung und einigen \nArbeitnehmervertretern fortgesetzt. Das ist positiv deswe-\ngen, weil einige diese Gespr\u00e4che nicht f\u00fchren wollen. \nInsofern ist es immerhin ein kleiner Erfolg, dass nicht \nSprachlosigkeit regiert, sondern Gespr\u00e4che gef\u00fchrt \nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin kurzes Wort zum Antrag: Er ist etwas einfach ge-\nstrickt. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDieser h\u00f6chst plumpe Versuch zielt darauf, dass die \nStaatsregierung einseitig ihre Verhandlungsstrategie \noffenlegen soll. So etwas werden wir nat\u00fcrlich nicht \nunterst\u00fctzen. Das w\u00fcrde auch nicht den Verhandlungen \ndienen, die derzeit laufen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mich wundert \nallerdings noch etwas: dass die SPD den Antrag unter-\nschrieben hat; viel mehr aber noch der Redebeitrag, der \ngerade geliefert wurde. Wer hat denn den Haushalt \n2009/2010 beschlossen? Das waren doch Sie. Darin \nfinden sich eben keine zus\u00e4tzlichen Stellen, obwohl Sie \nwussten, dass der Bezirkstarifvertrag ausl\u00e4uft. \n\nInteressant ist, was Martin Dulig \u2013 heutiger Fraktionsvor-\nsitzender \u2013 2008 bei der Haushaltsberatung gesagt hat. Er \nhat gefragt, was denn mit dem BTV passiert. Ich finde es \neigenartig, dass man als ehemaliges Regierungsmitglied \nsich damit selbst gefragt hat. Aber er hat trotzdem eine \nAntwort gegeben, zwar nicht mit Worten, aber mit dem \nAbstimmungsverhalten. Wenn man b\u00f6sartig w\u00e4re, k\u00f6nnte \nman Ihnen unterstellen, dass Sie damals f\u00fcr die Weiter-\nf\u00fchrung der Teilzeit gestimmt haben. \n\nLiebe SPD! Herr Pecher hat heute fr\u00fch bei seinem Vortrag \nzum Thema Abbau von Standards bewiesen: Ich habe \nirgendwie den Eindruck, dass die letzten Jahre so trauma-\n\ntisch waren, dass Sie an politischer Amnesie leiden. Tut \nmir leid! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nH\u00e4tten Sie damals schon an jetzt gedacht, w\u00e4re uns die \neine oder andere Diskussion erspart geblieben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Zeiten, in \ndenen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir im kommenden \nHaushalt 1,7 Milliarden Euro einsparen, stellt die jetzige \nSituation ein schwerwiegendes Problem dar. Es ist klar, in \nallen Bereichen muss gespart werden. Davor k\u00f6nnen auch \nSie, meine Damen und Herren der Opposition, die Augen \nnicht verschlie\u00dfen. \n\nEs ist richtig, wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen. F\u00fcr uns als \nCDU und FDP geh\u00f6rt die Bildung ganz klar zu den \nPriorit\u00e4ten. Das hei\u00dft doch aber nicht, dass im Bereich \nBildung die Mittel nicht effizient eingesetzt werden \nm\u00fcssten, effizient f\u00fcr eine gute Bildungsqualit\u00e4t und eine \nquantitative und qualitative Absicherung des Lehrerbe-\ndarfs. \n\nDas Auslaufen des Bezirkstarifvertrages f\u00fchrt nun einmal \ndazu, dass ab 01.08.2010 2 000 Stellen mehr vorhanden \nsind, als derzeit im Haushaltsplan veranschlagt wurden. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDas war nichts Falsches!) \n\nSie sind im Haushaltsplan nicht veranschlagt. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nWie viele Stellen wollen die Lehrer dann?) \n\nKlar ist auch, die daf\u00fcr ben\u00f6tigten zus\u00e4tzlichen Mittel \nm\u00fcssen zus\u00e4tzlich eingespart werden. Klar ist au\u00dferdem: \nDas Geld fehlt letztlich, um junge Lehrer einzustellen. \nDas sind nun einmal die Wahrheiten. Sie sind bitter, aber \nes ist die Realit\u00e4t. \n\nEs geh\u00f6rt auch dazu: Wir brauchen dringend junge Leh-\nrer. Wir erwarten in den kommenden Jahren steigende \nSch\u00fclerzahlen und viele Lehrer gehen in Rente. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Frau Stange, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie sind ja jetzt in der \nRegierungsverantwortung. Ich habe vorhin darauf hinge-\nwiesen, dass Mitte dieses Jahres eine Regelung bez\u00fcglich \nder Referendare ausl\u00e4uft, die die SPD in der letzten \nKoalition noch verhandeln konnte, die Referendarpl\u00e4tze \nanzuheben. Haben Sie bisher irgendetwas unternommen, \ndamit ab kommendem Schuljahr wenigstens die gleiche \nAnzahl der Referendarpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung steht? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange, Sie \nkennen ja das Verfahren der Haushaltsaufstellung. Derzeit \nwird in den Ressorts der Haushalt aufgestellt und ab \nAugust oder September kommt er in das parlamentarische \n\n 858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nVerfahren. Dort k\u00f6nnen wir noch einmal als Fraktion \naktiv werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \u2013 Bitte, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Es handelt sich dabei im \nHaushalt um kw-Vermerke, die im laufenden Haushalt \nverhandelt werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wenn ich Sie \nrichtig verstanden habe, dass Sie aktuell nichts unter-\nnommen haben, um das zu verhindern? \n\n(Zuruf von der CDU: Mit Ihrer Zustimmung!) \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrte Frau Dr. Stange, \nvielen Dank, dass Sie Ihre Frage pr\u00e4zisiert haben. In die \nVerhandlungen, die turnusm\u00e4\u00dfig laufen, geh\u00f6rt das mit \nhinein. Wir k\u00f6nnen das Geld nur einmal ausgeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \nVerhandlungen zwischen der Staatsregierung und den \nArbeitnehmervertretern, um eine L\u00f6sung zu bekommen, \ndie die finanziellen M\u00f6glichkeiten schafft, junge und gut \nausgebildete Lehrer in den s\u00e4chsischen Schuldienst zu \nbekommen. Jedes Ergebnis, das Neueinstellungen verhin-\ndert, ist ein schlechtes Ergebnis. Deshalb brauchen wir \njetzt Kompromissbereitschaft. Wir ben\u00f6tigen eine Kom-\npromissbereitschaft f\u00fcr einen Einstellungskorridor f\u00fcr \njunge Lehrer, der das Abschmelzen der derzeit im Haus-\nhalt nicht vorhandenen Stellen, aber auch das berechtigte \nAnliegen einer Vollzeitperspektive vorsieht. Die Quadra-\ntur des Kreises muss gelingen. Es wird sich eine Seite \nbewegen m\u00fcssen. Es geht letztlich nicht darum, welche \nSeite sich als Verlierer oder Gewinner f\u00fchlt, sondern \ndarum, dass die jetzigen und k\u00fcnftigen Sch\u00fcler daraus als \nGewinner hervorgehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Bl\u00e4sner \nvon der FDP-Fraktion. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich nutze gern die M\u00f6glichkeit einer \nKurzintervention zu dem, was Herr Bl\u00e4sner eben gesagt \nhat. Er hat sich dar\u00fcber beklagt, dass der Antrag zu \neinfach formuliert sei. Wir haben versucht, den Antrag so \nzu schreiben, dass auch Sie ihn verstehen k\u00f6nnen. \n\nInsofern ist f\u00fcr mich wichtig, dass Sie auch einen anderen \nPunkt angesprochen haben. Ich habe mich gemeldet, \ndamit das hier klargestellt wird. Sie haben der GEW eine \nVerweigerungshaltung vorgeworfen. Ich will klarstellen, \ndass das Auslaufen des Bezirkstarifvertrages der Staatsre-\ngierung seit Jahren bekannt war, und wenn sich jemand in \nden letzten Monaten und auch in den letzten Tagen \nverweigert hat, dann ist es die Staatsregierung, wechsel-\nseitig der Kultusminister und der Finanzminister, unter \nAndrohung von K\u00fcndigungen, Erkl\u00e4rungen, keine Bereit-\nschaft, \u00fcber Altersteilzeit zu verhandeln, das Ausspielen \n\ngestandener P\u00e4dagogen gegen junge Absolventen. Das ist \ngenau das, was wir in der jetzigen Situation nicht brau-\nchen. \n\nHerr Bl\u00e4sner, wenn Sie von weiteren Gespr\u00e4chen reden \u2013 \nwir haben noch nicht geh\u00f6rt, was uns die Staatsregierung \nzu sagen hat \u2013, dann werden Sie auch zur Kenntnis \nnehmen m\u00fcssen, dass es ohne die GEW zu keiner Eini-\ngung kommen kann. Ich bin sehr zuversichtlich, dass es \nnicht gelingen wird, wie Sie es und offensichtlich auch \nTeile der Staatsregierung versuchen, die Lehrergewerk-\nschaften gegeneinander auszuspielen, sie f\u00fcr Ihre Interes-\nsen zu benutzen. Ich hoffe, dass es eine L\u00f6sung im Inte-\nresse der Lehrerinnen und Lehrer gibt. \n\nWenn von einem Kompromiss die Rede war, dann kann \ndieser Kompromiss aus meiner Sicht nur in unbedingter \nTariftreue bestehen. Das ist die Aufgabe, vor der wir \nstehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \nDr. Hahn. Herr Bl\u00e4sner, Sie haben die M\u00f6glichkeit zu \nerwidern. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Zum einen ging es um die \nGespr\u00e4che und zum anderen geht es mir vorrangig um die \nSch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \nHerren! Wir fahren in der Reihenfolge der Stellungnah-\nmen der Fraktionen fort. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Mein Kollege \nGansel hat bereits im letzten Plenum bei der Debatte die \nPosition zu dem Thema dargelegt. Ich m\u00f6chte das aus \nZeitgr\u00fcnden nicht wiederholen. Dem Berichtsantrag \nk\u00f6nnen wir zustimmen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Stellung-\nnahme der NPD. \n\nMeine Damen und Herren! Die erste Runde der Stellung-\nnahmen der Fraktionen ist beendet. Ich frage noch einmal \ndie Staatsregierung, Herr Staatsminister W\u00f6ller? \u2013 Nicht. \n\nDann er\u00f6ffne ich die zweite Runde. Wer m\u00f6chte spre-\nchen? \u2013 F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr Abg. Rohwer, \nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Herr Dr. Hahn, Sie haben gerade \ngesagt und haben sich damit auch schon festgelegt, dass \nSie eine L\u00f6sung im Interesse der Lehrerinnen und Lehrer \nwollen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nIm Interesse der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler!) \n\n 859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nMit dieser Festlegung haben Sie sich nat\u00fcrlich auf eine \nSeite geschlagen. Es geht im Moment im Tarifkonflikt \naber darum, dass wir eine L\u00f6sung im Interesse des Frei-\nstaates Sachsen bekommen. Daran m\u00fcssen sich alle \nbeteiligen. In diesem Sinne hat sich Kollege Colditz \nge\u00e4u\u00dfert. Ich kann nur unterstreichen, was er gesagt hat. \nEs geht darum, gemeinsam eine konsensf\u00e4hige L\u00f6sung zu \nfinden. Ein kompromissf\u00e4higes Aufeinanderzugehen der \nPartner ist n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nNun sind Tarifparteien keine Gegner, sondern Partner. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Freunde!) \n\n\u2013 Das mit den elf Freunden ist etwas anderes, Kollege \nPellmann. Ich habe aber von Partnern gesprochen. \n\nBei Partnern kenne ich es so, dass, wenn ein Partner zu \neiner Unterredung oder zu einem Gespr\u00e4ch bittet, man \ndann partnerschaftlich auch zueinanderkommt. Ich halte \nes f\u00fcr wenig partnerschaftlich, wenn man dem Gespr\u00e4ch \nfernbleibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch halte es auch f\u00fcr wenig partnerschaftlich, Frau \nDr. Stange, wenn Sie dem Kollegen Bl\u00e4sner hier vorhal-\nten, dass er angeblich im aktuellen Haushaltsplan zu \nwenig tun w\u00fcrde. Ich glaube, er wird seine Verantwortung \nbeim zuk\u00fcnftigen Haushaltsplan wahrnehmen. Das hat er \nauch kenntlich gemacht. \n\nAber dem jetzt g\u00fcltigen, Frau Dr. Stange, haben Sie im \nKabinett zugestimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sie auch!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht herausreden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist mit der CDU?!) \n\n\u2013 Ich rede mich ja gar nicht heraus. Ich stehe hier und \nstehe dazu. Aber Frau Dr. Stange hat sich gerade freispre-\nchen wollen. Sie l\u00e4sst sich lieber als \u201eMinisterin des \nJahres\u201c feiern. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nHat sie allen Grund dazu! \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie haben nichts Besseres zu bieten!) \n\nDer Antrag lautet \u201eNachhaltige Sicherung des Bildungs-\nstandortes Sachsen\u201c. Das ist der eine Teil der \u00dcberschrift. \nIch frage Sie: Was haben wir denn in den letzten \n20 Jahren in diesem Parlament gemacht? \n\nMeine Fraktion hat dem Haushalt in all den Jahren immer \nwieder zugestimmt und diese \u201eSicherung des Bildungs-\nstandortes Sachsen\u201c auch finanziell betrieben. \n\nJetzt machen wir einmal einen kleinen Ausflug in die \nmittelfristige Finanzplanung des Freistaates Sachsen. \nFalls Sie noch nicht hineingeschaut haben, m\u00f6chte ich sie \nIhnen ans Herz legen. Sie finden in der mittelfristigen \n\nFinanzplanung einen Vergleich zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und dem in der Bev\u00f6lkerungszahl ver-\ngleichbaren Land Rheinland-Pfalz; SPD-regiert, nach \nmeiner Erinnerung. In Rheinland-Pfalz muss man im \nMoment einen Haushalt umsetzen, der 10 Milliarden Euro \numfasst. Das steht in der mittelfristigen Finanzplanung, \nund Sie wissen \u2013 zum Vergleich \u2013, dass wir im Moment \netwa 16 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung haben. \n\nIch frage Sie schon: Was machen die Kollegen in Rhein-\nland-Pfalz so anders, als dass es nicht auch in Sachsen \nm\u00f6glich sein sollte, die eine oder andere Haushaltseinspa-\nrung umzusetzen? \n\nNun sollte es aus meiner Sicht im Hohen Hause Konsens \nsein, dass wir Geh\u00e4lter nicht \u00fcber Kredite, also nicht auf \nPump finanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir m\u00fcssen mit dem auskommen, was wir haben. Denn \ndas ist das Markenzeichen Sachsens. Auch deshalb sind \nderzeit Tarifgespr\u00e4che notwendig. Ich m\u00f6chte mich \nausdr\u00fccklich bei den Partnern bedanken, die zum gestri-\ngen Sondierungsgespr\u00e4ch gekommen sind. \n\nIn wirtschaftlich schwierigen Zeiten muss es m\u00f6glich \nsein, dass alle ihren Beitrag leisten, damit sich dieser \nFreistaat weiterentwickeln kann: alle Ministerien, auch \nder Landtag, alle Berufsgruppen. Deshalb darf es keine \nTabus geben. Aus meiner Sicht muss alles im Haushalts-\nverfahren auf den Pr\u00fcfstand. Deshalb sollten wir die \nStaatsregierung dabei unterst\u00fctzen, auch zu \u00fcberpr\u00fcfen, \nwas m\u00f6glich ist. Nichts ist so best\u00e4ndig wie die Ver\u00e4nde-\nrung, hat mal einer gesagt. Oder wie man es anders sagen \nkann: Es bleibt alles anders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Gibt es in der zweiten Runde weitere \nWortmeldungen der Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Stange, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\nte mich ganz herzlich f\u00fcr die klaren Worte von \nHerrn Colditz bedanken und auch f\u00fcr die deutliche Dar-\nstellung und das Auseinandernehmen der unterschiedli-\nchen Problem- und Interessenlagen, die hier eine Rolle \nspielen. Deutlicher kann man es, glaube ich, nicht sagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Rohwer, \nwenn Sie davon sprechen, dass sich Partner an einen \nTisch setzen sollten und dazu gebeten werden, dann klang \ndas, was ich am Sonnabend in der Zeitung lesen konnte, \nals \u00c4u\u00dferungen des einen Partners, n\u00e4mlich von \nHerrn W\u00f6ller und Herrn Unland, nicht wie eine Bitte, \nsondern wie eine klare Drohung. Da muss man nicht der \nPartner auf der anderen Seite sein, um das zu verstehen. \nDaraus war kein Gespr\u00e4chsangebot herauszulesen. \n\n 860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte zuge-\nsagt \u2013 und will nicht auf alle Einzelheiten eingehen, die \nhier genannt wurden \u2013, dass ich ein paar Vorschl\u00e4ge \neinbringen m\u00f6chte. Denn es war heute auch die Rede \ndavon, dass wir konstruktiv sein sollen. \n\nEs geht nicht darum, Geh\u00e4lter auf Pump zu zahlen, \nHerr Rohwer, sondern darum, zuk\u00fcnftig zu verhindern, \ndass wir durch teure, sehr teure Ma\u00dfnahmen zum Beispiel \nin der Berufsvorbereitung und bei Jugendlichen, die keine \nausreichende Schulausbildung haben, dann \u00fcberhaupt eine \nChance schaffen, dass sie auf den Arbeitsmarkt kommen \nk\u00f6nnen. Das zu verhindern, darum geht es in diesem \nAntrag, und es geht darum, das freie Arbeitsverm\u00f6gen, \ndas wir bei den Lehrerinnen und Lehrern haben, einzuset-\nzen. \n\nBieten Sie den Lehrkr\u00e4ften eine vern\u00fcnftige freiwillige \nTeilzeit an, und zwar mit einem Abordnungsschutz und \neiner Vier-Tage-Arbeitswoche, damit mehr bereit sind als \nnur 1 000, in freiwillige Teilzeit zu gehen. Schon w\u00fcrde \nsich das Problem reduzieren. \n\nBieten Sie den Lehrkr\u00e4ften eine vern\u00fcnftige Altersteilzeit-\nregelung an. Viele Kolleginnen und Kollegen sind bereit, \nden Referendar, die Referendarin, die sie ausgebildet \nhaben, in ihren Platz eintreten zu lassen, wenn sie selbst \ndie M\u00f6glichkeit haben, vern\u00fcnftig in Altersteilzeit zu \ngehen, und damit eine Br\u00fccke zu bauen. Das w\u00fcrde das \nNachwuchsproblem nachhaltig l\u00f6sen. \n\nAber es gibt auch noch weitere M\u00f6glichkeiten. Wir \nbrauchen qualitative Ver\u00e4nderungen in der Schule. Wir \nbrauchen eine vern\u00fcnftige Berufsorientierung, und nicht \nnur \u00fcber ESF-Mittel, denn die laufen bald aus. \n\nWir brauchen kleinere Klassen, vor allem in sozialen \nBrennpunkten, damit Kinder, die ohne Chance sind, \ntats\u00e4chlich eine Chance auf einen Beruf und einen Job \nbekommen. \n\nWir brauchen endlich Ganztagsschulen, damit Kinder am \nNachmittag von der Stra\u00dfe kommen. \n\nWir brauchen Nachhilfeunterricht und Hausaufgaben-\nbetreuung \u2013 nicht von Frau Schavan finanziert, das \nk\u00f6nnen wir selbst. Wir haben die Lehrkr\u00e4fte in den \nSchulen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir brauchen eine Senkung des realen Unterrichtsausfalls \nauch an den Mittelschulen und an den Gymnasien. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, es gibt \nnoch einen Bereich, f\u00fcr den ich gute Vorschl\u00e4ge machen \nkann. Wir wissen, dass wir ab 2012/2013 mehr Lehrkr\u00e4fte \nben\u00f6tigen und, Herr W\u00f6ller, dass wir die schulpraktischen \n\u00dcbungen in den Universit\u00e4ten in der Lehramtsausbildung \nausbauen wollen und sollen. Dazu sind aber unsere \nKolleginnen und Kollegen an den Schulen gar nicht \nausreichend vorbereitet. Geben Sie den Mentoren in den \nSchulen \u2013 und zwar mehr als heute \u2013 Entlastung und \nqualifizieren Sie sie, dass sie die schulpraktischen \u00dcbun-\ngen an den Schulen begleiten k\u00f6nnen. Das w\u00fcrden viele \n\nKollegen auch als einen Anreiz ansehen, sich in dieser \nAufgabe wiederzufinden. \n\nUnd lassen Sie auch mehr Praktika in die erste universit\u00e4-\nre Phase hinein. Die heutigen 16 Abordnungen an den \nbeiden Universit\u00e4tsstandorten sind ein Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein. Dann k\u00f6nnten Sie auch endlich das Thema \nSchulforschung angehen und eine Qualifikation von \nLehrkr\u00e4ften in der Berufslaufbahn erreichen. \n\nDas sind ganz konkrete Vorschl\u00e4ge, was man mit dem \nArbeitsvolumen, das wir haben, mit den qualifizierten \nLehrerinnen und Lehrern anstellen und machen k\u00f6nnte, \num das Ziel zu erreichen \u2013 und ich will es noch einmal \nbetonen \u2013: dass kein einziger Sch\u00fcler in unserem Schul-\nsystem die Schule ohne Schulabschluss verl\u00e4sst oder mit \neinem so schlechten Schulabschluss, dass er anschlie\u00dfend \nkeine oder nur eine teure Ausbildung erhalten kann. \n\nDaf\u00fcr ist jetzt die Chance. Nutzen Sie die Demografie-\nrendite. Herr Flath hat Sie schon einmal gelobt. Sie haben \njetzt die Chance, dies zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Es gibt \nnoch eine Wortmeldung der Linksfraktion, Frau Falken. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDie Staatsregierung kann zu jedem Zeitpunkt das Wort \nergreifen. Ich frage aber jetzt Sie: M\u00f6chten Sie das Wort \nin der zweiten Runde ergreifen? \u2013 M\u00f6chte noch jemand \nvon den Fraktionen das Wort in der zweiten Runde \nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. M\u00f6chte die \nStaatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. \n\nWenn Sie nicht sprechen wollen, kommen wir zu den \nSchlussw\u00f6rtern. Das w\u00e4re die Konsequenz. \n\n(Zurufe der Linksfraktion) \n\nDann rufe ich die dritte Runde auf. Frau Falken, ich hatte \nSie gefragt, ob Sie in der zweiten Runde sprechen wollen. \nDas haben Sie verneint. Ich rufe jetzt die dritte Runde auf. \nM\u00f6chte eine der Fraktionen das Wort in der dritten Runde \nergreifen? \u2013 Sie m\u00f6chten das. Frau Falken, Sie haben das \nWort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSo wenig Courage!) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich bin doch schon sehr erstaunt, \nHerr Pr\u00e4sident, wie Sie Ihr Amt hier missbrauchen. \n\n(Widerspruch bei der FDP und der CDU \u2013  \nZuruf: Sie kennen die Regeln nicht!) \n\n\u2013 Doch! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: \nFrau Falken, ich erteile Ihnen hiermit einen Ordnungsruf. \n\n 861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte mich als \nErstes ganz herzlich bei Herrn Colditz bedanken, weil ich \nschon glaube, dass jemand, der so lange als Politiker im \nBildungsbereich arbeitet, das Auf und Ab erlebt hat, heute \nhier eine Rede gehalten hat, die ihm sicherlich nicht leicht \ngefallen ist; deshalb meinen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion) \n\nHerr Rohwer, wenn Sie hier im Bildungsbereich mit \nanderen Bundesl\u00e4ndern vergleichen wollen, dann muss \nich Ihnen sagen, dass das sehr schwierig ist. Wir haben \ndas in diesem Hohen Hause sehr h\u00e4ufig diskutiert. Ver-\ngleiche im Bildungsbereich von einem Bundesland zum \nanderen sind \u00e4u\u00dferst schwierig und eigentlich so gar nicht \nzu machen, zumindest, wenn es um irgendwelche Zahlen \ngeht. Das sage ich, weil wir in letzter Zeit auch immer \nwieder vom Finanzminister h\u00f6ren, dass es eine Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation gibt, die in Sachsen relativ gut, in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern wesentlich schlechter ist. Das ist aber \neine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die man so nicht wirklich verglei-\nchen kann. Wenn Sie sich das genauer anschauen \u2013 \nvielleicht haben wir auch im Schulausschuss noch einmal \nZeit, das zu behandeln \u2013 dann werden Sie sehen, dass es \nauch wirklich nicht funktioniert. \n\nHerr Bl\u00e4sner, der SPD hier Vorw\u00fcrfe zu machen, dass sie \nin der Regierung war und bestimmte Dinge nicht abge-\nstimmt hat, ist sicherlich Ihr gutes Recht. Aber schauen \nSie sich doch einmal an, was Sie den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern im Wahlkampf im Freistaat Sachsen versprochen \nhaben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \nFalken, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde gern noch \nden Satz zu Ende f\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ja, \nbitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Schauen Sie sich \neinmal an, was Sie vor der Wahl den Gewerkschaften und \nVerb\u00e4nden im Wahlkampf geschrieben haben und was Sie \njetzt wirklich umsetzen. Das geht meilenweit auseinander, \nund hier betreiben Sie einen klassischen Wahlbetrug. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nHerr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin Falken, sind Sie \nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich dar\u00fcber gespro-\nchen habe, was einem Land insgesamt zur Verf\u00fcgung \nsteht, und nicht \u00fcber irgendwelche Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelationen? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Das habe ich zur \nKenntnis genommen, aber ich gehe davon aus, dass Ihr \nVergleich nat\u00fcrlich f\u00fcr den Bildungsbereich z\u00e4hlt. Sonst \n\nw\u00e4re er an dieser Stelle einfach nicht korrekt, denn wir \nreden in dieser Debatte gerade \u00fcber den Bildungsbereich. \nDa h\u00e4tte der Pr\u00e4sident Sie eigentlich unterbrechen m\u00fcs-\nsen. In der \u201eLVZ\u201c vom 26.03.2010 steht mit gro\u00dfen \nLettern geschrieben: \u201eLehrermangel trifft erste Grund-\nschulen\u201c. \n\nIn der Paul-Robeson-Grundschule in Leipzig gibt es \nKlassenzusammenlegungen. Zwei erste Klassen werden \nzu einer ersten Klasse zusammengelegt, und zwar \u00fcber \nWochen und Monate. Es gibt ausgesetzte Zensuren, weil \nder Unterrichtsausfall so gro\u00df ist, dass man gar nicht mehr \nvertreten kann, weiter zu zensieren, weil der Unterrichts-\nstoff gar nicht behandelt worden ist. Es gibt den Wegfall \nvon F\u00f6rderstunden in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Es gibt die \nStreichung von Integrationsstunden, die ja eigentlich in \ndiesem Freistaat ein Heiligtum sein m\u00fcssten. Es gibt die \nStreichung des Erg\u00e4nzungsbereiches. Das sind Dinge, die \nnicht erst kommen, sondern das sind klare Festlegungen, \ndie bereits heute auf der Tagesordnung stehen, und zwar \nnicht nur an Grundschulen \u2013 dort nat\u00fcrlich verst\u00e4rkt \u2013, \nsondern auch bei anderen Schularten. \n\nDie Sch\u00fclerzahlen steigen. Wenn die Sch\u00fclerzahlen \nsteigen, dann kann es nicht sein, dass es eine weitere \nTeilzeit im Lehrerbereich gibt. In der Stadt Leipzig ist es \nin Mitte notwendig, dass man eine neue Grundschule \nbaut, weil inzwischen so viele Kinder geboren werden, \ndass schon f\u00fcr das kommende Schuljahr in diesem Stadt-\nbezirk die Grundschulen nicht mehr ausreichen werden, \num alle Sch\u00fcler zu fassen. Grundschulkombinate will und \nm\u00f6chte ich mir nicht vorstellen. \n\n(Frank Heidan, CDU: M\u00fcssen Sie auch nicht!) \n\nHerr Staatsminister, Sie haben heute in dieser Runde \nsowohl von der CDU als auch von der FDP geh\u00f6rt, dass \nsich offensichtlich die Gewerkschaften aus Ihrer Sicht \nverweigert haben \u2013 zumindest trifft das f\u00fcr die GEW zu \u2013, \nan den gestrigen Sondierungsgespr\u00e4chen teilzunehmen. \nIch sage Ihnen: Wenn Sie Ihre Festlegungen schon in den \nMedien verbreiten, dann sind Gespr\u00e4che mit Gewerk-\nschaft und Verb\u00e4nden nicht mehr notwendig. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich \u2013 auch f\u00fcr das Protokoll \u2013 \nfeststellen, dass Sie sich offensichtlich diesem Hohen \nHause verweigern, da Sie nicht bereit sind, zu diesem \nTagesordnungspunkt zu sprechen. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nWarten Sie doch mal ab!) \n\n\u2013 Schauen wir mal. Ich habe ja noch gen\u00fcgend Zeit. \n\n(Robert Clemen, CDU: Wir alle!) \n\nSie ziehen das Schwert der K\u00fcndigung. Diese Drohung \nwird dieses Mal bei den Lehrerinnen und Lehrern nicht \nfruchten. Denn jetzt sehen die Lehrerinnen und Lehrer, \ndass sie zwar weniger bezahlt bekommen und weniger \nStunden haben, aber wesentlich mehr arbeiten. Herr \nHaubitz hat das gestern in seinem Redebeitrag vor dem \nKultus- und dem Finanzministerium ziemlich deutlich auf \nden Punkt gebracht. Er hat gesagt: \u201eBillige Lehrer f\u00fcr \n\n 862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n80 % Lohn leisten 120 %.\u201c Das sind nat\u00fcrlich preiswerte \nLehrer. \n\nHerr W\u00f6ller, wenn Sie in der Zeitung davon sprechen, \ndass Sie die Stellen f\u00fcr den Unterricht ben\u00f6tigen, dann \nmachen Sie aus den Lehrerinnen und Lehrern im Freistaat \nSachsen Stundenhalter und keine P\u00e4dagogen. Das geht \nuns eindeutig zu weit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben auch behauptet, dass es im Freistaat Sachsen im \nLehrerbereich keine K\u00fcndigungen gegeben hat. Sie waren \ndas nicht, das waren Ihre Vorg\u00e4nger. Aber der Wahrheit \nwegen muss man es hier im Hohen Hause noch einmal \nsagen, und Herr Colditz wird sich daran erinnern: Im \nFreistaat Sachsen sind circa 120 Lehrer gek\u00fcndigt wor-\nden, und zwar im Rahmen der Teilzeitvereinbarung der \nGrundschullehrer, weil sie aus sozialen Gr\u00fcnden nicht \nbereit waren, diese Teilzeitvereinbarung, die herunterging \nbis auf 57 %, zu unterschreiben. Denen hat der Freistaat \neinfach gek\u00fcndigt, und zwar komplett. \u00dcber die GEW \nhaben diese Kollegen sich \u2013 \u00fcbrigens auch komplett \u2013 \nwieder eingeklagt und hatten dann eine Vollbesch\u00e4fti-\ngung. So viel zu Ihren K\u00fcndigungsandrohungen und dem, \nwas davon \u00fcbrig bleiben wird. \n\nIch m\u00f6chte noch eine weitere L\u00fcge, die im Freistaat \nexistiert, aufdecken. In den Medien steht \u2013 beruhend auf \nAngaben aus dem Finanz- oder dem Kultusministerium \u2013, \ndass ein Lehrer in Sachsen 96 000 Euro verdient. Ich \nfrage Sie: Woher haben Sie diese Zahl? \n\n(Thomas Jurk, SPD: Er verdient  \nes, aber er kriegt es nicht!) \n\n\u2013 Er verdient es, aber er kriegt es nicht. Gut, das ist noch \neine Variante. \n\nSelbst mit dem Arbeitgeberanteil m\u00fcssen Sie mindestens \nein Drittel abziehen, wenn nicht wesentlich mehr. Das ist \nin meinen Augen eine Verdummung der Bev\u00f6lkerung hier \nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSie haben durch die Lehrerinnen und Lehrer einen wun-\ndersch\u00f6nen, hervorragenden Kompromiss. Wo hat ein \nArbeitgeber schon mal die M\u00f6glichkeit, dass die Besch\u00e4f-\ntigten freiwillig sagen, sie wollen zu 49 % der Besch\u00e4ftig-\nten, die das betrifft, nur noch in Teilzeit arbeiten? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie k\u00f6nnen aber nicht genug kriegen!) \n\nWelche Chance haben Sie hier eigentlich? Sie haben die \nM\u00f6glichkeit, dieses Angebot der Lehrerinnen und Lehrer \nim Freistaat Sachsen anzunehmen, ohne gro\u00dfes Theater, \nohne Verunsicherung, ohne Angst, ohne irgendwelche \nProbleme, und vielleicht k\u00f6nnen Sie sogar Vertrauen bei \nden jungen Kollegen schaffen, die irgendwann einmal im \nFreistaat Sachsen angestellt werden wollen. \n\nSie sprechen von 2 000 zus\u00e4tzlichen Stellen. Wenn ich \nnach den Berechnungen gehe, von denen Sie noch vor \neinigen Wochen gesprochen haben, sind es 978 Stellen. \nDas ist eine Zahl aus dem Kultus- bzw. dem Finanzminis-\nterium, jedenfalls die, die uns noch vor Wochen offiziell \nmitgeteilt worden ist. Diese Stellen geben Sie nicht \neinfach zus\u00e4tzlich. Mit diesem Lehrerpotenzial wird \nqualitativ hochwertige Arbeit an unseren s\u00e4chsischen \nSchulen gemacht und das, was zurzeit an L\u00fccke da ist, \nausgeglichen. Das ist aus meiner Sicht unbedingt notwen-\ndig. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt ansprechen, der mich ganz \nbesonders ge\u00e4rgert hat. \n\nDer Kultusminister erkl\u00e4rt in der Zeitung, dass die Lehrer \nin diesem Jahr schon hohe zus\u00e4tzliche Lohnerh\u00f6hungen \nbekommen haben. Da bleibt einem fast die Spucke weg. \nNach 20 Jahren Wende haben die Lehrer endlich \u2013 und \ndas abgeschw\u00e4cht, weil es nur die angestellten Lehrer \nbetrifft \u2013 eine Ost-West-Angleichung erhalten. Das \nverkaufen Sie jetzt als einen besonderen Gewinn, wenn es \num Voll- oder Teilzeit geht. Diese Lehrer haben endlich \nnach 20 Jahren hervorragender p\u00e4dagogischer Arbeit eine \nWestangleichung als Angestellte bekommen und nicht als \nBeamte, denn dazwischen liegt noch wesentlich mehr. \n\nFakt ist, dass im Schulbereich immer mehr zus\u00e4tzliche \nAufgaben zu erf\u00fcllen sind. Die Kultusministerkonferenz \nhat beschlossen, dass es Kompetenztests geben soll. Wir \nsind nicht grunds\u00e4tzlich dagegen. Aber was machen wir \nim Freistaat Sachsen? Wir geben diese Aufgabe an die \nSchulen und somit zus\u00e4tzlich an die Lehrer. Wenn Sie der \nAuffassung sind, dass unsere Lehrer im Freistaat Sachsen \nnur Stundenhalter sind, dann erkl\u00e4ren Sie doch hier heute \noder vielleicht auch drau\u00dfen vor den Lehrern, dass sie die \nKompetenztests gar nicht korrigieren m\u00fcssen, weil die \nKorrektur eines solchen Kompetenztests 45 Minuten und \nl\u00e4nger dauert. Wenn Sie einen Lehrer haben, der gleich-\nzeitig zwei Klassen unterrichtet, in denen ein Kompetenz-\ntest geschrieben wird, k\u00f6nnen Sie sich ausrechnen, wie \nviel zus\u00e4tzliche Arbeit auf den Lehrer zukommt. In \nanderen Bundesl\u00e4ndern gibt es daf\u00fcr Anrechnungsstun-\nden. Im Freistaat Sachsen ist das nicht notwendig, weil \nteilzeitbesch\u00e4ftigte Lehrer das ohnehin so machen. \n\nWenn es dann einen Lehrer gibt, der sich weigert, dies als \nzus\u00e4tzliche Aufgabe zu \u00fcbernehmen, und wenn er sich \ndamit an das SBI wendet, wird ihm mitgeteilt: Wenn Sie \ndas nicht tun, dann werden Sie gek\u00fcndigt. \u2013 Es ist unver-\nsch\u00e4mt, was hier im Freistaat Sachsen zurzeit mit den \nLehrern passiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie die Lehrer in freiwillige Teilzeit gehen! Geben \nSie ihnen die Chance, so viel Arbeitsvolumen zu nehmen, \nwie sie gern wollen, und Sie werden feststellen, dass Sie \nnoch weniger Stellen brauchen, als Sie schon ausgerech-\nnet und bei der Befragung ermittelt haben. Eine freiwilli-\nge Teilzeit ist der Kompromiss, und den haben Sie bereits. \n\nDanke. \n\n 863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Wir befinden uns in der dritten \nRunde der allgemeinen Aussprache. Bisher hat die Links-\nfraktion das Wort ergriffen. Ich frage die Fraktionen, ob \nweitere Wortmeldungen gew\u00fcnscht sind. \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Die Staatsregierung m\u00f6chte das Wort \nergreifen; Herr Staatsminister W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus und \nSport: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich einige Vorbe-\nmerkungen machen, bevor ich zur Sache selbst spreche. \n\nDie Staatsregierung sch\u00e4tzt selbstverst\u00e4ndlich die enga-\ngierte Arbeit unserer Lehrerinnen und Lehrer, und sie ist \nselbstverst\u00e4ndlich der Auffassung, dass die Arbeit unserer \nLehrerinnen und Lehrer ma\u00dfgeblich zum Erfolg, zur \nQualit\u00e4t unseres Bildungssystems beitr\u00e4gt. Daf\u00fcr schul-\nden wir ihnen Dank und Anerkennung, die ich ihnen auch \nan dieser Stelle nicht schuldig bleiben will. Selbstver-\nst\u00e4ndlich haben die Lehrer auch einen Anspruch auf \nangemessene Bezahlung. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSo viel vorab. \n\nFrau Kollegin Stange, auch wenn Sie es vielleicht ein \nbisschen schmerzt: Lehrer spielen eine herausragende \nRolle im Schulsystem, aber nicht nur sie, sondern der \nErfolg, den wir seit 20 Jahren haben, ist auch diesem \nHohen Haus und der T\u00e4tigkeit der Regierung, aller Amts-\nvorg\u00e4nger zu verdanken, die klug schwierige Entschei-\ndungen getroffen haben. Sonst m\u00fcssten alle neuen Bun-\ndesl\u00e4nder heute auf dem gleichen Siegerpodest stehen. Es \nist aber nur Sachsen, n\u00e4mlich das Land, in dem die CDU \ndauerhaft seit 1990 Regierungsverantwortung getragen \nhat. Das geh\u00f6rt dazu! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei aller Schwierigkeit der jetzigen Situation d\u00fcrfen wir \nnicht vergessen, dass die Diskussion \u00fcber Schulpolitik \nnicht ohne die Kenntnisnahme der Demografie gef\u00fchrt \nwerden kann. Wir haben das im Hohen Haus schon \ner\u00f6rtert, aber ich muss es noch einmal in Erinnerung \nrufen: Wir haben seit 1990 nahezu eine Halbierung der \nSch\u00fclerzahl von 760 000 auf 390 000. Es ist richtig, dass \ndieser dramatische Sch\u00fclerr\u00fcckgang nicht im Gleichklang \nmit dem R\u00fcckgang des Personals gelaufen ist. Wir haben \nalso bei der H\u00e4lfte der Sch\u00fcler 70 % der Lehrer. Das, was \nSteffen Flath gesagt hat, ist richtig: Wir haben dies als \nInvestition in die Bildung, als gezielte Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung genutzt. Meine Damen und Herren, diese Investition \nhat sich ausgezahlt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie schwierige Anpassung, die wir gemeinsam vollzogen \nhaben, hat unter einer \u00dcberschrift stattgefunden, n\u00e4mlich: \n\u201eBesch\u00e4ftigungssicherung\u201c. Das ist in der jetzigen wirt-\n\nschaftlichen Situation und angesichts der angespannten \nfinanziellen Lage keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Dieses \nZiel war richtig. Wir haben uns gemeinsam diesem Ziel \nverschrieben. Es musste tats\u00e4chlich keiner entlassen \nwerden, der sich sozusagen entsprechend angepasst hat, \nwas den Besch\u00e4ftigungsumfang betrifft. Das ist auch \ndeutlich durch die Solidarit\u00e4t der Lehrer, die im System \nbefindlich waren und sind, erreicht worden. \n\nAuch daf\u00fcr mein herzlicher Dank, weil ich wei\u00df, was f\u00fcr \neine gro\u00dfe Anpassungsleistung wir den Lehrern damit \nabverlangt haben. Damit trifft in der Tat das zu, was \nKollege Colditz gesagt hat: Der Schulbereich, der Lehrer-\nbereich ist einer derjenigen Bereiche im Land gewesen, \ndie diesen demografischen Wandel auch unter Erbringung \npers\u00f6nlicher Opfer gemeistert haben. Das gilt es noch \neinmal herauszustreichen. \n\nIm \u00dcbrigen, wenn es jetzt um die Mittelschul- und die \nGymnasiallehrer geht, m\u00f6chte ich eine Lehrergruppe \nnicht in Vergessenheit geraten lassen: Diejenigen, die mit \nAbstand den gr\u00f6\u00dften Beitrag seit 1992 und seit 1997, \neben auf 57 %, geleistet haben, waren und sind die \nGrundschullehrer. Auch dort gilt, dass sie jetzt wieder \neine Perspektive f\u00fcr Vollzeit haben. Mein herzlicher Dank \ngilt dieser Lehrergruppe, die heute sicherlich nicht anwe-\nsend ist, aber ich m\u00f6chte sie durch diesen Debattenbeitrag \nauch nicht in Vergessenheit geraten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr das Ziel der Besch\u00e4fti-\ngungssicherung mussten wir einen Preis bezahlen. Die \nRechnung wird jetzt f\u00e4llig. Wir haben eben weniger \njungen Lehrerinnen und Lehrern die Chance geben \nk\u00f6nnen, ihren Traumberuf Lehrer zu ergreifen. Bei allem \nRespekt vor der Diskussion, die wir jetzt f\u00fchren: Es geht \nnicht nur um diejenigen, die Arbeit haben, sondern auch \num diejenigen, die Arbeit wollen. Das m\u00fcssen wir im \nBlick behalten. Was sagen wir denn den jungen Men-\nschen, die Lehrer werden wollen? Wann geht denn ihre \nPerspektive in Erf\u00fcllung? Wann geben wir ihnen die \nChance, ins Schulsystem \u00fcbernommen zu werden? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDarauf gilt es eine Antwort zu geben. Und diese Antwort \nhabe ich von Ihnen, Herr Hahn, noch nicht geh\u00f6rt. Wir \nm\u00fcssen rasch eine Antwort geben, und zwar eine, die den \ngro\u00dfen Herausforderungen gerecht wird. \n\nWie sieht die Herausforderung aus? Wir sind jetzt mitten \nin einem Paradigmenwechsel. W\u00e4hrend wir 20 Jahre lang \n\u00fcber Besch\u00e4ftigungssicherung diskutiert haben, kommt es \njetzt darauf an, langfristig den Lehrerbedarf zu sichern. \nDas ist ein schwieriger Prozess, und das ist, wenn ich den \nAntrag der drei Oppositionsfraktionen richtig verstanden \nhabe, die nachhaltige Sicherung unseres Bildungsstandor-\ntes. \n\nJetzt geht es um das Auslaufen des Bezirkstarifvertrages \nam 31. Juli. Die Frage, die wir uns einfach stellen m\u00fcssen, \nlautet \u2013 wir kommen nicht um eine vern\u00fcnftige und \n\n 864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nzukunftsgerichtete Antwort auf diese Frage herum \u2013: Was \npassiert, wenn nichts passiert? Kollege Colditz hat darauf \nhingewiesen, dass wir 2 004 Stellen zu viel haben, wenn \nder Bezirkstarifvertrag ausl\u00e4uft. Das sind Stellen, die wir \nmomentan nicht zur Unterrichtsabsicherung brauchen und \ndie Geld kosten, das wir momentan nicht haben, meine \nDamen und Herren. \n\nRichtig ist auch, dass wir in der Vergangenheit auf Frei-\nwilligkeit gesetzt haben und dass diese Staatsregierung \nauch weiterhin auf Freiwilligkeit setzt. Wir haben eine \nBefragung gemacht, die zu einem Ergebnis f\u00fchrte, das \nhier auch schon referiert worden ist: 49 % sind bereit, \nweiterhin freiwillig befristet oder unbefristet in Teilzeit zu \narbeiten. Das ist respektabel. Ich m\u00f6chte mich bei allen, \ndie dieses Ergebnis herbeigef\u00fchrt haben, noch einmal \nherzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGleichwohl gilt, dass es immer noch 978 Stellen zu viel \nsind. Damit m\u00fcssen wir umgehen. Das ist ein Arbeitsver-\nm\u00f6gen, das wir momentan zur Unterrichtsversorgung \nnicht brauchen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nFrau Stange, Sie haben gesagt, es w\u00fcrden 1 000 Stellen \nfrei. Es sind eben nicht 1 000 freie Stellen. Es sind und \nbleiben 1 000 Stellen zu viel. Wir hatten zwar in diesem \nLand eine Rechtschreibreform, aber keine Rechenreform, \nund diese Staatsregierung beabsichtigt auch nicht, die vier \nGrundrechenarten au\u00dfer Kraft zu setzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas nicht m\u00f6glich ist, ist die Besch\u00e4ftigungssicherung f\u00fcr \nalle Lehrer im System, dass wir Stellen, die wir derzeit \nnicht ben\u00f6tigen, mit Geld finanzieren, das wir nicht \nhaben, und dass wir gleichzeitig in nennenswertem \nUmfang Lehrer einstellen, die wir einstellen m\u00fcssen und \ndie wir auch einstellen wollen, weil wir sie in k\u00fcnftigen \nJahren dringend brauchen. \n\nEs ist richtig, das gleicht der Quadratur des Kreises und \nist unter den derzeitigen finanziellen und wirtschaftlichen \nVerh\u00e4ltnissen kaum machbar. Was wir brauchen, ist das \nZiel: die langfristige Sicherung des Lehrerbedarfs. Dazu \nben\u00f6tigen wir auch die Solidarit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten, \ndamit wir jungen Lehrern Einstellungschancen geben \nk\u00f6nnen. \n\nWir, die Staatsregierung, haben keinerlei Interesse an \neiner Konfrontation. Richtig ist, Frau Kollegin  \nGiegengack: Wir brauchen einen Kompromiss. Dieser \nKompromiss ist nicht irgendwo zu finden, sondern nir-\ngendwo anders als am Verhandlungstisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb setzen wir weiterhin auf Gespr\u00e4che und auf \nVerhandlungen, die auch gef\u00fchrt werden. Gestern hat ein \nSondierungsgespr\u00e4ch stattgefunden. Es ist zun\u00e4chst \neinmal noch kein Termin in Aussicht genommen worden, \naber es wurde grunds\u00e4tzliche Gespr\u00e4chsbereitschaft \n\nsignalisiert. Das nehmen wir gern auf und deshalb werden \nwir diese Gespr\u00e4che fortf\u00fchren. \n\nIch hoffe auf die Einsicht und die Vernunft aller Beteilig-\nten und auf eine L\u00f6sung, die der Zukunft unseres erfolg-\nreichen Bildungssystems im Interesse unserer Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler, aber auch der Lehrerinnen und Lehrer \ngerecht wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \nFraktionen haben noch Redezeit. Ich frage: Wird das Wort \nnoch in einer vierten Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Falken, \nSie m\u00f6chten in der vierten Runde sprechen. Sie haben das \nWort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn ich gewusst \nh\u00e4tte, dass der Minister eigentlich gar nichts bzw. nichts \nNeues sagt, dann h\u00e4tten wir hier auch ganz anders reden \nk\u00f6nnen. Denn ein klein wenig hatte ich schon gehofft, \ndass die Regierung mit einigen konkreten, vern\u00fcnftigen \n\u00dcberlegungen in die Debatte geht. Ich h\u00f6re aus der Rede \ndes Kultusministers nur heraus: Die Gewerkschaften \nhaben jetzt einzuknicken, einen Vertrag zu unterschreiben, \nden sich die Regierung vorstellt, dann haben wir den \nKompromiss und damit ist die L\u00f6sung da. \n\nIch gehe davon aus, dass das nicht passiert, dass sich \nweder die Gewerkschaften noch die Lehrerinnen und \nLehrer das gefallen lassen. Wirklich, Herr Staatsminister, \nden Dank an die Lehrer mit nichts, aber auch gar nichts zu \nuntersetzen, ist so etwas von d\u00fcnn, dass es schon wieder \nbesch\u00e4mend ist. \u201eEine angemessene Bezahlung\u201c, das sind \nWorte, bei denen ich nur den Kopf sch\u00fctteln und nicht \nnachvollziehen kann, was wirklich bei Ihnen vorgeht. \n\nSagen Sie doch deutlich, dass Sie die Anzahl der Sch\u00fcler \nin einer Klasse erh\u00f6hen wollen. Sagen Sie doch deutlich, \ndass es weitere Schulschlie\u00dfungen geben wird. Wir \nwerden bei den Anmeldungen der Sch\u00fcler f\u00fcr die \n5. Klassen an Mittelschulen und Gymnasien erleben, wie \ndas l\u00e4uft und was da passiert. Ich sehe es zumindest in \nmeinem Wahlkreis ziemlich deutlich. Sagen Sie doch \ndeutlich, dass Sie die Pflichtstunden erh\u00f6hen werden bzw. \nerh\u00f6hen wollen. Dann haben Sie auch die M\u00f6glichkeit \nund die Potenziale, neue Lehrer einzustellen. Nur, dann \nwerden Sie keine neuen Lehrer hier in Sachsen bekom-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Bevor wir zu den Schlussworten \nkommen: Gibt es weitere Wortmeldungen in der allge-\nmeinen Aussprache? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \u2013 \nDoch. Herr Unland. \n\n 865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nWir haben in der Tat mehrere Probleme zu l\u00f6sen und die \nSituation ist nicht ganz einfach. \n\nSchauen wir uns das Dreieck an, in dem wir uns bewegen. \nZun\u00e4chst einmal die Sch\u00fclerzahlen und die Stellenzahlen: \nDer Freistaat Sachsen war in den letzten 20 Jahren von \neinem sehr starken Sch\u00fclerr\u00fcckgang betroffen. Wenn wir \nuns die Mittelschulen und Gymnasien anschauen, hatten \nwir im Schuljahr 1995/1996 noch 372 000 Sch\u00fcler. Im \nJahr 2004/2005 \u2013 ich greife dieses Jahr bewusst heraus, \ndenn dieses Schuljahr war Grundlage des letzten Bezirks-\ntarifvertrages \u2013 hatten wir noch 232 000 Sch\u00fcler. Heute, \nim Schuljahr 2009/2010, sind die Sch\u00fclerzahlen nochmals \ndramatisch gesunken, n\u00e4mlich auf 154 000. In den n\u00e4chs-\nten Jahren werden wir einen Anstieg sehen. Allerdings \nwerden wir auch im Jahr 2019/2020 das alte Niveau nicht \nwieder erreicht haben. Wir werden uns auf Sch\u00fclerzahlen \nzubewegen, die sich in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von circa \n182 000 einpendeln werden. \n\nTrotz dieses dramatischen R\u00fcckgangs wurde vom S\u00e4chsi-\nschen Landtag beschlossen, die Stellen f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte \nnicht in dem Ma\u00dfe abzubauen, wie es dem Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngang entsprochen h\u00e4tte. Vielmehr wurde eine erhebliche \nStellenanzahl im Schulsystem f\u00fcr die Qualit\u00e4t des s\u00e4chsi-\nschen Schulsystems belassen. \n\nWie sieht es mit den Stellen aus? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa, sicher. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Herr Unland, ist Ihnen \nbekannt, dass bei einer Schulnetzplanung, die daf\u00fcr Sorge \ntragen muss, dass die Schulen f\u00fcr die Sch\u00fcler in einiger-\nma\u00dfen erreichbarer N\u00e4he sind, mehr Lehrer im System \nbleiben m\u00fcssen als bei einem rein linearen Rechnen beim \nR\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen? Ist Ihnen das bekannt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nAber selbstverst\u00e4ndlich! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Dann m\u00f6chte ich gern eine \nFrage nachschieben. Bleiben Sie dennoch bei Ihrer Argu-\nmentation, dass es eine gro\u00dfz\u00fcgige Geste des Landtags \nwar, mehr Lehrer im System zu lassen, als die demografi-\nsche Entwicklung es eigentlich erm\u00f6glicht h\u00e4tte? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nIm Prinzip ja. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nEs dient auch dazu \u2013 das habe ich, glaube ich, deutlich \ngemacht \u2013, die Qualit\u00e4t weiterhin zu verbessern, und das \nist geschehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn wir uns die Anzahl der Stellen in den Mittelschulen \nund an den Gymnasien anschauen, dann haben wir im \njetzigen Doppelhaushalt 13 527 Stellen eingestellt. Wenn \nder Bezirkstarifvertrag nicht fortgef\u00fchrt wird, haben wir \nschlagartig einen Zuwachs von rund 2 000 Stellen \u2013 ich \nwill das deutlich machen \u2013 vom 31.07. auf den 01.08. \nDaraus resultieren Mehrkosten. Auch diesen Aspekt \nd\u00fcrfen wir nicht vergessen. Wenn wir die volle Jahres-\nscheibe rechnen w\u00fcrden, w\u00e4ren das rund 100 Millio-\nnen Euro oder, um es exakt zu sagen, im Jahr 2010 \u2013 \ndieses Jahr h\u00e4tten wir noch f\u00fcnf Monate \u2013 w\u00e4ren es \n54 Millionen Euro, im Jahr 2011 117 Millionen Euro usw. \n\nMitte Januar 2010 erfolgte deshalb eine Befragung der \nLehrkr\u00e4fte zu deren individuellen Teilzeitw\u00fcnschen. Das \nErgebnis kennen Sie: Rund die H\u00e4lfte der Lehrer m\u00f6chte \ndie Teilzeitarbeit fortf\u00fchren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nStaatsminister Unland, gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Sie haben jetzt wiederholt von den \nStellen gesprochen, die im Haushaltsplan ausgewiesen \nsind. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nNicht ausgewiesen sind! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sie haben die Zahl \ngenannt, die gegenw\u00e4rtig drinsteht. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nJa. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nun m\u00f6chte ich Sie \ngern fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass sich davon \n2 700 Lehrerinnen und Lehrer in der Ruhephase der \nAltersteilzeit befinden und dass weit \u00fcber 1 000 in Minis-\nterien, in nachgeordnete Dienststellen usw. abgeordnet \nsind und dem Schuldienst nicht wirklich zur Verf\u00fcgung \nstehen, und ob es nicht schon aus diesem Grund notwen-\ndig w\u00e4re, diejenigen, die nach dem Auslaufen des Be-\nzirkstarifvertrages vollzeitbesch\u00e4ftigt sein wollen, wirk-\nlich f\u00fcr den Unterricht einzusetzen, weil sie entgegen \nIhrer Darstellung doch gebraucht werden? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Dr. Hahn, es ist normal, dass Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter, die in Altersteilzeit gegangen sind, weiterhin \neine Stelle besetzen. Das muss ausfinanziert werden und \nkostet Geld, das hei\u00dft, die Stelle ist nicht frei und kann \nnicht besetzt werden. \n\nDer zweite Punkt ist folgender: Es ist so, dass man Perso-\nnal nicht immer hundertprozentig dort besch\u00e4ftigen kann, \nwo es prim\u00e4r angedacht ist, beispielsweise in den Schu-\n\n 866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nlen. Sie wissen auch, dass wir Lehrer in der Verwaltung \nund in den Ministerien brauchen. Das gilt aber f\u00fcr alle \nBerufsgruppen und nicht nur f\u00fcr die Lehrer. \n\nIch komme zur\u00fcck zu meinem Redebeitrag. Wenn wir die \nfreiwilligen Teilzeitw\u00fcnsche befriedigen w\u00fcrden, h\u00e4tten \nwir immer noch einen Mehrbedarf von circa 1 000 Stel-\nlen. Es wurde vorhin bereits gesagt. \n\nDas zweite Problemfeld, das wir bearbeiten m\u00fcssen, ist \ndie Neueinstellung von jungen Lehrerinnen und Lehrern. \nAuch ein Finanzminister wei\u00df das. Wir wollen unsere \nKollegien verj\u00fcngen, und wir wollen unseren jungen \nMenschen nicht nur eine Berufsperspektive, sondern auch \neine Lebensperspektive in Sachsen bieten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDeshalb \u2013 das m\u00f6chte ich besonders betonen \u2013 sind \nNeueinstellungen von jungen Menschen w\u00fcnschenswert. \n\nSchauen wir uns weiterhin die Haushaltssituation an. Die \nvorangestellten Mehrkosten und w\u00fcnschenswerten Neu-\neinstellungen sind auch vor dem Hintergrund der wegbre-\nchenden Einnahmen zu sehen. Das Haushaltsvolumen im \nJahr 2011 wird um rund 1,7 Milliarden Euro niedriger \nsein als das Soll des Jahres 2010. Wir fallen dann auf ein \nEinnahmenniveau zur\u00fcck, wie wir es seit dem Jahr 1995 \nnicht mehr gesehen haben. \n\nDie Frage ist nunmehr, wie wir das Problem l\u00f6sen k\u00f6n-\nnen. Wir k\u00f6nnen den Ansatz des Jahres 2005 wieder \naufgreifen. Damals wurde ein Bezirkstarifvertrag abge-\nschlossen, um betriebsbedingte \u00c4nderungsk\u00fcndigungen \nzu vermeiden. Ich m\u00f6chte betonen, weil das immer nicht \nbeachtet wird: Die tarifrechtlichen Grundlagen bestehen \nweiterhin. Es bestehen ein Tarifvertrag zur sozialen \nAbsicherung und ein s\u00e4chsischer Rahmentarifvertrag, der \nnoch bis zum 31.12.2014 genutzt werden kann. Auf dieser \nGrundlage k\u00f6nnen wir nach wie vor einen Bezirkstarif-\nvertrag abschlie\u00dfen. \n\nAus diesem Grund haben wir am 04.03.2010 ein erstes \nSondierungsgespr\u00e4ch mit der GEW und mit der dbb \ntarifunion gef\u00fchrt. Inhalt dieses Gespr\u00e4ches war es, \nzun\u00e4chst die Problemlage darzulegen und zu diskutieren. \nWir haben dann zu einem zweiten Gespr\u00e4ch eingeladen. \nDieses Gespr\u00e4ch fand am 29.03.2010 statt. Das Ergebnis \nkennen Sie. Die dbb tarifunion ist zu diesem Sondie-\nrungsgespr\u00e4ch gekommen, die GEW nicht. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nWie ist das Ergebnis?) \n\n\u2013 Es wird weitere Gespr\u00e4che geben. \u2013 Eine Verweigerung \nder Aufnahme von Verhandlungen zwingt den Freistaat \nletztlich dazu, M\u00f6glichkeiten arbeitsrechtlicher Ma\u00dfnah-\nmen zu \u00fcberpr\u00fcfen und in Erw\u00e4gung zu ziehen. \n\nIch m\u00f6chte allerdings betonen, dass die Staatsregierung \nf\u00fcr L\u00f6sungen offen und auch weiterhin gespr\u00e4chsbereit \nist. Die Staatsregierung hat dabei drei Ziele zu verfolgen \nund umzusetzen: \n\nErstens, einen Aufwuchs nicht notwendiger Lehrerstellen \nnicht zu finanzieren, zweitens, einen Einstellungskorridor \nf\u00fcr junge Lehrer zu realisieren und drittens, die Haus-\nhaltssituation zu beachten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen von den Fraktionen im Rahmen \neiner f\u00fcnften Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nw\u00fcrden wir zum Schlusswort kommen. Frau Dr. Stange, \nbitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vielen \nDank, Herr W\u00f6ller und Herr Unland, f\u00fcr die kurze Be-\nrichterstattung. Ich m\u00f6chte auf wenige Dinge eingehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Lehrerinnen \nund Lehrer leisten einen enormen Beitrag f\u00fcr diese \nGesellschaft. Wir haben den Antrag bewusst nicht allein \nauf den Bezirkstarifvertrag abgestellt, sondern konkret auf \ndie Sorge um den zuk\u00fcnftigen Nachwuchs in diesem \nLand. Ohne Lehrkr\u00e4fte g\u00e4be es keine qualifizierten \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, g\u00e4be es keine \nAkademikerinnen und Akademiker in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und bei der Linksfraktion) \n\nWarum b\u00fcrdet man den Lehrkr\u00e4ften die Lasten der Folgen \nder demografischen Entwicklung seit dem Jahre 1990 \nallein auf? Warum m\u00fcssen die Lehrkr\u00e4fte die Folgen in \nden Schulen allein tragen, obwohl sie weder die Verursa-\ncher sind noch allein daf\u00fcr geradestehen k\u00f6nnen, sie \nauszugleichen? \n\nEs gibt einige in diesem Saal \u2013 Herrn R\u00f6\u00dfler sehe ich \ngerade \u2013, die wissen, dass die Vernunft der Betroffenen in \nden vergangenen Jahren dazu gef\u00fchrt hat, dass nicht nur \neine Solidarisierung der Lehrkr\u00e4fte Schlimmeres verhin-\ndert hat, sondern vor allen Dingen, was die Unruhe in den \nSchulen anbelangt \u2013 das scheint einigen nicht klar zu sein \n\u2013, mit Teilzeitl\u00f6sungen ein flexibles System in den Schu-\nlen geschaffen wurde, das einerseits mehr Arbeitsverm\u00f6-\ngen schafft, Herr W\u00f6ller, als nur den Unterricht abzude-\ncken, und andererseits f\u00fcr Ruhe und Stabilit\u00e4t der Unter-\nrichtsversorgung gesorgt hat. \n\nWas passiert, wenn Sie, Herr Unland, arbeitsrechtliche \nMa\u00dfnahmen ergreifen? Nat\u00fcrlich werden Sie als Arbeit-\ngeber dazu verpflichtet sein oder das auch tun. Sie werden \nin einem hoch sensiblen gesellschaftlichen Bereich die \nEntsolidarisierung der Besch\u00e4ftigten erreichen. Es wird \ndazu f\u00fchren, dass \u00fcber die gesamte Zeit der gef\u00fchrten \nArbeitszeitprozesse keine Einstellung junger Lehrkr\u00e4fte \nerfolgen kann. Sie wissen selbst, wie viel Zeit solche \nProzesse in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und kein  \njunger Lehrer eingestellt werden kann!) \n\n 867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nWarum gehen Sie nicht mit Vernunft, die Sie von anderen \nanmahnen, auf die Verhandlungspartner zu? Ihnen wird \nder Ball geradezu vor die F\u00fc\u00dfe gerollt, was die freiwillige \nTeilzeit angeht. Warum sto\u00dfen Sie die Verhandlungspart-\nner derart vor den Kopf, wie Sie es gerade wieder getan \nhaben? \n\nLehrerinnen und Lehrer sind f\u00fcr die Sch\u00fcler da, sie sind \nf\u00fcr die Gesellschaft da. Aber es sind Menschen, die es \nverdienen, dass man mit ihnen so umgeht, wie Sie es von \nsich selbst auch erwarten: n\u00e4mlich mit Vernunft und \nAnstand. Das bedeutet, dass ihre Arbeit respektiert wird. \nEs reicht nicht, dass man hier von diesem Podium in \nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ein Lob verteilt, sondern es muss \nsich auch materiell auswirken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/1866 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist die Drucksache 5/1866 bei zahlreichen \nDaf\u00fcr-Stimmen mehrheitlich nicht beschlossen. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nD-Mark statt Euro \u2013 Keine Haftung des deutschen Steuerzahlers  \nf\u00fcr andere europ\u00e4ische Staaten \u2013 Euro-Vertragsbruch verhindern \u2013 \n\nVorbereitung eines Ausstiegsverfahrens aus dem Euro \nDrucksache 5/1796, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE  \nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion das Wort. \nHerr Schimmer, Sie k\u00f6nnen beginnen. \n\nArne Schimmer, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was wird nur aus unserem \nGeld? Diese Frage stellen sich viele verunsicherte B\u00fcrger \nin diesen Tagen immer h\u00e4ufiger. \n\nAus der Schuldenkrise am amerikanischen Immobilien-\nmarkt ist nach den ma\u00dflosen Bankenrettungspaketen des \nJahres 2008 schon l\u00e4ngst eine Schuldenkrise der westli-\nchen Industriestaaten geworden, die dazu gef\u00fchrt hat, dass \nmittlerweile eigentlich alle s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten des \nEuro-Gebietes als brandhei\u00dfe Kandidaten f\u00fcr den Staats-\nbankrott gelten. Die Deutschen ahnen, dass sie nun von \nden eigenen Politikern zur Schlachtbank gef\u00fchrt werden \nsollen, um f\u00fcr die hemmungslose Schuldenmacherei der \nItaliener, Spanier, Portugiesen und Griechen zu bluten. \n\nDie Signale f\u00fcr einen in der deutschen Nachkriegsge-\nschichte singul\u00e4ren Wortbruch h\u00e4ufen sich von Woche zu \nWoche. Wer h\u00e4tte es je f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass ein \neinstmals als konservativ geltender deutscher Finanzmi-\nnister mit seinem Vorschlag zu einem Schuldenfonds \nnamens Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds ganz offen und \nschamlos den Bruch des Maastrichter Vertrages in Aus-\nsicht stellt? \n\nIn Deutschland dominiert mittlerweile die Sorge, dass \nunser Land sich unweigerlich \u00fcbernehmen wird, wenn es \nnun auch noch f\u00fcr den astronomischen Schuldenberg der \n\nvon Vetternwirtschaft und Korruption gepr\u00e4gten s\u00fcdeuro-\np\u00e4ischen Staaten aufkommen muss. Die Deutschen fragen \nsich immer besorgter, wie sie sich davor sch\u00fctzen k\u00f6nnen, \ndass ihre Renten, Lebensversicherungen, Sparb\u00fccher und \nAnleihen entwertet werden. Diese Atmosph\u00e4re der Angst \nwird unser Land immer st\u00e4rker l\u00e4hmen, wenn nicht \nendlich die notwendigen Schritte hin zu einer Entflech-\ntung der W\u00e4hrungsunion unternommen werden. \n\nDer drohende Staatsbankrott Griechenlands und anderer \ns\u00fcdeurop\u00e4ischer L\u00e4nder der Eurozone war seit der Ent-\nscheidung \u00fcber die Bildung einer Europ\u00e4ischen W\u00e4h-\nrungsunion vorhersehbar. Bereits vor der Einf\u00fchrung des \nEuro hatten vier hochkompetente Kl\u00e4ger gegen die Euro-\nEinf\u00fchrung \u2013 die Professoren Wilhelm Hankel, Joachim \nStarbatty, Karl Albrecht Schachtschneider und Wilhelm \nN\u00f6lling \u2013 das Karlsruher Bundesverfassungsgericht \ndarauf hingewiesen, dass die vom BVG im Maastricht-\nUrteil des Jahres 1993 zur Gesch\u00e4ftsgrundlage der neuen \nW\u00e4hrungsunion erkl\u00e4rte Fortf\u00fchrung der stabilit\u00e4tsorien-\ntierten Bundesbankpolitik mit dem Euro nicht zu machen \nist. \n\nDie Argumente, die die vier mutigen Anti-Euro-Kl\u00e4ger ins \nFeld f\u00fchrten, sind damals wie heute absolut \u00fcberzeugend \nund unwiderlegbar, werden aber im Spektrum der politi-\nschen Parteien in Deutschland leider nur von der NPD \ngeteilt. Die Professoren f\u00fchrten n\u00e4mlich an, dass der auf \nden Euro \u00fcbergehende Stabilit\u00e4tsbonus der D-Mark die \ntraditionellen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Schwachw\u00e4hrungsl\u00e4nder \nin die Lage versetzen w\u00fcrde, kr\u00e4ftig \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnis-\nse zu leben, da ihre Zinsen in der ersten Phase nach der \nEuro-Einf\u00fchrung stabilit\u00e4tswidrig auf das alte D-Mark-\n\n 868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nNiveau fallen w\u00fcrden und die s\u00fcdeurop\u00e4ischen Schul-\ndenweltmeister sich die gute Gelegenheit nicht entgehen \nlassen w\u00fcrden, sich bis \u00fcber die Halskrause zu verschul-\nden. Genau dies ist in der Zwischenzeit eingetreten. \n\nDoch weitaus gef\u00e4hrlicher f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Euro sind \ndie von der EU-Kommission und den noch intakten EU-\nStaaten ins Auge gefassten Hilfsma\u00dfnahmen, die den Weg \ndes Euro-Raumes zu einer Transferunion besiegeln, in der \nv\u00f6llig falsche Anreize gesetzt werden und die gr\u00f6\u00dften \nSchuldenmacher darauf z\u00e4hlen k\u00f6nnen, mit Steuergeldern \nder disziplinierten Staaten gerettet zu werden. Dieses \nVorgehen ist ein sicheres Mittel, um den Euro zu ruinie-\nren. \n\nWer von den deutschen Spitzenpolitikern derzeit dennoch \nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der W\u00e4hrungsunion in ihrer derzei-\ntigen Form ist, der kennt weder die EU-Vertr\u00e4ge, die eine \nStaatshaftung f\u00fcr die Schulden anderer europ\u00e4ischer \nL\u00e4nder strikt ausschlie\u00dfen, noch liegt ihnen das Wohl von \nEuropas B\u00fcrgern am Herzen, die am Ende um ihr Erspar-\ntes und damit um ihre hart erarbeiteten Lebensleistungen \ngebracht sein werden. Widerlegt sind durch die Euro-\nKrise jene M\u00e4rchenerz\u00e4hler, die der \u00d6ffentlichkeit die \nW\u00e4hrungsunion als Schutzschild vor den Gefahren der \nGlobalisierung und der weltweiten Finanzkrise verkauft \nhaben. \n\nDie seit der Griechenland-Krise nicht mehr zu leugnende \nWahrheit ist, dass der Euro die Gefahren und Kosten der \nglobalen Bankenkrise zus\u00e4tzlich durch die vom Staats-\nbankrott der Mitgliedsl\u00e4nder drohenden verst\u00e4rkt; denn zu \nden Pleitebanken sind mittlerweile mehrere vom Bankrott \nbedrohte Eurostaaten hinzugetreten. Keiner dieser Staaten \nw\u00e4re \u00fcbrigens in diese schlimme Situation geraten, wenn \ner seine alte Vor-Euro-W\u00e4hrung beibehalten h\u00e4tte; denn \ndann st\u00fcnde auch den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten jederzeit \ndie M\u00f6glichkeit einer W\u00e4hrungsabwertung offen, um \ndamit den Export und ihre Staatseinnahmen wieder \nanzukurbeln. \n\nDurch die t\u00f6richte und unfassbar dumme Euro-Ein-\nf\u00fchrung wirkt der Euro gerade f\u00fcr die S\u00fcdl\u00e4nder wie eine \nFremdw\u00e4hrung, die gar nicht zu den Strukturen und dem \nwirklichen Leistungsverm\u00f6gen dieser Volkswirtschaften \npasst. Mittlerweile sollte jedem deutlich geworden sein, \nworin der einzige Ausweg aus der von unfassbar verant-\nwortungslosen europ\u00e4ischen Spitzenpolitikern selbstge-\nbauten Sackgasse liegt. \n\nGriechenland und die anderen s\u00fcdeurop\u00e4ischen Euro-\nL\u00e4nder, die sich ja bekanntlich in \u00e4hnlicher Zwangslage \nbefinden, m\u00fcssen die W\u00e4hrungsunion verlassen und zu \nihren alten W\u00e4hrungen zur\u00fcckkehren. Der deutsche \nSteuerzahler w\u00fcrde durch eine solche L\u00f6sung nicht zur \nMelkkuh ganz Europas degradiert, was auch nur recht und \nbillig w\u00e4re; denn schlie\u00dflich hat man ihm vor der Euro-\nEinf\u00fchrung immer wieder hoch und heilig versprochen, \ndass er nie und nimmer f\u00fcr die Schulden anderer europ\u00e4i-\nscher Staaten aufkommen muss. \n\nErinnern wir uns: 1998 garantierte CSU-Finanzminister \nTheo Waigel in gro\u00dfen Anzeigen die Stabilit\u00e4t des Euro, \n\nder angeblich \u2013 O-Ton \u2013 \u201eso stark wie die Mark\u201c sein \nwerde, und er garantierte die Einhaltung des seit damals \nunz\u00e4hlige Male gebrochenen Stabilit\u00e4tspaktes und den \nAusschluss der Staatshaftung. Heute k\u00f6nnte er wie 1989 \nKarl Marx auf den Plakaten der DDR-Demonstranten \nreum\u00fctig bekennen: Ich habe mich halt geirrt. \n\nWenn Europa kl\u00fcgere und mit den Gesetzen der Wirt-\nschaft vertraute Politiker h\u00e4tte, dann w\u00fcrde man sich \nschleunigst an die Abwicklung der W\u00e4hrungsunion \nsetzen. Machen wir wenigstens in Sachsen einen Anfang \nder Vernunft und verabschieden wir den Antrag der NPD-\nFraktion f\u00fcr den Austritt Deutschlands aus der W\u00e4hrungs-\nunion! \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \nKoalition ist Herr Biesok gemeldet; Sie haben das Wort. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem heute zu diskutieren-\nden Antrag der NPD findet wieder einmal eine Debatte \nstatt, die zum Inhalt hat, die Errungenschaften des europ\u00e4-\nischen Einigungsprozesses aus fremdenfeindlichen \nErw\u00e4gungen heraus infrage zu stellen. \n\nWir leben in 27 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union \npartnerschaftlich und friedlich zusammen und genie\u00dfen \ndie Vorteile, die uns diese Partnerschaft bringt, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nn\u00e4mlich Frieden und keine Bedrohung von au\u00dfen. Wir \nerfreuen uns einer Stabilit\u00e4t auch im wirtschaftlichen \nBereich und genie\u00dfen seit Jahren einen Wohlstand, der \nauf der Welt seinesgleichen sucht. Der Euro als gemein-\nsame W\u00e4hrung tr\u00e4gt zum heutigen Erfolg der Europ\u00e4i-\nschen Union positiv bei. Seine Einf\u00fchrung war ein Mei-\nlenstein in der Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union und \nzugleich eine der gr\u00f6\u00dften W\u00e4hrungsumstellungen in der \nGeschichte. \n\nAuf diese gemeinsame Leistung k\u00f6nnen wir als Europ\u00e4er \nmit unseren unterschiedlichen Sprachen, Kulturen und \nNationalit\u00e4ten stolz sein. Der Euro hat wesentlich zu \neinem verst\u00e4rkten Handeln zwischen den einzelnen \nMitgliedsstaaten beigetragen. Hiervon haben wir als \nDeutsche ganz besonders profitiert. So sanken durch die \ngemeinsame W\u00e4hrung die Transaktionskosten der Wirt-\nschaftssubjekte ganz erheblich. Die Vorteile der wegfal-\nlenden Wechselkursrisiken kamen nicht nur Reisenden \nzugute, sondern allen Wirtschaftssubjekten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vor allem  \nden Gro\u00dfkonzernen; das ist richtig!) \n\nMit dem Euro sind wir in Europa unabh\u00e4ngiger vom \nDollar geworden. Auch die Inflationsgefahr war in den \nmeisten Mitgliedsstaaten h\u00f6her, als sie es heute mit dem \nEuro ist. Ich m\u00f6chte ernsthaft bezweifeln, dass 16 einzel-\nne W\u00e4hrungen die gleiche Stabilit\u00e4t in der Wirtschafts- \n\n 869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\nund Finanzkrise gehabt h\u00e4tten wie diese so arg gescholte-\nne Gemeinschaftsw\u00e4hrung. Das Erreichte allein aufgrund \nder griechischen Staatsverschuldung und eines zehnmona-\ntigen Tiefstandes des Euro infrage zu stellen halte ich f\u00fcr \nvoreilig und \u00fcberzogen. Der Euro ist ein europ\u00e4ischer \nErfolg und diesen Erfolg werden wir nicht wegen ein paar \nRechtspopulisten gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nTrotz der finanziellen Schwierigkeiten Griechenlands ist \nerkennbar, dass sich der Euro in einer soliden Verfassung \nbefindet. Die Haltung von Frau Merkel zur finanziellen \nSituation unseres Nachbarn auf der griechischen Halbin-\nsel zeigt sehr deutlich, dass sich auch Deutschland an die \neurop\u00e4ischen Vertr\u00e4ge halten wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAus diesem Grunde verstehe ich nicht, weshalb wir uns \nhier \u00fcber eine Bundesratsinitiative unterhalten m\u00fcssen. \n\nDer \u00f6konomische Sachverstand der NPD zeigt sich \ndeutlich in der Forderung, Griechenland aus der W\u00e4h-\nrungsunion auszuschlie\u00dfen. Griechenland ist allein bei \nBanken in Frankreich, der Schweiz und Deutschland mit \n140 Milliarden Euro verschuldet. Selbst nach einem \nAusschluss aus der W\u00e4hrungsunion m\u00fcsste Griechenland \ndiese Schulden in Euro begleichen, weil sie in Euro \naufgenommen wurden. Es m\u00fcsste dann seine neue W\u00e4h-\nrung an den W\u00e4hrungsb\u00f6rsen dieser Welt in Euro tau-\nschen. Doch wer w\u00fcrde eine neue Drachme gegen Euro \ntauschen? Wenn man Griechenland in die Zahlungsunf\u00e4-\nhigkeit schicken will, dann ist der Ausschluss aus der \nW\u00e4hrungsunion der sicherste Weg. Dies w\u00fcrde ganz \nEuropa und gerade Deutschland in eine weitere Finanz-\nkrise schicken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nIm Prinzip eigenverantwortlich!) \n\nEs ist nicht so, wie die NPD suggeriert, dass Griechenland \n\u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse gelebt und nun Deutschland diese \nZeche aus Steuergeldern zu zahlen habe. Griechenland \nselbst zahlt bereits heute einen hohen Preis f\u00fcr die unsin-\nnige Finanzpolitik der letzten Jahre. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nUm sich f\u00fcr zwei Jahre Geld leihen zu k\u00f6nnen, muss \nDeutschland 1,15 %, Griechenland hingegen 4,6 % \nZinsen bezahlen. Investoren verlangen somit einen \nRisikoaufschlag f\u00fcr Anleihen aus Griechenland von \n4,6 %. Das bedeutet einerseits, dass Griechenland f\u00fcr \nseine eigenen Schulden bitter zahlt, denn sie m\u00fcssen in \nden n\u00e4chsten Monaten 20 Milliarden Euro refinanzieren, \nund dieses Geld muss aus den Staatshaushalten kommen. \nDas zeigt aber unter anderem auch, dass die M\u00e4rkte \nfunktionieren, weil sie ja eine unsolide Finanzpolitik mit \nRisikoaufschl\u00e4gen bei Anleihen bestrafen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nF\u00fcr Griechenland und seine B\u00fcrger ist das eine doppelte \nBelastung. Sie m\u00fcssen nicht nur ihre Haushalte konsoli-\ndieren und sie wieder richtig auf Vordermann bringen, um \nden Maastricht-Kriterien zu entsprechen, sondern sie \nm\u00fcssen gleichzeitig aus diesen konsolidierten Haushalten \ndie erh\u00f6hten Zinsen bezahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Europa darf sich nicht von \nGriechenland abwenden. Wir d\u00fcrfen nicht in die Zeiten \nder Nationalw\u00e4hrung zur\u00fcckfallen. Ich m\u00f6chte nochmals \ndaran erinnern, wie der Euro die europ\u00e4ische Integration \nbeschleunigt hat. Gegen diese europ\u00e4ische Integration \nwendet sich der Antrag der NPD. Daran sind wir bereits \ngew\u00f6hnt. Das aber auf dem R\u00fccken eines stabilen W\u00e4h-\nrungssystems auszutragen zeigt die ideologische Verblen-\ndung der braunen Reihen in diesem Hause. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Gibt es \nweitere Wortmeldungen in der ersten Runde? \u2013 Ich frage \ndie Linksfraktion. \u2013 Nein. Die SPD? \u2013 Nein. Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Nein. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Auch nicht. Dann kommen wir zur zweiten \nRunde. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Beitrag des Kollegen Biesok \nbeweist eigentlich nur, wie gleichg\u00fcltig ihm eine der \nSchicksalsfragen des deutschen Volkes, n\u00e4mlich die \nW\u00e4hrung, ist. Das Rechtsverst\u00e4ndnis des Herrn Biesok \nziehe ich auch sehr in Zweifel, denn wenn man sich mit \nbetr\u00fcgerischen Mitteln in diesen vermeintlichen Vorteil \nEuro bringt und daf\u00fcr dann noch belohnt wird, indem man \nMilliarden transferiert bekommen soll, was im Endeffekt \nmit dem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds passieren soll, \ndann ist das f\u00fcr mich immer noch kriminell, was da \ngelaufen ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAu\u00dferdem beweist der Redebeitrag nat\u00fcrlich, wie wenig \nAhnung Sie offensichtlich von den verfassungsrechtlichen \nGrundlagen haben, die f\u00fcr diese W\u00e4hrungsunion gelten. \nFakt ist n\u00e4mlich, dass die Rechtslage Deutschland ver-\npflichtet, die W\u00e4hrungsunion zu verlassen, wenn Grie-\nchenland dies nicht tut. Griechenland wird seine desolate \nwirtschaftliche Situation nur in den Griff bekommen, \nwenn es entweder die Drachme wieder einf\u00fchrt und dann \nmithilfe seines schwachen Drachme eine Wirtschaft \nankurbelt oder wenn es Finanztransfers anderer europ\u00e4i-\nscher Staaten erh\u00e4lt. Letztere aber sind verfassungsrecht-\nlich ausgeschlossen. \n\nSo hei\u00dft es in Artikel 125 Absatz 1 des EU-Vertrages von \nLissabon: \u201eEin Mitgliedsstaat haftet nicht f\u00fcr die Verbind-\nlichkeiten eines anderen Mitgliedsstaates.\u201c Dar\u00fcber \nhinaus stellte das Bundesverfassungsgericht in seinem \nMaastricht-Urteil aus dem Jahr 1993 klipp und klar fest: \n\u201eSollte die W\u00e4hrungsunion die bei Eintritt in die dritte \nStufe vorhandene Stabilit\u00e4t nicht kontinuierlich im Sinne \n\n 870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndes vereinbarten Stabilisierungsauftrages fortentwickeln \nk\u00f6nnen, so w\u00fcrde sie diese vertragliche Konzeption \nverlassen.\u201c Diese Bedingung w\u00e4re sp\u00e4testens dann gege-\nben, wenn Deutschland direkte oder indirekte Finanzhil-\nfen an einen in Not geratenen Mitgliedsstaat der Europ\u00e4i-\nschen W\u00e4hrungsunion leisten w\u00fcrde. \n\nAuch der sogenannte Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsfonds, dessen \nEinrichtung Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble \ngefordert hat, w\u00e4re nichts anderes als ein Instrument zur \nKonkursverschleppung zahlungsunf\u00e4higer Staaten, da \ndiese erkl\u00e4rterma\u00dfen dem Transfer von Steuergeldern \nzwischen den Eurostaaten dienen soll. \n\nIch sage Ihnen, wenn Systeme nichts aus ihren Fehlern \nlernen und diese beseitigen, dann zerbrechen sie. Dies gilt \nfinanzpolitisch insbesondere, wenn folgende Regeln nicht \nmehr gelten, n\u00e4mlich Kampf der Inflation und dem \nKreditbetrug, Leistung statt Schlendrian und Korruption, \nSelbsthilfe statt \u2013 wie in der EU zumeist: deutsche \u2013 \nFinanztransfers. \n\nAls erster Schritt auf einem finanziell soliden Weg sollte \nGriechenland aus der W\u00e4hrungsunion ausgeschlossen \nwerden, in die sich das Land, wie ich bereits sagte, ja \nauch nur durch eine dreiste und kontinuierliche F\u00e4lschung \nder eigenen volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung \neingeschmuggelt hat. \n\nWir fordern die Staatsregierung daher auf, im Falle einer \nVerletzung des rechtlichen Verbots einer finanziellen \nUnterst\u00fctzung von Griechenland oder auch anderer \nW\u00e4hrungsfondsl\u00e4nder die schon angek\u00fcndigte Verfas-\nsungsklage von Prof. Wilhelm Hanke zu unterst\u00fctzen und \neine Bundesratsinitiative f\u00fcr die Entwicklung eines \nAusstiegsplanes aus der W\u00e4hrungsunion zu starten. Wenn \ndies nicht geschieht, dann werden sich immer mehr \nbesorgte Sparer und kluge Investoren aus dem Euro \nverabschieden und sich zukunftssichere Verm\u00f6gensspei-\ncher suchen, und die kommende Inflation wird dann die \nLebensleistung von Millionen von Sparern vernichten. \nLassen Sie uns also handeln, bevor es zu sp\u00e4t ist! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage die Fraktionen, ob es noch Wortmeldungen gibt. \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Die Staatsregierung? \u2013 \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der \nvorliegende Antrag beweist wieder einmal, dass er in \nw\u00e4hrungspolitischer Unkenntnis und mit einem guten \nSt\u00fcck Europafeindlichkeit und schlichtem, national \nborniertem Isolationismus hier eingereicht wird. Der An-\ntrag der NPD reiht sich ein in die sattsam bekannten \nirrationalen Vorst\u00f6\u00dfe der Partei gegen den Euro mit dem \nZiel eines Ausstiegs der Bundesrepublik aus der Eurozo-\nne. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Ziel, das Sie hier \nverfolgen, ist unmittelbar gegen die nationalen Interessen \nDeutschlands gerichtet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnfassbar verantwortungslos, wie ein Redner der NPD \nsagte, ist nicht die Euro-Einf\u00fchrung, sondern w\u00e4re das \nVorgehen gem\u00e4\u00df dem von Ihnen vorgelegten Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Der Euro hat seit seiner \nEinf\u00fchrung \u2013 es ist bereits darauf hingewiesen worden \u2013 \nin gro\u00dfem Umfang zum Wohlstand und zum Wachstum in \nEuropa und insbesondere auch in der Bundesrepublik \nDeutschland beigetragen. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr die \nExportchancen und das Exportvolumen der deutschen \nWirtschaft. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nDas ginge auch mit der D-Mark!) \n\nVor Einf\u00fchrung des Euro hat Deutschland rund 63 % \nseiner Exporte in den EU- und den EG-Raum ausgef\u00fchrt. \nDas Exportvolumen in die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft im Jahr 2000 betrug 340 Milliarden Euro. \nDamals wurden also f\u00fcr 340 Milliarden Euro Waren in \nandere EU-L\u00e4nder exportiert. 2007, f\u00fcnf Jahre nach der \nEinf\u00fchrung des Euro, waren es 627 Milliarden Euro, \nmeine Damen und Herren. Zum Vergleich: Der gesamte \nStaatshaushalt des Freistaates Sachsen bel\u00e4uft sich auf \n16,5 Milliarden Euro. Daran kann man erkennen, welche \nenormen Auswirkungen, welche Chancen und vor allem \nwelches Wachstum und damit welcher Wohlstand in \nDeutschland durch die Euro-Einf\u00fchrung \u00fcberhaupt erst \nm\u00f6glich gemacht worden sind. Die neu eingef\u00fchrte \nnationale W\u00e4hrung, die D-Mark \u2013 oder egal, wie Sie sie \nnennen wollten \u2013, w\u00fcrde auf den Finanzm\u00e4rkten stattdes-\nsen aller Voraussicht nach sofort dramatisch aufgewertet, \nwas den deutschen Export sofort dramatisch einbrechen \nlassen w\u00fcrde. Die Folge w\u00e4re unmittelbar Arbeitslosigkeit \nin erheblichem Umfang, meine Damen und Herren. \n\nDie Bundesratsinitiative, die Sie bei deutschen Finanzhil-\nfen f\u00fcr Griechenland fordern, ist eigentlich gegenstands-\nlos, denn inzwischen ist eine Internationalisierung der \nHilfe f\u00fcr Griechenland vorgesehen. Auf europ\u00e4ischer \nEbene ist eine Einigung auf ein kombiniertes Hilfspaket \nf\u00fcr Griechenland erfolgt. Diese sieht eine L\u00f6sung unter \nEinbeziehung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds vor. \nDie L\u00f6sung sieht substanzielle Unterst\u00fctzung des IWF f\u00fcr \nGriechenland sowie im Weiteren freiwillige Finanzsprit-\nzen der Eurozonen-Mitglieder vor. Der IWF soll erst \nangerufen werden, wenn sich die Griechen nicht mehr an \nden Kapitalm\u00e4rkten refinanzieren k\u00f6nnten. Also stellt er \nnur eine Ultima-Ratio-L\u00f6sung dar. Dann w\u00fcrde Griechen-\nland Kredite zu Marktkonditionen erhalten, und auch nur \ndann, wenn die Hilfen von allen Mitgliedsstaaten ein-\nstimmig beschlossen werden w\u00fcrden. \n\nEin solches Hilfspaket ist auch in deutschem Interesse, \ndenn es tr\u00e4gt zur Stabilisierung der Gemeinschaftsw\u00e4h-\nrung bei. Schlie\u00dflich sei eines erw\u00e4hnt: Griechenland \nstellte bisher \u00fcberhaupt keine konkreten Forderungen an \n\n 871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\ndie Euro-Partner und hat wiederholt betont, die Krise aus \neigener Kraft bew\u00e4ltigen zu wollen. \n\nSoweit Sie eine Bundesratsinitiative gegen einen Europ\u00e4i-\nschen W\u00e4hrungsfonds fordern, lassen Sie sich gesagt sein, \ndass eine solche Bundesratsinitiative ins Leere zielt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \nDr. Martens, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Ja, \nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, Sie sind \nStaatsminister f\u00fcr Justiz. Ich frage Sie deshalb, ob Sie es \nlegitim finden, dass man sich unter Betrug in eine W\u00e4h-\nrungsunion hineinmogelt und dann hinterher m\u00f6glicher-\nweise Hilfe braucht. Ich denke, dass es unstreitig ist, dass \ndie Angaben Griechenlands, die zur Aufnahme in die \nEurozone gef\u00fchrt haben, bewusst gef\u00e4lscht waren. Finden \nSie das als Justizminister richtig? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz: Ich bin \nauch Minister f\u00fcr Europaangelegenheiten und ich kann \nIhnen nur eines sagen: Unabh\u00e4ngig von der Bewertung \neinzelner Angaben bei der Einf\u00fchrung des Euro wei\u00df ich \num die gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen, die diese \nW\u00e4hrung hat. Da muss man differenzieren k\u00f6nnen, und \ndas ist das, was Ihnen nicht gelingt. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Betrug ist wichtiger!) \n\nMeine Damen und Herren, die von Ihnen angestrebte \nVerfassungsklage, um es juristisch zu machen, w\u00e4re \nschlicht unzul\u00e4ssig. F\u00fcr einen solchen Bund-L\u00e4nder-Streit \nnach Artikel 93 Abs. 1 Nr. 3 des Grundgesetzes fehlt \njegliche Antragsbefugnis. Der Freistaat m\u00fcsste geltend \nmachen k\u00f6nnen, durch eine Ma\u00dfnahme der Bundesregie-\nrung in einer verfassungsrechtlichen Rechtsposition \nverletzt oder gef\u00e4hrdet zu sein. Hierf\u00fcr spricht nichts. \n\nEs gen\u00fcgt auch nicht zu behaupten, der Bund handle \nverfassungswidrig oder er verletze eine allgemeine \nR\u00fccksichtnahmepflicht auf die L\u00e4nder. Auf die Verletzung \neines B\u00fcrgerrechts auf wirtschaftliche Stabilit\u00e4t kann der \nAntrag nun auch nicht gest\u00fctzt werden; denn L\u00e4nder sind \nnach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes \nnicht Tr\u00e4ger von Grundrechten. \n\nFinanzhilfen des Bundes auf dem Gebiet der EU greifen \nauch nicht in die Kompetenz der L\u00e4nder ein. Auch das ist \nIhnen bei der Abfassung des Antrages offensichtlich \nentgangen. \n\nSchlie\u00dflich zum Ausschluss von Griechenland aus der \nW\u00e4hrungsunion. Lassen Sie mich nur so viel sagen: Dass \ndieser Vorschlag weit au\u00dferhalb aller Zust\u00e4ndigkeiten \ndieses Hauses liegt, ist offensichtlich und muss nicht \nweiter betont werden. \n\nEs wird Sie deswegen nicht weiter verwundern, dass sich \ndie Staatsregierung gegen eine Annahme dieses Antrages \nund der Entschlie\u00dfung ausspricht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \nfrage, ob in der allgemeinen Aussprache noch ein Abge-\nordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nkommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die NPD-Fraktion \nHerr Schimmer. \n\nArne Schimmer, NPD: Ja, ich wollte doch noch das eine \noder andere Wort zu den Vorrednern verlieren, weil ich es \nsehr besch\u00e4mend finde, wie die Diskussion hier gelaufen \nist. Ich finde es auch bezeichnend, dass alle hier in diesem \nHause au\u00dfer den Abgeordneten der NPD-Fraktion der \n\u201eWeiter-so!\u201c-Fiktion huldigen. Jeder, der in den letzten \nWochen eine Wirtschaftszeitung oder auch den Wirt-\nschaftsteil der \u201eFAZ\u201c in der Hand hatte, wei\u00df, dass das \ngar nicht so geht. \n\nDeswegen finde ich es wirklich absolut \u00e4rmlich, wenn \nman uns jetzt wieder Europafeindlichkeit vorwirft, ob-\nwohl wir nur sagen, dass Stabilit\u00e4t f\u00fcr Europa besser ist \nals ungehemmte Schuldenmacherei und dass falsche \nAnreize gesetzt wurden, die dazu gef\u00fchrt haben, dass \nGriechenland seinen B\u00fcrgern jetzt wunderbare soziale \nLeistungen bieten konnte, ein Viertel des Staatsapparates \nmit Beamten best\u00fcckt ist und die Leute dort mit 63 Jahren \nin Rente gehen k\u00f6nnen. Und der Deutsche hat st\u00e4ndig \neisenharte Reformen \u00fcber sich ergehen lassen m\u00fcssen \u2013 \nHartz IV, Rente mit 67 \u2013 und kommt auf keinen gr\u00fcnen \nZweig. Wir sagen, das kann keine Grundlage f\u00fcr Europa \nsein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNun noch einige klare Worte zum Rettungspaket, Herr \nDr. Martens: Das Rettungspaket sagt ja wohl nur aus: Erst \nzahlt der IWF, aber Deutschland zahlt sp\u00e4ter. Nun die \nschlechte Nachricht f\u00fcr Sie: Auch das ist verfassungswid-\nrig. Das Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Politik hat dieser Tage \ngerade wieder eine Studie ins Internet gestellt, und zwar \n\u201eWeder Klarheit noch Rechtssicherheit\u201c. Auch alle \nbilateralen Darlehen versto\u00dfen gegen geltendes EU-\nRecht, gegen Artikel 125 des Lissabon-Vertrages. Das \nhei\u00dft, alle Formen des Einstehens f\u00fcr die Verbindlichkei-\nten Griechenlands sind ausgeschlossen. \n\nIch finde es wirklich besch\u00e4mend, dass Sie nicht einmal \nzuh\u00f6ren und dass Sie hier eine Schicksalsfrage, die jeden \nDeutschen angeht, der etwas erspart hat, \u00fcberhaupt nicht \ninteressiert! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir sehen doch, dass das Schiff gerade sinkt, und es \ninteressiert Sie nicht! Aber das werden Ihnen die W\u00e4hler \nirgendwann einmal danken! \n\n 872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Ja, auf jeden Fall!) \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n11. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 12. Sitzung auf \nmorgen, Mittwoch, den 31. M\u00e4rz 2010, 10:00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \nIhnen vor. Die 11. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages \nist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das war \ndas Schlusswort der NPD-Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle Ihnen nun die \nDrucksache 5/1796 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die \nGegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine. Damit ist die Drucksache 5/1796 bei einigen \nDaf\u00fcr-Stimmen mehrheitlich nicht beschlossen und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:15 Uhr) \n\n 873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 30. M\u00e4rz 2010 \n\n \n\nNachtrag zur Fragestunde in der 10. Plenarsitzung am 11. M\u00e4rz 2010 \n\nZur Beantwortung der m\u00fcndlichen Anfrage zum Thema \nAnkauf der Flurst\u00fccke 257/14 und 257/15 der Gemarkung \nFriedrichstadt durch die Landeshauptstadt Dresden \nerfolgte in der Plenarsitzung am 11. M\u00e4rz folgende \nNachfrage der Abg. Frau Dr. Stange, SPD: \n\nKann sich die S\u00e4chsische Staatsregierung bzw. der SIB \nvorstellen, auch die beiden von der Lebenshilfe ben\u00f6tig-\nten und beantragten Flurst\u00fccke 257/5 und 257/14 in den \nVerkaufsverhandlungen vom Flurst\u00fcck 257/12 abzutren-\nnen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nbeantworte ich diese Nachfrage wie folgt: \n\nDie Lebenshilfe e. V. begehrt den Erwerb der Flurst\u00fccke \n257/5 und 257/14. Beide Flurst\u00fccke hat der SIB gemein-\nsam mit dem Flurst\u00fcck 157/12 (Dynamo-Fanhaus) der \nLandeshauptstadt Dresden im Paket zum Kauf angeboten. \nDiese Paketl\u00f6sung war der Wunsch der Landeshauptstadt \nDresden, wobei grunds\u00e4tzlich \u00fcber den Verkauf bereits \nseit dem letzten Jahr Einigkeit besteht. Lediglich der \nKaufpreis f\u00fcr das Flurst\u00fcck 257/12 ist noch strittig. \n\nDas bebaute Flurst\u00fcck 257/12 ist ohne die beiden umlie-\ngend unbebauten Flurst\u00fccke 257/5 und 257/14 wegen der \nGr\u00f6\u00dfe und der Abstandsfl\u00e4chen selbstst\u00e4ndig kaum \nverwertbar. Eine Entkopplung der Flurst\u00fccke 257/5 und \n257/14 vom Gesamtgrundst\u00fccksgesch\u00e4ft ist fiskalisch \nnicht vertretbar und deshalb f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung bzw. den SIB nicht vorstellbar. \n\nDie Landeshauptstadt Dresden hat das gesamte Areal zum \nSonderentwicklungsgebiet erkl\u00e4rt, wobei sie selbst bereits \nEigent\u00fcmerin einiger Nachbargrundst\u00fccke ist. Der Le-\nbenshilfe e. V. ben\u00f6tigt f\u00fcr sein Projekt weitere Grundst\u00fc-\ncke, von denen sich mindestens ein Flurst\u00fcck bereits im \nEigentum der Landeshauptstadt Dresden befindet. Auch \naus diesem Grund w\u00e4re der Erwerb aus einer Hand \n(Lebenshilfe e. V. von der Landeshauptstadt Dresden) \nsinnvoll. \n\nDa ein baldiger Verkauf aller drei Grundst\u00fccke im Inte-\nresse des Freistaates Sachsen liegt, wird der SIB, wie \nbereits angek\u00fcndigt, weiter mit der Landeshauptstadt \nDresden verhandeln. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 874\n\n\n",
    "status": 200
}