{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "Last-Modified": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "Last-Save-Date": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "870",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "dcterms:modified": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "meta:save-date": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "modified": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1746",
            "3107",
            "2244",
            "4020",
            "4880",
            "5360",
            "5419",
            "5586",
            "5309",
            "5848",
            "5231",
            "5524",
            "5168",
            "5678",
            "5303",
            "5281",
            "5507",
            "5301",
            "5797",
            "5836",
            "3974",
            "4244",
            "5090",
            "4895",
            "4865",
            "5225",
            "4378",
            "3893",
            "5270",
            "5360",
            "5359",
            "5474",
            "5637",
            "5163",
            "5534",
            "5722",
            "4798",
            "5455",
            "5827",
            "5574",
            "5653",
            "5544",
            "5423",
            "5200",
            "5673",
            "5641",
            "5926",
            "5652",
            "5587",
            "5682",
            "5686",
            "4993",
            "5489",
            "5740",
            "5272",
            "4396",
            "5598",
            "5559",
            "6003",
            "5929",
            "5598",
            "5748",
            "5568",
            "5464",
            "5514",
            "3698",
            "5834",
            "5692",
            "5519",
            "5538",
            "5680",
            "5608",
            "5245",
            "5091",
            "5686",
            "4995",
            "5567",
            "5294",
            "5417",
            "5418",
            "5874",
            "4607",
            "5632",
            "4941",
            "5090",
            "5173",
            "4995",
            "5521",
            "5303",
            "5184",
            "5033",
            "5753",
            "5208",
            "5603",
            "2949",
            "4156",
            "3435"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2012-07-19T10:10:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'5_PlPr_59_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  Plenarprotokoll 5/59 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n59. Sitzung  5. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 11. Juni 2012, Plenarsaal Schluss: 18:53 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5917 \n\n1 Wahl eines Mitglieds sowie zweier \n\nstellvertretender Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes des  \n\nFreistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3  \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungs-\n\ngerichtshofgesetzes)  \n\n Drucksache 5/9547, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung 5917 \n\n Andrea Roth, DIE LINKE 5918 \n\n Geheime Wahl \u2013  \n\nErgebnis siehe Seite 5934 5918 \n\n2 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema \n\n\"Solidit\u00e4t und Solidarit\u00e4t:  \n\nRichtschnur Sachsens auch  \n\nbei Fiskalpakt und ESM\"  \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 5918 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5919 \n\n Steffen Flath, CDU 5922 \n\n Martin Dulig, SPD 5924 \n\n Holger Zastrow, FDP 5926 \n\n Frank Heidan, CDU 5928 \n\n Holger Zastrow, FDP 5928 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5929 \n\n Andreas Storr, NPD 5932 \n\n \n\n \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5934 \n\n Wahlergebnis 5934 \n\n Vereidigung eines Mitgliedes und  \n\neines stellvertretenden Mitgliedes  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des \n\nFreistaates Sachsen 5934 \n\n Dr. Bettina Dick 5934 \n\n Prof. Dr. Uwe Berlit 5934 \n\n Erkl\u00e4rung des Staatsministers des \n\nInnern au\u00dferhalb der Tagesordnung 5935 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5935 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5936 \n\n Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE 5936 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 5937 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE 5937 \n\n Sabine Friedel, SPD 5938 \n\n Carsten Biesok, FDP 5939 \n\n Andreas Storr, NPD 5940 \n\n3 Aktuelle Stunde 5941 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Geistiges Eigentum sch\u00fctzen \u2013 \n\nAnpassung des Urheberrechts  \n\nan das Internetzeitalter  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der FDP 5941 \n\n Aline Fiedler, CDU 5941 \n\n Nico Tippelt, FDP 5942 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5943 \n\n Dirk Panter, SPD 5943 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5944 \n\n Andreas Storr, NPD 5946 \n\n Robert Clemen, CDU 5946 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5947 \n\n Robert Clemen, CDU 5947 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5947 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister  \n\nder Justiz und f\u00fcr Europa 5948 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5949 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Keine GEMA-Abzocke in der  \n\nKulturwirtschaft \u2013 S\u00e4chsischen \n\nKlubs kreative Programme  \n\nweiterhin erm\u00f6glichen  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5950 \n\n Volker K\u00fclow, DIE LINKE 5950 \n\n Sebastian Gemkow, CDU 5951 \n\n Dirk Panter, SPD 5951 \n\n Torsten Herbst, FDP 5952 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5953 \n\n Andreas Storr, NPD 5954 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 5955 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5955 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst  \n\nund Katastrophenschutz  \n\n Drucksache 5/8624, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen der CDU und  \n\nder FDP  \n\n Drucksache 5/9546, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5957 \n\n Christian Hartmann, CDU 5957 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5958 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5959 \n\n Sabine Friedel, SPD 5961 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5962 \n\n Andreas Storr, NPD 5963 \n\n Christian Hartmann, CDU 5964 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5965 \n\n Christian Hartmann, CDU 5965 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5965 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5966 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5967 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/9647 5967 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5967 \n\n Christian Hartmann, CDU 5968 \n\n Benjamin Karabinski, FDP 5968 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5968 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/9648 5968 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 5968 \n\n Christian Hartmann, CDU 5969 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5969 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung des  \n\nverfassungsrechtlichen Anspruchs \n\nauf Lernmittelfreiheit in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheits-\n\ngesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG)  \n\n Drucksache 5/7234, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 5/9533, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Schule und Sport 5969 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5969 \n\n Thomas Colditz, CDU 5971 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, SPD 5973 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5974 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5975 \n\n Norbert Bl\u00e4sner, FDP 5976 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 5976 \n\n Andreas Storr, NPD 5976 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5977 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5977 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5978 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zu \n\nVorschriften \u00fcber Schadstofffrei-\n\nsetzungs- und -verbringungsregister \n\n(S\u00e4chsSRVAG)  \n\n Drucksache 5/8498, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 5/9373, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5979 \n\n7 Verl\u00e4ngerung der Mutterschutzzeit \n\nauf 20 Wochen  \n\n Drucksache 5/7363, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 5979 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5979 \n\n Oliver Wehner, CDU 5982 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5982 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5983 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5984 \n\n Andreas Storr, NPD 5985 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5986 \n\n Heike Werner, DIE LINKE 5986 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5986 \n\n8 Einf\u00fchrung von Regionalbudgets \n\nund Regionalfonds f\u00fcr eine  \n\nzielgerichtete Unterst\u00fctzung des \n\nheimischen Mittelstandes  \n\n Drucksache 5/9260, Antrag  \n\nder Fraktion der SPD 5987 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5987 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 5988 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5989 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 5989 \n\n Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE 5989 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 5989 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 5989 \n\n Torsten Herbst, FDP 5991 \n\n Stefan Brangs, SPD 5991 \n\n Torsten Herbst, FDP 5991 \n\n Stefan Brangs, SPD 5992 \n\n Torsten Herbst, FDP 5992 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5992 \n\n Sven Morlok, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5993 \n\n Petra K\u00f6pping, SPD 5994 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5995 \n\n9 S\u00e4chsische Einnahmesituation nicht \n\ndurch Steuersenkungen belasten  \n\n Drucksache 5/9579,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5995 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5995 \n\n Jens Michel, CDU 5997 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 5997 \n\n Jens Michel, CDU 5998 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5998 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 5999 \n\n Mario Pecher, SPD 5999 \n\n Holger Zastrow, FDP 6000 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 6002 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6003 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6003 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Islamismus stoppen \u2013 Salafisten  \n\naus Deutschland ausweisen  \n\n Drucksache 5/9257, Antrag der \n\nFraktion der NPD 6004 \n\n Andreas Storr, NPD 6004 \n\n Volker Bandmann, CDU 6005 \n\n Prof. Dr. Dr. Gerhard Besier,  \n\nDIE LINKE 6006 \n\n Andreas Storr, NPD 6006 \n\n Andreas Storr, NPD 6007 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6008 \n\n11 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 5/9448, Einspruch  \n\ndes Abg. Andreas Storr, NPD 6008 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6008 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6008 \n\n Anlage 6009 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nFrage Nr. 8 der Abg. Annekathrin \n\nGiegengack, GR\u00dcNE, aus  \n\nder 58. Plenarsitzung 6009 \n\n Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE 6009 \n\n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 6009 \n\n Schriftliche Beantwortung der  \n\nNachfrage zu Frage Nr. 7 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\naus der 58. Plenarsitzung 6010 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 6010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5917 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 59. Sitzung des \n\n5. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klinger, Frau Nicolaus und Frau Bonk. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 4 und 5 sowie 7 bis 10 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU bis zu 90 Minuten, DIE \n\nLINKE bis zu 60 Minuten, SPD bis zu 36 Minuten, FDP \n\nbis zu 36 Minuten, GR\u00dcNE bis zu 30 Minuten, NPD bis \n\nzu 30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezei-\n\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Innenminister, Herr Staatsminister Ulbig, m\u00f6chte eine \n\nErkl\u00e4rung abgeben. Ich schlage Ihnen vor, diese Erkl\u00e4-\n\nrung vor dem Tagesordnungspunkt 3, Aktuelle Stunde, \n\nalso nach dem abgeschlossenen Tagesordnungspunkt 1, \n\nder die Regierungserkl\u00e4rung in Tagesordnungspunkt 2 \n\ninkludiert, einzuordnen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 59. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds sowie zweier stellvertretender Mitglieder  \n\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes) \n\nDrucksache 5/9547, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nIhnen liegt in der Drucksache 5/9547 \u2013 es ist eine Neufas-\n\nsung \u2013 ein Wahlvorschlag der Staatsregierung vor. Gestat-\n\nten Sie mir dazu bitte folgende Vorbemerkung: \n\nUnser Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die \n\nMitglieder und die stellvertretenden Mitglieder f\u00fcr neun \n\nJahre gew\u00e4hlt werden. F\u00fcr berufsrichterliche Mitglieder \n\ngibt es aber die Einschr\u00e4nkung, dass mit Ausscheiden aus \n\ndem Hauptamt auch ihre T\u00e4tigkeit beim Verfassungsge-\n\nrichtshof endet. \n\nF\u00fcr das bisherige Mitglied, Herr Rainer Lips, und das \n\nbisherige stellvertretende Mitglied, Herr Konrad Gatz, ist \n\ndies der Fall, da beide wegen Erreichens der Altersgrenze, \n\ndie im Jahr 2012 nicht mehr bei 65 Jahren, sondern bei \n\n65 Jahren plus 1 Monat liegt, in diesen Tagen in den \n\nwohlverdienten Ruhestand verabschiedet worden sind \u2013 \n\nHerr Gatz \u2013 bzw. Ende August \u2013 Herr Lips \u2013 verabschie-\n\ndet werden. Die taggenaue Ber\u00fccksichtigung dieser \n\nTatsache war auch der Grund f\u00fcr die Ihnen jetzt vorlie-\n\ngende Neufassung der Drucksache. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, beiden Herren an \n\ndieser Stelle auch im Namen des S\u00e4chsischen Landtages \n\nmeinen Dank f\u00fcr ihr langj\u00e4hriges Wirken am Verfas-\n\nsungsgerichtshof auszusprechen und ihnen f\u00fcr den Ruhe-\n\nstand alles Gute zu w\u00fcnschen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nZur Neuwahl werden in der genannten Drucksache \n\nvorgeschlagen: \n\n1. Herr Prof. Dr. Uwe Berlit zur Wahl als berufsrichterli-\n\nches Mitglied; \n\n2. Frau Dr. Bettina Dick als stellvertretendes berufsrich-\n\nterliches Mitglied f\u00fcr die Pr\u00e4sidentin des Verfassungsge-\n\nrichtshofes des Freistaates Sachsen, Frau Birgit Munz; \n\n3. zur Wiederwahl wegen Ablaufs der neunj\u00e4hrigen \n\nAmtszeit Herr Dr. Michael Gockel als stellvertretendes \n\nberufsrichterliches Mitglied f\u00fcr den Vizepr\u00e4sidenten des \n\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen, Herrn \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 67 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung in Verbindung mit \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag \n\ndie Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes ohne Aussprache in geheimer \n\nWahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglie-\n\nder. \n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \n\nWahlkommission: von der Fraktion DIE LINKE Frau \n\nRoth, die in bew\u00e4hrter Weise als Leiterin fungiert; von der \n\nCDU Herrn Colditz, von der SPD Frau Dr. Deicke, von \n\nder FDP Herrn Hauschild und von den GR\u00dcNEN Frau \n\nGiegengack. \n\nIch bitte Sie, verehrte Frau Kollegin Roth, den Wahlaufruf \n\nvorzunehmen. \n\n(Kurze Verz\u00f6gerung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5918 \n\n\u2013 Herr Kollege Colditz eilt durch das weite Rund des \n\nSaales. Jetzt kann es losgehen. \n\nAndrea Roth, DIE LINKE: Meine Damen und Herren, \n\nwir k\u00f6nnen beginnen. Die Abgeordneten werden wie \n\nimmer in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \n\nerhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend der \n\nangegebenen Drucksache die Kandidaten als Mitglieder \n\nbeziehungsweise stellvertretende Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu \n\nden Kandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden \n\nFeld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung\u201c entscheiden. \n\nWer die erforderliche Zweidrittelmehrheit \u2013 das sind \n\n88 Jastimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Ist jemand im Saal, den ich \n\nnicht aufgerufen habe? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich wiederhole die Frage der \n\nLeiterin der Wahlkommission, ob noch jemand im Saal \n\nist, der nicht gew\u00e4hlt hat. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nIch schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte die Wahlkom-\n\nmission, das Ergebnis festzustellen. \n\nWie im Pr\u00e4sidium vereinbart, unterbreche ich diesen \n\nTagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema \"Solidit\u00e4t und Solidarit\u00e4t:  \n\nRichtschnur Sachsens auch bei Fiskalpakt und ESM\" \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nStanislaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nBundestag und der Bundesrat haben vor knapp zwei \n\nWochen \u00fcber eine wichtige Zukunftsfrage f\u00fcr Deutsch-\n\nland zu entscheiden gehabt. Ich habe am Vorabend, dem \n\n28. Juni, die Fraktionsvorsitzenden \u00fcber die anstehende \n\nEntscheidung informiert, die im Bundesrat zu treffen ist, \n\nund die Position des Freistaates Sachsen dargelegt. Heute \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, dies vor dem Plenum \n\nzu tun. \n\nEs ging um das Gesetz \u00fcber die innerstaatliche Umset-\n\nzung des Europ\u00e4ischen Fiskalpaktes und um das Gesetz \n\nzur Errichtung eines dauerhaften Rettungsschirms f\u00fcr die \n\nEurozone, den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus \n\nESM. Wir wissen, die ernste Lage f\u00fcr den Euro ist noch \n\nlange nicht \u00fcberwunden, aber der Bund und die L\u00e4nder \n\n\u00fcbernehmen gemeinsam Verantwortung f\u00fcr die Zukunft \n\nEuropas; denn, meine Damen und Herren, Europa ist \n\nmehr als der Euro \u2013 eine Region des Friedens, der Demo-\n\nkratie und der Freiheit, und das soll auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie der  \n\nAbg. Martin Dulig und Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen hat daher beiden Gesetzen am \n\n29. Juni im Bundesrat zugestimmt. Wir setzen mit unserer \n\nZustimmung die bew\u00e4hrte europapolitische Linie, die \n\nBundesregierung kritisch-konstruktiv zu unterst\u00fctzen, \n\nfort. F\u00fcr unsere Zustimmung hatten wir gute Gr\u00fcnde: \n\nESM und Fiskalpakt sind wichtige Instrumente, um die \n\nEurop\u00e4ische W\u00e4hrungsunion dauerhaft zu stabilisieren. \n\nBeide Instrumente entsprechen den Forderungen, die der \n\nFreistaat Sachsen am 30. September 2011 im Bundesrat \n\ngestellt hat, n\u00e4mlich die H\u00e4rtung des Stabilit\u00e4ts- und \n\nWachstumspaktes und die Gew\u00e4hrung von Rettungshilfen \n\naus dem ESM nur gegen die Umsetzung harter Auflagen. \n\nF\u00fcr uns ist am Ende ausschlaggebend, dass es in Europa \n\nSolidarit\u00e4t nur gegen solide Finanzen gibt. \n\nDeutschland geht hier mit gutem Beispiel voran. Der \n\nFiskalpakt ist die Umsetzung der deutschen Schulden-\n\nbremse auf europ\u00e4ischer Ebene. Die Schuldenbremse ist \n\nrichtig, also kann der Fiskalpakt nicht falsch sein. \n\n\u00dcber die Details des Fiskalpaktes haben der Bund und die \n\nL\u00e4nder miteinander hart verhandelt. Am Ende der Ver-\n\nhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern stand ein fairer \n\nInteressenausgleich. Er b\u00fcrdet dem Freistaat Sachsen \n\nkeine unmittelbaren weiteren Lasten auf und entlastet die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen. Folgende Punkte sind dabei \n\nhervorzuheben: \n\nErstens. Der Bund hat die L\u00e4nder bis 2019 von Sankti-\n\nonszahlungen gegen\u00fcber Br\u00fcssel freigestellt, ebenso von \n\nKonsolidierungsma\u00dfnahmen, die \u00fcber die Schuldenbrem-\n\nse im Grundgesetz hinausgehen. Die Haushaltsautonomie \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags bleibt damit gewahrt. Anderer-\n\nseits \u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen Verantwortung f\u00fcr \n\nseine Kommunen und achtet darauf, dass deren Defizite \n\nund Schulden die Ziele des Fiskalpaktes nicht gef\u00e4hrden. \n\nIch m\u00f6chte aber ausdr\u00fccklich hervorheben: Die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen haben in den vergangenen Jahren gro\u00dfe \n\nAnstrengungen unternommen, um ihre Defizite zu verrin-\n\ngern und Schulden zu tilgen. So viel Solidit\u00e4t verdient \n\nSolidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens. Der Bund stellt im Jahr 2013 insgesamt \n\n580 Millionen Euro f\u00fcr den Ausbau von Kindertagesst\u00e4t-\n\nten und einen Betriebskostenzuschuss in H\u00f6he von \n\n75 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr Sachsen bedeutet \n\ndies nach einer \u00dcberschlagsrechnung rund 27 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Investitionen sowie einen j\u00e4hrlichen Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5919 \n\ntriebskostenzuschuss in H\u00f6he von circa 3,75 Millio-\n\nnen Euro. \n\nDrittens. Der Bund hat eine signifikante Entlastung bei \n\nder Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \n\nin Aussicht gestellt. Dazu soll in der n\u00e4chsten Legislatur-\n\nperiode ein neues Bundesleistungsgesetz erarbeitet \n\nwerden. Dadurch k\u00f6nnen auch unsere Kommunen ab \n\n2014 wesentlich entlastet werden. \n\nViertens. Die Entflechtungsmittel f\u00fcr die ehemaligen \n\nGemeinschaftsaufgaben von Bund und L\u00e4ndern sollen \n\nfortgef\u00fchrt werden. Im Herbst soll abschlie\u00dfend entschie-\n\nden werden, in welcher H\u00f6he und wie lange der Bund \n\ndiese zahlen wird. \n\nF\u00fcnftens. Eine weitere Entlastung soll es f\u00fcr die Kommu-\n\nnen auch bei der Grundsicherung im Alter geben; denn \n\ndie Kommunen verzeichnen bei dieser Sozialleistung \n\nerhebliche j\u00e4hrliche Steigerungsraten. Die Ausgabener-\n\nstattung erfolgt jedoch ein Jahr sp\u00e4ter. Ab 2013 bekom-\n\nmen die Kommunen ihre Ausgaben vom Bund nunmehr \n\nin Echtzeit erstattet, also auf der Basis der laufenden \n\nAusgaben. Im Jahr 2013 k\u00f6nnen die Kommunen deutsch-\n\nlandweit dadurch um 500 Millionen Euro, in Sachsen um \n\ncirca 8 Millionen Euro zus\u00e4tzlich entlastet werden. \n\nSechstens. Bund und L\u00e4nder haben sich auf ein intelligen-\n\ntes Schuldenmanagement verst\u00e4ndigt. Ab 2013 soll es \n\ngemeinsame Anleihe-Emissionen von Bund und L\u00e4ndern \n\nim sogenannten Huckepackverfahren geben. Das k\u00f6nnte \n\nf\u00fcr die L\u00e4nder die Kosten der Schuldenaufnahme verrin-\n\ngern \u2013 so die Idee. Noch liegen keine konkreten Vorschl\u00e4-\n\nge auf dem Tisch. Deshalb hat Sachsen im Bundesrat \n\neindeutig erkl\u00e4rt: Eine gemeinsame Haftung f\u00fcr die dabei \n\n\u00fcbernommenen Schulden schlie\u00dft der Freistaat aber aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nJedes Bundesland muss allein f\u00fcr sich und seine Schulden \n\nhaften. Sachsen tritt dar\u00fcber hinaus auch allen W\u00fcnschen \n\nentgegen, Altschulden zu vergemeinschaften. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist f\u00fcr mich und die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung \u2013 und ich gehe davon aus, auch f\u00fcr dieses \n\nHohe Haus \u2013 eine elementare Frage der Gerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir hatten und haben eine Mehrheit f\u00fcr unser Prinzip: \n\nWir geben immer nur so viel aus, wie wir tats\u00e4chlich \n\neinnehmen. Derweil haben die Regierungen und Parla-\n\nmente anderer L\u00e4nder ihren B\u00fcrgern politische Verspre-\n\nchen f\u00fcr sicherlich w\u00fcnschenswerte Wohltaten finanziert, \n\nobwohl daf\u00fcr kein Geld in der Kasse war \u2013 Wohlstand auf \n\nPump eben. \n\nIch sage in Richtung Bundesregierung deutlich, meine \n\nDamen und Herren: Sollte Deutschland Kapitalnach-\n\nsch\u00fcsse in den ESM aus dem Bundeshaushalt leisten \n\nm\u00fcssen, dann darf das nicht dazu f\u00fchren, dass es Ein-\n\nschnitte bei den bis 2019 gesetzlich zugesagten Hilfen f\u00fcr \n\ndie ostdeutschen L\u00e4nder aus dem Solidarpakt gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, seit Beginn der Eurokrise \n\nnimmt Sachsen seine gesamtstaatliche Verantwortung \n\nwahr. Wir leisten durch Zustimmung zu den Rettungs-\n\nma\u00dfnahmen unseren Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der Krise. \n\nWir sind auch in dieser Hinsicht solide und solidarisch. \n\nKlar ist: Der Fiskalpakt wird die Krise nicht sofort und \n\ndauerhaft beenden. Die eigentliche Arbeit liegt noch vor \n\nuns. Aber als ein Land, das bei der Haushaltskonsolidie-\n\nrung seit Jahren vorangeht, haben wir dem Fiskalpakt also \n\nfolgerichtig zugestimmt. \n\nZugleich m\u00f6chte ich an Sie, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, appellieren: Bitte, tragen Sie im Interesse \n\nzuk\u00fcnftiger Generationen unseren bisherigen Kurs ausge-\n\nglichener Haushalte und konstanter Pro-Kopf-Verschul-\n\ndung weiterhin mit! Mit solcher Solidit\u00e4t zeigen wir \n\nSolidarit\u00e4t mit k\u00fcnftigen Generationen. Unsere Kinder \n\nund Enkel werden es uns in Zukunft danken, dass wir \n\nihnen so Gestaltungsspielr\u00e4ume auch f\u00fcr ihre Zeit erhal-\n\nten haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. \u2013 Wir kommen zur Aussprache zur \n\nRegierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten wurden \n\nfestgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, \n\nSPD 14 Minuten, FDP 14 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, \n\nNPD 12 Minuten. Die Reihenfolge der Redner der Frakti-\n\nonen lautet: DIE LINKE \u2013 Herr Kollege Hahn steht schon \n\nvorn \u2013, CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Kollegen Hahn das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, das war wohl die k\u00fcrzeste Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung in der Geschichte des S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP sowie  \n\nder Abg. Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE) \n\nDem komplexen Thema \u2013 Sie haben es selbst gesagt \u2013 \n\neiner wichtigen Zukunftsfrage f\u00fcr Deutschland sind Sie \n\ndamit nicht gerecht geworden. Es ist doch offenkundig \n\nabsurd, dass Sie die Risiken durch Fiskalpakt und ESM in \n\nIhrer Rede vollst\u00e4ndig ausgeblendet haben. \n\nEine Aussage von Ihnen fand ich besonders bemerkens-\n\nwert. Sie sagten, die Schuldenbremse sei richtig, also \n\nk\u00f6nne der Fiskalpakt nicht falsch sein. Lieschen M\u00fcller \n\nh\u00e4tte sicherlich ihre helle Freude daran, aber so simpel ist \n\nPolitik leider nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nSie haben die Fraktionsvorsitzenden vor der Abstimmung \n\nim Bundesrat zu einem Gespr\u00e4ch in die Staatskanzlei \n\neingeladen, um sie \u00fcber die Haltung der Regierung zum \n\nThema Fiskalpakt und ESM zu unterrichten. Ich finde, \n\ndas ist vern\u00fcnftiger parlamentarischer Stil und auch schon \n\ndeshalb positiv anzumerken, weil \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5920 \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 es ansonsten mit der politischen Kultur in Sachsen nicht \n\nallzu weit her ist, Herr Kollege Bandmann. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Sie sind ja bald  \n\nin Berlin. Dann wird es besser! \u2013 Unruhe) \n\nIn der Sache, Herr Tillich, haben Sie meine Fraktion und \n\nauch mich pers\u00f6nlich von der Richtigkeit Ihrer Entschei-\n\ndung im Bundestag nicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Ihre heutige \n\nRegierungserkl\u00e4rung brachte leider auch keine neuen \n\nErkenntnisse, und da Sie die vorhandenen Risiken eben \n\nverschwiegen haben, ist es nun wohl an mir, das dazu \n\nNotwendige zu sagen. \n\nF\u00fcr uns war und ist der Fiskalpakt nicht zustimmungsf\u00e4-\n\nhig. Wir halten ihn ebenso wie den ESM-Vertrag f\u00fcr einen \n\nVersto\u00df gegen das Grundgesetz. Deshalb hat die Bundes-\n\ntagsfraktion der LINKEN eine Organklage beim Bundes-\n\nverfassungsgericht eingereicht und zugleich den Erlass \n\neiner einstweiligen Anordnung beantragt, durch die dem \n\nBundespr\u00e4sidenten die Ausfertigung der beschlossenen \n\nGesetze untersagt werden soll. \n\nWir befinden uns dabei durchaus in guter Gesellschaft. \n\nDabei meine ich nat\u00fcrlich nicht in erster Linie den CSU-\n\nBundestagsabgeordneten Gauweiler, sondern die Verfas-\n\nsungsbeschwerde des Vereins \u201eMehr Demokratie\u201c, der \n\nsich inzwischen schon \u00fcber 23 000 Menschen angeschlos-\n\nsen haben und die vor Gericht von Hertha D\u00e4ubler-\n\nGmelin vertreten wird, die f\u00fcr die SPD bis 2002 immerhin \n\nals Bundesjustizministerin t\u00e4tig war. \n\nWenn ich das richtig sehe, ist auch Herr Prof. Degenhart, \n\nein Verfassungsrechtler, der die CDU immer wieder \n\nberaten hat, einer der Kl\u00e4ger in Karlsruhe. Dann gibt es \n\nauch noch den Brief von mehr als 200 Wirtschaftsprofes-\n\nsoren, die die Entscheidung des letzten EU-Gipfels \n\nrundweg als falsch und gef\u00e4hrlich einstufen und vor allem \n\nvor dem Weg in eine Bankenunion warnen. \n\nIch mache mir diese Erkl\u00e4rung inhaltlich nicht zu Eigen \n\nund habe im Normalfall mit Prof. Sinn auch nicht allzu \n\nviel im Sinn oder gemein. Ich bin im Gegensatz zu ihm \n\nauch ein klarer Bef\u00fcrworter des Euro. Aber irgendwann \n\nm\u00fcssen doch die Koalition\u00e4re von CDU und FDP in \n\nBerlin wie hier in Dresden nachdenklich werden und \n\nmerken, dass sie auf einem Irrweg sind, wenn selbst jene, \n\nauf die sie sich sonst so gern berufen, ihre Politik ent-\n\nschieden ablehnen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion sage ich ganz klar: Wir brauchen in \n\nder Tat keine Bankenunion. Wir brauchen eine Europ\u00e4i-\n\nsche Union f\u00fcr die Menschen. Wir brauchen eine abge-\n\nstimmte Wirtschafts-, Finanz-und Steuerpolitik, aber eben \n\nauch soziale Standards, die sich an den fortschrittlichsten \n\nL\u00e4ndern in Europa orientieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir brauchen ein Europ\u00e4isches Parlament mit deutlich \n\nmehr Kompetenzen als das bisher der Fall ist. Politische \n\nEntscheidungen, die das Leben von Millionen Menschen \n\nzum Teil sogar existenziell beeinflussen, d\u00fcrfen nicht \n\nl\u00e4nger hinter verschlossenen T\u00fcren allein von den Regie-\n\nrungschefs der Mitgliedstaaten ausgehandelt werden. \n\n\u00dcber wichtige Fragen m\u00fcssen endlich auch hier in \n\nDeutschland Volksentscheide stattfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! In Erwiderung auf Ihre Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung erscheint eine Gesamtbetrachtung zum \n\nGesetzespaket, das am 29. Juni im Bundestag und im \n\nBundesrat beschlossen wurde, unumg\u00e4nglich. Ich beginne \n\nmit dem Nachtragshaushalt des Bundes zur Finanzierung \n\ndes ESM: \n\nMit diesem Nachtragshaushalt ist die Behauptung, die die \n\nBundeskanzlerin und der Bundesfinanzminister immer \n\nwieder gern streuten, dass wir nur b\u00fcrgen und haften \n\nw\u00fcrden und h\u00f6chstwahrscheinlich nie zahlen m\u00fcssen, \n\nendg\u00fcltig als Legende aufgeflogen. \n\nDer vorgesehene Nachtragshaushalt dient im Kern dazu, \n\ndie Finanzierung der f\u00fcr 2012 vorgesehenen Bareinlage \n\nDeutschlands f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanis-\n\nmus (ESM) in H\u00f6he von 8,69 Milliarden Euro sicherzu-\n\nstellen. Der ESM ist Teil des sogenannten Euro-\n\nRettungsschirms und soll ab Mitte 2012 nach Einsch\u00e4t-\n\nzung seiner Konstrukteure die Stabilit\u00e4t des Euroraums \n\nohne zeitliche Befristung sichern und Staatspleiten von \n\nEurol\u00e4ndern abwenden helfen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Herr Finanzminister! Diese \n\n8,7 Milliarden Euro sind komplett kreditfinanziert. Wie \n\nwar das noch einmal mit der Schuldenbremse, Herr \n\nTillich? \n\nDie zweite Legende, \u00fcber die geredet werden muss, ist \n\ndas sogenannte K\u00f6nigsrecht des Parlaments, \u00fcber den Etat \n\nseines Landes eigenst\u00e4ndig bestimmen zu k\u00f6nnen. Der \n\nESM verletzt das Haushaltsrecht des Bundestages. Daran \n\nbestehen f\u00fcr uns keinerlei Zweifel. Bei der Abstimmung \n\n\u00fcber den ESM-Vertrag war dem Bundestag nicht bekannt, \n\nwelche Haftungssumme er letztlich bewilligt. \n\nZwar sieht der Vertrag einen Deckel von 700 Milliar-\n\nden Euro vor. Aber wenn dieser Deckel doch nicht ausrei-\n\nchen sollte, besteht faktisch eine Nachschusspflicht, und \n\nzwar unabh\u00e4ngig von dem im Artikel 2 des ESM-\n\nRatifizierungsgesetzes vorgesehenen Vetorecht des \n\nBundestages. Der ESM h\u00f6hlt die ohnehin kleiner werden-\n\nden Spielr\u00e4ume nationaler Parlamente und des Europapar-\n\nlaments, politisch eigenst\u00e4ndig gestalten zu k\u00f6nnen, \n\nimmer weiter aus. \n\nDie Erfahrung der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der Men-\n\nschen in der Europ\u00e4ischen Union ist, dass sie in der Krise \n\nnicht gefragt werden. Nationale Parlamente werden \n\ngen\u00f6tigt, gegen den \u00fcberwiegenden Willen ihrer W\u00e4hle-\n\nrinnen und W\u00e4hler sozial ungerechte und die Krise \n\nversch\u00e4rfende K\u00fcrzungsprogramme zu beschlie\u00dfen sowie \n\nSteuergelder f\u00fcr als falsch empfundene Rettungsschirme \n\nbereitzustellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5921 \n\nSchlie\u00dflich: Der ESM-Vertrag soll mit dem Fiskalvertrag \n\n(Vertrag \u00fcber Stabilit\u00e4t, Koordinierung und Steuerung in \n\nder Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion) verkn\u00fcpft werden. \n\nDieser Vertrag verpflichtet die Euro-L\u00e4nder zur Einf\u00fch-\n\nrung nationaler Schuldenbremsen, mit der die jeweilige \n\num Konjunktureffekte bereinigte Neuverschuldung auf \n\n0,5 % des Bruttoinlandsproduktes begrenzt werden soll. \n\nDie dritte Legende findet sich im Titel der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten. Sachsen verh\u00e4lt sich \n\nsolidarisch, hei\u00dft es dort. Ich frage: Was verstehen Sie \n\ndenn unter Solidarit\u00e4t, Herr Tillich? \n\nDie Regelung der Vertr\u00e4ge ist eindeutig: Wenn die Schul-\n\ndenbremse nicht eingehalten wird, sollen Strafzahlungen \n\nverh\u00e4ngt werden. Im Ergebnis verlieren die Eurol\u00e4nder \n\npraktisch ihre Haushaltssouver\u00e4nit\u00e4t. Die geforderten \n\nAusgabenk\u00fcrzungen f\u00fchren letztlich zu versch\u00e4rftem \n\nSozialabbau sowie zur Privatisierung \u00f6ffentlichen Eigen-\n\ntums und \u00f6ffentlicher Leistungen. Die mit der Gew\u00e4hrung \n\nvon Rettungshilfen verbundenen Auflagen f\u00fchren in den \n\nbetroffenen L\u00e4ndern zu drastischen Einschnitten bei \n\nL\u00f6hnen, Renten und \u00f6ffentlichen Leistungen. \n\nDie Auswirkungen solcher Auflagen zeigen sich zum \n\nBeispiel am Fall Griechenland. 2010 ging das griechische \n\nBruttoinlandsprodukt um 4,5 % zur\u00fcck, 2011 um weitere \n\n6,8 %. Die Verursacher und Nutznie\u00dfer der Krise, die \n\nomin\u00f6sen Finanzm\u00e4rkte, die nahezu autark agierenden \n\nRating-Agenturen, die milliardenschweren B\u00f6rsenspeku-\n\nlanten, werden geschont. Stattdessen haftet die Bev\u00f6lke-\n\nrungsmehrheit in Europa mit umfassenden Garantien und \n\nbezahlt am Ende vor allem mit Sozialabbau. \n\nDas ist nicht unser Weg! Diesen Weg gehen wir deshalb \n\nauch nicht mit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Ursachen der Schuldenkrise in Europa sind offenkun-\n\ndig: die fehlende Regulierung der Finanzm\u00e4rkte, die \n\n\u00fcberteuerte Bankenrettung, die unzureichende Besteue-\n\nrung von Unternehmen und hohen Verm\u00f6gen sowie die \n\nau\u00dfenwirtschaftlichen Ungleichgewichte im Euroraum \n\nund der EU sowie das seit Jahren in Deutschland prakti-\n\nzierte Lohndumping. Doch all das wird nicht beseitigt. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und auch SPD! \n\nSchauen Sie sich doch bitte einmal Ihre Reden aus den \n\nJahren 2007 und 2008 im Bundestag und hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag an, als es um die Bek\u00e4mpfung der Ban-\n\nkenkrise ging. Fast nichts von dem, was damals von Ihnen \n\nund nat\u00fcrlich auch von uns gefordert wurde, ist bislang \n\nwirklich umgesetzt. Die herrschende Politik hat hier \n\nschlichtweg versagt. \n\nWie bereits bei Krediten auf Grundlage der europ\u00e4ischen \n\nFinanzstabilisierungsfazilit\u00e4t (EFSF) sollen mithilfe der \n\nESM-Kredite nun wieder private Gl\u00e4ubiger von Staatsan-\n\nleihen durch \u00f6ffentliche Gl\u00e4ubiger ersetzt, Risiken aus \n\nStaatspleiten und Schuldenschnitten auf die Steuerzahle-\n\nrinnen und Steuerzahler abgew\u00e4lzt werden. \n\nIch wiederhole es noch einmal: ESM und EFSF helfen \n\nnicht den Menschen, sondern den Banken. Deren Ge-\n\nsch\u00e4fte werden weiterhin staatlich subventioniert. Bei der \n\nEurop\u00e4ischen Zentralbank, EZB, k\u00f6nnen sie sich nach \n\nwie vor zu einem Zinssatz von 1 % Geld leihen, um es f\u00fcr \n\neinen vervielfachten Zinssatz an bed\u00fcrftige Staaten \n\nweiterzugeben. Damit muss endlich Schluss sein! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Euro-L\u00e4nder brauchen eine europ\u00e4ische Bank f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Anleihen zur kosteng\u00fcnstigen und finanzmark-\n\ntunabh\u00e4ngigen Staatsfinanzierung. Eine derartige Bank \n\nk\u00f6nnte sich zinsg\u00fcnstig bei der EZB refinanzieren, und \n\ndie Privatbanken im Zusammenspiel mit den Rating-\n\nAgenturen verl\u00f6ren dadurch zugleich die M\u00f6glichkeit, \n\nganze Staaten zu erpressen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Ausf\u00fchrungen stehen im \n\nKern f\u00fcr eine Solidarit\u00e4t mit den Banken. DIE LINKE \n\nfordert weiterhin eine Solidarit\u00e4t mit den Menschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin europ\u00e4isches Investitionsprogramm nach dem Vorbild \n\ndes Marshall-Plans k\u00f6nnte wirksam dazu beitragen, die \n\nWachstumsschw\u00e4che der Krisenl\u00e4nder zu \u00fcberwinden. \n\nEin solches Investitionsprogramm sollte konjunkturf\u00f6r-\n\ndernde Projekte enthalten und nat\u00fcrlich auch l\u00e4ngerfristig \n\nwirkende Strukturhilfen. Notwendig sind \u2013 nicht nur aus \n\nunserer Sicht \u2013 die Einrichtung einer europ\u00e4ischen Aus-\n\ngleichsunion zu Eind\u00e4mmung von Leistungsbilanzun-\n\ngleichgewichten, die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktion-\n\nsteuer, die wirksame Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterzie-\n\nhung und Korruption, eine deutschland- und EU-weite \n\nVerm\u00f6gensabgabe und die Einf\u00fchrung einer Million\u00e4rs-\n\nsteuer. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, kommen wir zur\u00fcck auf Ihre \n\nRegierungserkl\u00e4rung. Was verstehen Sie eigentlich unter \n\nSolidit\u00e4t? Solidit\u00e4t w\u00fcrde bedeuten, dass Sie am 29. Juni \n\nim Bundesrat Risiken vom Freistaat Sachsen abgewehrt \n\nhaben. Die Fakten sprechen eine andere Sprache. \n\nDer Fiskalpakt erh\u00f6ht den Konsolidierungsdruck auf \n\nL\u00e4nder und Kommunen. Der Fiskalpakt verpflichtet die \n\nUnterzeichnerstaaten, die Schuldenbremse ein Jahr nach \n\nUnterzeichnung in nationales Recht umzuwandeln. Dann \n\ngilt der neue Rechtsrahmen sofort. Hingegen m\u00fcsste die \n\nbereits zuvor beschlossene deutsche Schuldenbremse vom \n\nBund erst ab dem Haushaltsjahr 2016 und von den L\u00e4n-\n\ndern erst ab dem Jahr 2020 eingehalten werden. \n\nDer europ\u00e4ische Fiskalpakt f\u00fchrt also zu einem erh\u00f6hten \n\nK\u00fcrzungsdruck f\u00fcr die L\u00e4nderhaushalte, wenn Bundes-\n\nzuweisungen aufgrund der vorzeitigen Einf\u00fchrung gestri-\n\nchen werden. W\u00e4hrend die deutsche Schuldenbremse sich \n\nnur auf den Bund und die L\u00e4nder bezieht, sind beim \n\nFiskalvertrag auch die Gemeinden und Sozialversiche-\n\nrungstr\u00e4ger inklusive der Nebenhaushalte einbezogen. \n\nDadurch entstehen zwangsl\u00e4ufig zus\u00e4tzliche Belastungen \n\nf\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden, die gerade auch in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5922 \n\noftmals eine h\u00f6here Schuldenlast als das Land zu tragen \n\nhaben. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Sie k\u00f6nnen es drehen und wen-\n\nden, wie Sie wollen. Die auch mir Ihrer Stimme im \n\nBundesrat verabschiedeten Vertr\u00e4ge, die zu allem \u00dcber-\n\nfluss auch noch eine sogenannte Ewigkeitsgarantie \n\nenthalten, erh\u00f6hen nicht nur den Druck auf die Staaten im \n\nEuroraum, sondern f\u00fchren ungeachtet relativ solider \n\nHaushaltsdaten auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen und seine \n\nKommunen zur Versch\u00e4rfung des ohnehin schon harten \n\nKonsolidierungszwangs. Das ist aus unserer Sicht nicht zu \n\nverantworten. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich komme auf einen weiteren \n\nPunkt zu sprechen: Was verstehen Sie unter vertretbaren \n\nKompensationsgesch\u00e4ften? Diese Frage dr\u00e4ngt sich \n\ngeradezu auf. Weil nach Ihrer Auffassung ESM und \n\nFiskalpakt offenkundig endverhandelt sind und Sie im \n\nUnterschied zur LINKEN nicht die Absicht haben, juris-\n\ntisch dagegen vorzugehen, sind die eingegangenen Ver-\n\npflichtungen verbindlich. Ganz im Gegenteil dazu ist das \n\nmit den Regierungschefs der L\u00e4nder besprochene Aus-\n\ngleichspaket des Bundes v\u00f6llig unverbindlich. Das Kom-\n\npensationsgesch\u00e4ft hat nicht mehr Wert als eine simple \n\nProtokollnotiz. Es ist weder vertraglich vereinbart noch \n\nirgendwie durch Sachsen einklagbar. \n\nDazu nenne ich Ihnen nur ein Beispiel: Die L\u00e4nder \n\nerwarten eine Entlastung um mindestens vier Milliar-\n\nden Euro bei den Eingliederungshilfen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung. Allerdings soll dar\u00fcber erst noch verhandelt \n\nwerden. Das soll in der n\u00e4chsten Legislaturperiode des \n\nDeutschen Bundestages geschehen. Was f\u00fcr ein grandio-\n\nser Schachzug, Herr Tillich, von dem ein k\u00fcnftiger \n\nKontrahent am Brett noch nicht einmal Kenntnis hat, und \n\nda nun einmal nichts Konkretes feststeht, muss der \n\nBundesfinanzminister die vermeintliche Vereinbarung \n\nauch nicht in seiner Mittelfristigen Finanzplanung f\u00fcr die \n\nJahre 2012 bis 2016 ber\u00fccksichtigen. Das klingt verd\u00e4ch-\n\ntig nach folgendem Prinzip: Nach uns die Sintflut! Soll \n\ndoch die n\u00e4chste Regierung im Bund wie im Land sehen, \n\nwie sie mit den fragw\u00fcrdigen Zusagen umgeht! Voraus-\n\nschauende, nachhaltige Politik sieht ganz gewiss anders \n\naus, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nLast but not least habe ich noch eine Frage: Welche \n\nLehren haben Sie eigentlich aus dem Landesbankdesaster \n\nund dem Notverkauf der S\u00e4chsischen Landesbank im \n\nJahr 2007 gezogen? \n\n(Karl Nolle, SPD: Welches Desaster?!) \n\nHerr Kollege Tillich, k\u00f6nnen Sie sich noch an den De-\n\nzember 2007 erinnern, als Sie im S\u00e4chsischen Landtag die \n\nAuffassung vertreten haben, dass es sich bei den \n\n2,75 Milliarden Euro Garantie\u00fcbernahmen f\u00fcr die Lan-\n\ndesbank im Prinzip nur um B\u00fcrgschaften handelt und, \n\nwenn man Gl\u00fcck hat, Sachsen daf\u00fcr nie tats\u00e4chlich \n\neinstehen muss? Inzwischen hat das Leben entschieden, \n\ndass Sie sich gewaltig geirrt haben. Zum 30. Juni 2012 \n\nerfolgte die j\u00fcngste Garantiezahlung von 54 Millio-\n\nnen Euro. Inzwischen hat der Freistaat insgesamt \n\n365 Millionen Euro gezahlt. Die zu begleichenden Quar-\n\ntalsrechnungen der Jahre 2011 und 2012 haben inzwi-\n\nschen das Volumen im Wert eines Jahresf\u00f6rderprogramms \n\ndes Freistaates Sachsen erreicht. Was k\u00f6nnte mit diesem \n\nGeld alles an sinnvollen Projekten unterst\u00fctzt werden, \n\nwenn die Landesbank nicht durch eine verfehlte CDU-\n\nPolitik an die Wand gefahren worden w\u00e4re? \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir als LINKE haben jedenfalls unsere Lektion aus den \n\nVorg\u00e4ngen aus dem Jahr 2007 gelernt. Genau aus diesem \n\nGrund halten wir die von Ihnen am 29. Juni eingegange-\n\nnen Risiken mit der Zustimmung zum ESM und Fiskal-\n\nvertrag f\u00fcr nicht vertretbar. \n\nMeine Damen und Herren! Kurt Biedenkopf und \n\nGeorg Milbradt haben damals der Euro-Einf\u00fchrung im \n\nBundesrat nicht zugestimmt, weil sie die Risiken einer \n\ngemeinsamen W\u00e4hrung ohne Wirtschafts- und Finanzuni-\n\non gesehen haben. Ich bin mir sehr sicher, dass Bie-\n\ndenkopf und Milbradt auch den ESM-Vertrag in der \n\nvorliegenden Form nicht akzeptiert h\u00e4tten \u2013 und dies \n\nv\u00f6llig zu Recht. \n\nIn Sachsen sparen, bis es quietscht, und auf Bundesebene \n\nv\u00f6llig unkalkulierbaren Risiken zuzustimmen, das passt \n\neinfach nicht zusammen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Storr, NPD: \n\nDas ist das Gegenteil von Solidit\u00e4t!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben hier in diesem Haus \n\ninzwischen schon zweimal einen Amtseid geleistet und \n\ngeschworen, Schaden von unserem Land abzuwenden. \n\nMit Ihrer Entscheidung zum Fiskalpakt im Bundesrat \n\nhaben Sie das Gegenteil getan. Sie haben nicht nur Sach-\n\nsen sondern Sie haben der Demokratie insgesamt Schaden \n\nzugef\u00fcgt. Damit m\u00fcssen Sie, damit m\u00fcssen aber vor allem \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen leben. Deshalb \n\nbleibt nur zu hoffen, dass das Bundesverfassungsgericht \n\nnoch ein Stoppzeichen setzt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Kollege Hahn. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Kollege Flath. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Herr Hahn, fast \n\nk\u00f6nnte man annehmen, Sie bef\u00e4nden sich schon im \n\nBundestagswahlkampf. \n\nIch will f\u00fcr die CDU-Fraktion zur Regierungserkl\u00e4rung \n\nunseres Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich Stellung \n\nnehmen. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nRegierungserkl\u00e4rung. Es war alles enthalten, was die \n\ns\u00e4chsische Haltung anbelangt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5923 \n\nIch danke Ihnen auch f\u00fcr die Transparenz, die Offenheit \n\nund den fairen Umgang im Verh\u00e4ltnis Regierung und \n\nParlament. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Folgendes sagen: Die \n\nHaltung Sachsens im Bundesrat ist nachvollziehbar und \n\nvon Verantwortung getragen. Sie haben in Bezug auf \n\ndieses Handeln die Unterst\u00fctzung der CDU-Fraktion. \n\nRichtig und angemessen ist auch die Zustimmung Sach-\n\nsens. Es fiel auf, dass die Zustimmung Sachsens in dieser \n\nSituation nicht von Bedingungen abh\u00e4ngig gemacht \n\nwurde. Es ist durchaus \u00fcblich, dass bei solchen Bundes-\n\nratsverfahren die Gelegenheit genutzt wird, die eine oder \n\nandere Notwendigkeit oder den Wunsch der L\u00e4nder mit \n\nzur Sprache zu bringen. \n\nIch fand das Handeln von Sachsen richtig. Man muss gut \n\nunterscheiden. Deshalb muss man gut unterscheiden in \n\nsolchen Situationen, wie gerade Herr Hahn aus Wahl-\n\nkampfgr\u00fcnden \u2013 es ist durchaus gestattet und in Ordnung, \n\neinen Vorteil zu suchen \u2013, oder ich sehe die Dramatik der \n\nSituation. \n\nDeshalb will ich wiederholen: Das war angemessen und \n\nvon staatlicher Verantwortung getragen, weil eine solche \n\nSituation \u2013 das ist mir auch aufgefallen, ich will jetzt \n\nkonkret keine einzelne Partei benennen, vielleicht haben \n\nSie das noch im Ohr \u2013 nicht dazu da ist, die Bundeskanz-\n\nlerin Angela Merkel anzugreifen. Ich glaube, die Men-\n\nschen im Land, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wissen, dass \n\nsie in schwierigen Verhandlungspositionen deutsche \n\nInteressen zu vertreten hat. In solchen Situationen war es \n\nin der Vergangenheit immer \u00fcblich, auch dort gesamtge-\n\nsellschaftliche Verantwortung zu tragen und sich zu \n\n\u00fcberlegen, wie man sich \u00e4u\u00dfert, wie man sich vielleicht \n\nauch mit anderen Regierungschefs der Europ\u00e4ischen \n\nUnion trifft: Dient das der St\u00e4rkung der deutschen Hal-\n\ntung oder deren Schw\u00e4chung? Bei Abw\u00e4gung aller \n\nRisiken \u2013 das wissen wir auch in der CDU-Fraktion \u2013 \n\nmuss ich deshalb immer sortieren. Ich finde, Sachsen hat \n\nsich hier richtig verhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGerade weil wir so aufgetreten sind, wie unser Minister-\n\npr\u00e4sident das hier vor dem Parlament nochmals erkl\u00e4rt \n\nhat, steht es uns Sachsen auch zu, genau wie das unser \n\nMinisterpr\u00e4sident im Bundesrat deutlich gemacht hat, \n\nunsere Haltung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entscheidungen klar und \n\ndeutlich zu formulieren. Man kann es W\u00fcnsche nennen, \n\nman kann es auch Forderungen nennen. Wir haben in der \n\nFraktion, als wir in Bad D\u00fcben zur Klausur zusammen \n\nwaren, eine sehr intensive Diskussion gef\u00fchrt. Wir haben \n\nuns vor allen Dingen mit der Frage besch\u00e4ftigt, was das \n\nalles f\u00fcr Auswirkungen auf Sachsen, auf unser Handeln \n\nhat, zum Beispiel in der bevorstehenden Haushaltsbera-\n\ntung hier im Landtag. Wir haben dann einen Beschluss \n\ngefasst, kurz und knapp, eigentlich aus einem Satz beste-\n\nhend: Wir lehnen als CDU-Fraktion in Sachsen Euro-\n\nbonds und Deutschlandbonds ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNun wissen wir auch nicht, was alles an Vorschl\u00e4gen \n\nentwickelt wird und wie kreativ man dabei sein wird. Ich \n\nnenne nur einmal den Begriff \u201eintelligente Schuldenver-\n\nwaltung\u201c. Das klingt ja toll. Ich w\u00fcrde schon erwarten, \n\ndass L\u00e4nder, die Schulden zu verwalten haben, das dann \n\nauch intelligent tun. \n\nAber es geht nicht um Begriffe, sondern darum, wie \n\nsolche Dinge konstruiert werden. Ich will es praktisch aus \n\ndem Leben greifen. Wenn ich vielleicht ein Bauvorhaben \n\noder etwas anderes privat plane und vorhabe, zur Bank zu \n\ngehen und mir einen Kredit zu holen, und dann erfahre, \n\ndass der Nachbar irgendetwas \u00c4hnliches vorhat, dann \n\nkann ich auch gemeinsam mit ihm zur Bank gehen. Es \n\nkann auch schon sein, dass ich damit eine Summe errei-\n\nche, mit der mich die Bank \u00fcberhaupt zu einem Gespr\u00e4ch \n\nempf\u00e4ngt. Das kann schon sein, und es kann auch sinnvoll \n\nsein. Nur dann kommt der Punkt, an dem die Bank fragt: \n\nWie ist das eigentlich, b\u00fcrgen und haften Sie gemeinsam \n\noder einzeln? Dann ist der Punkt erreicht, an dem ich mit \n\nmeiner Frau sprechen w\u00fcrde. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nHerr Hahn, Sie m\u00fcssen es v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6rt haben, als der \n\nMinisterpr\u00e4sident von Solidarit\u00e4t gesprochen hat. Unsere \n\ns\u00e4chsische Haltung ist immer, dass es als Allererstes \n\nSolidarit\u00e4t zur n\u00e4chsten Generation zu wahren gilt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn ich f\u00fcr andere b\u00fcrge, dann gilt f\u00fcr mich im Leben \n\ndie Regel, dass ich dann mit meinen Kindern sprechen \n\nsollte, da sie davon betroffen sein k\u00f6nnten. \n\nGerade weil wir als CDU-Fraktion die 22 Jahre Entwick-\n\nlung und auch das, was 1989 hier in Sachsen war, nicht \n\nvergessen haben, wissen wir Europa zu sch\u00e4tzen. Wir \n\nwissen Frieden, Freiheit und Demokratie zu sch\u00e4tzen. \n\nGerade auch in Krisensituationen haben wir den Mut, \n\ndarauf hinzuweisen, dass das kein Versagen der Markt-\n\nwirtschaft ist. Es ist auch heute richtig zu sagen, dass die \n\nsoziale Marktwirtschaft oder \u2013 wie man mit gutem Recht \n\nim weltweiten Vergleich auch sagen k\u00f6nnte \u2013 die sozial-\n\n\u00f6kologische Marktwirtschaft diesem Land und auch \n\nSachsen seit 22 Jahren viel Erfolg gebracht und den \n\nMenschen gedient hat. Deshalb will ich an dieser Stelle \n\nsagen: Nicht die Marktwirtschaft hat versagt, viel eher die \n\nAnwendung der Marktwirtschaft. \n\nIch m\u00f6chte das nicht in gro\u00dfer Breite ausf\u00fchren, sondern \n\nwill mich an die K\u00fcrze und Klarheit unseres Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten halten. Es ist wohl auch notwendig, wie das \n\nmorgen unser Umweltminister Kupfer tun wird, an das zu \n\nerinnern, was war, als wir vor zehn Jahren hier eine \n\nKatastrophe hatten. Was haben wir f\u00fcr Konferenzen \n\ndurchgef\u00fchrt, was haben wir diskutiert. Morgen wird man \n\nfeststellen, dass die einen mehr, die anderen weniger \u2013 wir \n\nsicher mehr und Sie, Herr Hahn, sicher weniger \u2013 zufrie-\n\nden sind. Wir haben uns damals nicht dar\u00fcber auseinan-\n\ndergesetzt, wie wir zuk\u00fcnftig Katastrophen vermeiden \n\nk\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir nicht. Wir haben dar\u00fcber gespro-\n\nchen, ob sich Dinge bew\u00e4hrt haben oder nicht. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5924 \n\nvermisse ich insbesondere in der Finanzwirtschaft. In der \n\nFinanzwirtschaft scheint mir am deutlichsten das markt-\n\nwirtschaftliche Prinzip verletzt worden zu sein. Jetzt muss \n\nich auch wieder aufpassen: Das war nicht bei allen Ban-\n\nken so. Es haben sich Sparkassen, Volksbanken, Genos-\n\nsenschaftsbanken au\u00dferordentlich vorbildlich verhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der FDP und \n\nBeifall der Abg. Dr. Monika Runge, DIE LINKE) \n\nAber es haben sich auch Banken mit viel Engagement \n\nimmer genau darum gek\u00fcmmert, dass sie im Erfolgsfall \n\nden Nutzen haben und der Schaden sch\u00f6n auf die Steuer-\n\nzahler abgew\u00e4lzt wird. Ein solches Prinzip ist nicht \n\nmarktwirtschaftlich. Es ist aus meiner Sicht eher sozialis-\n\ntisch. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nEs geht uns allen so: Wir setzen uns t\u00e4glich, manchmal \n\nstunden-, manchmal n\u00e4chtelang mit diesen Fragen ausei-\n\nnander. Mir ist ein Begriff wieder in Erinnerung gekom-\n\nmen, den wir am Ende der DDR gebrauchten, bevor die \n\nDDR pleiteging. Dieser Begriff war \u201eorganisierte Verant-\n\nwortungslosigkeit\u201c. Wir m\u00fcssen genau pr\u00fcfen, ob es nicht \n\nauch heute insbesondere in der Finanzwirtschaft man-\n\nchem gelungen ist, zu seinem Nutzen eine organisierte \n\nVerantwortungslosigkeit hinzubekommen. Das darf nicht \n\ndie Zukunft sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn das die Zukunft ist, dann bricht dieses System \n\nzusammen. \n\nWir als CDU wissen, dass bei Weitem nicht alles in \n\nOrdnung ist. Man muss aber trennen. Es geht um gesamt-\n\nstaatliche Verantwortung. Der ist Sachsen gerecht gewor-\n\nden. Gerade deshalb ist Sachsen \u2013 denke ich \u2013 berechtigt, \n\nMeinungsf\u00fchrer in der Auseinandersetzung dar\u00fcber zu \n\nsein, was in diesem Land und in der Europ\u00e4ischen Union \n\nfalsch l\u00e4uft, was sich nicht bew\u00e4hrt hat und dringend \n\nkorrigiert werden muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Kollege Flath. F\u00fcr die SPD-Fraktion ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Dulig das Wort. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Europa war die konsequente \n\nAntwort auf 1945 und Europa ist die richtige Antwort auf \n\ndie Herausforderungen des 21. Jahrhunderts. Europa hei\u00dft \n\nFrieden und Wohlstand. Europa hei\u00dft Freiheit und Solida-\n\nrit\u00e4t. Europa hei\u00dft Verpflichtung und Auftrag. \n\nNun steht Europa am Scheideweg. Fallen wir zur\u00fcck in \n\neinen losen Staatenbund? Gehen wir den Kurs einer \n\nRenationalisierung, auch den Kurs einer Renationalisie-\n\nrung von W\u00e4hrungen? Oder folgen wir dem Weg einer \n\nverst\u00e4rkten europ\u00e4ischen Integration? Der eine Weg \n\nbedeutet, dass es wieder auf den Schultern der Kleinen \n\nund Schwachen ausgetragen wird. Renationalisierung von \n\nW\u00e4hrungen hei\u00dft Entwertung und bedeutet, dass das auf \n\ndie L\u00f6hne geht, auf die Renten und die Sozialleistungen. \n\nDenn die Reichen haben schon l\u00e4ngst ihr Geld in sicheren \n\nW\u00e4hrungen angelegt. Dessen kann man sich sicher sein. \n\nDieser Weg ist falsch. Der einzig richtige Weg ist die \n\nst\u00e4rkere europ\u00e4ische Integration. Europa ist ein wunder-\n\nbares Projekt, auf das wir zu Recht stolz sein k\u00f6nnen. Es \n\nist inzwischen eine Art Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Jetzt haben \n\nwir in den letzten Jahren eine Dramatik erlebt, die uns \n\nzum Handeln zwingt. Was jetzt geschieht, was niemand \n\nf\u00fcr m\u00f6glich hielt, ist: Europa steht vor dem Kollaps. Die \n\nFinanz- und Wirtschaftskrise hat die vielen EU-Staaten \n\ntief in einen Strudel gezogen. Die Schulden sind ins \n\nUnermessliche explodiert, und die Arbeitslosigkeit, \n\ninsbesondere unter Jugendlichen, ist zum Teil dramatisch \n\nangestiegen. Der Kollaps Europas muss verhindert wer-\n\nden! Das ist unser Auftrag! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb glaube ich, dass das, was wir in den letzten \n\nJahren an deutscher Europapolitik erlebt haben, nicht zur \n\nL\u00f6sung der Krise, sondern zum Teil zur Versch\u00e4rfung der \n\nKrise beigetragen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDie alleinige Fokussierung von Merkels Sparwahn hat die \n\nKrise verst\u00e4rkt. Es musste erst gemeinsam mit dem \n\nfranz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten eine Gegenoffensive gestartet \n\nwerden. \n\nWir sind durchaus stolz auf das, \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nwas wir in den Verhandlungen gemeinsam mit den GR\u00dc-\n\nNEN erreicht haben: dass man endlich einen Wachstums-\n\npakt danebenstellt, dass man endlich das Thema Jugend-\n\narbeitslosigkeit als politisches Programm definiert und \n\ndass man endlich eine Finanztransaktionsteuer auf den \n\nWeg gebracht hat. Das waren die richtigen Entscheidun-\n\ngen, um tats\u00e4chlich ein vern\u00fcnftiges Paket zu schn\u00fcren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nJedoch ist Euphorie nicht angesagt, eher N\u00fcchternheit. \n\nDie Beschl\u00fcsse waren notwendig, sicherlich. Aber ein \n\nunsicheres, ja, ein ungutes Gef\u00fchl bleibt. Nat\u00fcrlich ist es \n\nrichtig und geboten, mit dem Fiskalpakt f\u00fcr eine st\u00e4rkere \n\nHaushaltsdisziplin innerhalb der EU zu sorgen. K\u00f6nnen \n\nwir jedoch die Wirkung auf unsere Verfassung und unsere \n\nStaatspraxis wirklich absegnen und guthei\u00dfen? Werden \n\nTransparenz und demokratische Teilhabe nicht zu sehr \n\nbeschnitten? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIst der erhoffte Erfolg der neuen Schuldenregelung \n\n\u00fcberhaupt realistisch? Warum sollen wir jetzt noch f\u00fcr das \n\nRisiko der Banken direkt haften? Wie werden sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5925 \n\nFinanzbeziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern ver\u00e4n-\n\ndern? \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig und geboten, den EFSF zu einem \n\ndauerhaften Rettungsschirm weiterzuentwickeln. Aber \n\nkann Deutschland das Ma\u00df an finanzieller Haftung \n\n\u00fcberhaupt stemmen? Wollen wir tats\u00e4chlich derart ele-\n\nmentare Kompetenzen und Hoheitsrechte abgeben? \n\nHaben wir die Beteiligungsrechte der Parlamente nicht \n\n\u00fcber Geb\u00fchr beschnitten? H\u00e4tten wir nicht im ESM-\n\nVertrag ein wesentlich h\u00f6heres Ma\u00df an Transparenz, \n\nVerantwortlichkeit und demokratischer Kontrolle veran-\n\nkern m\u00fcssen? \n\nAll das sind Fragen, die einen umtreiben und die auch \n\ndazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass man es sich mit seiner Ent-\n\nscheidung im Bundestag schwer macht und vielleicht \n\nauch mit Nein gestimmt h\u00e4tte. Wenn ich Bundestagsabge-\n\nordneter gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte ich mit Ja gestimmt \u2013 trotz \n\nder Sorgen, trotz der Fragen; denn ich glaube, dass das \n\nPaket, das dort geschn\u00fcrt wurde, erst durch das Wachs-\n\ntumspaket, das danebengelegt wurde, und vor allem durch \n\ndie Finanztransaktionsteuer eine neue Dynamik in einer \n\nEuropadebatte bringen kann. \n\nAber wir sind dabei auch in einem Dilemma. Das Dilem-\n\nma ist, dass man sich nicht freuen kann, dass man nicht \n\nsagen kann: \u201eToll! Ein gro\u00dfer Erfolg!\u201c, denn wir wissen \n\nnicht, ob der Fiskalpakt die L\u00f6sung ist oder nur ein Teil \n\nauf dem Weg zur L\u00f6sung. Das Problem mit Wachstums-\n\npakten ist, dass sie eher mittelfristig und nicht kurzfristig \n\nwirken. Wir wissen auch: Die Finanztransaktionsteuer ist \n\njetzt zwar politisch beschlossen, aber auf den Weg ge-\n\nbracht ist sie noch nicht. Das ist das Dilemma, in dem wir \n\nuns befinden. Wir m\u00fcssen darum k\u00e4mpfen, dass wir die \n\nDiskussion nicht nur finanzpolitisch, sondern europapoli-\n\ntisch definieren, denn unsere Antwort ist nicht nur eine \n\nrein haushalterische, sondern eine europ\u00e4ische. Wir \n\nbrauchen eine echte politische und soziale Union. Wir \n\nbrauchen eine neue europ\u00e4ische Ordnung. Erst dann wird \n\nEuropa dauerhaft auf einem guten Weg sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen vor allem die Politikerinnen und Politiker, \n\ndie f\u00fcr ein anderes Europa brennen. Europa ist nicht nur \n\nder Neigungsgrad einer Gurke. Europa ist nicht nur \n\nB\u00fcrokratie oder Technokratie. Europa ist nicht nur etwas \n\nFernes, sondern Europa ist das Projekt f\u00fcr Wohlstand, \n\nFrieden und Gerechtigkeit. Mensch, Tillich, wo ist die \n\nLeidenschaft, die Sie einmal als Europapolitiker f\u00fcr \n\nEuropa hatten? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen diese Leidenschaft f\u00fcr ein anderes Europa. \n\nIhre Antwort, die Sie heute hier \u2013 auch im Bundesrat \u2013 \n\ngegeben haben, war provinziell. Ihre Antwort, die Sie uns \n\nangeboten haben, war: Weil Sachsen selbst einen Konso-\n\nlidierungskurs f\u00e4hrt und eine solide Haushaltspolitik \n\ngemacht hat, muss man auch dem Fiskalpakt zustimmen. \n\nIch sage Ihnen: Unsere Antwort ist Europa und eben nicht \n\ndie kleingeistige Betrachtung der s\u00e4chsischen Haushalts-\n\npolitik. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eEuropa ist f\u00fcr mich das Friedensprojekt.\u201c Das klingt \n\nabgedroschen, aber ich stehe noch unter dem Eindruck \n\neiner Reise, die ich vorletzte Woche mit der \u201eStiftung \n\nFrauenkirche\u201c, dem Menschenrechtsbeauftragten, der \n\nLandeskirche und Kollegen Krau\u00df von der CDU-Fraktion \n\nunternommen habe. Wir waren in Bosnien-Herzegowina \n\nund Kroatien, um uns \u00fcber das Thema Vers\u00f6hnung zu \n\nunterhalten; ich kenne das noch aus meiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr \n\ndie OECD im Kosovo und in Bosnien. Dort k\u00f6nnen Sie \n\ndie zerst\u00f6rten H\u00e4user und L\u00f6cher von Granateneinschl\u00e4-\n\ngen und von Maschinengewehren sehen. Das ist im \n\nHerzen von Europa. Das ist sieben Stunden von hier \n\nentfernt \u2013 wir sind mit dem Auto gefahren. Sieben Stun-\n\nden von hier entfernt fand vor Kurzem noch ein Krieg \n\nstatt, und heute ist der Jahrestag von Srebrenica. Es klingt \n\njetzt vielleicht etwas widerspr\u00fcchlich, wenn ich sage, dass \n\nEuropa das Friedensprojekt ist und wir nun in Bosnien-\n\nHerzegowina, Kroatien und der gesamten Balkanregion \n\nim Herzen Europas sind. Aber genau dort zeigte sich, dass \n\nethnische \u00dcberh\u00f6hung und eben nicht die Einbindung in \n\nein europ\u00e4isches Projekt den Krieg gebracht hat. Das ist \n\nf\u00fcr mich noch einmal eine gro\u00dfe Motivation, Europa als \n\nein Friedensprojekt zu definieren. \n\nIch sage Ihnen auch: Europa ist f\u00fcr mich ein Wohlstands- \n\nund Gerechtigkeitsprojekt. Das, was bei uns im Grundge-\n\nsetz steht \u2013 dass es um die Gleichwertigkeit von Lebens-\n\nverh\u00e4ltnissen geht \u2013, muss doch das Ziel von Europa sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIn diesem Prozess, ein anderes, gerechtes, friedvolles, \n\nstarkes Europa zu beschreiben, soll \u2013 muss meiner Mei-\n\nnung nach \u2013 Deutschland gemeinsam mit Frankreich eine \n\nF\u00fchrungsrolle einnehmen, und zwar nicht im Sinne einer \n\nDominanz, nicht im Sinne eines Bestimmers und Diktie-\n\nrers, sondern im Sinne eines Moderators, der vermitteln \n\nund ausgleichen will, der Starke und Schwache zusam-\n\nmenbringt, der die Unterschiedlichkeiten ausgleichen \n\nwill, der ein Gerechtigkeitsgef\u00fchl daf\u00fcr hat und Verant-\n\nwortung \u00fcbernimmt, diesen Prozess zu moderieren. Da \n\nsehe ich die Rolle von Deutschland und nicht in einer \n\nAussage des Fraktionsvorsitzenden Kauder: dass in \n\nEuropa wieder Deutsch gesprochen wird. Diese Aussage \n\nist historisch und politisch h\u00f6chst problematisch und \n\ndeshalb unakzeptabel. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wir sollten im S\u00e4chsischen Landtag das Thema \n\nEuropa st\u00e4rker in den Mittelpunkt stellen. Wenn wir selbst \n\ndie Leidenschaft f\u00fcr Europa entwickeln, hei\u00dft das eben \n\nauch, die Themen hier anders zu diskutieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5926 \n\nIch gebe zu, dass ich meine Haltung zu einer sehr organi-\n\nsatorischen Frage auch noch einmal \u00fcberdacht habe. Ich \n\nhabe immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass wir nur so viele Aus-\n\nsch\u00fcsse im Landtag haben, wie es Ministerien gibt. Ich \n\nfinde aber, dass wir in Anbetracht der Bedeutung von \n\nEuropa uns durchaus noch einmal Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen sollten, einen eigenen Europaausschuss einzu-\n\nrichten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zum Fiskalpakt: Meine Fraktion, die SPD, hat der \n\n\u201eNotoperation Fiskalpakt und ESM\u201c auf Bundesebene \n\nzugestimmt \u2013 nicht, weil wir uns dar\u00fcber freuen, recht \n\nbehalten zu haben. Wir Sozialdemokratinnen und Sozial-\n\ndemokraten haben zugestimmt, weil wir nicht wollen, \n\ndass die Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten immer \n\nmehr europ\u00e4ische Mitgliedsstaaten erfassen und am Ende \n\nEuropa vor dem wirtschaftlichen und sozialen Ruin steht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir haben zugestimmt, weil wir nicht wollen, dass ohne \n\neurop\u00e4ische Solidarit\u00e4t am Ende auch die europ\u00e4ischen \n\nDemokratien gef\u00e4hrdet werden; denn es kann nicht sein, \n\ndass die internationalen Finanzm\u00e4rkte mehr zu sagen \n\nhaben als gew\u00e4hlte Abgeordnete, Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nParlamentarier. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nJa, wenn ich mir das europapolitische Verhalten der CDU \n\nund besonders der Bundeskanzlerin w\u00e4hrend der letzten \n\nLandtagswahlen anschaue, dann sage ich: Wir haben \n\nzugestimmt, weil uns Europa wichtiger ist als die partei-\n\npolitische Profilierung und Taktik. Das sage ich auch, \n\nweil wir den Erfolg wollen. Wir wollen diesen Erfolg bei \n\nder Rettung Europas auch dann, wenn er am Ende sogar \n\nder CDU/FDP-Regierung etwas mehr als der Opposition \n\nzugutekommt. Das verstehen wir unter verantwortlichem \n\nHandeln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVerantwortliches Handeln beginnt im \u00dcbrigen auch \n\ndamit, dummen Argumenten offensiv entgegenzutreten, \n\nanstatt sie einfach nur stehen zu lassen. Das gilt zum \n\nBeispiel f\u00fcr das dumme Wort \u201eTransferunion\u201c. Es ist eben \n\nfalsch, Deutschland permanent nur als Lastesel der \n\nEurop\u00e4ischen Union hinzustellen. Wir sind kein Nettozah-\n\nler der EU, sondern Nettogewinner. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Falsch!) \n\nSeit der W\u00e4hrungsunion hat unser Land 575 Milliar-\n\nden Euro mehr verdient, als wir \u00f6ffentliche Finanzmittel \n\nbereitgestellt haben. Wir sind Nettogewinner der Europ\u00e4i-\n\nschen Union \u2013 das muss man \u00f6ffentlich laut und deutlich \n\nsagen, \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nweitere Zurufe von der CDU) \n\nanstatt Ressentiments zu sch\u00fcren, wie es anscheinend \n\nimmer wieder getan wird. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andreas Storr, NPD: Die \n\nZahlen sprechen trotzdem eine andere Sprache!) \n\nWenn wir jetzt f\u00fcr europ\u00e4ische Rettungsschirme mit \n\nb\u00fcrgen, dann geben wir nur einen Teil dessen zur\u00fcck, was \n\nwir selbst an der europ\u00e4ischen Einigung verdient haben. \n\nWir tun das im ureigenen Interesse Deutschlands, denn \n\nniemand in Deutschland zahlt nur f\u00fcr andere. Wir zahlen \n\nimmer auch f\u00fcr uns selbst, wenn wir in Europa investie-\n\nren. \n\nEin starkes Deutschland kann es nur in einem starken \n\nEuropa geben. Das, meine lieben Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ist verantwortliche Politik. Das ist verantwortliches \n\nHandeln, das ist eine klare Haltung f\u00fcr Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Dulig \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht \n\nHerr Kollege Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Europa ist die beste Idee, die \n\ndie Europ\u00e4er hatten. Ich glaube, daran kann auch in \n\ndiesem Haus kein Zweifel bestehen; denn Europa und die \n\nEurop\u00e4ische Union sind der in die Lebenswirklichkeit \n\n\u00fcbersetzte Friedens- und Freiheitswille der Europ\u00e4er. \n\nGerade wir als Deutsche m\u00fcssen sehr dankbar sein den \n\nGr\u00fcndungsv\u00e4tern der Europ\u00e4ischen Union in West-\n\ndeutschland nach dem Krieg und vor allem den vielen \n\neurop\u00e4ischen V\u00f6lkern, die zugelassen haben, dass wir \n\nnach dem Krieg dabei mitmachen konnten. Das steht f\u00fcr \n\nmich weit \u00fcber den vielen anderen Dingen, die wir be-\n\nsprechen m\u00fcssen, und das ist auch wichtiger als die \n\noftmals wirtschaftlichen Vorteile, die wir als gr\u00f6\u00dfte \n\nNation Europas in und mit der Europ\u00e4ischen Union \n\ngenie\u00dfen. Deshalb ist es richtig, dass wir in Deutschland \n\nSolidarit\u00e4t zeigen in einem Moment, in dem es anderen in \n\nEuropa schlechter geht als uns. \n\nGerade wir in Ostdeutschland und hier in Sachsen sollten \n\ndaran keinen Zweifel haben, weil wir diese Solidarit\u00e4t in \n\nden letzten 20 Jahren selbst im \u00dcberma\u00df erhalten haben \n\nund sie noch einige Zeit erhalten werden \u2013 zum gro\u00dfen \n\nTeil von den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern, die sich auch \n\nM\u00fche geben m\u00fcssen, das Geld f\u00fcr uns bereitzustellen. \n\nAuch dort flie\u00dft es l\u00e4ngst nicht im \u00dcberfluss. Sie haben es \n\ngetan. Mehr als insgesamt 60 Milliarden Euro haben wir \n\nseit den Neunzigerjahren an innerdeutscher Solidarit\u00e4t \n\nerfahren, wenn man den L\u00e4nderfinanzausgleich und den \n\nSolidarpakt betrachtet. Auch aus den EU-T\u00f6pfen haben \n\nwir jede Menge Geld bekommen: mehr als 10 Milliar-\n\nden Euro. Das ist Geld, das uns hier in Sachsen geholfen \n\nhat. Daf\u00fcr sollten wir dankbar sein, meine Damen und \n\nHerren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5927 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese Solidarit\u00e4t hat entscheidend dazu beigetragen, dass \n\nsich unser Land so stark zum Guten ver\u00e4ndert hat. Da \n\nsind wir an einem entscheidenden Punkt angelangt, meine \n\nDamen und Herren: Wir haben das Geld nicht einfach nur \n\ngenommen, um alles so zu lassen, wie es ist, sondern wir \n\nhaben aus dem Geld, aus der Solidarit\u00e4t etwas gemacht. \n\nWir haben unser Land umgebaut. Wir haben es von einer \n\nmaroden sozialistischen Planwirtschaft zu einer immer \n\nmehr wettbewerbsf\u00e4higen Marktwirtschaft umgebaut mit \n\nallen Erscheinungen, die dazugeh\u00f6ren. Wir haben Infra-\n\nstruktur aufgebaut und unser Land fundamental ver\u00e4ndert. \n\nGenau das muss man tun, wenn man die Hilfe von ande-\n\nren bekommt: seine Strukturen anpacken und ver\u00e4ndern. \n\nWir in Sachsen haben das vorbildlich getan, meine Da-\n\nmen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nWir haben investiert und modernisiert. Die Menschen in \n\nSachsen haben den Freistaat zu einem der dynamischsten \n\nWirtschaftsr\u00e4ume Europas gemacht, und das alles, weil \n\nman hier bereit gewesen ist, sein Land von Grund auf \n\numzukrempeln. \n\n\u00dcbrigens geschah das \u2013 und das wissen wir alle \u2013 mit \n\nallen negativen Begleiterscheinungen, die dieser Trans-\n\nformationsprozess mit sich brachte. Das waren der vo-\n\nr\u00fcbergehende Zusammenbruch unserer Wirtschaftsstruk-\n\nturen und die hohe Arbeitslosigkeit in den letzten Jahren. \n\nDas sind schwere soziale Verwerfungen gewesen, der \n\nWegfall von Liebgewonnenem und von Besitzst\u00e4nden, \n\nvon Strukturen, an die man sich in den vergangenen \n\nJahrzehnten gew\u00f6hnt hatte. Der pers\u00f6nliche Preis, den \n\nfast jeder hier zahlen musste, war enorm. Das waren oft \n\nEinkommensverluste, der Verlust des Arbeitsplatzes und \n\neine bis zur Wende nicht gekannte Unsicherheit in der \n\neigenen Biografie. Das war die Abwanderung. Familien \n\nsind dadurch zerrissen worden; das wissen Sie alle selbst. \n\nViele Sachsen mussten komplett neue Berufe lernen, \n\nmanchmal nicht nur einen. Oftmals waren es zwei oder \n\ndrei und es folgte eine Umschulung der anderen. All das \n\nist gewesen. Nahezu jede Biografie hier hat sich ver\u00e4ndert \n\nund jede Biografie hat seit der Wende erhebliche Ein-\n\nschl\u00e4ge erfahren. \n\nGenau das, meine Damen und Herren, beschreibt das \n\neurop\u00e4ische Dilemma, in dem wir uns zurzeit befinden; \n\ndenn diese Staatsschuldenkrise kommt nicht vom Him-\n\nmel, sondern sie ist selbst verursacht. Diejenigen, die jetzt \n\nunter den Rettungsschirm schl\u00fcpfen wollen, haben diese \n\nKrise selbst gemacht. Sie haben selbst die Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\ngeliefert, dass es ihren eigenen L\u00e4ndern so schlecht geht. \n\nSie haben \u2013 anders als wir hier \u2013 keine Reformbereit-\n\nschaft gezeigt. Sie haben die W\u00e4hrungsunion dazu be-\n\nnutzt, um weiter \u00fcber ihre eigenen Verh\u00e4ltnisse leben zu \n\nk\u00f6nnen, um weiterhin notwendige Strukturen nicht \n\nver\u00e4ndern zu m\u00fcssen und Reformen nicht durchzuf\u00fchren. \n\nW\u00e4hrend die Politik hier mit dem durch Solidarit\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Geld bereit war, den Menschen \n\netwas abzuverlangen, ist das in manchen L\u00e4ndern S\u00fcdeu-\n\nropas eben nicht passiert. Deshalb stecken wir jetzt in \n\ndiesem Dilemma, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\ndes Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nMan hat \u00fcber viele, viele Jahre \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse \n\ngelebt. Was passiert, wenn man \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse \n\nlebt, das sehen wir in vielen L\u00e4ndern. Das sehen wir in \n\nSpanien, in Italien, jetzt in Zypern und vor allem in \n\nGriechenland. Wer sich anschaut, was die politisch \n\ngemacht haben, der wei\u00df, dass das eine Warnung ist \u2013 \n\nauch f\u00fcr den einen oder anderen Umverteiler hier in \n\ndiesem Haus oder in Deutschland. Wenn in Griechenland \n\njeder F\u00fcnfte im \u00f6ffentlichen Dienst arbeitet, dann hat das \n\neben Konsequenzen. Wenn in Griechenland \u00fcber die \n\nErh\u00f6hung der Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst Konsuman-\n\nreize geschaffen werden, dann endet das genau dort, wo \n\nGriechenland momentan steht. Wenn ich keine vern\u00fcnfti-\n\nge Finanzverwaltung und Kontrolle der Steuereinnahmen \n\nhabe, dann geht das nicht. Wenn ich mir einen Lebens-\n\nstandard leiste, der nicht durch meine Arbeitsproduktivi-\n\nt\u00e4t, die ich im Land schaffe, abgedeckt ist, dann endet es \n\nin dem griechischen Problem. \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir in Deutschland und \n\ngerade hier in Sachsen explizit einen anderen Weg gehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb liegt es in unserem \n\nnationalen Interesse und deshalb ist es f\u00fcr mich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass, wenn wir Solidarit\u00e4t zeigen, \n\nwir diese Solidarit\u00e4t an Bedingungen kn\u00fcpfen. Ja, wir \n\nhelfen, aber wir verlangen auch, dass die anderen L\u00e4nder \n\n\u00e4hnliche Reformen angehen, wie wir sie hier in Ost-\n\ndeutschland seit der Wende durchgef\u00fchrt haben. Das ist \n\ndas Mindeste, was wir verlangen k\u00f6nnen, wenn wir \n\nhelfen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nWie das geht, zeigen ja andere L\u00e4nder in Europa. Ich \n\nwarne davor, immer nur nach Westeuropa zu schauen, \n\ndarauf zu schauen, was Frankreich, Spanien und Italien \n\nmachen \u2013 die gro\u00dfen Nationen, na klar! Schauen wir nach \n\nOsteuropa! Dort haben wir eine ganz andere Situation. \n\nWir sehen V\u00f6lker und Nationen, die genau wie wir in \n\nSachsen diese schmerzlichen Prozesse hinter sich haben, \n\ndie nicht nur nach Hilfe gerufen und diese auch bekom-\n\nmen haben, sondern die auch selbst bereit waren, Ein-\n\nschnitte vorzunehmen, um ihr Land wieder besser zu \n\norganisieren und zu reformieren. \n\nDas Beispiel Lettland kennen Sie. Was dort passiert ist, \n\nwaren dramatische Ver\u00e4nderungen: 2009 18 % Einbruch \n\nder Wirtschaftskraft. Inzwischen hat man wieder ein \n\nWachstum erreicht. Wodurch wurde das geschafft? \u2013 Der \n\nStaatshaushalt wurde um 17 % heruntergefahren. Man hat \n\ndie \u00f6ffentlichen Geh\u00e4lter um 40 % beschnitten. Das muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5928 \n\nerst einmal ein Land aushalten! Das war mit Sicherheit \n\nkeine Entscheidung, die man dort gerne getroffen hat. \n\nMan hat die Zahl der Staatsbediensteten in Lettland um \n\n30 % reduziert. Was dazu f\u00fcr Mut geh\u00f6rt, das zu tun, \n\ninsbesondere f\u00fcr so ein kleines Land wie Lettland, ist \n\nbeachtlich. \n\nJetzt zu fordern, dass osteurop\u00e4ische Staaten, die so harte \n\nReformen gemacht haben wie zum Beispiel Lettland, \n\nTschechien, Polen und die Slowakei, f\u00fcr Griechenland \n\nzahlen sollen, obwohl die Durchschnittseinkommen in \n\nTschechien, in Polen, in der Slowakei und im Baltikum \n\nimmer noch niedriger sind als in Griechenland, wo die \n\nPensionsanspr\u00fcche ein Bruchteil davon sind, das kann \n\nnicht Sinn der europ\u00e4ischen Idee sein. Eigenverantwor-\n\ntung muss wieder gest\u00e4rkt werden, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Zastrow, k\u00f6nnen Sie \n\nmir beantworten, wer die Verursacher dieser Misere sind, \n\ndie Sie gerade in Osteuropa beschrieben haben und die \n\nsich heute hier als die Retter der Nation aufspielen, als die \n\nRetter, die beim B\u00fcrger sind, die diese Dinge heute am \n\nliebsten gar nicht geschehen lassen wollten? Welche \n\nUrsachen gibt es daf\u00fcr? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich kann sie namentlich benen-\n\nnen. Jemand, der eine Verantwortung in Deutschland und \n\nauch f\u00fcr die gesamteurop\u00e4ische Misere tr\u00e4gt, das ist die \n\nfr\u00fchere rot-gr\u00fcne Bundesregierung, die verursacht hat, \n\ndass wir in Deutschland zuerst die Maastrich-Kriterien \n\nselbst gerissen haben. Das ist die Wurzel allen \u00dcbels, und \n\ndas wollen wir doch einmal festhalten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU, heftige  \n\nProteste bei den LINKEN und der SPD) \n\nAnsonsten, meine Damen und Herren, sind es oftmals \n\ndiejenigen, die unter dem Deckmantel, wir br\u00e4uchten jetzt \n\nzur Bew\u00e4ltigung der Krise \u201emehr Europa\u201c, ihre eigenen \n\nAbsichten ja nur tarnen; denn mit \u201emehr Europa\u201c meinen \n\nja die meisten gerade aus den links-gr\u00fcnen Parteien \n\nweniger Eigenverantwortung. Das ist die Wahrheit! \n\n\u201eMehr Europa\u201c hei\u00dft, ich delegiere Verantwortung in \n\nirgendeinen imagin\u00e4ren Raum, aber selber pers\u00f6nlich \n\nstehe ich nicht dazu. Genau das ist falsch, und das ist eine \n\nUrsache f\u00fcr die Krise in Europa, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSie von der SPD sch\u00fctteln gerade den Kopf. Es ist zum \n\nBeispiel Ihr Herr Gabriel. Ich kenne Herrn Gabriel, er ist \n\nja der Gesandte des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten in Berlin. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nIch kenne niemanden in Deutschland, der leidenschaftli-\n\ncher fremde, franz\u00f6sische Interessen vertritt. \n\n(Protest bei den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde das meinem Parteichef nicht durchgehen lassen \n\n\u2013 aber egal. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber seine Politik bedeutet f\u00fcr uns die gr\u00f6\u00dfte Gefahr, \n\nauch f\u00fcr Sachsen. Er spricht von der Vergemeinschaftung \n\nder Schulden. Er ist derjenige, der das falscheste Instru-\n\nment, das man gerade aus Sicht deutscher Interessen \n\nnehmen kann, die Eurobonds, wie eine Monstranz vor \n\nsich hertr\u00e4gt, der am Ende all denjenigen, f\u00fcr die Eigen-\n\nverantwortung keine Rolle spielt, den roten Teppich \n\nausrollt. Genau das ist der Totengr\u00e4ber der europ\u00e4ischen \n\nIdee. Zur europ\u00e4ischen Idee geh\u00f6rt Eigenverantwortung. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer mit \u201emehr Europa\u201c die Vergesellschaftung von \n\nVerantwortung meint \u2013 das meinen ganz, ganz viele \u2013, das \n\nist das, was Steffen Flath vorhin organisierte Verantwor-\n\ntungslosigkeit aus der Endphase der DDR beschrieben \n\nhat. Genau das ist das Dilemma. Keiner ist mehr f\u00fcr \n\nirgendetwas verantwortlich in der Gesellschaft. Das haben \n\nwir auch an vielen anderen Stellen. Ross und Reiter zu \n\nbenennen, selber zu haften f\u00fcr das, was man tut, das muss \n\nprivat gelten, das muss in der Wirtschaft gelten, aber auch \n\nf\u00fcr Staaten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch bin auch nicht bereit zu akzeptieren, dass man die \n\ntats\u00e4chliche demokratische Kontrolle, wie wir sie hier im \n\nLand und im Bund haben, in eine europ\u00e4ische Staatsb\u00fcro-\n\nkratie \u00fcberf\u00fchren will, wo am Ende der B\u00fcrger keine \n\nChance mehr hat zu sehen, wie Entscheidungsprozesse \n\nwirklich laufen. Wir kennen das ja jetzt schon aus Br\u00fcs-\n\nsel. Wenn der B\u00fcrger keine Chance hat mitzubestimmen \n\nund wir am Ende eine europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrokratie \n\nhaben, die in jeden Lebensbereich hineinregieren will, das \n\nw\u00fcrde f\u00fcr mich, meine Damen und Herren, bedeuten, dass \n\nwir ein Weniger an Freiheit haben, und wir als FDP \n\nk\u00f6nnen ein Weniger an Freiheit nicht akzeptieren. \n\n(Andreas Storr, NPD: Das ist  \n\nja auch schon so bei der CDU!) \n\nIch wei\u00df, dass einige von Ihnen von den Vereinigten \n\nStaaten von Europa tr\u00e4umen, quasi als Vollendung der \n\nsozialistischen Internationale. Das hat ja zuletzt nicht so \n\nrichtig geklappt, aber jetzt gibt es eine neue Chance, das \n\nProjekt noch einmal anzugehen. Ich wei\u00df, dass es L\u00e4nder \n\nin Europa gibt, im \u00dcbrigen liegen komischerweise alle in \n\nWest- und S\u00fcdeuropa, in L\u00e4ndern, die niemals Sozialis-\n\nmus kennengelernt haben und niemals im Sozialismus \n\nleben mussten, die jetzt planwirtschaftliche L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge vorbringen. Warum kommen diese Ideen nie aus \n\nPolen, aus dem Baltikum, aus Tschechien, Rum\u00e4nien oder \n\nder Slowakei, meine Damen und Herren? \u2013 Weil all diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5929 \n\nL\u00e4nder wissen, wohin das f\u00fchrt. Wir wissen es auch. \n\nDeswegen lehnen wir ein solches Europa, lieber Martin \n\nDulig, ab. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir sollten mehr nach Osteuropa blicken. Da sind unsere \n\nVerb\u00fcndeten. Die ticken wie wir. Sie wissen n\u00e4mlich, was \n\nkommt. Deswegen ist es wichtig f\u00fcr uns, und ich bin auch \n\nsehr stolz, dass wir jetzt die Verbindungsb\u00fcros in Prag \n\nund Breslau haben. Das ist mein Europa, ein Europa, in \n\ndem Regionen eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Es ist \n\ngenau das richtige Signal. Es kommt zur richtigen Zeit. \n\nWeil das vorhin von der SPD angesprochen worden ist \u2013 \n\nnein, Deutschland kann in Europa nicht der Moderator \n\nsein. Europa ist kein Arbeitskreis, und die gr\u00f6\u00dfte Nation \n\nin Europa wird sich nicht auf die Moderatorenrolle \n\nzur\u00fcckziehen. Wir haben F\u00fchrungsverantwortung in \n\nEuropa zu \u00fcbernehmen, und dieser werden wir gerecht, \n\nmeine Damen und Herren. Nichts anderes! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nHeftiger Protest bei den LINKEN und der SPD) \n\nEs mag sein, dass man auch die Frage stellen kann, ob \n\nalle in Europa ein \u00e4hnliches Werteger\u00fcst haben oder ob \n\nwir doch den Mut haben sollten, auch in Europa mehr \n\nUnterschiede zuzulassen. Ich finde es nicht schlimm, \n\nwenn es am Ende unterschiedliche Geschwindigkeiten in \n\nEuropa gibt. Das ist so, und damit k\u00f6nnen wir leben. Das \n\nbelebt auch die Europ\u00e4ische Union. So sieht mein Europa \n\naus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nsprach Kollege Zastrow. \u2013 F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Manche machen ja im \n\nMoment in Europa die Diskussion so auf, dass sie sehr \n\nviel von Europa sprechen, aber nationale Interessen \n\nverfolgen. Wir hatten jetzt gerade einen Redebeitrag, wo \n\njemand dazu steht, dass er nationale Interessen verfolgt \n\nund es auch national ausgedr\u00fcckt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und der SPD \u2013  \n\nAndreas Storr, NPD: So muss es eigentlich  \n\nin der Politik laufen und nicht umgekehrt!) \n\nDa L\u00e4ndervergleiche jetzt offensichtlich in Europa eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielen, muss ich auch anbringen: Was haben \n\nSpanien und Sachsen gemeinsam? \n\n(Zuruf: Gar nichts!) \n\nBeide hatten vor der Krise einen soliden Schuldenstand \n\nvon ungef\u00e4hr 60 % des BIP bzw. der Einnahmen. Aber \n\ndann kam die Sachsen LB und ging pleite, dann kam die \n\nImmobilienkrise in Spanien, und dann kamen andere \n\nBankengruppen wie Santander, die pleitegingen. Das ist \n\nder Punkt. \n\nMan kann nicht einfach pauschal, wie Sie es getan haben, \n\nHerr Zastrow, sagen, alle h\u00e4tten \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse \n\ngelebt. Das stimmt n\u00e4mlich nicht. Die Spanier zum \n\nBeispiel nicht. Griechenland ist ein anderer Fall. Sie sind \n\nnicht in der Lage zu differenzieren. Das macht Sie ge-\n\nspr\u00e4chs- und handlungsunf\u00e4hig. Bei dem Mangel an \n\nInformation, den Sie hier angeboten und durch Parolen \n\nersetzt haben, bin ich der Meinung, es wird h\u00f6chste Zeit \n\nf\u00fcr ein Informationsfreiheitsgesetz oder eine Regelung in \n\nder Verfassung; denn Sie gef\u00e4hrden mit dieser Praxis die \n\nDemokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie hohe \u00f6ffentliche Verschuldung ist f\u00fcr die Finanzm\u00e4rk-\n\nte nicht einsch\u00e4tzbar. Alle historische Erfahrung, die \n\nFinanzm\u00e4rkte mit \u00fcberschuldeten Staaten haben, ist: \n\nKrise, Krieg, Inflation, Pleitegehen. Das sind Erfahrun-\n\ngen, die die Finanzm\u00e4rkte normalerweise in Krisen, wie \n\nwir sie jetzt haben, mit der \u00dcberschuldung der Staaten \n\nhaben. \n\nWenn man ein stabiles und handlungsf\u00e4higes Europa \n\nhaben m\u00f6chte \u2013 und ich finde, nicht nur im Interesse \n\nDeutschlands, sondern auch im Interesse Sachsens brau-\n\nchen wir das; wir sind davon abh\u00e4ngig, dass Europa stabil \n\nund handlungsf\u00e4hig ist \u2013, dann m\u00fcssen wir uns der Frage \n\nder \u00dcberschuldung stellen \u2013 \u00fcbrigens auch DIE LINKE, \n\nsonst sind Sie hier auf Dauer politisch nicht handlungsf\u00e4-\n\nhig. \n\n\u00dcberschuldete Staaten sind schwache, handlungsunf\u00e4hige \n\nStaaten \u2013 das sehen wir gerade dramatisch in Griechen-\n\nland. \u00dcberschuldete Staaten sind unsozial und der Spiel-\n\nball von M\u00e4rkten. Deswegen ist es nicht vern\u00fcnftig, nichts \n\ngegen die \u00dcberschuldung zu unternehmen. \n\nDie Mengen-Ideologie der letzten 30 Jahre, die vor allem \n\nauch die Liberalen zu verantworten haben \u2013 das ist vorbei. \n\nGr\u00f6\u00dfe, Volumen um jeden Preis, eine gro\u00dfe EU, egal, wer \n\nalles drin ist und was er hat oder nicht hat, und was er \n\nkann oder nicht kann, das kollabiert gerade. Die Frage der \n\nQualit\u00e4t stellt sich wieder, die Quantit\u00e4t ist durch, es \n\nwerden wieder kleinere Br\u00f6tchen gebacken. Diese Reali-\n\nt\u00e4t holt jetzt auch die Koalition hier in Sachsen ein \u2013 Sie \n\nm\u00fcssen sich langsam von Ihrer Monstranz verabschieden. \n\nIch habe mir den Vergleich \u2013 nicht bei Lettland, aber \n\nEstland haben wir ja auch einmal bem\u00fcht \u2013 noch einmal \n\ngenau durch den Kopf gehen lassen. Beide Staaten \u2013 \n\nsowohl Sachsen als auch Estland \u2013 haben in den letzten \n\nJahren einen Sparkurs eingeschlagen. Beide Staaten \n\nhaben das auf der dicken Decke einer wundersch\u00f6nen \n\nSubvention getan. Es war nicht allein nur aus der eigenen \n\nKraft der eigenen Steuereinnahmen. \n\nNun kommen wir einmal in den Echtzeitbetrieb von \n\nLandeshaushalten. Bisher haben wir auf einem Puffer \n\ngesessen und die Esten haben auch auf einem Puffer \n\ngesessen; sie haben n\u00e4mlich das meiste an Zusch\u00fcssen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5930 \n\nauch in allen EU-L\u00e4ndern, aus dem Europ\u00e4ischen Struk-\n\nturfonds bekommen in der Zeit der Krise 2007 bis 2009. \n\nKommen wir auch einmal zu der Fragestellung, was \n\neigentlich hier in Sachsen noch dran ist. Da ist die Steuer-\n\nsenkungsideologie politisch tot \u2013 vorbei, hat sich erledigt, \n\nist durch \u2013, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\ngenauso wie die Ideologie, immer in neue strukturelle \n\nSchulden zu fliehen, wenn man nicht wei\u00df, wie man es \n\nbezahlen soll. Das ist genauso tot, die beiden Sachverhalte \n\nsind geb\u00fcgelt f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. \n\nWenn das klar ist, sollten Sie heute Abend unserem \n\nAntrag zustimmen, und wenn das klar ist, befassen wir \n\nuns einmal mit dem von Ihnen vorgelegten Landeshaus-\n\nhalt. \n\nSie haben gesagt, Herr Ministerpr\u00e4sident, die Krise sei \n\nnoch lange nicht \u00fcberwunden. Es gab L\u00e4nderverhandlun-\n\ngen, harte Auflagen, und Solidarit\u00e4t gibt es nur gegen \n\nSolidit\u00e4t \u2013 ist in Ordnung. Sie haben das Wort \u201eSchulden-\n\nbremse\u201c in den Mund genommen. Das h\u00f6re ich gern, weil \n\ndas etwas anderes ist als das absolute Neuverschuldungs-\n\nverbot, das sonst hier in der Koalition immer angef\u00fchrt \n\nwird. \n\nAber Sie haben auch deutlich gemacht, indem Sie erkl\u00e4r-\n\nten, warum die Verhandlungen zwischen den L\u00e4ndern und \n\ndem Bund zum Fiskalpakt so wichtig waren, worum es in \n\nden n\u00e4chsten Jahren wirklich geht: n\u00e4mlich um Stabilit\u00e4t \n\nim Ausgabeverhalten der \u00f6ffentlichen Hand. Sie haben \n\ndas auch begr\u00fcndet. Sie haben gesagt, wir haben struktu-\n\nrelle Entlastungen bei den Kommunen gemacht, damit sie \n\nnicht so japsen m\u00fcssen, wenn jetzt alles unter der Schul-\n\ndenbremse enger wird. Sie haben auch deutlich gemacht, \n\ndass Sie den Bund gen\u00f6tigt haben \u2013 was ich richtig finde \n\n\u2013, die 0,5 % Schwankung bis 2019 unter gesamtstaatlicher \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. Das sind richtige Ent-\n\nscheidungen gewesen, das haben alle 16 Bundesl\u00e4nder so \n\ngewollt, das ist in Ordnung. \n\nAber wenn man Stabilit\u00e4t haben m\u00f6chte, dann muss man \n\ndas auch f\u00fcr das eigene Land durchhalten. Wir haben hier \n\nin Sachsen mit dem gestern vorgestellten Haushaltsent-\n\nwurf der Staatsregierung Achterbahn pur. Sie haben sich \n\nin den letzten zwei Jahren prozyklisch in die Untiefen \n\ngest\u00fcrzt, und Sie gehen jetzt in hohe H\u00f6hen, ohne zu \n\nwissen, ob Sie den Champagner bezahlen k\u00f6nnen, den Sie \n\nbestellt haben. Der Westen muss bis 2020 herunter von \n\nder Verschuldung, das ist sein Problem. Der Osten muss \n\nherunter von der Solidarpaktf\u00f6rderung, das ist unser \n\nProblem. Die Stabilit\u00e4t ist der entscheidende Punkt, und \n\nder Solidarpakt war und ist f\u00fcr Sachsen der Investitions- \n\nund Wachstumspakt. Wer ihn f\u00fcr Sachsen richtig findet \n\nund wie eine Monstranz vor sich her tr\u00e4gt, der kann ihn \n\ndoch nicht auf europ\u00e4ischer Ebene ad absurdum f\u00fchren. \n\nDas ist doch absurd, also wirklich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund ganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\nEin bisschen mehr Demut! Das stete berechenbare Aus-\n\ngabeverhalten w\u00e4re genau das, was wir \u2013 auch in Sachsen, \n\naber auch andere L\u00e4nder in Europa \u2013 brauchen. \n\nWir kommen in eine neue Phase. Jetzt kommt der Haus-\n\nhalt im Echtbetrieb und die Abh\u00e4ngigkeit von den Steuern \n\nsteigt; das macht die Haushalte anf\u00e4lliger f\u00fcr Schwankun-\n\ngen \u2013 exakt das ist es, was passiert. Deswegen haben wir \n\nja auch vorgeschlagen, eine konjunkturell atmende \n\nSchuldenbremse aufzunehmen, damit man Stabilisierung \n\nin diese Anf\u00e4lligkeit von Schwankungen hineinbekommt. \n\nProzyklisch war gestern, das ist durch. Deswegen ist die \n\nFrage, wie wir in den n\u00e4chsten Jahren vorankommen. Ich \n\nwill nicht noch einmal ausf\u00fchren, was wir mit der \u201eat-\n\nmenden Schuldenbremse\u201c meinen; aber Sie wissen schon, \n\nworauf ich hinaus will. \n\nJetzt kommen Sie mit einem Haushaltsentwurf, mit dem \n\nSie auch einmal in die R\u00fccklagen hineingehen \u2013 was ich \n\ndurchaus nachvollziehen kann. Vor zwei Jahren wurde \n\nnoch bestritten, dass es welche gibt; jetzt wissen wir, dass \n\nes welche gibt, und jetzt werden sie auch genutzt. Aber \n\nwenn Sie dauerhafte Ausgaben machen wollen durch den \n\nGriff in die R\u00fccklagen, die sich aufzehren und bei Rezes-\n\nsion und Steuermindereinnahmen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnicht aufgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen Sie Ihre \n\ndauerhaften Ausgaben nicht dauerhaft finanzieren. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nWer sagt das denn?) \n\n\u2013 Das sage ich jetzt hier, und Sie h\u00f6ren sich das kurz an. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nEin handwerklich guter und sachgerechter Umgang \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen gar nicht dazwischenrufen, dann m\u00fcssen Sie \n\nr\u00fcber gehen ins Parlament, als Parlamentarier. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEin handwerklich guter und sachgerechter Umgang, das \n\nw\u00e4re echtes Haushaltsverhalten auf Dauer \u2013 oder noch \n\neinmal Champagner bestellen vor dem Zusammenbruch \u2013 \n\ndas ist das andere. \n\nIch fand es frech, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie im \n\nVergleich zu Baden-W\u00fcrttemberg wieder Ihre Monstranz \n\nvor sich gestellt haben wie ein Schutzschild und gesagt \n\nhaben: Die m\u00fcssen sich verschulden und wir m\u00fcssen das \n\nnicht. Baden-W\u00fcrttemberg zahlt im L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich ein. Von diesem Geld bekommen auch die Sachsen \n\ngescheit etwas ab \u2013 ich w\u00e4re etwas freundlicher zum \n\nGeber. Ich habe auch schon geh\u00f6rt, dass man immer \u00fcber \n\nNordrhein-Westfalen l\u00e4stert. \n\nEine kurze Replik: Es gab drei Urteile des Landesverfas-\n\nsungsgerichtes in Nordrhein-Westfalen. Am Ende kam \n\nheraus, dass Schwarz-Gelb, als es in Nordrhein-Westfalen \n\nnoch regierte, den Kommunen 1 Milliarde Euro vorent-\n\nhalten hatte \u2013 das muss jetzt nachgereicht werden, das \n\ndarf dann Rot-Gr\u00fcn tun; so sieht die Lage aus, so geht es \n\ndann weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5931 \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch finde, die Frage Deutschland-Bonds kann man mit \n\nHuckepackverfahren diskutieren \u2013 das w\u00e4re wahrschein-\n\nlich ein Kompromiss, das will ich gar nicht weiter ausf\u00fch-\n\nren. Ich habe verschiedentlich auch von der Seite der \n\nRegierung geh\u00f6rt, man macht sich Sorgen, ob denn \n\nwirklich der Aufbau Ost durchgehalten wird, der Solidar-\n\npakt II, oder ob man da nicht zu Streichungen kommen \n\nmuss. Ich habe hier schon ein paar Mal gesagt: Wenn man \n\nwie Herr Zastrow durchs Land rennt und meint, man \n\nk\u00f6nnte den Soli senken, dann muss man sich nicht wun-\n\ndern, wenn sie im Westen auf schlaue Ideen kommen; tut \n\nmir leid. Wie kann man denn einladen und sagen, nat\u00fcr-\n\nlich, senkt uns das bitte, wir wollen ja auch den Soli \n\nsenken? Absurdes Theater, das kann man nicht machen. \n\nDas war genauso verr\u00fcckt wie die Beschimpfung von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. \n\nNun die Frage mit den Euro-Bonds. Also, Herr Flath, ich \n\nhabe es ja geh\u00f6rt: Die s\u00e4chsische Union lehnt Euro-Bonds \n\nab. Zu der Meinung kann man kommen, aber ich habe \n\nnichts weiter sonst geh\u00f6rt. Es reicht nicht, sich hinzustel-\n\nlen und zu sagen, das will ich nicht, sondern wer regiert, \n\nmuss auch sagen, was er stattdessen will. Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit begr\u00fcndet sich darauf, dass man handelt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und Beifall bei der SPD) \n\nMan k\u00f6nnte einmal dar\u00fcber diskutieren \u2013 wir haben ja \n\nauch bei den GR\u00dcNEN interne Debatten, ob die Euro-\n\nBonds der Weisheit letzter Schluss sind \u2013, ob man eine \n\nBankenunion m\u00f6chte oder zum Beispiel eine Bankenre-\n\nform, die nur f\u00fcr die systemischen Banken gilt, die sich \n\neuropaweit gegenseitig absichern m\u00fcssen. Das w\u00e4re ein \n\nAlternativvorschlag, wenn man Euro-Bonds nicht m\u00f6chte. \n\nAber dazu h\u00f6re ich nichts von Sachsen. Ich h\u00f6re nur: \n\nNein, wir machen nicht mit, wir bleiben mal hier sitzen in \n\nunserem Sachsen, wir sind die Gr\u00f6\u00dften. Das ist wie \u201edie \n\ngr\u00f6\u00dfte DDR der Welt\u201c damals \u2013 genau dasselbe Verhal-\n\nten. \n\nIch finde das falsch. Ich glaube, dass man bei den Euro-\n\nBonds zur\u00fcckbauen kann in der Argumentation, wenn \n\nman eine Alternative anbietet. Im Moment diskutiert man \n\nja den Schuldentilgungsfonds: Alle Schulden \u00fcber 60 % \n\nvom BIP sollen \u00fcber Euro-Bonds abfinanziert werden. \n\nDas ist eine bad bank. Das funktioniert nicht, die Investo-\n\nren kaufen das nicht. Und wenn es die EZB machen soll \n\nmit 3 % Tilgung in der Rezession und wir nachschie\u00dfen \n\nm\u00fcssen, ist es auch unwahrscheinlich als Ergebnis. Das \n\nginge nur, wenn die EZB einsteigen und aufkaufen w\u00fcrde, \n\nweil die Investoren solche Bad-Bank-Papiere nicht \n\nkaufen; das ist klar. \n\nWenn das aber klar ist, dann wird der Direkteinstieg der \n\nEZB die Euro-Bonds auch \u00fcberfl\u00fcssig machen. Und jetzt \n\nm\u00fcssen Sie springen, wo sich diese Erkenntnis langsam \n\ndurchsetzt, und jetzt muss man einmal erkl\u00e4ren, wie die \n\nBankenunion aussehen soll, damit man das Ziel erreicht, \n\ndas man mit den Euro-Bonds erreichen wollte: dass nicht \n\ndie Staaten ihre Banken so retten m\u00fcssen, dass sie ihre \n\nBev\u00f6lkerung an die Wand nageln m\u00fcssen. Darum geht es. \n\nEs geht darum, dass Staaten handlungsf\u00e4hig bleiben, \n\nwenn Banken nicht mehr zurechtkommen. Das hat man \n\nhier in Deutschland und in Sachsen anders gel\u00f6st, die \n\nHRE ist verstaatlicht worden, die Sachsen LB wurde noch \n\nschnell verkauft und die B\u00fcrgschaft aufgeladen. Man \n\nkann verschiedene Wege gehen, aber darum geht es im \n\nKern. \n\nEs ist auch unsozial, die Staaten die Banken retten zu \n\nlassen und dabei die Bev\u00f6lkerung an die Wand zu fahren. \n\nDas geht nicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs muss auch nicht so sein. Wenn man sich nicht so stur \n\nanstellen w\u00fcrde, m\u00fcsste das auch nicht so sein; es w\u00e4re \n\nnicht n\u00f6tig. Man hat da vielleicht auch Leute und ihr \n\ngutes Leben oder \u00fcberhaupt ihr Leben ohne Not zu sehr \n\nder Katastrophe ausgesetzt. \n\nDeswegen bin ich richtig dankbar, dass sich Karlsruhe \n\nZeit l\u00e4sst. Ich bin dankbar, dass Leute geklagt haben \u2013 \n\negal, aus welchen Motiven. Ich bin dankbar, dass Karls-\n\nruhe sich Zeit l\u00e4sst; denn gutes Ding will Weile haben. \n\nDas gilt gerade in solch existenziellen Fragen. Katastro-\n\nphe ist ja inzwischen jeden Tag; da muss man keine \n\nHektik mehr entfalten. \u201eNot kennt kein Gebot\u201c ist jedoch \n\neine au\u00dferordentlich gef\u00e4hrliche Devise und hat ganz oft \n\nzu undemokratischen Zust\u00e4nden gef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie M\u00e4rkte haben den Stopp des ESM in Deutschland \n\neingepreist. Auch Herr Sch\u00e4uble hat \u00fcbrigens eine Art von \n\nMonstranz vor sich hergetragen bzw. einen Schutzschild \n\naufgebaut, als er meinte, die M\u00e4rkte w\u00fcrden kollabieren, \n\nnur weil sich Herr Vo\u00dfkuhle und seine Kollegen ein \n\nbisschen mehr Zeit nehmen. Das stimmt nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, die 20 Sekunden sehe ich \n\nnoch. \u2013 Die Eile ist nicht n\u00f6tig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Vorsicht \n\nmit Ihren Kommentaren! \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Entschuldigung! \u2013 Spanien \n\nund Zypern haben sich rechtzeitig bei der EFSF angemel-\n\ndet. Sie sind nicht zum ESM gegangen. Das hei\u00dft, die \n\nZeit ist da. Die L\u00e4nder, die Hilfe brauchen, k\u00f6nnen auf \n\nbestehende Rettungsfonds zur\u00fcckgreifen, sie brauchen \n\nkeine neuen. Ich w\u00e4re sehr dankbar, wenn Sachsen sich \n\naus seiner selbstgew\u00e4hlten Isolation verabschieden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5932 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach die Abg. Hermenau. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Storr. \n\n(Zuruf von der SPD: Oh nein!) \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist schon interessant, was heute im Rahmen \n\neiner Regierungserkl\u00e4rung gesagt worden ist. Aber noch \n\nviel interessanter ist, was nicht gesagt worden ist. Interes-\n\nsant fand ich auch, dass die Staatsregierung, die immerhin \n\neinen Zeitrahmen von 45 Minuten hatte, diesen bei \n\nWeitem nicht ausgenutzt hat. Ich fand es zudem bemer-\n\nkenswert, dass auch die CDU als Regierungsfraktion \u2013 \n\nmit einem Zeitrahmen von immerhin 33 Minuten \u2013 ihre \n\nRedezeit nicht ausgenutzt hat. Das steht in einem Miss-\n\nverh\u00e4ltnis zu der Bedeutung der Entscheidung, \u00fcber die \n\nwir heute reden. \n\nIch hatte mir schon gew\u00fcnscht \u2013 ich hatte es eigentlich \n\nauch erwartet \u2013, dass die Staatsregierung ihre Entschei-\n\ndung und die vorausgehende Abw\u00e4gung vor diesem \n\nParlament und damit vor der \u00d6ffentlichkeit erl\u00e4utern \n\nw\u00fcrde. Stattdessen habe ich eigentlich nichts zum ESM \n\ngeh\u00f6rt. Ich habe nichts geh\u00f6rt von den Gefahren und \n\nRisiken, die bestehen. Es ist immer noch offen, ob der \n\nESM tats\u00e4chlich das h\u00e4lt, was er verspricht. Ich habe \n\nnichts dazu geh\u00f6rt, warum wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber so \n\neinen Vertrag wie den zum ESM diskutieren. Das alles hat \n\neine Vorgeschichte. Vertr\u00e4ge sind gebrochen, Statistiken \n\ngef\u00e4lscht worden \u2013 wie will man das bitte sch\u00f6n f\u00fcr die \n\nZukunft ausschlie\u00dfen? Ich hatte erwartet, dass die Staats-\n\nregierung auf all diese Fragen und auf noch viel mehr, die \n\nich aus Zeitgr\u00fcnden hier nicht nennen kann, eingehen \n\nw\u00fcrde. \n\nIch sage: Dass diese Dinge hier nicht angesprochen \n\nworden sind, beruht letztlich \u2013 so ist mein Vorwurf \u2013 auf \n\neiner T\u00e4uschung. Ich glaube nicht, dass die Staatsregie-\n\nrung die Risiken nicht zur Kenntnis nimmt und nicht um \n\nsie wei\u00df. Aber sie will \u00fcber diese Risiken in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit nicht sprechen. So kommen wir als NPD-Fraktion \n\nzu dem Ergebnis, dass im Rahmen dieser Regierungser-\n\nkl\u00e4rung die B\u00fcrger noch nie so frech und offen belogen \n\nworden sind; denn dass einfach entscheidende Dinge \n\nweggelassen werden, ist auch schon eine L\u00fcge. \n\nBei der Entscheidung am 29. Juni in Bundestag und \n\nBundesrat mag vieles eine Rolle gespielt haben: finsterste \n\nAhnungslosigkeit und dumpfer Opportunismus, mangeln-\n\nder Selbstbehauptungswille und aus reinstem Untertanen-\n\ngeist gespeister Kadavergehorsam gegen\u00fcber fremden \n\nM\u00e4chten, die pure Lust an der Entrechtung des eigenen \n\nVolkes und der Zerst\u00f6rung des Nationalstaates. \n\nZwei Dinge haben an jenem Tag sicherlich keine Rolle \n\ngespielt: Solidit\u00e4t und Solidarit\u00e4t. Herr Tillich, ersparen \n\nSie uns doch bitte Ihr heutiges Solidarit\u00e4tstheater! Wir \n\nalle wissen, dass das ESM-Erm\u00e4chtigungsgesetz im Stile \n\neines Notstandsgesetzes durch Bundesrat und Bundestag \n\ngepeitscht wurde \u2013 so, als sei die Zeit der Pr\u00e4sidialdiktatu-\n\nren der sp\u00e4ten Weimarer Republik zur\u00fcckgekehrt. \n\nIm Zuge des beschleunigten Gesetzgebungsverfahrens \n\n\u00fcber das ESM-Erm\u00e4chtigungsgesetz hat man sich nicht \n\neinmal mehr die M\u00fche gegeben, dem Ganzen \u00fcberhaupt \n\nnoch ein scheindemokratisches M\u00e4ntelchen \u00fcberzuwer-\n\nfen. \n\nDer Journalist G\u00fcnther Lachmann schildert die Vorg\u00e4nge \n\nam sp\u00e4ten Nachmittag und Abend des 29. Juni in der \n\nZeitung \u201eDie Welt\u201c in seinem Artikel \u201eAufl\u00f6sungser-\n\nscheinungen der demokratischen Ordnung\u201c so \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eEs ist schlicht unfassbar, warum Parlamentarier \n\nund Vertreter der L\u00e4nder so etwas mitmachen. Denn als \n\nsie die Abstimmungsunterlagen am 29. M\u00e4rz das erste \n\nMal berieten, fehlte darin glatt der komplette Teil \u00fcber die \n\nBeteiligungsrechte des Bundestages! An der betreffenden \n\nStelle fand sich nur eine Klammer mit P\u00fcnktchen. \n\nNicht einmal als Abgeordnete und L\u00e4ndervertreter dann in \n\nfreit\u00e4glichen Nachtsitzungen endg\u00fcltig den folgenschwe-\n\nren Gesetzen zustimmten, waren die Abstimmungsunter-\n\nlagen korrekt. Es fehlten die vom EU-Gipfel tags zuvor \n\nbeschlossenen \u00c4nderungen. Weder die Direktzahlung von \n\nMilliardenhilfen an die Gro\u00dfbanken durch den ESM war \n\ndarin aufgef\u00fchrt noch die vom Gipfel beschlossenen \n\nFinanzhilfe-Instrumente. \n\nKann eine Regierung ihre Geringsch\u00e4tzung gegen\u00fcber \n\ndem Parlament und damit gegen\u00fcber der Demokratie \n\nnoch st\u00e4rker zum Ausdruck bringen? Aber es stellt sich im \n\nGegenzug auch die Frage, wie diese Abgeordneten und \n\nL\u00e4ndervertreter ihr Verhalten gegen\u00fcber den W\u00e4hlern \n\nrechtfertigen wollen. Ob sie sich der Gefahr bewusst sind, \n\ndie heraufzieht, wenn das Volk sich von ihnen abwendet?\u201c \n\nDieser Tag, meine Damen und Herren, wird hoffentlich \n\nfr\u00fcher kommen, als Sie sich das jetzt noch vorstellen \n\nk\u00f6nnen. W\u00e4hrend sich Sachsen unter einem Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Kurt Biedenkopf bei der Euro-Einf\u00fchrung \n\nwenigstens noch enthielt, weil sich wohl insbesondere der \n\n\u00d6konom Biedenkopf der gro\u00dfen Risiken einer Zwangs-\n\neinheitsw\u00e4hrung bewusst war, macht der Freistaat unter \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten Tillich jede noch so katastropha-\n\nle Wendung der Rettungspolitik mit. \n\nWor\u00fcber wollten Sie uns heute eigentlich berichten, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident? Im Bundesrat waren Sie selbst bei der \n\nAbstimmung \u00fcber den Fiskalvertrag und den ESM am \n\n29.06.2012 nicht anwesend. Staatsminister Beermann, der \n\nSie dort vertrat, gab nur eine gewohnt inhaltsarme Erkl\u00e4-\n\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten zu Protokoll. In dieser sehr \n\nkurzen Erkl\u00e4rung finden sich lediglich einige d\u00fcrre \n\nAnmerkungen zum Fiskalvertrag. Aussagen zum Europ\u00e4i-\n\nschen Stabilit\u00e4tsmechanismus sucht man in dieser Erkl\u00e4-\n\nrung der Staatsregierung vergeblich. \n\nSollen wir uns dar\u00fcber freuen, dass mit dem ESM die \n\nNationalstaatlichkeit Deutschlands aufgel\u00f6st und die \n\nrepr\u00e4sentative Demokratie in Deutschland besch\u00e4digt \n\nwerden, da mit der Verabschiedung des ESM-Vertrags der \n\nBundestag sein Budgetrecht unwiderruflich auf eine \n\nLuxemburger Zweckgesellschaft \u00fcbertr\u00e4gt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5933 \n\nSollen wir uns wirklich dar\u00fcber freuen, dass die Hoheit \n\n\u00fcber die deutschen Finanzen nun einem nicht gew\u00e4hlten, \n\nnicht kontrollierbaren und nicht haftbaren Gremium von \n\nselbsternannten und demokratisch nicht legitimierten \n\nsogenannten \u201eGouverneuren\u201c \u00fcbertragen wird, denen \u00fcber \n\nden ESM unbegrenzter Zugriff auf das Steueraufkommen \n\nder deutschen und aller europ\u00e4ischen B\u00fcrger verschafft \n\nwird und die Immunit\u00e4t von gerichtlichen Verfahren jeder \n\nArt genie\u00dfen, also Immunit\u00e4t von Durchsuchungen, \n\nBeschlagnahmungen und schlicht jedweder denkbaren \n\nForm des Vollzugs gerichtlicher oder gesetzgeberischer \n\nMa\u00dfnahmen? \n\nSollen wir uns dar\u00fcber freuen, dass der ESM das Haf-\n\ntungsverbot, nach dem kein Land f\u00fcr die Schulden eines \n\nanderen Landes haftet, in das Gegenteil umkehrt und \n\nstattdessen eine Transferunion schafft, die die Kr\u00e4fte \n\nDeutschlands \u00fcbersteigt und unser Land in den sicheren \n\nStaatsbankrott treibt? \n\nSollen wir uns dar\u00fcber freuen, dass das ESM-Erm\u00e4ch-\n\ntigungsgesetz nun \u00fcberhaupt keine Obergrenze f\u00fcr die \n\ndeutsche Haftung mehr vorgibt, da das Volumen des \n\nESM-Rettungsschirms durch einen Beschluss des Gou-\n\nverneursrates bei Bedarf jederzeit ausgeweitet werden \n\nkann? \n\nSollen wir uns dar\u00fcber freuen, dass das ESM-Erm\u00e4chti-\n\ngungsgesetz die Regelung enth\u00e4lt, dass im Falle des \n\nStaatsbankrotts eines Euro-Staates jeder noch zahlungsf\u00e4-\n\nhige Euro-Staat au\u00dferdem verpflichtet wird, anteilig auch \n\ndie Einzahlung und den Haftungsanteil der Staaten, die \n\nnicht mehr zahlungsf\u00e4hig sind, zu \u00fcbernehmen, was \n\nangesichts der derzeitigen Lage der Europ\u00e4ischen W\u00e4h-\n\nrungsunion die Gefahr birgt, dass Deutschland unter \n\nUmst\u00e4nden f\u00fcr die gesamte Summe von 700 Milliarden \n\nEuro aufkommen muss? \n\nSollen wir uns schlussendlich dar\u00fcber freuen, dass das \n\nESM-Erm\u00e4chtigungsgesetz noch in der Nacht vor der \n\nBundestags- und Bundesratsabstimmung ein weiteres Mal \n\ndramatisch zulasten Deutschlands ver\u00e4ndert wurde und \n\nnun auch noch die Banken direkt \u00fcber den ESM finanziert \n\nwerden k\u00f6nnen? \n\nWissen Sie, Herr Tillich, \u00fcberhaupt, was das bedeutet? \n\nWenn nicht, dann lassen Sie es sich doch von Ihrem \n\nVorg\u00e4nger, Georg Milbradt, erkl\u00e4ren, der gemeinsam mit \n\n171 weiteren Wirtschaftsprofessoren einen Aufruf gegen \n\nebendiese Bankenunion unterzeichnet hat. In diesem \n\nAufruf hei\u00dft es unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir Wirt-\n\nschaftswissenschaftlerinnen und Wirtschaftswissenschaft-\n\nler der deutschsprachigen L\u00e4nder sehen den Schritt in die \n\nBankenunion, die eine kollektive Haftung f\u00fcr die Schul-\n\nden der Banken des Eurosystems bedeutet, mit gro\u00dfer \n\nSorge. Die Bankenschulden sind fast dreimal so gro\u00df wie \n\ndie Staatsschulden und liegen in den f\u00fcnf Krisenl\u00e4ndern \n\nim Bereich von mehreren Billionen Euro. Die Steuerzah-\n\nler, Rentner und Sparer der bislang noch soliden L\u00e4nder \n\nEuropas d\u00fcrfen f\u00fcr die Absicherung dieser Schulden nicht \n\nin Haftung genommen werden, zumal riesige Verluste aus \n\nder Finanzierung der inflation\u00e4ren Wirtschaftsblasen der \n\ns\u00fcdlichen L\u00e4nder absehbar sind.\u201c \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, angesichts dieser potenziellen \n\nEnteignung der B\u00fcrger, die Ihre Regierung durch ihr Ja im \n\nBundesrat mitzuverantworten hat, spielt es wirklich nicht \n\ndie geringste Rolle, dass die L\u00e4nder f\u00fcr ihre Zustimmung \n\nzum Fiskalpakt im Gegenzug Gelder f\u00fcr den Bau von \n\nKindertagesst\u00e4tten und f\u00fcr die Eingliederungshilfe von \n\nBehinderten herausgeholt haben. Das ist ein Judaslohn f\u00fcr \n\nSie, Herr Tillich, der Sie gemeinsam mit Ihren Minister-\n\npr\u00e4sidentenkollegen die Interessen unseres Landes und \n\nseiner B\u00fcrger verraten haben. Ich w\u00fcrde mich an Ihrer \n\nStelle, Herr Tillich, nicht zu sehr auf diese Ausgleichsgel-\n\nder des Bundes freuen. \n\nMit dem ESM-Erm\u00e4chtigungsgesetz hat Deutschland \n\neinen gro\u00dfen Schritt in Richtung Staatsbankrott getan, \n\nund dieser Staatsbankrott wird auch die Bundesl\u00e4nder mit \n\nin den Abgrund rei\u00dfen, da die volkswirtschaftlichen und \n\nhaush\u00e4lterischen Verflechtungen zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern so gro\u00df sind, dass es am Tag X des Staatsbank-\n\nrotts keine Rolle mehr spielen wird, dass die Haushalte \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder formal unabh\u00e4ngig voneinan-\n\nder sind. \n\nEs gab nur wenige Politiker aus den etablierten Parteien, \n\ndie gegen das ESM-Erm\u00e4chtigungsgesetz gestimmt \n\nhaben, deren Verhalten ich jedoch an dieser Stelle w\u00fcrdi-\n\ngen m\u00f6chte. Die Bundestagsabgeordnete der Linken, \n\nSahra Wagenknecht, bezeichnete ESM und Fiskalpakt \n\nmehrfach zu Recht als \u201eStaatsstreich von oben\u201c und \n\n\u201ekalten Putsch gegen das Grundgesetz\u201c. Die s\u00e4chsische \n\nCDU-Bundestagsabgeordnete Veronika Bellmann lehnte \n\ndas ESM-Gesetz ab und der bayerische CSU-Abgeordnete \n\nPeter Gauweiler faxte nach der Bundestagsabstimmung \n\nsofort seine Verfassungsklage nach Karlsruhe. \n\nF\u00fcr die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Abwickler in Bun-\n\ndestag und Bundesrat gilt: Sie haben einem lupenreinen \n\nErm\u00e4chtigungsgesetz zugestimmt, mit dem der Schutz des \n\nEigentums der deutschen B\u00fcrger und damit auch das im \n\nGrundgesetz verankerte Sozialstaatsprinzip aufgehoben \n\nwird, das die Einkommen und Ersparnisse der Deutschen \n\nletztendlich zur Pl\u00fcnderung freigibt, das einen Sturz der \n\nNationalstaaten bezweckt und im Ergebnis auf einen \n\nStaatsstreich hinausl\u00e4uft. \n\nWie sehr werden die Reichstagsabgeordneten, die f\u00fcr das \n\nErm\u00e4chtigungsgesetz am 24. M\u00e4rz 1933 gestimmt haben, \n\nnoch heute f\u00fcr ihr Verhalten gescholten! Am 29. Ju-\n\nni 2012 hat sich gezeigt, dass die gegenw\u00e4rtigen Bundes-\n\ntagsabgeordneten und Bundesratsmitglieder ganz be-\n\nstimmt nicht mutiger als ihre Kollegen von damals sind. \n\nOffenbar ist in den Augen der politischen Klasse kein \n\nPreis zu hoch, um sich weiter an die Utopie von den \n\n\u201eVereinigten Staaten von Europa\u201c zu klammern. Nicht \n\nnur, dass die Mehrheit des Deutschen Bundestages und \n\nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung bereit sind, die \n\nVerm\u00f6gen der Deutschen f\u00fcr eine faktische Schuldenuni-\n\non haften zu lassen, sondern dass dar\u00fcber hinaus die \n\nAbwicklung des eigenen Staates und des eigenen Volkes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5934 \n\nzum politischen Programm gemacht und immer weiter \n\nvorangetrieben wird, ist eine Ungeheuerlichkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAndreas Storr, NPD: Leider hat nur eine kleine Minder-\n\nheit diese Ungeheuerlichkeit geistig erfasst. Das b\u00f6se \n\nErwachen wird dann kommen, wenn wir wirklich zur \n\nKasse gebeten werden, wenn aus Risiken echte Verm\u00f6-\n\ngensverluste geworden sind. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nsprach der Abg. Storr. \u2013 Meine Damen und Herren! Die \n\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung ist beendet. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl der \n\nMitglieder bzw. stellvertretenden Mitglieder des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 121 Stimmen. \n\nUng\u00fcltig waren 0 Stimmen. Es wurde wie folgt abge-\n\nstimmt: Herr Prof. Dr. Uwe Berlit: Ja: 89, Nein: 7, Enthal-\n\ntungen: 25. Frau Dr. Bettina Dick: Ja: 89, Nein: 6, Enthal-\n\ntungen: 26. Herr Dr. Michael Gockel: Ja: 89, Nein: 6, \n\nEnthaltungen: 26. Damit sind alle zur Wahl stehenden \n\nDamen und Herren als Mitglied bzw. stellvertretendes \n\nMitglied des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt: Herr \n\nProf. Dr. Uwe Berlit, Frau Dr. Bettina Dick und Herr \n\nDr. Michael Gockel. Ich frage Sie nun: Nehmen Sie die \n\nWahl an, Herr Prof. Dr. Berlit? \n\n(Prof. Dr. Uwe Berlit: Ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nNehmen Sie die Wahl an, Frau Dr. Bettina Dick? \n\n(Dr. Bettina Dick: Herr Pr\u00e4sident,  \n\nich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nHerr Dr. Michael Gockel, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Dr. Michael Gockel: Ja, Herr Pr\u00e4sident,  \n\nich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Ich gratuliere Ihnen allen sehr herzlich \n\nund w\u00fcnsche Ihnen alles Gute bei Ihrer Arbeit. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Vereidi-\n\ngung eines Mitgliedes und eine stellvertretenden Mitglie-\n\ndes des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen. \n\nNach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof \n\ndes Freistaates Sachsen haben die Mitglieder und stellver-\n\ntretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes vor \n\nAufnahme ihres Amtes einen Amtseid zu leisten. Im Falle \n\neiner Wiederwahl bedarf es gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 dieses \n\nGesetzes keiner erneuten Vereidigung. Dies ist bei Herrn \n\nDr. Gockel der Fall. Ich bitte also Herrn Prof. Dr. Berlit \n\nund Frau Dr. Dick, zu mir nach vorn zu kommen. \n\n(Prof. Dr. Uwe Berlit und Dr. Bettina Dick \n\nbegeben sich zum Pr\u00e4sidenten.) \n\nIch w\u00fcrde gern mit der Dame beginnen. Frau Dr. Dick, \n\nwenn Sie bitte zu mir kommen w\u00fcrden. Ich werde Ihnen \n\nnun die Eidesformel absatzweise vorsprechen. Sie wie-\n\nderholen diese bitte und k\u00f6nnen dies gern mit \u201eso wahr \n\nmir Gott helfe\u201c bekr\u00e4ftigen. \n\nIch schw\u00f6re, \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 das Richteramt getreu dem Grundge-\n\nsetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 getreu der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 nach bestem Wissen \n\nund Gewissen, \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 nach bestem Wissen und Gewissen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \u2013 \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 ohne Ansehen der Person zu urteilen \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nDr. Bettina Dick: \u2013 und nur der Wahrheit und Gerechtig-\n\nkeit zu dienen, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch! Vielen Dank! \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler gratuliert \n\nDr. Bettina Dick und \u00fcberreicht Blumen.) \n\nHerr Prof. Berlit: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5935 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen \u2013 \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 getreu der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, \u2013 \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 und getreu dem Gesetz auszu-\n\n\u00fcben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 nach bestem Wissen \n\nund Gewissen, \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \u2013 \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nProf. Dr. Uwe Berlit: \u2013 und nur der Wahrheit und Ge-\n\nrechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank! \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013  \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und einige Staatsminister \n\ngratulieren den gew\u00e4hlten Mitgliedern  \n\nund stellvertretenden Mitgliedern des \n\nVerfassungsgerichtshofes. \u2013  \n\nDie Fraktionsvorsitzenden gratulieren  \n\nebenfalls und \u00fcberreichen Blumen.) \n\nWir haben die Gratulation abgeschlossen. Nochmals alles \n\nGute f\u00fcr die Arbeit! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, damit ist der Tages-\n\nordnungspunkt 1 abgeschlossen. Wir kommen jetzt zu der \n\nangek\u00fcndigten Erkl\u00e4rung unseres Innenministers, des \n\nHerrn Staatsministers Ulbig. Ich bitte ihn nach vorn ans \n\nMikrofon. \n\nErkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern au\u00dferhalb der Tagesordnung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus gegebenem Anlass habe ich um das \n\nWort gebeten. Ich halte es f\u00fcr meine Pflicht, Sie \u00fcber \n\neinen Sachverhalt zu informieren, der mir gestern Abend \n\nbekannt wurde. \n\nDieser Sachverhalt steht im Zusammenhang mit dem \n\nrechtsextremistischen Trio NSU. Dabei stehe ich f\u00fcr \n\numfassende Aufkl\u00e4rung, uneingeschr\u00e4nkte Transparenz \n\nund Offenheit. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz hat mich gestern Abend dar\u00fcber informiert, \n\ndass im LfV Vorg\u00e4nge aus G-10-Ma\u00dfnahmen mit Bezug \n\nzum NSU-Komplex gefunden wurden. Es handelt sich \n\nhierbei vorwiegend um Protokolle einer Telefon\u00fcberwa-\n\nchungsma\u00dfnahme des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz von Ende 1998. Diese Ma\u00dfnahme selbst wurde in \n\nden Berichten an die PKK auch ber\u00fccksichtigt. \n\nNeu ist nun, dass im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen noch Protokolle dieser damals durchgef\u00fchrten \n\nMa\u00dfnahme existieren. Ursache daf\u00fcr, dass dieser Um-\n\nstand erst jetzt bekannt wurde, ist offenbar das eklatante \n\nFehlverhalten einzelner Mitarbeiter. Die disziplinarische \n\nUntersuchung wurde unverz\u00fcglich eingeleitet. \n\nDer Pr\u00e4sident bedauert diesen Vorfall zutiefst. Er hat mich \n\ndeshalb darum gebeten, ihn zum 1. August dieses Jahres \n\nmit einer anderen Aufgabe zu betrauen. Er habe in den \n\nvergangenen Monaten pers\u00f6nlich mit seinem Wort daf\u00fcr \n\neingestanden, dass offen, ehrlich und vollst\u00e4ndig aufge-\n\nkl\u00e4rt wird. Deshalb sei er \u00fcber diesen Vorfall tief ent-\n\nt\u00e4uscht. Unter diesen Umst\u00e4nden k\u00f6nne er das Amt nicht \n\nmehr mit dem gebotenen Vertrauen weiterf\u00fchren. \n\nSeiner Bitte werde ich schweren Herzens nachkommen. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Boos f\u00fcr diesen Schritt meinen Respekt \n\nzollen und ihm f\u00fcr das bisher Geleistete aufrichtig dan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDer Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz hat \n\ndie Aufkl\u00e4rung zum Fallkomplex NSU von Beginn an \n\nunterst\u00fctzt und sein Ehrenwort f\u00fcr eine umfassende \n\nAufkl\u00e4rung gegeben. Die PKK und ich haben ihm daf\u00fcr \n\ndas Vertrauen ausgesprochen. Ich sch\u00e4tze Herrn Boos als \n\neinen au\u00dferordentlich integren Mann. Das habe ich nicht \n\nzuletzt auch in der vergangenen Woche bei der Vorstel-\n\nlung des Verfassungsschutzberichtes nochmals bekr\u00e4ftigt. \n\nIch habe nunmehr angeordnet, dass die Vorg\u00e4nge unter \n\nAufsicht meines Ministeriums unverz\u00fcglich gesichtet und \n\nden zust\u00e4ndigen Stellen, etwa dem Generalbundesanwalt, \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nur dort kann eine Ein-\n\nordnung der Informationen erfolgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5936 \n\nDie Vorsitzenden der G-10-Kommission und der PKK \n\nsind unterrichtet. Sie werden ihrerseits die Gremien zu \n\nSondersitzungen einladen, um eine erste Information zu \n\ngeben. Auch ich werde die Unterlagen den betreffenden \n\nGremien auf Bundes- und Landesebene zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nEs ist nun die Aufgabe meines Hauses, die Vorg\u00e4nge \n\ngemeinsam mit der PKK aufzukl\u00e4ren. Dazu werde ich \n\neinen unabh\u00e4ngigen Experten einsetzen, der diesen \n\nProzess begleiten soll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Erkl\u00e4rung \n\ndes Innenministers. Wir fahren in der Tagesordnung fort. \n\n(Zuruf des Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Dann gehen Sie bitte vor zum Mikro, Herr Kollege. Ich \n\nvermute, Sie wollen nach \u00a7 86 Abs. 4 eine Aussprache \n\nbeantragen. \n\n(Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Das ist korrekt!) \n\n\u2013 Aber da weise ich Sie darauf hin, dass Sie das zun\u00e4chst \n\neinmal tun m\u00fcssen. Deshalb habe ich das Mikrofon 2 \n\nangestellt. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, wenn das jetzt erfolgt, dass wir nach \u00a7 86 \n\nAbs. 4 verfahren. Weil nicht jeder diesen Paragrafen im \n\nKopf hat, verlese ich ihn. \u201eErh\u00e4lt ein Mitglied der Staats-\n\nregierung das Wort au\u00dferhalb der Tagesordnung, so wird \n\nauf Verlangen einer Fraktion oder von anwesenden sieben \n\nMitgliedern des Landtags die Aussprache \u00fcber seine \n\nAusf\u00fchrungen er\u00f6ffnet. In dieser Aussprache d\u00fcrfen keine \n\nSachantr\u00e4ge gestellt werden.\u201c \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank \n\nf\u00fcr den Hinweis und die Belehrung zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nSomit m\u00f6chte ich jetzt mit Bezug auf \u00a7 86 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung im Namen meiner Fraktion eine Aussprache \n\nbeantragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir m\u00fcssten uns jetzt \n\nnoch auf die Redezeiten einigen. Herr Staatsminister hat \n\nsoeben 5 Minuten gesprochen. Daher w\u00e4re es angebracht, \n\ndass wir jeder Fraktion 5 Minuten zubilligen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nAu\u00dfer dem Antragsteller hat sich bisher keiner gemeldet. \n\n\u2013 Doch, auch alle anderen Fraktionen w\u00fcnschen das Wort. \n\nDann w\u00fcrde der Antragsteller beginnen, und danach \n\nw\u00fcrden die anderen Fraktionen das Wort ergreifen und \n\nihre 5 Minuten in Anspruch nehmen. Bitte. \n\nMiro Jennerjahn, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank! \u2013 Ich muss sagen, ich bin einerseits \n\n\u00fcberrascht, andererseits aber auch wieder nicht. \u00dcber-\n\nrascht bin ich, Herr Minister, dass Sie in der vergangenen \n\nWoche noch einen Verfassungsschutzbericht vorstellen \n\nund bei der Vorstellung dieses Verfassungsschutzberichtes \n\nganz klar formulieren: Ich habe Vertrauen in den Pr\u00e4si-\n\ndenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz; er hat \n\nsich eingebracht und alle Informationen offengelegt. \n\nEs vergeht keine ganze Woche, und das Ganze bricht wie \n\nein Kartenhaus in sich zusammen. Das ist ein bemer-\n\nkenswerter Vorgang, den wir zu verzeichnen haben. Ich \n\nfinde es mittlerweile h\u00f6chst unangenehm, wenn Sie sich \n\nhier vorn hinstellen und uns erz\u00e4hlen, Sie h\u00e4tten immer \n\nauf Transparenz in der Aufkl\u00e4rung bestanden. Der gesam-\n\nte Vorgang, \u00fcber den wir hier reden, das Auffliegen des \n\nNSU, ist mittlerweile acht Monate alt. Das Einzige, was \n\ndie Staatsregierung in der Vergangenheit getan hat, ist, mit \n\ndem Finger auf Th\u00fcringen zu zeigen und zu sagen: Sie \n\nsind schuld, unsere s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden haben nichts \n\ngewusst, sie wurden von Th\u00fcringen aus nicht informiert, \n\nund deswegen haben s\u00e4chsische Beh\u00f6rden auch alles \n\nrichtig gemacht. \n\nSie haben sich in den letzten acht Monaten allem verwei-\n\ngert, was zur Aufkl\u00e4rung h\u00e4tte beitragen k\u00f6nnen. Sie \n\nh\u00e4tten vor acht Monaten dem Beispiel Th\u00fcringens folgen \n\nund schon zum damaligen Zeitpunkt eine unabh\u00e4ngige \n\nExpertenkommission einrichten k\u00f6nnen. Das haben Sie \n\nabgelehnt. Sie haben mit allem, was Ihnen zur Verf\u00fcgung \n\nstand, mit allen lauteren und unlauteren Argumenten \n\nversucht, den Untersuchungsausschuss, schon bevor er \n\nangefangen hat zu arbeiten, madig zu machen und zu \n\ndelegitimieren. Das ist jetzt das Resultat Ihrer verfehlten \n\nPolitik. \n\nIch frage mich ganz ehrlich: Was ist denn jetzt das Skan-\n\ndal\u00f6se? Sie haben sich hingestellt und gesagt, es seien \n\nnoch Akten gefunden worden, und das Skandal\u00f6se sei, \n\ndass offensichtlich ein Mitarbeiter nicht richtig funktio-\n\nniert hat. Aber was ist denn jetzt der Skandal? Dass die \n\nMitarbeiter nicht funktioniert und die Akten nicht frist-\n\ngem\u00e4\u00df vernichtet haben, oder ist der Skandal m\u00f6glicher-\n\nweise das, was in den Akten drinsteht? Das w\u00fcrde mich \n\ninteressieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch will, verdammt noch mal, endlich Transparenz von \n\nIhnen haben, eine Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, ob in den Akten \n\ndrinsteht, welche Verstrickungen m\u00f6glicherweise beim \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in diesem gesamten \n\nTatvorgang existieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Staatsminister, ganz ehrlich: Sie haben sich in den \n\nletzten Monaten vom Innenminister zum M\u00e4rchenonkel \n\nentwickelt. Aber ich sage Ihnen auch: Wenn ich ins \n\nKasperletheater gehen will, dann gehe ich ins Kasperle-\n\ntheater, aber nicht in den S\u00e4chsischen Landtag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5937 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch frage mich ehrlich, ob das K\u00f6pfen eines Pr\u00e4sidenten \n\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in der Situation \n\nnoch ausreicht. Die politische Verantwortung f\u00fcr das \n\nBlocken, f\u00fcr das Mauern, f\u00fcr das Abwiegeln, f\u00fcr das \n\nLeugnen, liegt letztendlich bei der Staatsregierung \n\n(Unruhe) \n\nund federf\u00fchrend bei Ihnen, Herr Innenminister. Insofern \n\nsollten Sie sich m\u00f6glicherweise auch den einen oder \n\nanderen Gedanken machen, ob Sie noch der richtige \n\nMann im richtigen Amt sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt in der \n\nAussprache nach \u00a7 86 Abs. 4 zur Erkl\u00e4rung des Herrn \n\nInnenministers. Das war f\u00fcr die antragstellende Fraktion \n\nGR\u00dcNE der Kollege Jennerjahn. Als N\u00e4chster ergreift das \n\nWort Herr Prof. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \n\ndem eben Geh\u00f6rten und von Herrn Staatsminister Ulbig \n\nGenannten namens meiner Fraktion wie folgt Stellung \n\nnehmen: \n\nHerr Staatsminister Ulbig hat mich gestern Abend in \n\nmeiner Funktion als Vorsitzender der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission \n\n(Zuruf des. Abg. Miro Jennerjahn, GR\u00dcNE) \n\nvon dem geh\u00f6rten Vorgang unterrichtet und um die \n\nEinberufung einer Sondersitzung der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission gebeten. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \n\nWenigstens Sie sind informiert!) \n\nNach meinem heutigen Kenntnisstand geht es um Unter-\n\nlagen aus dem Jahr 1998, die aus dem Bundesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz stammen und Bezug zum NSU-\n\nKomplex haben sollen. Diese Unterlagen seien \u2013 so ist \n\nmir mitgeteilt worden \u2013 gestern im S\u00e4chsischen Landes-\n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz aufgefunden worden. Weitere \n\ninhaltliche Kenntnisse \u00fcber die genannten Vorg\u00e4nge, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\ndie aus sogenannten G-10-Ma\u00dfnahmen stammen sollen, \n\nwie wir eben geh\u00f6rt haben, habe ich derzeit nicht. \n\n\u00dcber all das Genannte muss sich die PKK ein genaues, an \n\nTatsachen ausgerichtetes Bild verschaffen. Das ist in der \n\nPKK aufzukl\u00e4ren. Die Parlamentarische Kontrollkommis-\n\nsion muss und wird sich aus diesem Grund selbstver-\n\nst\u00e4ndlich mit diesem Vorgang befassen. Mit meiner \n\nKollegin und meinen Kollegen aus der PKK werde ich \n\nmich, meine Damen und Herren, zum weiteren Vorgehen \n\numgehend abstimmen. Ich gehe davon aus, dass uns aus \n\ndem heute dargelegten Vorgang schnellstm\u00f6glich berich-\n\ntet wird. Die PKK wird sich nat\u00fcrlich ein exaktes Bild \n\nvon dem von Herrn Staatsminister Ulbig genannten \n\nVorgang verschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Den von Herrn Pr\u00e4sidenten \n\nBoos angebotenen Schritt halte ich unter den genannten \n\nUmst\u00e4nden f\u00fcr ehrenwert. \n\n(Andreas Storr, NPD: Er wird ja weich fallen! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDaf\u00fcr sprechen wir und auch ich pers\u00f6nlich ihm gro\u00dfen \n\nRespekt und Anerkennung aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Herr Kollege Prof. Schneider. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Dr. Hahn, danach die anderen Fraktionen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich finde es schon bemerkenswert. \n\nHerr Prof. Schneider, Sie haben sich vorbereiten k\u00f6nnen, \n\nda Sie vom Innenminister informiert waren. Wir sind \n\ndurch den Minister jetzt hier im Parlament informiert \n\nworden. Deshalb kann es logischerweise auch nur um \n\neine erste kurze Reaktion gehen. \n\nIch stelle nur fest, dass das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz \u00fcber zehn Jahre lang von dem rechten \n\nTerrornetzwerk nichts, \u00fcberhaupt nichts mitbekommen \n\nhat. Das war der erste Skandal. Das ist nicht nur ein \n\nZeichen von Unt\u00e4tigkeit, sondern auch von Unf\u00e4higkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie jetzt aufgefundenen Akten sind ein weiterer ungeheu-\n\nerlicher Vorgang, im \u00dcbrigen auch gegen\u00fcber dem Parla-\n\nment als Ganzes, nicht nur gegen\u00fcber dem Innenminister, \n\nund auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit. \n\nIch will aber noch einmal das aufgreifen, was der Innen-\n\nminister sagte. Sie haben gesagt, die PKK h\u00e4tte dem \n\nVerfassungsschutzpr\u00e4sidenten das Vertrauen ausgespro-\n\nchen. Es tut mir leid, dann m\u00fcssen Sie den Bericht der \n\nMehrheit der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\nnicht richtig gelesen haben. Dort ist harsche, massive \n\nKritik an der Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz ge\u00fcbt worden. \n\nWir haben deutlich ausgesprochen, was an Missst\u00e4nden \n\nvorhanden ist. Es gab noch ein Minderheitenvotum von \n\nmeiner Kollegin K\u00f6ditz und von mir, weil wir bestimmte \n\nDinge noch kritischer gesehen haben. In diesem Minder-\n\nheitenvotum steht im \u00dcbrigen, dass wir den dringenden \n\nVerdacht haben, dass die Parlamentarische Kontrollkom-\n\nmission entgegen den Beteuerungen, die gemacht wurden, \n\nnicht alle Akten erhalten hat. Wir haben F\u00e4lle, dass \n\nJournalisten \u00fcber Unterlagen mit dem Briefkopf \u201eLandes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5938 \n\namt f\u00fcr Verfassungsschutz\u201c verf\u00fcgen, die wir in der \n\nParlamentarischen Kontrollkommission nie gesehen \n\nhaben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Unglaublich!) \n\nDas ist die Realit\u00e4t. Dar\u00fcber muss nat\u00fcrlich auch hier im \n\nParlament gesprochen werden. Das Parlament hat im \n\n\u00dcbrigen auch einen Untersuchungsausschuss eingesetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDieser Untersuchungsausschuss hat Akten angefordert. \n\nDie Staatsregierung ist in der Pflicht, diese Akten zu \n\nliefern und nachzusehen, welche Akten noch vorhanden \n\nsind. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch abgelehnt worden!) \n\nDas ist offensichtlich nicht passiert. Sonst h\u00e4tten Sie die \n\nUnterlagen deutlich fr\u00fcher auffinden m\u00fcssen. \n\nIch habe noch eine weitere Frage, Herr Staatsminister \n\nUlbig: Sie haben jetzt vom R\u00fccktritt des Pr\u00e4sidenten des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gesprochen. Ich frage \n\nganz klar: Was ist mit Herrn Vahrenholt in dieser Situati-\n\non? \n\nEr ist der Einzige, der die ganzen Jahre in diesem Bereich \n\nals st\u00e4ndiger Vertreter des Pr\u00e4sidenten besch\u00e4ftigt und bei \n\nmehreren Pr\u00e4sidenten f\u00fcr diesen Teil der Arbeit des \n\nVerfassungsschutzes zust\u00e4ndig war. Ich erwarte \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nvon Ihnen als Minister, dass auch dessen pers\u00f6nliche \n\nVerantwortlichkeit gepr\u00fcft wird. Es gibt noch sehr viel \n\naufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Dr. Hahn. \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion schlie\u00dft sich jetzt Frau Kollegin Friedel an. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich finde, es gibt kaum eine peinlichere \n\nSituation als die, die wir hier gerade erlebt haben, dass ein \n\nStaatsminister eine solche Erkl\u00e4rung v\u00f6llig ungeplant in \n\neiner Plenarsitzung, in der es eigentlich um etwas ganz \n\nanderes geht, abgeben muss. Das ist nicht nur eine peinli-\n\nche Situation f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister, sondern das ist \n\neine peinliche Situation f\u00fcr ganz Sachsen. Sie man\u00f6vrie-\n\nren Sachsen bei der Aufarbeitung immer weiter in die \n\nPeinlichkeiten hinein. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDas, was wir gerade erleben, \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nist der Preis, den wir jetzt f\u00fcr das Nichtstun zahlen, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Genau!) \n\nf\u00fcr das Nichtstun dieser Staatsregierung bei Aufkl\u00e4rung, \n\nAnalyse und der Aufarbeitung des Beh\u00f6rdenhandelns; \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNichtstun die vergangenen sechs, sieben Monate lang. Sie \n\nhaben vor wenigen Minuten hier erkl\u00e4rt, Sie wollen es so \n\nhalten wie immer: umfassende Aufkl\u00e4rung, uneinge-\n\nschr\u00e4nkte Transparenz und Offenheit. \n\n(Zurufe von der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe) \n\nDas haben wir bisher noch nie erlebt, und wir werden es \n\nauch weiterhin nicht erleben. Das, was hier gerade pas-\n\nsiert \u2013 \u2013 Wir wissen noch gar nicht genau, was passiert ist. \n\nEs sind irgendwelche Akten aufgetaucht, von denen \n\nbisher niemand etwas wei\u00df. Wenn Sie untersucht h\u00e4tten, \n\nw\u00e4ren Sie jetzt nicht \u00fcberrascht von dem, was auftaucht. \n\nWenn Sie in den Beh\u00f6rden Fehleranalyse betrieben \n\nh\u00e4tten, sowohl im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als \n\nauch bei der Polizei, kann so etwas nicht \u00fcberraschend \n\npassieren, dann w\u00fcrden wir jetzt nicht hier stehen, son-\n\ndern dann h\u00e4tten diese Vorg\u00e4nge beispielsweise Eingang \n\nin den Bericht der PKK gefunden, Eingang in den Be-\n\nricht, den Sie vorgelegt haben. \n\nDas, was wir gerade erleben, best\u00e4tigt nicht nur die \n\nZweifel an der Aufarbeitung, die wir in den letzten Mona-\n\nten immer wieder ge\u00e4u\u00dfert haben, sondern das weckt \n\nauch Zweifel an Ihrer eigenen Urteilsf\u00e4higkeit, Herr \n\nStaatsminister. \n\nEs ist keine Woche her, als Sie dem Chef des Landesam-\n\ntes f\u00fcr Verfassungsschutz Ihr tiefes Vertrauen ausgespro-\n\nchen haben. Es ist keine Woche her, da haben Sie uns \n\nnicht nur in einer Pressekonferenz, sondern auch im \n\nInnenausschuss immer wieder versichert, Sie sehen kein \n\npflichtwidriges Unterlassen im Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz. Sie sehen keine Fehler, die Sachsen gemacht \n\nhabe. \n\nIch glaube und bin sicher, wir werden noch weitere \n\n\u00dcberraschungen erleben. Das ist jetzt die erste, und dabei \n\nhat Sachsen noch nicht richtig angefangen zu untersu-\n\nchen. Dabei sind wir im Untersuchungsausschuss noch \n\nnicht so weit gekommen, wie wir eigentlich \u2013 zumindest \n\nauf der einen Seite des Parlamentes \u2013 schon h\u00e4tten sein \n\nwollen. \n\nSie haben dem Landesamt einen Persilschein ausgestellt. \n\nSie erleben jetzt, dass dieser Persilschein alles, aber nicht \n\nrichtig war. Er war voreilig. Wir erleben zusammen, dass \n\neine Fehleranalyse in s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden nicht stattge-\n\nfunden hat. Wenn sich nichts \u00e4ndert, wird diese auch \n\nweiterhin nicht stattfinden. Nun stellen Sie endlich fest, \n\ndass man einen unabh\u00e4ngigen Dritten hinzuziehen muss. \n\nVor einem halben Jahr haben wir das gemeinsam mit \n\nunseren Partnern beantragt. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5939 \n\nNun stellen Sie endlich fest, dass es Konsequenzen geben \n\nmuss. Das ist eine f\u00fcr Sachsen sehr peinliche Situation. \n\nEs wird nicht die letzte \u00dcberraschung sein. Ich bin sehr \n\ngespannt, ob Sie alle noch folgenden \u00dcberraschungen von \n\nder Regierungsbank aus erleben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Friedel. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nspricht nun Kollege Biesok. \n\nCarsten Biesok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als ich gerade die Nachricht \n\nvernahm, hat sie mich betroffen gemacht, weil ich den \n\nPr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr \n\neinen sehr integren Mann halte. Ich habe ihn in der PKK \n\nim Rahmen der Aufarbeitung der Vorkommnisse kennen-\n\ngelernt. Ich glaube nicht, dass er bewusst oder grob \n\nfahrl\u00e4ssig die Aufkl\u00e4rung in irgendeiner Form behindert \n\nhat. \n\nIch finde es sehr konsequent und rechne es ihm pers\u00f6nlich \n\nhoch an, dass er sich an sein Wort, das er uns gab, gehal-\n\nten hat. Er hat uns versichert, dass er uns \u00fcber die Vor-\n\nkommnisse vollst\u00e4ndig aufkl\u00e4rt und das, was er wei\u00df, der \n\nPKK sagen wird. Ebenso wollte er uns die Unterlagen \n\nzug\u00e4nglich machen. Er merkte, dass er die Zusage, die er \n\ndem daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremium gegeben hat, in einem \n\nPunkt nicht halten konnte. \n\nDas ist nicht der Fall, weil er pers\u00f6nlich, sondern \u2013 wie es \n\nerkl\u00e4rt wurde \u2013 ein Mitarbeiter versagt hat. Wer Leiter \n\neiner so gro\u00dfen Beh\u00f6rde ist, kann nie ausschlie\u00dfen, dass \n\nihm untergeordnete Mitarbeiter ein pers\u00f6nliches Fehlver-\n\nhalten begehen. Er haftet jedoch daf\u00fcr. Deshalb habe ich \n\neinen hohen Respekt davor, dass er den Innenminister \n\ngebeten hat, ihn von seinen Aufgaben zu entbinden. \n\nDadurch wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, diesen Vorgang \n\nmit neuen Personen zu untersuchen und die entsprechen-\n\nden Konsequenzen daraus zu ziehen. \n\nHerr Kollege Jennerjahn, Sie sprachen das Vertrauen in \n\nden Pr\u00e4sidenten und in den Innenminister ab. Ich habe \n\nden Innenminister anders als Sie wahrgenommen. Ich \n\nhabe ihn stets auf der Seite der Aufkl\u00e4rer gesehen. Sie \n\nhaben vielleicht andere Vorstellungen davon, was geleistet \n\nwerden soll. Ich habe an keiner Stelle festgestellt, dass er \n\nversuchte, die Aufkl\u00e4rung sowohl gegen\u00fcber den regie-\n\nrungstragenden Fraktionen als auch gegen\u00fcber der Oppo-\n\nsition zu blockieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn der PKK herrscht auch ein offenes Klima. Es werden \n\nInformationen ausgetauscht. Es werden Fragen beantwor-\n\ntet. Nach meinem pers\u00f6nlichen Empfinden habe ich nicht \n\nden Eindruck, dass dort etwas verschleiert wird. \n\n(Zuruf eines Abgeordneten) \n\n\u2013 Herr Doktor, ich habe nicht gesagt, dass alles richtig \n\ngemacht wird. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen. \n\nWir haben einen Bericht der PKK verfasst. Daran habe \n\nich ebenso wie zwei Vertreter der Opposition und zwei \n\nVertreter der CDU mitgewirkt. Wir haben uns sehr deut-\n\nlich und intensiv mit den Vorg\u00e4ngen besch\u00e4ftigt. Wir \n\nhaben einige Formulierungen in den Bericht aufgenom-\n\nmen, die sehr kritisch sind. Das ist unsere Aufgabe. Das \n\nist gut so. Das machen wir auch. Ich verwahre mich \n\ndagegen, dass behauptet wird, dass vonseiten der Staats-\n\nregierung irgendwelche Informationen bewusst unter-\n\ndr\u00fcckt wurden. Das ist nicht der Fall. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Dr. Hahn, Sie sprachen von vertrauenden Personen. \n\nEs ist f\u00fcr mich ein Beweis des Vertrauens in die Position \n\ndes Pr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\ndass er diesen Schritt unternommen hat. \n\nEr h\u00e4tte die Akte ebenso schreddern k\u00f6nnen. Genau das \n\nhat er nicht getan. \n\n(Gel\u00e4chter, Unruhe und Zurufe bei den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie brauchen sich dar\u00fcber gar nicht lustig zu machen. Er \n\nhat sich an das gehalten, was er gesagt hat. Er wollte alles \n\nvollst\u00e4ndig aufkl\u00e4ren. Ihm wurde jetzt etwas bekannt, was \n\nihm \u2013 weil seine Mitarbeiter ihm das nicht berichtet haben \n\n\u2013 vorher nicht bekannt war. Er hat daraus die Konsequen-\n\nzen gezogen. Das rechne ich ihm hoch an. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr mich ist es weniger eine Frage des Vertrauens in \n\nPersonen. Vielmehr ist es auch eine Frage des Vertrauens \n\nin die Institution. Wir m\u00fcssen uns sehr deutlich \u00fcberlegen, \n\nwie wir mit diesen Sicherheitsbeh\u00f6rden umgehen. Rei-\n\nchen die Kontrollmechanismen, die wir heute haben \u2013 \n\ninsbesondere die PKK mit ihren derzeitigen Kompetenzen \n\n\u2013, aus, um k\u00fcnftig so etwas zu vermeiden? Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir in Ruhe nachdenken. Wir sollten ein wenig \n\nAbstand zu den aktuellen Ereignissen gewinnen, um es \n\naufarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nFrau Friedel, Sie haben Offenheit und Transparenz ange-\n\nmahnt und eine Fehleranalyse gefordert. Sie unterstellen, \n\ndass eine solche Fehleranalyse bislang nicht vorgenom-\n\nmen wurde. \n\n(Sabine Friedel, SPD: So ist es!) \n\nIch teile Ihre Auffassung nicht, dass eine Fehleranalyse \n\nnicht vorgenommen wurde. Sie ist aber nicht weit genug \n\nerfolgt. Wir haben festgestellt, dass es innerhalb des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz offensichtlich nicht \n\ngelungen ist, notwendige organisatorische Vorkehrungen \n\nzu treffen, um rechtzeitig an alle Informationen zu gelan-\n\ngen. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Deshalb m\u00fcssen wir eine \n\nUntersuchung der Organisation in diesem Amt vornehmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5940 \n\nund offen \u00fcber die Ergebnisse diskutieren, um dieses Amt \n\nam besten aufzustellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nAbschaffen m\u00fcssen wir das Amt!) \n\nWenn wir die Aufkl\u00e4rung insgesamt weiter vorangetrie-\n\nben haben, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Struktur unserer \n\nSicherheitsdienste verst\u00e4ndigen. Wir m\u00fcssen schauen, wie \n\nwir die Sicherheitsdienste innerhalb der Bundesrepublik \n\nDeutschland und im Freistaat Sachsen neu aufstellen \n\nk\u00f6nnen, damit solche Vorkommnisse, wie wir sie im \n\nletzten halben Jahr erlebt haben, nie wieder vorkommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach der Abg. \n\nBiesok f\u00fcr die FDP-Fraktion. F\u00fcr die NPD-Fraktion \n\nergreift nun der Abg. Storr das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Innenminister, ich glaube Ihnen durchaus, \n\ndass Sie den Anspruch haben, f\u00fcr Aufkl\u00e4rung, Transpa-\n\nrenz und Offenheit zu stehen. \n\nIch gebe hier Folgendes zu bedenken \u2013 interessanterweise \n\nhat kein Vorredner das gesagt \u2013: Die Frage ist, inwiefern \n\nSie Ihren Anspruch im Zusammenhang mit der Arbeit von \n\nGeheimdiensten \u00fcberhaupt einl\u00f6sen k\u00f6nnen. Es ist jedem \n\nhier in diesem Raum klar \u2013 das ist keine Polemik \u2013, dass \n\nsich Geheimdienste gerade nicht dadurch auszeichnen, \n\ndass sie offen und transparent sind. Offenbar muss man \n\nzur Kenntnis nehmen, dass auch ein Innenminister nicht \n\ndar\u00fcber Bescheid wei\u00df, was im Einzelnen im Geheim-\n\ndienst passiert. Offenbar wei\u00df es auch ein Pr\u00e4sident eines \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz nicht. \n\nBemerkenswert finde ich, dass inzwischen der dritte \n\nPr\u00e4sident einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde zur\u00fccktritt. \n\nInsofern war das Beispiel von Herrn Biesok falsch. Er \n\nsagte, dass nicht jeder Chef jede Einzelheit in seinem \n\nUnternehmen wei\u00df. Es k\u00f6nne schon einmal vorkommen, \n\ndass man nicht immer informiert sei. Das ist in mehrfa-\n\ncher Hinsicht falsch. Wir reden nicht \u00fcber irgendwelche \n\nDetails der Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Wir reden \u00fcber eine immanent wichtige Sache. Es \n\nsteht zumindest der Verdacht im Raum, dass Menschen \n\numgebracht worden sind. Deshalb gehe ich davon aus, \n\ndass \u00fcber solche \u201eKleinigkeiten\u201c der Pr\u00e4sident eines \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz auch informiert wird. \n\nSomit kann man nur zu dem Ergebnis kommen, dass es \n\noffensichtlich nicht nur Vers\u00e4umnisse einer Beh\u00f6rde gibt. \n\nVielmehr gibt es im System angelegte Fehler, die sich \n\nimmer wieder wiederholen. Das passiert nicht nur im \n\nS\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, sondern \n\nauch beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und auch \n\nbeim Th\u00fcringer Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Inso-\n\nfern zeigt sich, dass \u2013 wie es auch der Untersuchungsaus-\n\nschuss behandelt \u2013 nicht nur ein Beh\u00f6rdenversagen \n\nvorliegt. Es haben sich Arbeitsweisen und Strukturen \n\nentwickelt, die einer \u00f6ffentlichen und genauso wenig \n\neiner parlamentarischen Kontrolle zug\u00e4nglich sind. \n\nDeshalb sehe ich durchaus Handlungsbedarf, der weit \n\n\u00fcber das hinausgeht, was der Untersuchungsausschuss \n\nthematisiert. \n\nIch komme noch auf einen Gedanken zu sprechen: Nat\u00fcr-\n\nlich kann man heute noch zu keiner abschlie\u00dfenden \n\nBewertung kommen. Ich m\u00f6chte aber die Fragestellung, \n\ndie ich mit dieser Information verbinde, durchaus noch \n\neinmal kundtun. F\u00fcr mich stellt sich in der Tat die Frage, \n\ninwiefern die Aussage in dem vorl\u00e4ufigen Bericht des \n\nInnenministers zu diesem NSU-Komplex \u00fcberhaupt noch \n\nzutreffend ist. Im Bericht steht, dass s\u00e4chsischen Beh\u00f6r-\n\nden keine Informationen \u00fcber den Aufenthalt und das \n\nWirken des Zwickauer Trios in Sachsen tats\u00e4chlich \n\nvorlagen. Offensichtlich gab es aber doch einen Informa-\n\ntionsaustausch. Bislang ist in den Verlautbarungen nicht \n\nbekannt geworden, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Informationen geliefert hat. \n\nSomit erscheinen mir doch viele Feststellungen in dem \n\nvorl\u00e4ufigen Bericht fragw\u00fcrdig zu sein. Er muss in den \n\nn\u00e4chsten Tagen und Wochen \u00fcberpr\u00fcft werden, sodass wir \n\nin der Tat zu einem v\u00f6llig neuen Lagebild kommen. Ich \n\nbehaupte einmal Folgendes: Es sind weit mehr Konse-\n\nquenzen notwendig als die, die bisher hier diskutiert \n\nwurden. Dabei m\u00f6chte ich es bewenden lassen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir sind jetzt \n\nam Ende der Aussprache zur Erkl\u00e4rung des Innenminis-\n\nters angekommen. Wir k\u00f6nnen wieder in die Tagesord-\n\nnung eintreten. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5941 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Geistiges Eigentum sch\u00fctzen \u2013 Anpassung des \n\nUrheberrechts an das Internetzeitalter \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Keine GEMA-Abzocke in der Kulturwirtschaft \u2013 \n\nS\u00e4chsischen Klubs kreative Programme weiterhin erm\u00f6glichen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 12 Minuten, FDP 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, NPD 10 Minuten, Staatsregie-\n\nrung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGeistiges Eigentum sch\u00fctzen \u2013 Anpassung  \n\ndes Urheberrechts an das Internetzeitalter \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nFDP das Wort. Das Wort ergreift zun\u00e4chst f\u00fcr die einbrin-\n\ngende CDU-Fraktion Frau Kollegin Fiedler. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Wert von Kreativit\u00e4t \u2013 \n\ndas war das Motto des diesj\u00e4hrigen Aktionstages des \n\nDeutschen Kulturrates. Tatortautoren, Verb\u00e4nde, K\u00fcnstler \n\n\u2013 sie alle haben sich mittlerweile zum Schutz des geisti-\n\ngen Eigentums ge\u00e4u\u00dfert und es dadurch geschafft, dass \n\ndieses bislang als Nischenthema betrachtete Thema zur \n\nzentralen gesellschaftlichen Frage wurde. \n\nNun leben wir alle in einer digitalen Welt und wollen das \n\nauch weiterhin tun. Auch f\u00fcr die Kunst und Kultur ergibt \n\nsich daraus eine Vielzahl von Vorteilen. Einer ist zum \n\nBeispiel, dass man sie zeit- und ortsunabh\u00e4ngig genie\u00dfen \n\nkann. Es gibt neue M\u00f6glichkeiten der Finanzierung, \n\nbeispielsweise durch das sogenannte Crowdfunding. \n\nUm konkret zu werden, nenne ich drei Beispiele aus dem \n\ns\u00e4chsischen Raum. Wir haben vor einigen Wochen im \n\nKulturausschuss des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber die \n\nPerspektiven der s\u00e4chsischen Bibliotheken gesprochen. \n\nAuch dort ist deutlich geworden, welche Chancen es \n\nbietet, dass sich relativ lange Wege \u2013 vor allem im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum \u2013 durch schnelle Datenleitungen bew\u00e4ltigen \n\nlassen und so Literatur noch mehr Nutzern in der Fl\u00e4che \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wird. Oder die im Mai-Plenum \n\nbehandelte Zentralbibliothek f\u00fcr Blinde, wo durch das \n\nNetz und die digitalisierten H\u00f6rb\u00fccher mehr Blinde die \n\nM\u00f6glichkeit haben, an Literatur heranzukommen. Ein \n\nletztes Beispiel ist Google Art, bei der die S\u00e4chsischen \n\nKunstsammlungen Kunstwerke zur weltweiten Besichti-\n\ngung freigeben. Das betrifft auch Werke, die derzeit nicht \n\nin den Ausstellungen zu besichtigen sind. \n\nKunst ist frei, aber sie ist nicht kostenlos. Das ist die \n\nandere Seite der Medaille. Es ist, glaube ich, eine Errun-\n\ngenschaft der heutigen Gesellschaft, dass K\u00fcnstler von \n\nihren Werken leben k\u00f6nnen, wenn auch meist nicht auf \n\neinem sehr hohen Niveau \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\nAber sie k\u00f6nnen es. Daf\u00fcr braucht es bestimmte Rahmen-\n\nbedingungen. Dazu geh\u00f6rt das Urheberrecht. Wir brau-\n\nchen ein modernes und funktionierendes Urheberrecht, \n\nwelches die Verbraucher nachvollziehen k\u00f6nnen und \n\nwelches es den K\u00fcnstlern erm\u00f6glicht, von ihrem Werk zu \n\nleben. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Bei der heutigen \n\nAktuellen Debatte ist es nicht Anliegen, jemandem hier in \n\nirgendeiner Art und Weise den schwarzen Peter zuzuspie-\n\nlen, schon gar nicht den Nutzern. Es ist so, dass die \n\nmeisten Nutzer bereit sind, f\u00fcr das Herunterladen von \n\nMusik, B\u00fcchern und Filmen zu bezahlen. Das zeigt die \n\nVielzahl der legalen Plattformen. Aber man muss auch \n\nsagen, dass das, was illegal ist, illegal bleibt, zumal wenn \n\ndie K\u00fcnstler von dem, was sie schaffen, auch leben \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWir wollen, dass die Chancen der Digitalisierung genutzt \n\nwerden. Da sind wir ganz schnell bei der Frage des \n\nAufwandes, der dahintersteht, wenn man ein geistiges \n\nWerk schafft. Der ist h\u00f6chst unterschiedlich. Wie lange \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5942 \n\ndauert es, bis ein Buch geschrieben, ein Film produziert \n\noder ein Bild gemalt ist? Es gibt auch Unterschiede in der \n\nQualit\u00e4t. Diese Unterschiedlichkeit muss sich auch in den \n\nFinanzierungsmodellen widerspiegeln. Deshalb lehnen \n\nwir einheitliche Finanzierungsmodelle wie beispielsweise \n\ndie diskutierte Kulturflatrate ab. Wir wollen, dass das \n\nEinzelne jeweils zur Geltung kommt. \n\nDas sind Themen, die vor allem auf Bundes- und europ\u00e4i-\n\nscher Ebene diskutiert werden. Die CDU-Bundestags-\n\nfraktion hat dazu vor wenigen Tagen ein Positionspapier \n\nvorgelegt. \n\nEs geht um ein Abw\u00e4gen der Positionen und um Aufkl\u00e4-\n\nrung. Dabei geht es zum einen um die Nutzer, um Rechts-\n\nunsicherheit beim Verhalten im Netz zu beseitigen. Es gilt \n\naber auch, ein Bewusstsein gegen die Gratismentalit\u00e4t zu \n\nschaffen. Dazu brauchen wir ein Urheberrecht, aber auch \n\ndas Bewusstsein daf\u00fcr, dass kreative Leistungen einen \n\nWert haben. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass sich dieses \n\nBewusstsein in der Gesellschaft etabliert. Dazu braucht es \n\ngesetzgeberische Ma\u00dfnahmen. \n\nAber es gibt auch andere Modelle, die auch auf Landes-\n\nebene verfolgt werden. Dabei geht es beispielsweise um \n\nMedienkompetenz, die in den Schulen angesprochen \n\nwird. Wo sind die Grenzen des Internets? Wo ist der \n\nNutzen des Internets? Es geht auch darum, bei den Ma\u00df-\n\nnahmen und Angeboten der kulturellen Bildung zu ver-\n\nmitteln, welchen Aufwand es bedeutet, ein Kunstwerk \n\nherzustellen, welche kreative Leistung dahintersteht. An \n\nden Kunsthochschulen muss den angehenden K\u00fcnstlern \n\nvermittelt werden, welche Rechte und Pflichten sich aus \n\ndem Urheberrecht ergeben und wie sie genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas, was ich hier in der K\u00fcrze der Zeit dargelegt habe, ist \n\nein Ausschnitt aus einer sehr breiten Diskussion, die auch \n\nnoch nicht zu Ende ist. Wir wollen sie sehr gern f\u00fchren \n\nund freuen uns auf die Auseinandersetzungen und Diskus-\n\nsionen mit den Nutzern und Kulturschaffenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Tippelt. \n\nNico Tippelt, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir wollen ganz klar die \n\nfreien Berufe st\u00e4rken und deren geistiges Eigentum \n\nsch\u00fctzen. Ich kann mich da nur den Worten des Musikers \n\nund Schriftstellers Sven Regener, Element of Crime, \n\nanschlie\u00dfen \u2013 Zitat \u2013: \u201eZu glauben, irgendwann k\u00e4me das \n\nSozialamt um die Ecke und w\u00fcrde die Bezahlung der \n\nK\u00fcnstler \u00fcbernehmen und dabei w\u00fcrde noch gescheiter \n\nRock \u2019n\u2019 Roll herauskommen \u2013 das kann man knicken.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Urheberrechts-\n\nverletzungen finden auf dem R\u00fccken der K\u00fcnstler statt. \n\nWer Inhalte produziert, sollte daran auch verdienen \n\nk\u00f6nnen, wenn er es m\u00f6chte. Wir m\u00fcssen weg von der \n\nGratismentalit\u00e4t im Internetzeitalter. Nur weil geltendes \n\nRecht leicht zu umgehen ist, darf der Versto\u00df dagegen \n\nnicht einfach als Kavaliersdelikt angesehen werden, \n\nd\u00fcrfen wir das nicht einfach als Kavaliersdelikt durchge-\n\nhen lassen. \n\nAndererseits darf Kunst aber auch keinem Zwang unter-\n\nliegen. Wer sich daf\u00fcr entscheidet, seine Werke frei zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, sollte das tun d\u00fcrfen. Es darf also \n\nauch keine Zwangsmitgliedschaften in entsprechenden \n\nSchutzverb\u00e4nden oder Schutzvereinen geben. \n\nVor diesem Hintergrund halte ich die Diskussion um eine \n\nKulturflatrate, also eine pauschale Abgabe f\u00fcr urheber-\n\nrechtlich gesch\u00fctzte Inhalte im Internet, f\u00fcr unsinnig. Das \n\nist ganz klar der falsche Weg und gleicht eher einer \n\nsozialistischen Zwangsbegl\u00fcckung der Kulturschaffenden, \n\nl\u00e4hmt sogar die Weiterentwicklung von Kunst und unter-\n\nst\u00fctzt eher die Unkreativen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \n\nSo ein Quatsch!) \n\nWer sich f\u00fcr den Genuss eines Musikst\u00fcckes entscheidet, \n\nsollte genau dessen Urheber f\u00f6rdern und nicht etwa den \n\nMaler eines unbekannten und unbedeutenden Bildes. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, es ist \n\nnicht einfach, zeitgem\u00e4\u00dfe Abrechnungsmodelle und \n\nSchutzmechanismen zu entwickeln. ACTA ist hier kein \n\ngeeignetes Mittel f\u00fcr den Schutz geistigen Eigentums. \n\nDeshalb ist die Ablehnung auch im Europaparlament nur \n\nfolgerichtig. Schutz von geistigem Eigentum darf nicht \n\nzur Rechtfertigung von Zensur oder \u00dcberwachung wer-\n\nden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nStattdessen muss die Branche neue Wege gehen und dabei \n\nihre Kreativit\u00e4t bewahren. Genau darin besteht das Kunst-\n\nst\u00fcck. Es gibt bereits Dienste, die Musikflatrates zum \n\nmonatlichen Festpreis anbieten, bei denen der Anbieter \n\ntrotzdem gegen\u00fcber dem K\u00fcnstler nach Anzahl gespielter \n\nTitel abrechnet. In Zeiten kurzlebiger Unterhaltung ist \n\ndas, wie ich finde, ein interessanter Ansatz, weil hier die \n\nKausalit\u00e4t erhalten bleibt. \n\nDie Menschen sind bereit, f\u00fcr gute Produkte auch zu \n\nzahlen. Es darf eben nur nicht sein, dass der ehrliche \n\nK\u00e4ufer gegen\u00fcber dem Softwarepiraten im Nachteil ist, \n\nwenn er das Produkt vielleicht erst vier Wochen sp\u00e4ter \n\nerh\u00e4lt und sich dann noch mit \u00fcberzogenen Schutzmecha-\n\nnismen auseinandersetzen muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Urheber-\n\nrecht kann vor allem nur durch Innovation und Kreativit\u00e4t \n\ngesch\u00fctzt werden, weniger durch technische Hindernisse, \n\ndie stets zur \u00dcberwindung einladen. Wir alle sind dabei \n\ngefordert. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5943 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE:  \n\nDas war aber ein abruptes Ende!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Neubert; bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, wir \n\nbrauchen ein modernes Urheberrecht im digitalen Zeital-\n\nter. Das \u00fcberkommene, bisherige Urheberrecht orientiert \n\nsich im Wesentlichen an den materiellen Tr\u00e4gern des \n\nkreativen Schaffensprozesses, also ver\u00f6ffentlichte CDs, \n\nDVDs, B\u00fccher. Mit der Digitalisierung \u2013 das wissen wir \n\nalle \u2013 hat sich das kreative Werk von seinen Tr\u00e4germedien \n\ngel\u00f6st. Damit stellt sich die Frage der Urheberschaft und \n\nnach Entlohnung neu. \n\nMeine Kollegin Julia Bonk hat im letzten Jahr eine \n\nUmfrage unter s\u00e4chsischen K\u00fcnstler(inne)n und Kreativen \n\ndurchgef\u00fchrt und zu dem Aspekt eines neuen Urheber-\n\nrechtes nachgefragt. Die K\u00fcnstler(innen) bzw. Urhe-\n\nber(innen) sollten aus unserer Sicht bei Fragen des Urhe-\n\nberrechtes im Mittelpunkt der Betrachtung stehen. Die \n\nVerwerter(innen), die sozusagen meist die Zwischenstufe \n\nbilden und leider sehr h\u00e4ufig zulasten der Urheber(innen) \n\nprofitieren, liegen f\u00fcr uns nicht so im Fokus. \n\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit \u2013 das ist das Ergebnis dieser \n\nUmfrage \u2013 ist f\u00fcr eine grundlegende Neufassung des \n\nUrheberrechts. Die Mehrheit w\u00fcnscht sich eine Rechtssi-\n\ncherheit f\u00fcr die User(innen) im Internet und die Wahrung \n\nder Interessen der Produzenten auf der anderen Seite. Es \n\nwird ernsthaft \u2013 das ist ein anderer Punkt \u2013 \u00fcber eine \n\nKulturflatrate diskutiert, bei der im Grunde die Nut-\n\nzer(innen) zahlen und die Produzent(inn)en nach der \n\njeweiligen Nutzung Geld erhalten, und zwar jenseits von \n\ngro\u00dfen Verwertungsgesellschaften. Es ist \u2013 das geht damit \n\neinher \u2013 eine bessere Direktkommunikation von Produ-\n\nzent(inn)en und Nutzer(inne)n im Netz erw\u00fcnscht, ohne \n\ndiese Art Gatekeeper. \n\nF\u00fcr Kreative \u2013 das hat Frau Fiedler mit angesprochen \u2013 ist \n\nnat\u00fcrlich die Existenzsicherung angesichts der prek\u00e4ren \n\nLebens- und Produktionsbedingungen die entscheidende, \n\nzentrale Frage. Vor diesem Hintergrund gibt es Sympa-\n\nthien. Dem sollten wir als Politiker gerecht werden: \n\nSympathien f\u00fcr K\u00fcnstler-Grundeinkommen, \u00e4hnlich, wie \n\nes in Frankreich oder in Luxemburg ist, oder auch f\u00fcr ein \n\ngut ausgestattetes Band-Subventionssystem, \u00e4hnlich wie \n\nin Skandinavien. \n\nHinsichtlich der Wissensg\u00fcter war das Ergebnis dieser \n\nStudie, dass eine gro\u00dfe Mehrheit den freien und den \n\nungehinderten Zugang erm\u00f6glichen will. Das betrifft auch \n\ndie generelle Zug\u00e4nglichkeit von Kulturg\u00fctern im Inter-\n\nnet; denn hierdurch kann auch Bekanntheit und Populari-\n\nt\u00e4t von Werken und K\u00fcnstler(inne)n erh\u00f6ht werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Fiedler hatte es \n\nangesprochen: Es ist in erster Linie eine bundesgesetzli-\n\nche Regelung des Urheberrechtes. DIE LINKE hat auf \n\nBundesebene Positionen zum Urheberrecht formuliert. Ich \n\nm\u00f6chte nur einige Keywords an dieser Stelle benennen. \n\nDas ist erstens die gerechte Verg\u00fctung f\u00fcr Produ-\n\nzent(inn)en, f\u00fcr Kreative und nicht solche Vertr\u00e4ge, die \n\nihnen einmal Geld zusichern, aber sie in Zukunft aus dem \n\nGewinn heraushalten und diesen bei anderen belassen. \n\nDas Zweite ist die Forderung, dass ein Weiterverkauf von \n\nE-Books und MP3 m\u00f6glich sein muss und das, was man \n\naus der analogen Welt kennt, dass man eine CD weiter \n\nverkaufen kann, auch in der digitalen Welt m\u00f6glich ist. \n\nDes Weiteren geht es darum, in der freien Wissenschaft \n\nden Informationszugang zu erm\u00f6glichen \u2013 ich bin vorhin \n\nbereits darauf eingegangen \u2013 und alternative Verg\u00fctungs-\n\nsysteme zu f\u00f6rdern und zu diskutieren. Es gilt, die Schutz-\n\nfristen neu zu regeln. Wir haben derzeit Situationen, dass \n\nwir Schutzfristen bis 70 Jahre nach dem Tod haben. Das \n\nist aus unserer Sicht v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6ht. Wir w\u00fcnschen uns \n\nund fordern, dass auch in der digitalen Welt eine Privat-\n\nkopie m\u00f6glich sein muss. Das ist im Moment ausge-\n\nschlossen. \n\nWir fordern last, but not least \u2013 wie es derzeit diskutiert \n\nwird \u2013: Kein Leistungsschutzrecht f\u00fcr Presseverlage. Ich \n\n\u00fcberlege, eventuell noch einmal in der zweiten Runde \n\ndetaillierter darauf einzugehen. Es gibt im Moment einen \n\nGesetzentwurf aus dem Bundesjustizministerium, der \n\nverheerende Folgen f\u00fcr das Netz und die Weitervermitt-\n\nlung von Informationen h\u00e4tte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Das lehnen wir ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir befinden \n\nuns in einer Legitimationskrise des Urheberrechts. Ich \n\ndenke, darin sind wir uns alle einig. Wir haben es auch \n\neben geh\u00f6rt. \n\nDas Internet hat unser Informations- und Nutzungsverhal-\n\nten ganz grundlegend ge\u00e4ndert. Wir wollen immer alles \n\nverf\u00fcgbar haben: Musik, Film, Spiele, Kultur und Kunst, \n\ndie im Internet zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wir wollen \n\nalles frei nutzen k\u00f6nnen. Wir wollen es kopieren. Wir \n\nwollen es ver\u00e4ndern. Wir wollen es versenden k\u00f6nnen. \n\nViele m\u00f6chten es gern m\u00f6glichst kostenlos haben. Das ist \n\ntechnisch alles m\u00f6glich. \n\nPositiv daran ist, dass das Internet kulturelle Teilhabe \n\nerm\u00f6glicht. Auch das haben wir eben geh\u00f6rt. Negativ \n\ndaran ist aber, dass die auch oft mit der Verletzung des \n\nUrheberrechts einhergeht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5944 \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass das bisherige Urheberrecht \n\nnicht mehr greift und nicht zeitgem\u00e4\u00df ist. Es wurden \n\nbereits einige Personen zu diesem Thema zitiert. Ich \n\nm\u00f6chte mich erst einmal in aller Form dagegen verwah-\n\nren, dass die FDP die Lieblingsband unseres Fraktions-\n\nvorsitzenden Martin Dulig zitiert. Das halte ich f\u00fcr einen \n\nmittleren Skandal. \n\n(Heiterkeit des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSpa\u00df beiseite. Herr Tippelt hat das Zitat nur zum Teil \n\nausgef\u00fchrt. Es gibt noch einen weiteren Teil. Der Redner \n\nhat, wie ich finde, die Debatte zum Urheberrecht sehr \n\nbefruchtet, in dem er zum Beispiel gesagt hat \u2013 ich zitiere \n\njetzt mit einem etwas deftigen Zitat \u2013, \u201edass diese Debatte \n\nim Grunde nichts anderes ist, als dass man uns ins Gesicht \n\npinkelt und sagt: Euer Kram ist nichts wert.\u201c \n\nEtwas sp\u00e4ter, nachdem dieses Zitat in einem Interview \n\ngefallen war, gab es einen Aufruf: Wir sind Urheber. \n\nDamit wurde \u2013 dazu m\u00f6chte ich jetzt noch einmal ganz \n\nkurz zitieren \u2013 die Debatte auch ganz gut zusammenge-\n\nfasst. Die Urheber sagen dort: \u201eDie allt\u00e4gliche Pr\u00e4senz \n\nund der Nutzen des Internets in unserem Leben kann \n\nkeinen Diebstahl rechtfertigen und ist keine Entschuldi-\n\ngung f\u00fcr Gier oder Geiz.\u201c Ich denke, das fasst die ganze \n\nDebatte auch ganz gut zusammen. \n\nWir brauchen im Internetzeitalter einen angemesseneren \n\nUmgang mit geistigem Eigentum. Gleichzeitig steht das \n\nnat\u00fcrlich auch im Verh\u00e4ltnis zu den Grund- und Freiheits-\n\nrechten der B\u00fcrger in der digitalen Welt. Die Freiheit des \n\nInternets muss trotzdem gewahrt bleiben. Das ist ein sehr \n\ngro\u00dfes Spannungsfeld mit einer Dreiecksbeziehung \n\nzwischen Urhebern, Verwertern und Nutzern. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir L\u00f6sungen finden. \n\nF\u00fcr diese L\u00f6sungen m\u00fcssen wir uns politisch auseinan-\n\ndersetzen. Wir haben bereits von Frau Fiedler geh\u00f6rt, dass \n\nes dazu von der CDU/CSU ein Positionspapier gab. Wenn \n\nich mich recht entsinne, ist es ein Positionspapier von \n\nzwei Abgeordneten. Auch wenn es mein hochgesch\u00e4tzter \n\nKollege Kretschmer von der CDU mit verfasst hat, so \n\nmuss ich doch sagen, hat mich das sehr gewundert. Denn \n\nOppositionsparteien k\u00f6nnen Positions- und Thesenpapiere \n\nschreiben. Ich finde, Koalitionsparteien, die daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig sind, sollten nicht Positionen formulieren, sondern \n\nsollten handeln. Es gibt genug Punkte, bei denen wir \n\nhandeln m\u00fcssen, und ich denke, das ist auch wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz ein, zwei Punkte anbringen, bei \n\ndenen Handeln absolut notwendig ist. Ich meine, dass \n\ndazu klares Unterlassen aufseiten der Koalition speziell \n\nim Bund vorliegt. Der \u00a7 52a Urheberrechtsgesetz l\u00e4uft \n\nzum Beispiel Ende 2012 wieder aus. Er ist dreimal \n\nverl\u00e4ngert worden. Darin geht es darum, dass gesch\u00fctzte \n\nWerke in Unterricht und Forschung \u00f6ffentlich verwendet \n\nwerden d\u00fcrfen. Des Weiteren geht es darum, dass Zweit-\n\nverwertungsrechte von wissenschaftlichen Autoren \n\ngeregelt werden. Dazu muss auch auf jeden Fall angepasst \n\nwerden. \n\nEin weiterer Punkt in dem Bereich ist zum Beispiel die \n\nIntranet-Nutzung in Schulen und Hochschulen. Dazu gibt \n\nes absoluten Regelungsbedarf. \n\nEin weiterer Punkt, zu dem ich mir eine Regelung w\u00fcn-\n\nschen w\u00fcrde, betrifft das Abmahnwesen. Dieses Thema \n\nnimmt schon groteske Z\u00fcge an. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nWir haben in aller Regel \u00fcberh\u00f6hte Strafen f\u00fcr kleinste \n\nRegelverst\u00f6\u00dfe. Urheberrechtsverst\u00f6\u00dfe sind nat\u00fcrlich \n\nimmer schwierig, aber das kann kein Freibrief f\u00fcr Rechts-\n\nanwaltskanzleien sein, hier Abzocke durchzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir sagen ganz klar, dass eine Begrenzung des Streitwer-\n\ntes der richtige Weg ist. In dem Positionspapier von CDU \n\nund CSU habe ich dazu gelesen, dass eine Streitwertbe-\n\ngrenzung nicht der richtige Weg w\u00e4re. Ich frage mich: \n\nWie soll das dann gehen? \n\nDa mir jetzt die Zeit wegl\u00e4uft, kann ich zu Leistungsrech-\n\nten nichts mehr sagen. Wichtig ist mir jedoch noch, \n\ndeutlich zu machen: Auch die SPD hat Positionen aufge-\n\nschrieben. Wir haben im Mai zw\u00f6lf Thesen zum Urheber-\n\nrecht aufgestellt, die wir im Dialog mit den Betroffenen \n\nformuliert haben. Ich denke, es ist der richtige Weg, dass \n\nwir ein Urheberrecht vom Urheber her denken und das \n\nauf die digitale Welt anpassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nfinde es von der Koalition ziemlich k\u00fchn, ein so komple-\n\nxes Thema wie das Urheberrecht in Aktuellen-Debatten-\n\nSchnittchen von 5 Minuten verarbeiten zu wollen. Ich \n\nsetze jetzt noch eins drauf und gehe noch eine Stufe \n\nh\u00f6her: Es geht um die allgemeine Deklaration der Men-\n\nschenrechte. \n\nIn Artikel 27 Abs. 1 steht: \u201eJeder hat das Recht, am \n\nkulturellen Leben frei teilzunehmen, an K\u00fcnsten sich zu \n\nerfreuen, am wissenschaftlichen Fortschritt und dessen \n\nErrungenschaften teilzuhaben.\u201c \n\nIn Abs. 2 steht: \u201eJeder hat das Recht auf Schutz der \n\ngeistigen und materiellen Interessen, die ihm als Urheber \n\nvon Werten der Wissenschaft, Literatur oder Kunst \n\nerwachsen.\u201c \n\nDas zeigt das Spannungsfeld, in dem wir uns hier bewe-\n\ngen: freier Zugang und wiederum Rechte der Urheber, die \n\nMenschenrechte betreffen. Es geht um einen fairen \n\nAusgleich zwischen den Interessen der Urheber und der \n\nNutzer. Es kann nicht darum gehen, das Urheberrecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5945 \n\nauszuh\u00f6hlen oder gar abzuschaffen, wie manchmal etwas \n\n\u00fcbereifrig behauptet wird, sondern es geht darum, das \n\nUrheberrecht an das digitale Zeitalter anzupassen. Die \n\nDigitalisierung hat dazu gef\u00fchrt, dass Inhalte in k\u00fcrzester \n\nZeit massenhaft kopiert und verbreitet werden k\u00f6nnen. \n\nDas Internet leistet seinen Beitrag dazu. \n\nIch glaube, es ist bei den derzeitigen Regeln ein vergebli-\n\ncher Versuch, jede einzelne Verwendung zu verfolgen und \n\neine angemessene Verg\u00fctung zu sichern. Viele Urheberin-\n\nnen und Urheber k\u00f6nnen das gar nicht. Es fehlt ihnen das \n\nkaufm\u00e4nnische Interesse und die F\u00e4higkeit. Es k\u00f6nnen \n\nauch nicht alle Anw\u00e4lte beauftragen, das hei\u00dft, sie gehen \n\nleer aus. \n\nEine Realit\u00e4t in Deutschland sind j\u00e4hrlich 800 000 Ab-\n\nmahnungen. Dieses Abmahnwesen hat sich zu einem \n\nprofitablen Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr hochspezialisierte An-\n\nwaltskanzleien entwickelt, aber es ist kein Beitrag zu \n\neiner gerechten Verg\u00fctung und zu einem fairen Interes-\n\nsenausgleich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDas ist ein offensichtlicher Irrweg. Ich kann nicht verste-\n\nhen und nicht akzeptieren, dass der Versuch des Bundes-\n\njustizministeriums, dort zumindest Schranken einzuzie-\n\nhen, von der CDU-Fraktion gestoppt wurde. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nFr\u00fcher war das Urheberrecht ein Gebiet f\u00fcr hochspeziali-\n\nsierte Juristen, heute ist es im Alltag angekommen. \n\nMillionen von B\u00fcrgern, jeder von uns ist tagt\u00e4glich damit \n\nkonfrontiert. Das Herunterladen von Bildern und Musik \n\nbetrifft Urheberrechtsfragen oder auch das Verlinken von \n\nTexten. Und ich behaupte: Viele von uns haben auch \n\nschon Urheberrechtsverst\u00f6\u00dfe begangen, und das nicht aus \n\nkrimineller Energie heraus, sondern aus Unkenntnis. \n\nDeshalb stimme ich mit meinen Vorrednern durchaus \n\n\u00fcberein: Es geht um Informieren und Bilden. Das Urhe-\n\nberrecht und der Umgang mit Lizenzen, die immer \n\nwichtiger werden, geh\u00f6ren in den heutigen Schulstoff und \n\ndas ist nicht zuletzt auch eine Aufgabe der Internetwirt-\n\nschaft. \n\nDas Urheberrecht zu reformieren hei\u00dft vor allem, es \n\nverst\u00e4ndlicher und praktikabler zu machen. Dazu geh\u00f6ren \n\nPunkte, die schon genannt wurden. Die Kultur des Teilens \n\nmuss im Recht etabliert werden. Es muss ein Recht auf \n\neine Privatkopie auch von digitalen Medien geben. Auch \n\ndie Wiederver\u00e4u\u00dferung muss gekl\u00e4rt werden. Es ist doch \n\nnicht haltbar, dass ich eine CD oder ein Buch verkaufen \n\nkann, aber keine digitalen G\u00fcter. \n\nDas Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur Software \n\nhat hier eine Bresche geschlagen, die einen Schritt zur \n\nGleichstellung von k\u00f6rperlichen und nicht k\u00f6rperlichen \n\nWerken darstellen kann. Nat\u00fcrlich muss es auch m\u00f6glich \n\nsein, Werke im Internet zu bearbeiten, Remakes und \n\nMash-ups zu etablieren. Dort geht es ganz klar um die \n\n\u201eSch\u00f6pfungsh\u00f6he\u201c, wie es so sch\u00f6n im Urheberrechtsge-\n\nsetz hei\u00dft. Dies sollte klarer formuliert werden. \n\nDas Urheberrecht zu reformieren hei\u00dft aber auch, die \n\nUrheber zu st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen sie in ihrer Selbstbe-\n\nstimmungsm\u00f6glichkeit st\u00e4rken. Sie haben meistens eine \n\nschw\u00e4chere Position gegen\u00fcber den Verwertern. Es ist \n\nrichtig, Mindestbeteiligungsanspr\u00fcche ins Gesetz zu \n\nschreiben, ebenso die Bedingungen f\u00fcr die Werknutzung, \n\nzum Beispiel Creative-Commons-Lizenzen zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Es geht sicherlich auch um ein System der kol-\n\nlektiven Rechtewahrnehmung, was verbesserungsf\u00e4hig \n\nist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute schon \n\nvon der digitalen Revolution geh\u00f6rt. Nach einer Revoluti-\n\non bleibt im Regelfall nicht alles beim Alten, sondern es \n\nwerden neue Regeln aufgestellt. Die bisherigen Regeln in \n\neiner digitalen Welt durchzusetzen ist unm\u00f6glich, weil es \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig w\u00e4re. Es w\u00fcrde voraussetzen, dass \n\neine umfassende Kontrolle des Online-Verhaltens der \n\nNutzerinnen und Nutzer stattfindet. Das ist nicht nur nicht \n\nw\u00fcnschenswert, sondern offensichtlich auch grund-\n\nrechtswidrig. \n\nDeshalb sind alle Modelle, die hier mit hineinspielen, \n\nThree-Strikes, Providerhaftung, Vorratsspeicherung, ohne \n\nWenn und Aber abzulehnen. Die CDU hat ihre Position \n\nauf Bundesebene in 15 Leitlinien festgeschrieben. Das \n\neinzige, was hiervon angekommen ist, ist die Ablehnung \n\nder Kulturflatrate. Warum bitte? Das ist eine Pauschalver-\n\ng\u00fctung f\u00fcr die nicht kommerzielle Nutzung. Wenn man \n\nauf Privatbreitbandanschl\u00fcsse eine Abgabe erhebt \u2013 das \n\nsind ungef\u00e4hr 28 Millionen Anschl\u00fcsse \u2013, ist das ein \n\nerheblicher Betrag, der die Einnahmenh\u00f6he der gr\u00f6\u00dften \n\nVerwertungsgesellschaften erreicht. Es geht hierbei nicht \n\ndarum, eine Alternative aufzubauen, das hei\u00dft Flatrate \n\noder Gesch\u00e4ftsmodelle, die eine Direktbezahlung beinhal-\n\ntet, sondern es geht darum, solche Modelle miteinander in \n\n\u00dcbereinstimmung zu bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \n\nEnde zu kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich kann nur \n\nsagen, diese Problematik ist nicht neu. Wir alle zahlen auf \n\nDrucker, Kopierer usw. die sogenannte Leertr\u00e4gerabgabe. \n\nDas gibt es im analogen Zeitalter. Es geht um Vertei-\n\nlungsgerechtigkeit. Dieses Problem besteht aber schon \n\nheute. Das ist im digitalen Zeitalter leichter zu l\u00f6sen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcnsche mir \n\nauch, dass wir aus den Sch\u00fctzengr\u00e4ben kommen und \n\nmiteinander sprechen, mit den K\u00fcnstlern und Verwertern. \n\nVor allem die K\u00fcnstler haben eine hohe Sensibilit\u00e4t f\u00fcr \n\ndiese Frage, weil dort auch ihre pers\u00f6nliche \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, Sie sind schon fast eine Minute \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5946 \n\nIhrer Redezeit. Sie k\u00f6nnen in der zweiten Runde gern \n\nnoch einmal nach vorn kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: In einem Punkt \n\nsollten wir uns einig sein: Kreativit\u00e4t muss sich lohnen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \n\nAbg. Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Geistiges Eigentum ist zu sch\u00fctzen. Das ist \n\nsicherlich unbestritten. Das Scheitern des ACTA-\n\nAbkommens im Europaparlament zeigt, dass die Umset-\n\nzung des Schutzes von geistigem Eigentum zwar rege-\n\nlungsm\u00e4\u00dfig nicht leicht ist, auch immer wieder zu um-\n\nstrittenen Positionen f\u00fchrt, aber es geht letztendlich auch \n\num unsere Rechtsordnung. Jedes Eigentum, auch geistiges \n\nEigentum, muss gesch\u00fctzt werden. Denn die Alternative \n\ndazu w\u00e4re, wenn Eigentum nicht mehr gesch\u00fctzt wird, \n\ndass es im Grunde genommen zu einem modernen Raub-\n\nrittertum, zu dem Recht des St\u00e4rkeren kommt, und das \n\nkann eigentlich niemand wollen. \n\nInsofern ist der Regelungsbedarf gegeben. Wir m\u00fcssen \n\nauch zur Kenntnis nehmen, dass von beiden Seiten, \n\nsowohl vonseiten der geistigen Urheber wie aber auch \n\nvon den Nutzern, immer sehr viel Heuchelei im Spiel ist, \n\ndie die unterschiedlichen bzw. gegens\u00e4tzlichen Interes-\n\nsenslagen versuchen zu verschleiern. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass die Urheber von geistigem Eigentum \n\nnicht \u00fcbervorteilt werden, dass sie nicht einen unange-\n\nmessen hohen Nutzen aus dem Eigentum, welches sie \n\nselbst geistig geschaffen haben, ziehen. Auf der anderen \n\nSeite kann es aber auch nicht sein, dass eine kostenlose \n\nSelbstbedienungsmentalit\u00e4t akzeptiert wird, die letztend-\n\nlich dieses Eigentum entwertet. \n\nEin weiterer Aspekt, der nach dem Scheitern des ACTA-\n\nAbkommens noch immer im Raum steht, ist die internati-\n\nonale Marken- und Produktpiraterie. Auch das ist ein \n\nzentraler Bereich. Insofern m\u00fcssen wir sehen, dass \u00fcber \n\ndas Internet hinaus Regelungen \u2013 durchaus auch ein \n\ninternationales Handelsabkommen \u2013 geschaffen werden, \n\ndie wirklich umfassende Regelungen schaffen und nicht \n\nnur im Internet. Gerade bei der internationalen Produkt- \n\nund Markenpiraterie geht es um einen Kernbereich \n\nunserer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit. Wir reden \n\nimmer viel \u00fcber Innovationen, die geschaffen werden \n\nm\u00fcssen, und neue Produkte, neue Ideen. Aber wenn wir \n\ndiese Ideen \u2013 auch international \u2013 nicht ausreichend \n\nsch\u00fctzen k\u00f6nnen, werden diese Innovationen, die teilwei-\n\nse mit vielen F\u00f6rdermitteln unterst\u00fctzt werden, verloren \n\ngehen. Deshalb besteht hier Handlungsbedarf. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal, weil das immer so stichwortar-\n\ntig, ich m\u00f6chte fast sagen phrasenhaft in die Diskussion \n\ngeworfen wird, zum Begriff \u201eFreiheit des Internets\u201c etwas \n\nsagen. Wer ist schon gegen die Freiheit und f\u00fcr die Un-\n\nfreiheit? Insofern ist es eine Sprechblase, die gern abge-\n\nsondert wird, um alle Einw\u00e4nde zum Verstummen zu \n\nbringen. \n\nDas Internet wurde hier im Zusammenhang mit B\u00fcrger-\n\nrechten gebracht. Nat\u00fcrlich soll das Internet die Mei-\n\nnungsfreiheit garantieren. Es soll keine Zensur stattfinden. \n\nAber es gibt zum Beispiel auch das Grundrecht auf \n\nEigentum, und das muss nat\u00fcrlich im Internet gesch\u00fctzt \n\nwerden. Insofern gibt es verschiedene Freiheiten, die \n\nnicht zu einer Freiheit zusammenzufassen sind, sondern \n\nauch Freiheiten, die gegeneinander stehen. Hier kommt es \n\nletztendlich auf einen Ausgleich dieser unterschiedlichen \n\noder auch gegens\u00e4tzlichen Freiheiten an. \n\nWir kommen, wenn wir eine L\u00f6sung finden wollen, nicht \n\ndrum herum, dort Kontrollinstrumente zu schaffen. Wenn \n\nich von Kontrollen rede, dann lege ich gleichzeitig Wert \n\ndarauf, dass man Unterscheidungen trifft, n\u00e4mlich die \n\nUnterscheidung zwischen Regeln und Inhalten. Nicht die \n\nInhalte sollen nach Auffassung der NPD-Fraktion kontrol-\n\nliert werden, aber Regeln m\u00fcssen sein und Regeln m\u00fcssen \n\nauch durchgesetzt werden. Ansonsten sind die Regeln \n\nnichts wert. \n\nHier muss letztendlich eine L\u00f6sung ansetzen. Der Vor-\n\nschlag, eine Pauschalregulierung zu schaffen, um geisti-\n\nges Eigentum sozusagen zu entlohnen, ist sicherlich eine \n\npraktikable L\u00f6sung. Auf der anderen Seite folgen aus \n\ndiesem L\u00f6sungsvorschlag noch andere Probleme. Wenn \n\nich eine solche Pauschale habe, dann besteht auch das \n\nProblem der Verteilungsmechanismen, auch der Vertei-\n\nlungsgerechtigkeit. Auch das ist dann noch zu regeln. \n\nEs ist ein ganzer Rattenschwanz, bei dem, soweit ich \n\ndieses Sachthema \u00fcberblicke, vieles noch nicht richtig \n\nformuliert ist, geschweige denn, dass L\u00f6sungen da sind. \n\nInsofern steht die heutige Debatte sicherlich nur in einem \n\nRahmen, in dem man ein Problem beschreibt, man aber \n\nwahrscheinlich zugeben muss, dass man die L\u00f6sungen \n\nnoch nicht gefunden hat. Wir k\u00f6nnen dann die Zeit \n\nnutzen, vielleicht mit dem Erkenntnisgewinn, dass wir \n\nnoch an einer L\u00f6sung arbeiten m\u00fcssen, hier L\u00f6sungen zu \n\nschaffen. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Es beginnt wieder die CDU-Fraktion, Herr \n\nAbg. Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vieles von dem, \n\nwas meine Vorredner gesagt haben, insbesondere Aline \n\nFiedler und Nico Tippelt, ist genau das, was wir beachten \n\nsollten, was auch die Grundlage unserer Debatte f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monate sein sollte und sein wird. \n\nBetrachten wir einmal Folgendes: Wie w\u00e4re denn die \n\nSituation, wenn alles geistige Eigentum zum Nulltarif im \n\nInternet zu haben w\u00e4re? Was w\u00fcrde passieren? Das Netz \n\nlebt im Wesentlichen davon, dass wir einen Content \n\nhaben, also etwas, was irgendjemanden interessiert, um es \n\naufzurufen. Es gibt verschiedene Gr\u00fcnde, weshalb jemand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5947 \n\nim Internet etwas einstellt. Eine der wesentlichen Triebfe-\n\ndern daf\u00fcr ist, damit Geld zu verdienen oder einen Wett-\n\nbewerbsvorteil zu erzielen. \n\nWas w\u00fcrde passieren, wenn dieser Content grunds\u00e4tzlich \n\nund v\u00f6llig kostenlos w\u00e4re? Das Internet und der Content \n\nw\u00fcrden an Relevanz verlieren und an irgendeiner Stelle \u2013 \n\nich denke, sehr bald, andere sind der Meinung, es w\u00fcrde \n\nl\u00e4nger dauern \u2013 in die Beliebigkeit und in die Banalit\u00e4t \n\nabgleiten. Um das zu verhindern, ist es notwendig, geisti-\n\nges Eigentum zu sch\u00fctzen und das Urheberrecht an \n\ngeistigem Eigentum zu sch\u00fctzen. Eine \u201eGeiz-ist-geil-\n\nMentalit\u00e4t\u201c, liebe Freunde, k\u00f6nnen wir uns als rohstoff-\n\narmes und auf geistige Leistung angewiesenes Land auf \n\nkeinen Fall leisten. \n\n(Beifall der FDP und der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nZiel des Urheberrechts muss es sein, kreative Leistungen \n\nzu sch\u00fctzen und eine Balance zwischen Eigentumsschutz \n\nund Freiheit zu finden. Geistiges Eigentum ist Eigentum \n\nund muss auch als Eigentum gesch\u00fctzt werden, denn die \n\ngro\u00dfe Frage ist: Was ist denn im Internet wirklich gratis? \n\nWas wird uns nur als gratis vorgegaukelt und ist in Wirk-\n\nlichkeit eine Botschaft, hinter der sich verschiedene \n\nWerbetr\u00e4ger und kommerzielle Interessen verbergen oder \n\nverbergen werden, weil wir erst mal als User angelockt \n\nwerden sollen, um bestimmte Seiten aufzurufen und dann \n\nmit speziellen Produktinformationen und anderen interes-\n\nsanten Themen konfrontiert zu werden? \n\nNun ist das ACTA-Abkommen gescheitert. Wir haben es \n\nbereits erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte einige Daten und Fakten, die \n\nin diesem Zusammenhang nicht ganz uninteressant sind, \n\nnennen. \n\nIm Jahr 1991 wurde das World Wide Web f\u00fcr jedermann \n\neingef\u00fchrt, im Jahr 1993 Netscape. Im Jahr 1994 wurde \n\ndie TRIPS-Vereinbarung noch ohne digitale Rechte \n\ngeschlossen und mit dem Beginn der Videokonferenz zum \n\ndigitalen Urheberrecht begonnen. Im Jahr 1996 wurden \n\ndie WIPO-Vertr\u00e4ge unterzeichnet, das digitale Urheber-\n\nrecht auf internationaler Ebene geregelt. Die Tendenz \n\ndamals war: ausschlie\u00dflich Rechte, keine besonderen \n\nSchranken, keine Regeln f\u00fcr Verwertungsgesellschaften. \n\nIm Jahr 2001 tritt die EU-Informationsrichtlinie in Kraft \n\nund \u00fcbernimmt die WIPO-Ans\u00e4tze. Im Jahr 2004 kommt \n\ndie Umsetzung des TRIPS-Abkommens in der EU durch \n\ndie sogenannte Durchsetzungsrichtlinie und bereits im \n\nJahr 2006 \u2013 das ist jetzt entscheidend \u2013 beginnen die \n\nersten ACTA-Beratungen. Im Jahr 2008 beginnen die \n\noffiziellen Verhandlungen zu ACTA. \n\nIm Jahr 2010 betritt der Tablet-Computer den Markt. \n\nMobile Dienste f\u00fcr die Massen sind nahezu \u00fcberall und \n\nrund um die Uhr zu g\u00fcnstigen Konditionen abrufbar. Die \n\nersten Entwurfstexte werden geliebt. \n\nIm Januar 2012 wird das ACTA-Abkommen durch die EU \n\nunterzeichnet und letzte Woche durch das EU-Parlament \n\nabgelehnt. \n\nMeine Redezeit ist leider gleich zu Ende, deshalb w\u00fcrde \n\nich nur die kritischen Paragrafen kurz auff\u00fchren. Das sind \n\nder Artikel 9 Abs. 1, der Artikel 11 Abs. 1, der Artikel 23, \n\nder Artikel 27 und weitere Durchf\u00fchrungsbestimmungen. \n\nDeswegen muss es die Botschaft sein: ACTA ist geschei-\n\ntert, jedoch brauchen wir etwas \u00c4hnliches wie ACTA, das \n\nallerdings nicht gleich mit Kanonen auf Spatzen schie\u00dft, \n\nsondern an der einen oder anderen Stelle weitere Frei-\n\nheitsbegriffe einf\u00fchrt und die Spielregeln etwas g\u00fcnstiger \n\nzugunsten der User definiert. \n\nProf. Peifer hat das so definiert: \u201eEin \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Schutz \n\nallzu banaler Leistungen gef\u00e4hrdet den Respekt, den das \n\nAnliegen, kreative Leistungen zu sch\u00fctzen, verdient hat.\" \n\nHierin liegt der eigentliche Konflikt, den es zu l\u00f6sen gilt. \n\nIch halte Prof. Peifer f\u00fcr einen wesentlichen Begleiter \n\ndieses Prozesses und glaube auch, dass der Satz, den ich \n\nhier zitiert habe, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \n\nEnde zu kommen. \n\nRobert Clemen, CDU: \u2013 uns als Leitschnur f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Wochen und Monate bei der Neudefinition \n\ndienen sollte, die wir heute mit dieser Debatte er\u00f6ffnet \n\nhaben und die uns die n\u00e4chsten Wochen und Monaten \n\nbesch\u00e4ftigen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es f\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte jetzt die Fraktion DIE LINKE, Herr \n\nAbg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir \n\neine Kommentierung zu dem, was Herr Clemen hinsicht-\n\nlich der Frage, wenn Content kostenlos ist, dann wird es \n\nper se an Wert verlieren, gesagt hat. \n\nMan k\u00f6nnte es differenzierter betrachten. Es gibt tats\u00e4ch-\n\nlich Beispiele. Das sind professionelle Anbieter, die damit \n\nauch Geld verdienen und das als Konzept haben. Sie \n\nstellen ihre k\u00fcnstlerisch kreativen Leistungen ganz be-\n\nwusst kostenlos im Netz kostenlos zur Verf\u00fcgung, um \n\ndamit die schnelle Verbreitung und einen Zugewinn an \n\nPopularit\u00e4t f\u00fcr ihre Unternehmen zu nutzen. Das sollte \n\nman durchaus mit bedenken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Zwischenfra-\n\nge? \u2013 Bitte, Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Eine ganz kurze Intervention \n\ndazu. Ich meinte, wenn Content generell kostenlos w\u00e4re \n\nund nicht als Einzelfall. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Gut, das w\u00e4re dann die \n\ndifferenziertere Betrachtung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5948 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist zwar keine \n\nZwischenfrage, sondern nur eine Meinung. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die Aktuelle Stunde hat den Titel \u201eGeistiges \n\nEigentum sch\u00fctzen \u2013 Anpassung des Urheberrechtes an \n\ndas Internetzeitalter\u201c. Ich hatte im Vorfeld dar\u00fcber nach-\n\ngedacht, was der Grund daf\u00fcr sein k\u00f6nnte. \n\n(Aline Fiedler, CDU, unterh\u00e4lt sich  \n\nmit Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n\u2013 Frau Fiedler ist intensiv ins Gespr\u00e4ch vertieft. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ich h\u00f6re zu!) \n\nWas k\u00f6nnte der Grund sein? Ist es das Thesenpapier der \n\nCDU/CSU-Fraktion oder ist es m\u00f6glicherweise \u2013 ich habe \n\nes vorhin schon angesprochen \u2013 der Referentenentwurf \n\nzum Leistungsschutzrecht f\u00fcr Presseverlage \u2013 was zu \n\ndiesem Titel auch hervorragend passen w\u00fcrde und vom \n\nBundesjustizministerium \u2013 immerhin in FDP-Hand \u2013 \n\nver\u00f6ffentlicht wurde? \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal deutlich machen, was \n\ngeplant ist und was das f\u00fcr die reale Welt der Internetnut-\n\nzung bedeutet. Das Leistungsschutzrecht f\u00fcr Presseverla-\n\nge beinhaltet, dass die Nutzung von kleinsten Wortfetzen \n\naus Presseerzeugnissen durch Suchmaschinen wie Google \n\noder News-Aggregatoren k\u00fcnftig lizenzpflichtig und \n\ndamit kostenpflichtig ist. Das hei\u00dft, f\u00fcr Presseverleger \n\nexistiert das ausschlie\u00dfliche Recht der \u00f6ffentlichen \n\nZug\u00e4nglichmachung von Presseerzeugnissen oder Teilen \n\ndavon. \n\nDie Begr\u00fcndung des Referentenentwurfes nimmt explizit \n\nBezug auf das Urteil des Bundesgerichtshofes \u201eMetall auf \n\nMetall\u201c von 2008. Das ist deswegen interessant, weil sie \n\nim Bereich von Leistungsschutzrechten im Tontr\u00e4gerbe-\n\nreich kleinste Tonsequenzen als eine Rechteverletzung \n\nanerkannt haben, was in der logischen Konsequenz auf \n\nWortfetzen bzw. Satzfetzen zu \u00fcbertragen ist. Was bedeu-\n\ntet das f\u00fcr die Praxis? \n\nWenn ein solches Gesetz eingef\u00fchrt w\u00fcrde, w\u00e4re bereits \n\ndie \u00dcbernahme der \u00dcberschrift aus einem Presseartikel \n\nabgabepflichtig, wenn man im Internet darauf hinweist \u2013 \n\nvorausgesetzt f\u00fcr gewerbliche Zwecke. Dieser Bereich ist \n\nsehr schlecht definiert. Darauf komme ich sp\u00e4ter zur\u00fcck. \n\nDas hei\u00dft, es w\u00e4re in Zukunft nur noch eine blo\u00dfe Verlin-\n\nkung m\u00f6glich, keinesfalls aber eine Verlinkung mit der \n\n\u00dcberschrift, was eine Verlinkung sinnlos macht. \n\nDie Definition \u201ef\u00fcr gewerbliche Nutzung\u201c ist so gefasst, \n\ndass es gewerbliche Nutzung im klassischen Sinne be-\n\ntrifft, aber auch gewerbliche Nutzung, die im Zusammen-\n\nhang mit einer Erwerbst\u00e4tigkeit steht. Das hei\u00dft, ein \n\nBlogger, der seinen Blog kostenfrei zur Verf\u00fcgung stellt, \n\nauf der anderen Seite aber freier Journalist ist, f\u00e4llt unter \n\ndie gewerbliche Betrachtung mit seinem Blog. Der darf in \n\nseinem Blog keine Links mit \u00dcberschriften zu Pressever-\n\nlegern setzen. \n\nEs betrifft auch andere Berufsgruppen, zum Beispiel den \n\nUnternehmenssprecher, der \u00fcber Twitter einen spannen-\n\nden Artikel twittert. Das ist damit nicht mehr m\u00f6glich. \n\nOder zum Beispiel Politiker(innen), die auf ihrem Face-\n\nbook-Profil einen Artikel aus der Zeitung posten, in dem \n\ndann die ersten S\u00e4tze schon mit drauf sind. \n\nDas w\u00e4re alles lizenzkostenpflichtig und eine M\u00f6glichkeit \n\nzur Abmahnung durch die Verlage, wenn das Gesetz in \n\nder Form durchkommt. \n\nEs ist absolut fern der Realit\u00e4t des Netzes und der Nutzer, \n\nder Teilung von Inhalten, des Verweisens im Kommunika-\n\ntionskreis des Netzes auf interessante Inhalte und es ist \n\nauch sch\u00e4dlich f\u00fcr Zeitungen. Auch sie leben davon, dass \n\nsie durch die Verlinkung bekannter werden, dass die \n\nMarke st\u00e4rker wird. Vor diesem Hintergrund macht das \n\nden Widersinn nochmals deutlich. \n\nEin Gesetzentwurf w\u00e4re, wenn er in dieser Form durch-\n\nkommen w\u00fcrde, ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis hinsichtlich \n\nder heutigen Nutzung des Netzes. Das ist, wie gesagt, \n\nnicht die moderne Form von Urheberrecht f\u00fcr das digitale \n\nZeitalter, was hier formuliert wurde, sondern das ist im \n\nGrunde ein Betreiben von Absurdit\u00e4t. Das ist der Versuch, \n\nanaloge Welt ins Netz zu \u00fcbertragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Herr Dr. Gerstenberg, Sie h\u00e4tten noch \n\neinmal die Chance. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Die \n\nNPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Damit ist die 1. Aktuelle \n\nDebatte noch nicht erledigt. Herr Minister, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, Staatsminister der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Grunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich sagen, dass sich das \n\nUrheberrecht in seiner Entwicklung bisher als erfolgreich \n\nerwiesen hat, einen Interessenausgleich zwischen den \n\nUrhebern, zwischen den Verwertern und den Nutzern \n\nherbeizuf\u00fchren. Wir sind aber aufgrund der technischen \n\nEntwicklung gezwungen, die Rechtslage den technischen \n\nEntwicklungen zwar nicht anzupassen, aber ihnen Rech-\n\nnung zu tragen und eine st\u00e4ndige Nachjustierung wegen \n\ntechnischer Innovationen und eine \u00dcberpr\u00fcfung, ob das \n\nUrheberrecht in seinen Regelungen als Recht akzeptiert \n\nund die Rechtswirklichkeit von diesem Recht auch \n\ngestaltet wird, vorzunehmen. \n\nDabei sind alle Beteiligten gefragt, auch die Kulturindust-\n\nrie. Sie muss praktikable Bezahlmechanismen entwickeln. \n\nDas hat gedauert. Es gibt inzwischen Fortschritte. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, lassen Sie mich an dieser \n\nStelle f\u00fcr die Staatsregierung eines klarstellen: Die bis-\n\nweilen geh\u00f6rte Behauptung, in heutigen Zeiten sei eine \n\nlegale Nutzung von Inhalten im Netz nicht mehr zu \n\nmachen und unm\u00f6glich, ist eine Ausrede. \n\nDeswegen setzt sich diese Staatsregierung daf\u00fcr ein, dass \n\nes keinen grunds\u00e4tzlichen Richtungswechsel im Urheber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5949 \n\nrecht gibt. Es wird weiterhin Urheberrechte geben und sie \n\nwerden gesch\u00fctzt. Ein \u201ealles umsonst\u201c, nur weil es im \n\nInternet zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnte, wird von dieser \n\nStaatsregierung nicht mitgetragen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Anerkennung von \n\nRechten von Urhebern, aber auch von Verlagen versteht \n\nsich die Position, dass wir eine sogenannte Kulturflatrate, \n\nwie sie bisweilen ins Gespr\u00e4ch gebracht wird, gegenw\u00e4r-\n\ntig als nicht machbar sehen. Sie entm\u00fcndigt die Urheber. \n\nSie gibt ihnen vor, was sie f\u00fcr ihre Werke verlangen \n\nk\u00f6nnten, sie b\u00fcrokratisiert das Kulturleben \u2013 soweit es im \n\nNetz stattfindet \u2013 und eine Kulturflatrate ist auch mit dem \n\nIndividualisierungsgebot aus dem europ\u00e4ischen Recht \n\nnicht vereinbar. \n\nDennoch gibt es gesetzgeberischen Handlungsbedarf. \n\nReformthemen werden auch in der Urheberrechtsnovelle \n\nim sogenannten 3. Korb angesprochen, etwa mit den \n\nVorschl\u00e4gen des Gesetzentwurfs des BMJ zum Leistungs-\n\nschutzrecht f\u00fcr Presseverlage. Anders als hier von der \n\nLinken vorgebracht, wird dieses Leistungsschutzrecht \n\nnicht dazu f\u00fchren, dass nicht einmal der Hinweis oder ein \n\neinfaches Zitat aus Presseerzeugnissen m\u00f6glich ist, \n\nsondern dieses Leistungsschutzrecht bezieht sich darauf, \n\nErzeugnisse zu gewerblichen Zwecken \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\n\nlich zu machen und nicht nur einzelne Wortfetzen daraus. \n\nMeine Damen und Herren! Das Urheberrecht in seiner \n\nAkzeptanz h\u00e4ngt aber nicht nur vom Inhalt des Rechtes \n\nab, sondern auch von seiner Durchsetzungsf\u00e4higkeit, denn \n\nein Recht, das nicht durchsetzbar ist, ist in der Wirklich-\n\nkeit praktisch nichts wert. Die Akzeptanz des Rechts wird \n\nauf der anderen Seite besch\u00e4digt, wenn es aus formaler \n\nPosition dazu genutzt wird, lediglich Erwerbsinteressen \n\ndurchzusetzen. Da befinden wir uns in einer Auseinander-\n\nsetzung mit der sogenannten Abmahnindustrie. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist v\u00f6llig unakzeptabel, \n\nwenn der Download eines Liedes durch einen Minderj\u00e4h-\n\nrigen anschlie\u00dfend drei- oder vierstellige Abmahnbetr\u00e4ge \n\nzur Folge haben soll. Hierbei geht es nicht mehr um \n\nUrheberrecht, sondern hierbei geht es um die Bek\u00e4mp-\n\nfung von Missbrauch rechtlicher Positionen. \n\n(Beifall des Abg. Nico Tippelt, FDP) \n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfen wir auch den Entwurf des BMJ \n\ngegen unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftspraktiken, etwa zur Frage der \n\nFestsetzung des Streitwertes. Wenn eine Privatperson \n\nbisher nicht zur Unterlassung einer konkreten Verletzung \n\nverpflichtet war, dann soll es mit einem Streitwert von \n\nmaximal 500 Euro sein Bewenden haben. Gegen die \n\nsogenannte Abmahnabzocke l\u00e4sst sich ein Kostenerstat-\n\ntungsanspruch einwenden, wenn jemand unberechtigt \n\nabgemahnt wird. \n\nAuf der anderen Seite wissen wir auch, dass die Durch-\n\nsetzung geistigen Eigentums nicht nur auf dem Papier \n\nstehen darf, sondern sie muss auch effektiv durchsetzbar \n\nsein. \n\nWas das ACTA-Abkommen anbelangt, l\u00e4sst sich aus \n\nunserer Sicht sagen, ist das Ziel richtig. Man ist aber bei \n\nder Umsetzung und bei der Wahl der Mittel, mit denen \n\ndiese Ziele verfolgt werden sollen, weit \u00fcber das normale \n\nZiel hinausgeschossen. Internetsperren, die Online-\n\nDurchsuchung von Computern oder Laptops und Spei-\n\nchermedien, die Verantwortlichkeit von Internetprovidern \n\nf\u00fcr etwaige Rechtsverletzungen \u2013 alles das geht viel zu \n\nweit. Das ist nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Deswegen ist das \n\nACTA-Abkommen \u2013 wie ich finde \u2013 v\u00f6llig zu Recht vor \n\ndem Europ\u00e4ischen Parlament durchgefallen. \n\nGleichwohl l\u00e4sst sich aber sagen \u2013 ohne ACTA: Auch ein \n\ngrenz\u00fcberschreitender Schutz vor geistigem Eigentum ist \n\nm\u00f6glich. Wir haben das in Sachsen mit dem Vorgehen der \n\nStaatsanwaltschaften in dem Verfahren gegen die Betrei-\n\nber von Kino.to bewiesen. Es ist tats\u00e4chlich m\u00f6glich, \n\ngeistiges Eigentum zu sch\u00fctzen. Man muss es aber mit \n\nAugenma\u00df machen und immer daran denken, welche \n\nNebenwirkungen etwaige Schutzma\u00dfnahmen haben. Das \n\nist kein leichtes Thema. Es wird ein Thema sein, das uns \n\nimmer wieder besch\u00e4ftigen wird; denn die technische \n\nEntwicklung bleibt nicht stehen, sie wirft immer wieder \n\nneue Fragen auf. Aber wir werden diesen mit rechtlichen \n\nMitteln folgen und gerechte L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \u2013 Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nach dem \n\nRedebeitrag von Herrn Martens noch einmal die Gele-\n\ngenheit nutzen, kurz darauf zu erwidern. Sie hatten \u00fcber \n\ndie Nutzung der Texte hinsichtlich des Leistungsschutz-\n\nrechtes der Presseverlage f\u00fcr gewerbliche Zwecke ge-\n\nsprochen. Dass es ausschlie\u00dflich gewerblichen Zwecken \n\ndient, hatte ich vorhin ausgef\u00fchrt. \n\nIch zitiere: \u201e ...die Nutzung, die mittelbar und unmittelbar \n\nder Erzielung von Einnahmen dient.\u201c Allerdings \u2013 das ist \n\nder Streitpunkt \u2013 gibt es eine Erweiterung. Diese lautet: \n\n\u201e\u2026 jede Nutzung, die im Zusammenhang mit einer \n\nErwerbst\u00e4tigkeit steht\u201c. In der Begr\u00fcndung des Gesetz-\n\nentwurfs wird darauf eingegangen, was die Folge ist, \n\nwenn jemand einen Blog betreibt, der v\u00f6llig kostenfrei \n\nangeboten ist, aber dieser Blog von einem freien Journa-\n\nlisten betrieben wird. Dann ist diese Nutzung im Zusam-\n\nmenhang mit einer Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 das ist sogar dort \n\nausgef\u00fchrt \u2013 als das Konstrukt, dass es ebenfalls ge-\n\nwerbsm\u00e4\u00dfig ist, anzusehen. Das hei\u00dft, auch dieser darf \n\nnicht in der Form auf diese Texte verweisen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. J\u00fcrgen Martens) \n\n\u2013 Das ist die Diskussion, Herr Martens, es tut mir furcht-\n\nbar leid. Das ist doch genau das Problem, denn wenn ich \n\ndas weiterdenke \u2013 diese Ausf\u00fchrungen finden Sie auch im \n\nNetz \u2013, dann ist auch das, was der Unternehmenssprecher \n\noder der Pressesprecher Ihres Ministeriums, der auf \n\nTwitter postet: \u201eMein Chef hat heute im Netz irgendwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5950 \n\ngesagt\u201c und die \u00dcberschrift in der Zeitung mit dem Link \n\nversendet, lizenzpflichtig. Das ist das Problem dabei, und \n\ndas steht im Gesetzentwurf. Das war die Kritik. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt schaue \n\nich noch einmal in die Runde. Ich glaube, jetzt kann ich \n\ndie 1. Aktuelle Debatte wirklich abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKeine GEMA-Abzocke in der Kulturwirtschaft \u2013  \n\nS\u00e4chsischen Klubs kreative Programme weiterhin erm\u00f6glichen \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, die NPD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. Herr Abg. K\u00fclow, bitte. \n\nVolker K\u00fclow, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zweifellos \n\nstehen die heutigen beiden Aktuellen Debatten in einem \n\nuntrennbaren inhaltlichen Zusammenhang, wobei sich mir \n\ndie landespolitische Aktualit\u00e4t des von der Koalition \n\ngesetzten Themas bislang nicht ganz erschlossen hat, aber \n\ndas k\u00f6nnen wir jetzt vielleicht nachholen. \n\nWie Sie sicherlich wissen, hat die Gesellschaft f\u00fcr musi-\n\nkalische Auff\u00fchrungs- und mechanische Vervielf\u00e4lti-\n\ngungsrechte \u2013 abgek\u00fcrzt GEMA \u2013 mit dem Feingef\u00fchl \n\neiner Planierraupe in den letzten Wochen einen Konflikt \n\nlosgetreten, der bundesweit Aufmerksamkeit erzeugt hat. \n\nIch hoffe, dass wir mit dieser Debatte \u2013 auch wenn sich \n\ndie Reihen etwas gelichtet haben \u2013 unsere Ausstrahlung \n\nzumindest bis in die Zittauer Stra\u00dfe 31 zur Bezirksdirek-\n\ntion der GEMA hinwenden k\u00f6nnen, die immerhin f\u00fcr \n\nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen zust\u00e4ndig ist. \n\nDie Fraktion DIE LINKE nimmt \u2013 das zeigt schon das \n\nMotto unserer Aktuellen Debatte \u2013 die Sorgen sehr ernst \n\nund steht f\u00fcr den Erhalt einer kreativen Kultur, einer \n\nKlubkultur und einer soziokulturellen Vielfalt in Sachsen. \n\nWir sind sehr froh, dass die Betroffenen sehr fr\u00fchzeitig \n\nauf Protestmodus umgestellt und sinnbildlich gesprochen \n\ndas legend\u00e4re \u201eSpiel mir das Lied vom Tod\u201c angestimmt \n\nhaben. \n\nEs ist f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, wie es die Discobetreiber an dem \n\nSamstagabend vor zehn Tagen deutlich gemacht haben. \n\nDie Online-Petition an den Bundestag hat in wenigen \n\nTagen immerhin fast 250 000 Unterzeichnerinnen und \n\nUnterzeichner gefunden. \n\nDie DEHOGA hat zu Recht \u2013 ich glaube, Sie haben den \n\nBrief auch bekommen, Herr Minister Morlok \u2013 von \n\n\"Mondtarifen\" gesprochen und gefordert, dass sich die \n\nPolitik entsprechend k\u00fcmmern muss, weil unter anderem \n\nauch Gefahren f\u00fcr die Umsetzung der Tourismusstrategie \n\n2020 bestehen. \n\nErschreckt \u00fcber den Gegenwind, jammert nun die GEMA. \n\nDies gleicht aber im Grunde genommen dem Heulen \n\neines Tyrannosaurus Rex, dass er kein Pl\u00fcschkaninchen \n\nsei. Worum geht es in dem Konflikt? Das ist schnell \n\nerz\u00e4hlt. Ab 01.01.2013 soll von elf auf zwei Tarife f\u00fcr \n\nLivemusik und Tontr\u00e4ger umgestellt werden. Die Tarife \n\nsind abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe und der potenziellen Besu-\n\ncherzahl der Einrichtung und unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4ch-\n\nlichen Besucherzahl. Mit der Berechnungsgrundlage von \n\n10 % der Eintrittsgelder geht ein gro\u00dfer Teil der bisheri-\n\ngen Einzelfallgerechtigkeit verloren. \n\nDas bedeutet f\u00fcr viele Einrichtungen der Musikindustrie \n\neine existenzielle Gef\u00e4hrdung. Wie sich das konkret \n\n\u00e4u\u00dfert, wird meine Fraktionskollegin Annekatrin Klepsch \n\nim zweiten Diskussionsbeitrag deutlich machen. Niemand \n\nstellt die GEMA \u2013 das will ich sehr deutlich an dieser \n\nStelle sagen \u2013 infrage, ganz im Gegenteil. Sie hilft den \n\nKreativen \u2013 wir haben das gerade geh\u00f6rt \u2013 von ihrer \n\nArbeit zu leben, und auch daf\u00fcr sind wir. \n\nWir halten eine zeitgem\u00e4\u00dfe Reform der GEMA durchaus \n\nf\u00fcr angezeigt, aber es geht nicht um Abzocke, wie es im \n\nAugenblick geschieht, und einseitig zulasten der Veran-\n\nstalter. Es gibt unendlich viele Fallstricke, die zum Teil \n\nbizarr sind. Selbst wenn ein Musiker ausschlie\u00dflich seine \n\neigenen Titel spielt und sogar eigener Veranstalter ist, \n\nmuss er GEMA-Geb\u00fchren zahlen. \n\nMit dem neuen Tarif drohen nicht nur gravierende wirt-\n\nschaftliche Verschlechterungen \u2013 Stichwort Arbeitspl\u00e4tze \n\n\u2013, sondern mindestens zwei Aspekte sind f\u00fcr DIE LINKE \n\nnoch von Bedeutung: Es drohen Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr \n\nGetr\u00e4nke, f\u00fcr Eintrittspreise, das hei\u00dft mit Preiserh\u00f6hun-\n\ngen wird eine soziale Auslese betrieben. Das kann nicht \n\nim Interesse Sachsens sein und es droht eine kulturelle \n\nVerarmung und Verflachung. Denn insbesondere f\u00fcr \n\nNewcomer, experimentelle K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, \n\nNachwuchsbands, die abseits vom Mainstream agieren \n\nund nicht \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert werden, verschlechtern sich \n\ndie Auftrittsm\u00f6glichkeiten. Aber es m\u00fcssen k\u00fcnftig auch \n\nschwach ausgelastete Abende mit Bands jenseits des \n\nMainstreams m\u00f6glich sein. \n\nDamit kommen wir zur Verantwortung der Staatsregie-\n\nrung, die hierbei gewisserma\u00dfen ressort\u00fcbergreifend \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5951 \n\nsowohl kulturpolitisch als auch wirtschaftspolitisch \u2013 \n\ngefordert ist. Vor allem f\u00fcr Sie, Herr Morlok, w\u00e4chst der \n\nDruck. Es gibt zwei Landtagsbeschl\u00fcsse, in Mecklenburg-\n\nVorpommern und in Berlin, die deutlich machen, dass \n\nauch die Landespolitik M\u00f6glichkeiten hat einzugreifen. In \n\nBerlin haben sich f\u00fcnf Parteien dazu verst\u00e4ndigt. Das \n\nw\u00e4re sicherlich ein Novum in Sachsen oder zumindest ein \n\nSeltenheitswert im S\u00e4chsischen Landtag. Wenn es die \n\nFDP im Berliner Abgeordnetenhaus noch g\u00e4be, Herr \n\nMorlok, dann h\u00e4tte diese wahrscheinlich auch unter-\n\nschrieben. \n\nEs geht um einen sinnvollen Interessenausgleich und \n\neinen akzeptablen Kompromiss f\u00fcr alle Seiten. Mit \n\nVerlaub, Herr Morlok: Die fluffige Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage des Kollegen Gerstenberg l\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass \n\nSie Ihre Vogel-Strau\u00df-Politik gegen\u00fcber der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft immer noch nicht aufgegeben haben. \n\nAber Sie haben zumindest bei der Notenspur \u201eMMM \u2013 \n\nMorlok mag Musik\u201c gezeigt, dass Sie auch anders k\u00f6n-\n\nnen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie sich auch in diesem Bereich \n\nendlich einmal \u00fcberwinden. Wir brauchen den Einsatz der \n\nLandespolitik f\u00fcr transparente und gerechte GEMA-Tarife \n\nbei der Schiedsstelle des Deutschen Patent- und Marken-\n\namtes. \n\nIch hoffe, dass Sie jetzt aktiv werden, denn sonst wird \n\nvielleicht der Titel \u201eSpiel mir das Lied vom Tod\u201c f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische FDP aktueller, als es Ihnen vielleicht lieb ist. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit einigen \n\nWochen bestimmt die Diskussion um die Tarifstruktur der \n\nGEMA die \u00f6ffentlichen Debatten \u2013 jedenfalls zum Teil. \n\nEs ist gut, dass wir heute die Gelegenheit haben, einmal \n\ndar\u00fcber nachzudenken und zu eruieren, \u00fcber welche \n\nDinge wir sprechen. \n\nWas ist die GEMA? Was sind die Folgen der Tarifstruktur, \n\ndie sie jetzt in Angriff nimmt? Welche Schlussfolgerun-\n\ngen sollen wir daraus ziehen? Was k\u00f6nnen vor allem wir \n\ndaf\u00fcr tun? \n\nEs ist zun\u00e4chst einmal zu schauen, was die GEMA eigent-\n\nlich ist. Das ist ein privatrechtlicher Akteur, die GEMA ist \n\nals Verein strukturiert und sie vertritt die Nutzungsrechte \n\nund die Nutzerrechte aus dem Urheberrecht, und zwar \n\nderjenigen Urheber von Musikwerken, die letztlich in der \n\nGEMA Mitglied sind. \n\nDas bedeutet in der Praxis, dass f\u00fcr die \u00f6ffentliche Auf-\n\nf\u00fchrung von urheberrechtlich gesch\u00fctzten Werken eine \n\nLizenzverg\u00fctung an die GEMA abgef\u00fchrt werden muss, \n\nund die wird dann wiederum nach einem relativ kompli-\n\nzierten Verteilschl\u00fcssel wieder an die Mitglieder ausge-\n\nsch\u00fcttet. \n\nMomentan plant die GEMA eine \u00c4nderung ihrer Ta-\n\nrifstruktur. Sie begr\u00fcndet das damit, dass die bisherige zu \n\nkompliziert gewesen sei und man das Ganze vereinfachen \n\nwollte. Aber was die ganze Sache pikant macht, ist im \n\nPrinzip tats\u00e4chlich die Ausgestaltung der Tarife. Da habe \n\nich mir einmal zwei Beispiele von der DEHOGA ausge-\n\ndruckt, die das f\u00fcr eine Diskothek mit einer Raumgr\u00f6\u00dfe \n\nvon 120 Quadratmetern durchgerechnet hat, die einen \n\nEintritt von 6 Euro nimmt und bei drei Veranstaltungen \n\npro Woche im Jahr bisher circa 7 000 Euro an die GEMA \n\nabf\u00fchren musste. Nach den neuen Tarifen werden das \n\nzuk\u00fcnftig 42 000 Euro im Jahr sein. \n\nDas Ganze noch einmal f\u00fcr eine Diskothek mit \n\n410 Quadratmetern, die 8 Euro Eintritt nimmt und zwei \n\nMal pro Woche eine Veranstaltung durchf\u00fchrt: Sie bezahlt \n\nmomentan j\u00e4hrlich circa 14 000 Euro. Zuk\u00fcnftig sollen es \n\ncirca 95 000 Euro sein. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist nicht nur \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Das ist in meinen Augen eine richtig-\n\ngehende Unversch\u00e4mtheit. Es f\u00fchrt dazu, dass unsere \n\nVeranstalter in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet werden, und so \n\nweit darf es nicht kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, kein Mensch \n\nstellt infrage, dass die Urheber entsprechend ihrer geisti-\n\ngen Leistung ihre Entlohnung bekommen m\u00fcssen. Das ist \n\nv\u00f6llig unbestritten. Aber es muss auch auf der anderen \n\nSeite den Veranstaltern m\u00f6glich sein, zu \u00fcberleben. Denn \n\nletztlich sind es auch diejenigen, die das erarbeiten, das \n\nerwirtschaften, was an die Urheber ausgezahlt werden \n\nkann. Das, was die GEMA jetzt vorschl\u00e4gt, ist unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig. Es gibt dieses Schiedsstellenverfahren; mein \n\nVorredner hat es bereits gesagt. Es gibt noch keine end-\n\ng\u00fcltige Entscheidung. Mal schauen, was dabei heraus-\n\nkommt. Ich kann nur an die GEMA appellieren, an den \n\nVerhandlungstisch zur\u00fcckzukehren, sich mit den Veran-\n\nstaltern auf Tarife zu einigen, die f\u00fcr alle Beteiligten \n\nvertretbar sind, und zwar im Interesse der Veranstalter \n\nund insbesondere auch unserer s\u00e4chsischen Veranstalter, \n\ndie ma\u00dfgeblich darunter leiden w\u00fcrden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nPanter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es schon \n\ngeh\u00f6rt: Die Emotionen kochen hoch. Es ist in der Tat ein \n\nThema, das uns seit Wochen sehr intensiv besch\u00e4ftigt. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt auch noch einmal s\u00e4mtliche Details auff\u00fch-\n\nren, m\u00f6chte mich aber nur auf einzelne Punkte beziehen, \n\ndie in der Debatte noch nicht gefallen sind. \n\nVorweg m\u00f6chte ich klarmachen, dass ich das Anliegen \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr vollkommen richtig halte. Mich st\u00f6ren \n\nnur zwei Dinge an der Aktuellen Debatte, die von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5952 \n\nLINKEN beantragt wurde. Das eine ist der Titel. Zwar ist \n\ndas Anliegen auf jeden Fall notwendig, jedoch von \n\n\u201eAbzocke\u201c zu sprechen ist doch etwas polemisch; darauf \n\nkomme ich gleich noch einmal zur\u00fcck. \n\nDar\u00fcber hinaus hoffe ich, dass beim zweiten Redebeitrag \n\nder Fraktion DIE LINKE dann noch etwas mehr die \n\nHandlungsm\u00f6glichkeiten, die wir haben, herauskommen, \n\ndamit wir vielleicht vom reinen Appellcharakter weg-\n\nkommen. Das w\u00e4re durchaus sinnvoll. \n\nEs wurde schon darauf Bezug genommen, wie die Ver\u00e4n-\n\nderungen der Tarife, also von elf Tarifen auf zwei, f\u00fcr uns \n\nvonstattengehen werden. Man muss vielleicht noch dazu \n\nerw\u00e4hnen, dass das Problem nicht die grunds\u00e4tzliche \n\nTarifver\u00e4nderung der GEMA ist, sondern dass die Zu-\n\nschl\u00e4ge auf die Basistarife die Probleme sind, die diese \n\ngro\u00dfen Kostensteigerungen \u2013 die DEHOGA spricht von \n\n400 bis teilweise 2 000 % Ver\u00e4nderung \u2013 hervorrufen. \n\nDas sind Zuschl\u00e4ge, die sich vor allem auf Veranstaltun-\n\ngen beziehen, die l\u00e4nger als f\u00fcnf Stunden stattfinden. \n\nDas hat auch andere Auswirkungen. Ein ganz konkretes \n\nBeispiel: In der \u201eLVZ\u201c vom letzten Donnerstag war ein \n\nArtikel im Schkeuditzer Teil, in dem die Stadt Schkeuditz \n\ndeutlich macht, dass das Stadtfest 2013 gegebenenfalls \n\nnicht mehr unter den gleichen Voraussetzungen stattfin-\n\nden kann wie bisher, weil sich die GEMA-Kosten von \n\nungef\u00e4hr 2 000 Euro auf fast 10 000 Euro erh\u00f6hen sollen. \n\nDie Stadt Schkeuditz sagt, dass das Stadtfest dann in der \n\nForm nicht mehr durchf\u00fchrbar ist. Es ist also ganz eindeu-\n\ntig klar, dass das, was die GEMA vorhat, so nicht geht. Es \n\nbringt auch nichts, dass sie jetzt Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dft \n\nund sagt: \u201eSo war\u2019s ja nicht gemeint. Das ist ja alles nur \n\ntransparent und gut gemeint.\u201c So funktioniert es nicht. Es \n\ngibt schon seit L\u00e4ngerem Forderungen, gerade, wenn man \n\nden ehrenamtlichen Bereich nimmt. Da gab es eine \n\nEnquete-Kommission im Bundestag, wo deutlich wird: \n\nGemeinn\u00fctziger, ehrenamtlicher Bereich, dort muss sehr \n\nwenig oder m\u00f6glicherweise gar nichts verlangt werden. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal kurz auf den Titel der \n\nDebatte eingehen. Ich habe schon gesagt, dass ich \u201eAbzo-\n\ncke\u201c f\u00fcr den falschen Begriff halte. Ich glaube, es hilft \n\nauch der ganzen Debatte nicht, weil: \u201eAbzocke\u201c ist das \n\nErwerben von Geld auf eine betr\u00fcgerische Art und Weise. \n\nDas tut die GEMA nun nicht. Es ist auch wichtig, dass \n\nman eine Verwertungsgesellschaft hat. Wir wollen nicht, \n\ndass am Ende alle Veranstaltungen mit den Musikern \n\neinzeln abgerechnet werden m\u00fcssen. Das w\u00e4re total \n\nwidersinnig. Deshalb: Ohne GEMA geht es nicht. \n\nWo wir aber vielleicht als Politik handeln k\u00f6nnen, ist, auf \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen GEMA und Urhebern einzugehen \n\nund der GEMA nicht so viele M\u00f6glichkeiten zu geben. \n\nMan muss sich die GEMA genauer anschauen. Sie ist \n\nauch relativ intransparent bzw. auf jeden Fall undemokra-\n\ntisch aufgebaut. Es gibt ungef\u00e4hr 3 000 ordentliche \n\nMitglieder, die \u00fcber ein volles Stimmrecht verf\u00fcgen. \n\nDann gibt es noch einmal ungef\u00e4hr 6 000 au\u00dferordentli-\n\nche Mitglieder mit Teilrechten. Aber die gro\u00dfe Mehrheit \n\nder K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \u2013 das sind 55 000 Mit-\n\nglieder \u2013 sind ohne jedes Stimmrecht und ohne Mitglied-\n\nstatus in der GEMA organisiert. Die sind quasi nur \u201easso-\n\nziiert\u201c. Das ist schon ein sehr seltsames Gebaren, das die \n\nGEMA da an den Tag legt. \u00c4rgerlich ist nat\u00fcrlich, dass \n\nwir darauf keinen direkten Einfluss haben, aber es besteht \n\nzumindest noch etwas Hoffnung \u00fcber das Schiedsstellen-\n\nverfahren, das beim Deutschen Patent- und Markenamt \n\nanh\u00e4ngig ist. \n\nLanger Rede kurzer Sinn: Es ist unbestritten, dass Hand-\n\nlungsbedarf besteht \u2013 leider Gottes. Ich freue mich darauf, \n\nwenn wir noch konkrete Punkte h\u00f6ren, was wir \u2013 abgese-\n\nhen von Appellen \u2013 tun k\u00f6nnen. Ich finde es auf jeden \n\nFall wichtig, dass wir uns als Politik dort, wo es m\u00f6glich \n\nist, einmischen. Deshalb: Gut, dass die Debatte gef\u00fchrt \n\nwird. Ich freue mich, wenn es sachlich bleibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \n\nspricht Herr Abg. Herbst. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg erhebt sich,  \n\num zum Rednerpult zu gehen \u2013 Zurufe: Herbst! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nTorsten Herbst, FDP: \u2013 Das macht nichts. Wir vertragen \n\nuns bei der Rednerreihenfolge. Das ist \u00fcberhaupt kein \n\nProblem. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Beide Aktuellen Debatten drehen sich im \n\nGrunde genommen um einen Komplex, n\u00e4mlich um die \n\nFrage des Urheberrechts und darum, wie man mit Rech-\n\nten, die sich davon ableiten lassen, umgeht. Ich will es \n\nklar sagen f\u00fcr uns als Koalition, f\u00fcr uns auch als FDP: \n\nWir geben ein klares Bekenntnis zu Eigentumsrechten ab, \n\nund das schlie\u00dft das Urheberrecht ein. Wer beispielsweise \n\nein Musikst\u00fcck komponiert, der hat ohne Frage eine \n\nsch\u00f6pferische Leistung erbracht. Er verdient es auch, \n\ndaf\u00fcr belohnt zu werden. Es gibt kein B\u00fcrgerrecht auf \n\nRaubkopien, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nNun von den Rechten zur Rechteverwertung: Da kommt \n\nin der Tat die GEMA ins Spiel. Die GEMA ist allerdings \n\nkeine staatliche Institution; sie ist ein privater Verein, ein \n\nVerein, der die Rechte von beispielsweise Komponisten \n\nwahrnimmt, diese Rechte in Form von Geb\u00fchren bei der \n\nNutzung einfordert und diese Gelder dann in treuh\u00e4nderi-\n\nscher Funktion verteilt. \n\nEs gibt aber zu Recht Kritik an der GEMA: an der Kon-\n\nstruktion \u2013 darauf hat mein Vorredner hingewiesen \u2013, an \n\nder konkreten Rechteverwertung und jetzt aktuell an der \n\nneuen Tarifordnung. Es geht im Kern darum, einen fairen \n\nInteressenausgleich zwischen den Beteiligten auf der \n\neinen Seite \u2013 zwischen K\u00fcnstlern und der GEMA, die \n\ndiese K\u00fcnstler vertritt \u2013 und Musikveranstaltern und \n\nentsprechenden Spielst\u00e4tten auf der anderen Seite zu \n\nschaffen. F\u00fcr uns ist v\u00f6llig klar: Die K\u00fcnstler d\u00fcrfen nicht \n\num die Fr\u00fcchte ihrer Arbeit gebracht werden. Genauso \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5953 \n\nwenig sollte aber auch die gesch\u00e4ftliche Existenz von \n\nMusikveranstaltern gef\u00e4hrdet werden. Man braucht eine \n\nvern\u00fcnftige Balance zwischen beiden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAb 2013 soll es diese neue Tarifstruktur geben. Ich sage \n\nes einmal so: Sie hat Licht und Schatten. Es ist sicher zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen, dass man die Tarifstruktur verschlankt und dass \n\nes auch zu einer Entlastung kleinerer Veranstaltungen \n\nkommt. Dann werden sogar die Kosten sinken. Aber: Das \n\nKriterium der st\u00e4rkeren Umsatzorientierung f\u00fchrt nat\u00fcr-\n\nlich zu Problemen. Die Kostenexplosion entsteht insbe-\n\nsondere bei kommerziellen Veranstaltern, beispielsweise \n\nDiscos, Musikklubs, Musikcaf\u00e9s. Das sind dann die \n\nBeispiele, wo die Kosten um mehrere Hundert Prozent \n\nnach oben gehen. Das gef\u00e4hrdet in der Tat die Existenz \n\ndieser Veranstalter. \n\nIch bin etwas \u00fcberrascht, dass gerade DIE LINKE den \n\nKommerz entdeckt, weil Sie sonst immer sagen, dass \n\nGewinne etwas B\u00f6ses und Schlimmes sind. Aber hier ist \n\ngenau die Koppelung an den Umsatz eigentlich das \n\nKriterium, was zu gesch\u00e4ftlichen Schwierigkeiten f\u00fcr \n\ndiese Veranstalter f\u00fchrt. \n\nAber \u2013 auch das ist schon angesprochen worden \u2013 wir hier \n\nim Parlament beschlie\u00dfen nicht \u00fcber GEMA-Tarife. Die \n\nGEMA ist keine staatliche Organisation. Wir sollten auch \n\nnicht vorgaukeln, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\ndass wir hier im Parlament irgendwelche Beschl\u00fcsse \n\nherbeif\u00fchren k\u00f6nnen, die zu einer Ver\u00e4nderung der \n\nTarifstruktur f\u00fchren. Das, was wir tun k\u00f6nnen, ist der \n\nAppell an die GEMA: \u00dcberpr\u00fcft bitte eure Tarifstruktur in \n\nbeiderseitigem Interesse, im Interesse derjenigen, die die \n\nUrheberrechte besitzen und der GEMA zur Verwertung \n\ngegeben haben, und derjenigen, die sie nutzen. Eines \n\nmuss auch klar sein: Ein K\u00fcnstler kann nur verdienen, \n\nwenn Musikcaf\u00e9s oder Klubs existieren, die seine Titel \n\nspielen. Ansonsten verdient niemand etwas und das kann \n\nauch nicht im Interesse des K\u00fcnstlers sein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDerzeit l\u00e4uft ein Schiedsstellenverfahren zwischen der \n\nGEMA und der Bundesvereinigung der Musikveranstalter \n\nvor dem Deutschen Patent- und Markenamt. Wir sollten \n\nden Ausgang dieses Verfahrens abwarten; denn ich \n\nglaube, es wird zu Korrekturen kommen, die einen fairen \n\nInteressenausgleich sicherstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \n\nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe diese Debatte, denn es geht wirklich um s\u00e4chsi-\n\nsche Probleme. Ich m\u00f6chte etwas voranstellen: Nicht in \n\ndiesem Raum, aber drau\u00dfen wird die GEMA oft zum \n\nFeindbild erkl\u00e4rt. Dem m\u00f6chte ich widersprechen. Ver-\n\nwertungsgesellschaften sind grunds\u00e4tzlich sinnvoll und \n\nsie sind ein bew\u00e4hrtes Modell. Sie \u00fcbernehmen wichtige \n\nAufgaben f\u00fcr die Urheber. \n\nEs mag sein, dass diese aktuelle Tarifreform der GEMA \n\nvielleicht sogar gut gemeint war mit dem Ziel, eine \n\nVereinfachung herbeizuf\u00fchren. Sie trifft aber viele Veran-\n\nstalter wie ein Hammer und sie ist mit Sicherheit miss-\n\ngl\u00fcckt. Das macht der bundesweite Protest \u00fcberdeutlich. \n\nDer DEHOGA-Brief wurde erw\u00e4hnt und die Petition hat \n\neine gro\u00dfe Beteiligung. \n\nAber wie bewerten wir das? Die neuen Tarife \u2013 Herr \n\nHerbst hatte es gesagt \u2013 beg\u00fcnstigen kleine Klubs mit \n\ngeringen Eintrittspreisen und wenigen und kurzen Veran-\n\nstaltungen im Monat. Gr\u00f6\u00dfere Klubs und Diskotheken mit \n\nmehr als 200 Quadratmetern Fl\u00e4che und \u00fcblichen Ein-\n\ntrittspreisen haben besonders hohe Mehrkosten. \n\nEin konkretes Beispiel: Die \u201eDistillery\u201c in Leipzig \u2013 der \n\n\u00e4lteste Leipziger Klub, der international als eine einfluss-\n\nreiche Einrichtung der elektronischen Musik gilt \u2013 zahlt \n\njetzt eine GEMA-Geb\u00fchr von circa 600 Euro im Monat. \n\nNach dem neuen Tarif w\u00e4ren es mindestens 7 000 Euro. \n\nDas Fazit des Betreibers ist eindeutig: Mit den neuen \n\nGEMA-Geb\u00fchren wird es nicht mehr m\u00f6glich sein, \n\nbestimmte Arten von Veranstaltungen oder ganze Klubs \n\nzu organisieren. \n\nWie k\u00f6nnen Veranstalter mit diesen Mehrkosten umge-\n\nhen? Die gut laufenden kommerziellen Gro\u00dfraumdisko-\n\ntheken weichen vielleicht auf Preissteigerungen in gewis-\n\nsem Ma\u00dfe aus. Aber subkulturell ausgerichtete Klubs \n\nhaben dabei sehr, sehr enge Grenzen. Deutliche Preisstei-\n\ngerungen w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass das Publikum aus-\n\nbleibt. Wo sollen sie sparen? Bei den DJ-Gagen, bei der \n\nTechnik oder bei der Sicherheit? Rein theoretisch k\u00f6nnten \n\nsie auf massenkompatibles Programm umstellen, aber sie \n\nw\u00fcrden ihr Profil damit selbst aufgeben. Ganz praktisch \n\nw\u00fcrde es so aussehen, dass das Gesch\u00e4ftsmodell ge-\n\nsprengt ist. Sie m\u00fcssten schlie\u00dfen oder zumindest das \n\nAngebot einschr\u00e4nken. Wollen wir das? Wollen wir \n\nKommerzialisierung und wollen wir Kulturabbau? \n\nHerr Staatsminister Morlok, wenn ich Ihre Antwort auf \n\nmeine Kleine Anfrage lese, bef\u00fcrchte ich, dass Sie diese \n\nBranche nicht sehr ernst nehmen. Die Folgen f\u00fcr den \n\nStandort Sachsen sind gravierend. Der Veranstaltungs-\n\nmarkt schrumpft. Das hat eine Kettenreaktion zur Folge. \n\nWenn Klubs schlie\u00dfen, sind Auftrittsm\u00f6glichkeiten und \n\ndamit Existenzgrundlagen weg und die angeschlossene \n\nVerwertungskette von Gastronomie und Hotels ist auch \n\nbetroffen. \n\nAu\u00dferhalb dieser rein wirtschaftlichen Sicht sage ich: \n\nSachsen ist stark durch sein breites kulturelles Angebot \n\nund die Popul\u00e4rmusik ist davon ein ganz zentraler Be-\n\nstandteil. Musik ist zentraler Klebstoff, sie ist fundamen-\n\ntal f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t und sie wird gebraucht. Herr \n\nStaatsminister, es ist also notwendig, die s\u00e4chsischen \n\nKlubs nicht im kalten Regen stehen zu lassen, sondern zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5954 \n\nhandeln. Ich erwarte zumindest einen Dialog der Staatsre-\n\ngierung mit den Verb\u00e4nden, insbesondere mit dem Bun-\n\ndesverband LIVEKOMM. Ich erwarte, dass Sie sich \n\ngegen\u00fcber der GEMA f\u00fcr eine faire Tarifreform starkma-\n\nchen. Das ist doch das Mindeste. \n\nVorredner hatten es bereits angesprochen: Diese sprung-\n\nhaften Geb\u00fchrensteigerungen sind nicht zu akzeptieren, \n\naber wir m\u00fcssen weiterdenken. Wir sind in einem Prozess, \n\nund die GEMA muss in neuen Realit\u00e4ten ankommen. Die \n\nTarifaushandlungen zwischen den Verwertungsgesell-\n\nschaften und den Nutzern m\u00fcssen transparenter und \n\nbeteiligungsoffener werden. Es muss eine bessere Ver-\n\nst\u00e4ndigung geben, damit solche Effekte gar nicht erst \n\nauftreten k\u00f6nnen, wie wir sie jetzt diskutieren. Die Vertei-\n\nlungsgerechtigkeit muss verbessert werden. Kleine \n\nK\u00fcnstler haben kaum etwas davon, GEMA-Mitglied zu \n\nsein. Geb\u00fchren, die Tanzveranstalter \u2013 selbst im Alterna-\n\ntivbereich \u2013 abf\u00fchren, gehen \u00fcberwiegend an die ganz \n\nGro\u00dfen der Musikindustrie. Dabei denke ich an Dieter \n\nBohlen bis hin zur Volksmusik. \n\nIch denke, wir haben einen weiteren Reformbedarf, dass \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, die zum Beispiel unter einer \n\nCreative-Common-Lizenz spielen und trotzdem stets \n\nunter \u201eGEMA-Verdacht\u201c stehen, einfachere Wege haben. \n\nMomentan ist es f\u00fcr die Veranstalter kaum oder nur mit \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand m\u00f6glich, das alles nach-\n\nzuweisen. Wir m\u00fcssen mit Sicherheit jenseits dieser \n\nTarifreform weiterhin \u00fcber die GEMA diskutieren und \n\ndeutliche Signale senden. Die heutige Debatte kann dazu \n\nein Auftakt sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Klepsch. \u2013 Oh, Entschuldigung, ich habe \n\nHerrn Storr vergessen. Das war keine Absicht. Bitte, Herr \n\nAbg. Storr f\u00fcr die NPD. \n\nAndreas Storr, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Die NPD-Fraktion ist f\u00fcr den Schutz geisti-\n\ngen Eigentums. Das habe ich in der Aktuellen Debatte \n\nvorhin schon deutlich gemacht. Dennoch muss man \n\nfeststellen, wenn es um die GEMA geht, dass auch hier \n\nInteressen mit Heuchelei verschleiert werden. \n\nDas neue Tarifsystem der GEMA wird ja mit der Begr\u00fcn-\n\ndung eingef\u00fchrt, dass man mehr Transparenz, \u00dcbersicht-\n\nlichkeit und eine Vereinheitlichung schaffen wolle. Aber \u2013 \n\ndas wurde schon beschrieben \u2013 das Zulagensystem und \n\ndie Kostensteigerung, die herauskommen, lassen ein ganz \n\nanderes Motiv vermuten als die von der GEMA gef\u00fchrte \n\nArgumentation, dass es einfach um mehr Transparenz \n\ngehe. Insofern werde ich mich sehr kritisch zur GEMA \n\n\u00e4u\u00dfern, aber nur eine Kritik an dem geplanten Tarifsystem \n\ngreift aus meiner Sicht zu kurz. \n\nMan muss sich mit der GEMA \u00fcber dieses Tarifsystem \n\nhinaus noch etwas intensiver besch\u00e4ftigen. Das ist noch \n\nnicht gesagt worden: Von den Einnahmen in H\u00f6he von \n\ncirca 850 Millionen Euro, die die GEMA im Jahr hat, \n\nwerden circa 15 % als Verwaltungsaufwand einbehalten. \n\nWenn ich mir die Geh\u00e4lter der Vorstandsvorsitzenden \n\nanschaue, dann stelle ich fest: Der Vorsitzende verdient \n\nim Jahr 484 000 Euro, Herr Hilpert und Herr Oeller als \n\nweitere Vorstandsmitglieder 332 000 Euro bzw. \n\n264 000 Euro. Da erscheint mir schon eine gewisse \n\nSelbstbedienermentalit\u00e4t auch bei den Verwertern dieser \n\nRechte an der Tagesordnung zu sein. \n\nNun ist sicher richtig: Eine Verwertungsorganisation muss \n\nes geben. Ich stelle allerdings infrage \u2013 und da w\u00fcrde ich \n\nsogar mit meiner Kritik \u00fcber das hinausgehen, was die \n\nFraktion DIE LINKE formuliert hat \u2013, ob ein Verein \u2013 die \n\nGEMA ist ja ein Verein; das wurde bereits gesagt \u2013 \n\ntats\u00e4chlich die richtige Rechtsform ist. Denn wir haben es \n\nletztendlich mit einem privaten Quasi-Monopolisten zu \n\ntun, der seine St\u00e4rke ausnutzt, um letztendlich einseitige \n\nErtragsinteressen durchzusetzen und dabei die Eigent\u00fc-\n\nmer geistigen Gutes, die K\u00fcnstler, m\u00f6glicherweise zu \n\n\u00fcbervorteilen. \n\nDas wurde auch schon gesagt: Gerade einmal 3 400 \n\nordentliche Mitglieder der GEMA bekommen 65 % der \n\nEinnahmen und die anderen 54 000 Mitglieder bekommen \n\nden Rest. Dabei stellt sich die Frage: Ist das ausgegli-\n\nchen? Ist das tats\u00e4chlich gerecht? Ich w\u00fcrde hier zur \n\nDiskussion stellen, ob nicht m\u00f6glicherweise das GEMA-\n\nSystem weitaus mehr zu reformieren ist und ob die \n\nGEMA als eingetragener Verein die passende Rechtsform \n\nist. Ich kann mir vorstellen, weil es hier um eine ord-\n\nnungspolitische Aufgabe geht \u2013 Eigentumsrechte zu \n\nsch\u00fctzen bzw. deren Entlohnung \u2013, einen staatlichen \n\nRahmen zu finden, der ein viel besserer Sachwalter der \n\nInteressen beider Seiten ist \u2013 sowohl der Eigent\u00fcmer von \n\nbeispielsweise Kunstwerken als auch der Nutzer. \n\nIch denke, dass diese ordnungspolitische Aufgabe nicht in \n\ndie H\u00e4nde eines privaten Vereins geh\u00f6rt, sondern der \n\nstaatlichen Sph\u00e4re zuzuordnen ist, was schon aus meiner \n\nSicht bzw. aus Sicht der NPD-Fraktion als Notwendigkeit \n\nangesehen wird, um hier \u00fcberhaupt ordnungspolitisch \n\nwirken zu k\u00f6nnen. Interessant finde ich es, dass immer \n\nviel von Marktwirtschaft gesprochen wird. Man spricht \n\ndavon, dass es immer nur polypolistische M\u00e4rkte gibt, wie \n\nes am Anfang des BWL-Studiums steht. Aber Monopole, \n\nprivate Monopole sind keine Marktwirtschaft mehr, wie \n\nman sie modellhaft beschreibt, sondern sie sind auch oft \n\nQuelle von Ausbeutung und \u00dcbervorteilung. Ich kenne \n\neigentlich kein Monopol \u2013 wenn wir schon \u00fcber die \n\nGEMA sprechen, geht es ein St\u00fcck weit um ein privates \n\nMonopol \u2013, das ordnungspolitisch funktioniert. Deshalb \n\nhalte ich meinen Vorschlag, den Vorschlag der NPD-\n\nFraktion, diesen Aspekt einmal zu thematisieren, f\u00fcr \n\nrichtig. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In der zweiten \n\nRunde spricht Frau Abg. Klepsch von der Linksfraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5955 \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist sehr selten, dass grunds\u00e4tzlich \n\nso viel Einigkeit bei einer Debatte besteht und dass die \n\nCDU es begr\u00fc\u00dft, die manches bei diesem Debattenthema \n\nkritisiert, was wir auf die Tagesordnung gesetzt haben. \n\nDas ist selten. Umso mehr freuen wir uns. \n\nIn der Sache sind wir uns einig: Tarifverschlankung ja, \n\nLicht in den Tarifdschungel bei der GEMA ist notwendig. \n\nAber so, wie die Aufschl\u00e4ge und die Details im Moment \n\nkonstruiert sind, ist das Ganze wirtschaftlich und kultur-\n\npolitisch kontraproduktiv. Alle Vorredner haben es bereits \n\nausgef\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf verweisen, dass die \n\nDebatte um die GEMA-Geb\u00fchren kein Berliner Problem \n\nist, wie es scheinbar in den Medien gebracht wurde, oder \n\nnur eine Existenzfrage f\u00fcr Gro\u00dfraumdiskotheken und die \n\nMitglieder der DEHOGA, sondern wir glauben, dass man \n\ndie Debatte bundesweit f\u00fchren muss, vor allem im Inte-\n\nresse der Kulturlandschaft Sachsens, f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nKlubs und f\u00fcr die Soziokultur. \n\nDer Freistaat selbst hat noch unter der Gro\u00dfen Koalition \n\nder letzten Legislaturperiode einen Kultur- und Kreativ-\n\nwirtschaftsbericht herausgegeben. Dort hei\u00dft es auch, \n\nKultur- und Kreativwirtschaft f\u00f6rdern ist, das Experimen-\n\ntelle zulassen und den Nachwuchs f\u00f6rdern. Genau das \n\nwird durch die neuen geplanten Geb\u00fchren infrage gestellt. \n\nEs m\u00fcssen auch k\u00fcnstlerische Aspekte und lokale Wirt-\n\nschaftskreisl\u00e4ufe ber\u00fccksichtigt werden, weil diese sich \n\ngegenseitig bedingen. Auch von der Soziokultur und den \n\nkleinen Einrichtungen profitieren Hotels, in denen die \n\nK\u00fcnstler \u00fcbernachten. Die Getr\u00e4nkelieferanten profitieren \n\ndavon, und auch das lokale Stadtmagazin mit der Anzeige \n\nf\u00fcr die n\u00e4chste Veranstaltung w\u00fcrde extrem verlieren, \n\nwenn diese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung so, wie geplant, kommt. \n\nHerr Herbst, ich m\u00f6chte noch Folgendes klarstellen. Die \n\nLINKE hat nicht ihr Faible f\u00fcr die Kommerzialisierung \n\nentdeckt, ganz im Gegenteil. Wir haben die Debatte heute \n\nangemeldet, weil uns hier insbesondere kulturpolitische \n\nund wirtschaftspolitische Interessen wichtig sind. \n\nDie Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages \n\nhatte sich zur Kultur in Deutschland und auch zu kultur-\n\nwirtschaftlichen Fragen ge\u00e4u\u00dfert. Das ist das ganze \n\nGef\u00fcge, das hier angesprochen worden ist und beeintr\u00e4ch-\n\ntigt zu werden droht: die F\u00f6rderung von Kunst und \n\nKultur, die Initiierung und Finanzierung kultureller \n\nVeranstaltungen und die Erhaltung von Kultureinrichtun-\n\ngen. \n\nHerr Morlok, es geh\u00f6rt auch zu Ihrer Aufgabe, angemes-\n\nsene Rahmenbedingungen f\u00fcr K\u00fcnstler, f\u00fcr Kulturberufe, \n\nf\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement zu gestalten, diese \n\nSchnittstelle Wirtschaft und Kultur. \n\nDie Anfrage von Herrn Gerstenberg und die Antwort des \n\nSMWA und Herr Morlok sind schon mehrfach zitiert \n\nworden. Ich finde es erschreckend, wenn ein Wirt-\n\nschaftsminister sagt, er sieht \u00fcberhaupt keine Einwir-\n\nkungsm\u00f6glichkeiten, sich dort f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nin die Debatte um die GEMA-Geb\u00fchren einzubringen und \n\neine Stellungnahme als Minister abzugeben. Das Ge-\n\nspr\u00e4ch zu suchen, Herr Morlok, ist ja nicht verboten. Das \n\nist sogar Ihre Pflicht als Minister. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nDr. Dietmar Pellmann, DIE LINKE, und  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWas passiert, wenn es so durchkommt, wie geplant? Es \n\nwird f\u00fcr einige Spielst\u00e4tten mitunter existenzgef\u00e4hrdend. \n\nVor allem die Spielst\u00e4tten und Klubs, die als Diskotheken \n\nnach der neuen Ordnung eingestuft werden, werden als \n\nk\u00fcnstlerische Orte hinterfragt. Es drohen nicht nur Ein-\n\ntrittspreiserh\u00f6hungen, sondern es droht auch die Schlie-\n\n\u00dfung von einzelnen Spielst\u00e4tten. Das ist nicht \u00fcbertrieben. \n\nWenn man sich ansieht, was hier unter Tarifanpassung \n\nund Verschlankung seitens der GEMA angepriesen wird, \n\nmuss man feststellen, dass einerseits durch das Wegfallen \n\nder Pauschalvertr\u00e4ge und die Tatsache, dass dann jede \n\nVeranstaltung einzeln abgerechnet werden muss, ein \n\nhoher b\u00fcrokratischer Verwaltungsaufwand bei den Veran-\n\nstaltungen und der GEMA droht und es andererseits auch \n\nmit der Anwendung der H\u00e4rtefallregelung sogar f\u00fcr jede \n\nVeranstaltung eine einzelne Antragstellung n\u00f6tig ist. \n\nWas werden dann f\u00fcr Nachl\u00e4sse gew\u00e4hrt? Das hat einen \n\ngewissen Unterhaltungswert. Ich zitiere: Kinder- und \n\nSeniorenveranstaltungen bekommen 10 % Nachlass, \n\nJugendtanz 20 %, gesellige Veranstaltungen von Geh\u00f6rlo-\n\nsen wiederum 33 1/3 %. Das m\u00f6ge mir einmal einer \n\nerkl\u00e4ren. Ich verstehe es nicht. Gewerkschaften bekom-\n\nmen auch den Nachlass von 20 %, aber nur zwischen \n\nEnde April und Anfang Mai, also dann, wenn 1. Mai ist, \n\nund sonst nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn die CDU sich \n\nfreut, dass es diese Debatte heute gibt, kann ich die \n\nKoalition nur auffordern, dass sie einen Antrag wie die \n\nLandtage in Mecklenburg-Vorpommern und Berlin \n\neinbringt und die eigene Staatsregierung in die Pflicht zu \n\nnehmen und Handeln zu erzwingen, damit im Interesse \n\nder s\u00e4chsischen Kulturschaffenden und der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft die Debatte auf Bundesebene mit der GEMA \n\ngesucht wird und die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung nicht so, wie \n\ngeplant, in Kraft tritt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminister \n\nMorlok. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \n\nmich zu Beginn etwas zur rechtlichen Einordnung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5956 \n\nSituation sagen. Anschlie\u00dfend m\u00f6chte ich eine Bewertung \n\nderselben vornehmen. \n\nEs ist in der Debatte bereits deutlich gemacht worden, \n\ndass die GEMA als Verwertungsorganisation nicht im \n\nEinflussbereich der einzelnen Landesregierungen steht, \n\nauch nicht im Einflussbereich der Bundesregierung, auch \n\nwenn dort ein mittelbarer Einfluss sicherlich \u00fcber das \n\nBundesjustizministerium, \u00fcber das Deutsche Patent- und \n\nMarkenamt m\u00f6glich w\u00e4re, aber doch sehr eingeschr\u00e4nkt. \n\nIch m\u00f6chte auch betonen, dass die GEMA die Verwer-\n\ntungsgesellschaft ist. Sie ist nicht der Urheber, der die \n\nentsprechenden Werke erstellt hat. \n\nEs gibt aber auch Einigkeit dar\u00fcber, dass wir eine solche \n\nVerwertungsgesellschaft ben\u00f6tigen. In irgendeiner Form \n\nmuss es dazu kommen, dass die Urheber an den entspre-\n\nchenden Erl\u00f6sen beteiligt werden. An der Struktur werden \n\nwir nur wenig \u00e4ndern k\u00f6nnen. Weil wir hier eine mono-\n\npolartige Struktur haben, steht die GEMA hinsichtlich \n\nihrer Tarifgestaltung unter der entsprechenden Schieds-\n\nstelle beim Deutschen Patent- und Markenamt. Hier ist \n\ndas von den Debattenrednern angesprochene Schiedsstel-\n\nlenverfahren auch anh\u00e4ngig. \n\nWir gehen davon aus, dass ein Schiedsspruch in diesem \n\nSchiedsstellenverfahren Anfang n\u00e4chsten Jahres ergehen \n\nwird. Aus dieser Zeitkette wird auch eine missliche \n\nSituation deutlich, weil die entsprechende Tarif\u00e4nderung \n\nder GEMA ja zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres stattfinden \n\nwird und der Schiedsspruch erst, selbst wenn er vom \n\nInteresse der entsprechenden Veranstaltungsbetreiber \n\nausgeht, im Februar fallen w\u00fcrde. Das ist die Situation, \n\nwie sie sich rechtlich faktisch darstellt. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die GEMA eine Vereinheitlichung, \n\neine Vereinfachung der Tarifstruktur vorgenommen hat. \n\nWenn man sich die entsprechenden Parameter anschaut, \n\nn\u00e4mlich das Eintrittsgeld und die Raumgr\u00f6\u00dfe mit anderen \n\nNebenparametern, erscheint das auf den ersten Blick sehr \n\neinfach. \n\nDas klingt auch so, als ob man tats\u00e4chlich das Geld dort \n\nim Wesentlichen kassieren wollte, wo die meisten Ein-\n\nnahmen stattfinden \u2013 was unter wirtschaftlichen Kriterien \n\nauch sachgerecht w\u00e4re. \n\nDas Problem bei der Tarifgestaltung \u2013 hier ist sicherlich \n\nauch die Ursache des Missverh\u00e4ltnisses der neuen Geb\u00fch-\n\nrenordnung zu sehen \u2013 ist, dass die Tarife eben nicht an \n\nden bei jeder Veranstaltung erzielten Einnahmen ansetzen, \n\nsondern man auf der einen Seite den Eintrittspreis hat, den \n\nman verlangt, und zum anderen die Raumgr\u00f6\u00dfe und aus \n\nbeiden \u2013 so sicherlich die \u00dcberlegung der GEMA \u2013 sich \n\neine Teilnehmerzahl fiktiv ergibt, die dann auch da sein \n\nwird, und daraus berechnet man die Geb\u00fchren. \n\nDie Praxis \u2013 das wissen wir alle \u2013 sieht anders aus. Die \n\nAuslastung, die Ums\u00e4tze an unterschiedlichen Tagen bei \n\nden Veranstaltungen sind sehr unterschiedlich und mein \n\nGef\u00fchl ist, dass die GEMA das bei ihrer Tarifgestaltung \n\nnicht im ausreichenden Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt hat \u2013 so \n\nsinnvoll aus meiner Sicht die \u00c4nderung der Struktur unter \n\nVereinfachungsgesichtspunkten auch ist. \n\nVon daher w\u00e4re es sinnvoll, dass sich die GEMA die \n\nTatsache nochmals \u00fcberlegt, dass Raumgr\u00f6\u00dfe und Ein-\n\ntrittsgeld sicher ein Indikator daf\u00fcr sind, inwieweit die \n\nUms\u00e4tze bei Veranstaltungen erzielt werden. Aber Ein-\n\ntrittsgeld und Raumgr\u00f6\u00dfe allein sind noch kein Garant f\u00fcr \n\nden erzielten Umsatz, sondern erschaffen nur den Rahmen \n\nf\u00fcr die Umsatzerzielung. \n\nGenauso wie es dazu f\u00fchrt, wenn ein Veranstalter sein \n\nEintrittsgeld \u00fcber Geb\u00fchr erh\u00f6ht \u2013 dass er dann n\u00e4mlich \n\ngar keine Einnahmen mehr hat, weil keiner mehr zu \n\nVeranstaltungen oder zur Disco kommt, dann n\u00fctzt auch \n\ndie sch\u00f6nste Tarifgestaltung des Diskothekenbetreibers \n\nnichts mehr; wenn keine Leute mehr zur Diskothek \n\nkommen, dann hat er keine Einnahmen mehr \u2013, genauso \n\ngilt es auch f\u00fcr die GEMA. Es n\u00fctzt die sch\u00f6nste Ta-\n\nrifstruktur nichts, wenn sie dazu f\u00fchrt, dass Veranstaltun-\n\ngen, die die Quelle der Einnahmen der GEMA sind, \n\naufgrund der Tarifstruktur nicht mehr durchgef\u00fchrt \n\nwerden, denn dann gibt es auch keine GEMA-Geb\u00fchren. \n\nIch bin mir sicher, wenn die GEMA diese beiden \u00dcberle-\n\ngungen, dass fiktives Eintrittsgeld nicht gleich erzielter \n\nUmsatz ist und dass es erforderlich ist, um Einnahmen als \n\nGEMA zu erzielen, dass entsprechende GEMA-\n\ngeb\u00fchrenpflichtige Veranstaltungen auch stattfinden, im \n\nEinzelnen nochmals anstellt, wird sie sicherlich zu \u00c4nde-\n\nrungen in ihrer Tarifstruktur kommen. \n\nIch hoffe auch, dass man im Hinblick auf das anh\u00e4ngige \n\nSchiedsverfahren, dessen Schiedsspruch erst im Februar \n\nzu erwarten ist, bis dahin und in dem Zeitraum, sofern \n\nvorher keine \u00c4nderungen, keine Einigung gefunden wird, \n\nkeine vollendenden Tatsachen schafft und ein pragmati-\n\nsches Umgehen mit den Geb\u00fchrenpflichtigen in dem \n\nZeitraum zwischen Inkrafttreten der neuen Tarifstruktur \n\nund dem Spruch der Schiedsstelle finden wird. Hier sollte \n\nman nicht der Versuchung erliegen, vollendete Tatsachen \n\nzu schaffen, sondern aus Sicht der GEMA eher kulant mit \n\nden Geb\u00fchrenpflichtigen umgehen. \n\nWenn die GEMA dies beherzigt \u2013 und ich hoffe, dass sie \n\ndas tut \u2013, dann glaube ich, dass man wieder zu einem \n\nvern\u00fcnftigen Miteinander zwischen der Vertretungsgesell-\n\nschaft derer, die diese geschaffen haben, und denen, die \n\nsie nutzen, den Veranstaltern, kommen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist auch die 2. Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe \n\nauf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5957 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den  \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \n\nDrucksache 5/8624, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der FDP \n\nDrucksache 5/9546, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nFDP, DIE LINKE, SPD, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das \n\nWort; Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Wir haben heute die Beschlussfassung zum S\u00e4chsi-\n\nschen Brandschutz-, Rettungsdienst und Katastrophen-\n\nschutzgesetz zu beraten und hoffentlich auch zu verab-\n\nschieden. \n\nDer Gesetzentwurf basiert ja auf dem BRKG aus dem \n\nJahr 2004, und ich glaube, es ist auch noch einmal wichtig \n\nf\u00fcr den Diskussionsverlauf, darauf hinzuweisen. Den \n\ngesetzlichen Rahmen haben wir im Jahr 2004 auf Grund-\n\nlage der auch von der EU formulierten vergaberechtlichen \n\nVoraussetzungen beschlossen. \n\nWir haben das mit einer Befristung f\u00fcr das Ausschrei-\n\nbungsverfahren, die zum 31.12. dieses Jahres enden wird, \n\nverbunden. Das macht es erforderlich, das BRKG jetzt \n\nabschlie\u00dfend zu modifizieren und an die Herausforderun-\n\ngen der kommenden Jahre anzupassen. Es ist der \n\nCDU/FDP-Koalition gelungen, nunmehr einen Gesetz-\n\nentwurf vorzulegen, der den Herausforderungen der \n\nZukunft Rechnung tr\u00e4gt. \n\nWir haben in einer Anh\u00f6rung 13 Sachverst\u00e4ndige zum \n\nBRKG geh\u00f6rt, die alle beteiligten Interessen vertreten \n\nhaben. Im Mittelpunkt dieses Gesetzes steht \u2013 ganz klar \u2013 \n\nder B\u00fcrger, der Betroffene, der die Rettungsdienstleistun-\n\ngen in Anspruch nehmen muss. Genauso steht im Mittel-\n\npunkt der Mitarbeiter, der die Leistungen erbringen muss. \n\nEs ist den Interessen der Beteiligten Rechnung zu tragen: \n\nzum einen der Leistungserbringer \u2013 Hilfsorganisationen \n\nwie auch private Anbieter \u2013, zum anderen der Tr\u00e4ger des \n\nbodengebundenen Rettungsdienstes \u2013 n\u00e4mlich Landkreise \n\nund kreisfreie St\u00e4dte und nicht zuletzt den Kassen als \n\nKostentr\u00e4ger, die \u00fcber die Beitr\u00e4ge ihrer Mitglieder auch \n\nden Rettungsdienst bezahlen. \n\nIm Ausgleich all dieser Interessen legen wir Ihnen heute \u2013 \n\nauch im Ergebnis der Anh\u00f6rung \u2013 eine Beschlussfassung \n\nvor, in der wir nochmals einige Punkte modifiziert haben. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich die Frage der Entscheidung \u00fcber \n\ndie Vergabe von Fahrzeugen und der entsprechenden \n\nVerbrauchsmaterialien. Hier ist neu geregelt worden, dass \n\nentweder die Leistungserbringer \u2013 sprich: die Hilfsorgani-\n\nsationen oder privaten Anbieter \u2013 oder aber der Tr\u00e4ger des \n\nbodengebundenen Rettungsdienstes diese Fahrzeuge und \n\nHilfsmaterialien beschaffen k\u00f6nnen. Die Entscheidung \n\nliegt bei dem, der den Sicherstellungsauftrag nach dem \n\nGesetz hat, n\u00e4mlich dem Tr\u00e4ger des bodengebundenen \n\nRettungsdienstes, sprich den Landkreisen und den kreis-\n\nfreien St\u00e4dten. Das ist auch folgerichtig, weil der, der die \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, letzten Endes auch \u00fcber die Beschaf-\n\nfung und die Verwendung entscheiden d\u00fcrfen muss. \n\nGleichwohl war es uns wichtig, die hohe Qualit\u00e4t des \n\ns\u00e4chsischen Rettungsdienstes zu halten. Der s\u00e4chsische \n\nRettungsdienst ist gepr\u00e4gt durch ein besonders hohes \n\nEngagement der Hilfsorganisationen, gepaart mit privaten \n\nLeistungserbringern, die insgesamt auch eine tiefe Ein-\n\nbindung in den Katastrophenschutz in Sachsen realisieren. \n\nDiese Qualit\u00e4t, diese s\u00e4chsische Eigenart galt es zu \n\nwahren, und so glauben wir, Ihnen heute einen Gesetz-\n\nentwurf vorzulegen, der zum einen den Rettungsdienst \n\nwettbewerbsf\u00e4hig aufstellt, aber gleichzeitig die Hilfsor-\n\nganisationen und nat\u00fcrlich auch den Katastrophenschutz \n\nin Sachsen perspektivisch weiter st\u00e4rkt. \n\nWir haben im Gesetzentwurf aufgenommen, dass eine \n\nZulassungsvoraussetzung, um sich \u00fcberhaupt bewerben \n\nzu d\u00fcrfen, an den Ausschreibungen teilzunehmen, die \n\nF\u00e4higkeit ist, Gro\u00dfschadensereignisse zu bew\u00e4ltigen. Die \n\nBew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadensereignissen setzt eine \n\nentsprechende personelle, organisatorische Ausstattung \n\nvoraus, und wenn diese gegeben ist, hat man die M\u00f6g-\n\nlichkeit, sich in Sachsen zu bewerben. \n\nAu\u00dferdem haben wir uns getrennt von einer ausschlie\u00dfli-\n\nchen wettbewerbsorientierten Vergabe, denn neben dem \n\nPreis entscheidet nunmehr auch das Umsetzungskonzept, \n\nsprich die Frage, wie man mit welchen Qualifikationen, \n\nmit welchen Mitarbeitern den Rettungsdienst organisiert, \n\nund die Frage der Mitwirkung im Katastrophenschutz. \n\nWir setzen also ganz klar ein Zeichen \u2013 das ist auch ein \n\nAusfluss der Entscheidung des Bayerischen Verfassungs-\n\ngerichtshofes \u2013, dass es durchaus m\u00f6glich ist, einen \n\nWettbewerb zu paaren mit Leistungsanforderungen. \n\nDamit haben wir die Mitwirkung im Katastrophenschutz \n\nentsprechend als Vergabekriterium formuliert. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt, dass auch dieser Gesetzentwurf \n\nden Herausforderungen, vor denen die Handelnden \n\nstehen, entsprechend Rechnung tr\u00e4gt; denn letzten Endes \n\nliegt die Entscheidung \u00fcber die Vergabe bei den Landkrei-\n\nsen und den kreisfreien St\u00e4dten. Wir haben ihnen eine \n\nHandlungsempfehlung an die Hand gegeben, auf deren \n\nGrundlage sie unter Ber\u00fccksichtigung ihrer lokalen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5958 \n\nAnforderungen Ziele formulieren und Ausschreibungskri-\n\nterien festsetzen k\u00f6nnen. Wir tragen auch insoweit dem \n\nVergaberecht Rechnung und belassen Spielr\u00e4ume, die es \n\ngleichzeitig gestatten \u2013 das k\u00f6nnen Sie in den Punkten \n\nzum \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag nachlesen \u2013, sowohl \n\ndie Fragen der Qualifikation und der Bezahlung von \n\nMitarbeitern als auch die Frage zuk\u00fcnftiger Gehaltssteige-\n\nrungen aufzunehmen. \n\nWir halten den Gesetzentwurf insgesamt f\u00fcr einen gelun-\n\ngenen, tragf\u00e4higen und zukunftsorientierten Kompromiss, \n\nder dem Ziel der Erhaltung der guten Qualit\u00e4t des s\u00e4chsi-\n\nschen Rettungsdienstes weiter Rechnung tragen wird. \n\nGleichzeitig erm\u00f6glicht er Wettbewerb und eine enge \n\nVerzahnung zwischen Rettungsdienst und Katastrophen-\n\nschutz. Ich bitte Sie daher um Zustimmung zum vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr  \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nHerr Abg. Karabinski, bitte. Herr Karabinski, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin ein \n\nwenig verwundert: Nach der Presseberichterstattung in \n\nden letzten Wochen und nach den E-Mails, die wir alle \n\nbekommen haben, hatte ich gedacht, dass sich etwas mehr \n\nKollegen f\u00fcr dieses Gesetz interessieren w\u00fcrden. Nun \n\ndenn, offenbar ist es doch nicht ganz so hei\u00df, wie es \n\ngekocht wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Der nun vorliegende Gesetz-\n\nentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz ist \n\nmal wieder ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie verantwortungs-\n\nlos die Opposition hier in diesem Land Politik macht. Vor \n\nallen Dingen die Propaganda der SPD ist schlichtweg \n\nb\u00f6swillig gewesen. Ihre Instrumentalisierung der Ret-\n\ntungsdienstmitarbeiter ist den Mitarbeitern und den \n\nB\u00fcrgern Sachsens gegen\u00fcber unverantwortlich. Mit Ihrer \n\nMassenpetition verunsichern Sie zum einen die Mitarbei-\n\nter des Rettungsdienstes. Sie malen zum anderen das \n\nd\u00fcstere Bild einer Zukunft, in der es nur noch Rettungs-\n\ndienstfabriken geben werde, die schlecht oder gar nicht \n\nausgebildete Mitarbeiter zu Dumpingl\u00f6hnen besch\u00e4ftigen \n\nw\u00fcrden. Schnelle Hilfe f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung sei demnach \n\nk\u00fcnftig ein Gl\u00fccksfall, das hei\u00dft vom Zufall abh\u00e4ngig. \n\nMeine Damen und Herren! So sieht die Zukunft des \n\nRettungsdienstes in Sachsen nat\u00fcrlich nicht aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich die Chance nutzen, um endlich einmal \n\nmit den gezielt gestreuten Ger\u00fcchten aufzur\u00e4umen, die zu \n\ndiesem Thema kursieren: \n\nErstens. Es ist nicht so, dass die Regierungskoalition das \n\nBRKG \u2013 besser: das Blaulichtgesetz \u2013 zum blo\u00dfen Ver-\n\ngn\u00fcgen novelliert hat. Es war nicht die pure Lust am \n\nNovellieren, die uns angetrieben hat. Nein, es gibt mehre-\n\nre Gerichtsurteile, die das bisherige Auswahlverfahren f\u00fcr \n\nunzul\u00e4ssig befunden haben. Die EU-Kommission hat \n\nbereits ein Vertragsverletzungsverfahren gegen Deutsch-\n\nland angestrengt, weil auch sie auf dem Gebiet des Ret-\n\ntungsdienstes einen umfassenden Wettbewerb etablieren \n\nwill. Deshalb mussten wir dieses Gesetz \u00fcberarbeiten. \n\nZweiter Punkt: Eine Kommunalisierung des Rettungs-\n\ndienstbereiches, das hei\u00dft die Durchf\u00fchrung unmittelbar \n\ndurch die Kreise oder die kreisfreien St\u00e4dte, kam f\u00fcr uns \n\nnicht infrage. Meine Damen und Herren von der Opposi-\n\ntion, w\u00fcrden sich denn dadurch zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr die \n\nMitarbeiter des Rettungsdienstes eine bessere Bezahlung \n\nund bessere Arbeitsbedingungen ergeben? Nein, nat\u00fcrlich \n\nnicht! Denn auch die Landkreise w\u00fcrden als Leistungser-\n\nbringer nat\u00fcrlich versuchen m\u00fcssen, den Rettungsdienst \n\nm\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig durchzuf\u00fchren; sie w\u00fcrden \n\njedenfalls nicht als Erstes die L\u00f6hne der Mitarbeiter \n\nerh\u00f6hen. Also h\u00f6ren Sie endlich auf, den Mitarbeitern \n\nSand in die Augen zu streuen! Im Gegensatz zu Ihnen \n\nsind wir der Auffassung, dass der Staat sich auf seine \n\nKernaufgaben konzentrieren und nicht als Unternehmer \n\nt\u00e4tig werden soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinmal abgesehen davon, dass gerade die kleinen privaten \n\ns\u00e4chsischen Rettungsdienstunternehmen bei einer Kom-\n\nmunalisierung mit einem Schlag v\u00f6llig verschwinden \n\nw\u00fcrden. Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich sage \n\nIhnen: Lieber ein fairer, verantwortungsvoller Wettbewerb \n\nim Rettungsdienst als eine intransparente Kommunalisie-\n\nrung! \n\nDritter Punkt: Das von Ihnen an die Wand gemalte Lohn-\n\ndumping im Rettungsdienst wird es nicht geben. Als \n\nGesetzgeber geben wir drei ma\u00dfgebliche Kriterien f\u00fcr den \n\nZuschlag im Auswahlverfahren vor. Nat\u00fcrlich wird der \n\nAngebotspreis eine Rolle spielen \u2013 wie soll der Wettbe-\n\nwerb sonst auch vonstattengehen? Aber der Angebotspreis \n\nist nicht alleiniges Vergabekriterium. Ein weiteres Kriteri-\n\num ist das Umsetzungskonzept des Anbieters, in dem er \n\ndarzulegen hat, wie er den Rettungsdienst organisieren \n\nund durchf\u00fchren will. Genau hier m\u00fcssen dann die Quali-\n\nt\u00e4tsmerkmale des Rettungsdienstes, wie beispielsweise \n\ndie psychosoziale Betreuung oder die Aus- und Weiterbil-\n\ndung der Mitarbeiter, aufgef\u00fchrt werden. \n\nDie Wertung des Umsetzungskonzeptes \u2013 das muss hier \n\nauch einmal deutlich gesagt werden \u2013 ist dann aber \n\nAufgabe des jeweiligen Tr\u00e4gers des bodengebundenen \n\nRettungsdienstes. Insoweit sind die Kommunen in der \n\nPflicht. Sie entscheiden, wie wichtig ihnen das Umset-\n\nzungskonzept und damit die Qualit\u00e4t des Rettungsdienstes \n\nist. Ein weiteres Zuschlagskriterium ist die Mitwirkung \n\ndes Rettungsdienstanbieters im Katastrophenschutz. So \n\nstellen wir sicher, dass zum einen dem gro\u00dfen ehrenamtli-\n\nchen Engagement in diesem Bereich Rechnung getragen \n\nwird und zum anderen die ehrenamtlichen Strukturen des \n\nKatastrophenschutzes erhalten bleiben. Laut einschl\u00e4gi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5959 \n\ngen Beschl\u00fcssen k\u00f6nnen diese beiden Kriterien \u2013 Umset-\n\nzungskonzept und Mitwirkung im Katastrophenschutz \u2013 \n\nneben dem Angebotspreis zu 50 % in die Bewertung \n\neinflie\u00dfen. Genau so verhindern wir, dass der Wettbewerb \n\nim Rettungsdienst durch das Dr\u00fccken der L\u00f6hne ent-\n\nschieden wird. \n\nLassen Sie mich aber nochmals an die jeweiligen Tr\u00e4ger \n\ndes Rettungsdienstes appellieren: Seien Sie sich bei Ihren \n\nVergabeverfahren Ihrer Verantwortung bewusst! Nutzen \n\nSie die Spielr\u00e4ume, die Ihnen das vorgelegte Gesetz \n\neinr\u00e4umt! \n\nAlles in allem, meine Damen und Herren, haben wir ein \n\nGesetz entworfen, das den Interessen aller Beteiligten \n\nRechnung tr\u00e4gt. Eines kann ich den Sachsen bereits heute \n\nversichern: Wie alle bisherigen Horrorszenarien der \n\nOpposition \u2013 von der Schlie\u00dfung aller Schulen und \n\nHochschulen \u00fcber die Abschaffung der Polizei bis hin zur \n\nStilllegung aller \u00d6PNV-Strecken \u2013 wird auch der Zusam-\n\nmenbruch des Rettungsdienstes nicht eintreten. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDiejenigen, die schnelle medizinische Hilfe brauchen, \n\ndiejenigen, die den Rettungsdienst rufen, werden keine \n\nnegativen Auswirkungen sp\u00fcren. Ganz im Gegenteil: Der \n\nBrandschutz, der Katastrophenschutz und der Rettungs-\n\ndienst werden durch diese Gesetzesnovelle gest\u00e4rkt. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung zu dem \n\nvorgelegten Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Gebhardt. Herr Gebhardt, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In einem \n\nguten Krimist\u00fcck w\u00fcrde man \u201eGuter Bulle, b\u00f6ser Bulle\u201c \n\nspielen. Herr Karabinski, das, was Sie uns soeben geboten \n\nhaben, war tats\u00e4chlich ganz sch\u00f6n unterirdisch. Das, was \n\nHerr Hartmann uns geboten hat, war zumindest der \n\nVersuch, einen Ausgleich hinzubekommen zu dem, was \n\ntats\u00e4chlich in dem Gesetz drinsteht. Es ist eine recht \n\nkomplizierte Materie. \n\nNeben den von meinen Vorrednern \u2013 in dem Fall m\u00f6chte \n\nich ausdr\u00fccklich auf Herrn Hartmann verweisen \u2013 ge-\n\nnannten Gr\u00fcnden f\u00fcr den Novellierungsbedarf zum \n\nBRKG m\u00f6chte ich einen weiteren nennen: die recht \n\nst\u00fcmperhafte Rechtssetzung durch die CDU/FDP-\n\nKoalition im offensichtlich gegen das Bepackungsverbot \n\nversto\u00dfenden Haushaltsbegleitgesetz 2011/2012, hier \n\ninsbesondere hinsichtlich Artikel 19 des Gesetzes zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brand-\n\nschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz. Die \n\nRechtsprechung hat diesen Weg der s\u00e4chsischen Regie-\n\nrungskoalition recht schnell beendet. Die sich damit aber \n\nergebende Chance, ein f\u00fcr den Freistaat Sachsen ma\u00dfge-\n\nschneidertes und rechtssicheres Verfahren zur Vergabe \n\nbzw. zur Erledigung von Rettungsdienstleistungen zu \n\nfinden, haben CDU und FDP verspielt. Sie haben nicht \n\nzur offenen Debatte mit den Betroffenen aufgerufen, \n\nsondern nach vielen verstrichenen Monaten einen unaus-\n\ngegorenen Vorschlag unterbreitet, der heute zur Abstim-\n\nmung steht. \n\nLassen Sie mich mein Fazit an den Anfang meines Bei-\n\ntrags setzen: Gewinner war einmal mehr der kleine \n\nKoalitionspartner FDP, welcher sich mit seiner Klientel-\n\npolitik und einem ausschlie\u00dflich auf Wettbewerb zielen-\n\nden Kompromiss gegen die CDU durchgesetzt hat. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass der heute zur Debat-\n\nte stehende Gesetzentwurf neben dem Rettungsdienst \n\nweitere Regelungsinhalte umfasst. Einige davon sind \n\nunumstritten und werden auch von meiner Fraktion \n\nunterst\u00fctzt. Dazu geh\u00f6ren die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die \u00f6rtliche \n\nBrandschutzbeh\u00f6rde, statistische Daten zur personellen \n\nund technischen Ausstattung zu erheben, und die Option \n\neiner Doppelmitgliedschaft f\u00fcr die Kameraden der frei-\n\nwilligen Feuerwehr zur Aufrechterhaltung der Tagesbe-\n\nreitschaft, auch wenn ich mir nicht die Anmerkung \n\nersparen kann, dass mit dieser Regelung das Problem der \n\nfehlenden Einsatzbereitschaft der Feuerwehren nicht \n\ngel\u00f6st wird. Aber auch die Erleichterung f\u00fcr die Gemein-\n\nden, f\u00fcr Eins\u00e4tze der Feuerwehren au\u00dferhalb der Brand-\n\nbek\u00e4mpfung Kostenersatz verlangen zu k\u00f6nnen, verdient \n\nunser ausdr\u00fcckliches Lob. \n\nAber damit endet mein Lob f\u00fcr das Gesetz. Mit den in \n\nRede stehenden Bedingungen und Voraussetzungen, unter \n\ndenen der aus Notfallrettung und Krankentransport \n\nbestehende Rettungsdienst im Freistaat Sachsen durchge-\n\nf\u00fchrt und abgesichert werden soll, haben wir unsere \n\ngro\u00dfen Probleme und Schwierigkeiten. Dieses Verfahren \n\nhat selbstverst\u00e4ndlich auch eine europ\u00e4ische Dimension. \n\nDie durch die EU-Vertr\u00e4ge dem Wettbewerb verpflichtete \n\nKommission hat zuletzt einen Richtlinienvorschlag zur \n\nKonzessionsvergabe bekannt gemacht. Der Bundesrat \n\nnahm dazu im M\u00e4rz dieses Jahres Stellung und sah sich \n\ngezwungen, eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge zu erheben. Da der \n\nBundesratsbeschluss die Thematik auf den Punkt bringt \n\nund die S\u00e4chsische Staatsregierung diesen Beschluss in \n\nder Bundesratsdrucksache 874/11 vom 30. M\u00e4rz mitge-\n\ntragen hat, erlaube ich mir, auszugsweise aus der Begr\u00fcn-\n\ndung zu zitieren: \n\n\u201eIn einigen L\u00e4ndern besteht zwischen Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz eine logische und auch konzeptionell \n\nbedeutende und systembedingt unaufhebbare Bindung. \n\nZur Wahrung der inneren Sicherheit ist der Erhalt dieses \n\nVerbundsystems zwingend notwendig. Dies l\u00e4sst sich aber \n\nnur gew\u00e4hrleisten, wenn von einer generellen Ausschrei-\n\nbung des Rettungsdienstes auch bei bisher nicht aus-\n\nschreibungspflichtigen Dienstleistungskonzessionen abge-\n\nsehen wird. Die Aufrechterhaltung der inneren Sicherheit \n\ndurch Rettungsdienst und Katastrophenschutz ist eine \n\nKernaufgabe der Daseinsvorsorge. Eine offene Aus-\n\nschreibung unter dem Gesichtspunkt der Kostenminimie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5960 \n\nrung und anderen vergaberechtlichen Aspekten w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass die Schnittstelle zwischen Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz ebenfalls kommerzialisiert \n\nw\u00fcrde. Im Ergebnis w\u00fcrde dies massive Qualit\u00e4tsverluste \n\nmit sich bringen. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde auch das in \n\nDeutschland sehr bedeutende ehrenamtliche Element in \n\ndiesem Verbundsystem des Bev\u00f6lkerungsschutzes infrage \n\ngestellt werden.\u201c \n\nIch will noch einmal in Erinnerung rufen: Das stammt \n\nnicht aus einem Positionspapier der LINKEN, sondern \n\naus einer Bundesratsdrucksache vom 30. M\u00e4rz 2012, der \n\nauch die Staatsregierung zugestimmt hat. \n\nWo liegen aber die Problemfelder? Die Rechtsprechung \n\nzu den einzelnen Vergabeverfahren im Rettungsdienst \u2013 \n\nnicht nur in Sachsen \u2013 hat die Komplexit\u00e4t der Materie \n\nverdeutlicht. Der Innenausschuss hat sich deshalb folge-\n\nrichtig zu einer Expertenanh\u00f6rung entschlossen. Diese \n\nfand, wie Herr Hartmann bereits erw\u00e4hnte, im April statt \n\nund hat in mehreren Punkten f\u00fcr Klarheit gesorgt, auch \n\nf\u00fcr meine Fraktion. Die rechtlichen Unterschiede zwi-\n\nschen Subventions- und Konzessionsmodell sind also \n\nnicht so gravierend wie erwartet. Ohne bundes- und \n\nlandesrechtliche \u00c4nderungen sind auch durch Konzessi-\n\nonsverfahren, wie wir sie bevorteilt h\u00e4tten, kaum erhoffte \n\nSpielr\u00e4ume f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger erschlie\u00dfbar. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder aber sind einen anderen Weg beim \n\nRettungsdienst gegangen. Das Beispiel aus Niedersachsen \n\nf\u00fchrt deutlich vor Augen, welche Optionen bevorzugt \n\nwerden k\u00f6nnten, wenn der Landesgesetzgeber diese \n\nWeichen entsprechend stellt. Mit der dort n\u00e4mlich m\u00f6gli-\n\nchen Aufgabenerf\u00fcllung durch die kommunale Hand \n\nergeben sich Spielr\u00e4ume, die die Aufgabentr\u00e4ger ausf\u00fcl-\n\nlen k\u00f6nnen. In Sachsen sehe ich momentan daf\u00fcr leider \n\nkaum M\u00f6glichkeiten. Nicht ein Landkreis oder eine \n\nkreisfreie Stadt hat sich gemeldet und f\u00fcr die Einr\u00e4umung \n\nder Option zur Kommunalisierung geworben. Das bedau-\n\nre ich sehr, da wir in anderen Politikfeldern oft die Vortei-\n\nle der kommunalen Selbstverwaltung und die aus deren \n\nKreativit\u00e4t entstehenden L\u00f6sungen bestaunen k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt hat in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung der \n\nVertreter der Krankenkasse verdeutlicht, dass diese \n\ndeutlich mehr Geld f\u00fcr die Mitarbeiterverg\u00fctung zur \n\nVerf\u00fcgung stellt, als bei ihnen in der Lohnt\u00fcte ankommt. \n\nDiese Budgetkonstellation wurde zu meinem Erstaunen \n\nauch von Leistungserbringern wie DRK oder Johannitern \n\nbest\u00e4tigt. Dieser Teil der Anh\u00f6rung wurde durch lautstar-\n\nke \u00c4u\u00dferungen von der Trib\u00fcne begleitet, auf der viele \n\nRettungsdienstmitarbeiterinnen und -mitarbeiter Platz \n\ngenommen hatten. Auch sie konnten sich die gro\u00dfe \n\nDifferenz zwischen dem kalkulierten Jahreskosteneinsatz \n\npro Arbeiter von 39 000 Euro brutto und ihrem kl\u00e4glichen \n\nBruttolohn nicht wirklich erkl\u00e4ren. \n\nWobei wir beim Kern der heutigen Debatte w\u00e4ren: Ich \n\nmeine die Lage der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \n\nRettungsdienst. Diese stellen faktisch den Puffer des \n\nSystems dar. Auf der einen Seite steht die Krankenkasse \n\nmit dem Interesse einer m\u00f6glichst kosteng\u00fcnstigen Auf-\n\ngabenerf\u00fcllung, auf der anderen Seite befinden sich die \n\nfreien und privaten Leistungserbringer im Wettbewerb um \n\ndas kosteng\u00fcnstigste Angebot. \n\nDa die meisten Kostenbl\u00f6cke fix sind, ist die einzige \n\nVariable das Gehalt der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, sind die Leistungserbringer sehr \n\nkreativ beim Kostensparen. Im Ergebnis ist zu konstatie-\n\nren, dass die Krankenkassen zwar das Budget f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigtenverg\u00fctung bereitstellen, das Geld dort \n\njedoch teilweise nicht ankommt. \n\nAuch die im Landtag anh\u00e4ngige Petition zum Rettungs-\n\ndienst hat leider nicht zum Nachdenken oder zu einem \n\nNachsteuern beigetragen. Das wird von der Mehrheit im \n\nInnenausschuss nach der Sommerpause wohl pflichtge-\n\nm\u00e4\u00df bearbeitet. Ich prophezeie einmal deren Be-\n\nschlusstext voraus: Der Petition kann nicht abgeholfen \n\nwerden. Als letzter Hilfeschrei war der E-Mail-Rundbrief \n\nan die CDU/FDP-Koalition zu verstehen. In ihrer Not \n\nbaten viele Mitarbeiter des Rettungsdienstes darum, den \n\nGesetzentwurf in dieser Form nicht zu beschlie\u00dfen. F\u00fcr \n\ndieses Ansinnen ist es noch nicht zu sp\u00e4t, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen der Koalition. Auch die Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen haben die grunds\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit eines sanften \n\nSystemwechsels best\u00e4tigt. Juristisch sind mehrere Optio-\n\nnen m\u00f6glich. Ansonsten droht sich die Spirale der Aus-\n\nbeutung gerade gegen\u00fcber den Rettungsdienstmitarbeitern \n\nweiterzudrehen. \n\nUm dem unverz\u00fcglichen Preiswettbewerb auf deren \n\nR\u00fccken Einhalt zu gebieten, sind dem Landesgesetzgeber \n\nInstrumente an die Hand gegeben. Die Fraktionen der \n\nSPD und der LINKEN haben hierzu mit der Drucksa-\n\nche 5/9013 einen gangbaren Weg aufgezeigt. Mit einem \n\nvon zwei Fraktionen vorgeschlagenen Landesvergabege-\n\nsetz k\u00e4men nur noch tariftreue Unternehmen bei \u00f6ffentli-\n\nchen Auftr\u00e4gen zum Zug \u2013 und die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter im Rettungsdienst als Auffanglinie in den \n\nGenuss eines gesetzlichen Mindestlohns. \n\nAm Ende meiner Rede m\u00f6chte ich noch einmal auf die \n\nQualit\u00e4t des Bestandteils Notfallrettung eingehen. Hier \n\nliegt nach unserer Auffassung der Schwerpunkt im Ret-\n\ntungsdienst. Es handelt sich ganz klar um eine Gesund-\n\nheitsdienstleistung, und diese steht und f\u00e4llt mit der \n\nQualit\u00e4t der zum Einsatz kommenden Not\u00e4rzte. \n\nWas sieht die CDU/FDP-Koalition hier vor? Die \u00c4nde-\n\nrung in \u00a7 28 BRKG kommt ganz harmlos daher, entpuppt \n\nsich aber durch den Begr\u00fcndungstext: Der Not\u00e4rzteman-\n\ngel soll behoben werden, indem die Anforderungen an \n\nderen Ausbildung gesenkt werden. DIE LINKE kann \n\ndiesen Weg nicht mitgehen. Wir sind gegen diese vorge-\n\nsehene Aufweichung der Eignungsvoraussetzungen f\u00fcr \n\ndie Not\u00e4rzte. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Koalition! Ich \n\nglaube, ich habe Ihnen deutlich gemacht, warum die \n\nFraktion DIE LINKE diesen Gesetzentwurf ablehnen \n\nmuss. Gleichzeitig k\u00fcndige ich einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag an, in dem wir sp\u00e4ter noch einmal unseren Aufruf \n\nbegr\u00fcnden werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5961 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Friedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist in den letzten Monaten \n\nbei der Debatte um den Gesetzentwurf viel \u00fcber die \n\nLeistungserbringer gesprochen worden, \u00fcber die Kosten-\n\ntr\u00e4ger, die Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes, also \u00fcber Institu-\n\ntionen und Strukturen sowie \u00fcber rechtliche Regelungen \u2013 \n\nund doch eigentlich relativ wenig \u00fcber die Menschen, die \n\nHerr Kollege Hartmann in seinem Redebeitrag auch in \n\nden Mittelpunkt gestellt hat. \n\nDann wollen wir dies einmal tun und die Menschen in den \n\nMittelpunkt stellen, die von diesem Gesetz betroffen sind. \n\nDas sind zum einen die Mitarbeiter der Rettungsdienste \n\nund zum anderen die Patientinnen und Patienten sowie die \n\npotenziellen Patienten \u2013 also eigentlich alle Menschen, \n\ndie in Sachsen leben. Wenn man die Menschen in den \n\nMittelpunkt stellen will, dann muss man \u00fcber die Men-\n\nschen sprechen. Dies sollten wir erst einmal tun. \n\nWir haben im Land Sachsen rund 3 300 Frauen und \n\nM\u00e4nner, die in den Rettungsdiensten t\u00e4tig sind und diese \n\nAufgabe entweder kommunal, in den Hilfsorganisationen \n\noder auch in privaten Unternehmen erledigen. Im Schnitt \n\nsind diese Menschen mit vielen physischen und psychi-\n\nschen Belastungen in ihrem Beruf konfrontiert. Sie sind \n\nbis zu 48 Stunden in der Woche unterwegs, sie haben \n\nSchichtdienst und arbeiten tags und nachts, an Feiertagen \n\nund Wochenenden. Sie erfahren ihren Dienstplan nicht \n\neinige Wochen oder gar Monate im Voraus \u2013 so wie wir \n\nunsere Sitzungstermine \u2013, sondern manchmal von heute \n\nauf morgen. Sie haben Unfallopfer zu bergen und zu \n\nversorgen, Schwerverletzte genauso wie alkoholisierte \n\nMenschen, und haben manchmal sogar Angriffe auszu-\n\nstehen, und das alles f\u00fcr durchschnittlich 1 700 Euro \n\nBruttoverdienst im Monat. Und wenn das der Durch-\n\nschnitt ist, dann wissen wir auch: Die \u00e4lteren Kolleginnen \n\nund Kollegen haben etwas mehr und die J\u00fcngeren deut-\n\nlich weniger. \n\nDas sind die Menschen, die mit dem Gesetz leben m\u00fcs-\n\nsen, mit der Regelung, die wir hier treffen, und die wir \n\neigentlich zuallererst im Blick haben sollten, und erst \n\ndanach sollten wir \u00fcber Leistungserbringer, Tr\u00e4ger und \n\nKostenstrukturen sowie Krankenkassen sprechen. Denen \n\nsagt die Mehrheit des Landtages nun mit diesem Gesetz: \n\nAlle sieben Jahre werden die Karten neu gemischt. Alle \n\nsieben Jahre k\u00f6nnen wir mal sehen, ob ihr eure Arbeit \n\nnoch fortf\u00fchrt oder ob jemand anderes genommen wird, \n\nob euer Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen wird und, wenn ja, \n\nzu welchen Bedingungen. Alle sieben Jahre werden dann \n\nauch die Leistungserbringer, die Hilfsorganisationen und \n\nprivaten Unternehmer, schauen m\u00fcssen: Bekommen wir \n\nunseren Auftrag noch, oder bekommt ihn jemand anderes? \n\nDabei ist eine Frage in den letzten Monaten sehr oft \n\ngestellt worden: Was soll die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter unter diesen Umst\u00e4nden motivieren, mehr als \n\n100 % zu geben? Was soll die Leistungserbringer moti-\n\nvieren, in ihr Personal zu investieren \u2013 Fortbildung, \n\nGesundheitsmanagement, langfristige Personalentwick-\n\nlung? \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung von einem Sachverst\u00e4ndigen \n\nden Satz geh\u00f6rt, bei ihm komme unweigerlich der Gedan-\n\nke auf, ob der Rettungsdienst \u00fcberhaupt markt- und \n\nwettbewerbstauglich ist. Diesen Gedanken k\u00f6nnen wir \n\nsehr gut nachvollziehen, und wir sagen: Nein, das ist er \n\nnicht. Es ist eine Aufgabe der Daseinsvorsorge, und kein \n\nMensch \u2013 au\u00dfer vielleicht die s\u00e4chsische FDP-Fraktion \u2013 \n\nk\u00e4me auf die Idee, Polizeireviere alle sieben Jahre neu \n\nauszuschreiben. \n\nKein Mensch k\u00e4me auf die Idee, Lehrerstellen alle sieben \n\nJahre neu auszuschreiben. Warum das beim Rettungs-\n\ndienst anders sein soll \u2013 das ist hier erkl\u00e4rt worden \u2013, liegt \n\nnat\u00fcrlich auch an Gr\u00fcnden, auf die wir vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag aus keinen Einfluss haben. Da sind das Stichwort \n\nBundesebene und die Frage der Einordnung als medizini-\n\nsche Leistung oder als Transportdienstleistung im Sozial-\n\ngesetzbuch gefallen. Da m\u00fcssen wir ran, da m\u00fcssen wir \n\nuns alle k\u00fcmmern. Ich habe geh\u00f6rt, dass es eine gemein-\n\nsame Bundesratsinitiative geben soll, die die Einstufung \n\nals medizinische Versorgung im SGB V zum Gegenstand \n\nhat. Wenn es das geben wird, dann fordere ich Sachsen \n\nauf, hier sofort mitzumachen. \n\nAu\u00dferdem wurde die Europ\u00e4ische Union als Ebene \n\ngenannt. Die Bundesratsinitiative hat Kollege Gebhardt \n\nschon erw\u00e4hnt. Hier hat Sachsen sogar mitgestimmt und \n\ngesagt: Weg mit dem Wettbewerb aus dem Rettungs-\n\ndienstbereich! Es ist eine tolle Sache, dass wir das mitge-\n\nmacht haben. Umso unverst\u00e4ndlicher ist es, dass wir hier \n\nvor Ort das genaue Gegenteil tun. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBundesebene, Europ\u00e4ische Union, nat\u00fcrlich, das sind \n\nlangfristige, weiter entfernte Punkte, an die wir nicht \n\nsofort herank\u00f6nnen. Aber was man in Sachsen tun kann, \n\num die Qualit\u00e4t und die Arbeitsbedingungen zu verbes-\n\nsern, das muss man eben auch in Sachsen tun. Dazu \n\ngeh\u00f6rt es, den ruin\u00f6sen Preiswettbewerb, der jetzt droht, \n\neinzud\u00e4mmen. Dazu bietet unserer Auffassung nach das \n\nKonzessionsmodell bessere M\u00f6glichkeiten als das Sub-\n\nmissionsmodell. Dabei geh\u00f6rt dazu, Lohndumping vorzu-\n\nbeugen. Das Vergabegesetz ist genannt worden. Ringen \n\nSie sich durch, geben Sie sich einen Ruck und stimmen \n\nSie endlich f\u00fcr ein Vergabegesetz, das Tariftreue erm\u00f6g-\n\nlicht. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, den Missbrauch der Rettungshelferstel-\n\nlen einzud\u00e4mmen. Das k\u00f6nnen wir in der Landesrettungs-\n\ndienstplanverordnung regeln. Auch dazu erwarte ich vom \n\nInnenministerium eine klare Position. Und dazu geh\u00f6rt \n\neben auch, mehr Kommunalisierung zu erm\u00f6glichen; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5962 \n\ndenn es gibt in Sachsen durchaus Kommunen, die sich \n\neine eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung sehr w\u00fcnschen. Viele \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sagen: Das w\u00e4re auch \n\nf\u00fcr uns eine gute Sache. \n\nAll die Punkte, die man in Sachsen erledigen kann, auch \n\nin Sachsen zu erledigen, das w\u00e4re wirklich Wertsch\u00e4tzung \n\ngegen\u00fcber den Menschen, die wir doch in den Mittel-\n\npunkt des Gesetzes stellen wollen. Aber die Koalition hat \n\ndas nicht gemacht. Im Gegenteil, die Koalition hat einen \n\nGesetzentwurf vorgelegt, der wirklich ein Wettbewerbs-\n\ngesetz ist, einen Gesetzentwurf, in dem nicht einmal der \n\nBetriebs\u00fcbergang f\u00fcr die Mitarbeiter bei einem Anbieter-\n\nwechsel gesichert wird, einen Gesetzentwurf, in dem der \n\nKatastrophenschutz eben nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt \n\nworden ist. \n\nUnd dann, Herr Karabinski, erz\u00e4hlen Sie mir, dass wir die \n\nMitarbeiter verunsichern w\u00fcrden. Hier verwechseln Sie, \n\nglaube ich, die Botschaft und den \u00dcberbringer der Bot-\n\nschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas Gesetz, das Sie vorgelegt haben, das Gesetz, das alle \n\nsieben Jahre den Arbeitsplatz infrage stellt, das verunsi-\n\nchert doch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nDeswegen haben sich Menschen, kurz nachdem der \n\nGesetzentwurf drau\u00dfen war, auf den Weg gemacht und \n\ngesagt: Nein, das wollen wir so nicht, da mischen wir uns \n\nein. \u2013 Sie haben eine Petition erstellt. Bei der \u00dcbergabe \n\nversicherte der Landtagspr\u00e4sident, das sei die Petition mit \n\nden bisher meisten Unterschriften in der Geschichte des \n\nFreistaates Sachsen. 30 115 Unterschriften sind da inner-\n\nhalb von f\u00fcnf Wochen gesammelt worden, weil es den \n\nMenschen wichtig ist, was hier passiert, und weil es den \n\nMenschen wichtig ist, dass sie ihre Arbeit gut, in ausrei-\n\nchender, in guter Qualit\u00e4t und unter fairen Bedingungen \n\ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nEs ist sch\u00f6n genug, dass diese 30 000 Unterschriften \n\nwenigstens ein paar kleine \u00c4nderungen erzwungen haben. \n\nHerr Kollege Hartmann hat sie genannt. Der Betriebs-\n\n\u00fcbergang m\u00fcsste jetzt gesichert sein, die Mitwirkung im \n\nKatastrophenschutz ist etwas st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt. Das \n\nist aber nur ein Teilerfolg, und es gibt viele weitere \n\nPunkte, die es zu verbessern gilt, entweder mit der Hilfe \n\ndes Freistaates und der Koalition oder \u2013 das haben die \n\n30 000 Unterschriften gezeigt \u2013 notfalls auch gegen sie. \n\nDa ist noch viel zu machen. \n\nIch bin wirklich dankbar, dass der Gesetzentwurf eines \n\ngeschafft hat: Er hat die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nim Rettungsdienst mobilisiert, f\u00fcr ihre eigenen Interessen \n\nauch selbst aufzustehen. Das haben Sie selbst an den E-\n\nMails der vergangenen Wochen und Monate gemerkt. \n\nWir k\u00f6nnen trotz alledem dem Gesetzentwurf nicht \n\nzustimmen, auch wenn wir den kleinen \u00c4nderungen, die \n\njetzt erzwungen worden sind, nat\u00fcrlich den n\u00f6tigen \n\nRespekt entgegenbringen. Besser als nichts, aber noch \n\nlange nicht gut. \n\nIch m\u00f6chte den Satz, der von Anfang an die Debatte hier \n\nbestimmt hat, zumindest bei denen, die wirklich die \n\nMenschen in den Mittelpunkt stellen, an den Abschluss \n\nmeiner Rede stellen. Er ist Ihnen mittlerweile oft begeg-\n\nnet und ich glaube, je \u00f6fter man ihn h\u00f6rt, desto wahrer \n\nwird er: Eine gute Notfallrettung kostet Geld, eine \n\nschlechte kostet Menschenleben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN  \n\nsowie der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen. Frau J\u00e4hnigen, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzentwurf \n\nzu Feuerwehr, Katastrophenschutz und Rettungsdienst \n\nl\u00f6st keine Probleme, sondern er versch\u00e4rft sie. Besondere \n\nSorge macht der GR\u00dcNEN-Fraktion die Tatsache, dass \n\ndie realen Standards in Feuerwehr und Rettungsdienst \n\nzwischen Stadt und Land im Land bereits jetzt auseinan-\n\nderzudriften beginnen. Nehmen Sie nur die Situation \n\neiniger freiwilliger Feuerwehren in Ostsachsen, denen es \n\nschlichtweg an Menschen fehlt, und vergleichen Sie nur \n\ndie rettungsdienstliche Versorgung in der Landeshaupt-\n\nstadt Dresden mit einem der s\u00e4chsischen Landkreise \n\nau\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume. \n\nWir m\u00fcssen uns klarmachen: Wenn nicht jetzt konsequent \n\ngute Standards f\u00fcr das ganze Land gesetzt und durchge-\n\nsetzt werden, wenn die Kommunen bei der Durchf\u00fchrung \n\ndieser Aufgaben alleingelassen werden, wird diese Schere \n\nnoch weiter auseinandergehen. Was ich aus der leider nur \n\ninternen, fast geheimen Diskussion um die neue Ret-\n\ntungsdienstplanverordnung h\u00f6re, n\u00e4mlich \u00fcber einen \n\nm\u00f6glichen Ersatz von Rettungsdienstwagen durch Not-\n\nfallkrankenwagen im Einsatz zur Erf\u00fcllung der Hilfsfris-\n\nten, macht mir da noch mehr Sorgen. \n\nGerade beim Rettungsdienst werden die steigenden \n\nKosten der zunehmenden Einsatzzahlen allgemein be-\n\nklagt, aber ihre Ursachen sind weder von der Regierung \n\nnoch von den Koalitionsfraktionen gen\u00fcgend analysiert \n\nworden. Deshalb greifen Sie zur Bek\u00e4mpfung des Prob-\n\nlems zu untauglichen Mitteln. Ihr Allheilmittel sind die \n\nAusschreibungen aller Rettungsdienstleistungen. Aber \n\nschon die wenigen Ausschreibungen, die wir hatten, \n\nhaben gezeigt: Sie erreichen Lohndumping, Sie erreichen \n\nschlechte Arbeitsbedingungen und Sie schaden damit der \n\nQualit\u00e4t des Rettungsdienstes. Perspektivisch werden Sie \n\ndadurch Fachkr\u00e4fte verlieren, die Sachsen dringend \n\nbraucht, und diejenigen, die wir hier noch ausbilden, \n\nwerden auch mehrheitlich abwandern. \n\nEs ist aus Sicht unserer Fraktion schon jetzt deutlich, dass \n\ndie Medizin, die Sie dem Rettungsdienst und auch den \n\nNot\u00e4rzten verordnen, das System noch kr\u00e4nker machen \n\nwird. Deshalb lehnen wir diesen untauglichen Therapie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5963 \n\nentwurf entschieden ab. Wir stehen durchaus f\u00fcr Wettbe-\n\nwerb, aber f\u00fcr Dienstleistungswettbewerb mit Bindung an \n\nTarifl\u00f6hne und klare \u00f6kologische und soziale Standards, \n\nwie wir Ihnen das in unserem gr\u00fcnen Vergabegesetzent-\n\nwurf vorgelegt haben. Wir werden Ihnen dann mit unse-\n\nrem Entschlie\u00dfungsantrag klare Handlungsauftr\u00e4ge zu \n\neinem Neustart im Rettungsdienst geben. \n\nRichtig ist, dass die ungen\u00fcgende Verzahnung der ambu-\n\nlanten mit der station\u00e4ren medizinischen Versorgung in \n\nSachsen gerade durch das \u00fcberdurchschnittlich hohe Alter \n\nder Bev\u00f6lkerung zu Versorgungsproblemen und unn\u00f6tigen \n\nBelastungen der Rettungsdienste f\u00fchrt. Das muss auf \n\nBundesebene dringend angegangen werden. Aber hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag m\u00fcssen wir uns klarmachen, dass \n\ndie Regierung Sachsens ihre eigenen Handlungsm\u00f6glich-\n\nkeiten nicht nutzt. Derzeit k\u00f6nnen kassen\u00e4rztlicher Bereit-\n\nschaftsdienst und Rettungsdienst von den B\u00fcrgern quasi \n\naufgrund deren eigener Entscheidung parallel in Anspruch \n\ngenommen werden. Und wer kann da als Patient schon \n\ndie richtige Entscheidung treffen? \n\nWir meinen, durch eine gemeinsame Einsatzsteuerung \n\nvon Rettungsdienst und Kassen\u00e4rztlichem Bereitschafts-\n\ndienst in einer Leitstelle auf der Grundlage eines einheit-\n\nlichen Indikationskatalogs und mit medizinisch ausgebil-\n\ndeten Disponenten l\u00e4sst sich die bestm\u00f6gliche Versorgung \n\nder Patienten mit der Vermeidung unn\u00f6tiger Rettungsein-\n\ns\u00e4tze verbinden. Einige kreisfreie St\u00e4dte machen das ja \n\nschon. Warum gehen Sie das nicht f\u00fcr das ganze Land an, \n\nmeine Damen und Herren in den Koalitionsfraktionen? \n\nUnd verweisen Sie jetzt bitte nicht auf kommunale Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten! Das kann und muss landesweit geregelt \n\nwerden. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie haben be-\n\nhauptet, dass mit diesem Gesetz mehr Wettbewerb und \n\ngute Dienstleistungen entst\u00fcnden. Herr Kollege Karabin-\n\nski, ich glaube ja, dass Sie das meinen, wovon Sie reden; \n\nnur, es wird nicht so sein. Sie haben in Ihrem \u00c4nderungs-\n\nantrag zum eigenen \u00c4nderungsantrag n\u00e4mlich ganz zum \n\nSchluss der Beratung eine wettbewerbsverhindernde \n\nWettbewerbsargumentation eingef\u00fchrt. \n\nAls Vergabevoraussetzung haben Sie anstatt der bisher \n\nvorgesehenen Bereitschaft zur Mitwirkung beim Kata-\n\nstrophenschutz eine tats\u00e4chliche Mitwirkung eingef\u00fchrt. \n\nMit anderen Worten gesagt: Es k\u00e4men nur die Anbieter \n\nzum Zuge, die schon beim Katastrophenschutz mitwirken, \n\nnicht aber die, die willig und in der Lage sind, mitzuwir-\n\nken, es aber noch nicht tun konnten. Ich halte das nicht \n\nf\u00fcr Wettbewerb und f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hig. \n\nDamit wird der von Ihnen so sch\u00f6n angek\u00fcndigte Wett-\n\nbewerb f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nbehindert und nicht gef\u00f6rdert; denn neue, potenziell \n\ngeeignete Anbieter kommen so nicht zum Zug. Wenn ich \n\nh\u00f6re, wie in der neuen Rettungsdienstplanverordnung die \n\nStandards definiert werden, wie die Ma\u00dfst\u00e4be sind, \n\nvermute ich, dass nur ein oder nur ganz wenige Anbieter \n\nzum Zuge kommen werden. \n\nStrebt Ihre angebliche Reform neben Lohndumping auch \n\nnoch die Monopolstellung bestimmter Anbieter an? \u2013 Wir \n\nwerden die Ergebnisse sehen, wenn Sie das Gesetz heute \n\nbeschlie\u00dfen werden. Wir GR\u00dcNEN fordern gute und \n\ntransparente Standards f\u00fcr Leistungen, Vergaben und \n\nKosten f\u00fcr das ganze Land, und zwar unabh\u00e4ngig davon, \n\nob ein Konzessions- oder ein Submissionsmodell gew\u00e4hlt \n\nwird. \n\nDie s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen, dass \n\nsolche Diskussionen im Rahmen des Gesetzgebungsver-\n\nfahrens hier im Parlament gef\u00fchrt werden, und zwar im \n\nSozialausschuss \u2013 das wollten Sie von der CDU nicht \u2013 \n\nund im Innenausschuss. \u00dcbrigens hat gerade ein von der \n\nKoalition benannter Sachverst\u00e4ndiger, der Rechtsanwalt \n\nDr. Christian Braun, meines Wissens auch Mitglied der \n\nCDU, dem Parlament ausdr\u00fccklich empfohlen, wichtige \n\nStandards f\u00fcr die Vergabe der Leistungen im Gesetz zu \n\nregeln und nicht in einer Rechtsverordnung unter Aus-\n\nschluss der \u00d6ffentlichkeit. Sie k\u00f6nnen das auf Seite 82 \n\ndes Anh\u00f6rungsprotokolls nachlesen. \n\nSchade, dass Sie nicht einmal dieser gute Rat nachdenk-\n\nlich gemacht hat. Wenn Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen von FDP und CDU, heute diesen Gesetzentwurf \n\ngegen die Stimmen der Opposition beschlie\u00dfen, drohen \n\nuns weitere Demonstrationen in Sachen Rettungsdienst. \n\nDie angebliche Medizin kann ich nur als Gift f\u00fcr den \n\nRettungsdienst bezeichnen. \n\nWir GR\u00dcNEN werden dann noch unseren Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zu den Alternativen und zum tats\u00e4chlichen \n\nHandlungsbedarf vorstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 F\u00fcr die NPD-Fraktion spricht Herr Abg. Storr. \n\nSie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der not\u00e4rztliche Rettungsdienst, um \n\nden es f\u00fcr die Betroffenen bei diesem Gesetz in erster \n\nLinie geht, muss zwei Kriterien erf\u00fcllen, die auch bei der \n\nAusgestaltung des Verfahrens oberste Priorit\u00e4t haben \n\nm\u00fcssen: die Sicherstellung der rettungsdienstlichen \n\nVersorgung ohne das Risiko einer Unterbrechung \u2013 \n\nStichwort Sicherstellungsauftrag \u2013 und zweitens der \n\nQualit\u00e4tsstandard. \n\nWir sind in Sachsen \u2013 und beileibe nicht nur hier, sondern \n\nbundesweit \u2013 mit dem Konzessionsmodell seit mehreren \n\nJahrzehnten gut gefahren. Unser Rettungsdienstmodell \n\nkonnte sich bislang mit den anderen Rettungsdienstsys-\n\ntemen in Europa problemlos messen. Das Rote Kreuz, die \n\nJohanniter, Malteser und der Arbeiter-Samariter-Bund \n\nwaren stets verl\u00e4ssliche, einsatzfreudige und vor allem \n\nkompetente Dienstleister im Bereich der Notfallversor-\n\ngung. \n\nEs ist mehr als fragw\u00fcrdig, passt aber gut in diese Zeit, \n\ndass das Vergabeverfahren nunmehr unter haushalteri-\n\nschen Gesichtspunkten betrachtet werden soll und man \n\nauch in dieser Frage, wo es f\u00fcr die Betroffenen in vielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5964 \n\nF\u00e4llen um Leben und Tod geht, also beim bodengebunde-\n\nnen Rettungsdienst, eine Anpassung an die Rechtspre-\n\nchung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vornehmen m\u00f6ch-\n\nte, in der Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen zum Beispiel f\u00fcr \n\nausl\u00e4ndische Anbieter aufgehoben werden sollen. \n\nEs ist keineswegs so, dass wir Nationaldemokraten \n\nProbleme damit h\u00e4tten, Kosten auf den Pr\u00fcfstand zu \n\nstellen. Aber bei einer so existenziellen Frage wie dem \n\nNotfallrettungsdienst sind andere Priorit\u00e4ten anzusetzen, \n\nn\u00e4mlich die der Verl\u00e4sslichkeit, Ausbildung, Kompetenz \n\nund Erfahrung. \n\nWir wollen nicht auf den populistischen Zug der Sozial-\n\ndemokraten aufspringen, die aus dieser Problemstellung \n\neine f\u00fcr diese Legislaturperiode beispielslose Kampagne \n\nlosgetreten haben. Wir wissen, dass dabei auch Lobbyis-\n\nmus eine Rolle spielt. Das hat die Anh\u00f6rung auch gezeigt. \n\nAber die Rettungsdienstmitarbeiter sind nun einmal nicht \n\n\u00fcberbezahlt. Hier nun den Preisdruck durch den jetzt \n\nerzwungenen Wettbewerb, durch m\u00f6gliches Lohndum-\n\nping aufzufangen, beispielsweise durch den Einsatz \n\nausl\u00e4ndischer Rettungsdienstfahrer oder auch Sanit\u00e4ter, \n\nw\u00e4re f\u00fcr die Betroffenen ein verheerendes Signal. \n\nHier muss sichergestellt werden, dass das oben genannte \n\nPersonal flie\u00dfend Deutsch spricht und s\u00e4mtliche \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen eines Opfers auch unter Schmerzen und St\u00f6hnen \n\nrichtig versteht und entsprechend reagieren kann; denn \n\nauch das ist in einem Notfall eine psychologisch \u00e4u\u00dferst \n\nwichtige Voraussetzung. \n\nEin weiterer Kritikpunkt ist die Qualifikation der \u00c4rzte. \n\nHier scheint man beim Gesetzgeber der Auffassung zu \n\nsein, dass auch Haus\u00e4rzte einmal einspringen k\u00f6nnten. \n\nMan kann aber aus Sicht der NPD-Fraktion beispielswei-\n\nse den Kassen\u00e4rztlichen Dienst nicht mit der Notfallmedi-\n\nzin vernetzen, weil es den Kassen\u00e4rzten \u2013 in der Regel \n\nbetagtere Mediziner im letzten Jahrzehnt vor dem Ruhe-\n\nstand \u2013 nicht nur an der n\u00f6tigen Flexibilit\u00e4t fehlt. \n\nSie m\u00fcssten zum Einsatz im eigenen Wagen fahren, \n\ntr\u00fcgen damit also ein gr\u00f6\u00dferes juristisches Risiko. Vor \n\nallem aber verf\u00fcgen sie nicht \u00fcber mehr Kenntnisse der \n\nNotfallmedizin, zum Beispiel bei der Intubation, wie \n\njunge Krankenhaus\u00e4rzte, die diese Fertigkeiten durch ihre \n\n\u00dcbungen im Bereich der An\u00e4sthesie permanent auf den \n\nneuesten Stand bringen k\u00f6nnen. \u00dcber diese juristischen \n\nKonsequenzen will ich jetzt nicht nachdenken m\u00fcssen. \n\nAuch wenn die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Regierungskoaliti-\n\non gezeigt haben, dass man vern\u00fcnftig \u2013 etwa im Bereich \n\nder Mitwirkung beim Katastrophenschutz \u2013 auf Kritik-\n\npunkte der Sachverst\u00e4ndigen eingegangen ist, sind wir \n\nNationaldemokraten nicht bereit, diesen regelrechten \n\nParadigmenwechsel bei der Vergabe der Konzessionen \n\nmitzutragen. Wir lehnen den \u00c4nderungsantrag zum \n\nS\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst \n\nund Katastrophenschutz daher ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Hartmann. \u2013 Herr Karabinski, Ihre Wortmeldung \n\nhabe ich gesehen. \u2013 Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Hier kann man einiges \n\nso nicht stehen lassen. Ich beginne einmal mit dem zuletzt \n\nGesagten. Das Problem ist eben, dass die heile Welt der \n\nVorjahre so nicht mehr funktioniert. Das war genau der \n\nKritikpunkt, der uns von der Europ\u00e4ischen Kommission \n\ngemacht wurde, dass das Verfahren, wie wir es in Sachsen \n\nin den vergangenen Jahren und Jahrzehnten hatten, nicht \n\nmehr funktioniert. Das ist der Ausgang der Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWenn wir in der Situation sind, dass wir uns den Heraus-\n\nforderungen einer gesamteurop\u00e4ischen Vergaberechtspra-\n\nxis anpassen m\u00fcssen, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, welche \n\nModelle funktionieren. Dazu m\u00f6chte ich schon noch \n\neinmal etwas sagen. Da wird dann so nonchalant einmal \n\ngesagt, wir w\u00e4ren ja eigentlich f\u00fcr das Konzessionsmo-\n\ndell, und das Konzessionsmodell w\u00e4re die Antwort. \n\nMeine Damen und Herren, das Konzessionsmodell befreit \n\nSie eben auch nicht von der Ausschreibung. Denn Sie \n\nm\u00fcssen irgendwie auch formulieren, wer die Konzession \n\nbekommt. Auch diese Konzession ist befristet. Das hei\u00dft, \n\nSie haben den Wettbewerb im Konzessionsmodell genau-\n\nso, wie sie es im Zweifelsfall im Submissionsmodell \n\nhaben. \n\nDer zweite entscheidende Punkt ist: Sie stellen danach \n\nden Leistungserbringer hin und sagen ihm: Du, Leis-\n\ntungserbringer, marschiere los und verhandle allein mit \n\nder Kasse deine Kostens\u00e4tze. Das f\u00fchrt allein in Dresden \n\nzu h\u00f6chst unterschiedlichen Standards. Man m\u00f6ge sich \n\nvorstellen, dass dann in einem Rettungsdienstbereich in \n\nDresden das DRK mit den Kassen verhandelt, die Malte-\n\nser mit den Kassen verhandeln, und jeder kommt zu einer \n\nv\u00f6llig anderen Kostenerstattung. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der CDU-Fraktion ist \n\ndieses Modell nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInteressanterweise wollte auch kein Vertreter der kommu-\n\nnalen Familie dieses Konzessionsmodell tats\u00e4chlich \n\nhaben. Ein wenig erinnert das schon an \u00c4pfel mit Birnen \n\nvergleichen. \n\nIm \u00dcbrigen zur Kommunalisierung: Auch die Kommuna-\n\nlisierung hat keiner gewollt, einmal abgesehen davon, \n\ndass wir einen Teil der Kommunalisierung zumindest in \n\nden Standorten der Berufsfeuerwehren haben; denn im \n\nGesetz ist geregelt, dass 25 % als Teil des Rettungsdiens-\n\ntes auch durch die Berufsfeuerwehren gebracht werden \n\nk\u00f6nnen. Der Sinn dahinter ist die Frage der Betreibung \n\nintegrierter Leitstellen und des verantwortungsvollen \n\nUmgangs mit den Rettungsdienstbereichen. Aber eine \n\nreine Kommunalisierung wird weder von den Leistungs-\n\nerbringern noch von den Tr\u00e4gern, noch von den Kassen \n\ntats\u00e4chlich gewollt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5965 \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen: Wer die \n\nKommunalisierung des Rettungsdienstes will, der ist der \n\nSargnagel des Katastrophenschutzes in Sachsen. \n\nDann sind wir bei dem Thema Katastrophenschutz und \n\nVoraussetzungen. Ja, der Freistaat hat die Frage Konzes-\n\nsion und Beschr\u00e4nkung des Wettbewerbes in Bezug auf \n\nden Katastrophenschutz mitgetragen, und ja, wir haben \n\ndieser Forderung Rechnung getragen, denn wir sagen im \n\nGesetz: Vergabebestandteil ist die Mitwirkung im Kata-\n\nstrophenschutz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben also \u2013 darauf hatte ich in meinem ersten \n\nRedebeitrag auch verwiesen \u2013 die Verbindung zum \n\nbayerischen Verfassungsgerichtsurteil, die enge Verbin-\n\ndung zwischen Katastrophenschutz hier in Sachsen \n\nformuliert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr Hart-\n\nmann. \u2013 Es ist auch keine schwierige Frage. Ich will ein \n\nZitat aus der Anh\u00f6rung bringen. Ich hatte vorhin schon \n\nauf den April verwiesen, Sie ja auch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte leiten Sie das \n\nZitat mit einem Fragewort ein! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte Sie Folgendes \n\nfragen: Haben Sie die Aussage des S\u00e4chsischen Land-\n\nkreistages vernommen, dass die vorgeschlagene Kommu-\n\nnalisierung bei einer vollst\u00e4ndigen Neuschaffung des \n\nSystems eine m\u00f6gliche Alternative gewesen w\u00e4re, wenn \n\nman dar\u00fcber gesprochen h\u00e4tte? Meine Frage lautet des-\n\nhalb: Haben Sie tats\u00e4chlich mit den kommunalen Spit-\n\nzenverb\u00e4nden \u00fcber eine Kommunalisierung gesprochen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Wir haben mit den kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nden auch \u00fcber diese Modellans\u00e4tze \u2013 \n\nvor allen Dingen \u00fcber die Kostenfrage \u2013 gesprochen. \n\nDadurch kommt man zu ganz anderen Ergebnissen. \n\nIm \u00dcbrigen darf ich Folgendes sagen: Der S\u00e4chsische \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag sowie der Landkreistag haben \n\nsich mit einem Schreiben bei der CDU-Fraktion f\u00fcr die \n\nvorliegende Fassung des Gesetzes bedankt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEs steht irgendjemand mit einem Sicherstellungsauftrag \n\nda. Dann befinden wir uns genau bei folgendem Thema: \n\nWas regelt dieses Gesetz? Sie reden die ganze Zeit davon, \n\ndass dieses Gesetz alle offenen Fragen formulieren muss. \n\nDieses Gesetz ist ein Regelungskatalog bzw. eine Hand-\n\nreichung f\u00fcr die Verantwortungstr\u00e4ger vor Ort \u2013 n\u00e4mlich \n\nden Landkreis und die kreisfreien St\u00e4dte. Sie k\u00f6nnen im \n\nRahmen der Vergabeentscheidung mit der vorliegenden \n\nMatrix entscheiden, welche Regelungen sie tats\u00e4chlich \n\nanwenden m\u00f6chten. \n\nIch sage es noch einmal: Es entscheidet nicht nur der \n\nPreis. Es ist eine Angstmacherei im Hinblick auf das \n\nPreisdumping. Es entscheidet ein Umsetzungskonzept. Es \n\nentscheidet die Mitwirkung im Katastrophenschutz. \n\nNat\u00fcrlich ist es genau die Mitwirkung im Katastrophen-\n\nschutz, die die gute Tradition und Qualit\u00e4t der bisherigen \n\ns\u00e4chsischen Strukturen sichert, ohne dass sie den Wettbe-\n\nwerb ver\u00e4ndern soll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Rahmen des \n\nVergabeverfahrens den Kommunen die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, entsprechende Regelungen aufzunehmen:  Preis, \n\nGehaltsentwicklungen sowie Qualifizierung von Mitarbei-\n\ntern. Deswegen ist es meiner Meinung nach ein guter \n\nRahmen. \n\nIch komme zum \u00a7 28 \u2013 dem Schnittstellenmanagement. \n\nHierzu findet gerade eine sehr verschobene Diskussion \n\nstatt. Wir haben derzeit ein System von Rettungsdiensten \n\nund kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdiensten, die unter-\n\nschiedlich genutzt werden \u2013 insbesondere \u00fcber die Leit-\n\nstellendisposition. \u00dcber diese reden wir. Deswegen haben \n\nwir im \u00a7 28 angeregt, dass bei dieser Leitstellendispositi-\n\non die koordinierende Mitwirkung aller Beteiligten \n\nverbessert werden muss. Es ist die Frage, wen der Leit-\n\nstellendisponent tats\u00e4chlich beauftragt, eine entsprechen-\n\nde Leistung wahrzunehmen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDas kann im Zweifelsfall auch der Hausarzt sein. \n\nMeine Damen und Herren, deswegen bitte ich Sie noch \n\neinmal, nachdem mit allen Beteiligten diskutiert wurde, in \n\ndiesem Gesetz weder den Untergang des Abendlandes \n\nnoch den Untergang des Rettungsdienstes in Sachsen zu \n\nsehen. Es ist in der Tat die Grundlage daf\u00fcr, dass wir im \n\nHinblick auf den verantwortungsvollen Umgang mit den \n\nKommunen eine Regelung haben, den Rettungsdienst auf \n\nhohem Niveau weiterzuf\u00fchren. Tragen Sie diesen Gesetz-\n\nentwurf mit, damit wir in die praktische Umsetzung \n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Karabinski, Sie \n\nhatten sich f\u00fcr die FDP-Fraktion noch einmal zu Wort \n\ngemeldet. Sie haben das Wort. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank! Meine Damen und Herren! Es ist tats\u00e4chlich so: \n\nMan kann nicht alles stehen lassen, was die Opposition \n\ngesagt hat. Christian Hartmann hat das meiste schon \n\naufger\u00e4umt. Ein paar Sachen muss man aber noch einmal \n\nverdeutlichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5966 \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gesetzesnovellierung \n\nwar nicht voraussetzungslos. Ich habe es vorhin schon \n\neinmal gesagt: Wir haben es nicht wegen der Lust am \n\nNovellieren gemacht. Wir mussten es tun. Es ist von uns \n\nverlangt worden. Wir k\u00f6nnen doch nichts daf\u00fcr, wenn \n\nman uns vorschreibt, dass es sich hierbei um eine Dienst-\n\nleistung handelt. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nFrau Friedel, ich muss Ihnen noch etwas zu Ihrem Vortrag \n\nsagen. Es ist nicht sachgerecht, wenn Sie hier auf die \n\nTr\u00e4nendr\u00fcse dr\u00fccken. Sie m\u00fcssen uns nicht achtmal \n\nsagen, dass es hier um Menschen geht. Das wissen wir \n\nselbst. Es geht um die Mitarbeiter des Rettungsdienstes, \n\ndie Patienten und diejenigen, die den Rettungsdienst \n\nrufen. Das wissen wir alles. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir den Rettungs-\n\ndienst in Sachsen auf einem qualitativ hochwertigen \n\nNiveau sicherstellen. Ich kann mich hier nicht hinstellen, \n\neine Massenpetition lostreten und so tun, als w\u00e4re der \n\nRettungsdienst auf einem absteigenden Ast. Das ist nicht \n\nder Fall. Dadurch verunsichern Sie die Menschen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen vielleicht einmal Folgendes fragen \u2013 das \n\nh\u00e4tten Sie vielleicht tun m\u00fcssen \u2013: Warum sind die Kosten \n\nim Rettungsdienst so hoch? Hat es nur mit dem Rettungs-\n\ndienst zu tun oder gibt es vielleicht andere Ursachen, die \n\nim BRKG nicht gel\u00f6st werden k\u00f6nnen? Wir m\u00fcssen so \n\nehrlich sein und sagen, dass das BRKG nur ein Teil im \n\ngro\u00dfen R\u00e4derwerk ist. Wir haben das, was uns m\u00f6glich \n\nwar, getan, um den Rettungsdienst auf einem qualitativ \n\nhochwertigen Niveau zu sichern. \n\nWir haben uns damit nicht leichtgetan. Das haben Sie \n\nvielleicht auch daran gesehen, dass wir zum eigenen \n\nGesetzentwurf einen \u00c4nderungsantrag eingebracht haben. \n\nZum \u00c4nderungsantrag haben wir noch einen \u00c4nderungs-\n\nantrag eingebracht. Wir haben nicht einfach schnipp \n\ngemacht und gesagt, dass das beste Gesetz nun geschaffen \n\nsei. Wir haben einen langen Abw\u00e4gungsprozess vorge-\n\nnommen. \n\nFrau J\u00e4hnigen, nat\u00fcrlich haben wir abgewogen, wie viel \n\nWettbewerb m\u00f6glich ist, bevor der Rettungsdienst viel-\n\nleicht Schwierigkeiten bekommt. Wir haben uns daf\u00fcr \n\nentschieden, nur so viel Wettbewerb zuzulassen, dass der \n\nRettungsdienst qualitativ hochwertig bleibt. Deswegen \n\nhaben wir uns am Ende auch entschieden, als Kriterium \n\ndie Mitwirkung im Katastrophenschutz aufzunehmen. \n\nWenn Sie sich die Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages \n\nansehen, werden Sie feststellen, dass diejenigen, die in \n\nSachsen seit vielen Jahren als private Anbieter einen sehr \n\nhochwertigen Rettungsdienst anbieten, weiterhin am \n\nWettbewerb teilnehmen k\u00f6nnen. Es ist nicht wettbewerbs-\n\nsch\u00e4digend, was wir getan haben. Das Gegenteil ist der \n\nFall. \n\nHerr Gebhardt, sind Sie noch da? \u2013 Ja. Zu Ihnen sage ich \n\nnoch Folgendes: Als Erzgebirger wei\u00df ich, dass es die \n\nUnterirdischen waren, die zum Wohlstand Sachsens \n\nbeigetragen haben. Deswegen gr\u00fc\u00dfe ich Sie mit dem Gru\u00df \n\nder Unterirdischen: Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist unterirdisch?) \n\n\u2013 Das kann er nur selbst erkl\u00e4ren. Ich kann das nicht. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus der Perspektive der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich ein paar wenige Worte zu dieser Novelle des \n\nBRKG auf Grundlage der Initiative von CDU und FDP \n\nsagen. \n\nEs hat tats\u00e4chlich eine intensive Diskussion zu diesem \n\nThema stattgefunden \u2013 nicht nur heute im Plenum, son-\n\ndern im letzten halben bis Dreivierteljahr. Man kann \n\nsagen, dass damit auch eine intensive Auseinandersetzung \n\nmit diesem Thema stattgefunden hat. Das verfolgte Ziel, \n\nrechtssichere Vergabeverfahren im Rettungsdienst auf der \n\nGrundlage von hohen Qualit\u00e4tsstandards zu erhalten, wird \n\naus unserer Sicht mit diesem Gesetz erf\u00fcllt. Au\u00dferdem \n\ntr\u00e4gt es den gewachsenen Strukturen beim Rettungsdienst \n\nim Freistaat Rechnung. \n\nDer Entwurf stellt eindeutig klar, dass die rettungsdienst-\n\nlichen Leistungen nur auf der Grundlage eines \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Vertrages und im bodengebundenen Rettungs-\n\ndienst regelm\u00e4\u00dfig nach Durchf\u00fchrung eines f\u00f6rmlichen \n\nVergabeverfahrens erfolgen, sodass \u2013 wie es soeben \n\nintensiv er\u00f6rtert wurde \u2013 die europa- und bundesrechtli-\n\nchen Vorgaben entsprechend erf\u00fcllt werden. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht noch einmal wichtig \n\ndeutlich zu machen, dass nicht der Preis allein das Zu-\n\nschlagskriterium ist. Andere Kriterien sind tats\u00e4chlich \n\nwichtig \u2013 beispielsweise die Mitwirkung im Katastro-\n\nphenschutz und ein Umsetzungsgesetz. Gerade bei dem \n\nThema der Mitwirkung im Katastrophenschutz hat es eine \n\nsehr intensive Auseinandersetzung gegeben. Es ist f\u00f6rm-\n\nlich um jedes Wort gerungen worden. Deshalb bin ich \n\nfroh, dass diese Formulierung gefunden wurde. Es ist \n\nauch im Interesse der Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer, dass die Vertragslaufzeit von f\u00fcnf auf sieben Jahre \n\nangepasst wurde. Es gibt ein gr\u00f6\u00dferes Mitspracherecht f\u00fcr \n\ndie Kostentr\u00e4ger, damit der Sicherstellungsauftrag bei den \n\nKommunen und kommunalen Tr\u00e4gern gew\u00e4hrleistet \n\nbleibt. \n\nDaneben sind auch \u00c4nderungen im Bereich des Brand-\n\nschutzes eingeflossen. Es fand gerade die Delegiertenver-\n\nsammlung des Landesfeuerwehrverbandes statt, in der \n\nausdr\u00fccklich verschiedene Komplexe, die nun Rege-\n\nlungsgehalt sind, positiv erw\u00e4hnt wurden. Das ist zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5967 \n\nBeispiel das Thema der Doppelmitgliedschaft, der ehren-\n\namtlichen Stellvertreter des hauptamtlichen Kreisbrand-\n\nmeisters und der Kostenersatz bei den Eins\u00e4tzen der \n\nFeuerwehr. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend kurz sagen, dass der \n\nGesetzentwurf umfassend diskutiert wurde. Ich bin der \n\nAnsicht, dass er im Ergebnis ein f\u00fcr alle Seiten tragf\u00e4hi-\n\nger Kompromiss ist. Deshalb empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung, diesem Entwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brand-\n\nschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz in der \n\nDrucksache 5/ 5/8624 \u2013 Gesetzentwurf der Fraktionen \n\nCDU und FDP. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 5/9546 ab. Ich schlage Ihnen die artikelweise \n\nAbstimmung vor. Ich stelle keinen Widerspruch fest. \n\nZun\u00e4chst Artikel 1 Nr. 1 bis 22. Wer dem zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, zahlrei-\n\nchen Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Artikel 2. Wer stimmt \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich fest: \n\nKeine Stimmenthaltungen, zahlreiche Gegenstimmen, \n\ndennoch ist Artikel 2 mehrheitlich entsprochen worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz, Drucksache 5/8624, in der \n\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt \n\nes keine Stimmenthaltungen, zahlreiche Gegenstimmung, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGegenstimmen \u2013 das war fast der Situation angemessen \u2013, \n\ndennoch ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich entsprochen \n\nworden, auch in der 2. Lesung. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfe, behandeln \n\nwir noch zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Zun\u00e4chst die \n\nDrucksache 5/9647, ein Entschlie\u00dfungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE. Herr Gebhardt, Sie sprachen davon, dass \n\ner eingebracht wird. Das \u00fcbernimmt f\u00fcr die Fraktion Herr \n\nAbg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Herr \n\nKollege Karabinski, dass ich als Erzgebirger mit Unterir-\n\ndischen nichts anfangen kann, haben Sie sicherlich \n\nverstanden. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Ach so!) \n\nW\u00e4hrend Sie beklagen, dass wir hier im Zugzwang sind, \n\nweil die EU uns vorgibt, jetzt Gesetzesanpassungen zu \n\nmachen, warnen alle Praxisanwender. Der Pr\u00e4sident hat \n\nv\u00f6llig recht: Die Stimmung im Land unter denen, die sich \n\nauskennen, ist dagegen. Wenn wir es trotzdem tun, sollten \n\nwir zumindest in einem Entschlie\u00dfungsantrag des Parla-\n\nments \u2013 und da kollidieren wir gar nicht mit dem Antrag \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 den Anwendern die \n\nAuffassung der legislatorischen Seite unterbreiten, dass \n\nman sehr sorgf\u00e4ltig mit diesem Gesetzentwurf und den \n\njetzt getroffenen Regelungen umgehen sollte. \n\nWir meinen, als Erstes ist es notwendig festzustellen \u2013 \n\nund hier bedaure ich es etwas, dass der Verfassungs-, \n\nRechts- und Europaausschuss nicht an der Debatte dieses \n\nGesetzentwurfes beteiligt war \u2013, dass alles, was in diesem \n\nGesetz steht, sich immer noch nicht ausgehend vom \n\nPrinzip der Wirtschaftlichkeit und Rationalit\u00e4t definiert, \n\nsondern ausgehend von dem in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung und im Grundgesetz festgelegten Grundrecht auf \n\nSchutz von Leben und Gesundheit. Das ist letzten Endes \n\nder Ma\u00dfstab, der gerade einem solch sensiblen Rege-\n\nlungsgegenstand  wie dem Rettungsgesetz bei allem \n\nvorangehen muss. Da haben wir unsere Probleme, ob dort \n\ndie Regelungen dem hinreichend Gen\u00fcge tun. \n\nAufgrund der K\u00fcrze der Zeit, die ich bei einem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zur Verf\u00fcgung habe, will ich das nur an ein, \n\nzwei Beispielen begreiflich machen. Die neue Regelung \n\nbeinhaltet, dass in Zukunft die Bestellung der Not\u00e4rzte im \n\nEinvernehmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz erfolgen soll. Das ist die Neurege-\n\nlung im \u00a7 28 Absatz 1. Dazu hat die Landes\u00e4rztekammer \n\nin ihrer Stellungnahme erkl\u00e4rt \u2013 Zitat \u2013: \u201eSofern nunmehr \n\ndie Voraussetzungen im inhaltlichen Einvernehmen mit \n\ndem Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz festgelegt werden sollen, stellt dies erstmals in der \n\nGeschichte der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer einen \n\nEingriff in die Selbstbestimmung und Selbstverantwor-\n\ntung von \u00e4rztlicher Weiterbildung dar.\u201c \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Innocent T\u00f6pper hat in der Anh\u00f6-\n\nrung laut Protokoll dazu erkl\u00e4rt: \u201eLaut aktuellem Gesetz-\n\nentwurf soll k\u00fcnftig nicht mehr allein die Landes\u00e4rzte-\n\nkammer die Eignungsvoraussetzungen f\u00fcr Not\u00e4rzte \n\nfestlegen, sondern das Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz an dieser Stelle entscheidenden Ein-\n\nfluss haben. In der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf hei\u00dft \n\nes: \u201aZiel ist die Vermeidung des Notarztmangels aufgrund \n\nzu hoher Anforderungen an die Ausbildung.\u2018 Diese \n\n\u00c4nderung ist aus meiner Sicht besonders problematisch, \n\nda sie dem Patienten direkt Schaden zuf\u00fcgen kann. \n\nFalsche medizinische Entscheidungen an der Einsatzstelle \n\nk\u00f6nnen fatale Folgen haben und unmittelbar zum Tod des \n\nPatienten f\u00fchren.\u201c \n\nWenn wir aus Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gungen, aus Perso-\n\nnalbedarfsgr\u00fcnden letztendlich nicht mehr danach ent-\n\nscheiden, wer eigentlich die Voraussetzungen zum Notarzt \n\nhat, sondern das mehr oder weniger den Opportunit\u00e4ts- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5968 \n\nbzw. Wirtschaftlichkeitserw\u00e4gungen des Sozialministeri-\n\nums \u00fcberlassen, haben wir erhebliche Bedenken, dass \n\ndieses Gesetzesanliegen dann korrekt mit der Verfassung \n\nvereinbar ist. Deshalb meinen wir zumindest, dass diese \n\nEntschlie\u00dfung das verdeutlichen soll. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\n\nFraktion \u2013 und ich denke, da kann ich auch f\u00fcr die FDP-\n\nFraktion sprechen \u2013 wird diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen. \n\nEs ist manchmal so, dass eine Debatte gef\u00fchrt wird und \n\njeder nur das versteht, was er verstehen will. Ich denke, \n\nwir haben ausf\u00fchrlich darauf hingewiesen, was wir mit \n\nder jetzigen Novellierung des BRKG erreichen wollen \n\nund \u2013 so denken wir \u2013 auch erreichen k\u00f6nnen. Wir halten \n\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr nicht erforderlich, weil \n\ndie Fragen, die untergesetzlich sowohl in der Bereichs-\n\nverordnung als auch in der Frage der Ausschreibung und \n\nbeim Handeln der einzelnen Ministerien erforderlich sind, \n\nuntergesetzlich auf Grundlage dieses Gesetzes erfolgen \n\nkann. Insoweit lehnen wir ihn ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nKarabinski an Mikrofon 4. \n\nBenjamin Karabinski, FDP: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank. Ich spreche gleich von hier, weil ich mich sehr \n\nkurzfassen werde. Herr Hartmann hat gesagt, dass er \n\ngleich mit f\u00fcr die FDP-Fraktion spricht. Das kann ich so \n\nbest\u00e4tigen. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir lehnen den Entschlie\u00dfungsantrag nat\u00fcrlich auch ab. \n\nHerr Bartl, eines m\u00f6chte ich Ihnen aber dennoch sagen: \n\nIch teile nicht Ihren Eindruck, dass die Mehrheit derer, die \n\nmit dem Rettungsdienst zu tun haben, gegen dieses \n\nGesetz ist. Ich habe den Eindruck, dass sich die Stim-\n\nmung durchaus gewandelt hat und wir im Zuge dessen, \n\ndass wir die Anh\u00f6rung, den \u00c4nderungsantrag zum Ge-\n\nsetzentwurf und dann noch den \u00c4nderungsantrag zum \n\n\u00c4nderungsantrag gemacht haben, eine Zustimmung zum \n\nGesetzentwurf der Koalitionsfraktionen erreicht haben \n\nund wir durchaus sagen k\u00f6nnen: Der Gesetzentwurf trifft \n\ndie Wirklichkeit und ist richtig. Deswegen brauchen wir \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag nicht und werden ihn ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht sehen. \n\nIch lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 5/9647, abstimmen. Wer dem zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, der zeige das bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag dennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt noch einen weiteren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Dieser kommt von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 5/9648. Frau \n\nJ\u00e4hnigen, Sie bringen diesen jetzt ein und haben dazu das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Karabinski, \n\nich habe nicht von Beteiligten der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, dass \n\nsie nach dieser Anh\u00f6rung \u00fcberzeugter gewesen w\u00e4ren. \n\nDie Einzigen, bei denen ich Zustimmung geh\u00f6rt habe, \n\nkamen vom DRK. Das wird seine Gr\u00fcnde haben. \n\nDas Problem ist doch, dass Ihrem Vorgehen die Analyse \n\nfehlt. Genau das schlagen wir Ihnen mit unserem guten \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vor. Sie haben einerseits die Folgen \n\nder bisherigen Ausschreibungen nicht analysiert und \n\nwahrgenommen \u2013 Realit\u00e4t! \u2013 und andererseits haben Sie \n\nsich nicht klargemacht, wie unklar Ihre Vergaberegelun-\n\ngen zwischen den zu Recht zu stellenden \u00f6ffentlichen \n\nAnspr\u00fcchen einerseits und dem Wunsch nach einem \n\nfreien Wettbewerb andererseits sind. Daran wird dieses \n\nGesetz scheitern. Deshalb ist die Mehrheit der Leute, die \n\nsich damit besch\u00e4ftigen, nach allem, was unsere Fraktion \n\ngeh\u00f6rt hat, nicht \u00fcberzeugt. \n\nWir schlagen Ihnen deshalb vor, die Einsatz- und Versor-\n\ngungssituation der Feuerwehren, des Katastrophenschut-\n\nzes und des Rettungsdienstes zu analysieren, und zwar \n\nlandesweit und mit besonderem Blick auf die Unterschie-\n\nde in d\u00fcnner besiedeltem und dichter besiedeltem Raum. \n\nWir schlagen Ihnen weiterhin vor, die Kostenentwicklung \n\n\u00fcberhaupt erst einmal zu analysieren, und zwar unter \n\nEinbeziehung medizinischen Wissens. \n\nSelbst da, wo wir uns einig sind, lieber Kollege Hart-\n\nmann, n\u00e4mlich bei dem Wunsch, die integrierten Leitstel-\n\nlen voranzubringen, fehlt es doch in der Praxis an der \n\nUmsetzung. \n\nWir wollen nat\u00fcrlich, dass die Anspr\u00fcche dort fortge-\n\nschrieben werden. Das Stichwort hei\u00dft hier \u201emedizinische \n\nIndikatoren f\u00fcr Disponenten\u201c. Desgleichen glauben wir, \n\ndass wir ganz dringend Vergaberegelungen f\u00fcr Fachkr\u00e4f-\n\ntestandards und Tarifl\u00f6hne brauchen. \n\nAuch das, was in der neuen Rettungsdienstplanverord-\n\nnung entworfen wurde, wird nicht ausreichen, um die \n\nbestehenden Probleme aufzuheben. Es wird sie versch\u00e4r-\n\nfen. Wir brauchen mehr Einbeziehung der kommunalen \n\nGremien in die Kostenfragen. Hier geht es auch darum, \n\ndass die Anforderungen der Kassen transparent werden. \n\nEs ist wichtig, dass die Kassen im Benehmen bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5969 \n\nPlanung mitreden k\u00f6nnen. Aber auch deren Kostenvor-\n\nstellungen und deren Grundlagen m\u00fcssen transparent \n\nwerden, und zwar nicht nur verwaltungsintern, sondern \n\nauch \u00f6ffentlich. \n\nZuletzt gesagt, aber nicht zuletzt: Wir meinen, dass bei \n\nder Organisation der ehrenamtlichen Helfer f\u00fcr Katastro-\n\nphenf\u00e4lle die B\u00fcrgerschaften und nicht nur die Rettungs-\n\norganisationen einbezogen werden m\u00fcssen. \n\nStimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag bitte zu. Er \n\nzeigt auf, wie man schnelle Hilfe f\u00fcr den Rettungsdienst \n\nleisten kann, und das ist dringend n\u00f6tig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \u2013 Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr \n\nAbg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nwerden diesen hier vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nnicht mittragen. Ich will das kurz begr\u00fcnden. \n\nErstens \u2013 das haben wir, glaube ich, im Vorfeld der \n\nDiskussion zum Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt \u2013 sehen wir \n\nkein Lohndumping auf uns zukommen, sondern wir \n\nm\u00fcssen verantwortungsvoll dar\u00fcber reden. Das ist vor \n\nallem eine Aufgabe der kommunalen Familie, wie zwi-\n\nschen den Tr\u00e4gern, den Kassen und den Leistungserbrin-\n\ngern diese Umsetzung tats\u00e4chlich erfolgt. Ich verweise \n\nnoch einmal auf das Ergebnis der Anh\u00f6rung. Die Pau-\n\nschalkostenerstattungsbetr\u00e4ge, die durch die Kassen \n\ngezahlt werden, liegen bei 2 500 Euro Bruttolohn f\u00fcr \n\neinen Rettungsassistenten im Monat. Da ist die Diskussi-\n\non auf einer anderen Ebene zu f\u00fchren. \n\nZu den geforderten Analysen: Frau J\u00e4hnigen, ich respek-\n\ntiere Ihr Bem\u00fchen. Jedoch halte ich diese Analysen f\u00fcr \n\nnicht wirklich zielf\u00fchrend und erforderlich. Das ist ein \n\nwenig nach dem Motto: \u201eWenn ich nicht mehr weiter \n\nwei\u00df, dann bild\u2019 ich einen Arbeitskreis.\u201c Ich glaube, dass \n\ndie notwendigen Analysen an der Basis vorliegen, dass sie \n\nin den Landkreisen, in Rettungszweckverb\u00e4nden und \n\nkreisfreien St\u00e4dten mit den entsprechenden Hilfsorganisa-\n\ntionen verhandelt werden. Die Leitstellen sind, denke ich, \n\nauf einem vern\u00fcnftigen Weg in der Diskussion; die \n\nArbeitsebenen sind vernetzt. Wir halten den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag also aus heutiger Sicht f\u00fcr nicht erforderlich \n\nund zielf\u00fchrend und lehnen ihn deshalb ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse \u00fcber den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 5/9648 abstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat dieser Entschlie\u00dfungsantrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 4 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen  \n\nAnspruchs auf Lernmittelfreiheit in Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG) \n\nDrucksache 5/7234, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 5/9533, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, dann \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nFalken. Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie haben hier und \n\nheute die M\u00f6glichkeit, dem Gesetzentwurf der LINKEN \n\nzur Lernmittelfreiheit zuzustimmen. Dieser Gesetzent-\n\nwurf gibt den Schultr\u00e4gern, den Schulen, den Eltern und \n\nden Sch\u00fclern die M\u00f6glichkeit, mit der n\u00f6tigen Rechtssi-\n\ncherheit ins neue Schuljahr zu gehen. \n\nWir legen Ihnen heute zum zweiten Mal einen Gesetz-\n\nentwurf zur Lernmittelfreiheit in diesem Hohen Hause \n\nvor. Wir haben es bereits 2009 und 2011 in der 1. Lesung \n\ngetan und legen ihn jetzt zur Abstimmung vor. Das Urteil \n\ndes Oberverwaltungsgerichts vom 17.04.2012 best\u00e4tigt \n\nunser Herangehen bez\u00fcglich der Lernmittelfreiheit umfas-\n\nsend. Die S\u00e4chsische Verfassung sieht in Artikel 10 \n\n Abs. Satz 1 ganz klar kostenlose Unterrichtsteilnahme \n\nund kostenlose Bereitstellung von Lernmitteln in staatli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5970 \n\nchen Schulen vor. Diese Verfassungsregelungen gibt es \n\nnur in der Verfassung von Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nSachsen. Der Freistaat Sachsen hat bisher in seinem \n\nSchulgesetz eine minimierte L\u00f6sung gefunden: Im \u00a7 38 \n\ndes Schulgesetzes im Freistaat Sachsen ist es nur auf die \n\nSchulb\u00fccher reduziert. \n\nDas Urteil von Bautzen gibt klar Auskunft dar\u00fcber, dass \n\nder Freistaat Sachsen in den letzten 20 Jahren eine Praxis \n\ndurchlebt hat, die die Eltern bez\u00fcglich der Bezahlung von \n\nLehrmitteln abgezockt hat. Wir sehen Handlungsbedarf in \n\nForm von klaren gesetzlichen Regelungen, die in diesem \n\nHohen Hause zu treffen sind. \n\nEine Verordnung wird dem Anspruch dieser L\u00f6sung nicht \n\ngerecht. Bei einer Verordnung ist der Landtag au\u00dfen vor. \n\nEine Verordnung, so wie sie offensichtlich Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth vorhat, regelt auch keine Finanzen. Das \n\nregelt klar das Gesetz. Wir brauchen aber eine Sicherheit \n\nf\u00fcr Sch\u00fcler, Eltern, Lehrer, Schultr\u00e4ger \u2013 vor allem f\u00fcr die \n\nSchultr\u00e4ger \u2013 bez\u00fcglich der Kreistage, Stadtr\u00e4te und \n\nGemeinder\u00e4te. \n\nIch habe gestern Abend eine Gespr\u00e4chsrunde mit Lehre-\n\nrinnen und Lehrern in der Stadt Leipzig \u00fcber alle Schular-\n\nten gef\u00fchrt. Die Unsicherheit in den Schulen ist extrem \n\nhoch. Ich m\u00f6chte Ihnen einige Beispiele aus dem Ge-\n\nspr\u00e4ch von gestern Abend benennen, um Ihnen bewusst \n\nzu machen, wie es konkret vor Ort, in Schulen und bei \n\nden Eltern, aussieht. Eine Lehrerin berichtete gestern \n\nAbend, dass am Montag dieser Woche die Schulleiterin \n\nalle Lehrer aufgefordert hat, die Kopierkosten einzusam-\n\nmeln, weil das erst f\u00fcr das neue Schuljahr gelten w\u00fcrde \n\nund demzufolge die Kopierkosten noch einmal ganz \n\nschnell eingesammelt werden m\u00fcssten. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Wurde das der Schulaufsicht gemeldet?) \n\n\u2013 Also, wenn die Schulaufsicht nicht wei\u00df, was los ist, \n\ndann sollte einmal \u00fcberpr\u00fcft werden, inwieweit die \n\nSchulaufsicht \u00fcberhaupt arbeitsf\u00e4hig ist. \n\nEine andere Lehrerin erl\u00e4uterte, dass die Eltern selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die vorgedruckten Hefte, die Arbeitsmaterialien \n\nin der n\u00e4chsten Woche bezahlen m\u00fcssen \u2013 sie sind also \n\nbestellt. Mit dem Beleg, den die Eltern in der Schule \n\nbekommen, k\u00f6nnen sie m\u00f6glicherweise zu Beginn des \n\nSchuljahres zum Schulverwaltungsamt fahren und sich \n\ndort das Geld erstatten lassen. \n\nEin Beispiel jedoch war f\u00fcr mich so gruselig, dass mir die \n\nStimme wegblieb. Eine Kollegin erz\u00e4hlte, dass es eine \n\nAnweisung der Schulleiterin gibt, dass in die vorgedruck-\n\nten Hefte der Sch\u00fcler, die nun nach Aussagen der Ministe-\n\nrin aufgrund des Briefes zum neuen Schuljahr kostenlos \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, nicht hineinge-\n\nschrieben werden darf, weil die genauso wie die B\u00fccher \n\nbehandelt werden sollen, und in die B\u00fccher darf man auch \n\nnicht hineinschreiben. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nSie seien nur ausgeliehen. Deshalb werden sie am Ende \n\ndes Jahres wieder eingesammelt, damit sie im n\u00e4chsten \n\nJahr die n\u00e4chste Klasse verwenden kann. \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nSchulleiterin oder Schulleiter?) \n\n\u2013 Die Schulleiterin hat das angewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Stanislaw Tillich, CDU) \n\n\u2013 Ich glaube, wenn ich nach Panschwitz-Kuckau fahre, \n\ngibt es nicht viel andere Aussagen, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent. \n\nEs gab aber auch eine Kollegin, die das Schreiben sogar \n\nmithatte, die gesagt hat: \u201eWir haben die Eltern aufgefor-\n\ndert, das Englischbuch zu kaufen, weil es an unserer \n\nSchule f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen 3. Klassen nur einen Klassen-\n\nsatz Englischb\u00fccher gibt. Wir haben aber drei Parallel-\n\nklassen in der 3. Klasse.\u201c Das hei\u00dft, der Anfangsunter-\n\nricht Englisch wird so durchgef\u00fchrt, dass nach der Unter-\n\nrichtsstunde der Klassensatz B\u00fccher wieder eingesammelt \n\nwird, damit er in der n\u00e4chsten Stunde der n\u00e4chsten Klasse \n\nzur Verf\u00fcgung steht. Das widerspricht sogar dem jetzigen \n\nSchulgesetz, das f\u00fcr uns sowieso nicht weit genug geht. \n\nHier besteht extremer Handlungsbedarf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch wollte Ihnen diese Beispiele nicht vorenthalten und \n\nIhnen deutlich zeigen, wie hoch die Verunsicherungen an \n\nden Schulen zurzeit sind. \n\nEin weiterer Punkt, den wir fast alle gemeinsam tragen \u2013 \n\nich glaube, sogar die Kollegen der CDU und der FDP \u2013, \n\nist: Wer \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen \n\nLernmittel \u2013 jene, die schon durch die Ministerin benannt \n\nworden sind, aber auch jene, die wir in unserem Gesetz-\n\nentwurf sehen? Wir wollen, dass damit die Kommunen \n\nnicht zus\u00e4tzlich belastet werden, sondern dass der Frei-\n\nstaat Sachsen diese Mittel \u00fcbernimmt. Wir sehen uns \n\ndabei ganz klar im Recht, denn nach Artikel 85 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ist klar geregelt, dass die Mehr-\n\nbelastung von Kommunen durch den Freistaat Sachsen \n\nauszugleichen sind. Die Lernmittel und die Lernmittel-\n\nfreiheit sind Mehrbelastungen, auch die Lernmittel, die \u2013 \n\nwie gesagt \u2013 von der Ministerin benannt worden sind und \n\nnicht mehr bezahlt werden m\u00fcssen. \n\nDass die Schulleiter den Brief von der Ministerin erhalten \n\nhaben, ist den Abgeordneten zu danken, die im Schulaus-\n\nschuss vor einer reichlichen Woche zusammengesessen \n\nund sehr ausdr\u00fccklich gefordert haben, dass die Schullei-\n\nterinnen und Schulleiter noch vor Schuljahresende ein \n\nSchreiben bekommen, damit sie wissen, woran sie eigent-\n\nlich sind. Die Oppositionsfraktionen haben sich dort sehr \n\nstarkgemacht; denn in dieser Ausschusssitzung ist durch \n\nden Staatssekret\u00e4r klar dargestellt worden, dass sie noch \n\nnicht wissen, wie sie damit umgehen wollen: Ob sie \n\nabwarten, dass noch ein paar Eltern klagen, oder ob das \n\nMinisterium eine Rechtsverordnung ausf\u00fchrt oder ob es \n\ndoch vielleicht ein Schulgesetz geben sollte. Das war f\u00fcr \n\nuns sehr verwunderlich, denn wenn dieses Urteil erst am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5971 \n\n22. Juli rechtskr\u00e4ftig wird und damit die Ferien beginnen, \n\nw\u00e4re es \u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich gewesen, bis zum \n\nEnde des Schuljahres irgendetwas zu regeln. \n\nDass aber das Schreiben der Frau Staatsministerin Kurth \n\nan die Schulen nicht einmal das erf\u00fcllt, was das Gericht \n\nbenannt hat, l\u00f6st bei uns allen totales Entsetzen aus und \n\nist \u00fcberhaupt nicht nachzuvollziehen. Das ist, denke ich, \n\nf\u00fcr uns alle hier das absolute Minimum, was f\u00fcr die \n\nLernmittelfreiheit im Moment bis zum Beginn des Schul-\n\njahres gew\u00e4hrleistet werden kann, es sei denn \u2013 ich biete \n\nes Ihnen noch einmal an \u2013 Sie stimmen heute unserem \n\nGesetzentwurf zu. Damit haben Sie eine umfassende \n\nLernmittelfreiheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nTafelwerk, Atlanten, weitere Literatur m\u00fcssen nach wie \n\nvor gekauft werden. Der Taschenrechner muss nach wie \n\nvor gekauft werden. Das alles sind Materialen und Mittel, \n\ndie zur Erf\u00fcllung des Lehrplanes notwendig sind. Wie ich \n\ngeh\u00f6rt habe, gab es Aussagen des Kultusministeriums, \n\ndass sich die Sch\u00fcler die Taschenrechner in der Schule \n\nausleihen k\u00f6nnen. Wie das wirklich funktionieren soll, \n\nw\u00fcrde mich sehr interessieren. Mathematik und Rechnen \n\nmacht man nicht nur im Mathematikunterricht, sondern \n\nauch in anderen F\u00e4chern, und ein Hin- und Herleihen ist \n\nnicht relevant und sinnvoll. \n\nIch fordere Sie auf und bitte Sie, unserem Gesetzentwurf \n\nzuzustimmen, wohl wissend, dass wir einen umfangrei-\n\nchen Begriff der Lernmittelfreiheit in unserem Gesetz \n\nfixiert haben. Unser Gesetzentwurf enth\u00e4lt auch den \n\nkostenfreien Sch\u00fclertransport. Der Anteil der Eltern f\u00fcr \n\nden Sch\u00fclertransport entf\u00e4llt. Der Sch\u00fclertransport ist \n\nkostenfrei, denn aufgrund unserer S\u00e4chsischen Verfassung \n\nbesteht kostenlose Unterrichtsteilnahme. Das hei\u00dft auch, \n\ndass man nicht den Bus bezahlen muss, mit dem man zur \n\nSchule f\u00e4hrt. \n\nEinige kleine, positive Beispiele haben wir in der letzten \n\nLegislaturperiode errungen. In unserem Gesetzentwurf \n\nm\u00f6chten wir auch, dass die Veranstaltungen, die die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Rahmen des Unterrichtes \n\nbesuchen, kostenfrei f\u00fcr sie sind und dass kein Geld von \n\nden Eltern daf\u00fcr erhoben wird. \n\nIch fordere Sie heute auf: Geben Sie sich einen Ruck! \n\nGeben Sie eine Sicherheit f\u00fcr die Eltern, die Sch\u00fcler, die \n\nSchultr\u00e4ger und stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. \u2013 Nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Colditz. Herr \n\nColditz, Sie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Eines ist sicher klar: Die aktuelle Diskussion \n\num die Situation zur Umsetzung der Lernmittelfreiheit in \n\nSachsen ist nicht optimal. Frau Falken, ich denke, es ist \n\nlegitim, wenn Sie in diesem Zusammenhang eine parla-\n\nmentarische Initiative ergreifen und einen Gesetzentwurf \n\nvorlegen, um dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nAber ich muss schon sagen: Es hilft uns bei dieser Dis-\n\nkussion und zur Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfes \n\nherzlich wenig, wenn Sie die Situation, die ohnehin \n\nzurzeit nicht \u00fcberschaubar ist, noch weiter dadurch \n\ndramatisieren, indem Sie Einzelf\u00e4lle und Einzelaussagen \n\nzum Nonplusultra erkl\u00e4ren und Probleme verallgemei-\n\nnern, die l\u00f6sbar sind. Dieses Problem ist l\u00f6sbar \u2013 sicher-\n\nlich in anderer Weise als mit Ihrem Gesetzentwurf. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, DIE LINKE) \n\nEs ist problemlos l\u00f6sbar, nicht nur allein von Landesseite \n\naus, sondern durch Wahrnehmung der Verantwortung, die \n\nauf den verschiedenen Ebenen besteht. Wir haben eine \n\nklare Rechtslage, was die kommunale Ebene anbelangt. \n\nWir haben einen Brief der Ministerin an die Schulleiter, \n\nwie mit der Lernmittelfreiheit aufgrund des getroffenen \n\nUrteils umzugehen ist. Auch das ist eine klare Ansage. Ich \n\ngehe davon aus, dass unsere Schulleiter ihre Hosen nicht \n\nmit der Bei\u00dfzange anziehen und wissen, wie man mit \n\neinem \u00dcbergangsprozess umgeht. Das sind alles Dinge, \n\ndie man sachlich und vern\u00fcnftig diskutieren kann und die \n\nman meines Erachtens nicht zur Begr\u00fcndung eines Ge-\n\nsetzentwurfes ben\u00f6tigt, um irgendwie zu rechtfertigen, \n\nwarum man solch einen Gesetzentwurf vorlegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\nDamit komme ich zu meinen eigentlichen Ausf\u00fchrungen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Frage des Umfanges in \n\nder Ausgestaltung der Lernmittelfreiheit obliegt den \n\nL\u00e4ndern. Auch bei uns in Sachsen ist das Anliegen \u2013 Frau \n\nFalken hat es bereits angesprochen \u2013 sowohl durch die \n\nVerfassung als auch durch das Schulgesetz grunds\u00e4tzlich \n\ngeregelt. Nun muss man sich eingestehen, dass durch den \n\nHintergrund der aktuellen Rechtsprechung Rechtsunsi-\n\ncherheit entstanden und deutlich geworden ist, dass es \n\nzwischen Verfassung und Schulgesetz eine eher ung\u00fcnsti-\n\nge Interpretationslage gibt. \n\nDeshalb will ich an dieser Stelle f\u00fcr unsere Fraktion \n\ndeutlich hervorheben \u2013 an anderer Stelle habe ich das \n\nschon gesagt \u2013: Es ist notwendig, Rechtssicherheit wie-\n\nderherzustellen. Es kann nicht sein, dass Eltern ihr Recht \n\nper Gesetz einklagen m\u00fcssen, und es darf auch nicht \n\neintreten \u2013 damit gehe ich kurz auf Ihre Beispiele ein, \n\nFrau Falken \u2013, dass an den Schulen ein Chaos entsteht \n\nund niemand wei\u00df, wie man damit umgehen muss. Das \n\nalles kann nicht gewollt sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Inhaltlich wird es bei der \n\nUmsetzung der Rechtssicherheit vor allem darum gehen, \n\ndass wir uns das getroffene OVG-Urteil noch einmal \n\nvornehmen und uns daran orientieren. Das ist fast ein \n\nVorteil bei allen Problemen, die jetzt entstanden sind: dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5972 \n\nwir durch das OVG-Urteil eine klare Rechtsgrundlage \n\nhaben und wissen, was geltendes Recht ist. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich aus dem Urteil zitieren, weil in der \u00f6ffentli-\n\nchen Diskussion, auch durch den Gesetzentwurf, Interpre-\n\ntationen vorgenommen werden, die nicht zutreffend sind. \n\nDort hei\u00dft es: \u201eSchulb\u00fccher sind Druckwerke f\u00fcr die \n\nHand des Sch\u00fclers, die dazu dienen, den Lehrplan eines \n\nFaches schulartbezogen in Zielen und Inhalten zu erf\u00fcl-\n\nlen. Schulb\u00fccher m\u00fcssen in der Regel gebunden sein. Den \n\nSchulb\u00fcchern gleichgestellt sind folgende Druckwerke: \n\nAtlanten, Arbeitshefte f\u00fcr die Hand des Sch\u00fclers, die \n\nSchulb\u00fccher begleiten, erg\u00e4nzen und ersetzen, Ganz-\n\nschriften und f\u00fcr den Schulgebrauch aufbereitete Text-\n\nsammlungen, W\u00f6rterb\u00fccher, fremdsprachliche Grammati-\n\nken und Nachschlagewerke sowie Aufgaben-, Gesetzes-, \n\nFormularsammlungen und Tafelwerke.\u201c \n\nDas ist die klare Aussage des Gerichtsurteils und an dieser \n\nsollten wir uns, wenn wir Rechtssicherheit herstellen \n\nwollen, ohne Wenn und Aber orientieren. \n\nDahingestellt bleiben kann meines Erachtens die Frage, \n\nauf welcher Grundlage das erfolgt. An dieser Stelle will \n\nich anmerken, dass in zw\u00f6lf von insgesamt 16 Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u2013 es ist nicht nur in Sachsen beabsichtigt, sondern \n\nanderswo ist es bereits Regel \u2013 die Frage der Lernmittel-\n\nfreiheit auf dem Verordnungsweg geregelt wird. Das hat \n\n\u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass der Landtag daran \n\nnicht beteiligt wird. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das wissen \n\nalle, die im Schulausschuss sitzen \u2013 k\u00f6nnen und werden \n\nwir uns damit auseinandersetzen. Davon gehe ich aus. \n\nDas wird auch Ihre Initiative sein \u2013 das war sie schon \n\nimmer \u2013, solche Themen in den Schulausschuss zu \n\nbringen. Das ist richtig und gut so und das werden wir in \n\ndieser Angelegenheit auch tun. \n\nWir werden daran beteiligt sein. Aber der Vorteil einer \n\nsolchen Regelung ist nat\u00fcrlich auch der, dass wir mit \n\neiner Rechtsverordnung wesentlich flexibler umgehen \n\nk\u00f6nnen als mit einer Gesetzeslage. Es ist dann schon auf \n\ndem Verordnungswege leichter, auch zus\u00e4tzliche Lernmit-\n\ntel, die wir vielleicht noch gar nicht im Blick haben, mit \n\naufzunehmen, weil wir feststellen, dass sie f\u00fcr die Unter-\n\nrichtsgestaltung n\u00f6tig sind. Das sollte man nicht unbe-\n\nr\u00fccksichtigt lassen. \n\nUnber\u00fccksichtigt und unber\u00fchrt bleibt aus unserer Sicht \n\nauch die Frage nach der Kostenerstattung. Diese ist, wie \n\ngesagt, eindeutig gekl\u00e4rt und liegt beim Schultr\u00e4ger. Das \n\nist im Schulgesetz so geregelt. Auch das ist nicht unbe-\n\ndingt der Anlass f\u00fcr die jetzt zutage getretenen Kontrover-\n\nsen. \n\nWeil die Kommunen, meine Damen und Herren, aber \n\nvordergr\u00fcndig in der Verantwortung stehen, war und ist es \n\nrichtig und wird es auch in Zukunft, wenn die Rechtsver-\n\nordnung entstanden ist, richtig bleiben, mit der kommuna-\n\nlen Ebene die Verst\u00e4ndigung herbeizuf\u00fchren und auf \n\ndieser Grundlage letztlich eine Verst\u00e4ndigung zu finden, \n\ndie die Kommunen in die Lage versetzt, diese Aufgabe zu \n\nerf\u00fcllen. Auch aus diesem Grund lehnen wir den vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf ab. \n\nMeine Damen und Herren! Seitens des Kultusministeri-\n\nums ist inzwischen sichergestellt, dass, wie schon im \n\nAusschuss verlautbart wurde, die Schulen von der Rechts-\n\nlage informiert worden sind. Das ist passiert, und auch die \n\nFrage der Kostenerhebung ist damit vorgegeben. Es ist \n\neine Abstimmung mit dem SSG erfolgt. Das hei\u00dft, sowohl \n\nSchultr\u00e4ger als auch die Schulleiter vor Ort sind \u00fcber das \n\nProblem informiert. Insofern d\u00fcrfte es nicht zu chaoti-\n\nschen oder missverst\u00e4ndlichen Handhabungen an den \n\nSchulen kommen. \n\nGleichwohl will ich an dieser Stelle auch sagen, dass wir \n\nzeitnahen Handlungsbedarf haben. Ich gehe schon davon \n\naus, dass zu Beginn des Schuljahres m\u00f6glichst das Ver-\n\nfahren soweit gediehen ist, dass wir dann eine ordentliche \n\nRechtsgrundlage haben, von mir aus auch im Sinne einer \n\nRechtsverordnung. Das muss nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet sein, \n\nund ich gehe davon aus, dass dies durchaus zu leisten ist, \n\nohne die Verwaltung dazu zwingen zu k\u00f6nnen oder zu \n\nwollen. Das ist ein gemeinsames Anliegen, das auch vom \n\nMinisterium so gesehen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Was die inhaltliche Seite \n\nanbelangt, werden wir uns auch weiterhin nicht \u2013 das \n\nwerde ich am Schluss begr\u00fcnden \u2013 von einer unbe-\n\nschr\u00e4nkten Lernmittelfreiheit leiten lassen. In anderen \n\nBundesl\u00e4ndern ist die Lernmittelfreiheit ebenfalls nicht \n\nunbeschr\u00e4nkt. So wird fl\u00e4chendeckend mittelbar oder \n\nunmittelbar ein Elternbeitrag f\u00fcr solche Lernmittel vorge-\n\nsehen, die beispielsweise geringwertig oder auch au\u00dfer-\n\nhalb des Unterrichts gebr\u00e4uchlich sind, bei denen es sich \n\num Gebrauchs- und \u00dcbungsmaterialien handelt, die \n\nausgeliehen werden k\u00f6nnen oder die nicht vom Haus-\n\nhaltsbudget des jeweiligen Schultr\u00e4gers abgedeckt wer-\n\nden. Von dieser differenzierten Sicht werden wir uns auch \n\nweiter leiten lassen. \n\nIch will aber an dieser Stelle noch einen weiteren Aspekt, \n\nder vielleicht in der gegenw\u00e4rtigen Diskussion nur eine \n\nuntergeordnete Rolle spielt, mit benennen, der auch zu \n\neiner deutlichen Kostenminimierung f\u00fchrt. Da sehe ich \n\nbesonders die Verwaltung in der Verantwortung. Das ist \n\ndie Frage der Vorgabe von ganz konkreten Lernmitteln \n\nund der Standards, die an diesen Lernmitteln formuliert \n\nwerden. Hier kann man durchaus durch noch engere \n\nOrientierung am wirklichen Lehrplaninhalt und auch \n\ndurch Ber\u00fccksichtigung der anfallenden Kosten, egal, f\u00fcr \n\nwen sie anfallen, einfach einmal abw\u00e4gen, welche Lern-\n\nmittel wirklich unabdingbar notwendig sind, welche \n\neingesetzt werden m\u00fcssen und sollen, um den Lehrplan-\n\ninhalt zu erf\u00fcllen. Ich will einmal unkommentiert feststel-\n\nlen, ob dort wirklich der Taschenrechner mit Grafikfunk-\n\ntionen an allen Schulen notwendig ist. Das sollte hinter-\n\nfragt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Fazit: Wir werden Rechtssi-\n\ncherheit in der Frage der Lernmittelfreiheit herstellen und \n\ndabei sowohl die Verantwortung, aber auch die Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit aller unmittelbar und auch mittelbar Betroffenen \n\nan der Finanzierung der schulischen und au\u00dferschulischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5973 \n\nVeranstaltungen, die daran beteiligt sind, ber\u00fccksichtigen. \n\nWas allerdings die Finanzierung der Lernmittel betrifft, \n\nmuss Klarheit herrschen. Das hatte ich eingangs schon \n\ngesagt. Das Urteil zeigt, dass die bisherige Rechtslage \n\neine Interpretation zul\u00e4sst, die \u2013 auch das will ich einmal \n\nunterstreichen \u2013 nicht zu rechtfertigen ist, was insbeson-\n\ndere die Rolle der Eltern dabei anbelangt. \n\nWir werden uns als Fraktion am Grundsatzurteil und an \n\nder Begr\u00fcndung orientieren und dies auch mit zur Grund-\n\nlage der Mitberatung machen. Wir brauchen zum Thema \n\nLernmittelfreiheit mehr Verl\u00e4sslichkeit und Transparenz \n\nf\u00fcr die Eltern, aber auch vergleichbare landesweite \n\nVorgaben, die auch unterschiedliche Handhabungen in \n\nunterschiedlichen Gemeinden in Zukunft nicht mehr so \n\nzulassen, wie das bisher der Fall war. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zum Ab-\n\nschluss eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung zum Thema \n\nLernmittelfreiheit. Die Diskussion um die Lernmittelfrei-\n\nheit geht \u2013 ich habe das einmal im Internet recherchiert \u2013 \n\n\u00fcber Jahrzehnte weit zur\u00fcck in die Vergangenheit. Der \n\nurspr\u00fcngliche Ansatz war die Intention, Bildungschancen \n\nf\u00fcr Kinder aus sozial schwachen Familien zu verbessern \n\nund den Zugang zur Bildung auch f\u00fcr sozial schwache \n\nSch\u00fcler zu erm\u00f6glichen. Man kann sicherlich davon \n\nausgehen, dass genau diese Intention auch die heutige \n\nDiskussion noch pr\u00e4gt. \n\nAber ich denke, angesichts der jetzt eingetretenen Diskus-\n\nsionslage wird auch der Bogen teilweise weit \u00fcberspannt. \n\nSowohl was gesellschaftliche als auch soziale Bed\u00fcrfnisse \n\nanbelangt, bewegen wir uns nicht mehr auf den grund-\n\ns\u00e4tzlichen Intentionen, die eigentlich einmal der Lernmit-\n\ntelfreiheit zugrunde gelegt wurden. Deshalb an dieser \n\nStelle, ungeachtet der geltenden Rechtslage, die es sicher-\n\nlich zu konkretisieren gilt, noch einmal die deutliche \n\nFeststellung, dass Eltern in der Mitverantwortung f\u00fcr die \n\nLernmittel stehen. Das wird von den Eltern sehr wohl so \n\ngesehen. Es muss ganz einfach m\u00f6glich sein, auch wenn \n\nes nicht sehr popul\u00e4r ist, dort Eltern mit zu beteiligen, \n\ndiese Beteiligung politisch zu rechtfertigen und einzufor-\n\ndern. \n\nIch m\u00f6chte aus einem Beitrag zitieren, den ich im Internet \n\ngefunden habe und der das, was ich eben gesagt habe, \n\nnoch einmal sehr plastisch untersetzt. Der Artikel war \n\n\u00fcberschrieben \u201eLernmittelfreiheit \u2013 wie viel darf Bildung \n\nEltern kosten?\u201c Darin ein Vergleich: Deutschlandweit \n\nlagen die staatlichen und privaten Ausgaben f\u00fcr Schulb\u00fc-\n\ncher und Unterrichtssoftware im Jahr 2005 bei etwa \n\n460 Millionen Euro. Das waren aber weniger als 40 Euro \n\npro Sch\u00fcler. Daf\u00fcr mussten die Eltern gesch\u00e4tzt 240 Mil-\n\nlionen Euro aufbringen, was von manchem Politiker als \n\n\u00dcberforderung angeklagt wird. \n\nEin Vergleich mit den Ausgaben von Familien zum \n\nBeispiel f\u00fcr Software mit Spielkonsolen spricht da eine \n\nandere Sprache. Im Jahr 2004 stieg der Umsatz nur mit \n\ndieser Spielsoftware, die vorrangig von Kindern und \n\nJugendlichen genutzt und von Familien gekauft wird, auf \n\nknapp 640 Millionen Euro, rund 14 % mehr als im Vor-\n\njahr. Die Rede ist hier also nicht nur von Kosten f\u00fcr die \n\nSoftware. Die Ausgaben f\u00fcr die Spielger\u00e4te \u2013 mehr als 20 \n\nGer\u00e4te sind in jedem Haushalt vorhanden \u2013 werden noch \n\nzus\u00e4tzlich von den Familien geleistet. Bei der Diskussion \n\num die Lernmittelfreiheit geht es auch darum, welche \n\nAusgabenpriorit\u00e4t Bildung in unserer Gesellschaft hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben an dieser Stelle \n\njetzt schon mehrfach in j\u00fcngerer Vergangenheit \u00fcber die \n\nAusgabenpriorit\u00e4t f\u00fcr die Bildung in unserem Land \n\ngesprochen. Ich denke, es ist fair und richtig, diese Ver-\n\nantwortung aber nicht nur auf der staatlichen Ebene zu \n\ndiskutieren, sondern viel breiter in der Gesellschaft \n\nanzusetzen. Auch das sollten wir in der Diskussion um die \n\nLernmittelfreiheit nicht ganz aus dem Blick verlieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Dr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Lieber Kollege Colditz, bei vielen Zustimmungen \n\nim Einzelnen muss ich Ihnen doch leider beim Letzten \n\nwidersprechen. Bei der Lernmittelfreiheit ging es nicht \n\ndarum, nur die sozial Schwachen zu st\u00e4rken, sondern es \n\ngeht zur\u00fcck auf Diskussionen in den Siebzigerjahren mit \n\ndem Slogan \u201eBildung f\u00fcr alle\u201c. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Bei uns nicht!) \n\nIch m\u00f6chte ganz konkret aus dem Urteil zitieren, das hier \n\naktuell auf dem Tisch liegt, in dem ganz genau der Ver-\n\nlauf unserer Verfassungsentstehung im Land Sachsen \n\nanalysiert wurde. Darin steht: \u201eDer Verlauf des verfas-\n\nsungsgebenden Verfahrens wie die von den Beteiligten im \n\nVerfahren abgegebenen Stellungnahmen sprechen somit \n\ndaf\u00fcr, dass der Verfassungsgeber die Garantie der Lern-\n\nmittelfreiheit ungeachtet bereits bestehender einfachge-\n\nsetzlicher Regelungen im Schulgesetz in einem umfas-\n\nsenden Sinne verstanden hat. Eine Beschr\u00e4nkung der \n\nLernmittelfreiheit auf Schulb\u00fccher war gerade nicht \n\ngewollt.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die S\u00e4chsische Verfassung und die s\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgesetzgeber waren damals genau von dieser \n\nIntention getragen, den Zugang zur Bildung f\u00fcr alle zu \n\ngew\u00e4hrleisten, unabh\u00e4ngig von der Einkommenssituation \n\nder Eltern, also nicht nur f\u00fcr die sozial Schwachen und \n\ndie Reicheren, sondern auch f\u00fcr alle anderen. Damals war \n\nbekannt, dass das Schulgesetz bereits im Artikel 38 \n\nlediglich die Schulb\u00fccher erfasst hat. Aber schon damals \n\nwar klar \u2013 dem Verfassungsgesetzgeber und auch denen, \n\ndie damals hier im Landtag gesessen haben \u2013, dass das \n\nSchulgesetz novelliert werden muss, wenn die Verfassung \n\nmit Leben erf\u00fcllt werden soll. Bis heute ist das nicht \n\ngeschehen, und das ist auch die Hauptkritik, die eigentlich \n\naus dem Urteil hervorgeht. \n\nZum Zweiten kann ich auch nicht ganz verstehen, dass es \n\n\u00fcberhaupt notwendig gewesen ist, dass die Eltern ihre \n\nRechte einklagen mussten und dass die Kommunen und \n\nauch das Land so tun, als wenn in der Tat mit den Schul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5974 \n\nb\u00fcchern nur das, was wir landl\u00e4ufig unter Schulb\u00fcchern \n\nverstehen, erfasst ist. \n\nHerr Colditz hat gerade nicht aus dem Urteil zitiert, \n\nobwohl das im Urteil drinsteht, sondern aus einer seit \n\n1997 geltenden Schulbuchzulassungsverordnung, die das \n\nGericht n\u00e4mlich mittelbar herangezogen hat, um den \n\nBegriff Schulbuch zu definieren. Dort ist bereits eindeutig \n\nfestgelegt gewesen \u2013 oder ist bereits eindeutig festgelegt, \n\ndenn sie gilt ja noch \u2013, dass auch Atlanten, das Tafelwerk \n\nund die Arbeitshefte unter die Definitionshoheit von \n\nSchulb\u00fcchern geh\u00f6ren. Das Einzige, was das Gericht jetzt \n\nerg\u00e4nzt hat, weil das normalerweise nicht in gebundener \n\nForm vorliegt, sind Kopien jeglicher Art, die sich nicht \n\nnur auf die \u00fcblichen B\u00fccher oder Schulb\u00fccher beziehen. \n\nDas ist die einzige Erg\u00e4nzung. \n\nVon daher sind die Eltern aufgrund einer Rechtsverord-\n\nnung zu Unrecht mindestens seit 1997, n\u00e4mlich seit der \n\nPr\u00e4zisierung des Begriffs Schulbuch, durch das Kultus-\n\nministerium und durch das Land zur Kasse gebeten \n\nworden. Deswegen danke, dass der Brief jetzt an die \n\nSchulleiter und an die Schultr\u00e4ger herausgegangen ist, \n\nund zwar vor dem 22. Juli. Nur, dieser Brief gibt eigent-\n\nlich nur das wieder, was wir schon lange wissen und was \n\nschon lange h\u00e4tte umgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nHerr Colditz, es ist leider auch nicht so, dass die Eltern \n\nnur f\u00fcr Kopien oder f\u00fcr Atlanten bezahlen. Es sind nach \n\neiner Online-Umfrage, die wir 2008 mit dem Landesel-\n\nternrat gemeinsam gemacht haben, so ungef\u00e4hr 80 Euro \n\npro Jahr. Das sind die B\u00fccher, die sie zus\u00e4tzlich bezahlen. \n\nDas sind die Kopien, die sie anfertigen m\u00fcssen. Das sind \n\ndie Arbeitsmaterialien. Dazu kommen noch \u2013 das sollte \n\nman nicht vergessen und Sie k\u00f6nnen gern noch einmal in \n\ndie Liste hineinsehen \u2013 im Durchschnitt \u00fcber 100 Euro f\u00fcr \n\nSportmaterial, f\u00fcr B\u00fcromaterial, f\u00fcr Taschen und \u00c4hnli-\n\nches; 150 Euro f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 das ist \n\nnat\u00fcrlich in den Landkreisen sehr unterschiedlich \u2013 und \n\nnoch einmal 160 Euro f\u00fcr Klassenfahrten und Exkursio-\n\nnen. Das sind die Teile, die derzeit gar nicht ber\u00fccksich-\n\ntigt werden, wenn wir von Lernmittelfreiheit sprechen, \n\ndie aber notwendigerweise erforderlich sind, um einem \n\nUnterricht folgen zu k\u00f6nnen. \n\nDas Gericht hat sehr wohl unterschieden, dass die Eltern \n\nihren eigenen Beitrag zu leisten haben; aber ich denke, \n\nwir werden in den n\u00e4chsten Jahren sp\u00e4testens beim \n\nThema Taschenrechner erneut ein Klageverfahren auf \n\ndem Tisch haben, weil dieses Problem bis jetzt nicht \n\ngel\u00f6st ist. \n\nFrau Ministerin, der Hinweis darauf, dass man bei den \n\nTaschenrechnern m\u00f6glichst auf die Funktionen achten und \n\nm\u00f6gliche Empfehlungen f\u00fcr einen Typ aussprechen sollte, \n\nist ja ganz nett gemeint, aber schauen Sie sich einmal die \n\nPraxis an; Herr Colditz hat gerade darauf hingewiesen: \n\nDas ist ein Umstand, den ich seit Einf\u00fchrung des Taschen-\n\nrechners hier im Land Sachsen kritisiere: dass die Eltern \n\ngezwungen werden, wenn es m\u00f6glich ist, das teuerste \n\nExemplar f\u00fcr die Schule anzuschaffen. \n\nLassen Sie mich auf eine Sache hinweisen, die wir 2009 \n\nund 2010 schon einmal umgesetzt haben. Das geht vor \n\nallem auch an meine Kolleginnen und Kollegen aus der \n\nKoalition. Wir hatten damals eine Lernmittelpauschale im \n\nHaushalt eingef\u00fchrt: 5 Millionen Euro, die \u00fcber das FAG \n\nzweckgebunden an die Kommunen weitergeleitet werden, \n\num Zusch\u00fcsse f\u00fcr 25 Euro pro Sch\u00fcler an die Schulen \n\n\u00fcber Schulkonten weiterzuleiten. Das haben auch einige \n\nSchultr\u00e4ger so gemacht, aber nicht alle. Nicht alle Schu-\n\nlen haben bis heute Schulkonten. \n\nRichten Sie m\u00f6glichst schnell die Schulkonten in den \n\neinzelnen Schulen ein. Schaffen Sie die Lernmittelpau-\n\nschale wieder an. Wir brauchen ungef\u00e4hr zwischen 15 und \n\n20 Millionen Euro, um das, was das Urteil aussagt, in den \n\nKommunen umsetzen zu k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnten Sie auch \n\nden Kommunen und B\u00fcrgermeistern, wie Herrn Berger \n\naus Grimma und anderen, unter die Arme greifen, um ihre \n\nVerpflichtungen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nLetztlich \u2013 das ist das Entscheidende \u2013: Das, was in den \n\nSchulen notwendig ist, was gebraucht wird, um den \n\nLehrplan umzusetzen, entscheiden Sie, Frau Kurth, in \n\nIhrem Ministerium bzw. die Bildungsagentur. \n\nWir werden dem vorgelegten Schulgesetzentwurf zu-\n\nstimmen, weil er endlich Rechtssicherheit schafft, und \n\nzwar auf der Grundlage einer vern\u00fcnftigen Regelung, so \n\nwie es auch vonseiten des Gesetzes vorgegeben ist, auch \n\nwenn ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass die eine oder andere \n\nDetailregelung nicht im Gesetz erfolgt. Aber vom Grund-\n\nsatz her werden wir diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die FDP-Fraktion, \n\nHerr Abg. Bl\u00e4sner, bitte. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \n\nLernmittelfreiheit und die Interpretation des j\u00fcngsten \n\nUrteils durch das Oberverwaltungsgericht Bautzen muss \n\nman sehr sensibel anpacken. Leider ist dies der LINKEN \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht gelungen. \n\n(Karl-Friedrich Zais, DIE LINKE:  \n\nDas sagt der Richtige!) \n\nMit dem Gesetzentwurf der LINKEN wird wieder einmal \n\nmehr das Kind mit dem Bade ausgesch\u00fcttet: alles kosten-\n\nlos und die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gleich noch obendrauf. \n\nWerte Kollegen der Linksfraktion, das ist wieder etwas \n\naus der Schublade \u201ew\u00fcnsch dir was\u201c, und obendrein ist es \n\nwenig sachgerecht. Wir werden es deshalb auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDer Gesetzentwurf hat im \u00dcbrigen relativ wenig mit dem \n\nUrteil des Oberverwaltungsgerichtes zu tun. Erstens war \n\ner schon viel eher da und zweitens ist er sehr viel weitge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5975 \n\nhender als das Urteil. Sie verwechseln umfassende Lern-\n\nmittelfreiheit mit allumfassender Lernmittelfreiheit. Das \n\nist das Problem und deswegen ist es weder inhaltlich noch \n\npolitisch als Reaktion auf das Urteil dienlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das Oberverwal-\n\ntungsgericht Bautzen hat in seinem Urteil zur Erhebung \n\nvon Kopiergeld deutlich gemacht, dass die bisherige \n\nRechtslage nicht eindeutig war, dass die bisherige Rechts-\n\ngrundlage \u2013 das zeigt ja die gelebte Praxis in den Schulen \n\n\u2013 viel zu gro\u00dfe Spielr\u00e4ume zulie\u00df und diese fast immer \n\nzulasten der Eltern ausgelegt wurden. Damit ist jetzt \n\nrichtigerweise Schluss, das ist die gute Nachricht, die aus \n\ndiesem Urteil folgt. \n\nWenn man sich einmal mit Eltern zum Thema Lernmittel \n\nunterh\u00e4lt, dann geht es den meisten gar nicht um die \n\nallumfassende Lernmittelfreiheit, die DIE LINKE vor-\n\nschl\u00e4gt. Aus Gespr\u00e4chen wird klar, dass sie aber Transpa-\n\nrenz haben wollen, dass sie den Nutzen der einen oder \n\nanderen Kopie oder von Schulheften nicht immer nach-\n\nvollziehen konnten oder dass sie den Eindruck hatten, \n\ndass Kopien gemacht wurden, weil der Schultr\u00e4ger die \n\nB\u00fccher nicht anschaffen wollte. Nat\u00fcrlich wollen Eltern \n\nnicht die Kosten f\u00fcr das tragen, wof\u00fcr eindeutig der Staat \n\nzust\u00e4ndig ist. Aber niemand erwartet wirklich, dass alles, \n\nwas in Schulen an Material vorliegt, kostenlos ist, und mit \n\nVerlaub: Das gab es noch nicht einmal zu DDR-Zeiten. \n\nWir werden als FDP auch nicht zulassen, dass wir \u00fcber \n\ndas Urteil des Oberverwaltungsgerichtes hinausgehen. \n\nWir haben heute schon \u00fcber Priorit\u00e4ten gesprochen \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie provozieren die \n\nKlage! Die Eltern lassen sich das nicht gefallen!) \n\n\u2013 Liebe Frau Falken, ich habe gesagt, wir werden nicht \n\n\u00fcber das Urteil hinausgehen. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, dass wir \n\ndas Urteil eins zu eins umsetzen werden. \n\nWeil wir hier auch \u00fcber Priorit\u00e4ten sprechen: Wir haben \n\ngestern von der Staatsregierung den Doppelhaushalt \n\nvorgestellt bekommen. Wir diskutieren \u00fcber Lehrerman-\n\ngel, und dann ist die Frage: Bezahle ich damit die kosten-\n\nlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Land oder setze ich das Geld \n\nlieber daf\u00fcr ein, dass wir f\u00fcr ordentlichen Lehrer-\n\nnachwuchs sorgen? Da ist die Priorit\u00e4t ganz klar, und \n\ndeswegen k\u00f6nnen wir uns solche Sachen, die vielleicht \n\nw\u00fcnschenswert sind, derzeit \u00fcberhaupt nicht leisten. \n\nWas wir jetzt nach diesem Urteil brauchen, ist Rechts-\n\nklarheit f\u00fcr Schulen, Schultr\u00e4ger und Eltern. Diesem \n\nAuftrag muss nachgekommen werden \u2013 ob das nun durch \n\neine Rechtsverordnung passiert oder ob das Parlament \n\nhandeln muss, wird sich zeigen. Wir werden in dem Sinne \n\nauch die Frage zu den Atlanten und Tafelwerken diskutie-\n\nren m\u00fcssen; Herr Colditz und Frau Stange haben es \n\nangesprochen. Am Ende brauchen wir Rechtsklarheit und \n\n-sicherheit, und es ist sowohl Anspruch als auch Wille der \n\nKoalition, dies so umzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \n\nThomas Colditz und Marko Schiemann, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum m\u00fcssen \n\nwir \u00e4u\u00dferst sensibel sein bei diesem Thema? Ich verstehe, \n\ndass aufgrund des Urteils viel Freude herrscht. Ich verste-\n\nhe auch, dass man m\u00f6glichst wenig f\u00fcr die Lernmittel \n\nzahlen m\u00f6chte; aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass \n\nallein schon das Urteil dazu f\u00fchrt, dass auf unsere Kom-\n\nmunen eine erhebliche finanzielle Belastung zukommt. \n\nDie Auswertung des Urteils wird zeigen, welche Folgen \n\nin der Praxis es haben k\u00f6nnte. Wenn schon bei einem \n\nUrteil die Gefahr besteht, zeigt das, was nach Annahme \n\nIhres Gesetzentwurfs passieren w\u00fcrde. Sie m\u00fcssen sich \n\ndessen bewusst sein, dass dann in Sachsen eine fl\u00e4chen-\n\ndeckend gute Unterrichtsqualit\u00e4t nicht mehr gew\u00e4hrleistet \n\nwerden k\u00f6nnte. \n\nSie haben heute sicherlich in den Zeitungen gelesen, was \n\neinige Kommunen machen. Bestellungen werden auf-\n\ngrund des Urteils storniert. Es besteht die Gefahr, dass die \n\np\u00e4dagogische Freiheit wegen der klammen Kassen einiger \n\nKommunen arg in Mitleidenschaft gezogen wird. Nach \n\nVerabschiedung Ihres Gesetzentwurfs best\u00fcnde nicht nur \n\ndie Gefahr, dass die p\u00e4dagogische Freiheit leidet, sondern \n\nich bin mir sicher, dass es so k\u00e4me. \n\nEin Buch reicht eben nicht aus, um abwechslungsreichen \n\nUnterricht zu gestalten. Wer zudem die Beteiligung der \n\nEltern \u00fcberall ausschlie\u00dft, wie es Frau Stange angedeutet \n\nhat, der nimmt den Schulen die Handlungsspielr\u00e4ume, f\u00fcr \n\nden einen oder anderen interessanten Ansatz eben doch \n\nGeld zu verlangen. Denn wir wissen: Wenn es verboten \n\nist, reicht einer in der Schule aus, der dagegen ist. Dann \n\ngibt es eben keinen abwechslungsreichen Unterricht. \n\nDann gibt es dieses Projekt nicht. Dann gibt es nicht die \n\nFahrt am Nachmittag in das \u00f6rtliche Freibad. Dann gibt es \n\nnicht die Fahrt mit der Dampfeisenbahn, um zu erleben, \n\nwas technisch m\u00f6glich ist. Der Schultr\u00e4ger sagt dann \n\nn\u00e4mlich, das sei f\u00fcr den Unterricht nicht notwendig. \n\nIch will aber, dass es diese Angebote gibt. Wir als FDP \n\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass es weiterhin ein vielf\u00e4ltiges \n\nund abwechslungsreiches Bildungsangebot gibt. Dazu \n\nz\u00e4hlt \u2013 Herr Colditz hat es zu Recht angesprochen \u2013 auch \n\ndie Verantwortung der Eltern. \n\nDa es nicht nur um eine rein finanzielle Frage geht, \n\nsondern auch um die Frage der p\u00e4dagogischen Freiheit, \n\nsollten wir dieses Thema sensibel und gemeinsam mit \n\nVertretern der Kommunen und der Schulen angehen, um \n\neine geeignete, rechtssichere L\u00f6sung zu finden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich wollte noch warten, \n\nbis Sie den Satz zu Ende gebracht haben. Aber wenn Sie \n\njetzt schon unterbrechen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\n\nge? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Herr Bl\u00e4sner, wenn ich Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nzuh\u00f6re, dann muss ich daraus etwas schlussfolgern \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5976 \n\nist meine Frage \u2013: Haben Sie wirklich vor, den entspre-\n\nchenden Artikel der S\u00e4chsischen Verfassung zu \u00e4ndern? \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Liebe Frau Falken, ich habe \n\ngesagt: Wir werden das Urteil eins zu eins umsetzen. Das \n\nhei\u00dft: Was das Urteil aufgibt, werden wir umsetzen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das Urteil und die \n\nVerfassung sind aber zwei unterschiedliche Sachen. \n\nNorbert Bl\u00e4sner, FDP: Das Urteil und die Verfassung \n\nsind nicht zwei unterschiedliche Sachen. Nur, Sie legen \n\ndie Verfassung viel weitergehender aus, als das Gericht es \n\ngetan hat. Das ist das Problem, vor dem Sie hier stehen. \n\nWir legen das Urteil so aus, wie es gesprochen wurde, \n\nnicht nach Ihren W\u00fcnschen. Das Gericht hat eine umfas-\n\nsende, aber keine allumfassende Lernmittelfreiheit gefor-\n\ndert. Das ist ein Unterschied. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \n\nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns geht es um \n\neine rechtssichere L\u00f6sung, die die Schulen nicht in ein \n\nfinanzielles oder p\u00e4dagogisches Korsett einschn\u00fcrt. Diese \n\nAufgabe werden wir rasch angehen, aber kundig und \n\n\u00fcberlegt, nicht als Schnellschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun Frau Abg. Giegengack f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Giegengack, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf \n\nder LINKEN bezieht sich auf zwei Formenkreise \u2013 der \n\neine Formenkreis ist bisher kaum erw\u00e4hnt worden \u2013, zum \n\nErsten die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, zum Zweiten die Lernmit-\n\ntelfreiheit. \n\nWas die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung betrifft, so sind wir der \n\nAuffassung, dass es nicht ganz eindeutig ist, inwiefern aus \n\ndem Grundsatz der Unentgeltlichkeit des Unterrichts \n\nverfassungsrechtlich auch der Anspruch auf Befreiung \n\nvon den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten ableitbar ist. Ferner \n\nmeinen wir, dass der \u00dcbergang der Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung auf den Freistaat mit Schwierigkeiten \n\nverbunden sein w\u00fcrde. Das widerspr\u00e4che dem Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzip. Es w\u00fcrde eine Aufgabe zentralisiert, die, so \n\nglauben wir jedenfalls, von der kommunalen Ebene besser \n\nerf\u00fcllt werden kann. Zudem k\u00e4me es zu einem nicht \n\nzweckm\u00e4\u00dfigen Auseinanderfallen der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV. Damit gingen wertvolle Synergien verloren. \n\nDie Intention der LINKEN-Fraktion k\u00f6nnen wir durchaus \n\nnachvollziehen. Die durch die Mitwirkungsentz\u00fcge der \n\nStaatsregierung verursachten Schulschlie\u00dfungen ziehen \n\nnat\u00fcrlich erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungskosten nach sich, die \n\nletztlich Kommunen und Eltern zu tragen haben. Wir \n\nglauben aber, dass es der bessere Weg w\u00e4re, es von \n\nvornherein nicht zu weiteren Schulschlie\u00dfungen kommen \n\nzu lassen. Deshalb pl\u00e4dieren wir \u2013 auch angesichts der \n\nabsehbaren Sch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4nge im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 f\u00fcr \n\ndie Weiterentwicklung der Mittelschule zu einer Gemein-\n\nschaftsschule, die auch Kindern mit gymnasialer Bil-\n\ndungsempfehlung offensteht. Die \u00dcbernahme der Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderungskosten durch den Freistaat bek\u00e4mpft in \n\ndiesem Punkt das Symptom und nicht die Ursache. \n\nZum zweiten Punkt \u2013 Lernmittelfreiheit \u2013 ist schon \n\nau\u00dferordentlich viel gesagt worden. Die vorgeschlagenen \n\nRegelungen zur Schulgeld- und Lernmittelfreiheit unter-\n\nst\u00fctzen wir dem Grundsatz nach. Allerdings denken wir, \n\ndass auch der neue \u00a7 38 nicht die hundertprozentige \n\nrechtliche Klarheit bringt, die damit intendiert ist. So \n\ngeh\u00f6ren nach unserer Auffassung die unter den Ziffern 6 \n\nund 7 aufgef\u00fchrten Grundmaterialen nicht zu den Lern-, \n\nsondern zu den Lehrmitteln. Die unter Ziffer 2 und 3 \n\naufgef\u00fchrten Schriftwerke fallen nach unserer Auffassung \n\nunter die bereits unter Ziffer 1 erw\u00e4hnten, die Schulb\u00fc-\n\ncher erg\u00e4nzenden Druckwerke. Das findet man auch in \n\nder Begr\u00fcndung zum schon zitierten OVG-Urteil; ich \n\nmuss das nicht noch einmal ausf\u00fchren. \n\nPunkt 5 erscheint uns als zu unbestimmt. Er bringt nicht \n\ndie rechtliche Klarheit, die eigentlich intendiert ist. Hier \n\nist von \u201eGegenst\u00e4nden\u201c und \u201esonstigen Sachmaterialien\u201c \n\ndie Rede. Diese Begriffe sind einfach zu unbestimmt. \n\nDenn auch die Eltern sind verpflichtet \u2013 Herr Colditz hat \n\nes schon angesprochen \u2013, ihren Kindern eine bestimmte \n\nGrundausstattung mitzugeben. Das hat auch das Ober-\n\nverwaltungsgericht in seinem Urteil extra ausgef\u00fchrt. \n\nUm hier keinen falschen Eindruck entstehen zu lassen: \n\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich den Vorsto\u00df, den Bereich der \n\nLernmittelfreiheit endlich rechtlich zu regeln. Am Verlauf \n\ndes verfassungsgebenden Verfahrens kann man gut \n\nnachvollziehen, dass der Verfassungsgeber damals \u2013 \n\nobwohl er wusste, dass im Schulgesetz eine Einschr\u00e4n-\n\nkung steht \u2013 explizit darauf bestand, die Lernmittelfreiheit \n\nin die Verfassung aufzunehmen. \n\nIch finde, es ist ein Unding, dass es die Staatsregierung in \n\n\u00fcber 20 Jahren nicht auf die Reihe gebracht hat, die \n\nVorgaben des Schulgesetzes mit denen der Verfassung in \n\nEinklang zu bringen bzw. mindestens eine Rechtsverord-\n\nnung zu erlassen. Ich hoffe, dass das schleunigst passiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nder NPD Herr Abg. Storr. Herr Storr, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Storr, NPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Es bedurfte erst eines Urteils \n\ndes S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichts, um in Sachen \n\nLernmittelfreiheit in Sachsen etwas in Bewegung zu \n\nbringen. Seit diesem Montag liegt ein Rundschreiben der \n\nKultusministerin an die Schuldirektoren vor, das \u2013 aller-\n\ndings sehr z\u00f6gerlich \u2013 einige Ver\u00e4nderungen ank\u00fcndigt. \n\nSo ist mir unverst\u00e4ndlich, dass lediglich die Arbeitshefte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5977 \n\ndie Schulb\u00fccher begleiten, erg\u00e4nzen oder ersetzen, von \n\nden Schulen auf Kosten der Schultr\u00e4ger angeschafft \n\nwerden sollen. Hier ist doch der n\u00e4chste Streit, notfalls \n\nwieder vor Gericht, programmiert, wenn andere Arten von \n\nArbeitsheften bzw. Druckerzeugnissen ins Spiel kommen. \n\nWas soll dieser Geiz, wenn es um unsere Kinder, um \n\nunsere Jugend, letztlich um unsere Zukunft geht? Gibt es \n\nkeine Haushaltsposten, die zugunsten der Lernmittel \n\ngek\u00fcrzt oder gestrichen werden k\u00f6nnen? \n\nIch denke hierbei an die herausgeschmissenen Gelder f\u00fcr \n\ndie obskuren Projekte im \u201eKampf gegen rechts\u201c. Allein \n\ndie F\u00f6rdermittel f\u00fcr das sogenannten Kulturb\u00fcro Sachsen \n\ne. V. bewegen sich seit Jahren im Bereich zwischen \n\n100 000 und 150 000 Euro. Im Rahmen des staatlich \n\nfinanzierten \u201eKampfes gegen rechts\u201c erhielt der oben \n\ngenannte Verein von 2005 bis 2008 insgesamt \n\n537 556 Euro aus dem Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c. Das ist nur ein Beispiel von vielen. \n\nAber auch die \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben f\u00fcr gestiegene \n\nBef\u00f6rderungskosten f\u00fcr Asylbewerber, wie sie in der \n\nKleinen Anfrage meines NPD-Abgeordnetenkollegen \n\nArne Schimmer, Drucksache 5/6924, genannt sind, die \n\nallein im Jahr 2011 den geplanten Betrag von \n\n399 000 Euro um 362 000 Euro \u00fcbertrafen, w\u00e4ren zu \n\nnennen. \n\nDie sogenannten R\u00fcckf\u00fchrungshilfekosten \u2013 auch diese \n\nZahlen sind einer Kleinen Anfrage des Abg. Arne Schim-\n\nmer zu entnehmen, Drucksache 5/6925 \u2013 von \n\n110 000 Euro wurden um 170 000 Euro \u00fcberschritten. \n\nUnd so weiter, und so fort. \n\nWas ist mit der SachsenLB? Wegen der Beinahe-Pleite \n\nder fr\u00fcheren SachsenLB hat der Freistaat k\u00fcrzlich weitere \n\n54 Millionen Euro zahlen m\u00fcssen. Damit wurden insge-\n\nsamt bereits 365 Millionen Euro vom Freistaat \u00fcberwie-\n\nsen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion der LINKEN \n\norientiert sich weitgehend an den Empfehlungen des \n\nLandeselternrates und an anderen damit \u00fcbereinstimmen-\n\nden Meinungs\u00e4u\u00dferungen, wie sie anl\u00e4sslich der Anh\u00f6-\n\nrungen in den Jahren 2007 und 2011 zu Protokoll gegeben \n\nwurden. \n\nDer vorliegende Antrag ist sachgerecht. Im Namen der \n\nNPD-Fraktion werde ich dem Antrag zustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das kann ich sehen. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. Falken. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Werte \n\nFrau Staatsministerin! Wenn Sie eine Rechtssicherheit \n\nherstellen wollen, Herr Colditz, dann m\u00fcssen wir das \n\nSchulgesetz \u00e4ndern. Im \u00a7 38Schulgesetz steht, dass eine \n\nRegelung der Lernmittelfreiheit, bezogen auf die Schul-\n\nb\u00fccher, existiert, und danach kann es eine Verordnung \n\ngeben. \n\nWenn man nun eine Rechtsverordnung erl\u00e4sst \u2013 bei der \n\nwir \u00fcbrigens zwar mitreden k\u00f6nnen, Herr Colditz, aber \n\nnicht wirklich etwas entscheiden; das macht das Staats-\n\nministerium doch allein \u2013, die dar\u00fcber hinausgeht \u2013 und \n\nich hoffe, dass sie dar\u00fcber hinausgeht \u2013, dann ist das nicht \n\nmehr mit dem Schulgesetz kompatibel. Das hei\u00dft, jeder \n\nJurist in diesem Haus \u2013 es sitzen ja einige hier \u2013 wird \n\nIhnen sagen, dass es so nicht funktioniert. Wenn Sie sich \n\nim \u00a7 38 Schulgesetz nur auf die Schulb\u00fccher beschr\u00e4nken \n\nund nun in einer Verordnung etwas anderes machen \n\nwollen, dann m\u00fcssen Sie das schon irgendwo verankern, \n\nauch in einem Gesetz, auf einer gesetzlichen Grundlage, \n\nund dieses Gesetz ist dann eine Rechtssicherheit f\u00fcr die \n\nBetroffenen. Darauf m\u00f6chte ich Sie noch einmal hinwei-\n\nsen. Das hei\u00dft, wir haben jetzt hier die M\u00f6glichkeit. \n\nIch m\u00f6chte Sie auch daran erinnern, dass ich Sie im \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport, als wir dar\u00fcber debattiert \n\nhaben, ausdr\u00fccklich gebeten und aufgefordert habe: \n\nStellen Sie \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder sagen Sie, was wir in \n\nunserem Gesetz streichen sollen; wir streichen das. Uns \n\ngeht es darum, dass wir f\u00fcr die Lernmittelfreiheit eine \n\nRechtssicherheit f\u00fcr die Betroffenen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZum anderen m\u00fcssen Sie auch einen Finanzausgleich \n\nbez\u00fcglich der Kommunen regeln. Die Kosten, die auf die \n\nKommunen zukommen \u2013 der St\u00e4dte- und Gemeindetag, \n\ndie Spitzenverb\u00e4nde haben ausgerechnet, diese w\u00fcrden \n\netwa 43 Millionen Euro f\u00fcr ganz Sachsen betragen \u2013, \n\nm\u00fcssen getragen werden, und ich kann mir nicht vorstel-\n\nlen \u2013 und wir wollen dies ausdr\u00fccklich nicht \u2013, dass die \n\nKommunen, die Schultr\u00e4ger diese Kosten selbst tragen \n\nm\u00fcssen. Ich denke, darin besteht Einigkeit. Das bedeutet, \n\nwir brauchen eine gesetzliche Grundlage, in der das \n\nsauber und vern\u00fcnftig geregelt wird. Deshalb bitte ich Sie \n\nhier nochmals: Stimmen Sie dem Gesetzentwurf zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich; Frau Staatsministerin, Sie haben das \n\nWort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das \n\nThema Lernmittelfreiheit hat die Schulen, die Schultr\u00e4ger \n\nund die \u00d6ffentlichkeit in den letzten Tagen sehr stark \n\nbesch\u00e4ftigt. Am 17. April 2012 \u2013 das wissen wir bereits \u2013 \n\nhat das S\u00e4chsische OVG eine Entscheidung dazu best\u00e4-\n\ntigt, die das VG Dresden getroffen hatte. Die schriftliche \n\nUrteilsbegr\u00fcndung des \u201eKopierkostenurteils\u201c liegt seit \n\nEnde Juni vor. Das S\u00e4chsische OVG hat darin drei zentra-\n\nle Aussagen getroffen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5978 \n\nErstens. Die Lernmittelfreiheit ist in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung festgeschrieben. Sie l\u00e4sst sich in ihrem we-\n\nsentlichen Bestand nicht durch ein Gesetz einschr\u00e4nken. \n\nDer \u00a7 38 Schulgesetz kann verfassungsrechtlich nicht \n\nbeanstandet werden. Daher bedarf es grunds\u00e4tzlich keiner \n\ngesetzlichen Anpassung. \n\nZweitens. Zu der Frage, wie \u201enotwendige Lernmittel\u201c zu \n\ndefinieren ist, stellt das OVG fest \u2013 auch das h\u00f6rten wir \n\nschon \u2013: Neben den Schulb\u00fcchern geh\u00f6ren auch Kopien \n\nund Arbeitshefte dazu. Der Schultr\u00e4ger ist verpflichtet, \n\ndiese Materialien im Rahmen seiner Ausstattungspflicht \n\nnach \u00a7 21 Schulgesetz zu beschaffen und den Sch\u00fclern \n\nkostenfrei zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Auswahl der \n\nerforderlichen Lernmittel orientiert sich an methodisch-\n\ndidaktischen Notwendigkeiten und liegt in der Hand des \n\nSchulleiters, der Fachlehrer und der Fachkonferenzen und \n\nwird nicht vom Ministerium bzw. der Bildungsagentur \n\nvorgegeben. \n\nDrittens. Auch die Eltern haben im Rahmen ihrer elterli-\n\nchen Sorge eine Mitwirkungspflicht und m\u00fcssen ihre \n\nKinder f\u00fcr den Unterricht ausstatten. Zur Ausstattung \n\ngeh\u00f6ren dabei grunds\u00e4tzlich alle Gegenst\u00e4nde, die f\u00fcr die \n\nTeilnahme am Unterricht und den sonstigen Schulveran-\n\nstaltungen erforderlich sind und von zu Hause mitge-\n\nbracht werden. Darunter fallen zum Beispiel Ranzen, \n\nFedermappen, Geodreieck, Sportkleidung usw. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen die Eltern entscheiden, welchen Ranzen oder \n\nwelche Turnschuhe sie beispielsweise kaufen. Das ist laut \n\nGericht bei den Lernmitteln, die verpflichtend von der \n\nSchule vorgegeben werden, nicht mehr der Fall. \n\nDieses Urteil ist zwar noch nicht rechtskr\u00e4ftig, wird es \n\naber voraussichtlich bis zum Schuljahresbeginn sein. Mir \n\nist vor allem daran gelegen, eine reibungslose Schuljah-\n\nresvorbereitung zu erm\u00f6glichen, und deshalb \u2013 das \n\nerw\u00e4hnten Sie mehrfach \u2013 hat sich mein Haus mit dem \n\nLandkreistag und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetag dar\u00fcber abgestimmt, wie wir angesichts des OVG-\n\nUrteils weiter vorgehen, und diese Abstimmung wird auch \n\nweiterhin erfolgen. \n\nIn einem Rundschreiben hat der SSG seine Mitgliedsge-\n\nmeinden Ende Juni 2012 \u00fcber die aktuelle Rechtslage \n\ninformiert. Die Schulen wurden durch mich, wie Sie \n\nsagten, in einem Schulleiterbrief Anfang Juli \u00fcber die \n\nneue Rechtsprechung bez\u00fcglich Kopierkosten und Kosten \n\nf\u00fcr Arbeitshefte sowie das Vorgehen im Schuljahr \n\n2012/2013 informiert. \n\nNoch kurz zum Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Sch\u00fclerbe-\n\nf\u00f6rderung und \u00d6PNV geh\u00f6ren organisatorisch in eine \n\nHand. Nur so k\u00f6nnen die Belange der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \n\nhinreichend ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nBei uns in Sachsen ist gew\u00e4hrleistet, dass die zentralen \n\nOrte aus nahezu allen Wohnorten in weniger als \n\n60 Minuten Fahrzeit erreicht werden k\u00f6nnen. Damit ist \n\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung im Freistaat Sachsen gesichert. \n\nDie geforderte \u00dcbernahme dieser Aufgabe durch den \n\nFreistaat macht schon aus organisatorischen Gr\u00fcnden \n\nkeinen Sinn, und in der gesamten Bundesrepublik gibt es \n\n\u00fcbrigens kein Beispiel f\u00fcr das im Gesetzentwurf vorge-\n\nschlagene Modell. \n\nDie beabsichtigte Einschr\u00e4nkung des kommunalen Rechts \n\nd\u00fcrfte auch verfassungsrechtlich bedenklich sein. Hinzu \n\nkommt: Vonseiten der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gibt \n\nes weder Signale, dass sie die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u00fcber-\n\nfordert, noch, dass sie sie an den Freistaat abgeben m\u00f6ch-\n\nten, und ich gebe Frau Giegengack in diesem Punkt recht, \n\nden sie zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ausgef\u00fchrt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Das Gericht hat zu keiner Zeit \n\ndie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Schulgesetzes infrage gestellt, \n\nsondern das geltende Recht verfassungskonform ausge-\n\nlegt. Ich sehe unsere Aufgabe jetzt darin, die verf\u00fcgbaren \n\nInstrumente einzusetzen, und werde daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nLernmittelfreiheit auf dem Verordnungsweg verfassungs-\n\nkonform geregelt wird. Ja, Frau Giegengack, wir werden \n\nsehr schnell eine Rechtsverordnung dazu erlassen. Der \n\nvorgelegte Gesetzentwurf hat nichts mit dem Urteil des \n\nS\u00e4chsischen OVG zu tun, sondern geht in seinen Forde-\n\nrungen weit \u00fcber das hinaus, was bisher vom Gericht als \n\nLernmittelfreiheit definiert wurde. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nDas soll er auch!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, dass \n\nsowohl die vorgetragenen Inhalte genauestens mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden abgestimmt sind und wir \n\nuns, wie ich bereits sagte, auch weiterhin \u00fcber das Vorge-\n\nhen genauestens abstimmen werden. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \n\nTorsten Herbst und Prof. Dr. Schmalfu\u00df, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Frau Staatsmi-\n\nnisterin. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen zur \n\nAbstimmung. Bevor ich damit beginne, frage ich zun\u00e4chst \n\nSie, Herr Kienzle: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatter des \n\nAusschusses noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Abstimmung aufgerufen \n\nist das Gesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen \n\nAnspruchs auf Lernmittelfreiheit in Sachsen, Drucksa-\n\nche 5/7234, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. Wir \n\nstimmen \u00fcber den genannten Gesetzentwurf ab. Auch \n\nhierzu schlage ich Ihnen wieder die artikelweise Abstim-\n\nmung vor \u2013 und sehe keinen Widerspruch. \n\nZun\u00e4chst rufe ich Artikel 1 auf, \u00c4nderung des Schulge-\n\nsetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Nr. 1 und 2. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, der zeige das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dem Artikel 1 \n\ndennoch nicht entsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5979 \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Kommuna-\n\nler Mehrbelastungsausgleich. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nhebe bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist auch dem Artikel 2 \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu Artikel 3, Inkrafttreten. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\ndem Artikel 3 nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, da keiner der Artikel die \n\nerforderliche Mehrheit erhalten hat, er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung zu diesem Gesetzentwurf. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zu Vorschriften \u00fcber  \n\nSchadstofffreisetzungs- und -verbringungsregister (S\u00e4chsSRVAG) \n\nDrucksache 5/8498, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 5/9373, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache zu \n\ndiesem Gesetzentwurf vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nSo k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz \n\nzu Vorschriften \u00fcber Schadstofffreisetzungs- und -verbrin-\n\ngungsregister, Drucksache 5/8498, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft, Drucksache 5/9373. \n\nAuch hier schlage ich die paragrafenweise Abstimmung \n\nvor. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch. \n\nWir beginnen mit \u00a7 1, Zust\u00e4ndigkeiten. Wer daf\u00fcr ist, den \n\nbitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist dem \u00a7 1 mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu \u00a7 2, Fachaufsicht. Wer \n\nist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \n\ndem \u00a7 2 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu \u00a7 3, Kostendeckung. \n\nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier ist bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen dem \u00a7 3 mehrheitlich entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung zu \u00a7 4, Inkrafttreten und \n\nAu\u00dferkrafttreten. Wer m\u00f6chte dem zustimmen? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen dagegen ist dem \u00a7 4 entsprochen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung \u00fcber das Gesetz S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetz zu Vorschriften \u00fcber Schadstofffreisetzungs- und -\n\nverbringungsregister, Drucksache 5/8498, in der Fassung \n\nder 2. Lesung. Wer m\u00f6chte dem zustimmen? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen ist das Gesetz beschlos-\n\nsen, meine Damen und Herren, und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nunmehr zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVerl\u00e4ngerung der Mutterschutzzeit auf 20 Wochen \n\nDrucksache 5/7363, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE, NPD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Abg. Werner. Frau Werner, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ziel unseres \n\nAntrages ist es, verschiedene Aspekte des Mutterschutzes \n\nin die Diskussion zu bringen, die Staatsregierung aufzu-\n\nfordern, aktiv zu werden und Missst\u00e4nde abzubauen und \n\nsich daf\u00fcr einzusetzen, dass die im Europaparlament \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5980 \n\nvorgeschlagenen Verbesserungen des Mutterschutzes \n\nnicht in der Versenkung verschwinden. \n\nSeit Jahren gibt es im Europ\u00e4ischen Parlament eine \n\nDiskussion um die Ausweitung des Mutterschutzes. Eine \n\nerneute Initiative dazu unter anderem mit der Verl\u00e4nge-\n\nrung der Mindestdauer der Mutterschutzzeit, verbunden \n\nmit einem zweiw\u00f6chigen Vaterschutzurlaub bei vollem \n\nLohnausgleich, fand im EU-Parlament eine Mehrheit. \n\nLeider haben die Arbeits- und Sozialminister die Pl\u00e4ne \n\nzur Verl\u00e4ngerung des Mutterschutzes auf Eis gelegt. Die \n\nWeiterbehandlung ist ungewiss. \n\nDar\u00fcber hinaus existiert eine Richtlinie der EU vom \n\n7. Juli 2010 zur Umsetzung des Grundsatzes der Gleich-\n\nbehandlung von Frauen und M\u00e4nnern, die eine selbstst\u00e4n-\n\ndige Erwerbsarbeit aus\u00fcben. Artikel 8 wurde aufgrund der \n\nSchlechterstellung von selbstst\u00e4ndigen Frauen gegen\u00fcber \n\nabh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten Frauen im Bereich des Mutter-\n\nschutzes erlassen. \n\nEin weiterer Anlass f\u00fcr unseren Antrag ist die auch von \n\nder Konferenz der Gleichstellungs- und Frauenministe-\n\nrinnen des Bundes und der L\u00e4nder thematisierte Abbruch-\n\ngef\u00e4hrdung von Aus-, Fort- und Weiterbildungen bei \n\nschwangeren Frauen in Gesundheitsberufen, insbesondere \n\nbei \u00c4rztinnen. \n\nVorangestellt sei, dass es sich hier nicht, wie zum Teil \n\nsuggeriert wird, nur um Einzelprobleme handelt, wie auch \n\nvon staatlicher Seite und von der Wirtschaft in der Dis-\n\nkussion um die 20-Wochen-Regelung immer wieder \n\nglauben gemacht wurde. Es hei\u00dft, man sei in Deutschland \n\ngut aufgestellt und hier w\u00fcrde alles f\u00fcr die M\u00fctter getan. \n\nDie Diskussionen unter Hebammen, \u00c4rztinnen und \n\n\u00c4rzten, aber auch in den Gewerkschaften zeigen erhebli-\n\nchen Handlungsbedarf, sowohl was rechtliche Vorgaben \n\nals auch was die konkrete Umsetzung des Mutterschutzes \n\nbetrifft. Es wird von Unkenntnis und Unsicherheit der \n\nVerantwortlichen in den Unternehmen gesprochen, aber \n\nauch von weiteren Benachteiligungen am Arbeitsplatz bis \n\nhin zu vorschnellen und unn\u00f6tigen Besch\u00e4ftigungsverbo-\n\nten und unzureichenden Schutzma\u00dfnahmen. Besonders \n\ngro\u00dfe Defizite finden wir bei Teilzeit- sowie geringf\u00fcgig \n\noder befristet Besch\u00e4ftigten. Wie Sie alle wissen, betrifft \n\ndas eine gro\u00dfe Gruppe von Frauen auch in Sachsen. \n\nIn der Praxis wird beschrieben, dass nicht wenige Arbeit-\n\ngeber Frauen, die schwanger werden k\u00f6nnten, als Risiko-\n\nfaktor ansehen. Vereine, die Schwangere betreuen, berich-\n\nten von Belastungen, die in Richtung Mobbing gehen \n\noder alle Kriterien des Mobbings erf\u00fcllen. Beispielsweise \n\nerhalten solche Frauen keine herausfordernden Aufgaben \n\nmehr. Es kommt zu innerbetrieblichen Versetzungen, die \n\nnicht gerechtfertigt sind, und manchmal auch zu Meidung \n\nund Anfeindungen. \n\nAls Reaktion f\u00fchlen sich Schwangere oftmals schuldig \n\nund versuchen das zu kompensieren, indem sie einfach \n\nnoch mehr Leistungen erbringen, als ihnen eigentlich \n\nguttut, sodass sie dadurch auch krank werden. \n\nAber auch nach der Geburt, wenn die M\u00fctter wieder ihrer \n\nArbeit nachgehen und ihre Kinder trotzdem \u00fcber einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum stillen wollen, fehlen daf\u00fcr oft die \n\nVoraussetzungen, aber auch das Verst\u00e4ndnis. Die von uns \n\nin die Diskussion gebrachten Forderungen sind also nur \n\nein Schritt des unbedingt zu verbessernden Mutterschut-\n\nzes. \n\nNun zu den einzelnen Punkten unseres Antrages. \n\nZu a) und b), die Verl\u00e4ngerung der Schutzzeit auf 20 \n\nWochen bei vollem Lohnausgleich bzw. dem Mix mit \n\nbestehenden Elterngeldleistungen in den letzten vier \n\nWochen sowie das Recht auf Vaterschaftsurlaub von \n\nmindestens zwei Wochen in der Zeit des Mutterschutzes \n\nbei vollem Lohnausgleich, also entsprechend den Eck-\n\npunkten des Europ\u00e4ischen Parlaments f\u00fcr einheitliche \n\nKriterien des Mutterschutzes: Eine Studie der Internatio-\n\nnalen Arbeitsorganisation ILO, worauf sich diese Emp-\n\nfehlungen berufen, zeigt, dass eine Ausweitung des \n\nMutterschutzes nicht nur zur Verbesserung der Gesund-\n\nheit von M\u00fcttern und Kindern beitr\u00e4gt, sondern zudem die \n\nWiedereinstiegsquote von Frauen ins Berufsleben beg\u00fcns-\n\ntigt. Die Zahlen belegen, dass Frauen nach einer l\u00e4ngeren \n\nMutterschutzzeit motivierter und best\u00e4rkt an ihren Ar-\n\nbeitsplatz zur\u00fcckkehren. \n\nIn vielen F\u00e4llen wird bei der Ablehnung der Erweiterung \n\ndes Mutterschutzes mit dem Elterngeld argumentiert. Hier \n\nsei aber gesagt: Mutterschutz ist Gesundheitsschutz und \n\nArbeitsschutz und Arbeitsrecht. Der Mutterschutz orien-\n\ntiert sich in erster Linie an gesundheitlichen Erw\u00e4gungen, \n\nw\u00e4hrend das Elterngeld insbesondere sozial und besch\u00e4f-\n\ntigungspolitisch ist. Wir denken, dass das klar getrennt \n\nwerden muss. Der Mutterschutz gibt eben nach der \n\nGeburt den notwendigen Schutzraum f\u00fcr das sogenannte \n\nWochenbett. Es ist die Zeit der Erholung f\u00fcr die Mutter \n\nnach der Geburt, die Zeit der Regeneration ihres Orga-\n\nnismus und vor allem auch die Zeit des besonderen \n\nAnfangs einer Bindung zwischen Mutter, Vater und Kind. \n\nHier bleibt die Mutter in der Zeit des Wochenbetts sehr \n\nbald allein mit ihren neuen Anforderungen. \n\nVerunsicherung und \u00dcberforderung sind bedeutsame \n\nRisikofaktoren \u2013 so die Einsch\u00e4tzung des Arbeitskreises \n\nFrauengesundheit, eines Fachfrauennetzwerkes zum \n\nThema Frauengesundheit. Dieser Arbeitskreis fordert \n\ngleich dem Vorschlag des Europ\u00e4ischen Parlaments, eine \n\nbezahlte mindestens 14-t\u00e4gige Wochenbettzeit f\u00fcr den \n\nPartner bzw. die Partnerin der Mutter einzuf\u00fchren. Das ist \n\nsystematisch sicherlich neu, aber es w\u00e4re tats\u00e4chlich ein \n\nBeitrag zum Thema Mutterschutz. \n\nMan muss sagen, dass viele V\u00e4ter oft \u00fcberfordert sind, \n\nzumal sie am Arbeitsplatz selten einen Freiraum f\u00fcr ihre \n\nneue Aufgabe bekommen. Es fehlt immer noch an \u00f6ffent-\n\nlicher Anerkennung und Best\u00e4tigung f\u00fcr diese gesell-\n\nschaftlich notwendige Arbeit. \n\nDie Ausnutzung der Mutterschutzzeit hat aber auch \n\nweitere Vorteile, und das vor allem f\u00fcr geringer verdie-\n\nnende Frauen, denn sie werden in Bezug auf das Eltern-\n\ngeld mit einem Apfel und einem Ei abgefunden. Es sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5981 \n\noft auch Alleinerziehende, die h\u00e4ufig gezwungen waren, \n\nnach zw\u00f6lf Wochen wieder arbeiten zu gehen, weil das \n\nElterngeld zum Beispiel einer Fris\u00f6rin oder einer Verk\u00e4u-\n\nferin so niedrig ist, dass es einfach nicht reicht. \n\nZu Punkt c), Umsetzung der Richtlinie f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige: \n\nIn Deutschland kann eine Schwangere im Moment theore-\n\ntisch bis zur Geburt arbeiten, wenn sie es m\u00f6chte, auch \n\nwenn die Mutterschutzfrist derzeit sechs Wochen vor der \n\nGeburt beginnt. Nach der Geburt besteht jedoch bis zum \n\nEnde der Mutterschutzfrist acht Wochen lang ein absolu-\n\ntes Besch\u00e4ftigungsverbot. In dieser Zeit bekommen \n\nangestellte Frauen, die gesetzlich krankenversichert sind, \n\nMutterschaftsgeld. Die Krankenkasse bezahlt maximal \n\n13 Euro pro Arbeitstag. Der Arbeitgeber stockt dieses \n\nMutterschaftsgeld bis zur H\u00f6he des Nettogehaltes auf. \n\nSelbstst\u00e4ndige erhalten dagegen nur ein Mutterschaftsgeld \n\nin H\u00f6he des Krankengeldes, und das auch nur, wenn sie \n\nfreiwilliges Mitglied der gesetzlichen Krankenversiche-\n\nrung sind. Erstmals wird f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige auf EU-Ebene \n\nein Anspruch auf Mutterschaftsurlaub festgeschrieben. \n\nDort hei\u00dft es: \u201eSelbstst\u00e4ndige Frauen und mitarbeitende \n\nPartnerinnen m\u00fcssen ausreichende Mutterschaftsleistun-\n\ngen erhalten k\u00f6nnen, die nach Unterbrechung ihrer \n\nErwerbst\u00e4tigkeit wegen Schwangerschaft oder Mutter-\n\nschaft ihnen mindestens 14 Wochen erm\u00f6glichen.\u201c \n\nEine Arbeitsgruppe der Arbeitsgemeinschaft \u201eAnw\u00e4ltin-\n\nnen\u201c hat sich die Richtlinie zum Thema gemacht, um mit \n\nihrer Fachkompetenz den Gesetzgeber hierbei zu unter-\n\nst\u00fctzen, so die Leiterin der Arbeitsgruppe \u201eMutterschutz-\n\nrichtlinie f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige\u201c, Beatrice Wrede. Ihrer \n\nPrognose zufolge wird die gr\u00f6\u00dfte Schwierigkeit darin \n\nliegen, dass noch niemand wei\u00df, wer f\u00fcr die Finanzierung \n\ndieser Sicherheit aufkommen soll. Die Richtlinie ist nach \n\nihrem Wortlaut in dieser Hinsicht offen. Den Selbstst\u00e4n-\n\ndigen ist wenig geholfen, wenn es letztlich auf eine \n\nVersicherungspflicht durch Beitr\u00e4ge, die wiederum allein \n\ndurch die M\u00fctter bzw. ihre Lebenspartner aufzubringen \n\nsind, hinausl\u00e4uft. \n\nWeitere Probleme sind: Wie k\u00f6nnen Unternehmerinnen \n\nabgesichert werden, die schon vor ihrer Schwangerschaft \n\ndie Kosten ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit kaum finanzieren \n\nkonnten? Wie k\u00f6nnen eigentlich unvertretbare, an die \n\nPerson der Unternehmerin gebundene Leistungen eben \n\ndoch vertreten werden, zum Beispiel im kreativen Be-\n\nreich? \n\nWrede kommt zu dem Schluss: Selbstst\u00e4ndige, die gleich-\n\nzeitig eine Familie haben, m\u00fcssen sich heute der Situation \n\nbewusst sein, dass sie ihr Ausfallrisiko selbst tragen. Es \n\nbleibt zu hoffen, dass die EU-Richtlinie diesen Zustand \n\nverbessert. \n\nDer Zeitpunkt der Umsetzung dieser EU-Richtlinie l\u00e4uft \n\nam 5. August 2012 ab. Bisher ist dazu in Deutschland \n\nnoch nichts zu h\u00f6ren. Deswegen verwundert es uns sehr, \n\nwenn die Bundesregierung und mit ihr die Staatsregierung \n\nhier keinen Handlungsbedarf sieht; denn die Anforderun-\n\ngen der EU-Richtlinie gehen \u00fcber Elterngeld und Versi-\n\ncherung hinaus. \n\nZitat der Fachanw\u00e4ltin: \u201eNur damit sich Frauen gegen \n\nSchwangerschaft versichern d\u00fcrfen, braucht es keine EU-\n\nRichtlinie.\u201c Im Gegensatz zu Arbeitnehmerinnen tragen \n\nSelbstst\u00e4ndige alle Teile der Krankenversicherung allein. \n\nDie Richtlinie fordert Mutterschaftsleistungen, die den \n\nGewinnverlust ausgleichen. Es braucht passgenaue \n\nInstrumentarien, Vertretungen und \u00e4hnliche Angebote. \n\nWir fordern Sie daher dringend auf, Frau Staatsministerin \n\nClau\u00df, die Ansicht des Bundesministeriums nicht zu \n\n\u00fcbernehmen und entsprechend aktiv zu werden. \n\nWorum geht es nun bei d), den Sonderregelungen im \n\nMutterschutz f\u00fcr medizinische Berufe? \u2013 Grund ist die \n\nbesondere Abbruchgef\u00e4hrdung von Aus-, Fort- und \n\nWeiterbildung bei schwangeren Frauen in Gesundheitsbe-\n\nrufen. Zitat der Ehrenpr\u00e4sidentin des \u00c4rztinnenbundes, \n\nAstrid B\u00fchren: \u201eWenn Medizinerinnen schwanger wer-\n\nden, k\u00f6nnen sie ihre Ausbildung oftmals vergessen.\u201c Als \n\nGrund nennt sie den Mutterschutz. Angemahnt wird, dass \n\ndie Regelungen zu pauschal sind, bundesweit uneinheit-\n\nlich, nicht auf dem neuesten Stand der Technik und dass \n\nsie ohne ausreichende wissenschaftliche Basis umgesetzt \n\nw\u00fcrden. \n\nIch sage es gleich: Es geht nicht um die Aufweichung von \n\nerforderlichem Schutz, sondern um die Anpassung der \n\nRichtlinie an den konkreten Arbeitsplatz und die Einbe-\n\nziehung der Betroffenen, sodass der Schutz nicht in \n\nBenachteiligung umschl\u00e4gt. \n\nM\u00f6glichkeiten sind: Einbeziehung anderer, nicht gef\u00e4hr-\n\ndender Verfahren auszusch\u00f6pfen oder in Ausbildungscur-\n\nricula t\u00e4tig zu werden. \u00c4hnlich problematisch verh\u00e4lt es \n\nsich bei Frauen, die gerade in der Ausbildung zur Alten- \n\noder Gesundheits- und Krankenpflegerin sind. Die Nach-\n\nricht einer Schwangerschaft wird hier zun\u00e4chst als unan-\n\ngenehm empfunden, weil Fragen auftauchen, ob trotz \n\nSchwangerschaft die Ausbildung noch abgeschlossen \n\nwerden kann. \n\nDie entsprechenden Gesetze regeln, dass schwanger-\n\nschaftsbedingte Fehlzeiten zuz\u00fcglich anderer Fehlzeiten \n\nbis zu 14 Wochen dauern d\u00fcrfen. 14 Wochen sind genau \n\nder Zeitraum, den das Mutterschutzgesetz als Schutzfrist \n\nvorsieht. Was also tun, wenn wegen einer schweren \n\nGrippe zuvor schon zwei Wochen Fehlzeiten verbraucht \n\nwurden? \n\nIch denke, ich habe hier sehr viele Handlungsbedarfe \n\nbeschrieben. Leider sieht die Bundesregierung keine \n\nBedarfe, und die Staatsregierung hat diese Auffassung \n\nzun\u00e4chst unterst\u00fctzt. Noch kann ich nur sagen: Wir als \n\nLandtag haben die M\u00f6glichkeit, der Staatsregierung einen \n\nanderen Auftrag zu geben, sich n\u00e4mlich der Bedarfe \n\nanzunehmen. Ich bitte Sie deshalb um Unterst\u00fctzung \n\nunseres Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nfahren fort in der ersten Runde der allgemeinen Ausspra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5982 \n\nche. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Wehner. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWenn man den Antrag h\u00f6rt, liebe Frau Werner, k\u00f6nnte \n\nman meinen, dass diese sechs Tage Verl\u00e4ngerung alles \n\nl\u00f6sen, alles zum Besseren ver\u00e4ndern w\u00fcrden. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas kann ich allerdings nicht teilen. Der Mutterschutz ist \n\nausreichend, so wie er in Deutschland ist, wenn Sie sehen, \n\ndass der Mutterschutz die Gesundheit der Mutter und des \n\nKindes in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Das sind 14 Wochen, \n\nsechs Wochen vor der Geburt und acht Wochen nach der \n\nGeburt. \n\nDas zuletzt geschilderte Beispiel zeigte einen besonderen \n\nFall. Das hei\u00dft, wenn es tats\u00e4chlich zur Krankheit kommt, \n\nsind durchaus schon jetzt mehr als diese 14 Wochen \n\nm\u00f6glich, in den Mutterschutz zu gehen. Es ist gerade bei \n\nMehrlingsgeburten der Fall, dass sie dort noch einen \n\nbesonderen Schutz haben. \n\nDie Besonderheit in Deutschland ist: Sie haben einen \n\nvollen Lohnausgleich. Das ist anders als in vielen anderen \n\nL\u00e4ndern Europas, zum Beispiel in Polen. Dort haben sie \n\nnur den Mutterschutz und danach auch kein Elterngeld, \n\nwie das in Deutschland der Fall ist. Der Mutterschutz hat \n\neben nicht den vollen Lohnausgleich, sondern nur antei-\n\nlig. \n\nWir haben nach dem Mutterschutz die Elternzeit. Diese \n\nwird sowohl von M\u00e4nnern also auch von Frauen in \n\nAnspruch genommen. Das ist sozusagen der nahtlose \n\n\u00dcbergang. Das ist auch der richtige Weg, die Erziehung \n\ndes Kindes zu Hause \u2013 Mutter oder Vater \u2013 vorzunehmen. \n\nSie haben speziell in Sachsen das Landeserziehungsgeld, \n\ndas noch an das Elterngeld anschlie\u00dft. Sie hatten gerade \n\ndie Menschen genannt, die weniger Einkommen haben. \n\nGenau diese Menschen betrifft das Landeserziehungsgeld. \n\nDas kann beantragt werden. In Zukunft haben sie auch \n\nnoch die M\u00f6glichkeit des Betreuungsgeldes, das gerade in \n\nder Debatte ist. Die selbstst\u00e4ndigen privaten Versicherten, \n\nsozusagen die selbstst\u00e4ndigen M\u00fctter, haben eine beson-\n\ndere Verantwortung. Diese sehe ich aber auch in einer \n\nbesonderen Verantwortung, weil sie letztendlich mit ihrer \n\nprivaten Unternehmung einen Schritt in die Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit getan haben, was eine gesetzlich Krankenversi-\n\ncherte eben nicht getan hat. \n\nIhr Antrag sagt, Sie wollen den Mutterschutz auf \n\n20 Wochen verl\u00e4ngern. Da frage ich mich ganz ehrlich, \n\nwo dann der Vorteil ist. Die Gef\u00e4hrdung der Gesundheit \n\nder Mutter wird sozusagen damit nicht erledigt. Wenn \n\nman sich einmal die Gesamtkosten f\u00fcr 20 Wochen an-\n\nschaut, dann reden wir hier \u00fcber circa 1,7 Milliar-\n\nden Euro, das sind 1 700 Millionen Euro. Wenn Sie das \n\neinmal anteilig auf die sechs Tage herunterrechnen, \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wochen!) \n\n\u2013 dann k\u00f6nnten Sie von dem Geld allein 300 Kitas bauen. \n\nWenn Sie dazu einmal die Eltern befragen w\u00fcrden \u2013 Sie \n\nhaben gerade gesagt, wie das die Eltern so sehen \u2013, dann \n\nbin ich gespannt, was sie Ihnen sagen; ob sie lieber das \n\nGeld in Kitas oder in die 20 Wochen Mutterschutzzeit \n\ninvestiert haben wollen. \n\nZu Ihrem letzten Argument, M\u00fctter schneller in die \n\nArbeitswelt: Das ist dann eben nicht der Fall. Im Gegen-\n\nteil. Sie haben eine Diskriminierung, wenn sie von vorn-\n\nherein den Arbeitgeber wissen lassen, dass sie besonders \n\nlange im Mutterschutz sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Wehner, ganz kurz \n\nam Anfang: Es geht nicht um sechs Tage l\u00e4nger. Es geht \n\num sechs Wochen. Von daher ist es ganz gut, dass wir \n\nheute \u00fcber das Thema reden. Ich wollte zwar damit \n\nanfangen, dass es nicht unbedingt sehr aktuell ist, aber es \n\nlohnt sich immer wieder, und man lernt auch in den \n\nDebatten dazu, wie man merkt. \n\nWor\u00fcber es sich auf jeden Fall zu reden lohnt, sind immer \n\nwieder die erstaunlichen Stellungnahmen der Staatsregie-\n\nrung zu den Antr\u00e4gen, \u00fcber die wir hier reden. Diese sind \n\nauch im vorliegenden Fall leider h\u00e4ufig Ausdruck einer \n\nfamilien- und gleichstellungspolitischen Ahnungs-, meist \n\nauch in Kombination mit einer politischen Anspruchslo-\n\nsigkeit. Diese \u00e4u\u00dfert sich darin: Man kennt ein Problem \n\nund tut aber genau nicht das, was sinnvoll und notwendig \n\nw\u00e4re, weil es meist mit Kosten verbunden ist. Herr \n\nWehner hat das eben auch damit verbunden. \n\nGeh\u00f6rt haben wir auch schon, dass es bei dem Antrag um \n\ndie Umsetzung eines Beschlusses des EU-Parlaments \n\ngeht, der bis heute in Deutschland nicht umgesetzt ist und \n\nbei dem es bis heute auch von den Ministerinnen \n\nSchr\u00f6der und Frau von der Leyen nicht f\u00fcr notwendig \n\nerachtet wird, das umzusetzen. \n\nSie S\u00e4chsische Staatsregierung schlie\u00dft sich dieser An-\n\nsicht an und verweist \u201eaus einem gleichstellungspoliti-\n\nschen Anliegen heraus auf die Auswirkungen, die eine \n\nVerl\u00e4ngerung der Mutterschutzfrist auf 20 Wochen wohl \n\nauf den Wiedereinstieg der Frauen ins Arbeitsleben habe\u201c. \n\nBei diesem Argument str\u00e4uben sich mir schon ein wenig \n\ndie Haare, habe ich doch noch die Debatte \n\n(Zuruf der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\n\u00fcber das Betreuungsgeld im Ohr, bei der das gleiche \n\nArgument, das an dieser Stelle viel angebrachter w\u00e4re, \n\neinfach vom Tisch gewischt wird. \n\nZum Argument der Kosten m\u00f6chte ich darauf verweisen, \n\ndass die Kosten f\u00fcr den Mutterschutz \u00fcber eine Umlage \n\nvon den Arbeitgebern erhoben werden. Das ist unabh\u00e4n-\n\ngig davon, wie viele Frauen ein Arbeitgeber besch\u00e4ftigt, \n\nsodass der direkte Zusammenhang f\u00fcr einen Arbeitsgeber, \n\nob er eine Frau einstellt oder nicht, eben nicht gegeben ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5983 \n\nEs bleibt also das individuelle Argument der Pause, die \n\neine Frau bei der Geburt eines Kindes einlegt oder einle-\n\ngen muss, und der daraus resultierenden L\u00fccke im Er-\n\nwerbsverlauf. Hier geht es um die Berufschancen von \n\nM\u00fcttern, bei der Sie bei der Ausweitung des Mutterschut-\n\nzes, aber nicht bei der Einf\u00fchrung eines Betreuungsgeldes \n\nProbleme sehen. Das kann man einmal hinterfragen. Sie \n\nk\u00f6nnen noch erl\u00e4utern, worin der gro\u00dfe Unterschied \n\nbesteht. Meine Damen und Herren von der Koalition, das \n\nist ein Argument, welches fadenscheinig ist. Es wider-\n\nspricht sich. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, warum die \n\nVerl\u00e4ngerung des Mutterschutzes derzeit vielleicht doch \n\naktuell ist. Wir haben mit der Einf\u00fchrung des Elterngeldes \n\nauch die Zunahme der Inanspruchnahme durch die V\u00e4ter. \n\nEs gibt durchaus V\u00e4ter, die die Erziehungszeit schon zu \n\nBeginn der Geburt oder f\u00fcr ein Jahr nehmen. Die Frauen \n\nkehren dann in das Arbeitsleben zur\u00fcck. Fr\u00fcher war es so, \n\ndass es f\u00fcr die M\u00fctter den Mutterschutz gab und sie \n\nnahtlos in die Erziehungszeit oder den Erziehungsurlaub, \n\nwie es fr\u00fcher hie\u00df, gegangen sind. Das ist nun nicht mehr \n\nso. Deshalb stellt sich die Frage, ob eine Frau, die viel-\n\nleicht noch stillt, nach acht Wochen wirklich voll fit und \n\nohne Probleme f\u00fcr ihre Gesundheit in das Arbeitsleben \n\nzur\u00fcckkehren kann. Das ist eine neue Bedingung. Hierbei \n\nsollten wir uns auch die Zeit nehmen, genauer hinzu-\n\nschauen, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, in diesem Zusammen-\n\nhang dar\u00fcber nachzudenken. \n\nEin anderes Argument aus der gleichstellungspolitischen \n\nSicht m\u00f6chte ich noch f\u00fcr den zweiten Punkt des Antrages \n\nanf\u00fchren. Wenn man V\u00e4tern \u2013 \u00e4hnlich wie der Mutter-\n\nschutz \u2013 eine garantierte Auszeit nach der Geburt des \n\nKindes garantieren w\u00fcrde, dann w\u00fcrde man die Ungleich-\n\nbehandlung, die Arbeitgeber bei der Einstellung von \n\nFrauen vielleicht an den Tag legen, etwas ausgleichen \n\nk\u00f6nnen. Wenn ein junger Mann, den man einstellt, genau \n\ndas gleiche Ausfallrisiko bei der Geburt eines Kindes wie \n\neine junge Frau mit sich bringt, dann kommt man viel-\n\nleicht ein St\u00fcck weit auf dem Weg zur Gleichstellung \n\nvoran. Das m\u00f6chte ich noch einmal ins Feld f\u00fchren. \n\nDas andere sagte Frau Werner bereits. Ich finde es f\u00fcr \n\njunge Familien \u2013 gerade in der heutigen komplexen Welt \n\n\u2013 wichtig, dass man ihnen auch den Schutzraum und die \n\nM\u00f6glichkeit gibt, dass beide Eltern den Nachwuchs \n\nkennenlernen k\u00f6nnen und sich aneinander gew\u00f6hnen. Das \n\nw\u00e4re nicht nur ein Signal an die Familien. Das Signal \n\nginge ebenso an die Arbeitgeber. Wir wollen, dass die \n\nArbeitswelt familienfreundlicher wird. Das wollen wir \n\nnicht nur f\u00fcr die M\u00fctter, sondern eben auch f\u00fcr die V\u00e4ter. \n\nDeshalb w\u00e4re die Einf\u00fchrung von ein oder zwei V\u00e4terwo-\n\nchen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob man den Mutterschutz \n\nausweitet oder nicht \u2013 ein richtiger Schritt. \n\nGerade in der letzten Woche hat der Diakoniechef in \n\nSachsen, Christian Sch\u00f6nfeld, bei der Vorstellung des \n\nBerichts der Schwangerenberatungsstellen in Sachsen \n\ngeschildert, wie alleingelassen sich insbesondere die \n\nM\u00fctter in Sachsen f\u00fchlen. Er hat gefordert \u2013 ich zitiere \u2013: \n\nFamilienfreundlich und m\u00fctterfreundlich \u2013 das seien die \n\nMa\u00dfst\u00e4be, an denen sich alle politischen Entscheidungen \n\nauszurichten h\u00e4tten, wenn sich der Trend der zur\u00fcckge-\n\nhenden Geburtenzahlen endlich umkehren soll. \n\nWas w\u00fcnschen sich junge Eltern? Sie w\u00fcnschen sich ein \n\nbisschen mehr Zeit f\u00fcr die Familie. Sie w\u00fcnschen sich den \n\nR\u00fcckhalt, dass die materielle Lebensgrundlage in dieser \n\nZeit eben nicht wegbricht. Beiden W\u00fcnschen k\u00f6nnte man \n\nmit dem Anliegen dieses Antrages n\u00e4herkommen. \n\nMachen Sie es einfach: Stimmen Sie dem Antrag zu! Der \n\nInhalt des Antrages ist auf europ\u00e4ischer Ebene bereits \n\nrechtlich fundiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht nun Frau Sch\u00fctz. Sie haben das \n\nWort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Neukirch, ich \n\nkann nicht glauben, dass Sie es wirklich so meinen, wie \n\nSie es gesagt haben. Sie selbst \u2013 und ich denke, auch Frau \n\nWerner \u2013 haben die Situation des Kinderbekommens und \n\ndie Zeit nach der Geburt erlebt. Wo liegt das Problem? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUns ist der Mutterschutz sehr wichtig. Er ist ein wichtiges \n\nAnliegen. Er ist der Schutz der erwerbst\u00e4tigen Frauen \u2013 \n\nob Arbeitnehmerinnen oder Selbstst\u00e4ndige. Unser Anlie-\n\ngen ist es, ihre Gesundheit und die Gesundheit des Kindes \n\nzu sch\u00fctzen, die gesundheitliche Erholung nach der \n\nGeburt zu erm\u00f6glichen und der potenziellen Gesundheits-\n\ngef\u00e4hrdung am Arbeitsplatz vorzubeugen. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat mit dem Vorschlag, die \n\nMutterschutzfrist auf 20 Wochen zu verl\u00e4ngern, den \n\nurspr\u00fcnglichen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, \n\naus derzeit 14 Wochen lediglich 18 Wochen zu machen, \n\njedoch \u00fcberholt. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIst das ein l\u00f6blicher Vorschlag? Unserer Meinung nach ist \n\ner das mitnichten. Er liegt somit zu Recht auf Eis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Vorschlag verst\u00f6\u00dft auch an dieser Stelle gegen den \n\nGrundsatz der Subsidiarit\u00e4t. Die L\u00e4nder haben diese \n\nMaterie bereits geregelt. Sie haben den Mutterschutz \n\ngeregelt. Wir in Deutschland haben dies auf sehr hohem \n\nvorbildlichem Schutzniveau im Vergleich zu den anderen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern getan. \n\n(Beifall der Abg. Karin Strempel, CDU) \n\nWir haben die Mutterschutzfrist von 14 Wochen mit \n\neinhundertprozentiger Erstattung des Nettoeinkommens \n\nfestgelegt. Es gibt die Elternzeit. Den erwerbst\u00e4tigen \n\nEltern stehen insgesamt 14 Monate bezahlter Elternzeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5984 \n\nzur Verf\u00fcgung. Eine Freistellung von der Arbeit \u2013 im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr den Vater von bis zu drei Jahren \u2013 im \n\nRahmen der Elternzeit ist m\u00f6glich. 170 Wochen f\u00fcr den \n\nMutterschutz und Elternzeit soll kein Standard in Europa \n\nsein? Meine sehr geehrten Damen und Herren! Dem \n\nk\u00f6nnen Sie, genauso wie ich, nicht zustimmen. \n\nEs gibt zudem das Recht auf Teilzeit. Wir sorgen also sehr \n\nf\u00fcr unsere M\u00fctter, f\u00fcr die Kinder und Familien. Ebenso ist \n\ndie F\u00fcrsorgepflicht des Arbeitgebers gegen\u00fcber den \n\nschwangeren und stillenden Frauen bereits gesetzlich \n\nfixiert. \n\nZentral ist das medizinische Anliegen des Gesundheits-\n\nschutzes der Mutter und des Kindes. Es ist richtig: Die \n\nGesundheit der Mutter ist hohes Gut und immer sch\u00fct-\n\nzenswert. Doch weder die Kommission, das Europ\u00e4ische \n\nParlament noch der vorliegende Antrag der LINKEN \n\nliefern Belege daf\u00fcr, dass der derzeitige Gesundheits-\n\nschutz der Frauen unzureichend w\u00e4re. Ebenso ist die \n\nThese, wonach eine Verl\u00e4ngerung des Mutterschutzes zur \n\nbesseren Gesundheit beitragen w\u00fcrde, nicht belegt. Die \n\nVerl\u00e4ngerung des Mutterschutzes kann also nicht mit dem \n\nZiel der besseren Gesundheit der Arbeitnehmerinnen an \n\ndieser Stelle gerechtfertigt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme noch \n\nauf einen weiteren Aspekt zu sprechen. Das Mutter-\n\nschaftsgeld wird bei uns in Deutschland zum gr\u00f6\u00dften Teil \n\n\u00fcber eine Umlage von den Unternehmen getragen. Die \n\nVerl\u00e4ngerung des Mutterschaftsurlaubs w\u00fcrde in der \n\nKonsequenz dazu f\u00fchren, dass die Arbeitgeber h\u00f6here \n\nBeitr\u00e4ge abf\u00fchren m\u00fcssten. Demnach w\u00fcrden die Lohn-\n\nnebenkosten steigen. \n\nDas Zentrum f\u00fcr europ\u00e4ische Politik kommt in einer \n\nBewertung sogar zu dem Schluss, dass sich diese erh\u00f6h-\n\nten Lohnnebenkosten negativ auf eine Besch\u00e4ftigung \n\nauswirken w\u00fcrden und die EU insgesamt als Standort f\u00fcr \n\nInvestitionen weniger attraktiv w\u00e4re. Angesichts der \n\neuropaweit angespannten Staatshaushalte und einer nur \n\nwieder langsam wachsenden Wirtschaft setzt das Europ\u00e4i-\n\nsche Parlament zu dieser Zeit aus unserer Sicht die \n\nfalschen Priorit\u00e4ten. Das sieht im \u00dcbrigen neben Deutsch-\n\nland auch die Mehrheit der Mitgliedsstaaten der EU so. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, dass \n\ndiese Initiative von EU-Ebene \u2013 aufgegriffen von den \n\nDamen und Herren der LINKEN \u2013 wieder einmal ein \n\nZeichen der Regelungswut der EU ist. Ich halte sie f\u00fcr \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und inhaltlich nicht vertretbar. Ich bin \n\nder Auffassung, dass es nicht die Aufgabe der EU ist, den \n\nNationalstaaten Maximalforderungen vorzuschreiben. Wir \n\nhaben EU-weit einheitliche Mindeststandards zum Schutz \n\nwerdender M\u00fctter. Ich sehe auch keinen gut begr\u00fcndeten \n\n\u00c4nderungsbedarf an dieser Stelle. \n\nKeine Frau muss nach acht Wochen wieder arbeiten \n\ngehen \u2013 sie kann. Sie hat die M\u00f6glichkeiten der Eltern-\n\nzeit. Ich hatte es vorhin schon genannt. Die V\u00e4ter k\u00f6nnen \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 abgesehen vom gesetzlichen Urlaub \u2013 in \n\nElternzeit gehen. Sie k\u00f6nnen die V\u00e4termonate mit dem \n\nAusgleich des Nettoeinkommens nehmen. Es gibt diese \n\nBedingungen. \n\nIch muss Folgendes fragen: Worin sehen Sie die Proble-\n\nme? Wir haben in Deutschland viel geregelt und getan. \n\nWir werden aus den von mir genannten Gr\u00fcnden Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHerrmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n\u2013 Frau Herrmann, Sie haben das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Das Europ\u00e4ische Parlament hat \n\nvorgeschlagen, den Mutterschutz auf 20 Wochen zu \n\nerweitern. Um das einmal in einen Rahmen zu stellen, \n\nm\u00f6chte ich sagen: Deutschland mit 14 Wochen steht mit \n\nMalta gemeinsam auf dem letzten Platz, aber bei vollem \n\nLohnausgleich. Irinnen bekommen 26 Wochen Mutter-\n\nschutz. Das ist mit die l\u00e4ngste Zeit in Europa. In dieser \n\nZeit erhalten sie etwa 80 % ihres Gehaltes. Die Mutter-\n\nschutzfrist kann dort um 16 Wochen unbezahlte Freistel-\n\nlung verl\u00e4ngert werden. Es gibt also in Europa eine \n\nziemliche Spreizung der M\u00f6glichkeiten, die die einzelnen \n\nL\u00e4nder ergriffen haben, um zum einen den Mutterschutz \n\nzu gew\u00e4hrleisten und zum anderen Frau und Mann die \n\nGelegenheit zu geben, sich auch \u00fcber den Mutterschutz \n\nhinaus gemeinsam der Erziehung des Kindes zu widmen. \n\nWenn DIE LINKE an der Stelle vorschl\u00e4gt, die Auffas-\n\nsung des Europ\u00e4ischen Parlaments zum Mutterschutz zu \n\n\u00fcbernehmen und in deutsches Recht zu \u00fcbersetzen, so \n\nkann sich die GR\u00dcNEN-Fraktion in diesem Punkt dem \n\nAntrag nicht anschlie\u00dfen, zumindest nicht in dieser \n\nPauschalit\u00e4t. Denn bisher ist es so geregelt, dass die acht \n\nWochen Mutterschutz nach der Geburt ein Besch\u00e4fti-\n\ngungsverbot beinhalten. Wenn wir den Mutterschutz auf \n\n20 Wochen ausweiten w\u00fcrden, dann w\u00fcrde das mindes-\n\ntens bedeuten, dass die Frauen ein Wahlrecht haben, ob \n\nsie nach den 14 Wochen wieder arbeiten gehen wollen \n\noder nicht. Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle ein gesellschaftli-\n\nches Problem, das wir haben, nicht in dieser Systematik \n\ndes Mutterschutzes regeln, in die es eigentlich nicht \n\nhineingeh\u00f6rt. \n\nDas Gleiche betrifft die V\u00e4ter-Wochen. Es ist sicher \n\nrichtig, dass V\u00e4ter genauso die M\u00f6glichkeit haben sollten, \n\neine Beziehung und eine Bindung zu ihrem Kind aufzu-\n\nbauen. Dies allerdings in einer Leistung zu verankern, die \n\nzum Teil durch Kassen finanziert ist, ist systematisch \n\neinfach nicht richtig. Es ist ja auch die Frage, ob dann die \n\nKasse des Mannes oder die Kasse der Frau zahlen sollte. \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr V\u00e4ter, wenn es die Gesellschaft als eine \n\nNotwendigkeit ansieht, sind anders zu finanzieren. Diese \n\n\"V\u00e4ter-Wochen\" sind \u00fcber Steuermittel zu finanzieren, \n\nund da ist, glaube ich, in Deutschland mit dem Elterngeld \n\neine M\u00f6glichkeit gefunden, die auch M\u00e4nnern und V\u00e4tern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5985 \n\ndie Gelegenheit gibt, sich an der Erziehung ihres Kindes \n\nzu beteiligen. \n\nAlso noch einmal: Wenn wir die Bindung von Eltern und \n\nKindern bef\u00f6rdern wollen, wenn wir also Familien die \n\nGelegenheit geben wollen, zueinander zu finden und ein \n\ngutes Familienleben aufzubauen, dann sind das familien-\n\npolitische Schritte, die auch in familienpolitischen Ans\u00e4t-\n\nzen realisiert werden m\u00fcssen und nicht in Kassenleistun-\n\ngen, die dem Schutz von Mutter und Kind dienen. \n\nNichtsdestotrotz gibt es nat\u00fcrlich bestimmte Gruppen, bei \n\ndenen bisher die Regelungen nicht ausreichend erschei-\n\nnen. Das sind zum Beispiel Alleinerziehende. Wenn ich \n\nalleinerziehend bin, habe ich nat\u00fcrlich acht Wochen nach \n\nder Geburt viel mehr Verpflichtungen, die auf mich \n\nzukommen, als das bei einem Paar der Fall ist, das sich \n\ndie Aufgaben teilen kann. Bei Alleinerziehenden sehe ich \n\neine Regelungsnotwendigkeit, mehr Wochen zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Das k\u00f6nnte man \u00fcber eine Wahlfreiheit \n\nerreichen. \n\nIm n\u00e4chsten Punkt des Antrages der Fraktion DIE LINKE \n\ngeht es um die Selbstst\u00e4ndigen. Es ist tats\u00e4chlich so, dass \n\nnicht alle selbstst\u00e4ndigen Frauen einen Verdienst haben, \n\nder es ihnen erm\u00f6glicht, sich f\u00fcr die Zeiten des Mutter-\n\nschutzes so zu versichern, dass sie vollen Lohnausgleich \n\nerhalten. Bisher erhalten sie die Leistungen der Kranken-\n\nkassen, aber eben nicht die Leistungen, die die Arbeitge-\n\nber als Umlage bezahlen. Dort sehen wir Regelungsbe-\n\ndarf. Dieser liegt zum Teil bei der Staatsregierung, weil \n\ndas zum Beispiel auch Kindertagespflegepersonen be-\n\ntrifft, die f\u00fcr diese Zeit keinen vollen Lohnausgleich \n\nbekommen. \n\nDer letzte Punkt ist mir \u2013 ehrlich gesagt \u2013 nicht verst\u00e4nd-\n\nlich. Mir sind keine solchen F\u00e4lle bekannt und auch die in \n\nder Begr\u00fcndung von der Fraktion DIE LINKE angef\u00fchr-\n\nten Untersuchungen sprechen nicht unbedingt daf\u00fcr, dass \n\nder Abbruch von Ausbildungen auf eine Schwangerschaft \n\nund Geburt, also das Mutterwerden, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nEs gibt viele Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchren. Das ist mir einfach \n\nzu wenig, es damit zu begr\u00fcnden. Deshalb kann ich \n\ndiesen Punkt nicht nachvollziehen. Man m\u00fcsste noch \n\neinmal genauer schauen, wie das zu begr\u00fcnden w\u00e4re. \n\nAus dem Gesagten geht hervor, dass wir uns diesem \n\nAntrag nicht vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen k\u00f6nnen und uns \n\ndeshalb enthalten werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nNPD-Fraktion als abschlie\u00dfender Redner der ersten \n\nRunde Herr Storr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Der vorliegende Antrag der LINKEN erweckt \n\nzun\u00e4chst den Eindruck, er k\u00e4me wieder einmal gleichge-\n\nschlechtspolitisch daher. Sie wissen, wie die NPD dar\u00fcber \n\ndenkt. Familie besteht aus Mann, Frau und Kindern. Dem \n\nVater und der Mutter kommen dabei relativ klar umrisse-\n\nne Aufgaben zu. Wir Nationaldemokraten bejahen diese \n\nArbeitsteilung von Mann und Frau, weil sie den nat\u00fcrli-\n\nchen biologischen Gegebenheiten entspricht. Daher \n\nwerden Sie sich vielleicht wundern, wenn ich Ihnen \n\nhiermit ank\u00fcndige, f\u00fcr den vorliegenden Antrag stimmen \n\nzu wollen, und zwar nicht, weil eine EU-Richtlinie es \n\nvorschreibt. Wir Deutschen k\u00f6nnen und m\u00fcssen selbst \n\nentscheiden, was politisch f\u00fcr unser Land richtig oder \n\nfalsch ist. Ich stimme heute im Namen der NPD-Fraktion \n\ndiesem Antrag zu, weil ich insbesondere in der Veranke-\n\nrung eines Vaterschaftsurlaubes eine St\u00e4rkung der Familie \n\nsehe, au\u00dferdem eine bessere Verwirklichung des Mutter-\n\nschutzes und auch eine wichtige Ma\u00dfnahme zur St\u00e4rkung \n\nder Mutter-Kind-Beziehung wie auch der Vater-Kind-\n\nBindung. \n\nNicht \u00fcberzeugend ist die Argumentation der Staatsregie-\n\nrung in ihrer Stellungnahme, wonach die gesetzliche \n\nFixierung des Mutterschutzes sich deshalb verbiete, weil \n\nV\u00e4ter nicht die Zielgruppe seien. Selbstverst\u00e4ndlich, \n\nmeine Damen und Herren, ist die Mutter nach wie vor die \n\nHauptzielgruppe des Mutterschutzes. Aber ich denke \n\ndoch, dass der Vater gerade in dieser Zeit Mutter und \n\nNeugeborenes in der Klinik und zu Hause unterst\u00fctzen \n\nsollte oder doch zumindest diese M\u00f6glichkeit bestehen \n\nm\u00fcsste. Auch ist es in den ersten Tagen nach der Geburt \n\neines Kindes durchaus wichtig, dass das Baby in der \n\nFamilie und in seinem Zuhause von beiden Eltern will-\n\nkommen gehei\u00dfen werden kann. Dieser Erstkontakt zum \n\nNeugeborenen ist wichtig und sollte nicht durch die \n\nBerufst\u00e4tigkeit des Vaters oder der Mutter gest\u00f6rt oder \n\nverhindert werden. \n\nDa es f\u00fcr viele Berufsgruppen kaum m\u00f6glich ist, unmit-\n\ntelbar nach der Geburt, im Zweifelsfall auch noch sehr \n\nkurzfristig, Urlaub zu nehmen, oder viele oftmals Angst \n\nvor der Reaktion des Arbeitgebers haben, halte ich eine \n\ngesetzliche Fixierung f\u00fcr hilfreich. Wenn der Arbeitgeber \n\nnicht einsehen kann, dass sein Arbeitnehmer, der gerade \n\nVater geworden ist, zu Hause Mutter und Kind umsorgen \n\noder sich um die Geschwisterkinder k\u00fcmmern muss, so \n\nkommt in der heutigen kapitalistischen Arbeitswelt einem \n\ngesetzlichen Anspruch eine wichtige Funktion zu. \n\nLeider haben die zunehmende Zerst\u00f6rung von Familien-\n\nstrukturen und das grassierende Arbeitsnomadentum dazu \n\ngef\u00fchrt, dass oftmals auch keine Familienangeh\u00f6rigen \n\nmehr bereitstehen, die Mutter und Kind beistehen k\u00f6nn-\n\nten. In dieser Situation ist es dann das nat\u00fcrliche Recht \n\nund auch die Pflicht des Vaters, dies zu tun. \n\nInsgesamt sehe ich den Antrag positiv und werde ihm \n\ndaher zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Ich \n\nfrage die Abgeordneten: W\u00fcnscht jemand in einer zweiten \n\nRunde das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie \n\nm\u00f6chten sprechen. Dazu haben Sie jetzt Gelegenheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5986 \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich fasse \n\nnochmals kurz zusammen: Das Mutterschutzgesetz richtet \n\nsich an Frauen, die in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, an \n\nFrauen, die in Heimarbeit t\u00e4tig sind, und an Frauen, die \n\ndiesen gleichgestellt sind. Das Mutterschutzgesetz ist ein \n\nArbeitsschutzgesetz und dient ausschlie\u00dflich dem Schutz \n\nder Schwangeren und des ungeborenen Lebens vor der \n\nGeburt und der Mutter nach der Geburt. \n\nEine Ausweitung auf die V\u00e4ter, wie von Ihnen gefordert, \n\nist weder n\u00f6tig noch sinnvoll. Das mindert nicht \u2013 und \n\nauch das betone ich \u2013 deren famili\u00e4ren Status. Deswegen \n\ngelten Regelungen der Elternzeit ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr \n\nV\u00e4ter. Eine Freistellung von der Arbeit ist f\u00fcr Mutter und \n\nVater m\u00f6glich, und zwar f\u00fcr eine Dauer von bis zu drei \n\nJahren. Eine Ausweitung bei M\u00fcttern ist nicht notwendig, \n\nweder aus Gr\u00fcnden der Arbeitssicherheit noch aus Gr\u00fcn-\n\nden des Mutterschutzes. \n\nDenn das Gesetz besagt: Sechs Wochen vor und acht \n\nWochen nach der Geburt ist eine Besch\u00e4ftigung unzul\u00e4s-\n\nsig. Bei Fr\u00fchgeburten und Mehrlingsgeburten gilt dies \n\nsogar bis zu zw\u00f6lf Wochen nach der Geburt; es sind also \n\nmindestens 14 Wochen Schutzzeit festgeschrieben. Damit \n\nliegen wir in Europa mit vorn. Damit ist die F\u00fcrsorge-\n\npflicht des Arbeitgebers auch hinreichend gesetzlich \n\nverankert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, gemeinsam mit weiteren \n\nL\u00e4ndern haben wir in der EU-Ratsbefassung am \n\n17.06.2011 unseren Standpunkt zu europaweiten Mindest-\n\nstandards klargemacht. Ein ausreichendes Mindestma\u00df an \n\nMutterschutzleistung ist demnach in Europa gegeben, und \n\nnach den Grunds\u00e4tzen der Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit regeln alles Weitere die Mitgliedsstaaten \n\nselbst. Das werden wir auch tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Wir \n\nkommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau Werner. \n\nHeike Werner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Herrmann, der Antrag \n\nbedeutet, sich im Bundesrat und auf andere Weise daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass die gesetzlichen Regelungen zum \n\nMutterschutz in Deutschland novelliert werden, insbeson-\n\ndere unter den genannten Punkten. Ich denke, dass Novel-\n\nlierungsbedarf besteht. Das habe ich, glaube ich, ausrei-\n\nchend belegen k\u00f6nnen. Das ist nicht nur eine Ansicht von \n\nExpertinnen und Experten, sondern auch die Konferenz \n\nder Gleichstellungs- und Frauenministerinnen und -minis-\n\nter hat 2011 das BMFSFJ aufgefordert, zum Thema \n\nMutterschutz unter einer ganzheitlichen Geschlechterper-\n\nspektive eine Situationsanalyse und ein diskriminierungs-\n\nvorbeugendes Handlungskonzept zu erarbeiten \u2013 es \n\nscheint also in diesem Bereich Probleme zu geben \u2013 und \n\ndas BMAS, die L\u00e4nder sowie die Expertinnen und Exper-\n\nten daran zu beteiligen. Dabei, wird betont, soll der \n\nBeschluss aus der vorhergehenden Konferenz zu Proble-\n\nmatiken des Mutterschutzes bei schwangeren \u00c4rztinnen, \n\ndie sich in der Weiterbildung befinden, aufgegriffen \n\nwerden. Es bestehen also tats\u00e4chlich Probleme, die \n\nuntersucht werden m\u00fcssen. Deswegen ist die Novellie-\n\nrung des Mutterschutzes unser Ansinnen. \n\nMan kann auch nicht sagen, dass es keine Belege f\u00fcr die \n\nVorschl\u00e4ge gebe, die die EU gemacht hat. Auch das habe \n\nich gesagt. Es gibt die Empfehlung der internationalen \n\nArbeitsorganisation, die dazu Studien erarbeitet hat und \n\ndie auf die 18 Wochen kommt. Es stimmt: Das EU-\n\nParlament hat das auf 20 Wochen ausgeweitet. \n\nZum Schluss noch einige Worte zu Herrn Wehner. Wir \n\nwissen, die gr\u00f6\u00dften Bedenken zu dieser Erweiterung \n\nkommen von der Wirtschaft, von den Arbeitgeberverb\u00e4n-\n\nden. Leider, Herr Wehner, haben Sie das als Gegenargu-\n\nment aufgegriffen. Diese Argumente finde ich hinterw\u00e4ld-\n\nlerisch. Es wird gesagt, Frauen w\u00fcrden damit immer \n\nwieder als die teureren Arbeitnehmer gelten, mehr Mut-\n\nterschutz lege den Arbeitgebern mehr Hindernisse in den \n\nWeg, Frauen einzustellen. Da frage ich mich: Sieht so \n\nGleichstellung aus? Sollten wir nicht eigentlich selbstbe-\n\nwusst f\u00fcr die Rechte von Eltern und Kindern k\u00e4mpfen \n\nund nicht den Drohkulissen einiger Wirtschaftsvertreter \n\nauf den Leim gehen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was sind die Kriterien \n\nf\u00fcr gelingenden Mutterschutz, dessen Defizite ich ausrei-\n\nchend beschrieben habe? Das Kriterium ist nicht, ob sich \n\nder Arbeitnehmer das vorstellen kann oder nicht, sondern \n\ndas Kriterium ist Wohlergehen, Zufriedenheit, gedeihli-\n\nches Aufwachsen von Kindern \u2013 und Eltern auch eine \n\ngelingende Partnerschaft zu erm\u00f6glichen. Ich denke, \n\nunser Antrag ist daf\u00fcr ein weiterer Schritt. Ich bitte Sie \n\nnoch einmal, dem zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Schlusswort!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Das, \n\nwas Sie wollen, geht jetzt nicht. Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 5/7363 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei vier \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\ndie Drucksache 5/7363 mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5987 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEinf\u00fchrung von Regionalbudgets und Regionalfonds f\u00fcr eine  \n\nzielgerichtete Unterst\u00fctzung des heimischen Mittelstandes \n\nDrucksache 5/9260, Antrag der Fraktion der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, DIE LINKE, FDP, \n\nGR\u00dcNE, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der SPD als einreichender Fraktion das Wort; Frau \n\nK\u00f6pping, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr geehrter Herr Vorsitzender! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Entsprechend der \n\nAnk\u00fcndigung aus der letzten Landtagssitzung wollen wir \n\nheute konkret werden. Herr Dr. Meyer hatte gesagt, es \n\nw\u00e4re so viel und so umfangreich. Deswegen heute kon-\n\nkret: Einf\u00fchrungen von Regionalbudgets sind Regional-\n\nfonds f\u00fcr eine zielgerichtete Unterst\u00fctzung des heimi-\n\nschen Mittelstandes. Wir wissen, dass die Konzentration \n\nauf eine landesweite, einheitliche F\u00f6rderkulisse in den \n\nletzten zehn bis 15 Jahren richtig war. Aber bei r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\ngen Mitteln braucht Sachsen neue alternative F\u00f6rderungs- \n\nund Finanzierungsinstrumente. Ziel dabei ist die passge-\n\nnaue F\u00f6rderung, bezogen auf St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der \n\njeweiligen Regionen. Dies ist der Ansatz, der hinter den \n\nRegionalbudgets und Regionalfonds steht. \n\nRegionale Wachstumskerne und regionale Wirtschafts-\n\nkr\u00e4fte sollen gest\u00e4rkt werden und damit die Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit \u2013 gerade die der vielen s\u00e4chsischen KMUs \u2013 \n\nnachhaltig verbessern. Es gibt dazu viele gute Erfahrun-\n\ngen aus anderen Regionen Deutschlands, die unserem \n\nneuen Ansatz rechtgeben. \n\nIch m\u00f6chte hier mit einem Zitat beginnen. Herr Peter \n\nHengstmann ist ein Landrat im Kyffh\u00e4userkreis \u2013 \u00fcbri-\n\ngens ein CDU-Landrat \u2013, der Folgendes sagt: \u201eProjekte, \n\ndie ansonsten aus keinem Programm gef\u00f6rdert werden \n\nkonnten, von denen gleichwohl Wachstumsimpulse f\u00fcr \n\nunseren Landkreis zu erwarten sind, konnten mit dem \n\nRegionalbudget auf den Weg gebracht werden.\u201c \n\nInzwischen haben die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Kreises \n\nund das Regionalmanagement aus der Vielzahl der einge-\n\nreichten Projektvorschl\u00e4ge diejenigen abschlie\u00dfend \n\nausgew\u00e4hlt, deren Umsetzung aus dem Regionalbudget \n\nfinanziert werden kann bzw. in den Handlungsfeldern \n\nGewerbe, Infrastruktur, Tourismus der St\u00e4rkung regiona-\n\nler Wertsch\u00f6pfungsketten sowie einem regional gezielten \n\nRegionalmarketing entsprechen. \n\nRegionalbudgets st\u00e4rken die politische Eigenverantwort-\n\nlichkeit und Eigeninitiativen der Region und erh\u00f6hen den \n\nEntscheidungsspielraum. Es entstehen Freir\u00e4ume f\u00fcr \n\nneue, schnelle und unkonventionelle L\u00f6sungen. Die \n\nFinanzierung \u2013 sowohl \u00fcber Landes-, Bundes- als auch \n\nEU-Mittel als Kofinanzierung \u2013 ist m\u00f6glich. Regional-\n\nbudgets sollen keine Konkurrenz zu bestehenden Instru-\n\nmenten sein, sondern regionale Finanzierungsl\u00fccken \n\nschlie\u00dfen. \n\nDas neue F\u00f6rderinstrument k\u00f6nnte mit einer deutlichen \n\nEntlastung der ans\u00e4ssigen Unternehmen von b\u00fcrokrati-\n\nschen Pflichten verbunden sein, wie zum Beispiel die \n\nGemeinkostenpauschale statt der Einzelabrechnung. \n\nVoraussetzung ist ein strategisches Entwicklungskonzept \n\nf\u00fcr die Region \u2013 und das unter Beteiligung aller regiona-\n\nlen Akteure. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDa ich die CDU bis jetzt immer zitiert habe, habe auch \n\nich hier ein Zitat eines Ministers, der der FDP angeh\u00f6rt, \n\nn\u00e4mlich von Philipp R\u00f6sler: \u201eNiedersachsens Regionen \n\nbekommen in Zukunft mehr Freiheit bei dem Einsatz von \n\nF\u00f6rdermitteln. Ab sofort k\u00f6nnen Regionen in ganz Nie-\n\ndersachsen ein Regionalbudget vom Land erhalten, um \n\nregionale Projekte \u2026 schneller beginnen und direkt \n\numsetzen zu k\u00f6nnen. \u2026 Die Regionalbudgets sind f\u00fcr die \n\nRegionen gut angelegtes Geld. Damit k\u00f6nnen Projekte \n\nrealisiert werden, die die Wirtschaft der Region nachhaltig \n\nst\u00e4rken. \u2026 F\u00fcr mich ist das Budget auch ein deutlicher \n\nVertrauensbeweis in das K\u00f6nnen der regionalen Akteure.\u201c \n\nEinsatz von Regionalbudgets sind in folgenden Bereichen \n\ndenkbar: in der Infrastruktur und Standortentwicklung zur \n\nSt\u00e4rkung der Region, im Tourismus zur F\u00f6rderung der \n\nregionalen Wirtschaft, in der Verst\u00e4rkung von Ma\u00dfnah-\n\nmen des regionalen Marketings, in der Verbesserung der \n\nregionalen Kooperationen zugunsten von KMUs und in \n\nder Mobilisierung regionaler Wachstumspotenziale. \n\nEine Studie des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und \n\nStadtentwicklung kommt zu folgender Bewertung: \u201eRegi-\n\nonalbudgets k\u00f6nnen in strukturschwachen Regionen eine \n\n\u201eAufbruchsstimmung\u201c ausl\u00f6sen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEffizienz und Nachhaltigkeit der eingesetzten Mittel \n\nwerden gest\u00e4rkt. Regionalbudgets sind sinnvolle Erg\u00e4n-\n\nzungen zur Landesf\u00f6rderung.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein CDU-Papier \n\nzitieren, und zwar das 10-Punkte-Programm der CDU f\u00fcr \n\ndie St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raums \u2013 und man h\u00f6re \u2013 vom \n\nApril 2012. Die CDU will grunds\u00e4tzlich mehr B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung in der l\u00e4ndlichen Entwicklungspolitik. In diesem \n\nZusammenhang spricht sich die CDU f\u00fcr die verst\u00e4rkte \n\nNutzung von Regionalbudgets und Regionalfonds aus. \n\nAus diesem Grund glaube ich, dass Sie, werte CDU-\n\nKollegen, dem nur zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5988 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion spricht der Abg. J\u00fcrgen Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! St\u00e4rkung der Eigenver-\n\nantwortung, regionale St\u00e4rkung der Akteure, Aufbruch-\n\nstimmung \u2013 das klingt alles sehr gut, aber man muss \n\ndahinterschauen, ob die praktische Wirkung und Umset-\n\nzung m\u00f6glich sind. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich feststellen \u2013 und das ist \n\nentsprechend unserem CDU-Programm \u201eL\u00e4ndlicher \n\nRaum\u201c \u2013, dass es in unserem sch\u00f6nen Freistaat eine ganze \n\nReihe von Regionalbudgets bereits gibt, die die kommu-\n\nnale Eigenverantwortung st\u00e4rken und hervorragend \n\nfunktionieren. Als Beispiel w\u00e4re zu nennen der \u201eL\u00e4ndli-\n\nche Raum\u201c \u2013 Sie haben es selbst in Ihrem Antrag ange-\n\nsprochen \u2013 mit 35 ILE- und LEADER-Regionen, die \n\nkommunale Investitionspauschale, regionalisierte F\u00f6rde-\n\nrung bei Kitas und Feuerwehren. Schlie\u00dflich sind die \n\nregionalisierten \u00d6PNV-Mittel f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde \n\nauch nichts anderes als Regionalbudgets. \n\nDie zentrale Frage des vorliegenden Antrages ist: Wird \n\nmit der teilweisen Verteilung der vorhandenen Mittel f\u00fcr \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Innovation auch eine Verbesse-\n\nrung der Wirtschaftsentwicklung erreicht? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist die zentrale Frage. Ich antworte hier mit einem \n\nklaren Nein und versuche es zu begr\u00fcnden. Eine Regiona-\n\nlisierung der F\u00f6rdermittel w\u00fcrde nach unserer Auffassung \n\nunweigerlich zu einer unterschiedlichen Schwerpunktset-\n\nzung und damit zu einer Zersplitterung der vorhin gelob-\n\nten F\u00f6rderstrategie f\u00fchren. Das ist etwas, was wir letzt-\n\nendlich nicht gebrauchen k\u00f6nnen. Im Gegenteil, es w\u00fcrde \n\nunseres Erachtens dazu f\u00fchren, dass strategische Ansied-\n\nlungen, die gezielte Entwicklung branchenspezifischer \n\nSchwerpunkte und Anreize f\u00fcr innovative Produkte und \n\nVerfahren in unseren KMU geradezu schwieriger als \n\nbisher zu realisieren w\u00e4ren. \n\nLassen Sie mich auf die r\u00fcckl\u00e4ufige Finanzausstattung zu \n\nsprechen kommen. Nach unserem Ermessen w\u00fcrde allein \n\ndiese ein Stoppzeichen setzen. Wie hoch setzen Sie denn \n\ndie Mittel f\u00fcr die vier vorgeschlagenen Planungsregionen \n\nan? Ein ordentlicher Schluck aus der Pulle w\u00e4ren zum \n\nBeispiel 15 Millionen Euro. Diese mal vier genommen \n\nergeben 60 Millionen Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nNun steht die Frage: Wo wollen Sie diese hernehmen? \n\nAus Bundesmitteln? Bundesmittel sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Es gibt \n\neine Zweckbindung durch den Solidarpakt \u2013 also Fehlan-\n\nzeige. Aus Landesmitteln? Da w\u00fcnsche ich uns viel Spa\u00df \n\nbei den K\u00fcrzungsvorschl\u00e4gen zum Doppelhaushalt. Aus \n\nEU-Fonds? In Anbetracht von einem Drittel K\u00fcrzungen in \n\nder n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode m\u00fcssten zwangsl\u00e4ufig weitere \n\nEinschnitte bei den doch gewollten Schwerpunkten \n\nBildung und Innovation gerade im Bereich der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung vorgenommen werden. \n\nEs gibt aber nicht nur monet\u00e4re Aspekte, und wir m\u00fcssen \n\nuns fragen, ob wir das wirklich wollen. Eine Mittelaus-\n\nstattung drei Nummern kleiner w\u00fcrde kaum die ge-\n\nw\u00fcnschte Wirkung entfalten \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nund das Prinzip Gie\u00dfkanne mit subjektiver Bewertung \n\nbedeuten. Ein Beispiel gef\u00e4llig? Kyffh\u00e4user \u2013 hier lobt er \n\nnat\u00fcrlich seinen Landrat. Ich habe mir angeschaut: Th\u00fc-\n\nringen f\u00f6rdert ja mit GRW-Mitteln in einigen Regionen \n\nProjekte mit der Bezeichnung Regionalbudgets. Die \n\nRegion Greiz erhielt 300 000 Euro zur Umsetzung von \n\nMa\u00dfnahmen in den Bereichen Wirtschaft, Tourismus, \n\nStandortfaktoren usw. Sie rechnen Vorhaben ab \u2013 ich will \n\nSie jetzt nicht langweilen \u2013 wie Veranstaltungen zum \n\nThema Nachfolgeregelungen mittelst\u00e4ndischer Unter-\n\nnehmen, Ausbau der Strukturen auf dem Gebiet Existenz-\n\ngr\u00fcndung und -festigung, Aufstellung touristischer Orien-\n\ntierungstafeln, Posterserie Vogtland und Th\u00fcringen \u2013 na \n\ngut, das geht ja noch \u2013, Erstellung touristischer Gesamt-\n\nkonzepte f\u00fcr die Region \u201eNeue Landschaft Ronneburg\u201c, \n\nSch\u00fclerbefragung \u201ePerspektive Zukunft\u201c usw. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sind Vorschl\u00e4ge!) \n\nMeine Damen und Herren! Die versuchsweise Einf\u00fchrung \n\nvon Regionalbudgets in Sachsen im Rahmen der GRW \n\nhat sich auch nicht bew\u00e4hrt, da hieraus vor allem Perso-\n\nnalkosten auf kommunaler Ebene finanziert wurden, was \n\nder eigentlichen Zielstellung widerspricht. \n\nDie Antragstellerin fordert Koordinierungskreise f\u00fcr die \n\nErstellung strategischer Entwicklungskonzepte \u2013 das ist in \n\nder Einreichung noch einmal unterstrichen worden \u2013 \n\ninnerhalb der regionalen Planungsverb\u00e4nde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abgesehen \n\ndavon, dass sich die Einreicherin \u00fcber ihren Vorschlag \n\nvielleicht selbst nicht ganz sicher zu sein scheint, wenn \n\nsie formuliert \u201ek\u00f6nnen die Planungsverb\u00e4nde sein\u201c, ist \n\ndies unseres Erachtens auch inhaltlich der falsche Ansatz. \n\nZum Ersten vollzieht sich die beabsichtigte Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung nicht in definierten R\u00e4umen, sondern allein \n\ndurch unternehmerische Entscheidungen nach betriebs-\n\nwirtschaftlichen Ma\u00dfst\u00e4ben. Die regionale Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung flankiert durch Bereitstellung optimaler Rah-\n\nmenbedingungen, und dort gibt es in der Tat noch Reser-\n\nven, auch im Zusammenspiel mit der Landesebene. Dazu \n\nbedarf es keiner speziellen Fonds. Im Gegenteil, Ansied-\n\nlungen und Erweiterungen erfordern ein konzertiertes \n\nVorgehen und die B\u00fcndelung von Mitteln inklusive einer \n\nabgestimmten F\u00f6rdermittelvergabe bei SAB und Landes-\n\ndirektion. \n\nFrau Kollegin K\u00f6pping, f\u00fcr die Themenkreise, die Sie als \n\nVorschl\u00e4ge genannt haben, die hier gestreut werden \n\nk\u00f6nnen \u2013 Infrastruktur, KMU, Tourismus etc. \u2013, bestehen \n\nbereits F\u00f6rderinstrumente, die nat\u00fcrlich weiter ausgefeilt \n\nund entsprechend entwickelt werden m\u00fcssen. \n\nHerr Kollege Brangs, wenn Sie sagen \u201eVorschl\u00e4ge\u201c, dann \n\nsage ich: Nat\u00fcrlich gibt es Vorschl\u00e4ge, in die auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5989 \n\nRegionen entsprechend einbezogen werden. Ich m\u00f6chte \n\nnur daran erinnern, dass der zentrale Punkt \u2013 darin sind \n\nwir uns alle einig \u2013 Forschung und Entwicklung und \n\nInnovation ist. Es gibt die s\u00e4chsische Innovationsstrategie, \n\ndie jetzt in der Diskussion ist. Dort haben sich die Regio-\n\nnen deutlich eingebracht und dort werden sie sich auch \n\nweiterhin einbringen. Es gibt unsere Enquete-Kommis-\n\nsion \u201eTechnologie\u201c, wodurch sehr gute Ansatzpunkte \n\nvorhanden sind, und wir werden noch Gelegenheit haben, \n\ndar\u00fcber zu diskutieren. \n\nGestatten Sie mir noch einige Bemerkungen zu den \n\nVorschl\u00e4gen EU-Strukturfonds und Abrechnung der \n\nRegionalbudgets und -fonds. Sie haben vorhin auch \n\ngesagt: Kofinanzierung durch EU-Mittel, wenn nicht alles \n\ndurch EU-Mittel finanziert werden soll. So sinnvoll das \n\nThema Strukturfondsperiode 2014 bis 2020 beim ELER \n\nauch ist \u2013 bei EFRE und ESF erscheint uns dies kaum \n\npraktikabel. Das ergibt sich schon aus den Anforderungen \n\nder EU, den Verordnungsentw\u00fcrfen und der Gestaltung \n\nder Operationellen Programme. Das wird sehr schwierig \n\nwerden. Das ist auch ein gro\u00dfer Punkt, den Sie versucht \n\nhaben, mit dem Antrag aus dem Weg zu r\u00e4umen. \n\nDie Anforderungen hinsichtlich Genehmigungen, Kon-\n\ntroll- und Berichtspflichten sind gerade bei den EU-\n\nMitteln bekannterma\u00dfen extrem hoch. Wir w\u00fcrden den \n\nsicher gutwilligen Bearbeitern und Entscheidern in den \n\nRegionen keinen Gefallen tun, wenn diverse Kontrollor-\n\ngane aus Bund, Land oder EU anr\u00fccken. Dann wird \n\nknallhart gepr\u00fcft und dann hilft im Zweifelsfall auch kein \n\nst\u00e4ndiger Dialog mit den zust\u00e4ndigen Stellen und der \n\nWille zum Lernen, wie Sie ihn in der Begr\u00fcndung ange-\n\nf\u00fchrt oder empfohlen haben. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nNeben der Rechtsunsicherheit w\u00fcrde auch der b\u00fcrokrati-\n\nsche Aufwand deutlich ansteigen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPetzold, m\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage zulassen? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ich m\u00f6chte sie zulassen. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Das ist sehr nett, vielen \n\nDank. \u2013 Kollege Petzold, ist Ihnen bekannt, dass bereits in \n\nder jetzigen EU-F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 die \u00dcber-\n\ntragung des Mittel- und Fondsmanagements zum Beispiel \n\nauf Kommunen und Regionen nach EU-Recht zul\u00e4ssig \n\nist? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Nach meinem Wissen ist es \n\nzul\u00e4ssig, es kommt aber darauf an, f\u00fcr welche Bereiche \n\ndie EU-Strukturfondsmittel sind. Das ist beispielsweise \n\nim Wirtschaftsbereich nicht praktikabel und auch k\u00fcnftig \n\nnicht. M\u00f6glich ist es beispielsweise im Bereich der Ziel-\n\n3-F\u00f6rderung bei Kleinprojekten. Dort ist es auf die \n\nregionale Ebene aufgeteilt. Daf\u00fcr gibt es eine entspre-\n\nchende Zielvereinbarung. Aber hier in diesem Bereich ist \n\nes nicht m\u00f6glich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPetzold, es besteht der Wunsch von Frau Kallenbach, eine \n\nNachfrage zu stellen. M\u00f6chten Sie diese zulassen? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nKallenbach, bitte. \n\nGisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. K\u00f6nnten Sie \n\nbitte n\u00e4her erkl\u00e4ren, was Sie mit \u201enicht praktikabel\u201c im \n\nWirtschaftsbereich meinen? Zul\u00e4ssig ist es. Wer legt fest, \n\ndass es nicht praktikabel ist? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Das legen wir fest. Das legt das \n\nParlament fest und das legt die Staatsregierung fest. Ich \n\nhabe versucht zu erkl\u00e4ren, warum es nicht praktikabel ist. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte der Antrag-\n\nstellerin den guten Willen nicht absprechen, aber das \n\nGegenteil von gut ist nun einmal \u201egut gemeint\u201c. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir den Antrag leider ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Als \n\nn\u00e4chste Rednerin spricht Frau Meiwald f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nSPD begehrt die Vorbereitung der Einf\u00fchrung von Regio-\n\nnalbudgets und Regionalfonds, um eine zielgenauere \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung zu unterst\u00fctzen und regionales \n\nInnovationspotenzial besser und zielgerichteter zu f\u00f6r-\n\ndern. Meine Damen und Herren, warum denn eigentlich \n\nnicht? \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD) \n\nIn der n\u00e4chsten EU-F\u00f6rderperiode stehen die Regionen \n\nganz klar im Mittelpunkt. Da sowohl die EU als auch der \n\nFreistaat Sachsen innovative Finanzierungsinstrumente \n\nverst\u00e4rkt einsetzen wollen, ist genau jetzt der richtige \n\nZeitpunkt, hier im Hohen Haus dar\u00fcber zu reden. \n\n(Mario Pecher, SPD: Genau!) \n\nIm August vergangenen Jahres ver\u00f6ffentlichte das \n\nBMVBS einen Leitfaden \u00fcber Regionalbudgets und \n\nRegionalfonds als Finanzierungsinstrumente f\u00fcr die \n\naktiven Regionen. Frau K\u00f6pping hat bereits darauf ver-\n\nwiesen. Im Rahmen des Forschungsprogramms MORO \n\nwurden die Vorteile, Voraussetzungen und Vorschl\u00e4ge \n\nsowie Praxisbeispiele f\u00fcr die Umsetzung klar und ver-\n\nst\u00e4ndlich zusammengefasst. Die SPD bezieht sich in \n\nihrem Antrag sehr deutlich darauf, leider ohne Quellenan-\n\ngabe. Aber viel besser als im MORO-Leitfaden kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5990 \n\ndie Notwendigkeit von Regionalbudgets und Regional-\n\nfonds auch kaum begr\u00fcnden. \n\nKommen wir nun zu Ihrem Antrag. Schwerpunkte der von \n\nIhnen geforderten Instrumente sollen demnach die St\u00e4r-\n\nkung regionaler Kr\u00e4fte, die Verbesserung regionaler \n\nKooperation, die Mobilisierung regionaler Wachstumspo-\n\ntenziale und die Initiierung regionaler Wachstumsprozesse \n\nsein. Diese Schwerpunktsetzung ist angesichts der Ent-\n\nwicklung der verschiedenen Regionen \u00e4u\u00dferst nachvoll-\n\nziehbar und in unseren Augen seit Jahren unabdingbar. \n\nZur Erinnerung, meine Damen und Herren: Bereits im \n\nNovember 2005 hatte unsere Fraktion einen \u00e4hnlich \n\nlautenden Antrag gestellt. Unsere Vorschl\u00e4ge, die Region \n\nselbst und viel mehr und verantwortungsvoller in die \n\nregionale Wirtschaftsentwicklung einzubeziehen, fand \n\ndamals leider keine Mehrheit. Umso mehr freut es mich \n\nheute, dass gerade die SPD \u2013 damals in Regierungsver-\n\nantwortung \u2013 unsere Forderung aufgreift. \n\n(Thomas Jurk, SPD: Da sehen  \n\nSie einmal, was Sie an uns haben!) \n\n\u2013 Wir werden Sie dabei unterst\u00fctzen, Herr Jurk. \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen \n\nneue Finanzierungsinstrumente Bestandteil der s\u00e4chsi-\n\nschen Strategie f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode werden. F\u00fcr \n\ndie Zukunft der Strukturfonds ist bzw. war gerade heute \n\nein wichtiger Termin: Im REGI-Ausschuss des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments wird \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge unter \n\nanderem zur allgemeinen Verordnung und zur Verordnung \n\n\u00fcber den Koalitionsfonds abgestimmt. \n\nF\u00fcr die Region Leipzig \u2013 und nicht nur f\u00fcr diese Region, \n\nsondern f\u00fcr alle Regionen Ostdeutschlands, wie wir \n\nwissen \u2013 ist es gelungen, das Sicherheitsnetz einzurichten \n\nund eine h\u00f6here Finanzierung zu sichern. \n\n(Gisela Kallenbach, GR\u00dcNE: Ist das entschieden?) \n\n\u2013 Das ist im REGI-Ausschuss entschieden. Es ist noch ein \n\nweiter Weg bis zum Abschluss. \n\nDie Ausgestaltung der neuen F\u00f6rderperiode nimmt also \n\nGestalt an. Also Obacht, liebe Staatsregierung, nicht den \n\nAnschluss verpassen! \n\nF\u00fcr die Umsetzung vor Ort macht sich Ihr Antrag, meine \n\nDamen und Herren von der SPD, Gedanken und konkrete \n\nVorschl\u00e4ge. Konnten Sie sich seinerzeit noch nicht mit \n\ndem Gedanken anfreunden, die Verantwortung tats\u00e4chlich \n\nin die Region und damit in die regionalen Planungsver-\n\nb\u00e4nde zu geben, so sind sie in Ihrem Antrag jetzt explizit \n\ngenannt. Herr Pecher wird sich sicher an die Debatte im \n\nApril 2006 erinnern. Damals lehnten Sie mit Verweis auf \n\ndie Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien und die Funkti-\n\nonalreform unsere Vorschl\u00e4ge ab. In Ihrem Antrag ver-\n\nweisen Sie auf die Koordinierungskreise bei ILE und \n\nLEADER und m\u00f6chten die \u00f6rtliche Zuordnung an den \n\nvier regionalen Planungsverb\u00e4nden orientieren. \n\n(Zuruf von der SPD: In Ordnung!) \n\n\u2013 Das ist in Ordnung. Genau! \n\nWenngleich auch bei ILE und LEADER noch deutlich \n\nNachholbedarf besteht \u2013 nichts ist so gut, als dass es nicht \n\nnoch besser zu machen geht. \n\nSelbst die Staatsregierung kann nicht umhin anzuerken-\n\nnen, dass mit dem Instrument der Regionalbudgets, das \n\nderzeit leider nur im ELER Anwendung findet, positive \n\nErfahrungen gemacht wurden. So lese ich aus der Antwort \n\nder Staatsregierung auf die Kleine Anfrage von Frau \n\nKollegin K\u00f6pping zumindest ein m\u00f6gliches Umdenken \n\nheraus. Dies ist auch dringend n\u00f6tig, hat doch selbst der \n\nSSG vor wenigen Tagen noch einmal ausdr\u00fccklich ausrei-\n\nchend kommunale Handlungsspielr\u00e4ume eingefordert, \n\nund von den Landr\u00e4ten kommen ganz \u00e4hnliche Vorschl\u00e4-\n\nge. \n\nSeitens der EU und in weiten Teilen der Bundesrepublik \n\nhaben sich die Vorz\u00fcge von Regionalbudgets inzwischen \n\nherumgesprochen. Nur der Freistaat Sachsen ziert sich \n\nnoch. Dabei m\u00fcssen wir erst gar nicht so weit \u00fcber den \n\nTellerrand blicken, um zu erkennen, dass es an der Zeit \n\nist, die Verantwortung an die Regionen zu geben. Ich \n\nzitiere einmal eine Ministerin: \u201eEine Innovation ist \n\nregionalspezifisch, denn es gibt in Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern, in Baden-W\u00fcrttemberg, in Nordrhein-Westfalen \u2013 \n\nwo auch immer \u2013 sehr unterschiedliche Strukturen. Die \n\nAktiven vor Ort kennen sich am besten aus!\" \u2013 So Ilse \n\nAigner, v\u00f6llig unverd\u00e4chtig der Mitgliedschaft der Links-\n\nfraktion, im Januar 2012. \n\nIm Hinblick auf B\u00fcrokratievermeidung und B\u00fcrokratie-\n\nabbau im Punkt 5 Ihres Antrages, was Minister Martens \n\nselbst bei der EU-F\u00f6rderung anmahnt, und der Forderung \n\nnach innovativen Finanzierungsinstrumenten sollte der \n\nFreistaat Sachsen endlich wieder eine aktivere Rolle \n\neinnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Seit 2006 hat sich einiges \n\nver\u00e4ndert. Damals gab es das Programm \u201eRegionales \n\nWachstum\u201c noch von Thomas Jurk, das im inzwischen \n\nFDP-gef\u00fchrten Wirtschaftsministerium leider keine \n\nFortsetzung fand. Der Erfahrungshorizont mit neuen \n\nFinanzierungsinstrumenten hat sich wesentlich erweitert. \n\nIch erinnere Sie an dieser Stelle nur an die 500 Millio-\n\nnen Euro aus dem KP 2, die von zehn Landr\u00e4ten und drei \n\nOberb\u00fcrgermeistern sehr erfolgreich in ihren Regionen \n\nbeherrscht wurden. Das waren doch sehr wohl regionale \n\nBudgets. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Beispiel die 40 Millio-\n\nnen Euro Schulhausbauprogramm f\u00fcr die drei Gro\u00dfst\u00e4dte, \n\ndie im Rahmen der FAG-Verhandlungen ausgehandelt \n\nwurden, tragen doch sehr wohl konkrete Z\u00fcge eines \n\nRegionalfonds. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir im Freistaat Sachsen doch sehr \n\ngute Erfahrungen mit revolvierenden Fonds gemacht. Ob \n\nnun \u00fcber Regionalmanagements, \u00fcber die Landkreise oder \n\ndie Planungsverb\u00e4nde \u2013 Entscheidungen in den Regionen \n\nsind Entscheidungen f\u00fcr die Menschen vor Ort. Springen \n\nSie, meine Damen und Herren von der Koalition, \u00fcber \n\nIhren Schatten, zeigen Sie sich offen f\u00fcr Innovation, \n\nbekennen Sie sich zu regionaler Verantwortung und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5991 \n\nregionalem Wachstum und stimmen Sie dem Antrag der \n\nSPD zu! Wir werden das jedenfalls tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nSollten Sie noch Beratungsbedarf in der Thematik haben \n\n\u2013 f\u00fcr die Haushaltsberatung haben wir vier Monate Zeit. \n\nBereiten wir so die Einf\u00fchrung von Regionalbudgets vor! \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nMario Pecher, SPD: Ihr Charme  \n\nsetzt gewisse Distanz voraus!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht Herr Herbst. Herr Herbst, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es muss schon wild bei der \n\nSPD bei solchen Zwischenrufen zugehen. Aber ich sage \n\neinmal: Gut gemeint ist nicht gut gemacht \u2013 mit Blick auf \n\nIhren Antrag. Insofern haben Sie mit dem Schatten in \n\nBezug auf Ihre Fraktionskollegen recht, Herr Pecher. \n\nRegionale Verantwortung ist ein Thema. Ich glaube, wir \n\nstellen uns als Koalition und Staatsregierung genau dieser \n\nregionalen Verantwortung. Wenn wir uns in Sachsen \n\numschauen, sehen wir an vielen Stellen, dass diese Ver-\n\nantwortung gelebt ist. \n\nIch m\u00f6chte nur zwei Beispiele anf\u00fchren. Ein Beispiel ist \n\ndie F\u00f6rderung der Integrierten L\u00e4ndlichen Entwicklung \n\n(ILE). Hier haben die regionalen Akteure weitreichende \n\nSpielr\u00e4ume, \u00fcber die Verteilung der Finanzen zu bestim-\n\nmen. Ich glaube, sie nutzen sie durchaus zu ihrem Vorteil. \n\nEin zweites Beispiel. Die Investitionspauschale des \n\nFreistaates f\u00fcr Kommunen betrug 2011 51 Millio-\n\nnen Euro, 2012 72 Millionen Euro. Hier konnten die \n\nKommunen entscheiden, ob sie in Schulen, Stra\u00dfen, \n\nKitas, Sportst\u00e4tten oder Krankenh\u00e4user investieren. All \n\ndas sind Entscheidungen, die sinnvollerweise vor Ort \n\nnach dem bestehenden Bedarf getroffen werden. \n\nJetzt m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, ob es sinnvoll ist, \n\nein neues Wirtschaftsf\u00f6rderprogramm auf regionaler \n\nEbene zus\u00e4tzlich zu der F\u00f6rderung, die wir im Land \n\nhaben, zu installieren. Wenn man das vorhandene Geld \n\nnimmt, hie\u00df es ja bei der SPD, dass es woanders wegge-\n\nnommen wird, das hei\u00dft, dass die Landesf\u00f6rderung sinkt. \n\nDas ist in unseren Augen der v\u00f6llig falsche Weg, denn wo \n\nist der Mehrwert f\u00fcr ganz Sachsen? Wir betreiben die \n\nWirtschaftsf\u00f6rderpolitik, um einen Mehrwert in Sachsen \n\nzu schaffen, nicht um einem einzelnen Unternehmen \n\netwas Gutes zu tun. Wo ist der Mehrwert, wenn F\u00f6rder-\n\nmittel pl\u00f6tzlich durch Kreise ausgezahlt werden und nicht \n\nmehr auf der Ebene des Freistaates? \n\nDen Unternehmen ist es sicherlich egal, woher die F\u00f6r-\n\ndermittel kommen. Was sie erwarten, sind klare Kriterien. \n\nEine z\u00fcgige Bearbeitung ist ein guter Service. Wenn wir \n\nuns anschauen, welche Schwierigkeiten wir mittlerweile \n\nim F\u00f6rderbereich haben \u2013 Stichwort EU-Beilhilferecht \u2013, \n\ndann wei\u00df ich nicht, ob sich die Landkreise wirklich einen \n\nGefallen tun, wenn sie sich damit im Einzelnen auseinan-\n\ndersetzen wollen. \n\nEs gibt aber auch ein paar praktische Probleme bei Ihrem \n\nVorschlag der Regionalfonds. Wir betreiben bisher eine \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung aus Landessicht, die nach gewissen \n\nPriorit\u00e4ten f\u00f6rdert, weil wir Wachstum, weil wir Internati-\n\nonalisierung wollen. Wir bleiben aber jetzt bei einem \n\npraktischen Beispiel. Es gibt zehn Unternehmen, die in \n\ndiese F\u00f6rderkategorie fallen und sich dummerweise im \n\nLandkreis Bautzen befinden. Aber der Landkreis Bautzen \n\nsagt, ich habe mein Regionalbudget schon f\u00fcr andere \n\nDinge verplant. F\u00fcr diese zehn Unternehmen habe ich \n\ndann einfach kein Geld mehr, obwohl wir als Freistaat \n\nsagen, genau diese Innovation wollen wir eigentlich \n\nf\u00f6rdern. Im Nachbarkreis G\u00f6rlitz ist vielleicht Geld \u00fcbrig. \n\nDann, meine Damen und Herren, w\u00e4ren wir doch mit dem \n\nKlammerbeutel gepudert, wenn f\u00fcr die Unternehmen, die \n\nwachsen wollen, die Innovation haben, die investieren \n\nwollen, kein Geld mehr da w\u00e4re, w\u00e4hrend woanders das \n\nGeld \u00fcbrig ist. Das kann doch nicht der Weg sein, meine \n\nDamen und Herren! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, k\u00f6nnen Sie sich \n\nvorstellen, dass unsere \u00dcberlegung davon ausgeht, dass \n\nwir es mit Regionalbudgets nicht k\u00fcrzen, sondern die \n\nvorhandenen Mittel so einsetzen, dass sie in den Kommu-\n\nnen richtig ankommen, um vern\u00fcnftige Wirtschaftspolitik \n\nzu betreiben? Wo haben Sie her, dass unser Vorschlag \n\ndazu f\u00fchren w\u00fcrde \u2013 am Beispiel Bautzen \u2013, dass es \n\nfaktisch zu einer K\u00fcrzung der Mittel k\u00e4me? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann mir das nicht vorstellen, \n\nweil Sie nicht beantworten, wie Sie die Regionalbudgets \n\nfinanzieren wollen. Es gibt nur zwei M\u00f6glichkeiten: \n\nEntweder Sie sagen, wir nehmen Landesmittel \u2013 dann \n\nm\u00fcssten Sie sagen, wo diese herkommen, wenn wir sie \n\nzus\u00e4tzlich zu den vorhandenen Wirtschaftsf\u00f6rdermitteln \n\nnehmen sollen \u2013, oder Sie sagen, wir nutzen EU-Fonds \u2013 \n\ndann m\u00fcssten Sie sagen, wo sie im Land weggenommen \n\nwerden sollen, um sie gegebenenfalls umzulenken. Mehr \n\nGeld wird es dadurch nicht, meine Damen und Herren. \n\nDas ist die Wahrheit, es wird nur anders, und ich meine, \n\nschlechter verteilt. \n\n(Beifall der Abg. Nico Tippelt, FDP,  \n\nund Stephan Meyer, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nHerbst, m\u00f6chten Sie noch eine Nachfrage zulassen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5992 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Herr Kollege Herbst, k\u00f6n-\n\nnen Sie sich vorstellen \u2013 da wir ja wissen, wie der Mittel-\n\nabfluss ist bei europ\u00e4ischen Mitteln \u2013, dass wir daf\u00fcr die \n\nMittel nehmen, die nicht abflie\u00dfen, um sie sinnvoll f\u00fcr \n\nWirtschaftspolitik einzusetzen? \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Sven Morlok) \n\nTorsten Herbst, FDP: Im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung kann ich mir nicht vorstellen, dass irgendwelche \n\nF\u00f6rdermittel nicht abflie\u00dfen, es sei denn, Sie k\u00f6nnen mir \n\nsagen, wo im Bereich des SMWA im Bereich der Investi-\n\ntionsf\u00f6rderung F\u00f6rdermittel nicht abflie\u00dfen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die revolvierenden  \n\nFonds haben wir doch erst umgeschichtet!) \n\n\u2013 Warten wir doch mal ab, denn das Prinzip revolvieren-\n\nder Fonds ist so, dass \u00fcber die Zeit hinweg Mittel einge-\n\nsetzt werden, dann umgeschlagen werden und wieder in \n\nden Fonds hineinkommen. Das braucht Zeit, zumal es die \n\nZuschussf\u00f6rderung gibt und Zuschussf\u00f6rderung bisher \n\nattraktiver ist. Das ist doch relativ klar, lieber Kollege \n\nPecher. \n\n(Mario Pecher, SPD: Man muss doch  \n\nerst mal wissen, wor\u00fcber man redet!) \n\nIhre Idee dahinter ist: Sie meinen, das Geld w\u00fcrde so viel \n\nbesser eingesetzt, weil man damit Investitionen auf \n\nregionaler Ebene lenken k\u00f6nne. Das ist die Idee, die \n\ndahintersteht: so ein wenig Staatswirtschaft. \n\nIch sage Ihnen aber auch, diese ganzen Lenkungen, wenn \n\nwir uns das einmal anschauen, funktionieren eben meist \n\nnicht. Wir haben beispielsweise im Bereich der GA-Infra \n\nf\u00fcr die Infrastrukturf\u00f6rderung durchaus eine regionale \n\nAbstufung. Nur zeigt die Praxis, dass dies \u00fcberhaupt nicht \n\ndazu f\u00fchrt, dass dort, wo die h\u00f6heren F\u00f6rders\u00e4tze gelten, \n\nunbedingt mehr Investitionen hinflie\u00dfen. Es ist auch \n\nv\u00f6llig klar, weil die Summe der Standortfaktoren ent-\n\nscheidet und nicht ein einzelnes F\u00f6rderprogramm. \n\nDeshalb ist Ihre Idee auch nicht zu Ende gedacht. Es wird \n\nzu keiner Verbesserung auf regionaler Ebene f\u00fchren, es \n\nwird aber aus Sicht des Landes zu einer Verschlechterung \n\nunserer F\u00f6rderpriorit\u00e4ten f\u00fchren und am Ende zum \n\nVerzicht auf wichtige F\u00f6rderprojekte, die wir vorhaben. \n\nWir m\u00fcssen Gr\u00f6\u00dfenwachstum f\u00f6rdern, und zwar im \n\n\u00fcberregionalen Bereich. Es geht nicht darum, lokal zu \n\nf\u00f6rdern, sondern Unternehmen, die sich \u00fcberregionale \n\nM\u00e4rkte erschlie\u00dfen, weil sie damit bessere Preise erzielen, \n\nweil sie damit h\u00f6here L\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen. Wir wollen \n\nInnovationen f\u00f6rdern, weil innovative Unternehmen mehr \n\nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Wir wollen Internationalisierung \n\nf\u00f6rdern, damit sich unsere Unternehmen im Ausland \n\nM\u00e4rkte erschlie\u00dfen, um dort ihre Produkte und Dienstleis-\n\ntungen zu verkaufen. All das wird mit Ihren Regionalbud-\n\ngets nicht m\u00f6glich sein. Das ist aber mit der Landesf\u00f6rde-\n\nrung m\u00f6glich, und deshalb geht Ihre Forderung ins Leere, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ich w\u00fcrde  \n\nweniger wollen, mehr machen!) \n\n\u2013 Wir machen eine ganze Menge, Herr Pecher; ich will \n\nIhnen das gern einmal sagen, denn Sie haben es offen-\n\nsichtlich noch nicht bemerkt. Wir haben in der GA-\n\nF\u00f6rderung einen Bonus f\u00fcr Forschungs- und Entwick-\n\nlungsleistungen eingef\u00fchrt, wir haben die \u201eInnoPr\u00e4mie\u201c \n\neingef\u00fchrt, wir haben im Bereich der Mittelstandsf\u00f6rde-\n\nrung eine st\u00e4rkere Internationalisierungskomponente \n\neingef\u00fchrt \u2013 und das alles mit dem Ziel, Gr\u00f6\u00dfenwachstum \n\nzu f\u00f6rdern. Wir verfolgen damit einen technologie- und \n\nbranchenoffenen Ansatz. Wir wissen nicht, welche Unter-\n\nnehmen in Zukunft die erfolgreichsten sind. Das, meine \n\nDamen und Herren, muss der Markt entscheiden. Das \n\nm\u00fcssen die Gesch\u00e4ftskonzepte der Unternehmen ent-\n\nscheiden, und dabei bleiben wir. Nur so funktioniert \n\nMarktwirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP und  \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nTrotzdem ist es wichtig, dass in der Region Verantwor-\n\ntung wahrgenommen wird \u2013 beispielsweise bei Verkehrs-\n\ninfrastruktur, Ausweisung von Gewerbegebieten, im \n\nBereich \u00f6ffentlicher Vergaben \u2013 welches Geld steht f\u00fcr \n\nInvestitionen vor Ort zur Verf\u00fcgung? \u2013 und auch bei \n\nWirtschaftskooperationen. Hier ist die Bandbreite un-\n\nheimlich gro\u00df \u2013 der Tourismus wurde vorhin angespro-\n\nchen \u2013; dort gibt es einen ganzen Instrumentenkasten, wo \n\ndie Kommunen frei entscheiden k\u00f6nnen, und dort k\u00f6nnen \n\nSie auch durchaus Standortbedingungen verbessern. \n\nF\u00fcr die einzelbetriebliche Wirtschaftsf\u00f6rderung, meine \n\nDamen und Herren, sind Regionalbudgets der falsche \n\nWeg. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nist Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Gerade die Probleme l\u00e4ndlicher \n\nAbwanderungsr\u00e4ume, von denen es in Sachsen einige \n\ngibt, verweigern sich g\u00e4ngiger Strukturpolitik. 20 Jahre \n\nRegional- und Wirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen haben \n\ngezeigt, dass sich bl\u00fchende Landschaften bei gegenl\u00e4ufi-\n\nger demografischer Entwicklung nicht von oben erzwin-\n\ngen oder mit der Gie\u00dfkanne herbeisubventionieren lassen. \n\nGesetzliche \u00dcberregulierung und die Beschneidung \n\nregionaler Finanzautonomie sind keine Antworten, \n\nschaffen f\u00fcr die strukturschwachen Regionen des Frei-\n\nstaates keine Perspektive. \n\nMeine Damen und Herren, Regionalbudgets sind Projekte \n\nzur St\u00e4rkung der regionalen Wirtschaftskraft. Regionen \n\nsollen ihr eigenes Entwicklungspotenzial verst\u00e4rkt mobi-\n\nlisieren und regionale und kommunale Entwicklungsakti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5993 \n\nvit\u00e4ten zielgerichtet im Hinblick auf Wachstum und \n\nBesch\u00e4ftigung organisieren k\u00f6nnen. So steht es in den \n\nErl\u00e4uterungen zur Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung \n\nder regionalen Wirtschaftsstruktur (GRW)\u201c. \n\nDer von der SPD-Fraktion vorgeschlagene Ansatz, den \n\nRegionen Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, um mithilfe von \n\nIdeenwettbewerben innovative, auf regionale und kom-\n\nmunale Besonderheiten abgestimmte Konzepte zu entwi-\n\nckeln und umzusetzen, ist richtig und lange \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDie EU-Regelungen lassen heute schon auch die kommu-\n\nnale F\u00f6rderung in diesem Bereich zu. Um die Partizipati-\n\non regionaler sowie lokaler Akteure und Entschei-\n\ndungstr\u00e4ger zu st\u00e4rken und gleichfalls einen effektiven \n\nMitteleinsatz zu garantieren, ist die Durchf\u00fchrung von \n\nIdeenwettbewerben eine geeignete Ma\u00dfnahme. Die \n\nbisherigen Erfahrungen in anderen ost- wie westdeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern zeigen, dass durch die Wettbewerbsaufru-\n\nfe die breite Einbeziehung lokaler Ideen und Potenziale \n\ngef\u00f6rdert wird und eine Vielzahl innovativer Ans\u00e4tze \n\nentsteht. \n\nDas Ganze hat zudem einen gro\u00dfen psychologischen \n\nVorteil: B\u00fcrger und lokale Verwaltungen f\u00fchlen sich ernst \n\ngenommen. Sie haben mehr Befugnisse, sie entscheiden \n\n\u00fcber die Ausgestaltung politischer Vorgaben und sie \n\nengagieren sich mehr, weil ihre eigene Zukunft von \n\ndiesem Engagement abh\u00e4ngt. \n\nNeu sind der Ansatz sowie die Diskussion dar\u00fcber aller-\n\ndings nicht. Bereits 2006, also vor sechs Jahren, gab es in \n\ndiesem Haus einen Antrag der Linksfraktion. Im \u00c4nde-\n\nrungsantrag meiner Fraktion dazu haben auch wir damals \n\nbereits konkrete Umsetzungsvorschl\u00e4ge gemacht. Aus der \n\nStellungnahme des damaligen Wirtschaftsministers \n\nThomas Jurk war seinerzeit allerdings nicht viel Enthusi-\n\nasmus herauszulesen. \u2013 Sie merken, wie vorsichtig ich \n\nmich ausdr\u00fccke. \u2013 Es dominierten die Zweifel, zum \n\nBeispiel hinsichtlich der r\u00e4umlichen Zuordnung der \n\nRegionalbudgets. Damals hie\u00df es \u2013 ich zitiere: \u201eAnkn\u00fcp-\n\nfungspunkte f\u00fcr eventuelle Regionalbudgets k\u00f6nnen \n\nallenfalls die Regierungsbezirke, nicht jedoch die Pla-\n\nnungsregionen sein.\u201c \n\nHier stellt sich f\u00fcr mich die Frage, woher der pl\u00f6tzliche \n\nMeinungswandel kommt. \n\n(Mario Pecher, SPD:  \n\nWir haben uns weiterentwickelt!) \n\n\u2013 Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! \u2013 Meine Damen und \n\nHerren, was ist seit 2006 geschehen? \u2013 Nichts. Immer \n\nwieder taucht das Thema Regionalbudgets in verschiede-\n\nnen Zusammenh\u00e4ngen auf \u2013 sei es als nicht n\u00e4her be-\n\nstimmter Pr\u00fcfauftrag im aktuellen Koalitionsvertrag oder \n\nals Teil der Diskussion in der Enquete-Kommission. \n\nMeines Wissens hat die Koalition bisher noch nicht \n\neinmal zu pr\u00fcfen angefangen. Einmal mehr wird der \n\nStillstand der schwarz-gelben Koalition deutlich. Es \n\nscheint fast so, als sollte die aktuelle Legislaturperiode in \n\ndie Annalen s\u00e4chsischer Geschichte als die Zeit eingehen, \n\nin der nichts probiert und nichts entschieden wurde. Das \n\nMotto k\u00f6nnte lauten \u2013 mein Vorschlag: \u201eVerwalten statt \n\ngestalten und alles bleibt beim Alten\u201c, \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nso auch in den strukturschwachen Regionen. Der Koaliti-\n\non sind die Ideen ausgegangen, nachdem bisherige F\u00f6r-\n\nderversuche nicht den gew\u00fcnschten Effekt gebracht \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren, es reicht leider nicht, wenn \n\nsich der direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete bei s\u00e4mtlichen \n\nGelegenheiten in seinem Wahlkreis dazustellt und wichtig \n\nin die Kamera schaut, um dann hier in Dresden jeden \n\nneuen Ansatz zur regionalen Entwicklung kleinzureden. \n\nDie F\u00f6rderbestimmungen von EU und Bund erm\u00f6glichen \n\nes uns, den Regionen mehr Verantwortung und Gestal-\n\ntungsspielraum bei der Entwicklung regionaler Wirt-\n\nschaftsstrukturen zu \u00fcbertragen. Jetzt k\u00f6nnen all jene, die \n\nnicht m\u00fcde werden, bei jeder Gelegenheit zu betonen, wie \n\ntoll Sachsen und die hier lebenden B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sind, endlich Flagge zeigen. Beweisen Sie, dass \n\nSie gemeinsam mit den Menschen vor Ort etwas bewegen \n\nwollen und dass Sie ihnen Kreativit\u00e4t und Innovations-\n\ngeist zutrauen. Offensichtlich sind sich die Kollegen in \n\nder Koalition nicht so sicher, dass es den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern im Freistaat gelingt, auch ohne Diktat von oben \n\netwas Gutes auf die Beine zu stellen. \n\nWir hingegen sind davon \u00fcberzeugt und werden dem \n\nAntrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Das war die erste Runde der allge-\n\nmeinen Aussprache. \n\nIch frage die Fraktionen: Gibt es Redebedarf in der \n\nzweiten Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nMorlok, Sie m\u00f6chten sprechen. Dazu haben Sie jetzt \n\nGelegenheit. \n\nSven Morlok, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Regionalbudgets k\u00f6nnen im Einzelfall durch-\n\naus eine sinnvolle Gestaltung der F\u00f6rderung f\u00fcr bestimm-\n\nte Bereiche im Freistaat Sachsen sein. Deswegen gibt es \n\nhier in verschiedenen Bereichen Regionalbudgets; das ist \n\nin der Debatte bereits angesprochen worden. \n\nIch m\u00f6chte einen Bereich erg\u00e4nzen: den Tourismus. Wir \n\nhaben im Rahmen der Tourismusstrategie eine ver\u00e4nderte \n\nF\u00f6rderung in diesem Bereich vorgenommen, f\u00f6rdern jetzt \n\ndie verschiedenen Tourismusregionen nach klaren Krite-\n\nrien und reden nur begrenzt in die Entscheidung hinein, \n\nwie die Mittelverwendung in der Tourismusregion erfolgt. \n\nDas ist typischerweise eine Form von Regionalbudgets. \n\nWir stellen den regionalen Tourismusverb\u00e4nden die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5994 \n\nGelder zur Verf\u00fcgung, und sie entscheiden letztlich, wie \n\nvor Ort Tourismusf\u00f6rderung betrieben wird. Das ist auch, \n\nlieber Kollege Michael Weichert, ein neues Regional-\n\nbudget. \u2013 So viel zu der Innovationskraft und der Dyna-\n\nmik innerhalb der Staatsregierung. \n\n(Mario Pecher, SPD: Sieben Cent pro Einwohner!) \n\nWenn wir aber heute \u00fcber das Thema Regionalbudgets \n\nsprechen, sollten wir uns den Antrag der SPD-Fraktion, \n\nvor allem die \u00dcberschrift, sehr genau anschauen. Die \n\nAntragsteller begehren Regionalbudgets nicht f\u00fcr alle \n\nm\u00f6glichen Bereiche des Freistaates Sachsen, sondern f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung des heimischen Mittelstandes. Bean-\n\ntragt werden letztlich Regionalbudgets f\u00fcr die Mittel-\n\nstandsf\u00f6rderung. Deswegen m\u00fcssen wir uns mit der Frage \n\nauseinandersetzen, ob in diesem besonderen Fall, n\u00e4mlich \n\nin der Mittelstandsf\u00f6rderung, Regionalbudgets sinnvoll \n\nsind. Das ist doch die Frage, die sich letztlich stellt. \n\nKlar ist auch: Die f\u00fcr die Mittelstandsf\u00f6rderung zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel werden durch Regionalbud-\n\ngets nicht mehr. Das Einzige, was sich \u00e4ndert, ist die \n\nEbene, die \u00fcber die Verwendung der Mittel entscheidet. \n\nLiebe Kollegen von der SPD, Sie sprechen in Ihrem \n\nAntrag ausdr\u00fccklich die EU-Mittel der neuen Struk-\n\nturfondsperiode an. Ferner erw\u00e4hnen Sie die F\u00f6rdermittel \n\nim Rahmen der GRW. Wir alle kennen die F\u00f6rdermittel. \n\nSie kommen von der EU oder vom Bund und stehen \n\nhinsichtlich ihres Umfangs fest. Bisher werden sie durch \n\nden Freistaat Sachsen vergeben und verwaltet. Wenn wir \n\njetzt \u00fcber Regionalbudgets debattieren, hei\u00dft das auch, \n\neinen Teil dieses Geldes nicht mehr als Ausgaben des \n\nFreistaates Sachsen zu verwenden, sondern es den Kom-\n\nmunen oder den Planungsverb\u00e4nden zur Bewirtschaftung \n\nzu \u00fcbergeben. \n\nWenn Sie die Diskussion ernsthaft f\u00fchren wollen, dann \n\nm\u00fcssen Sie konkret sagen, dass Sie aus dem Haushaltsti-\n\ntel GRW soundso viele Millionen Euro Unternehmensf\u00f6r-\n\ndergeld herausnehmen und auf die entsprechenden Regio-\n\nnalen Planungsverb\u00e4nde verteilen m\u00f6chten; diese betrei-\n\nben dann im Rahmen von R.GA Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nDas kann auch keine andere sein, weil die R.GA letztlich \n\neine Bundesrichtlinie ist und auch f\u00fcr die entsprechenden \n\nRegionen gilt. Wenn Sie dort Schwerpunkte setzen \n\nwollten, k\u00f6nnten Sie also nicht mehr tun als das, was bei \n\nder R.GA ohnehin vorgesehen ist. Sie k\u00f6nnten h\u00f6chstens \n\ndurch Branchenausschl\u00fcsse Schwerpunkte setzen. Das \n\nhielte ich nicht f\u00fcr sinnvoll. Eine andere Schwerpunktset-\n\nzung ist nicht m\u00f6glich, weil Sie \u00fcber den bundesgesetzli-\n\nchen F\u00f6rderrahmen nicht hinausgehen k\u00f6nnen. Deswegen \n\nsagen wir: In diesem Punkt macht das relativ wenig Sinn. \n\nZudem w\u00fcrde dieselbe Art von F\u00f6rderung von verschie-\n\ndenen Ebenen im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt werden. Das \n\nUnternehmen k\u00f6nnte also beim Regionalen Planungsver-\n\nband oder beim Freistaat Sachsen eine Zuschussf\u00f6rderung \n\nbeantragen. Wenn das Unternehmen den Antrag erst in der \n\nRegion stellen w\u00fcrde, dort aber kein Geld bek\u00e4me, ginge \n\nes zum Freistaat Sachsen. Ich wei\u00df nicht, ob das eine \n\nsinnvolle Herangehensweise w\u00e4re und die F\u00f6rderverfah-\n\nren dadurch tats\u00e4chlich vereinfacht w\u00fcrden. Bei der GRW \n\nw\u00fcrde das bedeuten: Wir zweigen Gelder aus dem Lan-\n\ndestopf ab und \u00fcbertragen sie den Kommunen zur Bewirt-\n\nschaftung. \n\nWenn wir bei den EU-Mitteln so vorgingen, w\u00e4re es \n\ngenau dasselbe. Es ist vollkommen richtig: Die Richtli-\n\nnien der EU erlauben die Regionalbudgets, die wir bei \n\nELER bereits haben, auch f\u00fcr den EFRE und den ESF. Sie \n\nwissen aber, dass gerade im Bereich des EFRE \u2013 die \n\nMittelstandsf\u00f6rderung erfolgt aus EFRE-, nicht aus ESF-\n\nMitteln \u2013 die Mittel in der n\u00e4chsten Strukturfondsperiode \n\ndeutlich absinken werden. \n\nWenn wir jetzt \u00fcber Regionalbudgets im EFRE redeten, \n\nhie\u00dfe das, von diesen deutlich geringeren Mitteln Mittel \n\nauf die Regionen zu verteilen. Die Folgen w\u00e4ren: weniger \n\neinzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung durch den Frei-\n\nstaat, weniger Technologief\u00f6rderung durch den Freistaat \n\nund weniger Forschungsf\u00f6rderung durch den Freistaat. \n\nWir k\u00f6nnen zwar \u00fcber Ihren Antrag diskutieren, Frau \n\nKollegin K\u00f6pping, aber Sie m\u00fcssen dann sagen: Soundso \n\nviele Millionen Euro gehen aus der Forschungsf\u00f6rderung \n\nheraus. Dieses Geld geben wir f\u00fcr die Entwicklung des \n\nregionalen Mittelstandes in die H\u00e4nde der Kommunen. \n\nSie m\u00fcssen jedoch bedenken, dass die EU Regeln aufge-\n\nstellt hat, wie diese Gelder zu verwenden sind, zum \n\nBeispiel im Bereich Energieeffizienz. Auch diese Regeln \n\nm\u00fcssten von den entsprechenden Regionalen Planungs-\n\nverb\u00e4nden eingehalten werden. Sie k\u00f6nnten keine andere \n\nF\u00f6rderung betreiben als die, die wir ohnehin als Freistaat \n\nSachsen leisten. Die Zust\u00e4ndigkeit w\u00fcrde allerdings auf \n\nzwei Ebenen verlagert. Ob dieses zweistufige Verfahren \n\nsinnvoll ist, das wage ich tats\u00e4chlich zu bezweifeln. \n\nWir sollten Regionalbudgets \u00fcberall dort, wo sie sinnvoll \n\nsind, tats\u00e4chlich einf\u00fchren. Ich bitte aber ausdr\u00fccklich \n\ndarum, im Bereich der Mittelstandsf\u00f6rderung davon \n\nabzusehen. Ich kann mir beim besten Willen nicht vorstel-\n\nlen, dass es den Interessen unserer Unternehmen und \n\ndamit den Interessen des Freistaates Sachsen dienlich \n\nw\u00e4re, wenn wir die Gelder, die wir im Rahmen der \n\nMittelstandsrichtlinie verwalten \u2013 etwa f\u00fcr die Beratungs-\n\nf\u00f6rderung des Mittelstandes oder zur Unterst\u00fctzung von \n\nMesseauftritten im Ausland \u2013, k\u00fcrzen und das eingesparte \n\nGeld den Planungsverb\u00e4nden zur Verf\u00fcgung stellen \n\nw\u00fcrden, damit diese wiederum Mittelstandsf\u00f6rderung, das \n\nhei\u00dft Zuschussf\u00f6rderung, betreiben k\u00f6nnten. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich Sie, im Bereich der \n\nMittelstandsf\u00f6rderung von Regionalbudgets und Regio-\n\nnalfonds abzusehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie Einreicherin spricht Frau K\u00f6pping. \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Sehr verehrter Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5995 \n\nMinister, Sie haben gesagt, unser Antrag sei weder im \n\nInteresse des Mittelstandes noch im Interesse Sachsens. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich beim \n\nMittelstand bedanken, der mit uns den heute vorliegenden \n\nAntrag erarbeitet hat. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben sowohl mit allen sechs Kammern als auch mit \n\nden Landr\u00e4ten und den regionalen Vertretern gesprochen. \n\nAlle waren sich einig, dass die Regionalbudgets eine gute, \n\nwichtige Sache f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nMittelstand sind. \n\n(Staatsminister Sven Morlok:  \n\nF\u00fcr die Kammern, f\u00fcr ihr Personal!) \n\nIch finde es sehr schade, dass Sie, Herr Petzold und Herr \n\nHerbst, so vehement gegen das Regionalbudget gespro-\n\nchen haben, da es doch in Ihrem Koalitionsvertrag steht. \n\nWenn Sie jetzt sagen, dass aus Ihrer Sicht der Vertrag \n\nerf\u00fcllt sei, da Regionalbudgets bereits mit LEADER- oder \n\nTourismusprogrammen abgedeckt seien, dann kann ich \n\nnur sagen: Sie haben es nicht verstanden. \n\nVielleicht reden Sie mal mit dem Mittelstand dar\u00fcber, wie \n\nes tats\u00e4chlich in Sachsen aussieht, wenn es um F\u00f6rderan-\n\ntr\u00e4ge geht. Herr Herbst, in einem Punkt, den Sie immer \n\nwieder ansprechen, gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht: Kein \n\nMittelst\u00e4ndler soll sein Unternehmen auf F\u00f6rdermittel \n\naufbauen. Aber wenn er die M\u00f6glichkeit hat und wenn es \n\ndem Anschub bestimmter Vorhaben dient, dann ist er sehr \n\nwohl in der Lage und dann ist es f\u00fcr ihn auch notwendig, \n\ndiese F\u00f6rderprogramme zu nutzen. Sonst k\u00f6nnten wir sie \n\nin Sachsen ganz abschaffen. \n\nWenn aber der Mittelst\u00e4ndler gar nicht wei\u00df, welche \n\nProgramme es gibt \u2013 ich habe mehrere solcher Beratun-\n\ngen miterlebt bzw. mitgeh\u00f6rt \u2013, dann kann man ihm zwar \n\nsagen, er k\u00f6nne sich ja erkundigen. Aber er wei\u00df doch gar \n\nnicht, wo. W\u00e4re es dann nicht sinnvoll \u2013 Sie pl\u00e4dieren \n\ndoch immer f\u00fcr Entb\u00fcrokratisierung, f\u00fcr die Vereinfa-\n\nchung von Verfahren \u2013, wenn er zu seiner Region gehen \n\nund sich dort die Programme abholen k\u00f6nnte? Das ist das, \n\nwas wir mit den Regionalbudgets erreichen wollen. \n\nIch habe mir eigentlich vorgenommen, noch einmal die \n\nPunkte vorzutragen, was es im Einzelnen ist, aber ich \n\nkonnte anhand Ihrer Diskussion feststellen, dass es nicht \n\num die Inhalte geht, sondern einfach nur darum, dass das, \n\nwas die Opposition vorschl\u00e4gt, nicht sein darf. \n\nVielen Dank. \n\n(Frank Heidan, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nK\u00f6pping, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, SPD: Nein. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Sie \n\ngestatten sie nicht. \u2013 Meine Damen und Herren, damit \n\nkommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\n\nche 5/9260 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und zahlreichen Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksa-\n\nche 5/9260 mehrheitlich nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nS\u00e4chsische Einnahmesituation nicht durch Steuersenkungen belasten \n\nDrucksache 5/9579, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, FDP, NPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \n\nerteile der Einreicherin das Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Wir haben aktuell seit \n\neinigen Monaten eine Debatte laufen, in der es darum \n\ngeht, in der S\u00e4chsischen Verfassung eine Schuldenbremse, \n\nein strukturelles Neuverschuldungsverbot zu verankern. \n\nDabei muss man nat\u00fcrlich nicht immer nur auf die Aus-\n\ngabenseite bzw. die Verschuldungsseite schauen, sondern \n\nauch auf die Einnahmenseite. Alle drei Seiten geh\u00f6ren \n\nzusammen. \n\nWenn wir in Zukunft \u2013 was ich f\u00fcr absolut richtig halte \u2013 \n\nauf eine strukturelle Verschuldung verzichten wollen und \n\nBegehrlichkeiten \u2013 jede Partei hat immer gute Gr\u00fcnde, \n\nwarum sie irgendetwas Neues will \u2013 nicht mehr \u00fcber \n\nVerschuldung abfeiern, dann haben wir noch zwei M\u00f6g-\n\nlichkeiten, mit unseren Finanzen umzugehen: Wir k\u00f6nnen \n\ndie Ausgaben einschr\u00e4nken und andere Ausgaben daf\u00fcr \n\nnehmen oder sie mit dem Geld umschichten, das wir \n\nhaben, und wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass nicht noch \n\nmehr Einnahmen wegbrechen, indem Steuersenkungen \n\nvorgenommen werden. \n\nIn dieser \"Umbausituation\", in der wir uns alle befinden, \n\nist es angeraten, auf Steuersenkungen zu verzichten, \n\ndamit die Einnahmenbasis nicht weiter zerr\u00fcttet wird. Es \n\ngeht auch darum, dass man immer noch eine gewisse \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5996 \n\nInvestitionskraft erh\u00e4lt, genauso wie es darum geht, die \n\nSchuldenbremse auch finanziell abzusichern. Ich rede hier \n\nnicht unbedingt Steuererh\u00f6hungen das Wort, aber ich bin \n\nder Auffassung, weitere Steuersenkungen sind nicht gut. \n\nWir haben heute Morgen vom Ministerpr\u00e4sidenten die \n\nBitte geh\u00f6rt, wir m\u00f6gen uns daf\u00fcr erw\u00e4rmen, die Pro-\n\nKopf-Tilgung beim Schuldenstand stabil zu halten. Er \n\nwirbt daf\u00fcr, dass man sich auf der Oppositionsseite \n\nwieder beteiligt. Wir haben das immer f\u00fcr positiv erkl\u00e4rt, \n\naber es hat auch etwas damit zu tun, dass man die Ein-\n\nnahmenbasis stabil h\u00e4lt. \n\nAktuell haben wir mehr Steuermehreinnahmen, als wir \n\ndurch den vereinbarten Abbau des Solidarpakts II verlie-\n\nren. \u2013 Okay, eine komfortable Situation. Sie wissen ganz \n\ngenau, Herr Finanzminister: Steuereinnahmen gehen hoch \n\nund runter. Dabei kann man sich auf nichts richtig verlas-\n\nsen. Es h\u00e4ngen sehr viele Komponenten dran. Also sollte \n\nman diese Schwankungen nicht noch zus\u00e4tzlich vertiefen \n\nund verst\u00e4rken, indem man noch weitere Steuersenkungen \n\nvornimmt. \n\nIch bin der Auffassung, dass wir uns zunehmend dem \n\nHaushalt im Echtbetrieb n\u00e4hern. Ich habe das heute \n\nMorgen versucht auszuf\u00fchren. Die Abh\u00e4ngigkeit von \n\nSteuereinnahmen nimmt nat\u00fcrlich in jedem Jahr im selben \n\nMa\u00dfe weiter zu, in dem die Zuwendungen von Berlin und \n\nBr\u00fcssel zur\u00fcckgehen. Deshalb wird unser Haushalt in \n\nZukunft weniger stabil und anf\u00e4lliger f\u00fcr Steuerschwan-\n\nkungen sein. Wir haben parallel zu diesem Degressions-\n\npfad beim Solidarpakt II und beim ESF auch noch die \n\nSchuldenbremse, die hier in Sachsen schon seit Jahren \n\nPraxis ist. Das macht es etwas leichter, andere L\u00e4nder \n\nhaben mehr Probleme. Aber im Kern ist es trotzdem \n\ndieselbe Situation. Man sollte es nicht noch weiter forcie-\n\nren. \n\nIch habe noch einmal auf das Jahr 2010 zur\u00fcckgeblickt. \n\nDa gab es das Wachstumsbeschleunigungsgesetz. Wer \n\nsich erinnert: Darin enthalten war auch die ber\u00fchmte \n\nM\u00f6venpick-Steuer, also die Frage des Mehrwertsteuersat-\n\nzes beim Hotelgewerbe. Damals ist es dazu gekommen, \n\ndass Sachsen jetzt in jedem Jahr 120 Millionen Euro \n\nweniger hat, als es insgesamt h\u00e4tte, wenn man das nicht \n\ngemacht h\u00e4tte. Wenn man die Kommunen noch dazuz\u00e4hlt, \n\nh\u00e4tten wir sogar 200 Millionen Euro pro Jahr mehr, wenn \n\nman auf diese Steuersenkungen im Wachstumsbeschleu-\n\nnigungsgesetz verzichtet h\u00e4tte. Die M\u00f6venpick-Steuer \n\nallein macht 23 Millionen Euro aus. Das ist fast derselbe \n\nBetrag, der im Jugend- und Sozialbereich 2010 mit einer \n\nBewirtschaftungsma\u00dfnahme gek\u00fcrzt worden ist, die viele \n\nTurbulenzen verursacht hat. \n\nWas ist sinnvolle Bewirtschaftung eines Haushaltes? \n\nKeine neuen Schulden? Ja, okay, aber auch keine unsinni-\n\ngen Steuersenkungen, das kann man einfach nur so sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nAktuell haben wir, wie gesagt, diese starren Steuerein-\n\nnahmen. Wir haben ein aktuell gut laufendes konjunktu-\n\nrelles Jahr, keine Frage; und wenn sich die wirtschaftliche \n\nSituation verschlechtert \u2013 wof\u00fcr in der n\u00e4chsten Zeit \n\neiniges spricht \u2013, gibt es immer noch eine Bremsspur, \n\nsodass es ein halbes bis ein Dreivierteljahr dauert, bis die \n\nSteuereinnahmen wegbrechen. Das ist konzipiert, aber wir \n\nsprechen \u00fcber einen Doppelhaushalt, nicht \u00fcber einen \n\nEinzelhaushalt. Deshalb glaube ich, Sie haben bestimmt \n\neinen kleinen Stresstest gemacht, ob das Ihre Balancie-\n\nrung im Doppelhaushaltsentwurf ungef\u00e4hr aush\u00e4lt. Aber \n\nlassen Sie doch einfach mal den Import in den Krisenl\u00e4n-\n\ndern Griechenland, Portugal, Irland, Spanien und Italien \n\num 20 % zur\u00fcckgehen, dann werden wir bei einer \n\nSchrumpfung von -0,6 % sein \u2013 ich habe auch einmal \n\neinen Stresstest gemacht \u2013, und dann sind wir 2013 nicht \n\nmehr bei einem Wachstum von 1,4 %. \n\nWenn man sich das auf der Zunge zergehen l\u00e4sst, wei\u00df \n\nman, dass das auch Steuermindereinnahmen bedeutet. \n\nDeswegen denke ich, wenn man zunehmend davon \n\nabh\u00e4ngig wird, eine Einnahmequelle zu haben, die so \n\nschwankt, dann sollte man sie nicht noch schwankender \n\nmachen. Das ist der Hintergrund unseres Antrages. Man \n\nkann sogar \u2013 jetzt gehe ich einmal an das Unwort Steuer-\n\nerh\u00f6hung heran \u2013 \u00fcberlegen, ob es gerecht ist, dass \n\nGeberl\u00e4nder wie Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg, die in \n\nden Finanzausgleich einzahlen, aus dem Sachsen Geld \n\nbekommt, eine Grunderwerbsteuer haben, die bei 5 % \n\nliegt, w\u00e4hrend sich Sachsen und Bayern den Luxus \n\nleisten, eine Grunderwerbsteuer von 3,5 % zu haben. Das \n\nsind kleine Einnahmen. Wir sprechen \u00fcber 63 Millio-\n\nnen Euro, aber: haben oder nicht haben. Wir haben bei \n\nden Jugend- und Sozialk\u00fcrzungen vor zwei Jahren ge-\n\nmerkt, dass selbst 25 Millionen Euro in diesem Land sehr \n\nwichtig sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Wenn man das wei\u00df und auch wei\u00df, Herr Bandmann, \n\ndass die unterproportionale Finanzkraft des Ostens bis \n\n2020 und dar\u00fcber hinaus bleiben wird \u2013 Sie wissen das \n\noffensichtlich nicht \u2013, werden wir in den s\u00e4chsischen \n\nKommunen und im Landeshaushalt weiter eine unterpro-\n\nportionale Finanzkraft haben. Wir werden zu wenige \n\neigene Einnahmen haben, Sie wissen das ganz genau. \n\nDeshalb sollte man diese Einnahmenbasis nicht zus\u00e4tzlich \n\nerodieren. \n\nDie M\u00f6venpick-Steuer hat zu Recht viele Leute im Land \n\nemp\u00f6rt. Sie war Unsinn, sie war nicht n\u00f6tig. Ich bin der \n\nAuffassung, wenn man es schaffen k\u00f6nnte, nicht nur \u00fcber \n\neine Schuldenbremse zu verhandeln, sondern auch w\u00fcss-\n\nte, dass versucht wird, ein stetes und berechenbares \n\nAusgabeverhalten des Staates auch dadurch zu erreichen, \n\ndass man die Steuereinnahmenbasis nicht unn\u00f6tig ersch\u00fct-\n\ntert, dann empf\u00e4nde ich das als eine starke, vertrauensbil-\n\ndende Ma\u00dfnahme. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5997 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Michel f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es freut \n\nmich sehr, dass es die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN als essenziell ansieht, zuk\u00fcnftig auf eine \n\nstrukturelle Neuverschuldung zu verzichten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nWir waren schon immer so!) \n\nDas ist eine gute Grundlage f\u00fcr die Verhandlungen \u00fcber \n\nden kommenden Doppelhaushalt, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\ninsbesondere aber auch f\u00fcr die laufenden Gespr\u00e4che zur \n\nVerfassungs\u00e4nderung bez\u00fcglich des Neuverschuldungs-\n\nverbotes/der Schuldenbremse. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Gespr\u00e4che laufen zurzeit in konstruktiver Atmosph\u00e4-\n\nre, aber am Ende der Gespr\u00e4che zur Verfassungs\u00e4nderung \n\nentscheidet nicht eine Feststellung, dass es wichtig ist, \n\nkeine Neuverschuldung mehr zuzulassen. Am Ende der \n\nVerfassungsgespr\u00e4che sollte eine belastbare sowie verfas-\n\nsungs- und grundgesetzkonforme Regelung f\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Verfassung stehen, eine Regelung, die eine \n\nSchuldenaufnahme nur unter einschr\u00e4nkenden, engen \n\nVoraussetzungen zul\u00e4sst. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIn der heutigen Debatte bitte ich zu beachten, dass es \n\nschon ein wesentlicher Unterschied ist, ob ich einfach nur \n\nfeststellen will, wie wichtig eine Neuverschuldung ist, \n\noder ob ich \u00fcber eine Verfassungs\u00e4nderung spreche. \n\nParallelen kann ich bei diesen zwei Punkten nur begrenzt \n\nentdecken. Ich m\u00f6chte auch klarstellen: Der Treueschwur \n\nf\u00fcr das Schuldenmachen wird nicht heute und hier geleis-\n\ntet, sondern einzig und allein bei der Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung. \n\nNun aber zum Antrag zur\u00fcck. Die Aufz\u00e4hlung unter \n\nPunkt 2 des Antrages erhebt sicherlich keinen Anspruch \n\nauf Vollst\u00e4ndigkeit; \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\ndenn wenn wir die Forschungs- und Bildungslandschaft \n\nals Investitionsschwerpunkt bestimmen, dann deckt sich \n\ndas in vielen Punkten mit den Beschl\u00fcssen unserer Frakti-\n\non. \n\nBildung ist aber ein Komplettpaket. Der Sch\u00fcler oder der \n\nStudent muss \u00fcber eine gute Infrastruktur mit dem \u00f6ffent-\n\nlichen Personennahverkehr zur Bildungsst\u00e4tte kommen \n\nk\u00f6nnen. Da w\u00fcrde ich also schon einige weitere Schwer-\n\npunkte hinzusetzen wollen. \n\nWas mich an dem Antrag aber st\u00f6rt, sind solche unbe-\n\nstimmten Rechtsbegriffe wie \u201esozialer Frieden\u201c. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch meine, f\u00fcr den Frieden sind wir alle, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber hoffentlich!) \n\nzumindest fast alle. Aber zum sozialen Frieden bestehen \n\nzwischen uns mit Sicherheit unterschiedliche Vorstellun-\n\ngen. Wie wichtig soziale Finanzen sind, zeigen uns die \n\nBilder aus Griechenland. Brennende Barrikaden geh\u00f6ren \n\nsicherlich nicht zum sozialen Frieden. \n\nDie weiteren Schl\u00fcsse, wie drohende strukturelle Defizite, \n\nsind uns allseits bekannt. \n\nUnter II. zieht die Antragstellerin dann ihre Konsequenz: \n\nDie Staatsregierung wird aufgefordert, im Bundesrat bis \n\nzum Ende der 5. Legislaturperiode keinen Steuersenkun-\n\ngen mehr zuzustimmen. Warum nur bis zum Ende der \n\n5. Legislaturperiode, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Weil  \n\nwir \u00fcber l\u00e4ngere Zeit nicht verf\u00fcgen!) \n\n\u2013 Ja, okay, Frau Hermenau. \n\nJetzt aber, meine Damen und Herren, die Konsequenz des \n\nAntrages ist nur auf den ersten fl\u00fcchtigen Blick richtig. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es richtig, die Einnahmenseite zu be-\n\ntrachten und sie zu st\u00e4rken. Aber das muss nicht immer \n\nauf dem Gebiet des Steuerrechtes sein. Jetzt haben Sie \n\nzum Gl\u00fcck keine Steuererh\u00f6hung gefordert. \n\n(Zuruf von der CDU: Kommt noch!) \n\nDas ist zun\u00e4chst einmal ein guter Punkt. Aber Fakt ist \n\neines: In der hier ausgesprochenen Absolutheit des Steu-\n\nersenkungsverzichtes ist der Antrag nicht richtig. Wenn \n\nSie die Regierung in den noch verbleibenden zwei Jahren \n\nbis zur Wahl im Bundesrat binden m\u00f6chten, dann wird \n\nunserer Regierung ein wesentliches Element aus der Hand \n\ngeschlagen. Dem Wortlaut des Antrages folgend soll sich \n\ndie Regierung bei Steuersenkungen im Bundesrat verwei-\n\ngern, egal ob damit tats\u00e4chlich weniger Einnahmen f\u00fcr \n\nden Freistaat verbunden sind oder nicht. Falls zum Bei-\n\nspiel der Bund eine Kompensation oder sogar eine \u00dcber-\n\nkompensation f\u00fcr Steuermindereinnahmen anbietet, \n\nm\u00fcsste die Regierung im Bundesrat den Vorschlag trotz-\n\ndem ablehnen. Unabh\u00e4ngig davon, dass ich pers\u00f6nlich \n\ngern die Bev\u00f6lkerung von einigen Steuern bzw. Steuer-\n\nprozentpunkten erl\u00f6st h\u00e4tte, sind doch Situationen denk-\n\nbar, die die Steuersenkungen notwendig werden lassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMichel, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJens Michel, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr  \n\nMichel, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie der Meinung sind, \n\ndass man, wenn man vom Bund Kompensationen f\u00fcr \n\nSteuermindereinnahmen angeboten bekommt, nicht so \n\npingelig sein darf. Ich frage Sie deshalb: Wie kommen Sie \n\ndenn zu der Schlussfolgerung, dass es gute Schulden sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5998 \n\ndie der Bund hat, wenn er kompensiert, den L\u00e4ndern die \n\nEinnahmenausf\u00e4lle abdeckt, wenn Sachsen sozusagen \n\ndavon frei bleibt? Ich meine, solange es noch Neuver-\n\nschuldungen beim Bund gibt, kann man so nicht argu-\n\nmentieren, denn man kann auch immer interpretieren, \n\ndass in der Neuverschuldung des Bundes die Steuerkom-\n\npensationsma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen stecken, und das ist \n\nlinke Tasche, rechte Tasche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJens Michel, CDU: Ja, Frau Hermenau, ich habe nicht \n\nvon guten oder schlechten Schulden gesprochen, und \n\nlinke Tasche, rechte Tasche sind leider unterschiedliche \n\nHaushalte. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nIch werde in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen noch dazu \n\nkommen, wie es auf Bundesebene aussieht. Ich denke, Sie \n\nwissen ganz genau, dass es gerade auf Bundesebene \n\nschon gewisse Koppelungsgesch\u00e4fte gibt. Aus diesem \n\nGrunde, denke ich, ist das schon eine Spielart. Fakt ist \n\naber eines: Die Bundespolitik, gerade die Bundesschul-\n\ndenpolitik kann man schon \u00e4u\u00dferst kritisch betrachten. \n\nDas bedeutet aber in Bezug auf die L\u00e4nder nicht, dass es \n\nKompensations- und Koppelungsgesch\u00e4fte gibt. \n\nDamit, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcrde ich gern wieder zu meiner \n\nRede kommen und noch einmal darauf hinweisen, dass \n\nwir auch Lenkungssteuern haben und mit diesen Len-\n\nkungssteuern auch Anreizwirkungen mit Steuerverg\u00fcnsti-\n\ngungen gesetzt haben. Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass \n\ndas in wirtschaftlichen Krisenzeiten teilweise schon ein \n\ngeeignetes Mittel war. Denken Sie nur an die Verkn\u00fcp-\n\nfung der Erbschaftsteuer, gekoppelt mit dem Arbeitskr\u00e4f-\n\nteerhalt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, jetzt komme ich \n\nzu diesen Koppelungsgesch\u00e4ften. Es soll in der Politik der \n\nBundesrepublik ab und zu vorgekommen sein, dass man \n\nKoppelungsgesch\u00e4fte gemacht hat. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn ich von den GR\u00dcNEN heute hier h\u00f6ren \n\nw\u00fcrde, dass es bei den GR\u00dcNEN nicht der Fall ist, dass \n\nman Koppelungsgesch\u00e4fte macht. Das w\u00fcrde vielleicht an \n\nanderer Stelle helfen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber die S\u00e4chsische Staatsregierung w\u00e4re mit einem \n\nsolchen Beschluss schon sehr gebunden. Jede Teilnahme \n\nan Kompromissen solcher Art w\u00fcrde unm\u00f6glich werden. \n\nWir w\u00fcrden unserer Regierung ein wesentliches Mittel \n\ninnerhalb der bundespolitischen Landschaft aus der Hand \n\nnehmen. \n\nWenn dieses Beispiel der Koppelungsgesch\u00e4fte zu einfach \n\nist, habe ich noch eine weitere Frage: Wie soll sich die \n\nRegierung verhalten, wenn es ein Urteil des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes gibt, das es umzusetzen gilt? Was soll \n\ndie Regierung tun, wenn dieses Urteil Steueranpassungen \n\nvorgibt? \n\n(Ach-Rufe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie st\u00f6hnen, wie Sie wollen, diese Frage \n\nsteht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Antrag geht \n\nzu weit. Er w\u00fcrde im Erfolgsfall die Regierung f\u00fcr min-\n\ndestens zwei Jahre viel zu sehr auf der bundespolitischen \n\nB\u00fchne einengen. Im \u00dcbrigen befindet sich nach meiner \n\nKenntnis auch die steuerliche F\u00f6rderung von energeti-\n\nschen Geb\u00e4udesanierungen im Vermittlungsausschuss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWollen Sie wirklich, dass Sachsen gegen diese steuerliche \n\nMa\u00dfnahme stimmt? Die Folge w\u00e4ren weniger energeti-\n\nsche Geb\u00e4udesanierungen und nach Ihrer gr\u00fcnen Lesart \n\ndamit eine gr\u00f6\u00dfere Erderw\u00e4rmung, mehr Klimaauswir-\n\nkungen, Abschmelzen der Pole. Das k\u00f6nnen Sie doch \n\nnicht wollen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber jetzt im Ernst das Fazit. Der Antrag hat, glaube ich, \n\nnur eines im Sinn: die Regierung zu binden, vorzuf\u00fchren \n\nund ihr Handlungsoptionen zu nehmen. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht wirklich wollen. Wir wollen, dass unsere Regierung \n\nin den leider nicht ganz klaren bundespolitischen Spielen \n\nhandlungsf\u00e4hig ist. Aus all den genannten Gr\u00fcnden lehnen \n\nwir den Antrag ab. \n\nIch danke trotzdem f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nLichdi, Sie m\u00f6chten vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. Ist das richtig? \u2013 Dazu haben Sie \n\nGelegenheit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte nur feststellen, dass Sie, Herr Kollege \n\nMichel, sich jetzt hier auf formale Art und Weise heraus-\n\ngeredet haben. Sie haben es verabs\u00e4umt, in Ihrer Rede \n\neinfach auch einmal den politischen Willen zu bekunden, \n\ndass Sie als S\u00e4chsische Staatsregierung nicht mehr bereit \n\nsind, den Harakiri-Kurs Ihres Koalitionspartners in \n\nDresden und in Berlin, n\u00e4mlich der FDP, zu stoppen und \n\ndessen Steuersenkungsfantasien wirklich entgegenzutre-\n\nten, um zu verhindern, dass die Steuerbasis erodiert. Wir \n\nh\u00e4tten von Ihnen wenigstens ein politisches Bekenntnis \n\nerwartet, aber stattdessen haben Sie sich auf fabulistische \n\nArt und Weise in Formalien ergangen. Das war einfach zu \n\nwenig. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nMichel, m\u00f6chten Sie auf die Kurzintervention antworten? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDa es keine weiteren Kurzinterventionen gibt, bitte ich \n\nHerrn Scheel, als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE fortzufahren. Herr Scheel, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 5999 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Herr Michel, an Ihr \n\nHohes Lied, was Koppelungsgesch\u00e4fte angeht, werde ich \n\nSie bei der Verfassungsdebatte noch einmal erinnern. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, bitte!) \n\nIch freue mich schon sehr darauf. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist eine Drohung!) \n\n\u2013 Das ist keine Drohung, sondern nur eine freundliche \n\nAnsprache, dass ich mich daran erinnern werde. \n\nMeine Damen und Herren der GR\u00dcNEN, wir haben hier \n\neinen Antrag vorliegen, der eine Art Fr\u00fchstarterantrag f\u00fcr \n\ndie Haushaltsdebatte 2013/2014 ist, wenn ich das richtig \n\nverstanden habe. Ich denke, der Zeitpunkt ist insofern \n\nauch gut gew\u00e4hlt, denn wir haben im n\u00e4chsten Jahr \n\nBundestagswahlen vor uns, und Sie haben darauf Bezug \n\ngenommen, dass mit diesen Bundestagswahlen nat\u00fcrlich \n\nauch das eine oder andere Steuergeschenk verbunden sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nNat\u00fcrlich ist auch richtig, was Sie in Ihrem Vortext \n\nanmerken, dass der Haushalt des Freistaates Sachsen \n\ndurch den R\u00fcckgang der fixen Zuwendungen des Bundes \n\nanf\u00e4lliger f\u00fcr Schwankungen aufgrund von konjunkturel-\n\nlen Steuereinnahmen ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDiese Anf\u00e4lligkeit sehen wir auch. Das k\u00f6nnen wir auch \n\nalles mehr oder weniger unterschreiben. Da gibt es noch \n\nein paar Sachen, die man anf\u00fcgen k\u00f6nnte, aber sei\u2019s drum. \n\nDie Bef\u00fcrchtung, die Sie in Bezug auf die FDP \u00e4u\u00dfern \u2013 \n\nKollege Lichdi hat das noch einmal ausgef\u00fchrt \u2013, teile ich \n\ndahin gehend, dass die FDP, die mit dem R\u00fccken zur \n\nWand steht, vielleicht \u00e4hnlich wie die CSU zu dem \n\nSchluss kommen k\u00f6nnte, mit Koalitionsaustritt zu drohen, \n\nwenn sie nicht endlich etwas bekommt, was ihrer Klientel \n\nguttut. \n\nDiese Bef\u00fcrchtung teilen wir auch. Das ist eine ernsthafte. \n\nNat\u00fcrlich ist der Punkt M\u00f6venpick-Steuer einer, an den \n\nman sich noch schmerzvoll und leidvoll erinnern muss. Es \n\nsei auch noch einmal daran erinnert, dass genau diese \n\nFDP bereit ist, nicht im Interesse des Landes, sondern nur \n\nim Interesse ihrer Klientel genau eine solche Steuersen-\n\nkungspolitik zu betreiben. \n\nEs macht es auch nicht unbedingt ruhiger, dass wir als \n\nLand Sachsen von der Steuerpolitik des Bundes abh\u00e4ngig \n\nsind. Unsere Einwirkungsm\u00f6glichkeiten darauf, was dort \n\nan Steuergesetzgebung passiert, sind mehr als gering. Wir \n\nhaben nur die Einnahmenm\u00f6glichkeit oder die Einnah-\n\nmenhoheit, aber eben nicht die Steuergesetzgebungsho-\n\nheit. Die Grunderwerbsteuer lasse ich jetzt einmal weg. \n\nJetzt w\u00fcrde ich aber trotzdem einen kleinen Tropfen \n\nWasser in den Wein sch\u00fctten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nIch sage es einmal etwas drastisch: Die Banalit\u00e4t, mit der \n\nSie an die Frage herangehen \u2013 dass jeglicher Steuersen-\n\nkungsfrage im Bundesrat eine Absage erteilt wird \u2013, \n\nfunktioniert so nicht. \n\nJetzt m\u00fcsste ich noch einmal einen kurzen Exkurs in die \n\nSteuerpolitik machen. Nat\u00fcrlich hat Steuerpolitik immer \n\neine Seite. Diese Seite hei\u00dft Einnahmenerzielung des \n\nStaates. Aber sie hat eben auch die andere Seite. Diese \n\nhei\u00dft Lenkungswirkung von Steuern im Staat. Mit dieser \n\nLenkungswirkung bringe ich Ihnen jetzt auch ein sehr \n\nbanales Beispiel: Was ist denn eine Erh\u00f6hung von Frei-\n\ngrenzen im Einkommensteuerbereich, eine Erh\u00f6hung von \n\nKinderfreibetr\u00e4gen anderes, als am Ende eine Einnah-\n\nmensenkung? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Indirekt!) \n\nWollen wir deshalb der Staatsregierung mit auf den Weg \n\ngeben, dieser Erh\u00f6hung, die teilweise notwendig ist, die \n\nteilweise auch eine Frage der Gerechtigkeit ist, nicht \n\nzuzustimmen? \u2013 Ich h\u00e4tte dabei ernsthafte Bedenken. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nIch will nicht \u00fcber die Quadratkilometer diskutieren, die \n\nwir an Gesetzgebungsbl\u00e4ttern in Deutschland produzie-\n\nren, und \u00fcber die Regelungswut, die wir haben, und die \n\nEinzelfallentscheidungen, die zu Steuerrechts\u00e4nderungen \n\nf\u00fchren, sondern dar\u00fcber, dass die Frage von Gerechtigkeit \n\nin unserem Steuersystem eine elementare ist, und wir \n\nhaben immer noch ein sehr ungerechtes Steuersystem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch werde auch nicht m\u00fcde, immer wieder zu betonen, \n\ndass wir seit vielen, vielen Jahren immer noch keine \n\nWiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer, keine gerechte \n\nErbschaftsteuer haben und dass wir auch immer noch die \n\nUngerechtigkeit der Unternehmensteuerreform haben. \n\nInsofern w\u00e4re ich sogar bereit, Steuersenkungen dort \n\nzuzustimmen, wo es nottut, zum Beispiel im Mittel-\n\nstandsbauch, wenn es um die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten \n\ngeht, wenn wir es endlich erreichen w\u00fcrden, auf der \n\nanderen Seite wieder eine Erhebung der Verm\u00f6gensteuer \n\nhinzubekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist die Frage von Belastung und Entlastung, die die \n\nFrage von Gerechtigkeit der Steuerpolitik umtreibt. Da \n\nkommen wir wieder zu den Kopplungsgesch\u00e4ften. In \n\ndiesem Fall w\u00fcrde ich dem Freistaat keine Kn\u00fcppel \n\nzwischen die Beine werfen. Insofern verstehen Sie uns \n\nbitte nicht falsch, wenn wir uns ganz freundlich zu Ihrem \n\nAntrag enthalten werden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Herr \n\nPecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Kollegin \n\nHermenau! Ich glaube zu wissen, was Sie meinen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6000 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist gut so!) \n\nAllerdings steht es nicht hier. Ich w\u00fcrde einmal so begin-\n\nnen: auf zuk\u00fcnftige strukturelle Neuverschuldung ver-\n\nzichten. Sie sagen auch, die Tilgung, die wir machen, das \n\nist alles in Ordnung, um keine finanziellen Erblasten f\u00fcr \n\nunsere Kinder zu hinterlassen. Frau Hermenau, ist die \n\nSchuldenfreiheit das Ziel zu dem Preis, dass jetzt viel-\n\nleicht 35 Kinder in einem Klassenzimmer sitzen? Ist es \n\ndas wert, frage ich? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch mache es an dem Punkt fest, was die Verschuldung ist, \n\nund ich brauche nicht zu wiederholen, dass erst, seit in \n\ndiesem Land die Koalition regiert, keine neuen Schulden \n\nmehr aufgenommen worden sind. Ist Ihnen aber bekannt, \n\ndass die Schuldensituation des Freistaates Sachsen unge-\n\nf\u00e4hr dem entspricht, dass ein Familienhaushalt, der \n\n40 000 Euro Nettoeinkommen hat, gerade einmal \n\n15 000 Euro Kredit hat. Das ist die Verschuldungssituati-\n\non des Freistaates Sachsen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nUnd wo ist das Problem?) \n\nDas nehmen Sie jetzt zum Anlass, diesen Antrag zu \n\nbringen, dass wir keine Neuverschuldung brauchen, von \n\nder Schuldenbremse in der Verfassung einmal ganz \n\nabgesehen, dass man perspektivisch im Bund Steuerthe-\n\nmen \u2013 will ich es einmal nennen \u2013 ablehnen sollte. Es \n\ngeht nicht immer um Steuersenkungen \u2013 Herr Scheel hat \n\nes an einem Beispiel klargemacht. Ich halte das, gelinde \n\ngesagt, f\u00fcr ziemlich \u2013 wie kann man das sagen \u2013 amateur-\n\nhaft, wie Sie das hier aufwerfen. \n\nDann bringen Sie noch einen weiteren Punkt: Sie predi-\n\ngen genau die gleiche Polemik, die diese Koalition seit \n\nzwei Jahren, seit dem letzten K\u00fcrzungshammerhaushalt \n\nhier macht: Die Einnahmen gehen zur\u00fcck, die Einnahmen \n\ngehen zur\u00fcck. Frau Hermenau, haben Sie denn nicht \n\nmitbekommen, dass vom Haushaltsansatz 2012 mit \n\n10,2 Milliarden Euro die Steuereinnahmen \u00fcber 11, 11,3, \n\n11,5, 11,7, prognostiziert 11,9 % steigen. Sie hatten \n\nnat\u00fcrlich recht, dass es in manchen Bereichen Einnah-\n\nmenr\u00fcckg\u00e4nge gibt. \n\nAber selbst das Finanzministerium musste mittlerweile \n\neinr\u00e4umen, dass die Solidarpaktabschmelzung bei Weitem \n\n\u00fcberkompensiert w\u00e4re. Das ist nicht nur eine Aussage des \n\nFinanzministeriums, sondern in der mittelfristigen Prog-\n\nnose des Ifo-Instituts bis 2025 festgeschrieben und doku-\n\nmentiert. Es ist anzunehmen, dass der Haushalt 2025 das \n\ngleiche Volumen wie zurzeit hat. Das ist auch eine Tatsa-\n\nche, die Sie nicht irgendwie wegdr\u00fccken k\u00f6nnen. \n\nIch mache es einmal an einem simplen Beispiel fest: \n\nWenn im Bund das Thema Steuern diskutiert wird, wenn \n\nsie jetzt im Bund sagen, wir sparen 50 % der Kfz-\n\nSteuerkompensation ein \u2013 das ist ein Einnahmenverlust \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 und daf\u00fcr legen wir ein \n\nF\u00f6rderprogramm f\u00fcr Solartechnologie oder Elektromobi-\n\nlit\u00e4t oder irgendetwas anderes in diesem Bereich auf, \n\ndann muss es doch zumindest m\u00f6glich sein abzuw\u00e4gen, \n\nob diese F\u00f6rderung f\u00fcr den Freistaat Sachsen sinnvoll und \n\nzweckm\u00e4\u00dfig ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese M\u00f6glichkeit muss man doch offenlassen. Nat\u00fcrlich \n\nerkenne ich Ihr Ansinnen und dass das mit dieser M\u00f6ven-\n\npick-Steuer totaler Bl\u00f6dsinn ist, weil zum Beispiel in \n\nSachsen dadurch nicht ein Bett mehr belegt wurde \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Quatsch!) \n\n\u2013 und selbst die Hoteliers dar\u00fcber st\u00f6hnen, dass sie jetzt \n\nzwei Rechnungen ausstellen m\u00fcssen, n\u00e4mlich einmal f\u00fcr \n\ndie \u00dcbernachtung und einmal f\u00fcr das Essen \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 einmal von dem gro\u00dfen B\u00fcrokratieaufwand, der damit \n\nbetrieben wird, abgesehen. \n\nIch wei\u00df, was Sie meinen. Aber das, was Sie dazu in den \n\nAntrag geschrieben haben, ist schlichtweg Nonsens und \n\neine verquere Verkettung von Tatsachen, die \u00fcberhaupt \n\nnicht zu dem Thema geh\u00f6ren. Das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal ganz deutlich sagen. \n\nIn diesem Sinne kann ich mich eigentlich nur Kollegen \n\nScheel anschlie\u00dfen. Wir k\u00f6nnen uns hier, weil wir glau-\n\nben zu wissen, was Sie meinen, wirklich nur freundlich \n\nder Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: F\u00fcr die \n\nFDP-Fraktion spricht als n\u00e4chster Redner Herr Zastrow. \n\nSie haben das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Was haben hohe Steuern mit soliden Haus-\n\nhalten zu tun, meine Damen und Herren? \u2013 Diesen Zu-\n\nsammenhang m\u00fcssen Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren. Ich \n\nverstehe ihn nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das merken wir!) \n\nWenn es so w\u00e4re, liebe Kollegin Hermenau, m\u00fcssten wir \n\nin Deutschland perfekte, solide Haushalte haben; denn wir \n\nhaben eine hohe Steuerlast. Die OECD hat gerade erneut \n\nfestgestellt, dass die Steuer- und Abgabenlast in Deutsch-\n\nland sehr hoch ist und dass wir es uns leisten, leider \n\nbesonders Geringverdiener und Durchschnittsverdiener \u2013 \n\ndas wissen Sie auch, Herr Scheel \u2013 besonders hoch zu \n\nbelasten. Wenn die Theorie stimmen w\u00fcrde, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 dass hohe Steuern automatisch zu soliden Haushalten \n\nf\u00fchren, m\u00fcssten wir in Deutschland vorbildlich sein. Wir \n\nsind es aber nicht. Diese Theorie stimmt schlichtweg \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6001 \n\nEs ist oftmals doch anders. Ich frage Sie \u2013 Frau  \n\nHermenau, das k\u00f6nnen Sie mir in der zweiten Runde gern \n\nbeantworten \u2013: Wie viel h\u00e4tten Sie denn gern? Wann \n\nhaben Sie, wenn Sie f\u00fcr den Staat zust\u00e4ndig sind, denn \n\ngenug? Wann reicht es Ihnen? Wie viel wollen Sie den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Berufst\u00e4tigen in unserem \n\nLand abkn\u00f6pfen, damit Sie zufrieden sind, damit Ihr Staat \n\nfunktioniert? \n\nSie werden nie zufrieden sein! Es wird niemals einen \n\nFinanzminister \u2013 mit Ausnahme unseres eigenen \u2013 oder \n\neinen Stadtk\u00e4mmerer geben, der einmal zufrieden ist und \n\nsagt: Ich komme mit dem hin, was ich habe. Das wird es \n\nnicht geben. Die Begehrlichkeiten der \u00f6ffentlichen Hand \n\nsind immer gro\u00df, weil es nat\u00fcrlich immer berechtigte \n\nAnliegen gibt, weil es auch immer leicht ist, mit fremdem \n\nGeld zu entscheiden, mit fremdem Geld zu wirtschaften. \n\nMeine Damen und Herren! Genau deshalb sind wir als \n\nFDP skeptisch, besonders viel Geld beim Staat zu lassen, \n\nund haben uns f\u00fcr einen anderen Weg entschieden. Damit \n\nunterscheiden wir uns von Ihnen. Das halte ich nicht f\u00fcr \n\nein Problem, im Gegenteil. \n\nEs ist sch\u00f6n, dass man ein Alleinstellungsmerkmal hat. \n\nWir haben uns entschieden, lieber etwas mehr Geld bei \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu lassen. Anders als Sie \n\nhaben wir in die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mehr Vertrauen \n\nals in die vielen B\u00fcrokraten im Staatsapparat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das merkt man!) \n\nDas passt nicht in Ihr Weltbild. Sie werden es mir sicher-\n\nlich gleich wieder erkl\u00e4ren. Sie wissen es ohnehin immer \n\nbesser. Sie sind der festen \u00dcberzeugung, dass die Men-\n\nschen ein bisschen bl\u00f6d sind und nicht wissen, was sie mit \n\nihrem Geld anfangen sollen. Sie wollen die Menschen \n\nbekehren, missionieren und leiten. Wir machen das nicht. \n\nDas ist der entscheidende Unterschied. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich sehe, wie die Staats-\n\nausgaben in vielen Kommunen und L\u00e4ndern \u2013 auch im \n\nBund und in Europa \u2013 aussehen, denke ich, dass das Geld \n\nbei denjenigen, die es erwirtschaften, besser aufgehoben \n\nw\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch auf einen Punkt zu sprechen kom-\n\nmen. Sie gehen die ganze Zeit davon aus, dass die Haus-\n\nhalte schwer unter Druck stehen. Das ist so. Sie gehen \n\nebenso davon aus, dass wir die Einnahmensituation \n\nerh\u00f6hen m\u00fcssen. Aber: Wenn es darauf ankommt, gibt es \n\nimmer Geld, hat der Staat immer noch etwas \u00fcbrig.. \n\nBeispielsweise haben wir gerade in unseren Kommunen \n\nmit diesem Effekt zu k\u00e4mpfen. Es war ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich, Geschenke zu verteilen, obwohl der Bund gesagt \n\nhat \u2013 Herr Sch\u00e4uble allen voran \u2013, dass man sich um \n\nGottes Willen keine Steuersenkungen leisten kann. Wa-\n\nrum ist es dann m\u00f6glich, auf Bundesebene die Geh\u00e4lter \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst um \u00fcber 6 % zu erh\u00f6hen? Wieso \n\nfunktioniert das? Daf\u00fcr haben wir das Geld. F\u00fcr Steuer-\n\nsenkungen, die allen Berufst\u00e4tigen zugutek\u00e4men, ist kein \n\nGeld vorhanden. Wissen Sie, was das kostet? In Dresden \n\nkostet allein die Tarifentscheidung, die in Berlin getroffen \n\nwurde, allein im Jahr 2012 6,8 Millionen Euro mehr. \n\nDaf\u00fcr haben wir Geld. Geld, das die B\u00fcrger erwirtschaf-\n\nten, ihnen zu lassen, etwas zur\u00fcckzugeben und sie von \n\ndem Aufschwung profitieren zu lassen, wollen Sie ihnen \n\nnicht g\u00f6nnen. Das verstehe ich nicht. Meine Damen und \n\nHerren, das kann ich auch nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEine gro\u00dfe Steuerreform wird es auf Bundesebene wegen \n\nder Finanzkrise und wegen des Drucks, den es in Europa \n\nauf die \u00f6ffentlichen Haushalte gibt, nicht geben. Das \n\nEinzige, was momentan zur\u00fcckgegeben werden soll, ist \n\nein St\u00fcck mehr Steuergerechtigkeit. \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \n\nUnruhe bei der SPD) \n\nDass Sie von der SPD nun lachen, wundert mich doch \n\nsehr. Ich m\u00f6chte nicht, dass das Geld am Ende nicht bei \n\ndem Normal- und Kleinverdiener, der aufgrund des \n\nAufschwungs eine kleinere Lohnerh\u00f6hung erh\u00e4lt, an-\n\nkommt, sondern nur bei Wolfgang Sch\u00e4uble und anderen \n\nFinanzministern. Das kann nicht gerecht sein. Warum \n\ng\u00f6nnen Sie ihnen das nicht? Wenigstens in diesem Punkt \n\nm\u00fcssten Sie als SPD und GR\u00dcNE im Bundesrat zustim-\n\nmen. Das finde ich ungerecht gegen\u00fcber Ihrer angebli-\n\nchen Klientel, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nFrau Kollegin Hermenau, Sie haben vorhin einen Ver-\n\ngleich gezogen. Sie haben gesagt, dass man in Sachsen \n\ndie Grunderwerbsteuer erh\u00f6hen m\u00fcsse. Sie haben einen \n\nAntrag dazu gestellt, wenn ich es richtig gesehen habe. \n\nSie w\u00e4re zu niedrig. Wir m\u00fcssten uns mit Baden-\n\nW\u00fcrttemberg vergleichen. Ich sehe solche Vergleiche \n\nimmer kritisch. \n\nIch habe gestern in der Zeitung gelesen, was es bildungs-\n\npolitisch bedeutet f\u00fcr ein Land, wenn es pl\u00f6tzlich von \n\nRot-Gr\u00fcn regiert wird. Herr Kretzschmar hat gestern \n\nangek\u00fcndigt, dass er in Baden-W\u00fcrttemberg 11 550 \n\nLehrerstellen bis zum Jahr 2020 streichen wird. Das war \n\ndeutschlandweit in der Zeitung zu lesen. Das ist rot-gr\u00fcne \n\nBildungspolitik. In Sachsen machen wir es anders. Wir \n\nhaben Probleme. Das ist richtig. Wir investieren aber so \n\nviel wie noch nie zuvor in die Bildung. Das ist der Unter-\n\nschied zwischen Schwarz-Gelb und Rot-Gr\u00fcn, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nLachen bei der SPD) \n\nSie haben sich vorhin verraten. Sie haben Baden-W\u00fcrt-\n\ntemberg als Vergleichsma\u00dfstab herangezogen. Lassen Sie \n\nmich noch eines sagen und ein Versprechen abgeben. Ich \n\nkomme zur Grunderwerbsteuer. Man kann hier wie Sie \n\nl\u00e4ssig behaupten, Grunderwerbsteuer betr\u00e4fe nur Leute, \n\ndenen es besonders gut gehe. Pustekuchen. Wissen Sie, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6002 \n\nwas die Grunderwerbsteuer ist? Die zahlt jeder. Die zahlt \n\njede kleine Familie, die ein kleines H\u00e4uschen kaufen \n\nm\u00f6chte. Die zahlt die Familie an das Amt, ohne dass es \n\ndaf\u00fcr auch nur eine einzige Gegenleistung gibt, meine \n\nDamen und Herren! Der Staat h\u00e4lt einfach die Hand auf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe und Unruhe bei der SPD) \n\nLetztens war im Rahmen meiner B\u00fcrgersprechstunde eine \n\njunge Familie bei mir. Sie hat sich in Pirna ein kleines \n\nHaus gekauft, welches gar nicht teuer war. 5 000 Euro \n\nGrunderwerbsteuer mussten sie zahlen f\u00fcr keine Leistung \n\ndes Staates. Wenn der Antrag der GR\u00dcNEN durchgeht, \n\nw\u00e4ren es 7 000 Euro. Meine Damen und Herren! Das hat \n\nnichts mit einer vern\u00fcnftigen Familienpolitik zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIch darf Ihnen Folgendes versichern: Diese Koalition wird \n\ndie Grunderwerbsteuer in Sachsen ganz gewiss nicht \n\nerh\u00f6hen. Meine Damen und Herren, das machen wir \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nDas glaube ich Ihnen sogar!) \n\nFrau Hermenau, Sie haben von Estland erz\u00e4hlt. Das ist ein \n\nsehr interessantes Beispiel. Ich habe von Lettland gespro-\n\nchen. Ich habe erz\u00e4hlt, wie es das Land in den Griff \n\nbekommen und seinen Haushalt wieder in Ordnung \n\ngebracht hat. Sie haben in Steuerfragen vieles anders \n\ngemacht. Sie haben Mehreinnahmen erzielt, weil sie \n\nSteuern gesenkt haben. Sie haben eine Flattax eingef\u00fchrt. \n\nDas ist nat\u00fcrlich f\u00fcr Sie etwas ganz Modernes \u2013 Teufels-\n\nzeug. Die Letten sind einen anderen Weg gegangen. Es \n\ngibt einfach keinen Zusammenhang zwischen hohen \n\nSteuern und hohen Einnahmen f\u00fcr den Staat. Der Staat \n\nmuss lernen, sich selbst zu beschr\u00e4nken, das Wesentliche \n\nzu machen und zu sparen. So machen wir es schon seit \n\nJahren in Sachsen vorbildlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \n\nZurufe von der Opposition) \n\nFrau Hermenau, Sie haben viel vom Neuverschuldungs-\n\nverbot gesprochen. Irgendwie habe ich das Gef\u00fchl, dass \n\nSie das gar nicht wollen. Sie haben vorhin einen ganzen \n\nKatalog an Ausnahmetatbest\u00e4nden festgelegt. Ich \u00fcberle-\n\nge mir, worin Sie keine Ausnahme vom Neuverschul-\n\ndungsverbot sehen. Ihre Zukunftsinvestitionen sind die \n\nAusgaben f\u00fcr Bildung und Forschung \u2013 gut. Es sind die \n\nAusgaben f\u00fcr Umwelt und Klimaschutz \u2013 hm. Es sind \n\nAusgaben f\u00fcr den sozialen Frieden. Unter diesen Punkt \n\nf\u00e4llt ja fast alles. Wissen Sie, was noch fehlt? Es fehlen \n\nnoch die Sicherheit, die Infrastruktur und ein wenig \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung. Alles andere ist bei Ihnen von \n\nIhrem Neuverschuldungsverbot nicht abgedeckt. Sie \n\nwollen einfach frech weiter das Geld ausgeben. An einem \n\nNeuverschuldungsverbot sind Sie \u00fcberhaupt nicht interes-\n\nsiert. Sagen Sie die Wahrheit! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Die \n\nNPD-Fraktion hat auf ihren Redebeitrag verzichtet. Damit \n\nist die erste Runde der allgemeinen Aussprache beendet. \n\nGibt es Bedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob sie das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte? \u2013 Herr Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Im Freistaat Sachsen bestim-\n\nmen die Einnahmen die Ausgaben. \n\n(Zurufe von der Opposition: Nein!) \n\nEs war und ist f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung seit \n\njeher ein Anliegen, nicht \u00fcber die eigenen Verh\u00e4ltnisse zu \n\nleben. Solide Finanzen sind eines unserer Markenzeichen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wo ist der \n\nWiderspruch? \u2013 Zurufe aus der Opposition) \n\nDie Aufnahme neuer Schulden f\u00fchrt zu Zukunftslasten. \n\nDiese m\u00fcssen unsere zuk\u00fcnftigen Generationen teuer \n\nbezahlen. Genau das wollen wir vermeiden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGerade diese Politik schafft Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr \n\nZukunftsinvestitionen. Wir werden auch diesen Weg \n\nkonsequent fortsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nKarl Nolle, SPD, und Volker Bandmann, CDU) \n\nF\u00fcr die St\u00e4rkung der Wachstumskr\u00e4fte im Freistaat bleibt \n\ndamit die notwendige Infrastruktur eine unverzichtbare \n\nVoraussetzung. Bildung und Forschung sind weitere \n\ntragende S\u00e4ulen. Zukunftssicherung und solide Haus-\n\nhaltspolitik geh\u00f6ren f\u00fcr uns zusammen. Dazu geh\u00f6rt \n\nnat\u00fcrlich auch eine solide Einnahmenbasis. \n\nDass wir bis zum Jahr 2020 mit einer insgesamt r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfigen Einnahmensituation rechnen m\u00fcssen, ist unstrittig. \n\nEin Weg w\u00e4re allerdings der falsche: eine strikte Ableh-\n\nnung s\u00e4mtlicher Steuersenkungen. Dies halte ich in dieser \n\nAbsolutheit f\u00fcr nicht umsetzbar. Beispiele dazu haben wir \n\neben schon geh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel anf\u00fcgen: n\u00e4mlich das \n\nGesetz zum Abbau der kalten Progression. Ich kann hier \n\nund heute dem Verlauf des Vermittlungsverfahrens nicht \n\nvorgreifen. \n\nIch gehe jedoch davon aus, dass ab dem Jahr 2013 zu-\n\nmindest der Grundfreibetrag angehoben sein muss. Dies \n\nentspricht den zwingenden Vorgaben des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts an den Gesetzgeber, das Existenzminimum \n\nsteuerfrei zu stellen. Bereits heute ist absehbar, dass das \n\nderzeitige steuerliche Existenzminimum ab dem Jahr \n\n2013 nicht mehr ausk\u00f6mmlich bemessen sein wird. \n\nInsofern besteht gesetzgeberischer Handlungsbedarf. \n\nDiesen Realit\u00e4ten k\u00f6nnen wir uns nicht verschlie\u00dfen. \n\nSolch einer verfassungsrechtlich gebotenen Erh\u00f6hung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6003 \n\nGrundfreibetrages k\u00f6nnen wir die Zustimmung nicht \n\nversagen. \n\nAus meiner Sicht zeigt bereits dieses Beispiel, dass der \n\ngenerelle Verzicht auf Steuersenkungen in seiner Absolut-\n\nheit nicht haltbar ist und sogar kontraproduktiv sein \n\nw\u00fcrde. Dies w\u00e4re auch dann der Fall, wenn beispielsweise \n\nRechtsprechungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs oder \n\ndes Bundesfinanzhofs gesetzgeberisch umgesetzt oder \n\nEU-rechtliche Normen in innerdeutsches Recht transfe-\n\nriert werden m\u00fcssen. Au\u00dferdem ist es g\u00e4ngige Praxis, \n\ndass eine Abw\u00e4gung zwischen einer geplanten Steuer-\n\nrechts\u00e4nderung und den haushalterischen M\u00f6glichkeiten \n\ndurchgef\u00fchrt wird. Letztlich k\u00f6nnen und wollen wir keine \n\nnotwendigen \u00c4nderungen blockieren. \n\nIch bitte deshalb um Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wir kommen zum Schlusswort.  \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau \n\nHermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Es am\u00fcsiert mich ja eini-\n\ngerma\u00dfen, dass mich die Koalition jetzt schon f\u00fcr die \n\nUntaten des Finanzministers Sch\u00e4uble in Haftung nehmen \n\nm\u00f6chte. Vielleicht sollten Sie einmal mit Ihrem Philipp \n\nR\u00f6sler reden, Herr Zastrow, und dem mal erkl\u00e4ren, wo es \n\nlang geht. Sie treffen sich ja \u00f6fter im Bundesvorstand. Ich \n\nhabe damit weniger zu tun. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nHerr Pecher, nat\u00fcrlich kann man das Ifo-Institut zitieren \n\nund wenn Sie irgendein Problem mit mir haben, dann \n\nsprechen wir uns gern einmal dar\u00fcber aus. Das k\u00f6nnen \n\nwir auch mal unter der T\u00fcr machen, unter M\u00e4nnern, geht \n\nalles, kein Problem. \n\n(Heiterkeit bei und Zurufe von der SPD) \n\nAber wenn Sie hier die L\u00fcge auftischen, der Haushalt \n\nbleibt konstant, weil die Steuereinnahmen nicht sinken, \n\nsondern steigen \u2013 also entweder wussten Sie es nicht, da \n\nw\u00e4re ich jetzt auf Ihrem Niveau der Debatte, oder Sie \n\nwollten es bewusst nicht sagen. Ich gehe doch vom \n\nZweiten aus: Sie wollten taktieren. Nominal bleibt das \n\nHaushaltsvolumen nat\u00fcrlich konstant. Nominal. Aber \n\nkaufkraftbereinigt sinkt es um zwei bis zweieinhalb \n\nMilliarden Euro, am heutigen Landeshaushalt gemessen. \n\nDas wissen Sie auch ganz genau, Ihr Schmunzeln verr\u00e4t \n\ndas ja. \n\nAlso glauben Sie offensichtlich, Herr Pecher von der \n\nSPD, dass L\u00f6hne und Baukosten bis 2025 nicht steigen \n\nwerden. Das ist eine interessante sozialpolitische Ausrich-\n\ntung. Wahrscheinlich glauben Sie auch, dass die Steuer-\n\neinnahmen so sehr steigen, dass sie sogar f\u00fcr die notwen-\n\ndigen Lehrer und Polizisten ausreichen werden. Das halte \n\nich f\u00fcr eine Illusion, aber Sie k\u00f6nnen gern auf dem \n\nNiveau weitermachen, wenn Sie glauben, dass das die \n\nSache l\u00f6st. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEine handlungsf\u00e4hige Regierung m\u00fcsste in der Lage sein, \n\nbestimmten Sachen zuzustimmen. Kein Mensch \u2013 auch \n\nnicht dieser Antrag \u2013 hindert Sie daran. Wenn Bundes-\n\nrecht Landesrecht bricht und es eine neue Rechtsprechung \n\ndurch das BVG gibt, dann ist nat\u00fcrlich klar, dass das \n\ntoppt. Das ist doch keine Frage. \n\nDer Antrag ist bis 2014 begrenzt, weil er nat\u00fcrlich dann \n\nder Diskontinuit\u00e4t verf\u00e4llt. Das ist v\u00f6llig logisch. Ja, wir \n\nk\u00f6nnen nur f\u00fcr unsere eigene Legislaturperiode etwas \n\nmachen. Das ist auch richtig. \n\nIch habe nat\u00fcrlich nicht, Herr Sebastian Scheel, zwischen \n\nden direkten und indirekten Steuern unterschieden. H\u00e4tte \n\nich gewusst, dass DIE LINKE eine derart differenzierte \n\nDiskussion f\u00fchren m\u00f6chte, h\u00e4tte ich mich nat\u00fcrlich \n\naufgerafft, das zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Kind, DIE LINKE) \n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 es waren ja vor allem \n\nHerren \u2013, man muss sich auch einmal bekennen k\u00f6nnen. \n\nH\u00e4tten Sie etwas \u00e4ndern wollen, h\u00e4tten Sie gen\u00fcgend Zeit \n\ngehabt \u2013 der Antrag lag rechtzeitig vor \u2013, \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge zu stellen. Darauf haben Sie alle verzichtet. Sie \n\nhaben sich alle bem\u00fcht, irgendwelche Ablehnungsgr\u00fcnde \n\nzu finden. Diese Seite des Hauses spricht permanent vom \n\nabsoluten Neuverschuldungsverbot. Das Absolute ist \n\nIhnen also nicht v\u00f6llig fremd, zumal Sie es auf Dauer in \n\nder Verfassung haben wollen. Wir wollen es nur f\u00fcr zwei \n\nJahre, um die \u00dcbergangsphase zu begleiten. Das ist wohl \n\nein Unterschied. \n\nZur Steuerlast. Das h\u00f6re ich st\u00e4ndig vonseiten der FDP. \n\nNach der OECD \u2013 wenn, dann schon richtig zitieren, Herr \n\nZastrow \u2013 ist die Steuerlast in Deutschland im Mittelfeld \n\ninnerhalb Europas. Die Staatsquote geht nach oben wegen \n\nder hohen Abgabenlast. Da sind wir bei den Lohnneben-\n\nkosten. Dazu haben wir mehrmals Vorschl\u00e4ge unterbrei-\n\ntet, wie man die Nebenkosten senken kann. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Steuern und Abgaben!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Frau \n\nHermenau, ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Der Antrag ist in Ordnung. \n\nSie wollen blo\u00df alle nicht. Sie haben auch noch nicht \n\nbegriffen, dass die Art und Weise des Wachstums, wie es \n\nsie bisher gab, in den n\u00e4chsten Jahren zu Ende geht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir wollen das nicht!) \n\nSie wollen das nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 5/9579 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6004 \n\nStimmenthaltungen und einigen Daf\u00fcr-Stimmen ist \n\nmehrheitlich die Drucksache 5/9579 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Heiterkeit und Wortwechsel  \n\nbei SPD und GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der SPD und der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wenn Sie nicht unbedingt \n\nwollen, dass ich die Sitzung f\u00fcr 15 Minuten unterbreche, \n\nw\u00fcrde ich Sie bitten, den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Sitzungsver-\n\nlauf weiter zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nIslamismus stoppen \u2013 Salafisten aus Deutschland ausweisen \n\nDrucksache 5/9257, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion das Wort, Herr \n\nStorr. \n\nAndreas Storr, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Als der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Martin \n\nGillo, vom MDR zu den Koranverteilungen der Salafisten \n\nbefragt wurde, fiel ihm dazu nur ein, dass man sich nicht \n\ndar\u00fcber aufregen solle, denn schlie\u00dflich gebe es hierzu-\n\nlande Religionsfreiheit. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\nStimmt, Herr Dr. Gillo, bei uns gibt es Religionsfreiheit. \n\nDas soll auch nach Ansicht der Nationaldemokraten so \n\nbleiben. Aber vielleicht ist es Ihnen entgangen, dass es \n\nerkl\u00e4rtes Ziel des Salafismus ist, die s\u00e4kulare Ordnung \n\nzugunsten eines islamischen Gottesstaates zu \u00fcberwinden, \n\nund das nicht nur in den Staaten des sogenannten arabi-\n\nschen Fr\u00fchlings, wie gerade in \u00c4gypten, also im Dar al-\n\nIslam, im Haus des Islam, sondern auch im Dar al-Harb, \n\nim Haus des Krieges, also in den Gebieten, die noch nicht \n\nder islamischen Herrschaftsreligion unterworfen sind. Sie \n\nhaben richtig geh\u00f6rt: Haus des Krieges. Das ist der \n\noffizielle islamische Rechtsbegriff f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr \n\nEuropa, f\u00fcr die Regionen, in denen nicht das archaische \n\nGesetz der Scharia herrscht, die aber auch mittels Gewalt, \n\nmittels Krieg, mittels der Einwanderungswaffe in das \n\nHaus des Islam \u00fcberf\u00fchrt werden sollen. \n\nSo und nicht anders sehen das gl\u00e4ubige Muslime. So und \n\nnicht anders haben wir die Sturmtruppen dieser sogenann-\n\nten Religion des Friedens auch Anfang Mai dieses Jahres \n\nin Nordrhein-Westfalen erlebt, als bei den gewaltsamen \n\n\u00dcbergriffen der Gotteskrieger drei Polizeibeamte mit \n\neinem Messer attackiert wurden, und zwar genau auf die \n\nHauptschlagader zielend. Das war ein glatter Mordver-\n\nsuch, um das hier einmal ganz deutlich zu sagen. \n\nDie Anzeichen mehren sich, dass auch Sachsen immer \n\nst\u00e4rker ins Visier solcher militanten Islamisten ger\u00e4t, die \n\nmit missionarischem Eifer vermeintlich Ungl\u00e4ubige \n\nbekehren wollen und in ihrer vorzivilisatorischen Gedan-\n\nkenwelt nicht nur die nationalen, kulturellen und religi\u00f6-\n\nsen Traditionen der angestammten Bev\u00f6lkerung, sondern \n\nauch die geltende Rechtsordnung und die durch das \n\nGrundgesetz zu garantierende freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung infrage stellen. \n\nIslamisten sind dabei nicht etwa nur als besonders extrem \n\nagierende Vertreter ihres Glaubens anzusehen, sondern \n\nverk\u00f6rpern den Islam in seiner reinen unverf\u00e4lschten \n\nForm, mit der die Mehrzahl der in Deutschland lebenden \n\nMuslime g\u00e4nzlich oder zumindest in weiten Teilen kon-\n\nform geht. \n\nStets wird verkannt, dass es sich bei dem Islam, wie er \n\nvon den Gl\u00e4ubigen verstanden wird, eben nicht nur um \n\neine religi\u00f6se Konfession handelt, sondern um ein umfas-\n\nsendes Gesellschafts- und Staatsmodell, das im Wider-\n\nspruch zu unserer unverhandelbaren nationalen und \n\nabendl\u00e4ndischen Identit\u00e4t sowie den Grundlagen eines \n\ndemokratisch verfassten und sozialen Rechtsstaates steht. \n\n(Karl Nolle, SPD: Der Nationalsozialismus auch!) \n\nDer renommierte Verfassungsrechtler Prof. Dr. Albrecht \n\nSchachtschneider kommt in seiner Studie \u201eDie Grenzen \n\nder Religionsfreiheit am Beispiel des Islam\u201c daher sogar \n\nzu dem Schluss, dass der Islam verfassungswidrig sei und \n\nsich nicht auf die Religionsfreiheit berufen k\u00f6nne. \n\nSchachtschneider kritisiert hierbei auch die Rechtspre-\n\nchung des Bundesverfassungsgerichts, weil es die Religi-\n\nonsfreiheit als grundgesetzlich gesch\u00fctzte Religionsaus-\n\n\u00fcbung interpretiere. \n\nDas jedoch, so Schachtschneider, gebe das Grundgesetz \n\nnicht her. Gesch\u00fctzt sei darin lediglich die Freiheit des \n\nBekenntnisses und nicht die Aus\u00fcbung. Gesetzwidriges \n\nk\u00f6nne nicht \u00fcber den Umweg erlaubt sein, dass man es als \n\nReligionsaus\u00fcbung praktiziere. Verbote, die sich bei-\n\nspielsweise auf den Minarettbau beziehen, stellen dem-\n\nnach keinen Eingriff in die Religionsfreiheit dar, weil das \n\nBekenntnis davon unber\u00fchrt bleibe. \n\nMit seiner Expertise verwirft Prof. Schachtschneider nicht \n\nzuletzt auch die Vorhaltungen der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung und des gesamten multikulturalistisch ausgerich-\n\nteten Parteienkartells. Die NPD-Fraktion hat mit ihren \n\nzahlreichen Initiativen hier im Landtag gegen die Aus-\n\nbreitung des Islam gek\u00e4mpft. Verwiesen sei an dieser \n\nStelle noch einmal auf unseren Antrag zu Minarett- und \n\nBurkaverbot oder eine Aktuelle Debatte zur salafistischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6005 \n\nW\u00fchlarbeit des Hasspredigers Hassan Dabbagh in \n\nLeipzig, auf den ich sp\u00e4ter noch zu sprechen kommen \n\nwerde. Es wird behauptet, wir h\u00e4tten also damit die \n\nReligionsfreiheit infrage stellen wollen. \n\nDoch genau das Gegenteil ist der Fall. Durch diese \n\nInitiativen haben die Nationaldemokraten alles getan, um \n\ndie Religionsfreiheit und die s\u00e4kulare Ordnung in Sachsen \n\nund in Deutschland zu st\u00e4rken. In diesem Sinne und \n\nnat\u00fcrlich im Sinne von mehr innerer Sicherheit ist auch \n\nunser heutiger Antrag zu verstehen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine Aussage des Bundesinnenministers \n\nHans-Peter Friedrich in Erinnerung rufen, der sagt: \u201eNicht \n\njeder Salafist ist ein Terrorist. Aber fast alle bislang in \n\nErscheinung getretenen islamistischen Terroristen waren \n\nirgendwann einmal in salafistischen Kreisen unterwegs.\u201c \n\nIn Sachsen scheint man sich dieser Gefahr nicht bewusst \n\nzu sein, oder warum l\u00e4sst man einen Hassprediger wie \n\nden selbsternannten Imam von Sachsen, Hassan Dabbagh, \n\nmitsamt seiner Salafistenbande und seinem Moscheever-\n\nein nicht nur gew\u00e4hren, sondern erlaubt auch noch die \n\nEr\u00f6ffnung einer zweiten Moschee in der Leipziger Ro-\n\nscherstra\u00dfe neben der bestehenden Al-Rahman-Moschee? \n\nWir sprechen hier von jenem Hassan Dabbagh, der den \n\ngl\u00fccklicherweise misslungenen Attentatsversuch mit der \n\nKofferbombe w\u00e4hrend der Weltmeisterschaft 2006 religi-\n\n\u00f6s zu rechtfertigen versuchte und der in der Sendung \n\n\u201eMenschen bei Maischberger\u201c auf die Frage, ob er den \n\nKoran \u00fcber das Grundgesetz stelle, rotzfrech antwortete: \n\n\u201eSolange wir in der Minderheit sind, akzeptieren wir eure \n\nRechtsordnung.\u201c Man muss schon fast dankbar daf\u00fcr sein, \n\ndass der syrische Hetzer derart offen die Strategie des \n\nmuslimischen Expansionismus ausgeplaudert hat, sodass \n\nnun wirklich keiner der etablierten Zuwanderungspoliti-\n\nker mehr sagen kann, er habe von nichts gewusst. \n\nSolange Muslime in Deutschland also noch in der Min-\n\nderheit sind, wollen sie sich \u2013 gezwungenerma\u00dfen \u2013 an \n\nunsere Rechtsordnung halten. Wenn die Mehrheitsver-\n\nh\u00e4ltnisse allerdings kippen, droht den Nichtmuslimen \u2013 \n\ndamit uns allen \u2013 Ungemach. Diesen Tag, wo wir nur \n\nnoch als untert\u00e4nige Dhimmies die Schlecker der selbst-\n\nernannten Herrenmenschen spielen d\u00fcrfen, wollen wir \n\nnicht abwarten. Daher fordern wir von der Staatsregierung \n\neinen detaillierten Bericht \u00fcber ihre bisherigen Aktivit\u00e4ten \n\nzur Bek\u00e4mpfung des militanten Islamismus und speziell \n\ndes Salafismus in Sachsen und hoffen, dass da nicht nur \n\nein wei\u00dfes Blatt abgeliefert wird, wovon leider schon fast \n\nauszugehen ist. \n\nWir fordern eine konsequente Ausweisung von salafisti-\n\nschen Gewalt- und Straft\u00e4tern und Hasspredigern, die den \n\n\u00f6ffentlichen Frieden gef\u00e4hrden und dem islamischen \n\nTerrorismus einen N\u00e4hrboden bereiten. \n\nIn diesem Zusammenhang ist \u00fcbrigens auch die Anregung \n\ndes innenpolitischen Sprechers der Unionsfraktion im \n\nBundestag, Hans-Peter Uhl, zu verstehen, der eingeb\u00fcr-\n\ngerten Salafisten die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft wieder \n\nentziehen will. Das halten wir tats\u00e4chlich f\u00fcr absolut \n\n\u00fcberlegenswert. \n\nWir wollen in unseren s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten keine \n\ngewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen erleben wie in den multi-\n\nkriminellen Zentren Westdeutschlands. Darum wollen wir \n\nLeute wie Hassan Dabbagh und seine Moslembr\u00fcder \n\nnicht bei uns haben, sondern dahin schicken, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren: in die W\u00fcste. Wir sagen: \u201eGute Heimreise \n\nund auf Nimmerwiedersehen!\u201c Oder mit anderen Worten: \n\n\u201eHasta la vista, Salafista!\u201c \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren, wir fahren in der ersten Runde der \n\nallgemeinen Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Bandmann. \n\n(Zuruf von der SPD: Al Bandy, mach\u2019s klar!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn ich hier auf die ganz \n\nextrem rechte Seite sehe, stelle ich fest, dass da ein \n\neinziger Abgeordneter der NPD, der Herr Storr, sitzt. Alle \n\nanderen Abgeordneten sind durch Parlamentsrecht nach \n\nwie vor des Sitzungssaales verwiesen. Um an die Rede \n\ndes eben geh\u00f6rten Herrn Storr von der NPD anzuschlie-\n\n\u00dfen, k\u00f6nnte man daraus schlie\u00dfen: NPD is\u2018 lahm. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSie ist in der Tat lahm. Das, was Sie uns hier vorgetragen \n\nhaben, Herr Storr, in Bezug auf die Anwendung der \n\nwehrhaften Demokratie, hat beispielhaft gezeigt, dass, \n\nwenn ich mir Ihr Gesicht hier vor Augen gef\u00fchrt habe, Sie \n\nauch dieser Ibrahim sein k\u00f6nnten: Das \u00c4u\u00dfere unter-\n\nscheidet Sie n\u00e4mlich recht wenig von denen, die Sie hier \n\ndes Verfassungsbruchs bezichtigen. Von daher ist vieles \n\nvon dem, was Sie hier vorgetragen haben, auch auf Ihre \n\nPartei zutreffend: Teile dessen, was wir hier im Landtag \n\nvon Ihrer Partei und von Ihnen geh\u00f6rt haben, kann man \n\ndurchaus auch als Hasspredigten bezeichnen. Von daher \n\nist mir noch gut erinnerlich, dass Sie mehrfach vorgetra-\n\ngen haben, dass die Abschaffung des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz f\u00fcr Sie eine wichtige Aufgabe w\u00e4re. \n\nMit dem Antrag wollen Sie aber gerade dieses Amt \n\nbenutzen, um Ihre Ziele durchzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nIn der Tat kann man durchaus sagen: Auch der NPD droht \n\nUngemach. Deswegen ist Ihre Rede eine Ablenkung nach \n\ndem Motto: \u201eHaltet den Dieb!\u201c Gehen Sie davon aus, dass \n\nBundesinnenminister Friedrich im Juni dieses Jahres in \n\nder Tat einen salafistischen Verein verboten und weitere \n\nsalafistische Vereine mit entsprechenden Ermittlungsver-\n\nfahren \u00fcberzogen hat. \n\nIm \u00dcbrigen: Wie viele S\u00e4cke Kreide waren f\u00fcr die Rede \n\nvon eben notwendig, um in dieser Tonlage heute hier zu \n\nreden? Ich gehe davon aus, dass die wehrhafte Demokra-\n\ntie nicht nur in Sachsen pr\u00e4sent ist, sondern in der gesam-\n\nten Bundesrepublik. Die st\u00e4ndigen Beschimpfungen des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten durch Sie und Ihre Partei weisen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6006 \n\nwir im \u00dcbrigen zur\u00fcck. Wir sind ein weltoffenes Land \n\nund wir brauchen Ihre Belehrungen nicht. Wir werden \n\ndiesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: N\u00e4chs-\n\nter Redner ist Herr Prof. Besier. \n\nProf. Dr. Dr. Gerhard Besier, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Religions- und \n\nWeltanschauungsfreiheit geh\u00f6rt in den demokratischen \n\nVerfassungsstaaten zu den vornehmsten Freiheits- und \n\nGrundrechten. Als solche sind sie auch zu achten. Dabei \n\nist es vollkommen unerheblich, wie wir \u00fcber andere \n\nReligionen und Weltanschauungen denken. \n\nAllerdings k\u00f6nnen diese Freiheitsrechte \u2013 wie alle ande-\n\nren Freiheiten auch \u2013 nur im Rahmen des geltenden \n\nRechts ausge\u00fcbt werden. Wer gegen das geltende Recht \n\nverst\u00f6\u00dft, den trifft die H\u00e4rte des Gesetzes. Das ist im Falle \n\nder Salafisten durchaus geschehen. Die deutschen Beh\u00f6r-\n\nden greifen ausgesprochen hart gegen Islamisten durch. \n\nBundesinnenminister Friedrich l\u00e4sst Salafisten-Websites \n\nl\u00f6schen. Es gibt Vereinsverbote, Hausdurchsuchungen. In \n\nsieben Bundesl\u00e4ndern haben Gro\u00dfrazzien gegen Salafis-\n\nten stattgefunden. Wir m\u00fcssen freilich dennoch immer \n\nunterscheiden zwischen dieser ultrakonservativen Str\u00f6-\n\nmung des Islams und anderen islamischen Str\u00f6mungen, \n\ndie eben nicht solche Verhaltensweisen zeigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und der CDU) \n\nEs gibt so etwas wie einen Bruch in Ihrer Begr\u00fcndung. \n\nSie sprechen erst von Islamisten, dann geht es munter \n\nweiter, und dann reden Sie nur noch vom Islam. Ihnen \n\nunterlaufen auch einige Fehlurteile. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist nicht selten!) \n\nEs ist nicht so, dass der Islam die einzige Religion in \n\nDeutschland mit \u201eerkennbarem Missionierungsanspruch\u201c \n\nist. \n\nDie beiden hier vertretenen Gro\u00dfkirchen w\u00fcrden Ihnen \n\ndas nicht ohne Weiteres durchgehen lassen. Auch diese \n\nhaben einen Missionierungsanspruch. \u00dcber die St\u00e4rke und \n\nSchw\u00e4che solcher Anspr\u00fcche m\u00fcssen wir streiten, aber \n\ndas hat bei Ihnen so etwas Pejoratives. Das ist hier durch-\n\naus nicht gemeint. Sie kommen immer wieder zur\u00fcck auf \n\nStereotype, Vorurteile und Feindbilder. Sie stigmatisieren \n\ndas Fremde, das Andere. Sie sollten, wenn Sie wirklich \n\neinmal auf Zuspruch in diesem Haus aus sind, sich \n\neinfach einmal selbst bremsen; sie \u00fcberschlagen sich \n\nimmer. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Storr, NPD) \n\nEs gibt ja im Ansatz ein Problem, das ist zu konzedieren. \n\nAber wie Sie damit umgehen, ist vollkommen unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig. In der Enquete-Kommission reden wir \u00fcber \n\noffene Kultur in diesem Land und dar\u00fcber, dass wir weite \n\nTeile der Menschheit, insbesondere Fachkr\u00e4fte, anspre-\n\nchen wollen, damit sie in diesem Land Wohnung nehmen. \n\nAuf der anderen Seite sagen Sie so etwas Fremdenfeindli-\n\nches. Es gibt hier in diesem Haus einen gro\u00dfen Konsens, \n\nauch mit Blick auf die Arbeit des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragten. Das reicht weit \u00fcber die CDU hinaus. \n\nSie isolieren sich mit dieser Art der Darstellung. Ich \n\nverstehe nicht, welchen Sinn das hat. Sie werden sich \n\nnicht wundern, dass meine Fraktion diesen Antrag selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch ablehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Wortmeldungen in der ersten Runde \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage, ob noch Redebedarf in \n\nder zweiten Runde besteht. \u2013 Herr Storr f\u00fcr die NPD-\n\nFraktion. \n\nAndreas Storr, NPD: Gut, man ist ja als NPD-\n\nAbgeordneter anspruchslos \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Allerdings! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU, der FDP und der SPD) \n\n\u2013 Ich habe ja noch nicht den Satz zu Ende gesprochen.  \n\n\u2013 im Hinblick auf die Erwartung dessen, was einem \n\ninhaltlich entgegnet wird. \n\nHerr Bandmann, das, was Sie gesagt haben, war nat\u00fcrlich \n\nkeine inhaltliche Entgegnung zu dem, was ich hier thema-\n\ntisiert habe. Man meint im Grunde genommen, etwas \n\numkehren und gegen die NPD richten zu k\u00f6nnen. Das \n\nwerde ich jetzt nicht weiter kommentieren. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nEs ist f\u00fcr mich symptomatisch, dass man einer wirklichen \n\nAuseinandersetzung einfach aus dem Weg gehen will, \n\nweil es offenbar dem Harmoniebed\u00fcrfnis entgegensteht \n\nund man der Meinung ist, in diesem Land ist alles paletti \n\nund die NPD \u00fcbertreibt nur ein bisschen. \n\nDas, was wir hier in Sachsen vielleicht nur in Anf\u00e4ngen \n\nhaben, ist in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten bereits Realit\u00e4t. \n\nEs ist eine erschreckende Realit\u00e4t. Ich w\u00fcrde es schon f\u00fcr \n\nlehrreich halten, wenn Sie, Herr Bandmann, in die Innen-\n\nstadt von Frankfurt am Main fahren, aber nicht dorthin, \n\nwo die Dresdner Bank oder die Deutsche Bank sind, \n\nsondern ins Gallusviertel. Dann werden Sie schon eine \n\nRealit\u00e4t entdecken, die wir uns alle nicht w\u00fcnschen \n\nk\u00f6nnen. Manch einer, der hier sitzt und dem das alles \n\n\u00fcbertrieben vorkommt, w\u00fcrde vielleicht doch zur Er-\n\nkenntnis gelangen, dass das, was wir hier thematisieren, \n\nals Problem existiert. \n\nIch will einige Beispiele nennen, die zeigen, wie merk-\n\nw\u00fcrdig man mit solchen Themen umgeht. In \u00d6sterreich \n\nwurde zum Beispiel die heutige FP\u00d6-Nationalrats-\n\nabgeordnete Dr. Susanne Winter vor einigen Jahren zu \n\neiner Geldstrafe von sage und schreibe 24 000 Euro und \n\neiner Freiheitsstrafe von drei Monaten auf Bew\u00e4hrung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6007 \n\nverurteilt, weil sie sich auf einer Wahlkampfveranstaltung \n\n\u2013 dabei ging es um die Zwangsverheiratungen von min-\n\nderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen \u2013 gegen Zwangsverheiratungen \n\nausgesprochen hat. Sie hatte angemerkt, dass Mohamed \n\nnach heutigen Ma\u00dfst\u00e4ben eigentlich als Kindersch\u00e4nder \n\nzu gelten habe. Rein sachlich ist an dieser Aussage nichts \n\nfalsch, denn Frau Winter spielte damit auf die dritte und \n\nj\u00fcngste der neun Frauen des islamischen Propheten an, \n\ndie Mohamed im Alter von sechs Jahren heiratete und mit \n\nihm im Alter von neun Jahren die Ehe vollziehen musste. \n\nIch frage Sie: Als was sonst sollte man nach unseren \n\nzivilisatorischen Ma\u00dfst\u00e4ben einen erwachsenen Mann \n\nbezeichnen, der mit einem neunj\u00e4hrigen Kind Ge-\n\nschlechtsverkehr hat? \n\nAber sagen Sie solch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mal \n\neinem von diesen gewalt- und terroraffinen Salafisten! Da \n\nhaben Sie gleich ein Messer im Bauch. Die drei verletzten \n\nPolizisten aus Bonn k\u00f6nnen ein Lied davon singen. \n\nEine solche Geisteswelt hat in unserem Land aber keinen \n\nPlatz, oder sind Sie da anderer Meinung? Doch schon \n\nheute beginnen in vielen deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten die \n\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse zu kippen. Sie erinnern sich: Ich \n\nsprach von der Einwanderungswaffe. Sie k\u00f6nnen dazu \n\naber auch \u201eEroberung \u00fcber den Krei\u00dfsaal\u201c sagen, wie es \n\nder t\u00fcrkische Unternehmer Vural \u00d6ger einst freim\u00fctig \n\nformuliert hat. \n\nAuch Sachsen ist in dieser Hinsicht leider schon keine \n\nInsel der Gl\u00fcckseligen mehr, und hier spreche ich nicht \n\nnur von Leipzig. So fand 2010 im Zuge einer bundeswei-\n\nten Razzia gegen ein islamistisches Netzwerk auch im \n\ns\u00e4chsischen Freital eine Durchsuchung statt, da von dort \n\nein urspr\u00fcnglich aus Saudi-Arabien stammendes Buch mit \n\ndem zynischen Titel \u201eFrauen im Schutz des Islam\u201c auf \n\nelektronischem Wege vertrieben wurde, das die sogenann-\n\nte Z\u00fcchtigung von Frauen empfiehlt. \n\nWenige Monate zuvor wurde in Plauen im Vogtland ein \n\nislamistisches Zentrum er\u00f6ffnet, das nach Medienberich-\n\nten auch eine Koranschule beherbergt. Au\u00dferdem geht aus \n\neiner aktuellen Kleinen Anfrage meines NPD-Fraktions-\n\nkollegen Holger Apfel hervor, dass es in diesem Jahr in \n\nDresden am 7. und 28. April auch zu den ber\u00fcchtigten \n\nKoran-Verteilaktionen des sogenannten Predigers und \n\nHartz-IV-Schnorrers Ibrahim Abu Nagie kam. Der z\u00e4hlt \n\nneben Pierre Vogel und Hassan Dabbagh zu den extrems-\n\nten Einpeitschern im Salafistensumpf. Ja, das ist der, \u00fcber \n\nden man sich laut Herrn Dr. Gillo nicht aufregen soll. \n\nDoch weder kann die Staatsregierung Auskunft dar\u00fcber \n\ngeben, ob abseits der bekannten Salafistenvereinigung \n\nweitere religi\u00f6se Gruppen an den Aktionen beteiligt \n\nwaren, noch liegen ihr Hinweise zur Resonanz der Aktion \n\nvor. Obwohl der Imam von Leipzig seitens des Verfas-\n\nsungsschutzes beobachtet wird, liegen der Staatsregierung \n\nlaut eigener Aussage auch keine Informationen vor, ob er \n\nin die genannten Aktionen involviert gewesen ist. Offen-\n\nbar liegt Dresden auch \u00fcber 20 Jahre nach der Wende \n\nnoch immer im Tal der Ahnungslosen. \n\nWir aber wollen keine Verh\u00e4ltnisse, wie sie in West-\n\ndeutschland mittlerweile an der Tagesordnung sind. Wir \n\nwollen keine islamistischen Parallelgesellschaften in \n\nLeipzig, Dresden, Plauen, Freital und anderen s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten. Wir wollen, dass dem militanten Islamismus, \n\ndass dem Salafismus in Sachsen und in Deutschland der \n\nN\u00e4hrboden entzogen wird. Wir wollen den Sumpf tro-\n\nckenlegen, den die Etablierten in ihrer Multi-Kulti-\n\nSchw\u00e4rmerei angelegt haben. \n\nDeshalb sagen wir dem Islamismus den Kampf an und \n\nfordern: Salafisten raus aus Deutschland! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich kann nicht erkennen, dass noch \n\nein Abgeordneter in der zweiten Runde das Wort ergreifen \n\nwill. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das w\u00e4re auch sinnlos!) \n\nHerr Storr, was m\u00f6chten Sie jetzt? \n\n(Andreas Storr, NPD: Das Schlusswort!) \n\n\u2013 Erst frage ich die Staatsregierung: M\u00f6chte die Staatsre-\n\ngierung dazu sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nJetzt haben Sie die Gelegenheit zum Schlusswort. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das n\u00f6tige Schlusswort!) \n\nAndreas Storr, NPD: Ich m\u00f6chte doch noch einmal \n\netwas aufgreifen, n\u00e4mlich das, was Herr Abg. Besier \n\ngesagt hat; es erscheint mir im Grunde genommen ganz \n\ntypisch. Auch wenn es unvorstellbar ist, aber jetzt stellen \n\nSie sich einmal vor, ich h\u00e4tte \u00fcber den Rechtsextremismus \n\ngesprochen, so wie ich \u00fcber den Salafismus gesprochen \n\nh\u00e4tte. Dann bin ich mir sicher, dass das Interesse sehr viel \n\ngr\u00f6\u00dfer gewesen w\u00e4re, dass man mir sogar zugestimmt \n\nh\u00e4tte. Aber wenn man \u00fcber den Salafismus spricht, dann \n\nf\u00e4ngt man pl\u00f6tzlich an, es abzuwehren, zu relativieren und \n\nzu sagen, nicht alle sind so. \n\nAber ich m\u00f6chte es einmal umgekehrt sehen. Wenn man \n\nhier \u00fcber den Rechtsextremismus spricht, dann sehe ich \n\neigentlich immer wieder, dass man in keiner Weise \n\ndifferenziert. Da ist im Grunde genommen der Patriot, der \n\nsich Sorgen um Deutschland macht, dann im besten Fall \n\nein Rechtsextremist, wenn nicht ein Neonazi. Gerade \n\nwenn es um patriotische Empfindungen geht, die es im \n\ndeutschen Volk Gott sei Dank noch gibt, auch wenn man \n\nversucht, es den Deutschen auszutreiben, da bem\u00fchen Sie \n\nsich in keiner Weise um eine Differenzierung oder darum, \n\ndass man dem anderen Standpunkt einmal gerecht wird. \n\nAber genau diese Differenzierung und damit auch diese \n\nAbschw\u00e4chung eines Problems oder dass man sagt, im \n\nGrunde ist dieses Problem gar nicht da oder nur klitze-\n\nklein \u2013 das machen Sie bei diesem Thema Salafismus. \n\nDem Islam gegen\u00fcber ist man nachgiebig, w\u00e4hrend man \n\nim Kampf gegen rechts unnachgiebig ist. \n\nIch halte das schon f\u00fcr eine Erkenntnis, mit der man sich \n\neinmal auseinandersetzen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6008 \n\nMir zeigt sich, dass man, wenn es um den Islam geht, im \n\nGrunde genommen gar nicht die Frage vonseiten der \n\netablierten Parteien gro\u00df thematisiert, inwiefern der Islam \n\ndas Grundgesetz und die Grundrechte infrage stellt. Da \n\nwird immer nur abgewehrt, dass es nur eine kleine Grup-\n\npe ist und man das nicht pauschalisieren kann. Aber wenn \n\nes um Patrioten, um deutsche Patrioten geht, dann kann \n\nich diese Differenzierung nicht erkennen. \n\nDas zeigt mir, dass es Ihnen gar nicht um das Grundgesetz \n\ngeht. Das Grundgesetz ist eigentlich nur eine politische \n\nWaffe, die man verwendet, um bestimmte politische \n\nKr\u00e4fte mundtod zu machen, die einem nicht in den Kram \n\npassen. Ich glaube, dass sich in dieser Spiegelung ver-\n\nmeintlicher Rechtsextremismus und Islamismus auch \n\nnoch ein Aspekt ergibt, dass man n\u00e4mlich dem Fremden \n\ngegen\u00fcber eigentlich immer nur naiverweise das Gute \n\nsieht, w\u00e4hrend das Eigene, das Deutsche, eigentlich etwas \n\nB\u00f6ses oder zumindest etwas Minderwertiges ist. Genau so \n\nargumentieren Sie auch. \n\nInsofern glaube ich, auch wenn ich nicht damit rechnen \n\nkann, heute hier zu unserem Antrag eine Zustimmung zu \n\nbekommen, dass vielleicht der eine oder andere \u00fcber das, \n\nwas ich jetzt in meinem Schlusswort gesagt habe, einmal \n\nnachdenkt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df: Meine \n\nDamen und Herren! Ich stelle Ihnen nun die Drucksache \n\n5/9257 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und einer Jastimme ist die Drucksa-\n\nche 5/9257 mehrheitlich nicht beschlossen worden. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 5/9448, Einspruch des Abg. Andreas Storr, NPD \n\nHierzu liegt Ihnen der Einspruch des Abg. Andreas Storr, \n\nNPD-Fraktion, gegen einen erteilten Ordnungsruf vor. \n\n\u00dcber den Einspruch entscheidet der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 98 \n\nAbs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung in der n\u00e4chsten Sitzung nach \n\nEinlegung des Einspruchs, also heute, ohne Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Stimmen wir nun \u00fcber den \n\nEinspruch des Abg. Storr in der Drucksache 5/9448 ab. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung \n\nund einer Daf\u00fcr-Stimme wurde dem Einspruch des Abg. \n\nStorr nicht stattgegeben. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\n\nnung der 59. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n60. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 12. Juli 2012, \n\n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\n\nnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 59. Sitzung des 5. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\n\nschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:53 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6009 \n\nAnlage \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage Nr. 8 der  \n\nAbg. Annekathrin Giegengack, GR\u00dcNE, aus der 58. Plenarsitzung \n\nAnnekathrin Giegengack, GR\u00dcNE: Veranstaltung \u201eF\u00fcr \n\nSachsen \u2013 gegen Extremismus\u201c am 20. Juni 2012 in Riesa \n\n(Frage Nr. 8) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Moderatoren und Experten werden an oben \n\ngenannter Veranstaltung teilnehmen und nach welchen \n\nKriterien erfolgte die Auswahl? \n\n2. Aus welchem Haushaltstitel werden die Kosten f\u00fcr die \n\nVeranstaltung in welcher H\u00f6he bestritten? \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \n\nStaatskanzlei: Zu Frage 1: Als Moderatoren werden an \n\nder Veranstaltung \u201eF\u00fcr Sachsen \u2013 gegen Extremismus\u201c \n\nam 20. Juni 2012 in Riesa teilnehmen: \n\nHerr S\u00f6ren Gl\u00f6ckner, Pr\u00e4sident der Dresden Monarchs, \n\nHerr Tobias Heinemann, von der Projektschmiede ge-\n\nmeinn\u00fctzige GmbH, \n\nHerr J\u00fcrgen Liminski, Journalist, \n\nFrau Heike Nothnagel, Mitarbeiterin der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur, \n\nFrau Sina Reeder, Journalistin. \n\nIhre Frage zu teilnehmenden Experten verstehe ich so, \n\ndass Sie referierende Experten meinen. \n\nIm Rahmen des Programmteils \u201eErfahrungsberichte aus \n\nder Praxis\u201c werden als Experten referieren: \n\nHerr Ricardo Glaser, Regionalkoordinator des Projekts \n\n\u201eHoch vom Sofa!\u201c \n\nFrau Beate Hufnagel, f\u00fcr die Stadt Wittichenau, \n\nHerr Ralf Seifert, Programmkoordinator des Staatsminis-\n\nteriums f\u00fcr Kultus, \n\nHerr Konrad Degen, Vorsitzender des Landessch\u00fclerrates, \n\nHerr Harry Habel, B\u00fcrgermeister der Stadt Bernsdorf, \n\nHerr Olaf Ehrlich, B\u00fcrgermeister der Gemeinde Rein-\n\nhardtsdorf-Sch\u00f6na, \n\nFrau Judy Korn, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Violence Preven-\n\ntion Network e. V. \n\nIm Rahmen der Diskussionsforen wirken folgende Exper-\n\nten mit: \n\n\u201eIm Sport verein(t) f\u00fcr Demokratie\u201c, mit Herrn Staatsmi-\n\nnister Markus Ulbig: \n\nFrau Dr. Petra Tzschoppe, Vizepr\u00e4sidentin des Landes-\n\nsportbundes Sachsen,  \n\nFrau Nadine Haase, Projektleiterin des Landessportbun-\n\ndes, \n\nHerr Ulrich Schuster, Demokratietrainer f\u00fcr den Lan-\n\ndessportbund Sachsen, \n\n\u201eSchule der Demokratie\u201c mit Frau Staatsministerin \n\nBrunhild Kurth: \n\nHerr Thomas Lorenz, Schulleiter einer Mittelschule, \n\nFrau Ingrid Schwendel, Schulleiterin einer Mittelschule, \n\nFrau Gabriele Hertel, Lehrerin am Berufsschulzentrum, \n\nHerr Dr. Wolfgang Wildfeuer, S\u00e4chsisches Bildungsinsti-\n\ntut, \n\nFrau Karla Jantschke, Lehrerin einer Mittelschule, \n\nFrau Elisabeth Leitner, vom Maximilian-Kolbe-Werk. \n\n\u201eTeilHABE ist mehr als TeilNAHME\u201c mit Frau Staatsmi-\n\nnisterin Christine Clau\u00df: \n\nFrau Dr. Heike Kahl, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Kinder- und \n\nJugendstiftung, \n\nHerr Detlef Graupner, Programmleiter \u201eHoch vom Sofa!\u201c \n\nbei der Kinder- und Jugendstiftung, \n\nHerr Bernd Heidenreich, Mitarbeiter des Landesjugend-\n\namtes, \n\nFrau Beate Hufnagel, Stadt Wittichenau, \n\nHerr Jeremias Erbe, Herr Tom Pfeiffer, Herr Martin \n\nKliemank, alle vom Projekt \u201eHoch vom Sofa!\u201c \n\n\u201eExtremismus \u2013 Reaktion des Rechtsstaats\u201c mit Herrn \n\nStaatsminister Dr. J\u00fcrgen Martens: \n\nHerr Gilbert H\u00e4fner, Pr\u00e4sident des Landgerichts Dresden, \n\nHerr Hans Strobl, Leitender Oberstaatsanwalt. \n\nWeitere Referate halten \n\nzum Thema \u201eNPD-Verbot?!\u201c Herr Dr. August Hanning, \n\nehemaliger Pr\u00e4sident des Bundesnachrichtendienstes, \n\nzum Thema \u201eDemokratisch streiten \u2013 f\u00fcr ein demokrati-\n\nsches Sachsen\u201c der Direktor der Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung, Herr Frank Richter. \n\nAn einem \u201eMarkt der M\u00f6glichkeiten\u201c beteiligen sich 32 \n\nAussteller:  \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, \n\nSeniorpartner in School Sachsen e.V.,  \n\nMeetingpoint Music Messiaen G\u00f6rlitz/Zgorzelec, \n\nArbeitsgemeinschaft Jugendfreizeitst\u00e4tten Sachsen e.V., \n\nS\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u2013 Sch\u00fclerwett-\n\nbewerbe, \n\nS\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus \u2013 Jugend \n\ngestaltet Sachsen \u2013 Con Festival 2012, \n\nMittelschule \"Johann Heinrich Pestalozzi\", \n\nStadt Leipzig \u2013 Zentrum f\u00fcr demokratische Bildung, \n\nStadt Leipzig, Kriminalpr\u00e4ventiver Rat, \n\nDeutsche Kinder- und Jugendstiftung gemeinn\u00fctzige \n\nGmbH, \n\nMittelschule Niederwiesa, \n\nLandespr\u00e4ventionsrat Sachsen, Aussteigerprogramm, \n\nLandesprogramm weltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie \n\nund Toleranz, \n\nSprungbrett e.V., \n\nBundesprogramm Zusammenhalt durch Teilhabe, \n\nUnterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung \u2013 ein Angebot \n\nder S\u00e4chsischen Bildungsagentur, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 5. Wahlperiode \u2013 59. Sitzung 11. Juli 2012 \n\n 6010 \n\nAgricola-Gymnasium Chemnitz, \n\nS\u00e4chsische Jugendstiftung, \n\nArbeitsgemeinschaft Kirche gegen Rechtsextremismus, \n\nMaximilian-Kolbe-Werk, \n\nViolence Prevention Network e.V., \n\nOpferhilfe Sachsen, \n\nS\u00e4chsisches Justizministerium, \n\nLandesarbeitskreis Mobile Jugendarbeit, \n\nLandeskriminalamt Sachsen, \n\nKinder- und Jugendring Sachsen e.V., \n\nJugendring S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge, \n\nLandessportbund Sachsen e.V., \n\nARBEIT UND LEBEN Sachsen e.V., \n\nStadtverwaltung Pirna, \n\nAktion Jugendschutz Sachsen e.V., \n\nLandespr\u00e4ventionsrat Sachsen. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde grunds\u00e4tzlich jedem Interessierten \n\ndie M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, sich \u00fcber die Internetseite \n\nwww.freistaat.sachsen.de/25273.htm f\u00fcr die Veranstaltung \n\nanzumelden. Insgesamt wurden mehr als 7 000 Einladun-\n\ngen an einen sehr breiten Verteiler versandt. In diesem \n\nVerteiler waren insbesondere enthalten:  \n\nBundestags- und Landtagsabgeordnete, \n\nVertreter der Gewerkschaften, \n\nKirchenvertreter, \n\nSchulleiter und Elternvertreter aller s\u00e4chsischen  \n\nSchularten, \n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te, \n\nSportvereine und -verb\u00e4nde, \n\nVerantwortliche aus dem Bereich der Justiz und der \n\nPolizei sowie \n\nB\u00fcrgerschaftliche Initiativen, die am Programm \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c mitarbeiten. \n\nDie Auswahl der Moderatoren und Experten bezog sich \n\nauf Kenntnisse und Erfahrungen zum Hauptthema der \n\nKonferenz. Es wird vor allem um die Diskussion der \n\nExtremismusstrategie der Staatsregierung gehen, mit den \n\nvier S\u00e4ulen \n\npolitische Auseinandersetzung, \n\nSt\u00e4rkung der Demokratie, \n\nPr\u00e4vention, \n\nRepression. \n\nDiese Strategie bei der Bek\u00e4mpfung des Extremismus soll \n\nmit den ausgew\u00e4hlten Experten differenziert abgebildet \n\nwerden. Beabsichtigt ist ein repr\u00e4sentativer Querschnitt \n\naus b\u00fcrgerschaftlichen und staatlichen Erfahrungstr\u00e4gern.  \n\nZu Frage 2: Die Kosten der Veranstaltung werden aus \n\ndem Einzelplan der Staatskanzlei, Kapitel 0201, Titel \n\n536 01, bestritten, Verwendungszweck Aufwendungen im \n\nRahmen der Zusammenarbeit mit Vereinen, Verb\u00e4nden, \n\nGewerkschaften, Kirchen und sonstigen gesellschaftli-\n\nchen Gruppen. \n\nDie Kosten der Veranstaltung k\u00f6nnen derzeit nicht ab-\n\nschlie\u00dfend beziffert werden. Gem\u00e4\u00df Vorbindung sind bis \n\nzu 130 000 Euro eingeplant. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zu Frage Nr. 7  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, aus der 58. Plenarsitzung \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Abgeordnete, Ihre Nachfrage beantworte ich wie \n\nfolgt: \n\nDie Erforderlichkeit, ein Raumordnungsverfahren durch-\n\nzuf\u00fchren, richtet sich nach \u00a7 1 der Raumordnungsverord-\n\nnung (ROV). Nach Satz 1 i. V. m. Satz 2 Nr. 19 der \n\nvorgenannten Vorschrift kommt es bei Einkaufszentren, \n\ngro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandelsbetrieben und sonstigen \n\ngro\u00dffl\u00e4chigen Handelsbetrieben darauf an, dass diese im \n\nEinzelfall raumbedeutsam sind und \u00fcber\u00f6rtliche Bedeu-\n\ntung haben. Hinsichtlich der Frage der Gro\u00dffl\u00e4chigkeit \n\nwird auf die Rechtsprechung zu \u00a7 11 Abs. 3 der Baunut-\n\nzungsordnung (BauNVO) verwiesen. Danach wird die \n\nGro\u00dffl\u00e4chigkeit bei einer Verkaufsfl\u00e4che von mindestens \n\n800 Quadratmetern angenommen. \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\n \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nParlamentsdruckerei \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935269 \n\nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n\n01067 Dresden \n\nTel.: 0351-4935341 \n\nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}